<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00531.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00530.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00532.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Medicinisches Elend., in: Fackel Heft 01, Nr. 022, 1899, S. 21-24</title>
            <title type="iso-date">1899-11-01</title>
            <title type="id">tid_00531</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">022</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-022_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/022,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Medicinisches Elend.</head>
            <p ana="pr4984">
<space/>Von unserem <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Allgemeinen Krankenhause</rs> war in letzter<lb/>
Zeit oft die Rede. <seg type="insult">Die schmachvollen Zustände</seg>, die <seg type="insult">diese Ruine</seg><lb/>
birgt, bildeten seit den Tagen der Laboratoriumspest den Gegenstand<lb/>
öffentlicher Besprechung, und siehe da! es ward auch eifrig nachgeholt<lb/>
, was man bisher für das Wohl der Menschheit versäumt<lb/>
hatte: es wurden Millionen auf Kirchenbauten verwendet. Nun ist<lb/>
man schon beruhigter, wenn man vernimmt, dass im alten Krankenhause<lb/>
 <seg type="insult">die heillose Wirtschaft</seg> fortdauert, dass der Bau noch ebenso<lb/>
schwankend und morsch ist, wie <seg type="insult">die Säulen der Wiener medicinischen<lb/>
Wissenschaft</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr4985">
<space/>Wir wollen aber heute nicht von dem Elend der Kranken<lb/>
sprechen, sondern von dem Elend unserer Aerzte, die das Schicksal<lb/>
</p>
            <p ana="pr4985">
in den Dienst des <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Allgemeinen Krankenhauses</rs> gestellt hat.<lb/>
Die materielle Lage der <seg type="spc">Secundarärzte</seg> und vieler unserer<lb/>
Assistenten ist mindestens ebenso schlecht, wie der örtliche Zustand<lb/>
des Krankenhauses. Und besser als alle höherenorts als <seg type="insult">»ungerechtfertigte<lb/>
 Auslassungen«</seg> bezeichneten Beschwerden sprechen die<lb/>
Zahlen. Ein Secundarius bezieht <choice><sic>einen</sic><corr>ein</corr></choice> Gehalt von 500 Gulden jährlich<lb/>
; »dazu« kommt noch freie Wohnung und Beheizung. Unter<lb/>
»Wohnung« ist ein verwanztes, moderiges Zimmerchen zu verstehen<lb/>
, in dem es dem Secundarius gestattet ist — Privatkranke zu<lb/>
empfangen. Angesichts <seg type="insult">eines so einladenden Ordinationslocales</seg> ist<lb/>
wohl das Verbot, außerhalb des Krankenhauses zu ordinieren, nur<lb/>
eine gütige Vorsorge: wozu noch anderwärts einen theuern Zins<lb/>
bezahlen, wenn man es zu Hause so herrlich eingerichtet hat! Von<lb/>
dem Gehalt ist gleich eine recht nothwendige Auslage abzuziehen:<lb/>
fünf Gulden monatlich für die »Bedienung«, <abbr>d. h.</abbr> ungefähr 12%<lb/>
des Gehaltes. Auch die Beleuchtung macht, besonders in den<lb/>
Wintermonaten, einen hübschen Posten aus. Der Dienst dieser jungen<lb/>
Aerzte nun, die im besten Fall nach vier Jahren Volksschule, acht<lb/>
Jahren Gymnasium und fünf Jahren <rs type="inst">Universität</rs> es so herrlich weit<lb/>
gebracht haben, besteht erstens darin, dass sie einen oder auch zwei<lb/>
Krankensäle »führen« müssen. Unter diesem »Führen« versteht man<lb/>
eine Unmenge von unnützen Schreibereien, das Ausfüllen einer Masse<lb/>
von Formularen und endlich das Verfassen von Krankengeschichten.<lb/>
Letztere sind wohl wichtig, werden aber oft nur flüchtig hingeworfen,<lb/>
da ja dem Secundarius sonst die Zeit zum Ausfüllen von hundert<lb/>
anderen Documenten mangelt. Der junge Arzt ist eben mit<lb/>
Schreibarbeiten überhäuft, wie ein des Schönschreibens kundiger<lb/>
Corporal in der Regimentskanzlei. Ferner hat der Secundarius des<lb/>
öfteren Nachtdienst, Journaldienst und Küchen-Inspectionsdienst zu<lb/>
führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4986">
<space/>Was muss man thun, um <seg type="insult">diese glänzende Stellung</seg> zu erreichen<lb/>
? Man ist zunächst verpflichtet, im Hause als Aspirant zu dienen.<lb/>
Heutzutage beläuft sich die Zeit dieses freiwilligen, gagelosen<lb/>
Dienstes auf die kurze Dauer von 30 bis 40 Monaten, die also<lb/>
in der Praxis zu den 17 Jahren Studium zuzuschlagen sind. Wohlgemerkt<lb/>
: ohne Protection; denn die <seg type="insult">wunderwirkende Protection</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">hoffnungsvollen Söhnen berühmter Herren</seg> das <seg type="insult">Siegel des Genius</seg><lb/>
aufdrückt, kann auch <seg type="insult">diesen Frohndienst</seg> abkürzen. Hat man nun<lb/>
</p>
            <p ana="pr4986">
glücklich einige Jahre sein Leben als Secundarius gefristet, so kann<lb/>
Einem endlich <seg type="insult">der fette Posten</seg> eines Abtheilungsassistenten oder gar<lb/>
eines klinischen Assistenten zufallen. Nun sind aber auch hier die<lb/>
materiellen Bedingungen glänzende. Ein Assistent, man höre und<lb/>
staune, bezieht <choice><sic>einen</sic><corr>ein</corr></choice> Gehalt von 700 Gulden! Und noch dazu hat<lb/>
er Anspruch auf ein größeres Zimmer, als der Secundarius. Ob die<lb/>
mitwohnende Insectenwelt auch aus relativ größeren Einzelindividuen<lb/>
besteht, darüber wollen wir uns hier nicht auslassen. Vom <rs type="pers" ana="n_3780" ref="#fk__p_40264">darwinistischen<lb/>
 Standpunkt</rs> wäre es jedenfalls interessant zu erfahren, ob<lb/>
die Insecten, die dem Assistenten beiwohnen, sich unter den um<lb/>
200 Gulden jährlich besseren Verhältnissen kräftiger entwickeln und<lb/>
sich vielleicht höher organisieren. Für die <seg type="insult">Bedienung sämmtlicher<lb/>
Einwohner des Zimmers</seg> zahlt der Assistent nur 8—10 Gulden<lb/>
monatlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4987">
<space/>Und nun greift ihm, der doch schon etliche Dienstjahre<lb/>
hinter sich hat, die göttliche Vorsehung unter die Arme. Sie speiset<lb/>
die Assistenten, und zwar die klinischen, in Form von Cursen. Die<lb/>
klinischen Assistenten halten um theures Geld den Studenten Curse; die<lb/>
Minimaltaxe, um die die Wissenschaft in Specialfächern eingeimpft<lb/>
wird, beträgt 12 Gulden. Die meisten Curse kosten 15, einzelne 20 bis<lb/>
25 Gulden. Man wird nun sagen: wozu braucht ein fleißiger Student,<lb/>
der die Kliniken (à <abbr>fl.</abbr> 10·50) inscribiert und besucht, noch Curse?<lb/>
Darauf ist Folgendes zu erwidern: Bei den praktischen Rigorosen<lb/>
wird Verschiedenes geprüft, was man an der Klinik nie zu hören,<lb/>
zu sehen und zu thun bekam, so <abbr>z. B.</abbr> die Elemente der Auscultation<lb/>
 und Percussion, die Benützung des Augenspiegels, sowie<lb/>
die Diagnostik auf Grund des ophthalmoskopischen Befundes, die<lb/>
chirurgischen Operationen an der Leiche, die gynäkologischen<lb/>
Uebungen am Phantom <abbr>u. s. w.</abbr> Was bleibt da dem Studenten, und<lb/>
wenn er auch ein noch so armer Schlucker ist, übrig, als für diese<lb/>
verschiedenen Wissenszweige blutenden Herzens jedesmal 15 Gulden<lb/>
niederzulegen? So bezahlt denn der Staat die Assistenten aus der<lb/>
Tasche des Studenten, der <seg type="insult">der »freien Wissenschaft«</seg> um so eher Meister<lb/>
wird, je mehr Geld ihm <seg type="insult">der »Alte«</seg> schickt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Student hat an<lb/>
Taxen genug zu tragen; ich nenne nur die Promotionstaxe von mehr als<lb/>
80 Gulden, die er nach abgelegtem dritten Rigorosum (Taxe 65 Gulden)<lb/>
zu zahlen hat, um <seg type="spc">nach Vollendung seiner Studien</seg> das Doctordiplom<lb/>
 zu erhalten, — wobei doch nur für <seg type="insult">wohlgenährte <rs type="inst">Universitätsprofessoren<lb/>
</rs></seg> eine bloße Förmlichkeit zu erfüllen bleibt. Der Student<lb/>
</p>
            <p ana="pr4987">
hat alle Prüfungen abgelegt, und kann die Brüste der <foreign xml:lang="la">alma mater</foreign><lb/>
beruhigt beiseite schieben, muss aber für diese plötzliche »Entwöhnung«<lb/>
noch die Promotionstaxe hinterlegen, nachdem er in den letzten<lb/>
Jahren des Studiums dem Staat die eines Assistenten würdigen Gagen<lb/>
erspart hat <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40264">
               <persName>Darwin, Charles Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1809-2-12</date>
                  <place>Shrewsbury</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-4-19</date>
                  <place>Downe/Kent</place>
               </death>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6761</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>