<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04851.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04850.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04852.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zehn Jahre, in: Fackel Heft 11, Nr. 279, 1909, S. 1-2</title>
            <title type="iso-date">1909-05-13</title>
            <title type="id">tid_04851</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">279</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-279_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/279,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zehn Jahre</head>
            <p ana="pr60204">
<space/>Als man <seg type="insult">dieser schnarchenden Gegenwart</seg> zurief,<lb/>
daß einer zehn Jahre nicht geschlafen habe, legte<lb/>
sie sich auf’s andere Ohr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60207">
<space/>Ich strebe inbrünstig nach jener seelischen<lb/>
Kondition, in der ich, frei von aller Verantwortung,<lb/>
die <seg type="insult">Dummheit der Welt</seg> als Schicksal empfinden werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60210">
<space/>Ich hoffe, daß der geistige Nährstoff der Verzweiflung<lb/>
 noch für ein elftes Jahr reicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60213">
<space/>Ich glaube nicht, daß irgendwann in der Welt<lb/>
eine Fülle schändlicher Taten so viel sittliche Entrüstung<lb/>
 ausgelöst hat wie in der Stadt, in der ich<lb/>
lebe, die Unverkäuflichkeit meines Denkens. Ich sah,<lb/>
wie Menschen, denen ich nie etwas zuleide getan<lb/>
hatte, bei meinem Anblick zerplatzten und sich in<lb/>
die <seg type="insult">Atome der Weltbanalität</seg> auflösten. Das <seg type="insult">Weib<lb/>
eines Redakteurs</seg> bestieg auf einem Bahnhof ein<lb/>
Separatcoupé erster Klasse, sah mich und starb mit<lb/>
einem Fluch auf der Lippe. Und dies, weil ich keine<lb/>
Freikarten auf Bahnen nehme, was doch wahrscheinlich<lb/>
mein geringstes Verdienst ist. Leute, denen das Blut<lb/>
träger fließt, spucken aus, wenn sie meiner ansichtig<lb/>
werden, und gehen ihrer Wege. Sie alle sind <seg type="insult">Märtyrer</seg>;<lb/>
sie stehen für die allgemeine Sache, sie wissen, daß<lb/>
mein Angriff nicht ihrer Person gilt, sondern ihrer<lb/>
aller Gesamtheit. Es ist der erste Fall, daß <seg type="insult">diese lahme</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr60213">
<seg type="insult">Gesellschaft</seg>, die ihre Knochensplitter in der Binde<lb/>
trägt, sich zu einer Geste aufrafft. Seit Jahrhunderten<lb/>
wurde nicht gespien, wenn ein Schriftsteller vorbeiging<lb/>
. Die <seg type="insult">Humanität</seg> läuft in Messina zusammen, die<lb/>
<seg type="insult">Dummheit</seg> fühlt sich vor der ‚<rs type="self" ana="werk_16612">Fackel</rs>‘ solidarisch. Es<lb/>
gibt keine Klassengegensätze, der nationale Hader<lb/>
schweigt, und der Verein zur Abwehr des Antisemitismus<lb/>
 kann beim Sprechen die Hände in den<lb/>
Schoß legen. Ich sitze im Wirtshaus: rechts <seg type="insult">ein<lb/>
Stammtisch von schlecht angezogenen Leuten</seg>, die in<lb/>
der Nase bohren, also offenbar <seg type="insult">deutschvolkliche Abgeordnete<lb/>
</seg> sind; links <seg type="insult">wilde Männer mit schwarzen<lb/>
Umhängebärten</seg>, die so aussehen, als ob der Glaube<lb/>
an den Ritualmord doch eine Spur von Berechtigung<lb/>
hätte, die aber bestimmt bloß <seg type="insult">Sozialpolitiker</seg> sind<lb/>
und nur nach Schächterart das Messer durch den<lb/>
Mund ziehen. Zwei Welten, zwischen denen es scheinbar<lb/>
keine Verständigung gibt. <seg type="insult">Wotan und Jehovah</seg> werfen<lb/>
einander feindliche Blicke zu, — aber die Strahlen ihres<lb/>
Hasses treffen sich in meiner Wenigkeit. Daß eine<lb/>
österreichische Regierung noch nicht auf die Idee<lb/>
verfallen ist, mich als ihr Programm zu reklamieren,<lb/>
läßt sich nur aus <seg type="insult">der prinzipiellen Ratlosigkeit der<lb/>
österreichischen Regierungen</seg> erklären.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>