<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09150.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09149.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09151.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Brief, in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 26-29</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09150</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Brief</head>
            <p ana="pr122025">
der schon an dem Tag, an dem er abgeschickt werden sollte,<lb/>
den Adressaten verfehlt hätte und dessen Inhalt wohl immer<lb/>
unbestellbar bleiben wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122027">
An den Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_74684" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122028">
Hochgeehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr122029">
<space/>Von einer Auslandsreise heimgekehrt, beeile ich mich, Ihnen<lb/>
als dem Leiter des <rs type="inst">Finanzministeriums</rs> zu versichern, daß noch<lb/>
viel hoffnungsloser als die wirtschaftliche Misere des Vaterlands <seg type="insult">das<lb/>
Benehmen der Finanzorgane</seg> ist, die den Heimkehrenden als die<lb/>
Repräsentanten der österreichischen Staatshoheit an der Grenze<lb/>
empfangen. Nicht daß sie sich als <seg type="insult">Vertreter eines Bettlerstaates</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr122029">
auf das halbe Kilo Zucker oder die fünfzig Zigaretten stürzen,<lb/>
die sie mit begreiflichem Mißtrauen im Koffer vermuten und<lb/>
mit berechtigtem Eifer suchen, ist das Verdrießliche. Wohl aber<lb/>
der <seg type="insult">Ton</seg>, der in jedem, welcher die österreichische Grenze zu<lb/>
überschreiten wagt, einen Delinquenten anzusprechen scheint.<lb/>
Es ist doch unerträglich, daß zu den Besitztümern, die der<lb/>
Reisende unbedingt nicht hinübernehmen darf, die Menschenwürde<lb/>
 gehören soll, und es mag dahingestellt bleiben, ob es für<lb/>
den Ruf dieses Staates im Ausland abträglicher wäre, daß der<lb/>
Fremde den Eindruck empfängt, in ein <seg type="insult">Land der schlechten<lb/>
Manieren</seg> zu geraten, oder dem patriotischen Gefühl unangemessener<lb/>
, daß der Inländer nur mit Widerstreben ein <seg type="insult">Territorium</seg><lb/>
betritt, an dessen Schwelle er bloß dafür, daß es ihm einfiel,<lb/>
zurückzukommen, angeschnauzt wird. Auf Wunsch kann Ihnen<lb/>
mit genaueren Daten über das Betragen <seg type="insult">eines österreichischen<lb/>
Gepäcksrevisors</seg> gedient werden, der der Meinung zu sein schien,<lb/>
daß das Öffnen des Koffers eine militärische Übung sei und im<lb/>
<seg type="insult">Ton der Abrichtung</seg> verfügt werden müsse. Die <seg type="insult">Widerlichkeit</seg> der<lb/>
Szene wurde womöglich durch die Schüchternheit gesteigert, in<lb/>
die er gegenüber einem Passagier umschlug, der mit ironischem<lb/>
Gleichmut antwortete und in dem er, schon allein dadurch<lb/>
verwirrt und umsomehr, als der Koffer statt Zucker Manuskripte<lb/>
und Bücher darwies, <seg type="insult">einen »Redakteur«</seg> vermutete. Die Frage<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Is der Herr vielleicht a Redakteur oder so was?«</foreign> wurde nur<lb/>
als ein weiterer Beweis des Mißtrauens abgewiesen, wiewohl es<lb/>
unschwer gewesen wäre, durch die Bejahung ein <seg type="insult">Wunder<lb/>
der Liebenswürdigkeit</seg> zu bewirken. Da nun nicht <seg type="insult">lauter<lb/>
Redakteure</seg> die Grenze passieren, sondern auch solche<lb/>
Reisende, die sich selbst einschüchtern lassen, etwa Frauen,<lb/>
so wäre wohl eine Weisung dringend geboten, durch<lb/>
welche den <seg type="insult">Leuten</seg>, denen die Suche nach Zucker und Tabak<lb/>
obliegt und die infolgedessen einen <seg type="insult">Machtrausch</seg> produzieren, der<lb/>
uns noch von den Kriegszeiten in grauslichster Erinnerung ist,<lb/>
eingeschärft wird, daß sie sich anständig zu benehmen haben. Bei<lb/>
Inländern, die ohnedies schon abgehärtet sind und im Umgang<lb/>
mit <seg type="insult">dem <rs type="pers">Kasmadertum</rs> in seinen schwersten Formen</seg> bereits einige<lb/>
Übung haben, kann die Sache ja nicht zu bösen Weiterungen<lb/>
führen. Aber die Fremden, nach denen dieser Staat lechzt,<lb/>
sollten doch nicht schon an der Grenze erkennen müssen, daß er<lb/>
</p>
            <p ana="pr122029">
sich der untauglichsten Mittel bedient, um sie anzulocken,<lb/>
und es kann der Hebung des Verkehrs derselben keineswegs<lb/>
zustattenkommen, wenn, wie ich es einmal in Lundenburg gehört<lb/>
habe, einem Amerikaner von <seg type="insult">einem ziemlich lauten Kontrollorgan</seg><lb/>
der Rat widerfährt: <foreign xml:lang="de-loc">»Gengan S’ nach Amerika zruck, wann Ihna<lb/>
was net recht is!«</foreign> Gegen diesen Rat wäre gewiß nichts einzuwenden<lb/>
, wenn sich hierin ein volkswirtschaftliches Bedenken<lb/>
gegen den Zustrom von Aufkäufern unserer armen Reste geregt<lb/>
hätte, es war aber im Gegenteil <seg type="insult">Größenwahn</seg> und gewiß wäre<lb/>
es verhängnisvoll, wenn etwa auch die Abgesandten des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_74685" ref="#fk__p_51463">Morgan</rs> <seg type="insult">solchen und ähnlichen Fatalitäten</seg>, wie sie<lb/>
sich tagtäglich ereignen, ausgesetzt wären. Aus allen diesen<lb/>
Gründen und weil es doch einleuchtend ist, daß sich mit<lb/>
<seg type="insult">solchen Grenzhütern</seg> nicht Staat machen läßt, wäre es<lb/>
endlich angebracht, sie, die ja heute zum Glück nicht<lb/>
mehr <seg type="insult">die schon seinerzeit faule Ausrede</seg> haben, die militärische<lb/>
 Sicherheit des Vaterlandes schützen zu müssen, darauf<lb/>
aufmerksam zu machen, daß sie sich nicht <seg type="insult">wie die Feldwebel</seg><lb/>
auf den reisenden Feind oder den reisenden Eigenen zu stürzen,<lb/>
auch nicht <seg type="insult">wie die Berserker</seg> die Koffer in Unordnung zu bringen<lb/>
und daß sie jede Unhöflichkeit zu unterlassen haben wie jeden unziemlichen<lb/>
 Scherz, der an und für sich und umsomehr durch<lb/>
die vorgestellte und so wenig behauptete Würde der Staatsrepräsentanz<lb/>
 verletzen muß. Da der Reisende beim geringsten<lb/>
Widerspruch Gefahr läuft, am Weiterreisen verhindert zu werden,<lb/>
und lieber jede Demütigung über sich ergehen läßt, so erscheint<lb/>
das Betragen <seg type="insult">solcher Repräsentanten</seg> als die <seg type="insult">vollkommenste Ausnützung<lb/>
 jener Wehrlosigkeit</seg>, die im <rs type="pers" ana="n_74686" ref="#fk__p_55589">Shakespeare’schen Satz</rs><lb/>
»Dem <seg type="insult">Hund im Amt</seg> gehorcht man« als die Beziehung des<lb/>
Bürgers zur <seg type="insult">Autorität</seg> endgiltig bezeichnet ist, wobei ich freilich<lb/>
als Hundefreund zweifeln möchte, ob das Tier je durch Machterhöhung<lb/>
 die Harmonie der Natur verletzen könnte. Dagegen<lb/>
bin ich durchaus überzeugt, daß gerade Sie, sehr geehrter Herr<lb/>
Bundeskanzler, der schon als Polizeipräsident die Veredlung<lb/>
<seg type="insult">der in ihren Sitten so rauhen <rs type="inst">Sittenpolizeiorgane</rs></seg> angestrebt hat,<lb/>
sich ein hinreichend lebendiges Gefühl für die <seg type="insult">Unleidlichkeit<lb/>
bureaukratischer Ausartung</seg> bewahrt haben, um ihr wenigstens<lb/>
jene Grenze zu setzen, die sich mit der Landesgrenze deckt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51463">
               <persName>Morgan, John Pierpont d. J.</persName>
               <birth>
                  <date>1867-09-07</date>
                  <place>Irvington/N.Y.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-03-13</date>
                  <place>Boca Grande/Fla.</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>