<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05844.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05843.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05845.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Schapiro, in: Fackel Heft 14, Nr. 354, 1912, S. 17-18</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05844</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">354</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-354_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/354,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Schapiro</head>
            <p ana="pr78276">
ist rehabilitiert worden. Vor mir nicht. Sie wird weiter den<lb/>
Mädchen von Mainz nachsteigen, um sie vor jenen, die es auch<lb/>
tun, zu behüten. <seg type="insult">Die Polizeiassistentin <rs type="pers" ana="n_55544" ref="#fk__p_56872">Schapiro</rs></seg> wäre beinahe ein<lb/>
Opfer des Mädchenhandels geworden: sie ist gerettet. Aber <seg type="insult">der<lb/>
Polizeiaspirant <rs type="pers" ana="n_55545" key="#fk__p_39530">Bruder</rs></seg> ist beschädigt. Warum gerade er? Was hat<lb/>
er denn furchtbares getan?<lb/>
</p>
            <p ana="pr78278">
<space/>Verteidiger: Haben Sie amtlich auch gegen solche Mädchen<lb/>
etwas unternommen, mit denen Sie selbst intimen Verkehr gehabt haben?<lb/>
— <abbr>Präs.</abbr>: Sie können die Beantwortung dieser Frage verweigern. —<lb/>
Zeuge: Ich habe wie jeder junge Mensch <seg type="spc">poussiert</seg>. Jetzt aber deutet<lb/>
alles mit Fingern auf mich, als ob ich Furchtbares getan hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78280">
<space/>Furchtbares tun immer die Mädchen, nicht der <seg type="insult">Polizist</seg>, der<lb/>
gegen sie einschreitet, nachdem er poussiert hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78282">
<space/>Zeuge <rs type="pers" ana="n_55546" key="#fk__p_39530">Bruder</rs>: Daß ich mit dem Mädchen Beziehungen hatte,<lb/>
ist richtig. Es ist auch richtig, daß sie behauptet hat, von mir in<lb/>
anderen Umständen zu sein<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Mir war nun bekannt, daß die <rs type="pers" ana="n_55547" ref="#fk__p_57332"><abbr>E.</abbr></rs> sich<lb/>
unter den verschiedensten Namen in Mainz aufhielt. Sie hatte mir eine<lb/>
Wohnung angegeben, die nicht stimmte, und sie war polizeilich nicht<lb/>
gemeldet. Das habe ich gelegentlich dem Polizeikommissär <rs type="pers" ana="n_55548" key="#fk__p_47826">Kindhäuser</rs><lb/>
gesagt, daß dieses Fräulein nicht gemeldet sei. Weiter habe ich nichts<lb/>
getan. Kommissär <rs type="pers" ana="n_55549" key="#fk__p_47826">Kindhäuser</rs> hat das Mädchen vorgeladen<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Verteidiger: Wenn Sie nicht wußten, wo das Mädchen wohnte, wie<lb/>
haben Sie denn auf ihren Brief geantwortet? — Zeuge: Postlagernd.<lb/>
Sie bekam, soviel ich weiß, täglich 200 postlagernde Briefe. — Verteidiger:<lb/>
Woher wissen Sie denn das? — Zeuge: Das hat mir ein Postbeamter<lb/>
gesagt. — Verteidiger: Gibt es denn da kein Dienstgeheimnis? Haben<lb/>
Sie den Beamten danach gefragt? — Zeuge: Das weiß ich nicht. <seg type="spc">Wenn<lb/>
ich alles über dieses Mädchen erzählen sollte</seg>, <seg type="spc">müßte ich<lb/>
ein ganzes Buch füllen</seg>. Sie gab sich als Gräfin aus, behauptete,<lb/>
von einem Artillerieoffizier zu stammen, der sich erschossen hätte;<lb/>
<seg type="spc">kurz</seg>, <seg type="spc">das Mädchen war <seg type="insult">das reinste Orakel</seg></seg>. Später wurde sie<lb/>
von dem Kriminalschutzmann <rs type="pers" ana="n_55550" ref="#fk__p_56697">Pelzer</rs> aus einem Hotel geholt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78284">
<space/>Warum gerade er? Ist <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_55551" key="#fk__p_39530">Bruder</rs></seg> nicht <seg type="insult">unser aller Bruder</seg>?<lb/>
Er verachtet, was er genossen hat. Wäre er <seg type="insult">Oberlehrer</seg>, er würde<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_55553" ref="#fk__p_57332"><abbr>E.</abbr></rs> eine schlechte Sittennote geben. Wäre er <seg type="insult">Offizier</seg>, er würde<lb/>
sie niedersäbeln — wir haben es erlebt. Wäre er <seg type="insult">Kaufmann</seg>, er<lb/>
würde ihr nichts zahlen. Wäre er <seg type="insult">Arzt</seg>, er würde sie krank machen.<lb/>
Da er <seg type="insult">Polizist</seg> ist, so leitet er die <seg type="insult">Amtshandlung</seg> ein. Nun eben. Jeder<lb/>
</p>
            <p ana="pr78284">
stellt seinen Mann; wie er kann; was ist da dran. Gibt es<lb/>
<seg type="insult">etwas Deutscheres</seg> als <seg type="insult">diesen deutschen Bruder und die Welt um<lb/>
ihn</seg>? Wie hat sie sich seit den Zeiten verändert, da man vor Gericht<lb/>
noch eine rechtschaffene <rs type="pers">Phryne</rs> von <seg type="insult">einer zweifelhaften <rs type="pers">Pythia</rs></seg><lb/>
unterscheiden konnte! Heute werden die <seg type="insult">Orakel</seg> von den<lb/>
Kriminalschutzmännern aus den Hotels geholt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56872">
               <persName>Schapiro, Clara</persName>
               <occupation>Polizeiassistentin</occupation>
               <note type="comment">1. Sittenpolizistin Deutschlands</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56697">
               <persName>Pelzer, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1883-4-22</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-8-24?</date>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">ZF 3/46/64 (bis 31.01.2020)</note>
               <note type="comment">Kriminalpolizei</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57332">
               <persName>E.</persName>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15614</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>