<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04190.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04189.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04191.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Oskar Wilde im Gefängnis. Von einem Aufseher des Zuchthauses zu Reading. (Aus dem englischen Manuskript.), in: Fackel Heft 08, Nr. 204, 1906, S. 1-14</title>
            <title type="iso-date">1906-05-31</title>
            <title type="id">tid_04190</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">204</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-204_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/204,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Oskar Wilde im Gefängnis. Von einem Aufseher des Zuchthauses zu Reading. (Aus dem englischen Manuskript.)</head>
            <p ana="pr44658">
Der Nachdruck dieses Artikels ist<lb/>
nur mit ausdrücklicher Bewilligung<lb/>
des Verlages der ‚<rs type="self" ana="werk_14614">Fackel</rs>‘ gestattet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44661">
<space/>Es gibt entscheidende Augenblicke im Menschenleben<lb/>
, wie es in der Geschichte der Völker epochale<lb/>
Ereignisse gibt, die sich in scharfen Konturen von<lb/>
den vielen anderen Geschehnissen abheben, aus denen<lb/>
sich die Gesamtsumme ihres Seins zusammensetzt.<lb/>
Solch ein entscheidender Augenblick im Leben <rs type="pers" ana="n_36272" ref="#fk__p_50868">Wildes</rs><lb/>
war es, als er, ein geschlagener Mann, die Anklagebank<lb/>
 in Old Bailey verließ, umschwebt von der<lb/>
furchtbaren Gewißheit einer zweijährigen Kerkerstrafe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44662">
<space/>Es gibt Tage, Monate und Jahre im Leben<lb/>
mancher Menschen, die ihnen wie eine Unendlichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="fn239">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Dieser Bericht, der den <seg type="insult">Mord</seg>, den eine Nation an einem<lb/>
ihrer größten Menschen begangen hat, zum Himmel schreit und der<lb/>
manchmal an die ergreifende Stimmung der Szene »<rs type="pers">Richard II.</rs> in<lb/>
Pomfret« anklingt, wird in einer Biographie <rs type="pers" ana="n_36273" ref="#fk__p_50868">Oskar Wildes</rs> enthalten<lb/>
sein, die ein Jugendfreund des Dichters, <rs type="pers" ana="n_36274" ref="#fk__p_52342">Robert <abbr>H.</abbr> <seg type="spc">Sherard</seg></rs>, verfaßt<lb/>
hat und die im Herbst in englischer und deutscher Sprache erscheinen<lb/>
wird. Das Kapitel ist von einem Manne namens <rs type="pers" ana="n_36275" ref="#fk__p_49792"><seg type="spc">Martin</seg></rs> geschrieben,<lb/>
der in der Zeit von <rs type="pers" ana="n_36276" ref="#fk__p_50868">Oskar Wildes</rs> Gefangenschaft Aufseher im Zuchthause<lb/>
 zu Reading war. Die ausdrückliche Bedingung, unter der es<lb/>
dem Biographen überlassen wurde, war, daß es vollkommen gleichlautend<lb/>
 mit dem Manuskripte, ohne die geringste Änderung auch nur<lb/>
eines Satzes oder Wortes veröffentlicht werden sollte. Diese Bedingung<lb/>
<choice><sic>wlrd</sic><corr>wird</corr></choice> getreulich eingehalten und der Bericht in genauer Übereinstimmung<lb/>
mit dem Originaltexte wiedergegeben. Die Übersetzung hat <rs type="pers" ana="n_36277" ref="#fk__p_38081"><AUCTOR type="translator">Alfred<lb/>
<seg type="spc">Neumann</seg></AUCTOR></rs> besorgt. <abbr>Anm.</abbr> des <abbr>Herausgeb.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr44662">
vorkommen: Für sie hat die Hand der Zeit aufgehört<lb/>
, sich zu bewegen, die Glocke schlägt nicht<lb/>
länger die Wiederkehr der Stunde. Ihnen dämmert,<lb/>
ihnen leuchtet kein Tag mehr — zuweilen vielleicht<lb/>
ein leichter Schimmer, denn, wie das Sprichwort<lb/>
sagt: »Hoffnung sprießt ewig in der Menschen Brust«<lb/>
— sie leben eine lange, entsetzliche Nacht — eine<lb/>
Nacht des Schreckens, eine Nacht furchtbarer Finsternis<lb/>
, in der auch nicht ein Stern leuchtet, eine<lb/>
Nacht des Elends und der Verzweiflung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44663">
<space/>Zwei Jahre Zuchthaus bedeuteten für den<lb/>
Dichter eine lange, dunkle Nacht — eine Nacht, zugebracht<lb/>
 in einem Inferno, eine ewiggleiche Nacht,<lb/>
eine Nacht ohne Träume: Ohne Träume, aber voll<lb/>
Alpdrücken, die doppelt entsetzlich waren in ihrer<lb/>
grauenhaften Wirklichkeit, Alpdrücken, aus denen es<lb/>
kein Erwachen gab, Alpdrücken, in denen er Menschen<lb/>
gemartert, Menschen hingerichtet sah.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44664">
<space/>Auch Andere — dies sei zugeben — waren vor dem<lb/>
Dichter im Gefängnis, waren es von jeher und sind es<lb/>
auch jetzt noch. Oh ja, aber es waren und sind keine<lb/>
Dichter in dem Sinne, in dem er es war. Ihre Qualen<lb/>
sind zweifelsohne groß, aber die seinen waren größer.<lb/>
Aufgewachsen im Schoße des Reichtums, umweht<lb/>
von einer Atmosphäre der Kultur und Verfeinerung,<lb/>
wurde er, der Apostel des Ästhetizismus, jäh von<lb/>
dem stolzen Gipfel hinabgefegt, auf den ihn sein<lb/>
Genius gestellt hatte, und ohne irgendeine mildernde<lb/>
Zwischenstufe zu berühren, fand er sich plötzlich<lb/>
hinter starren Mauern und eisernen Gittern. Er, der<lb/>
früher die höchsten Kunstwerke geschaffen, mußte<lb/>
jetzt in einer trüben Zelle geteerte Seile zerzupfen.<lb/>
Er, der die künstlerische Schwäche für Putz besaß,<lb/>
ging jetzt in der düstergrauen Tracht gekleidet, die<lb/>
den Schränken eines Zuchthauses entstammte. Er,<lb/>
für den das Wort Leben — nein, mehr als das Leben<lb/>
— bedeutete, ward plötzlich zu einem Schweigen<lb/>
verurteilt, das lautloser war als das Grab. Und er,<lb/>
</p>
            <p ana="pr44664">
der einen in der literarischen Welt berühmten Namen<lb/>
erworben hatte, trug jetzt nur eine Nummer. Was<lb/>
er litt, war mehr als Leiden; es war eine Tragödie,<lb/>
und zwar eine der größten, die das <DATERANGE>neunzehnte Jahrhundert<lb/>
</DATERANGE> aufzuweisen hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44665">
<space/>Während der ersten achtzehn Monate seiner Gefangenschaft<lb/>
 wurde die ganze Strenge des Systems ihm<lb/>
gegenüber unbarmherzig angewandt. Er hatte sein<lb/>
Quantum Werg zu zupfen oder sichere Strafe zu erleiden,<lb/>
hatte, zugleich mit seinen Mitgefangenen, immer wieder<lb/>
an der Kurbel zu drehen, durch die das Zuchthaus mit<lb/>
Wasser versorgt wurde. Er mußte die einfältigen<lb/>
Bücher aus der Gefängnisbibliothek lesen oder seine<lb/>
Zelle durchschreiten, eine Beute seiner eigenen traurigen<lb/>
 Gedanken, bis seine Gesundheit bei dieser<lb/>
unnatürlichen Lebensweise zusammenbrach; um ihn<lb/>
nicht ins Irrenhaus schicken zu müssen, wurde ihm<lb/>
die Begünstigung erteilt, eine bestimmte Anzahl<lb/>
eigener Bücher zu besitzen, die ihm von Freunden zugesandt<lb/>
 wurden und dann unter weniger absonderlichen<lb/>
 ihren Platz auf den Regalen der Gefängnisbibliothek<lb/>
 fanden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44666">
<space/>Späterhin wurde ihm eine noch viel wichtigere<lb/>
Erlaubnis gegeben — die Erlaubnis, zu schreiben —<lb/>
und dieser Gnade verdankt die Welt <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">De Profundis</rs>«</foreign>.<lb/>
Er schrieb meistens an den Abenden, wenn er sich<lb/>
ungestört wußte. In seiner Zelle waren zwei hölzerne<lb/>
Gestelle, auf die er seine Pritsche legte. Das war<lb/>
nun sein Schreibtisch, und wie er selbst bemerkte:<lb/>
»Sogar ein sehr guter Schreibtisch«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44667">
<space/>Sein Zinngeschirr hielt er peinlich rein; und<lb/>
am Morgen, wenn er es in seine bestimmte Ordnung<lb/>
gebracht hatte, konnte er zurücktreten und das<lb/>
Ganze mit einer Miene kindlicher Zufriedenheit beschauen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44668">
<space/>Es machte ihm furchtbaren Kummer, daß er<lb/>
seine Schuhe nicht putzen und sein Haar nicht<lb/>
bürsten durfte. »Wenn ich nur wüßte, daß ich sauber<lb/>
</p>
            <p ana="pr44668">
bin«, sagte er, »so würde ich mich nicht so schrecklich<lb/>
 unglücklich fühlen. Diese scheußlichen Stoppeln«<lb/>
— mit einem Griff an das Kinn — »sind schauderhaft.«<lb/>
Bevor er seine Zelle verließ, um einen Besucher zu<lb/>
empfangen, war er immer ängstlich bemüht, sein<lb/>
unrasiertes Kinn soweit als möglich mit Hilfe seines<lb/>
roten Taschentuches zu verbergen. Er verriet große<lb/>
Aufregung, wenn ein Besuch angekündigt wurde.<lb/>
»Denn ich weiß niemals«, sagte er, »welch neuer<lb/>
Schmerz jetzt wiederum mein Leben betroffen haben<lb/>
mag und mir auf diesem Wege zugetragen wird, damit<lb/>
ich ihn in meine Zelle nehme und ihn in meinem<lb/>
übervollen Speicher, in meinem Herzen, aufbewahre.<lb/>
Mein Herz ist der Speicher meiner Schmerzen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr44669">
<space/>Es war in der letzten Zeit der Gefangenschaft<lb/>
des Dichters, als die Verfügung getroffen wurde, die<lb/>
»erstmals Abgestraften« seien von den anderen Gefangenen<lb/>
 abzusondern. Man bezeichnete sie durch<lb/>
zwei rote Sterne, von denen der eine auf der Bluse,<lb/>
der andere auf der Mütze getragen wurde, und sie<lb/>
hießen infolge dessen die »Dekorierten«. Diese Verfügung<lb/>
, die keine rückwirkende Kraft hatte, bezog<lb/>
sich daher auch nicht auf den Dichter, und so mußte<lb/>
er, gleich den anderen, mit seinem Gesichte zur<lb/>
Mauer gewendet stehen, wenn irgendeiner von den<lb/>
»Dekorierten« an ihm vorüberkam. Die Urheber<lb/>
dieser Vorschrift waren zweifelsohne von den besten<lb/>
Motiven geleitet, aber die allzu wörtliche Auslegung<lb/>
brachte es mit sich, daß sie recht lächerlich wirkte.<lb/>
Ich sah, wie der Dichter mit seinem Gesichte zur<lb/>
Wand gekehrt stehen mußte, während ein abscheulich<lb/>
aussehender <seg type="insult">Galgenvogel</seg>, der verurteilt worden war,<lb/>
weil er sein armes Weib beinahe ermordet hatte, an<lb/>
ihm vorüberkam. In der Tat war er fast täglich<lb/>
gezwungen, diese unwürdige Stellung einzunehmen,<lb/>
die ihm hätte erspart werden können, wenn nicht<lb/>
die <seg type="insult">krasse Borniertheit der Bureaukratie</seg> es gehindert<lb/>
hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44670">
<space/>In der Kirche schien den Dichter Langeweile<lb/>
zu plagen. Er saß mit übergeschlagenen Beinen in<lb/>
teilnahmsloser Haltung da, den Arm auf die Rücklehne<lb/>
 seines Stuhles gestützt, und starrte träumerisch<lb/>
um sich und zur Decke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44671">
<space/>Es gab Zeiten, in denen er seine Umgebung so<lb/>
gänzlich vergaß und so sehr in seine Gedanken versunken<lb/>
 war, daß es eines freundschaftlichen »Rippenstoßes<lb/>
« bedurfte, um ihn daran zu erinnern, daß ein<lb/>
Hymnus angestimmt worden war, und daß er aufstehen<lb/>
 und seine Psalmen singen oder wenigstens<lb/>
dergleichen tun müsse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44672">
<space/>Wenn der Prediger sich an seine geschorenen,<lb/>
graugekleideten Schäflein wandte und ihnen vorhielt,<lb/>
wie verkommen sie alle wären und wie dankbar sie<lb/>
alle sein sollten, daß sie in einem christlichen Lande<lb/>
lebten, wo die Regierung gleich einem Vater ebenso<lb/>
ängstlich um das Heil ihrer Seelen wie um die Bewahrung<lb/>
 ihrer elenden Leiber besorgt sei; daß die<lb/>
Gesellschaft sie nicht zu strafen wünsche, obwohl<lb/>
sie geirrt und gegen die Gesellschaft gefehlt hätten;<lb/>
daß sie jetzt einen Prozeß der Läuterung durchmachten<lb/>
 und daß das Gefängnis ihr Fegefeuer sei,<lb/>
aus dem sie so rein und fleckenlos hervorgehen<lb/>
könnten, als ob sie nie und nimmer gesündigt hätten;<lb/>
daß, wenn es ihnen gelänge, die Gesellschaft ihnen<lb/>
entgegenkommen und sie mit offenen Armen aufnehmen<lb/>
 werde; daß sie die verlorenen Söhne der<lb/>
Gemeinde seien, und daß die Gemeinde, gegen die<lb/>
sie sich früher versündigt hätten, Kälber mäste, um<lb/>
sie zu bewirten, wenn sie nur in den Pferch zurückkehren<lb/>
 und gute Bürger werden wollten — dann<lb/>
konnte der Dichter lächeln. Aber nicht sein gewöhnliches<lb/>
 Lächeln, sondern ein zynisches, ein ungläubiges<lb/>
Lächeln, das oft nur Verzweiflung verbarg. »Ich sehne<lb/>
mich darnach, aufzuspringen«, sagte er, »und den<lb/>
armen, enterbten Elenden um mich zuzuschreien, daß<lb/>
das nicht wahr ist, ihnen zuzurufen, daß sie die Opfer<lb/>
</p>
            <p ana="pr44672">
der Gesellschaft sind, und daß die Gesellschaft ihnen<lb/>
nichts anderes zu bieten hat als den Hungertod auf<lb/>
den Straßen, oder den Hungertod und Qualen im<lb/>
Gefängnis!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr44673">
<space/>Ich habe mich oft darüber gewundert, warum<lb/>
er es nicht getan hat und wie er es aushielt, Tag für<lb/>
Tag die düstere, endlose Runde eines mühsamen<lb/>
Daseins zu machen — eines Daseins voll Kummers,<lb/>
lähmend in seiner entsetzlichen Eintönigkeit, eines<lb/>
Daseins des Jammers und des Todes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44674">
<space/>Er aber unterwarf sich getreulich den Regeln<lb/>
und beobachtete gewissenhaft die Vorschriften, die<lb/>
von der Gesellschaft für jene erlassen werden, denen<lb/>
sie die Behausungen des Jammers anweist. Ich weiß,<lb/>
daß er einmal wegen Sprechens bestraft wurde. Die<lb/>
näheren Umstände sind mir für meine Person nicht<lb/>
bekannt, aber soviel weiß ich, daß es beinahe ein<lb/>
Wunder wäre, wenn einer, der zwei Jahre Gefängnis<lb/>
abzusitzen hat, nicht einmal angezeigt würde. Einige<lb/>
von den Vorschriften sind nur dazu erlassen, um verletzt<lb/>
 zu werden, damit sich ein Vorwand ergibt, die<lb/>
Strafen zu verschärfen.<FOOTNOTE0_START/>*) Jedenfalls konnte er nicht,<lb/>
wie berichtet wurde, mit vierzehntägiger, abgesonderter<lb/>
 Verschließung bestraft werden. Ein Zuchthausverwalter<lb/>
 ist nicht befugt, mehr als drei Tage zu<lb/>
diktieren. Vierundzwanzig Stunden Wasser und Brot<lb/>
sind die gewöhnliche Strafe für Sprechen, und der<lb/>
Gefangene kommt, wenn dies seine erste Verfehlung<lb/>
ist, gewöhnlich mit einer Verwarnung davon.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44675">
<space/>Während der Zeit seiner Einkerkerung litt die<lb/>
Gesundheit des Dichters, aber er beklagte sich selten<lb/>
bei dem Doktor. Er unterließ es aus Angst, auf die<lb/>
Krankenabteilung gebracht zu werden und zog die<lb/>
Einsamkeit seiner Zelle vor. Hier durfte er laut<lb/>
denken, ohne die Blicke oder die leise geflüsterten<lb/>
</p>
            <p ana="fn240">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Der Verfasser ist, was nicht vergessen werden mag, Aufseher<lb/>
in einem Gefängnis.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr44675">
Bemerkungen der schwerfälligeren Menschen auf sich<lb/>
zu ziehen. Hier konnte er allein sein — allein mit<lb/>
dem Gespenste seiner Vergangenheit, mit seinen Büchern<lb/>
, mit seinem Gott!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44676">
<space/>Als ich <DATERANGE>anfangs März</DATERANGE> einmal seine Zelle an<lb/>
einem düsteren, rauhen Morgen betrat, fand ich ihn<lb/>
noch zu Bett. Das war ungewöhnlich und ich zeigte<lb/>
mich überrascht. »Ich hatte eine schlechte Nacht«,<lb/>
erklärte er. »Innerliche Schmerzen, Krämpfe und der<lb/>
Kopf will mir zerspringen«. Ich fragte ihn, ob es<lb/>
nicht besser wäre, wenn er sich krank meldete.<lb/>
»Nein«, sagte er, »nicht um alles in der Welt; es<lb/>
wird mir im Laufe des Tages vielleicht besser werden.<lb/>
Kommen Sie in einigen Minuten wieder, wenn ich<lb/>
aufgestanden bin«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44677">
<space/>Ich kehrte wenige Minuten später in seine<lb/>
Zelle zurück und fand ihn auf, aber so entsetzlich<lb/>
schlecht aussehend, daß ich ihm wieder riet, den<lb/>
Doktor zu rufen. Er lehnte jedoch ab, indem er bemerkte<lb/>
, es werde sich schon geben, wenn er einen<lb/>
warmen Trunk bekommen hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44678">
<space/>Ich wußte, daß er im regelmäßigen Gange der<lb/>
Dinge vor frühestens einer Stunde nichts erhalten<lb/>
würde, und so beschloß ich, etwas zu suchen, um es<lb/>
ihm selbst in der Zwischenzeit zu geben. Ich eilte<lb/>
weg und wärmte Bouillon auf, füllte sie in eine<lb/>
Flasche, verbarg die Flasche unter meinem Rocke,<lb/>
und kehrte zu seiner Zelle zurück. Während ich die<lb/>
Stiege hinaufeilte, rutschte mir die Flasche unter<lb/>
das Hemd. Es war eine sehr heiße Flasche <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich<lb/>
wußte, daß beim nächsten Treppenabsatz eine unbesetzte<lb/>
 Zelle sei und beschloß, dorthin zu eilen, um<lb/>
die Flasche von diesem unangenehmen Platze wegzunehmen<lb/>
. Aber im selben Augenblicke rief mich<lb/>
eine Stimme von der Haupthalle unten an. Ich blickte<lb/>
hinab und sah den Oberaufseher, der mir zuwinkte.<lb/>
Ich kehrte um. Er wünschte Aufklärung über einen<lb/>
Widerspruch in dem Aufnahmsprotokoll der letzten<lb/>
</p>
            <p ana="pr44678">
Nacht. Ich suchte das Geheimnis zu lüften, wieso<lb/>
sich zwei Gefangene im Gefängnis befanden, die<lb/>
keinerlei Anspruch auf seine Gastfreundschaft besaßen<lb/>
. Ich fürchte, daß ich nur wenig Licht in diese<lb/>
mysteriöse Affaire brachte, denn ich war in einem<lb/>
qualvollen Zustand. Die heiße Flasche sengte meine<lb/>
Brust wie geschmolzenes Blei. Ich habe erwähnt,<lb/>
daß »es entscheidende Augenblicke im Menschenleben<lb/>
 gibt«. Das waren entscheidende Augenblicke<lb/>
für mich. Ich hätte in meinem Schmerze aufbrüllen<lb/>
können, wagte es aber nicht. Die kalten Schweißperlen<lb/>
 sammelten sich auf meiner Stirne. Ich wand<lb/>
und drehte mich nach allen Richtungen, um mich<lb/>
von dem schrecklichen Alp zu befreien, aber vergebens<lb/>
. Ich konnte die höllische Flasche nicht wegschieben<lb/>
 — wie sehr ich mich auch bemühte. Sie lag<lb/>
auf meiner Brust wie ein heißer Umschlag, aber<lb/>
heißer noch als irgend einer, der je von einer starrköpfigen<lb/>
 Mutter oder einer starrköpfigen Wärterin<lb/>
aufgelegt worden war. Und das Seltsame an der<lb/>
Sache war, daß, je länger sie dalag, sie um so heißer<lb/>
wurde. Der Oberaufseher betrachtete mich mit seltsamen<lb/>
 Blicken. Ich glaube, er hielt mich für betrunken<lb/>
. Sicher ist, daß ich unzusammenhängendes<lb/>
Zeug redete. Zuletzt ging er weg und ließ mich<lb/>
allein, wofür ich ihm wirklich dankbar war. Ich raste<lb/>
die eiserne Treppe hinauf, betrat die Zelle des<lb/>
Dichters und erzählte, während ich die glühende<lb/>
Flasche hervorriß, unter Schnauben und Verwünschungen<lb/>
 mein qualvolles Erlebnis. Erst lächelte der<lb/>
Dichter während meiner Erzählung, dann lachte er<lb/>
— bei Gott, er lachte. Ich hatte ihn niemals vorher<lb/>
<seg type="spc">wahrhaft</seg> lachen gehört und kann mit der selben<lb/>
Einschränkung hinzufügen, daß ich ihn seither nie<lb/>
wieder lachen hörte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44679">
<space/>Ich wurde böse, weil er lachte und sagte ihm<lb/>
auch, ausgelacht zu werden, sei ein schlechter Dank<lb/>
für alles, was ich erlitten hätte; und indem ich dies<lb/>
</p>
            <p ana="pr44679">
sagte, ging ich hinaus und schlug die Tür zu — schlug<lb/>
sie mit einem lauten Krach zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44680">
<space/>Als ich ihm sein Frühstück brachte, war er ein<lb/>
Bild der Zerknirschung. Er sagte, er wolle das Frühstück<lb/>
 nicht berühren, wenn ich nicht verspräche,<lb/>
ihm zu verzeihen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44681">
<space/>»Nicht einmal den Kakao?«, fragte ich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44682">
<space/>»Nicht einmal den Kakao«, antwortete er und<lb/>
blickte begehrlich darnach hin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44683">
<space/>»Nun, ehe ich Sie verhungern lasse, will ich<lb/>
Ihnen lieber verzeihen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr44684">
<space/>»Und gesetzt den Fall, daß ich wiederum lache?«,<lb/>
fragte er mit einem Lächeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44685">
<space/>»Dann werde ich Ihnen nicht wieder verzeihen«,<lb/>
sagte ich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44686">
<space/>Am kommenden Morgen übergab er mir einen<lb/>
Bogen blauen Bureaupapieres. »Hier ist etwas, was<lb/>
jetzt keinen großen Wert hat, aber vielleicht einmal<lb/>
einen solchen besitzen wird, wenn Sie es lange genug<lb/>
aufbewahren«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44687">
<space/>Ich hatte damals keine Gelegenheit, sein<lb/>
Schreiben zu lesen, aber als ich es dann gelesen<lb/>
hatte, war ich betroffen von der Macht und Schönheit<lb/>
 seiner Ausdrucksweise. Es war betitelt: »<rs type="title">Eine<lb/>
Rechtfertigung</rs>« und in seinem alten, originellen und<lb/>
eigenartigen Stile geschrieben. Der Fluß feinen<lb/>
Humors, der Witz und Charme der vielen eingestreuten<lb/>
Gedanken, das Ungezwungene mancher persönlichen<lb/>
Anspielungen war bestrickend. Ich als Verehrer feinen<lb/>
Stiles war bezaubert, und sagte es ihm auch. »Ach«,<lb/>
sagte er, »ich gedachte diesen Stil nie wieder zu verwenden<lb/>
. Ich hatte ihn aufgegeben als ein Ding der<lb/>
Vergangenheit; aber gestern morgen lachte ich — ein<lb/>
Beweis meiner <seg type="insult">Perversität</seg> —, obwohl Sie mir wirklich<lb/>
leid taten. Ich hatte gar nicht im Sinne, zu lachen,<lb/>
denn ich hatte gelobt, nie wieder zu lachen. Dann<lb/>
aber, als ich das eine Gelöbnis verletzt hatte, schien<lb/>
</p>
            <p ana="pr44687">
es mir richtig, auch das andere zu brechen. Ich<lb/>
hatte zwei Gelübde abgelegt und habe beide übertreten<lb/>
, jetzt aber habe ich sie erneuert und bin<lb/>
willens, nie wieder zu lachen und auch nie wieder<lb/>
etwas zu schreiben, was die anderen zum Lachen<lb/>
bringen könnte. Ich will nicht länger mehr der Sirius<lb/>
der Komödie sein, sondern habe feierlich geschworen,<lb/>
mich mein Lebelang nur mehr mit Tragödien zu befassen<lb/>
. Falls ich noch Bücher schreiben sollte, so<lb/>
werden sie bloß den Zweck haben, eine Sammlung<lb/>
von Klageliedern zu bilden. Sie werden in einem<lb/>
Stile geschrieben sein, den der Kummer erzeugt hat,<lb/>
in Sätzen, die in der Einsamkeit geschrieben und mit<lb/>
Tränen interpunktiert wurden. Sie werden ausschließlich<lb/>
 für jene geschrieben sein, die gelitten haben<lb/>
oder noch leiden. <seg type="spc">Sie</seg> verstehe ich und sie werden<lb/>
auch mich verstehen. Für die Welt der Lust werde<lb/>
ich ein Rätsel, für die Welt des Jammers aber ein<lb/>
Sprachrohr sein.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr44688">
<space/>In seiner Unterhaltung war der Dichter vollkommen<lb/>
 vernünftig. Jede seiner Handlungen während<lb/>
des Tages war vernünftig, aber, wenn er des Abends<lb/>
sich selbst überlassen war, vollzog sich mit ihm eine<lb/>
Änderung, oder um es besser auszudrücken, eine<lb/>
Wandlung. — Es geschah, wenn er sich allein in<lb/>
seiner Zelle befand, wenn die Tore mit doppelten<lb/>
Riegeln verschlossen waren, wenn das Gas aufflackerte,<lb/>
wenn die Schatten der Nacht sich herabsenkten, wenn<lb/>
alles stille, alles tot war. Der finstere, wachsame Aufseher<lb/>
 macht seine Runde mit schleichendem Tritt.<lb/>
Es herrscht eine tote, schreckliche Stille — eine Stille<lb/>
sogar in des Aufsehers Filzschuhen, ein Schweigen<lb/>
in den Zellen, ein Schweigen in der Luft. Der<lb/>
schwarze, düstere Schatten macht Halt an der Türe<lb/>
jedes der lebendigen Gräber und blickt hinein; er späht<lb/>
durch das gläserne Guckloch, um sich zu überzeugen,<lb/>
daß es nicht <seg type="spc">wirklich</seg> ein Grab geworden, daß es<lb/>
noch immer einen Lebenden enthält, daß keiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr44688">
gewagt hat, dem Gesetz ein Schnippchen zu schlagen<lb/>
und die Justiz zu durchkreuzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44689">
<space/>Das Schauspiel ist beinahe überall gleich: eine<lb/>
graue, geisterhafte Gestalt kauert auf einem Schemel<lb/>
und vollendet des Tages Arbeit, die um acht Uhr<lb/>
eingesammelt wird; oder, wenn sie ihre Arbeit schon<lb/>
beendet hat, sitzt sie mit leeren Augen ins Leere<lb/>
stierend da oder sucht ihren Trost im Gebetbuch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44690">
<space/>Der wachsame Schatten gleitet weiter: jetzt<lb/>
macht er Halt, blickt in eine andere Zelle nahe am<lb/>
Ende des Korridors. Die Zelle ist bezeichnet mit:<lb/>
»<abbr>Z.</abbr> 3. 3.<choice><sic>“</sic><corr>«</corr></choice> — es ist die Zelle des Dichters! Im<lb/>
ganzen Umkreise der lebendigen Gräber kein Anblick<lb/>
wie dieser, keiner, der mehr Schmerz und Jammer,<lb/>
keiner, der mehr Ehrfurcht einflößte! Der Dichter<lb/>
ist allein! Allein mit den Göttern! Allein mit der<lb/>
Muse!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44691">
<space/>Er durchmißt seine Zelle — eins, zwei, drei.<lb/>
Drei Schritte, und er muß wieder umkehren. Die<lb/>
Hände auf dem Rücken, mit einer Hand das Gelenk<lb/>
der anderen umspannend, so geht er vorwärts und<lb/>
zurück, hin und her, das Haupt zurückgeworfen<lb/>
und <seg type="spc">lächelnd</seg> — aber, beim Himmel! mit welch<lb/>
einem Lächeln!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44692">
<space/>Seine Augen — diese wundervollen Augen! —<lb/>
fliegen förmlich hin und her. Jetzt blicken sie aufwärts<lb/>
 zur Decke — aber weit über die Decke, weit<lb/>
über die Höhen des Ätherraumes hinaus, ins Unendliche<lb/>
. Und jetzt lacht er! Welch ein Lachen! Schneidend<lb/>
, durchdringend, bitter. Wie viel ist in diesem<lb/>
entsetztlichen Lachen enthalten! Seine mächtige<lb/>
Phantasie ist jetzt am Werke. Obwohl sein Leib in<lb/>
Fesseln liegt, ist seine Seele doch frei — denn wer<lb/>
vermöchte die Seele eines Dichters in Fesseln zu<lb/>
schlagen? Sie durchstreift mächtige und steile Höhen<lb/>
— hoch über den Wohnstätten der Menschen. Jetzt<lb/>
schwebt sie noch höher, über den silbernen Wolken<lb/>
</p>
            <p ana="pr44692">
und findet einen Ruhepunkt in den bleichen Schatten<lb/>
des Mondes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44693">
<space/>Dann aber fährt sie mit einem furchtbaren Aufzucken<lb/>
, wie der Blitz vom Himmel, wieder zur Erde<lb/>
— zurück durch das eisenvergitterte Fenster, zurück<lb/>
in die Kerkerzelle. Horch! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er spricht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er<lb/>
lispelt den geheiligten Namen der Mutter, er ruft<lb/>
sein Weib beim Namen! Er vergießt eine Träne, sie<lb/>
glänzt auf seiner Wange, und, siehe, ein Engel naht<lb/>
— und es trocknet die Träne. Und so ward sein<lb/>
ganzes Leben, soviel er auch verbrochen haben mag,<lb/>
durch eine heiße Träne von aller Schuld befreit, eine<lb/>
Träne, die einem durch Leid geläuterten und entsühnten<lb/>
 Herzen entstieg. Und horch! Er spricht<lb/>
wieder. Er wendet sich an einen Freund, den ihm<lb/>
die Einbildungskraft vorgaukelt, die Hände gegen<lb/>
seinen kleinen Sessel ausgestreckt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Lang, lang ist’s her, in meiner Jugend Jahren, hatt’ ich ein</l>
<l>hohes Streben,</l>
<l>Ich wollt’ die Welt verschönern, wollt’ sie aus ihren Angeln heben.</l>
<l>Ich hab’ zuviel gewollt — durch Kunst allein — wollt’ allzu hoch</l>
<l>mich stellen,</l>
<l>Mein Freund, dafür siehst du mich jetzt am Riff der Pein zerschellen</l>
<l>.«</l>
</lg>
            <p ana="pr44697">
<space/>Er lacht wieder auf und wiederholt die letzten<lb/>
Worte: »Am Riff der Pein zerschellen. Unversieglicher<lb/>
Pein.« Er wendet sich ab und nimmt seine melancholische<lb/>
 Wanderung wieder auf; dann macht er<lb/>
noch einmal vor dem Besucher seiner Einbildung<lb/>
Halt und hebt den Finger: »Die Welt«, sagt er mit<lb/>
einem Anflug von Selbstgefühl, »steht doch nicht<lb/>
gar so fest. Ich kann sie durch einen Gedanken bewegen<lb/>
 und mit einem Gedicht erschüttern.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr44698">
<space/>Noch einmal lacht er auf, dann sinkt er auf<lb/>
seinen Kerkersessel und senkt das Haupt. Und jetzt<lb/>
wollen wir ihn mit seinen Gedanken allein lassen —<lb/>
allein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44699">
<space/>Möge niemand diese nächtlichen Szenen bespötteln<lb/>
 und sagen, daß der Dichter nicht aufrichtig war.<lb/>
Im Gefängnis war er von ganzer Seele aufrichtig.<lb/>
Bedenket, daß im Kerker niemand eine Maske tragen<lb/>
kann. Man mag den Verwalter, den Prediger,<lb/>
den Doktor täuschen — den Aufseher aber kann<lb/>
niemand täuschen. Sein Auge ruht auf euch,<lb/>
wenn keines Anderen Auge euch sieht, in den<lb/>
Stunden eures Schlummers und in den Stunden eures<lb/>
Wachens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44700">
<space/>Was der Dichter war, bevor er in das Gefängnis<lb/>
 kam, ist mir gleich, und was er getrieben hat,<lb/>
nachdem er es verlassen, weiß ich nicht. Eines<lb/>
aber weiß ich, daß er, während er im Gefängnis war,<lb/>
wie ein Heiliger lebte, oder wenigstens soweit gleich<lb/>
einem Heiligen, als es ein armes Menschenkind<lb/>
vermag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44701">
<space/>Sein sanftes Lächeln milder Heiterkeit konnte<lb/>
man nicht vergessen. So muß <rs type="pers" ana="n_36278" ref="#fk__p_39606">Bunyan</rs> gelächelt<lb/>
haben, als er im Kerker zu Bedford lag und seine<lb/>
wundervollen Träume träumte. Es muß ein ähnliches<lb/>
Lächeln gewesen sein, das das edle Antlitz des<lb/>
heiligen <rs type="pers" ana="n_36279" ref="#fk__p_45650">Franz von Assissi</rs> verklärte, als er »von<lb/>
seinem Bruder dem Wind und seiner Schwester dem<lb/>
Regen« sprach.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44702">
<space/>Wäre <rs type="pers" ana="n_36280" ref="#fk__p_54881">Hugo</rs> ein Künstler mit dem Pinsel gewesen,<lb/>
wie er es mit der Feder war, so hätte er ein <rs type="pers" ana="n_36281" ref="#fk__p_50868">Wildesches<lb/>
 Lächeln</rs> um das Antlitz des guten Bischofs<lb/>
spielen lassen, als er jene gewichtige Notlüge sprach,<lb/>
um den armen <rs type="pers">Jean Valjean</rs> zu retten. Und wer<lb/>
könnte sagen, daß der Herr des Friedens selbst ein<lb/>
solches Lächeln des eigenen Antlitzes unwert gehalten<lb/>
hätte, da er die holden Worte der Einladung zu den<lb/>
Kindlein sprach, die seine Jünger von ihm fernhalten<lb/>
wollten? Man kann ein solches Lächeln in die Erinnerung<lb/>
 rufen, wenn auch die Feder versagt seine<lb/>
Anmut zu schildern, wie sie versagt, wenn man den<lb/>
süßen Duft der Rose schildern will. Es war ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr44702">
Lächeln der Entsagung, ein Lächeln der Güte, der<lb/>
Unschuld, der Liebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44703">
<space/>Leb wohl, du tapferes Herz! Möge dein Schlaf<lb/>
so friedlich sein wie dein Lächeln. Mögen, wenn du<lb/>
tot bist, die Engel dein Grab umschweben, wie sie<lb/>
dein Grab umschwebten, als du noch lebtest. Und<lb/>
würde dir alles fehlen, was den vollkommenen Menschen<lb/>
 ausmacht, dieses Lächeln würde dir als Geleitbrief<lb/>
 durch die Tore des Paradieses dienen und weiter<lb/>
noch bis zum lichten Thron des Herrn!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44704">
<space/>Leb wohl! Ich habe mein Versprechen gehalten,<lb/>
habe deiner gedacht während all der Jahre, die verflossen<lb/>
 sind seit jenem denkwürdigen Tage, da wir<lb/>
uns die Hände schüttelten und Abschied nahmen in<lb/>
deiner kalten, freudlosen Zelle. Du batest mich, deiner<lb/>
zuweilen zu gedenken. Ich habe deiner stets gedacht;<lb/>
kaum <seg type="spc">ein</seg> Tag ist seitdem vergangen, an dem ich<lb/>
nicht deiner gedacht hätte — deiner, der du gleichzeitig<lb/>
 warst mein Gefangener und mein Freund.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45650">
               <persName>Franziskus, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>1181/1182-00-00</date>
                  <place>Assisi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1226-10-03</date>
                  <place>Assisi</place>
               </death>
               <occupation>Ordensstifter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39606">
               <persName>Bunyan, John</persName>
               <birth>
                  <date>1628-11-28</date>
                  <place>Elstow bei Bedford</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1688-8-31</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Prediger</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52342">
               <persName>Sherard, Robert Harborough</persName>
               <birth>
                  <date>1861-12-3</date>
                  <place>Melton Mowbray</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-1-30</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Urenkel von William Wordsworth</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38081">
               <persName>Neumann, Alfred Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1874-7-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-8-13</date>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Jugendfreund von KK</note>
               <note type="comment">1., Wiesingergasse 1; verh. mit Marianne, geb. Karpeles</note>
               <note type="comment">Walter Pater-Übersetzung: Kraushefte 24, Seite 5, Identifizierung mit Neumann nur vermutet</note>
               <note type="comment">Rechtskonsulent der DDSG</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49792">
               <persName>Martin, Thomas </persName>
               <birth>
                  <date>1867?</date>
                  <place>Belfast</place>
               </birth>
               <occupation>Gefängnisaufseher</occupation>
               <note type="comment">H. Montgomery Hyde, Oscar Wilde: a biography 1975</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54881">
               <persName>Hugo, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1802-02-26</date>
                  <place>Besançon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1885-05-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5359</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>