<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09233.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09232.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09234.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was man alles auf Lager haben kann, in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 121-122</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09233</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0121.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,121</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was man alles auf Lager haben kann</head>
            <p ana="pr122699">
<B>Schadchen, welche</B><lb/>
Wiener Kaufleute auf Lager<lb/>
haben, wollen ihre Adresse<lb/>
bekanntgeben. Unter »Glückbringend<lb/>
 23902« an die <abbr>Exp.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr122701">
<space/>Das stand im <seg ana="Neuen Wiener Tagblatt"/>, das von <seg type="insult">jenen<lb/>
kommerziellen Kreisen</seg> gelesen wird, die hier für das Angebot<lb/>
sowohl wie für die Nachfrage in Betracht kommen dürften. Es gelangt<lb/>
ja gewiß etwas wie eine höhere Gerechtigkeit darin zum Ausdruck,<lb/>
daß <seg type="insult">Wiener Kaufleute</seg> einmal auch selbst auf Lager gehalten und<lb/>
vielleicht sogar in Zeiten der Knappheit versteckt und dann hinaufnumeriert<lb/>
 oder auch freibleibend sofort greifbar offeriert werden<lb/>
und was dergleichen Usancen mehr sind, die sie nun am eigenen<lb/>
Leib erfahren können. Aber es handelt sich noch um eine ganz<lb/>
andere Ware, um eine, die so sehr versteckt wird, daß von ihr<lb/>
gar nicht einmal die Rede ist. Es handelt sich um andere, dem Plan<lb/>
der Schöpfung noch nicht so entrückte Lebewesen, die etwas<lb/>
</p>
            <p ana="pr122701">
an ihrem Leib erfahren sollen. Es handelt sich nicht nur um<lb/>
einen Handel, der auf Erden, sondern auch um einen, der im<lb/>
Himmel geschlossen wird, und sich auf der Spitze <seg type="insult">dieses Dreckhaufens<lb/>
</seg> noch den Priester vorzustellen — und es könnte ja<lb/>
hinter dem Schadchen ausnahmsweise auch ein Gottesmann<lb/>
walten, der auf der Unlösbarkeit des Unternehmens besteht —:<lb/>
da möchte man doch in das hinterste Dschungel fliehen und<lb/>
die Jaguare und Hornvipern fragen, ob sie sich für die<lb/>
gewiß auch ihnen unerläßliche und immerhin wünschenswertere<lb/>
Fortpflanzung <seg type="insult">so schäbiger Mittel</seg> bedienen wie <seg type="insult">die Abonnenten<lb/>
des <rs type="paper" ana="werk_23429">Neuen Wiener Tagblatts</rs></seg>. Wofern man aber genug schmerzliche<lb/>
 Phantasie hat, sich die soeben noch ahnungslosen Wesen<lb/>
vorzustellen, die, wenn die Annonce gewirkt hat und vom<lb/>
Schadchen das Glück gebracht ist, <seg type="insult">jene Wiener Kaufleute</seg>, eben<lb/>
dieselben, auf Lager haben werden — so möchte man ihnen<lb/>
schon jetzt zurufen: Laßt es nicht zu! Lasset euch, <seg type="insult">Ware der<lb/>
Ware</seg>, nicht begehren! Verschmähet das Glück! Eher mögen euch<lb/>
Leib und Seele verdorren, bevor ihr so zu Blüte und Frucht<lb/>
gelangt! Dienet und helft nicht, daß die <seg type="insult">Wiener Kaufleute</seg> sich<lb/>
fortpflanzen! Lieber ein Leben im <seg type="insult">Hurenhaus</seg> als eine Nacht im<lb/>
<seg type="insult">Warenhaus</seg>! Verbraucht euch selbst! Lebet euch selbst! Tötet<lb/>
euch selbst! Alles, nur eins nicht: Seid nicht auf Lager!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>