<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09716.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09715.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09717.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Man darf nicht generalisieren, in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 134-137</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09716</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0134.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,134</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Man darf nicht generalisieren</head>
            <p ana="pr131011">
<space/>Aus der <seg type="insult">Gehirnleere</seg>, die der Krieg zurückgelassen<lb/>
 hat, ist <seg type="insult">dieses Wehrwort</seg> zum Schutz eines<lb/>
Standes entsprungen, der, wenn auch nur in zehn<lb/>
von hundert Fällen seine <seg type="insult">Machtentartung</seg> bewiesen<lb/>
wurde, damit für alle Zeiten als <seg type="insult">ein unmöglicher<lb/>
Widerspruch zur Ehre des Lebens</seg> abgetan war. Wenn<lb/>
es aber keinem, der <seg type="insult">zehn militärische Schurken</seg> an<lb/>
den Pranger der Humanität stellte, damit auch einfiel,<lb/>
neunzig Sklaven ihrer nicht überschrittenen Pflicht<lb/>
zu beschimpfen, so gellte ihm dennoch der stupide Einwand<lb/>
 in die Ohren, daß man nicht generalisieren dürfe.<lb/>
Mit <seg type="insult">noch vernichtenderer Stupidität</seg> wirkt das Argument<lb/>
(das nun, da der <rs type="event">Weltkrieg</rs> den allgemeinen Vorrat<lb/>
an Denkfähigkeit aufgezehrt hat, reißenden Absatz<lb/>
findet) im Munde der Verteidiger des Richterstandes,<lb/>
dem an der Hand namentlich angeführter, täglich<lb/>
erlebter, flagranter Tatsachen bewiesen wird, daß er<lb/>
Angehörige habe, die den Sinn des Berufes verunehren,<lb/>
nach schlechtestem Wissen und Gewissen und durchaus<lb/>
nach Ansehn der Person urteilen und die sich den<lb/>
Talar über ihre Parteigesinnung umhängen, um am<lb/>
hellichten Tag ihre <seg type="insult">Ungerechtsame</seg> als ein Privileg<lb/>
auszuüben, das man ihnen wegen ihrer <seg type="insult">Undavonjagbarkeit<lb/>
</seg> nicht bestreiten kann. Die Zitierung<lb/>
dieser in jeder Gerichtssaalrubrik nachweisbaren<lb/>
Fälle, welche doch eher die Absicht verfolgt, die<lb/>
kompromittierte Ehre des Standes zu schützen und die<lb/>
im Menschenmaß unbeeinflußbaren, einsichtigen und<lb/>
gerechten Richter von <seg type="insult">solchen Schädlingen</seg> abzusondern<lb/>
, stößt unfehlbar auf die Abwehr: Man darf nicht<lb/>
generalisieren. Die <seg type="insult">Geistigkeit</seg> dieses Einwurfs ist gewiß<lb/>
</p>
            <p ana="pr131011">
nicht geeignet, das Problematische einer Autorität<lb/>
zu verringern, welche wahrscheinlich auf <seg type="insult">einer der<lb/>
Wahnideen dieser armseligen Menschheit</seg> beruht,<lb/>
die sich irgendeinmal <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">in contumaciam</foreign> ihres Verstandes<lb/>
</seg> zur Anbetung von Symbolen verurteilt hat.<lb/>
Was soll man aber dazu sagen, daß dies Veto, einem<lb/>
Ansehen nahezutreten, welches seine Entblößung durch<lb/>
die Tat leichter erträgt als durch einen Hinweis auf die<lb/>
Tat, der doch eher einer Verteidigung gleichkommt —<lb/>
daß es just in Tagen laut wird, da ein hoher Richter<lb/>
eine Denkschrift publiziert hat, in der <seg type="insult">alle Unzulänglichkeit<lb/>
 und Selbsterniedrigung der unnahbaren<lb/>
Gerechtigkeit</seg> auf das menschliche Motiv der Not<lb/>
zurückgeführt, mithin, wenngleich dieses nicht für alle<lb/>
Verirrten zutreffen mag, doch in exemplarischer Weise<lb/>
einbekannt wird! Und was soll man zu einem Staat<lb/>
sagen, der seine Richter »buchstäblich Hunger leiden«<lb/>
läßt und wenn er schon nicht seinen Verbrechern die<lb/>
Beute abzunehmen wagt, sich auf die bequemere<lb/>
Art weiter saniert anstatt zuzusperren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr131013">
Während alle Beamten das Amtskleid, zu dessen Tragung sie nach<lb/>
dem Gesetze verpflichtet sind, auch wirklich beigestellt erhalten <seg type="spc">und<lb/>
die Polizei sich sogar glänzendster Adjustierung<lb/>
erfreut</seg>, müssen die Richter entweder ohne Talar in oft sehr armseliger<lb/>
 Kleidung oder in zerrissenen und abgetragenen Kleidern ihres<lb/>
Amtes walten, weil alle bisherigen Bemühungen auf Beistellung des<lb/>
Amtskleides vergeblich waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr131015">
Nun, wenn wir zur Erhöhung der Autorität<lb/>
das <seg type="insult">Kostüm</seg> brauchen, so ist es klar, daß es in<lb/>
Ordnung sein muß, und solange man der Menschheit<lb/>
 die <seg type="insult">Justizkomödie</seg> vorführen will, hat man<lb/>
auch für die Ausstattung zu sorgen. Aber ist hier<lb/>
nicht ein Fingerzeig gegeben, die Quelle des<lb/>
<seg type="insult">Toilettenneides</seg>, der wie der Neid als solcher gewiß<lb/>
eine justizwidrige Eigenschaft ist, zu verstopfen?<lb/>
Wäre, nachdem <rs type="pers" ana="n_80101" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs> das Seinige getan hat,<lb/>
hier nicht ein <seg type="insult">»Appell«</seg> an <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_80102" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> geboten,<lb/>
die Adjustierung der Justiz zu übernehmen? Nicht<lb/>
leicht werde, sagt der ehemalige Präsident der<lb/>
</p>
            <p ana="pr131015">
Richtervereinigung, Herr <rs type="pers" ana="n_80103" ref="#fk__p_41046"><abbr>Dr.</abbr> Engel</rs>, »irgendwo solche<lb/>
Not gefunden werden wie bei den Richtern«,<lb/>
trotzdem sei, was immer »selbst <seg type="insult">Verleumdung</seg> den<lb/>
Richtern anheften mag«, ihre Unbestechlichkeit noch<lb/>
nie in Zweifel gezogen worden. Aber spurlos sei die<lb/>
zermürbende Not »an Geist und Herz der Richter<lb/>
nicht vorübergegangen«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr131017">
Wie die Folgen des wirtschaftlichen Elends sich körperlich an vielen<lb/>
Richtern zeigen, so greifen auch <seg type="spc">seelische Engherzigkeit</seg>,<lb/>
<seg type="spc">Gereiztheit</seg>, <seg type="spc">Verbitterung</seg>, <seg type="insult"><seg type="spc"><seg type="ELIDASH">Scheelsucht</seg></seg>, <seg type="spc"><seg type="ELIDASH">Schmähsucht</seg> und<lb/>
Klatschsucht</seg></seg> in trauriger Weise um sich. <seg type="spc">Es bilden sich<lb/>
Gruppen</seg> unter den Richtern, Vereinchen innerhalb des Vereines,<lb/>
der Wirrwarr der Meinungen steigert sich fast zu einem <seg type="spc">Kampf<lb/>
aller gegen alle</seg>, Kampf der Richter der unteren Besoldungsgruppen<lb/>
 gegen die oberen Gruppen, Kampf zwischen Stadt und<lb/>
Land, zwischen Wien und den Ländern, ja zwischen den einzelnen<lb/>
Gerichten Wiens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr131019">
Mehr könnte selbst <seg type="insult">»Verleumdung«</seg> den Richtern<lb/>
nicht anheften, und sie dürfte sich noch immer darin<lb/>
von dem Notschrei des hohen Standesgenossen unterscheiden<lb/>
, daß sie Fälle anführt, während jener generalisiert<lb/>
, was man bekanntlich, wiewohl es hier offenbar<lb/>
 mit Recht geschieht, nicht darf. Freilich könnte<lb/>
sie, wenn sie auch noch so geneigt wäre, Not<lb/>
als den Faktor einer seelischen Erniedrigung, die<lb/>
zum Richterberufe untauglich macht, zu begreifen,<lb/>
sich nur schwer entschließen, sie just dann als mildernden<lb/>
 Umstand heranzuziehen, wenn <seg type="insult">ein Hakenkreuzler<lb/>
oder ein Monarchist auf dem Richterstuhl</seg> einen<lb/>
<seg type="insult">Sozialisten</seg> wegen derselben Tat verurteilt, um derentwillen<lb/>
 er einen Gesinnungsgenossen freispricht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53267">
               <persName>Bosel, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1893-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-10</date>
                  <place>Riga</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Stockhammer mail vom 01.02.2010, bezieht sich auf Alfons Dür: Getrude Schneider</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41046">
               <persName>Engel, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1867-08-19</date>
                  <place>Olmütz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-12-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Präsident des Handelsgerichts</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>