<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05811.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05810.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05812.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Standpunkt, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 60-61</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05811</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0060.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,060</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Standpunkt</head>
            <p ana="pr77898">
<space/>»Man hat in der Verhandlung gehört, wer die Konsumenten<lb/>
dieser kostspieligen Literatur sind. Es sind Angehörige der herrschenden<lb/>
Schichten, Leute, die das Volk im Staate, in der Kaserne und an den<lb/>
<seg type="insult">Profiterzeugungsstätten</seg> knechten. Und von dem Gelde, das dem Volke<lb/>
als Steuer abgenommen wird oder das sie ihm als Mehrwert abpressen,<lb/>
geben sie große Summen für eine <seg type="insult">‚Literatur‘</seg> aus, die nach dem, was<lb/>
man gestern vorlesen gehört hat, nichts mit Geist, ja nicht einmal mit<lb/>
Spaß gemein hat. Das Aufreizende des Prozesses ist es, wie <seg type="insult">die ausbeutenden<lb/>
 Schichten</seg> den Ertrag der Arbeit des Volkes vergeuden: ein<lb/>
erotisches ‚Werk‘ aus dem <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_4837" ref="#fk__p_57701">Stern</rs></rs> kostete sechzig Kronen und die<lb/>
Konfiskation soll, wie <rs type="pers" ana="n_55231" ref="#fk__p_57701">Stern</rs> sagt, den Marktpreis auf zweihundert Kronen<lb/>
gesteigert haben. So wird das verschwendet, was man dem hart arbeitenden<lb/>
Volke abnimmt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77900">
<space/>Von dieser Seite sah ich’s nie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber man hätte geglaubt,<lb/>
daß <seg type="insult">ein bürgerliches Blatt wie die <rs type="paper" ana="werk_18940">Arbeiter-Zeitung</rs></seg> sich nachgerade<lb/>
 an die Verwendung des Reichtums zu Luxuszwecken<lb/>
gewöhnt hat. Daß die herrschenden Schichten im Gegensatz zu<lb/>
den breiten Massen in den Prater nicht zu Fuß gehen und im<lb/>
Theater nicht auf der Galerie sitzen, daß es seidene Unterwäsche,<lb/>
Reiherfedern, Automobile, Maitressen und sonstige vom Mehrwert<lb/>
 bestrittene Annehmlichkeiten gibt, die Beschwerde darüber<lb/>
ist lange unterdrückt worden. Daß aber die reichen Leute jetzt<lb/>
auch noch Privatdrucke kaufen, das schlägt dem Faß den Boden<lb/>
aus. Man hat in der Verhandlung gehört, <seg type="spc">wer</seg> die Konsumenten<lb/>
sind. Nicht das Volk ist es, sondern Leute, die das Volk knechten.<lb/>
Steuer und Mehrwert, kaum eingehoben oder abgepreßt, sind sofort<lb/>
in die <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_4838" ref="#fk__p_57701">Stern</rs></rs> getragen worden. Das ist <seg type="insult">eine schöne<lb/>
Enthüllung</seg>. Speziell die Verwendung der Steuergelder ist mysteriös.<lb/>
Man hatte zwar aus dem Prozeßbericht ersehen, daß die Steuerbehörde<lb/>
 den pornographischen Verleger gesteigert hat, und die<lb/>
Sozialdemokratie müßte es eigentlich beklagen, daß die der Pornographie<lb/>
 abgenommenen Gelder für <foreign xml:lang="en">Dreadnoughts</foreign> anstatt für Schulen<lb/>
verwendet werden. Das ist <seg type="insult">ein rechter Wirrwarr</seg>. Jedenfalls ist es<lb/>
»das Aufreizende des Prozesses, wie <seg type="insult">die ausbeutenden Schichten</seg><lb/>
den Ertrag der Arbeit des Volkes vergeuden«. Sie kaufen<lb/>
<seg type="insult">Schweinereien</seg>. Nicht, daß es <seg type="insult">Ausbeutung</seg> gibt, wäre das Schlimme,<lb/>
aber wie die Beute verwendet wird. Die Sozialdemokratie war bis<lb/>
zum Prozeß <rs type="pers" ana="n_55232" ref="#fk__p_57015">Stern</rs> im Glauben, daß das Geld vernünftig verwendet<lb/>
werde. Darum hat sie so lange geschwiegen und sogar mit den<lb/>
herrschenden Schichten Wahlbündnisse geschlossen. Nach dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr77900">
Prozeß <rs type="pers" ana="n_55233" ref="#fk__p_57701">Stern</rs> wird das nicht mehr geschehen können. Man wird<lb/>
strenge darauf achten, daß die dem Volke abgenommenen Gelder<lb/>
nicht verschwendet werden. Die Sozialdemokratie hat <seg type="insult">ein neues<lb/>
Programm</seg>: sie behält sich die Kontrolle der Verwendung des<lb/>
Ertrages der <seg type="insult">Ausbeutung</seg> vor und sie wird in <seg type="insult">Profiterzeugungsstätten<lb/>
</seg>, deren Inhaber witzlose Privatdrucke kaufen, streiken lassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57701">
               <persName>Stern, C. W. (Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57015">
               <persName>Stern, Carl Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1873-8-22</date>
                  <place>Worms/Rhein</place>
               </birth>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Prozeß wegen unsittlicher Schriften, 27. 5. 1912</note>
               <note type="comment">9., Lackierergasse 5</note>
               <note type="comment">Inh. der Buchdlg. L. Rosner und Inh. der Fa. Carl Wilhelm Stern Verlagsbuchhdlg.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>