<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09792.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09791.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09793.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die letzten Tage der Menschheit, in: Fackel Heft 26, Nr. 649, 1924, S. 88-100</title>
            <title type="iso-date">1924-06-01</title>
            <title type="id">tid_09792</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">649</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-649_n0088.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/649,088</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die letzten Tage der Menschheit</head>
            <p ana="pr132619">
die als das einzige österreichische Buch beim <rs type="event">Kongreß<lb/>
 der »<rs type="inst">Internationalen Frauenliga für Frieden und<lb/>
Freiheit«</rs> in Washington</rs> ausgestellt waren, finden nun<lb/>
auch im Ausland allmählich jene Beachtung, welche<lb/>
dem Werk von <seg type="insult">der vaterländischen und deutschen<lb/>
Presse</seg> in dem berechtigten Vertrauen entzogen<lb/>
wurde, daß es sich hier um eine auch ohne sie in<lb/>
der Welt vorhandene und durch sich selbst notorische<lb/>
Tatsache handle. Von den in der letzten Zeit erschienenen<lb/>
 Besprechungen verdienen außer einer in<lb/>
<foreign xml:lang="en">‚<rs type="" ana="werk_25762">The Literary Review</rs>‘</foreign> (New York): <foreign xml:lang="en">»<rs type="title">A Notable War<lb/>
Book</rs>«</foreign> von <rs type="pers" ana="n_81030" ref="#fk__p_50915">Oswald Brod</rs> die der tschechischen<lb/>
Presse hervorgehoben zu werden, die auch in ihrem<lb/>
politischen Inhalt, als Auseinandersetzungen mit dem<lb/>
alten und dem neuen Österreich, genug dokumentarischen<lb/>
 Wert haben, um übersetzt zu werden in<lb/>
die Sprache, in der leider Gottes der Kriegsruf erscholl<lb/>
, zum zehnten Jahrestag <seg type="insult">des größten Verbrechens</seg>,<lb/>
das je das Antlitz der Schöpfung entehrt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132620">
<space/><seg ana="‚České Slovo‘"/>, <rs type="pers" ana="n_81031" ref="#fk__p_50923">Otakar Fischer</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132623">
<space/>So betitelt sich eine fünfaktige Tragödie des bekannten<lb/>
Wiener Schriftstellers <rs type="pers" ana="n_81032" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, die mit einem Vorspiel und Epilog<lb/>
versehen, unlängst im <rs type="inst">Fackelverlag</rs> als umfangreicher Band in<lb/>
zweiter Auflage erschien. — Über die Grundzüge des großen Werkes,<lb/>
das bereits <date>1915</date> begonnen wurde, wurde bei uns schon anläßlich<lb/>
der Rezitationen des Verfassers geschrieben. Das Werk erweckte<lb/>
auch Interesse, als dessen Epilog an der hiesigen deutschen Bühne<lb/>
nicht zur Aufführung kam, da diese von nationalen Elementen<lb/>
hintertrieben wurde. Aber wovon bei den sicherlich zahlreichen<lb/>
Analysen der heftigen antiösterreichischen und antipreußischen<lb/>
Invektiven <rs type="pers" ana="n_81033" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> noch nicht die Rede war, das ist der aktuelle<lb/>
Wert dieses Werks für die Psychologie der tschechischen Politik,<lb/>
für die Begründung des tschechischen Abwehrkampfes. Gerade<lb/>
die Angehörigen einer Nation, die Jahrhunderte hindurch in Wien<lb/>
ihren <seg type="insult">Verfolger und Würger</seg> sah, können aus eigener Erfahrung<lb/>
</p>
            <p ana="pr132623">
den dokumentarischen Gehalt dieses Buches (ich sage »Buches«,<lb/>
keinesfalls »Theaterstückes«) bezeugen, welches die rücksichtsloseste<lb/>
 Abrechnung mit den <rs type="pers" ana="n_81034" ref="#fk__p_45327">Habsburgern</rs> und <rs type="pers" ana="n_81035" ref="#fk__p_46209">Hohenzollern</rs><lb/>
enthält, die je geschrieben wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132624">
<space/>Für lange Zeit gewann unter der Suggestion der <rs type="pers" ana="n_81036" ref="#fk__p_47565">Krausgegner</rs><lb/>
die Ansicht Raum, daß die <rs type="self" ana="werk_25764">Fackel</rs> nichts mehr bedeute als eine<lb/>
<seg type="insult">Sammlung von Tratschereien und Sottisen</seg> und daß der Autor zu<lb/>
den einflußreichen Wiener Tagesblättern die Stellung <seg type="insult">eines abgewiesenen<lb/>
 oder rachsüchtigen Individuums</seg> einnehme, das lieber<lb/>
ein Mitarbeiter wäre. Man übersah die eigentliche Grundlage der<lb/>
haßvollen und ironisierenden Angriffe, man verschwieg das tiefe<lb/>
Ethos, das <rs type="pers" ana="n_81037" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> Gegnerschaft motiviert, unterschätzte die stilistische<lb/>
Virtuosität, die kein <seg type="insult">bravouröses Spiel mit Witzeleien und Reimgeklingel<lb/>
</seg> darstellt, sondern in der Ehrfurcht und Liebe zu<lb/>
Gedanken und zu ihrem künstlerischen Ausdruck in der Muttersprache<lb/>
 verankert ist. Nachdem heute die historische Wirklichkeit<lb/>
den strengsten Diagnosen und pessimistischen Prophezeiungen <rs type="pers" ana="n_81038" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs><lb/>
auf so grauenvolle Weise Recht gegeben hat, erkennt man <rs type="pers" ana="n_81039" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs><lb/>
richtigen Platz, erkennt man seine Sendung als eines tragischen,<lb/>
weil sittlich entrüsteten Satirikers und Warners. Und man erkennt,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_81040" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> vielleicht die einzige geistige Großmacht bedeutet, die<lb/>
jemals in der <rs type="pers" ana="n_81041" ref="#fk__p_45327">Habsburgerresidenz</rs> zuhause war. Der Stadt Wien<lb/>
erstanden in der deutschen Literatur viele Gegner; namentlich<lb/>
diejenigen, die in der Stadt der <rs type="self" ana="werk_25765">Fackel</rs> wirkten, schärften ihr Auge<lb/>
für den Niedergang der Stadt: <rs type="pers" ana="n_81042" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs> in seinen Epigrammen,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81043" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> und <rs type="pers" ana="n_81044" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> in ihren Essays brachten viel bittere Wahrheiten<lb/>
 <seg type="insult">vom österreichischen Schlendrian und Bureaukratismus</seg> und<lb/>
der <seg type="insult">eingenisteten Vergnügungssucht</seg> vor, aber alle diese Glossen<lb/>
und Urteile treten, was ihre Schärfe betrifft, vor den kaustischen<lb/>
Ausführungen <rs type="pers" ana="n_81045" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> zurück, der mit seinen Vorgängern gemeinsam<lb/>
das Geheimnis <seg type="insult">des »österreichischen Antlitzes«</seg> zu ergründen suchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132625">
<space/><seg type="insult">Das österreichische Antlitz?</seg> fragt <rs type="pers" ana="n_81046" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>; man sieht es in den<lb/>
Zügen der <seg type="insult">Hofräte</seg>, die am Telephon <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Buckerln</foreign></seg> machen; es spiegelt<lb/>
sich in der <seg type="insult">Grobheit der Beamten</seg>, die aus den Kassaschaltern<lb/>
äugen. Und wollt ihr <seg type="insult">das österreichische Antlitz im Superlativ</seg><lb/>
sehen, so öffnet den Deckel der <rs type="pers" ana="n_81047" ref="#fk__p_47565">Kraustragödie</rs> und noch vor<lb/>
dem Titelblatt grinst euch <seg type="insult">die schaudererregende, unverfälschte,<lb/>
unsterbliche Visage Wiens aus der Kriegszeit</seg> entgegen: der<lb/>
<seg type="insult">Henkersknecht</seg> über dem gehenkten <rs type="pers" ana="n_81048" ref="#fk__p_38933">Battisti</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132626">
<space/>Diese Photographie, auch bei uns so bekannt und<lb/>
berüchtigt, dieser brutale Abdruck der Wirklichkeit auf der<lb/>
ersten Seite der Tragödie ist die beste Charakteristik des Inhaltes<lb/>
und der Form dieses Werkes, das keineswegs frei erfunden<lb/>
ist, sondern durch absichtlich tendenziöses Aneinanderreihen<lb/>
beglaubigter Details eine Synthese aus lauter Tatsachen und<lb/>
Geschehnissen schaffen will. Denn keine Phantasie könnte etwas<lb/>
Phantastischeres ersinnen, als das was sich in Wirklichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr132626">
zugetragen hatte. Es wußte schon <rs type="pers" ana="n_81049" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs>, zu dessen<lb/>
tragischem Zynismus sich der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_25766">Fackel</rs> nicht nur<lb/>
einmal bekannte, daß die historische Wahrheit spannender und<lb/>
grauenvoller ist als jedwede Erfindung. Hier ist der Beweis<lb/>
erbracht, daß ein lebendes, ja sensationelles Ganzes sozusagen<lb/>
aus lauter Zeitungsausschnitten geschaffen werden kann, die<lb/>
gleichsam menschliche Physiognomie tragen. Die Absicht des<lb/>
Dichters: aus einer Unmasse kleiner Szenen, aus dialogisierten<lb/>
Zitaten ein Bild der wahrhaftigen Wirklichkeit zusammenzusetzen,<lb/>
die man <seg type="insult">»Krieg der Zentralmächte«</seg> nannte; Wien und den<lb/>
militärischen Generalstab abzukonterfeien, ein <seg type="insult">Heerführerbankett</seg><lb/>
oder die <seg type="insult">Zeitungsbörse</seg>; den <seg type="insult">Ehrgeiz der Kriegsreferenten</seg> und<lb/>
<seg type="insult">die bestialische Gewinnsucht der Schieber</seg> in flagranti zu<lb/>
ertappen, sie in ihren schwachen Momenten zu überführen und<lb/>
dokumentarisch ihre Übeltaten festzulegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132627">
<space/><seg type="insult">Eine reiche Galerie von Gaunern und Parvenus, Speichelleckern<lb/>
 und Giftmischern, <seg type="ELIDASH">Pferdeschindern</seg> und Menschenschindern</seg><lb/>
defiliert am Leser vorüber. Die Kärntnerstraße, in der <seg type="insult">Siegesnachrichten<lb/>
</seg> in Extraausgaben verbreitet werden und in der<lb/>
stereotyp <seg type="insult">drei typische österreichische Offiziere, <rs type="pers">Nowotny</rs>, <rs type="pers">Pokorny</rs>,<lb/>
<rs type="pers">Powolny</rs></seg> einander treffen; die Kanzlei des kaiserlichen Zeremonienmeisters<lb/>
, die Feste des roten Kreuzes, Etappe, Schützengräben,<lb/>
Spitäler, wie im Kinematographen folgt in aufregendem<lb/>
Nacheinander eines auf das andere vom <rs type="event">Attentat in Sarajewo</rs> bis<lb/>
zur <rs type="event">Auflösung der Armee am Piave</rs>. Notwendigerweise müssen<lb/>
aus der unübersehbaren Menge von Gestalten einige Individualitäten<lb/>
 und Tatsachen hervorgehoben werden, die zur<lb/>
typischen Bedeutung anwachsen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132628">
<space/>Da ist vor allem <seg type="insult">»Er«</seg> — wird auch <seg type="insult">Chef</seg> genannt —,<lb/>
sein Name wird fast nie genannt; <seg type="insult">dieser »Er«</seg>, <seg type="insult">Beherrscher der<lb/>
öffentlichen Meinung</seg>, <seg type="insult">poetischer Fabrikant des Siegestaumels<lb/>
und Selbstbewußtseins</seg>, <seg type="insult">der böse Geist Wiens</seg>, <rs type="pers" ana="name_200802" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> zufolge <seg type="insult">der<lb/>
Chefredakteur der <rs type="paper" ana="werk_25767">Neuen Freien Presse</rs> und Autor flammender,<lb/>
immer wiedergekäuter Leitartikel</seg>, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_81050" ref="#fk__p_50373">Moritz Benedikt</rs>, Namensträger<lb/>
und Antagonist des menschlich fühlenden Papstes</seg>, <seg type="insult">der Autor<lb/>
der berüchtigten Dithyramben über die italienischen Leichen</seg>,<lb/>
mit denen die Ungetüme auf dem Grunde der Adria gefüttert<lb/>
werden, <seg type="insult">Verführer der abertausend Leser</seg>, die ihren Enthusiasmus<lb/>
für die <seg type="insult">»Presse«</seg> selbst mit dem Leben bezahlen müssen. Dieser<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_81051" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> bis aufs Blut gehaßte (während des Krieges verstorbene)<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81052" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs>, er ist keinesfalls eine zufällige Person, sondern er wird<lb/>
als Exempel vorgeführt, um die zwiefache Gefahr für die<lb/>
moderne Menschheit — <seg type="insult">Gefahr der journalistischen Ansteckung</seg><lb/>
und <seg type="insult">Verhängnis des jüdischen Kapitalismus</seg> — zu illustrieren.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81053" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, selbst jüdischer Herkunft, stellt mit doppelter Gewissenhaftigkeit<lb/>
 die Ungehörigkeiten und Missetaten seiner Stammesgenossen<lb/>
 an den Pranger. Es wurde wenig geschrieben, das<lb/>
</p>
            <p ana="pr132628">
antisemitischer war, als die Angriffe von der Feder <rs type="pers" ana="n_81054" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs>, wenn<lb/>
nicht von einem Vorgänger, zu dem sich <rs type="pers" ana="n_81055" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> nicht bekennt, den<lb/>
er brüsk bekämpft, von <rs type="pers" ana="n_81056" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr132629">
<space/>Gleich neben dem <seg type="insult">Typus eines Zeitungsmagnaten</seg>, der<lb/>
zum Schluß als <seg type="insult">»<rs type="pers">Herr der Hyänen</rs>«</seg> auftritt, müssen <seg type="insult"><rs type="pers">Hofrat<lb/>
Schwarzgelber</rs> und <rs type="pers">Gemahlin</rs></seg> genannt werden, die bei allen<lb/>
möglichen Wohltätigkeitsveranstaltungen mittun und keinen<lb/>
größeren Ehrgeiz kennen, als von einem <seg type="insult">Redaktionsschmierer</seg><lb/>
gesehen und unter den Teilnehmern angeführt zu werden. Die<lb/>
Szene, in welcher der <seg type="insult"><RS figure="Hofrat Schwarzgelber">Hofrat</RS></seg> <seg type="insult">der <RS figure="Hofrätin Schwarzgelber">Frau Hofrat</RS></seg> vorhält, daß sie ihn<lb/>
von Gesellschaft zu Gesellschaft treibe und daß er ihren Ambitionen<lb/>
seine Gesundheit und alles opfere und in welcher beide Gatten<lb/>
hysterisch und erbittert aufeinander losfahren, um sich schließlich<lb/>
von neuem zur offiziellen Beachtung in den entnervenden Wirbel<lb/>
zu stürzen — diese Szene, die älteste von <rs type="pers" ana="n_81057" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> Dialogen, enthält<lb/>
bereits einen Keim der späteren Komposition und stellt schon<lb/>
einen der Gipfelpunkte der Tragödie vor. Hier wird gezeigt, zu<lb/>
welchen Extremen, zu welcher dämonischen Ausartung der<lb/>
<seg type="insult">Kriegswahnsinn</seg> führte, in dem man mordete, heilte, Bankette<lb/>
und Thees arrangierte, um <seg type="insult">die niederträchtige Ehrsucht</seg> zu<lb/>
befriedigen. Überhaupt zeichnet etwas Dämonisches <seg type="insult">diese unzähligen<lb/>
 Makler, <rs type="inst">Börsianer</rs>, Generäle, Schurken und Schwätzer</seg><lb/>
aus, denen <rs type="pers" ana="n_81058" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> belebenden Atem leiht und deren Jargon, Dialekt<lb/>
und <seg type="insult">Provinzialismus</seg> er mit dramatischer Wahrhaftigkeit wiedergibt<lb/>
. Er entfesselt eine Art <seg type="insult">brutaler Egoismen</seg>. Mit Worten eines<lb/>
trockenen Referates und hierauf mit Worten einer legendenhaften<lb/>
Vision beschwört er <seg type="insult">die mannigfachen Ungetüme</seg>, die auf das<lb/>
Vernichtungsziel losgelassen wurden — <seg type="insult">alle die Kriegsrosse</seg>, <seg type="insult">den<lb/>
Stier der Gewinnsucht</seg> und zu allerletzt <seg type="insult">den österreichischen<lb/>
Amtsschimmel</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132630">
<space/>Dann tritt <seg type="insult">eine moderne Amazone</seg> auf, <seg type="insult">eine Furie von<lb/>
einer Schriftstellerin</seg>, die sich in die erste Linie vorwagt und die<lb/>
Kämpfenden und Sterbenden auf ihre Gefühle untersucht, um<lb/>
darüber in ihrem Journal referieren zu können — <seg type="insult">die Korrespondentin<lb/>
 vom Kriegsschauplatz, <rs type="pers">Alice Schalek</rs></seg>; <FERR href="FK-26-657_n0096.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29409203" id="fk_04_ferr_29409203" emID="fk_04_em_29409206"><ERR fcorr="es">er</ERR></FERR> treten <seg type="insult">tapfere<lb/>
Drückeberger</seg> auf, die sich’s im Ministerium »gerichtet« haben<lb/>
und nun die <foreign xml:lang="la">misera plebs</foreign> ins Feld schicken; es tritt der preußische<lb/>
<rs type="pers">Wilhelm</rs> auf, schärfer gezeichnet als von <rs type="pers" ana="n_81059" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs>, als <seg type="insult">geistloser<lb/>
Junker</seg> die Verse <rs type="pers" ana="n_81060" ref="#fk__p_49293">Ganghofers</rs> lobend und preisend (über <seg type="insult">die<lb/>
deutsche Kriegsliteratur</seg> wird unbarmherzig der Stab gebrochen)<lb/>
und roh mit seinen Offizieren umspringend; <rs type="pers">Franz Joseph</rs> präsentiert<lb/>
sich mit einem Gedicht, dem gegenüber <rs type="pers">Machars</rs> und aller<lb/>
anderer Charakteristik gutherzig erscheinen muß; als <seg type="insult">unschädliches<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Kopferl</foreign></seg> tritt der letzte <rs type="pers">Habsburger Karl</rs> und <seg type="insult">der blutrünstigste<lb/>
<rs type="pers">Habsburger Friedrich</rs></seg> auf — und nur von einem äußert sich der<lb/>
Verfasser mit einem gewissen Respekt, vom verstorbenen <rs type="pers" ana="n_81061" ref="#fk__p_43472">Franz<lb/>
Ferdinand</rs>, der ihn eine tragische Figur dünkt: dies ist vielleicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr132630">
eine einseitige Konzeption (<rs type="pers" ana="n_81062" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> besitzt nur für den Toten<lb/>
Sympathie, am Lebenden würde er Lächerliches und Böses<lb/>
sehen). Interessant ist dies aber immerhin, wenn man sich<lb/>
erinnert, daß auch bei uns über die Stellung und Wertung<lb/>
<seg type="insult">dieses ersten Opfers und <rs type="event">Weltkriegsanstifters</rs></seg> eine Meinungsverschiedenheit<lb/>
 und Diskussion herrscht, wie aus dem Kommentar<lb/>
zu den in der ersten Nummer der <foreign xml:lang="cs">‚<rs type="magazine" ana="werk_25771">Naše Revoluce</rs>‘</foreign> abgedruckten<lb/>
Dokumenten zu ersehen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132631">
<space/>Unzweifelhaft ist der dokumentarische und ethische Wert<lb/>
der »<rs type="title">Letzten Tage</rs>« größer und dauernder als der künstlerische;<lb/>
unzweifelhaft verzerrt <rs type="pers" ana="n_81063" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> alles in dem Sinne<choice><sic>.</sic><corr>,</corr></choice> daß er die lichteren<lb/>
Seiten nicht sieht oder nicht sehen will. Sein Talent ist das<lb/>
Talent eines ironisierenden, vergrößernden, konkaven und Grimassen<lb/>
schneidenden Spiegels, dessen Begabung in dem Festhalten<lb/>
einer winzigen Kleinigkeit liegt, von der dann auf die Dekadenz<lb/>
des Ganzen geschlossen wird. Sein Anteil sind die langen<lb/>
Monologe des <seg type="insult">»<rs type="pers">Nörglers</rs>«</seg> <abbr>usw.</abbr>, die gegen den fingierten<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Optimisten</seg></rs> (das ist <seg type="insult">ein guter Österreicher</seg>) oder gegen den, der<lb/>
durch die <choice><sic>Lekture</sic><corr>Lektüre</corr></choice> der offiziellen Bulletins verblödete, ihre<lb/>
paradox tiefsinnige <seg type="ELIDASH">Kriegsphilosophie</seg> und Menschheitsphilosophie ins<lb/>
Treffen führen. Es ließe sich leicht aufzählen, was alles<lb/>
absichtlich ignoriert wurde, um das Bild in seiner Freudlosigkeit<lb/>
zu belassen; wir denken hiebei nicht daran, wie wenig Beachtung<lb/>
angesichts des Verfalles Wiens den jugendlichen und sieghaften<lb/>
Bestrebungen der slawischen Völker geschenkt wird, sondern<lb/>
wir verweisen nur darauf, daß mit keinem Worte die von einem<lb/>
Deutschen, einem Wiener, von <rs type="pers" ana="n_81064" ref="#fk__p_43808">Friedrich Adler</rs> vollführte<lb/>
Befreiungstat erwähnt wird, der sich beim Attentat gegen <rs type="pers" ana="n_81065" ref="#fk__p_41326">Stürgkh</rs><lb/>
und beim Verhöre als wahrer Held bewährte und mit einer der<lb/>
wichtigsten und einflußreichsten Totengräber des alten Österreich<lb/>
war. Die Einseitigkeit des Gesichtspunktes <rs type="pers" ana="n_81066" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> ist dadurch<lb/>
gegeben, daß er die Ereignisse nur vom Kriegsstandpunkt sah,<lb/>
als ihm wie einem Bewohner einer belagerten Feste draußen in<lb/>
weiter Ferne, bei der entrückten <rs type="inst">Entente</rs> alles viel schöner<lb/>
erschien als im Bereiche der Zentralmächte. Heute würde <rs type="pers" ana="n_81067" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs><lb/>
feuriger Blick auch bei den ehemaligen <seg type="insult">»Feinden«</seg> viel Rohes<lb/>
auf dem Gebiete des Journalismus, Militarismus und der Finanzwirtschaft<lb/>
 sehen, was ihn zum schärfsten Proteste bestimmen<lb/>
müßte. Heute sähe er auf viele Dinge des Krieges und des<lb/>
Friedens nicht nur als ausgesprochener Antiaustriacus, sondern<lb/>
als grundsätzlicher Gegner des Krieges und des Militarismus,<lb/>
in geistiger Gemeinschaft mit <rs type="pers" ana="n_81068" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> und <rs type="pers" ana="n_81069" ref="#fk__p_45837">Barbusse</rs>, die das<lb/>
Gegenstück zu ihm in ihren Kritiken des britischen und<lb/>
französischen Geistes abgeben. Zum Schluß der Tragödie dringt<lb/>
die Verzweiflung nicht nur über gewisse Staaten, sondern über<lb/>
die gesamte Menschheit durch; denn sonst müßten sich die<lb/>
Marsbewohner mit der Vernichtung Österreichs und Preußens<lb/>
</p>
            <p ana="pr132631">
begnügen und müßten nicht die ganze Erde und das ganze<lb/>
Menschengeschlecht ausrotten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132632">
<space/>Aus dem letzten Schaffen des Herausgebers der <rs type="self" ana="werk_25769">Fackel</rs><lb/>
kann man eine erweiterte, in gewissem Sinne geänderte und<lb/>
somit pessimistischere Orientierung herauslesen. Für <rs type="pers" ana="n_81070" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> wurde<lb/>
das <seg type="insult">Österreichertum</seg> ein typischer Begriff, dessen Geltung sich<lb/>
nicht auf <seg type="insult">ein gewisses, angefaultes Staatsgebilde</seg> beschränkt.<lb/>
Auch in der Welt von Heute pulst weiter all das, was in den<lb/>
Augen <rs type="pers" ana="n_81071" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> als ein Symbol und ein Vermächtnis Austriens dasteht,<lb/>
die <foreign xml:lang="la">»in orbe ultima«</foreign> ist, ein <seg type="insult">Symbol des ewig Unausgleichbaren,<lb/>
nicht zu Entwurzelnden</seg>, <seg type="insult">des österreichischen Zopfes und Bürokratismus<lb/>
</seg>, der <seg type="insult">Haarspalterei und Geistesvernichtung</seg>, mit Worten<lb/>
voll grammatikalischer Entgleisungen die Muttersprache der<lb/>
Menschheit schändend. Faßt man das <seg type="insult">Österreichertum</seg> derart<lb/>
ideell und symbolisch auf, so wird die Lektüre der »<rs type="title">Letzten Tage<lb/>
der Menschheit</rs>« doppelt aktuell und doppelt verwarnend wirken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132634">
<space/><seg ana="‚Přitomnost‘"/> (‚Gegenwart‘, Prager Wochenschrift<lb/>
), Cursor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr132637">
<space/>Es war kein Zufall, daß <rs type="pers" ana="n_81072" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> vor die Öffentlichkeit mit dem<lb/>
Buche <seg type="insult">»<rs type="title">Die demolierte Literatur</rs>«</seg> trat. <seg type="insult">»<rs type="title">Demolierte Literatur</rs>«</seg>, in<lb/>
diesem Worte liegt ein Doppelsinn. Er kann eine Literatur<lb/>
bedeuten, die von <rs type="pers" ana="n_81073" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> gerade in diesem Werke demoliert wurde,<lb/>
oder eine Literatur, die bereits vor <rs type="pers" ana="n_81074" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> demoliert worden war;<lb/>
Trümmer, auf die <rs type="pers" ana="n_81075" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> bloß hindeutet, die er nicht verschuldete.<lb/>
Der Unterschied zwischen dieser und jener Deutung ist grundsätzlich<lb/>
: nach der ersten Deutung wäre <rs type="pers" ana="n_81076" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> ein <seg type="insult">destruktives<lb/>
Element</seg>, nach der zweiten ein schöpferisches Element, ein<lb/>
Reformator, der kein neues Übel verschuldet, sondern altes enthüllt<lb/>
und der Welt offenbart. Dem naiven Denken, überdies im Groll<lb/>
getrübt, erscheint der Offenbarer des Übels als der Verschulder;<lb/>
in einem solchen Gesichtspunkte erwächst das Übel aus der Offenbarung<lb/>
 und fällt auf das Haupt des Offenbarenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132638">
<space/><rs type="pers" ana="n_81077" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> erhielt von der Natur die Gabe eines durchdringenden<lb/>
Blickes, ein Geschenk problematischen Wertes. Wo andere<lb/>
Sterbliche ein loses Gemengsel konkreter Erscheinungen sahen,<lb/>
erschaute <rs type="pers" ana="n_81078" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> ein System. <rs type="pers" ana="n_81079" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> spricht selbst des öftern von dieser<lb/>
Begabung, die sein Eigen ist, und sie allein ermöglicht ihm die<lb/>
Perspektive vom einzelnen <seg type="insult">Schlendrian</seg> in den Ämtern und im<lb/>
täglichen Verkehre zur Niederlage im <rs type="event">Weltkriege</rs>. Der <seg type="insult">Dummkopf</seg><lb/>
von einem Bahnhofportier, der eine Zugsverspätung nicht anzugeben<lb/>
 weiß, wird zum Symbol eines <seg type="insult">Staates</seg>, der nicht weiß,<lb/>
wann seine letzte Stunde geschlagen hat. <rs type="pers" ana="n_81080" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> besaß die Beobachtungsgabe<lb/>
, daß die staatliche Administrative, pedantisch von<lb/>
<seg type="insult">irgendwelchen Offizianten, Konzipisten und Räten</seg> geführt, ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr132638">
Chaos und daß die Schematisierung nichts als eine <seg type="insult">Schlendrianwirtschaft<lb/>
</seg> darstelle. Wenn andere nach einer erfolglosen<lb/>
»Intervention« bei irgend einem Amte einem andern glücklichen<lb/>
Zufall entgegenhofften, glaubte <rs type="pers" ana="n_81081" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> einzig an die mathematische<lb/>
Präzision eines <seg type="insult">Mechanismus</seg>, der allenthalben <seg type="insult">der Böswilligkeit,<lb/>
der Stupidität und Engherzigkeit</seg> die Entscheidung überläßt. Man<lb/>
muß sich <rs type="pers" ana="n_81082" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> nicht als Schriftsteller, sondern stets mit der Schärfe<lb/>
seiner Wahrnehmungsgabe als Privatperson, als »Partei« im<lb/>
Verkehre mit den Ämtern vorstellen, um das Maß seiner bürgerlichen<lb/>
 Qualen zu ermessen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132639">
<space/>In gleicher Weise wie auf die vereinzelte Bedrängnis im<lb/>
Alltagsverkehr sah <rs type="pers" ana="n_81083" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> auf die Brutalitäten der Welt, die im Buche<lb/>
der Geschichte verzeichnet sind. Denn, wie gesagt, <rs type="pers" ana="n_81084" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> sah nicht<lb/>
die einzelnen konkreten Ereignisse, sondern Zeichen eines<lb/>
Systems, das auf mannigfachste Weise zur Geltung kommen<lb/>
konnte: einmal auf dem Bahnhof oder im Amte, ein andermal<lb/>
wieder auf dem Weltforum in unendlichen Dimensionen. <seg type="insult">Der<lb/>
unfähige Portier und der unfähige Kaiser</seg>, beide waren schließlich<lb/>
und endlich nur verschiedene Erscheinungsformen ein und<lb/>
desselben Systems. Wenn nun dem so ist und sich das Chaos<lb/>
der Kriegsjahre auf einen einzigen Haupturheber zurückführen<lb/>
läßt, wenn im Hintergrund von dieser Vielheit irgendeine Einheit<lb/>
besteht: dann ist die Bedingung für eine künstlerische Darstellung<lb/>
dieser bunten Vielheit gegeben, für eine Darstellung, die bei<lb/>
allen Einzelheiten einen Grundzug verrät. Diese bildhafte<lb/>
Darstellung gab <rs type="pers" ana="n_81085" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> mit seiner Tragödie »<rs type="title">Die letzten Tage der<lb/>
Menschheit</rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132640">
<space/>Das Werk ist von einer Eigenart, die schwer eine Einreihung<lb/>
 gestattet. Es ist keine Tragödie im üblichen Sinne,<lb/>
sondern in einem gewissermaßen neuen und schrecklichen Sinne.<lb/>
Held ist die Menschheit — ein unsichtbarer Held, der nirgends<lb/>
und überall ist. Der Held tritt als serbischer Bauer auf, der sein<lb/>
eigenes Grab schaufelt, als tapferer Landsturmmann, sterbend im<lb/>
Gesichtsfeld der photographischen Linse, als ein Kind mit durchschossener<lb/>
 Stirn. Man kann schließlich sagen, daß dieses Werk<lb/>
nicht eine Tragödie der Menschheit, sondern der Schöpfung ist.<lb/>
Die Schöpfung selbst wird Heldin der Handlung; es erscheint ein<lb/>
ausgerodeter Wald, dessen Boden von Granaten und Schrapnells<lb/>
zerwühlt ist; ein Hund, mit dem Zeichen <seg type="insult">der großen Zeit</seg> an<lb/>
seinem Leibe. Der tragische Charakter dieses Buches ist von<lb/>
einer derartigen Wucht, daß es paradox erscheinen muß, wenn<lb/>
Leute, die es lasen und sich den Inhalt zu Gemüte führten, so<lb/>
weiter leben wie vorher. Begreiflich macht dieses Paradoxon nur<lb/>
die Tatsache, daß es schließlich Menschen gibt, die den Inhalt<lb/>
in all seiner Schrecklichkeit erlebten und doch überlebten. Hier<lb/>
offenbart sich dem Beobachter <FERR id="ferr_196" fcorrID="fcorr_196" href="FK-32-834_n0037.xml" emID="em_196"><ERR fcorr="ein Phänomen der Natur, das">eine natürliche Erscheinung, die</ERR></FERR><lb/>
fast alle Hoffnungen schwinden läßt. Wenn die Menschen nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr132640">
im <rs type="event">Weltkrieg</rs> Erfahrungen gewannen, wenn die Schrecken des<lb/>
Kriegs, der Tod so vieler Anverwandten, die Lebensunfähigkeit<lb/>
so vieler neugeborener und ungeborener Kinder, wenn dieses<lb/>
ganze Grauen kein Memento für alle Zeiten wurde, das die<lb/>
Möglichkeit einer Wiederkehr ausschloß — ja wovon läßt sich<lb/>
dann noch erwarten, daß dem ein Ende für allemal wird? Wenn<lb/>
ein Kind, das sich am Montag verbrannte, am Dienstag wieder<lb/>
in den Ofen kriecht, dann ist nur zu wahrscheinlich, daß es<lb/>
schließlich und endlich ein Opfer der Flammen wird. Die<lb/>
utopistische Hoffnung der Denker, daß die Vernunft die Menschheit<lb/>
 retten wird, wurde niemals ernst genommen und wurde in<lb/>
der Neuzeit so gründlich wie nur möglich durch das Fiasko von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81086" ref="#fk__p_52377">Robespierres</rs> »Vernunftkultur« widerlegt, woran außergewöhnlich<lb/>
und bemerkenswert nur die Langweile war, mit der die Herzen<lb/>
der Gläubigen erfüllt wurden. Die zweite Hoffnung, die Hoffnung<lb/>
auf das Gefühl in der Menschenbrust, wurde erst jüngst im<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs> enttäuscht. Die Situation, die sich nach seiner<lb/>
Beendigung ergab, beweist zu deutlich, daß kein Schrecken zu<lb/>
groß ist, als daß sich die Menschheit vom Kriege abschrecken ließe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132641">
<space/>Daß <rs type="pers" ana="n_81087" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> selbst an eine »bessere Zukunft« nicht glaubt,<lb/>
beweisen außer anderen zwei Umstände. Einerseits der Abschluß<lb/>
seiner Tragödie, die dichterisch, phantastisch und — um in der<lb/>
Terminologie unserer Zeit zu sprechen — destruktiv endet. Der<lb/>
zweite Beweis für <rs type="pers" ana="n_81088" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> Skepsis ist eines seiner letzten Werke,<lb/>
das zur Charakterisierung des neuen Österreich dient: <seg type="insult">»<rs type="title">Wolkenkuckucksheim<lb/>
</rs>«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132642">
<space/>Daß die »<rs type="title">Letzten Tage</rs>« kein didaktisches Werk sind und<lb/>
auch nicht die Absicht haben, es zu sein, beweist ihr Ende. Im<lb/>
Hintergrund eines didaktischen Werkes steht der Optimismus,<lb/>
der sich an den Glauben anlehnt. Nun, in den »<rs type="title">Letzten Tagen</rs>«<lb/>
gibt es einen gewissen Optimismus, aber die verbessernde<lb/>
Erlösung, die sich daraus ergibt, betrifft nicht die Menschheit<lb/>
und die Menschen, sondern die Welt und den Kosmos. <rs type="pers" ana="n_81089" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs><lb/>
Optimismus äußert sich in der Hoffnung, daß das Wüten der<lb/>
Menschheit seine Grenzen in der Zeit und im Raume findet.<lb/>
Dieser Optimismus kam bereits in der Ode »<rs type="title">Gebet an die Sonne<lb/>
von Gibeon</rs>« zu Worte. Es erübrigt nur noch, zu erinnern,<lb/>
daß eine Reihe von <rs type="pers" ana="n_81090" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> Gedichten Blumen und Tiere zum<lb/>
Gegenstand hat. Es ist dies ein Optimismus des Geistes, welcher<lb/>
jedes Anthropomorphismus ledig ist und die Werte dort sieht,<lb/>
wo andere nur Waren sehen; jenes Geistes, der im ausgerodeten<lb/>
Walde über dem Grabe seiner Freude steht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132643">
<space/>Von diesem Gesichtspunkte aus läßt sich nicht der Begriff<lb/>
des Staates bekämpfen, denn der Staat — juridisch und mythologisch<lb/>
 gesprochen — entspringt nicht aus der Erbsünde, durch<lb/>
die das Menschengeschlecht ein für allemal dem Verderben verfallen<lb/>
 ist. Der Staat ist für die amtlichen Ausführungen seiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr132643">
Angestellten verantwortlich, aber keineswegs für Taten, die aus<lb/>
ihrem menschlichen Charakter entspringen. Daß dies auch die<lb/>
Ansicht <rs type="pers" ana="n_81091" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> ist, ergibt sich aus seinem Widerstand gegen jede<lb/>
Einmengung der Ämter in Angelegenheiten privaten Lebens.<lb/>
Diesem Widerstand entspricht die Verantwortung, die <rs type="pers" ana="n_81092" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> jedem<lb/>
Einzelnen auferlegt. Dieser Verantwortung wiederum entspricht<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_81093" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> der Mangel am Glauben an die »bessere Zukunft«, die<lb/>
nur durch gemeinsames Bestreben würdiger Einzelwesen, niemals<lb/>
durch eine äußere Macht vorbereitet werden könnte, wie sie der<lb/>
Staat darstellt, da das Gute nicht aufoktroyiert werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132644">
<space/>Der Kampf <rs type="pers" ana="n_81094" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> gegen Österreich ist eine Tatsache;<lb/>
unglaubwürdig nach dem Vorgebrachten erscheint, daß sein<lb/>
Kampf politischen Charakters war. Diese Unwahrscheinlichkeit<lb/>
leuchtet dem ein, der <seg type="insult">»<rs type="title">Wolkenkuckucksheim</rs>«</seg> liest. Hier schildert<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81095" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> <seg type="insult">das republikanische Österreich</seg> (der Ton ist auf <seg type="insult">Österreich</seg> zu<lb/>
legen). Schon früher setzte <rs type="pers" ana="n_81096" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> Proben seiner Ansichten über<lb/>
diesen neuen Staat in Epigrammen vor. Der Staat von heute unterscheidet<lb/>
 sich von der österreichischen Monarchie durch die<lb/>
reduzierten Grenzen und die Änderung der staatlichen Verwaltung,<lb/>
eine Änderung, die unorganisch, folglich unvollständig ist. Es<lb/>
existiert nämlich etwas, ohne das die Republik so unvollständig<lb/>
ist wie <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_81097" ref="#fk__p_44128">Lichtenbergs</rs> Messer ohne Griff und Klinge«</seg>; dies<lb/>
etwas, das sind die Republikaner. Im politischen Leben herrscht<lb/>
— wenn auch uneingestanden — die Ansicht vor, daß eine<lb/>
Republik fabriziert werden kann. Dies wäre wohl wirklich möglich,<lb/>
wenn die staatliche Verwaltung nicht in den Händen der Leute<lb/>
läge. Sofern eine solche Voraussetzung besteht, dann ist es schon<lb/>
notwendig, daß diese Leute in ihrer Überzeugung mit der staatlichen<lb/>
 Verwaltung eines Sinnes sind — in unserm Falle, daß sie<lb/>
Republikaner sind. Und wenn schon eine Republik gemacht<lb/>
werden kann, Republikaner können nicht gemacht werden.<lb/>
Österreich schuf eine Republik; bis zu welchem Ausmaß es ihm<lb/>
glückte, das schildert <rs type="pers" ana="n_81098" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> im <seg type="insult">»<rs type="title">Wolkenkuckucksheim</rs>«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132645">
<space/>Falls die Vernichtung Österreichs und sonst nichts das<lb/>
endgültige Ziel <rs type="pers" ana="n_81099" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> gewesen wäre, hätte er nach dem Jahre <date>1918</date><lb/>
verstummen müssen. Aber <rs type="pers" ana="n_81100" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> kämpft tatsächlich genau so gegen<lb/>
die österreichische Republik, wie er gegen die Monarchie gekämpft<lb/>
hat. Darin läge ein gewisser Widerspruch, wenn sein Kampf<lb/>
politisch gewesen wäre; nun beweist aber die Fortsetzung des<lb/>
aufgenommenen Kampfes, daß dieser Kampf nur ethische Ziele<lb/>
verfolgte und verfolgt. Österreich war zertrümmert, aber es erwies<lb/>
sich, daß es eine <seg type="insult">Hydra</seg> war, der an Stelle des geköpften Hauptes<lb/>
zwei Häupter nachwuchsen. Oder auch: Österreich wurde zertrümmert<lb/>
, aber es erwies sich, daß nicht Österreich als bestimmtes<lb/>
 Staatsgebilde Gegenstand des Hasses war, sondern das System,<lb/>
das Österreich bildete, nährte und überlebte. Es zeigte sich, daß<lb/>
ein Staat, aber keineswegs ein System vernichtet werden konnte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr132645">
das in diesem Staate herrschte, da letzten Endes dieses System<lb/>
ein Teil einer Weltordnung ist. Österreich war für <rs type="pers" ana="n_81101" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> eine Verkörperung<lb/>
 dieses Systems und als solches bekämpfte er Österreich.<lb/>
Die tschechische Nation haßte Österreich unmittelbar: Österreich<lb/>
als bestimmtes Staatsgebilde, als konkretes Ding. Ein zertrümmertes<lb/>
 Österreich existierte für den Tschechen nicht mehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132646">
<space/>Nach <rs type="pers" ana="n_81102" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> war das, was <seg type="insult">österreichisches System</seg> heißt,<lb/>
im Prinzipe ein Weltsystem, eine Weltordnung, die in Europa<lb/>
und Amerika, in der alten und in der neuen Welt regiert, hier<lb/>
stärker, dort schwächer, schließlich aber überall: eine Ordnung,<lb/>
gegen die nicht politisch angekämpft werden kann, weil die<lb/>
Politik selbst einer ihrer Bestandteile ist. Was soll man da tun?<lb/>
</p>
            <p ana="pr132647">
<space/><rs type="pers" ana="n_81103" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> hat diese Frage nicht beantwortet, wenigstens nicht<lb/>
mit <foreign xml:lang="la">verbis expressis</foreign> und deshalb wurde einmütig geurteilt, daß<lb/>
er <seg type="insult">ein negatives, ein destruktives Element</seg> sei, ein Mensch, der<lb/>
nur zerstören, aber nicht aufbauen könne. Sehr gut. Aber wie,<lb/>
wenn die Hoffnungslosigkeit unserer Zeit gerade in <seg type="insult">dieser<lb/>
Pharisäerpfiffigkeit</seg> läge, in der sich jeder den Anschein gibt,<lb/>
als brenne er vor Begier, das Notwendige auszuführen, unter<lb/>
der Bedingung, daß man es ihm sage — als ob nicht schon<lb/>
genug damit geleistet wäre, wenn jeder das unterließe, wovon<lb/>
er weiß, daß er es nicht tun soll! Hier auf einmal entspricht<lb/>
jedem die abstrakte »Weltordnung«, die er ansonsten als<lb/>
Phantasiegebilde ablehnt, nun aber heißt er sie beglückt willkommen<lb/>
, um auf sie seine Schuld abzuwälzen und, ledig seiner<lb/>
Verantwortung und seines freien Willens, erklären zu können,<lb/>
daß all das Ungerechtfertigte unter dem Druck der Begleitumstände<lb/>
 verübt worden sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132648">
<space/>Wer das hier Gesagte erwägt und zu Ende denkt, wird<lb/>
sich, falls er ein Mensch guten Willens ist, im praktischen<lb/>
Leben um die Minderung des Übels bemühen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132652">
<space/>Aus <rs type="title">»Die vielgeliebte Frau«, <rs type="pers" ana="n2_7277" ref="#fk__p_44334">George Sand</rs> und<lb/>
ihre Freunde in Briefen und Dokumenten</rs><FOOTNOTE0_START/>*):<lb/>
</p>
            <p ana="pr132654">
An <rs type="pers" ana="n_81104" ref="#fk__p_45220">Gustave Flaubert</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132655">
<date>14. September 1871</date>, Nohant.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132656">
<space/>Wie, ich soll aufhören zu lieben? Ich soll zugeben, daß ich<lb/>
mein Leben lang geirrt habe, daß die Menschheit verächtlich und<lb/>
hassenswert ist und war und immer bleiben wird? Du bezeichnest<lb/>
meinen Schmerz als Schwäche, als kindische Trauer um eine verlorene<lb/>
Illusion! Du behauptest, das Volk sei immer blutdürstig, die Priester<lb/>
</p>
            <p ana="fn598">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Herausgegeben und übertragen von <rs type="pers" ana="n_81105" ref="#fk__p_48986">Lili Turel</rs>, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7278" ref="#fk__p_50739"><abbr>O. C.</abbr> Recht</rs><lb/>
Verlag</rs>, München.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr132656">
immer heuchlerisch, der Bürger immer feige, der Soldat immer<lb/>
räuberisch, der Bauer immer stumpfsinnig gewesen. Du sagst, Du<lb/>
hättest das alles von Kindheit an gewußt, und freust Dich, daß Du<lb/>
niemals daran gezweifelt hast, weil Dir das reifere Alter keine Enttäuschungen<lb/>
 gebracht hat. Also bist Du niemals jung gewesen? Ach,<lb/>
wie unähnlich wir uns sind! denn ich habe nie aufgehört, es zu sein,<lb/>
wenn ‚jung sein‘ bedeutet, immer zu lieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr132657">
<space/>Wie soll ich es anfangen, mich von meinesgleichen, meinen Volksgenossen<lb/>
, meiner Rasse, meiner großen Familie abzusondern, in der meine<lb/>
eigene Familie sich wie ein Halm im großen Felde der Erde verliert? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr132658">
<space/>Ich kenne sanfte, großmütige und bescheidene Seelen, die sich<lb/>
in dieser schrecklichen Zeit einen Vorwurf daraus machen, daß sie<lb/>
geliebt und die Sache der Schwachen vertreten haben <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Sie sehen nur<lb/>
einen Punkt im Umkreis. Sie glauben, das Volk, das sie liebten und<lb/>
dem sie dienten, existiere nicht mehr, weil <seg type="insult">eine Schar von Räubern</seg><lb/>
und <seg type="insult">ein kleines Heer verirrter Männer</seg> sich des Kampfplatzes<lb/>
bemächtigt hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr132659">
<space/>Ihr werdet sehen, ob andere Nationen mehr wert sind als wir,<lb/>
wenn sich bei ihnen Gelegenheiten bieten, die ihre bösen Leidenschaften<lb/>
 entfesseln, wie es jetzt bei uns nur allzuoft der Fall ist.<lb/>
Wartet nur ab, wie sich die germanische Rasse betätigen wird, deren<lb/>
militärische Fähigkeiten wir bewundern, und deren Armeen uns eben<lb/>
ihre brutalen Instinkte in all ihrer barbarischen Naivität vorgeführt<lb/>
haben. Ihr werdet sehen, wie sie entfesselt toben! Der <seg type="insult">Pöbel</seg> von<lb/>
Paris wird uns dagegen enthaltsam und tugendhaft erscheinen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr132660">
<space/>Das soll nicht etwa ein billiger Trost sein. Wir werden die<lb/>
Deutschen um ihrer Siege willen ebenso beklagen müssen, wie uns<lb/>
um unserer Niederlagen willen, denn für sie ist es der Anfang ihrer<lb/>
moralischen Entwertung. Die Tragödie ihres Niederganges hat begonnen,<lb/>
und da sie mit eigener Hand daran arbeiten, wird er schnell fortschreiten<lb/>
. All diese großen, materiell gerichteten Organisationen, in<lb/>
denen Recht, Gesetz und Ehrfurcht vor der Menschheit verleugnet<lb/>
werden, sind tönerne Kolosse, wir haben diese Erfahrung teuer bezahlt.<lb/>
Aber der moralische Niedergang Deutschlands bedeutet nicht das<lb/>
künftige Heil Frankreichs, und wenn wir an der Reihe sein werden,<lb/>
ihm das erlittene Unrecht zu vergelten, wird uns seine Vernichtung<lb/>
kein neues Leben schenken. Nicht im vergossenen Blut verjüngen und<lb/>
erneuern sich die Völker. Ströme von Leben können noch aus der<lb/>
</p>
            <p ana="pr132660">
Leiche Frankreichs entstehen, aber die Leiche Deutschlands wird der<lb/>
<seg type="insult">Pestherd Europas</seg> werden. Ein Volk, das sein Ideal verloren hat, kann<lb/>
sich nicht selber erneuern. Sein Tod wirkt nicht befruchtend, alle, die<lb/>
seine giftigen Ausdünstungen atmen, werden von dem tödlichen Übel<lb/>
mitbetroffen. Armes Deutschland, Gott schüttet über dich wie über<lb/>
uns die Schale seines Zornes aus, und der denkende Geist beweint<lb/>
dich und bereitet deinen Grabspruch vor, während du frohlockst und<lb/>
dich berauschst. Frankreich, der bleiche und blutende Kranke, hält<lb/>
immer noch in verkrampften Händen einen Zipfel des besternten<lb/>
Mantels der Zukunft, du aber hüllst dich in eine befleckte Fahne, die<lb/>
dir zum Leichentuch werden wird <seg type="symbol" subtype="3dots"/>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43472">
               <persName>Franz Ferdinand von Este</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-18</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-28</date>
                  <place>Sarajewo</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
               <occupation>Thronfolger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15149</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3287</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50923">
               <persName>Fischer, Ot(t)okar</persName>
               <birth>
                  <date>1883-05-20</date>
                  <place>Kolin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-12</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52377">
               <persName>Robespierre, Maximilien de</persName>
               <birth>
                  <date>1758-05-06</date>
                  <place>Arras</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-07-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Revolutionär</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45220">
               <persName>Flaubert, Gustave</persName>
               <birth>
                  <date>1821-12-12</date>
                  <place>Rouen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-5-8</date>
                  <place>Croisset bei Rouen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11330</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48986">
               <persName>Turel, Lili</persName>
               <birth>
                  <date>1895</date>
                  <place>Chailly sur Lausanne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962</date>
                  <place>Magagnosc/Grasse</place>
               </death>
               <occupation>Übersetzerin</occupation>
               <note type="comment">"Die vielgeliebte Frau. George Sand und ihre Freunde in Briefen und Dokumenten", O. C. Recht 1922</note>
               <note type="comment">Schwester von Adrien Turel (St. Petersburg 05.06.1890-Zürich 29.06.1957)</note>
               <note type="comment">verh. (Paris 1925) mit Walter Hasenclever, Heirat im Jänner, Scheidung im selben Jahr?</note>
               <note type="comment">Agnes Lili Turel, Brüder Adrien und Serge</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45837">
               <persName>Barbusse, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1873-5-17</date>
                  <place>Asnières/Seine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-8-30</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6109</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46209">
               <persName>Hohenzollern</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18446</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43808">
               <persName>Adler, Friedrich Wolfgang</persName>
               <birth>
                  <date>1879-7-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-1-2</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13096</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10746</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41326">
               <persName>Stürgkh, Karl Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1859-10-30</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1909-11 Unterr.min., 1911-16 Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50915">
               <persName>Brod, Oswald</persName>
               <birth>
                  <date>1892-11-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-12</date>
                  <place>Europa</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Vortrag vor dem Chicago Women's Club Nov. 1923</note>
               <note type="comment">in erster Ehe mit der Lithographin Fritzi Brod (1900-1952) verh.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38933">
               <persName>Battisti, Cesare</persName>
               <birth>
                  <date>1875-02-04</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-07-13</date>
                  <place>Trient</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Geograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13802</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50739">
               <persName>Recht, O. C. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">München</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44334">
               <persName>Sand, George</persName>
               <birth>
                  <date>1804-7-1</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1876-6-8</date>
                  <place>Nohant-Vic (Indre)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9643</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49293">
               <persName>Ganghofer, Ludwig Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1855-7-7</date>
                  <place>Kaufbeuren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-24</date>
                  <place>Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15336</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11402</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>