<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11007.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11006.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11008.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Rechenschaftsbericht, in: Fackel Heft 30, Nr. 795, 1928, S. 1-52</title>
            <title type="iso-date">1928-12-01</title>
            <title type="id">tid_11007</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">30</title><title type="heft">795</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-30-795_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/795,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Rechenschaftsbericht</head>
            <p ana="pr157330">
<space/>Nun, da ich mich am Ausgang dieser dreißigjährigen<lb/>
 Niederlage im Kampf gegen <seg type="insult">die Alliierten<lb/>
der Zeit</seg> durchschlagen muß <seg type="insult">durch alle Feuer und<lb/>
so viel Dreck</seg>, gehöhnt von den <seg type="insult">Spottgeburten</seg>, die<lb/>
darin bestehen, von dem nachwachsenden Fluch der<lb/>
Wirklichkeit an ihrer Gestaltung gehindert, zugleich<lb/>
getrieben und gelähmt, ruhelos zwischen Anlaß und<lb/>
Werk, gebundenster Sprache mächtig und doch<lb/>
ohnmächtig in den Fesseln ihres Lebens — nun,<lb/>
zunächst, bis ich mich <seg type="insult">der grausigen Banalität dieser<lb/>
Gegend</seg> entreiße, habe ich nur noch Atem zu dem<lb/>
Rechenschaftsbericht, der mich berechtigen wird,<lb/>
auch gegen den Anhang dieser trostreichen Inselwelt<lb/>
unerbittlich zu sein. Nicht wahr? die Atemlosigkeit<lb/>
ist noch zu dem langen Satze fähig, den der Verstand<lb/>
nicht durchhalten kann, <seg type="insult">derer</seg>, die von der Zeit<lb/>
sind und darum keine haben und die lieber auf<lb/>
<seg type="insult">den Gemeinplätzen der journalistischen Mitteilung</seg><lb/>
wohnen, wo ihnen nichts widerfahren konnte als<lb/>
<seg type="insult">der seelische Verlust, unspürbar im Zauber der<lb/>
entleerten Sprache</seg>. Aber zum Dichter, welcher ihn<lb/>
spürt, spricht entschädigend der Traum: Im <seg type="insult">Taggekribbel<lb/>
</seg> achte nur der <seg type="insult">Milbe</seg>, was macht es, daß<lb/>
sie’s selber nicht versteht; du bleibst am Leben,<lb/>
das im Tod vergeht, du lebst im Wort und stirbst<lb/>
an einer Silbe. Was macht es auch, daß ihm alle<lb/>
Erkenntnisse, die solchem Leben entstammen, im<lb/>
</p>
            <p ana="pr157330">
deutschen Sprachbereich von <seg type="insult">Geistern</seg>, die darob gefeiert<lb/>
 sind, abgenommen wurden und daß er sehen muß,<lb/>
wie dafür alle zeitlichen Ehren, die ja die <seg type="insult">Milbe</seg> zu vergeben<lb/>
 hat, ihnen zugewendet werden. Und wäre ich schon<lb/>
sechzig Jahre alt, ich bekäme nichts davon, denn<lb/>
der Ausgangspunkt meines Denkens und Bildens<lb/>
im sprachlichen Element war ja doch eben die <seg type="insult">Milbe</seg>,<lb/>
die da vor meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg> bescheiden wird und<lb/>
fragt, wie man nur so ein Ding wie sie beachten<lb/>
könne. Aber wäre ich so eitel, wie die <seg type="insult">Bescheidenheit<lb/>
</seg> glaubt, ich stürbe täglich tausend Tode an dem<lb/>
Gram über die förmliche und machtbeschlossene<lb/>
Vorenthaltung alles dessen, was mir zugehört. Ich<lb/>
habe nie, mit <seg type="insult">einer raffiniert verunglückten Fügung<lb/>
der Metaphern</seg>, mich einen »salbentrunknen Prinzen«<lb/>
genannt und nicht <seg type="insult">die prunkvoll verzierten Vorwände<lb/>
einer <rs type="title">Algabal-Welt</rs></seg> zum Schutz gegen die Zeit mir<lb/>
aufgerichtet. Ich habe mich ihr in <seg type="insult">der untersten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94418" ref="#fk__p_46460">Bekessyzone</rs></seg> ausgesetzt und war dennoch der<lb/>
Andacht des Wortes ergeben, das eine Waffe war:<lb/>
frömmer als die im Krieg Rosenkränze aus Schrapnells<lb/>
machten und Altäre aus Drahtverhau. Aber daß hinter<lb/>
dem Fluch der Rede das Wunder der Sprache ruht<lb/>
und hinter den Verabredungen der <seg type="insult">Kommerzwelt</seg><lb/>
die Rätsel beginnen, wissen so manche, die noch<lb/>
älter sind, von mir, wenngleich sie nicht dahintergekommen<lb/>
 sind, wie die Menschheit glaubt, die<lb/>
vor <seg type="insult">der hieratischen Gebärde</seg> mehr Respekt hat als<lb/>
vor dem Heiligtum. Doch in Dingen der Poesie ist<lb/>
es auf die Dauer weit schwieriger einen blauen<lb/>
Dunst zu machen als in den Angelegenheiten des<lb/>
Geldverkehrs. Ich will, ohne jede Hoffnung, damit<lb/>
die <seg type="insult">Eitelkeitslegende</seg> zu ersticken, einräumen, daß<lb/>
die Resultate meines geistigen Tuns nicht allein<lb/>
des unmittelbaren Erfolgs der Tragbarkeit entbehren,<lb/>
sondern auch keine Fernwirkung haben und überhaupt<lb/>
 keinen Wert; daß meine Gedanken krepierende<lb/>
Frösche waren und meine Projektion der <seg type="insult">Winzigkeit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157330">
in keinen Kosmos mündet; daß meine sprachliche<lb/>
Denkform eine <seg type="insult">Schrulle</seg> ist, mein Witz bloß der<lb/>
<seg type="insult">Rückstand einer schlecht vertriebenen Zeit</seg>, mein<lb/>
Gehirn eine Einrichtung, deren Konsequenz nur ihr<lb/>
selbst vorbildlich und darum in allen Nachbildungen<lb/>
abscheulich. Das mag sein und meine Leistung zu<lb/>
werten überlasse ich getrost <seg type="insult">dem Irrgelichter einer<lb/>
Kunstrichterschaft</seg>, bei der ich immerhin den Erfolg<lb/>
habe, daß die bloße Nennung meines Namens ihr<lb/>
kalten Schweiß verursacht. Die Ehren und Preise des<lb/>
<seg type="insult">Kulturmarkts</seg> gönne ich, eitel wie ich bin, <seg type="insult">dem<lb/>
letzten Verfertiger</seg>, dem die Kunst <seg type="insult">ein Genre der<lb/>
sozialen Konjunktur</seg> ist und der vor mir <seg type="insult">nebst<lb/>
der größeren Beliebtheit das größere Thema</seg> voraus<lb/>
hat. Solange das meine bloß in dem unermüdlich<lb/>
abgewandelten Erlebnis besteht, daß <seg type="insult">Analphabeten</seg>,<lb/>
die in keinem Berufskreis außerhalb der <seg type="insult">Presse</seg> sich<lb/>
ausleben könnten, daß <seg type="insult">Hohlköpfe</seg>, deren Wort in<lb/>
keinem Privatzirkel geduldige Ohren fände, die<lb/>
geistige Geltung im deutschen Kulturkreise bestimmen<lb/>
 — so lange bescheide ich mich als <seg type="insult">der<lb/>
mißachtete Outsider sprachlicher Betätigung</seg>, der<lb/>
dort seine Passion hat, wo andere ihr <seg type="insult">Geschäft</seg><lb/>
haben. So lange sei ich der lebendig Begrabene, der<lb/>
den <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Zunftgenossen</seg> und Zeitgenossen</seg> bloß nicht den Gefallen<lb/>
tun will, tot zu sein, spottend <seg type="insult">der Ohnmacht<lb/>
aller Mächte</seg>, deren Wut der einzige Ausdruck ihrer<lb/>
Schätzung bleibt, nur von der Einsicht gezügelt,<lb/>
daß sie ja auch durch <seg type="insult">Totschlagen</seg> nicht erreichen<lb/>
könnten, was ihnen durch <seg type="insult">Totschweigen</seg> mißlungen<lb/>
ist. Bloß eines wollen wir nicht protestlos hinnehmen:<lb/>
<seg type="insult">Leichenraub am Lebendigen</seg>! Also daß <seg type="insult">die Journalisten<lb/>
und ihre akademischen Kumpane, die Professoren<lb/>
der deutschen Literaturgeschichte</seg>, den Begriff von<lb/>
Sprachkunst, den ich zugleich betätigt und davon<lb/>
zum faßbaren Theorem abgezogen habe, als<lb/>
ihre Erkenntnis verwendend, ihn eben dort erfüllt<lb/>
finden, wo der Schätzmeister sprachlicher Werte<lb/>
</p>
            <p ana="pr157330">
nichts als das <seg type="insult">Ornament</seg> gewahrt, mit dem eine<lb/>
<seg type="insult">Papierhülse</seg> vom innern Mangel abzulenken weiß.<lb/>
Daß mein Werk unwert sei, zu bestehen, und hinfällig<lb/>
wie der Stoff, aus dem es stammt, lasse ich mir als<lb/>
Urteil derer, die diesen Stoff bilden, mit größter<lb/>
Gemütsruhe gefallen. Aber daß sie plötzlich meinen<lb/>
eigensten Bestand an Wert oder Unwert als letzte<lb/>
künstlerische Erfüllung erkennen und dem zuerkennen,<lb/>
der ihnen nicht nahegetreten ist, weil er den Zeithaß<lb/>
in der Zeitferne ausgelebt hat, sie und sich nicht<lb/>
gefährdend: das ist die <seg type="insult">Unredlichkeit</seg>, die mir diese<lb/>
<seg type="insult">Anbetungsorgie</seg> um den sechzigjährigen <rs type="pers" ana="n_94419" ref="#fk__p_53580">George</rs> zum<lb/>
<seg type="insult">Greuel</seg> macht und selbst den Respekt vor einem<lb/>
Dichterleben herabsetzt, das sich zeremoniös, aber<lb/>
in hoher Zucht vom <seg type="insult">Jahrmarkt</seg> abzusondern wußte<lb/>
und dessen Ertrag vor <seg type="insult">dem allzu Gegenwärtigen</seg> doch<lb/>
ein ethisches Plus bedeutet hat. »Daß Seelenleben<lb/>
sich in der Sprache verleiblicht, nicht bloß mitgeteilt<lb/>
wird«, entdeckt <seg type="insult">ein Wiener Literaturgelehrter</seg>, »daß<lb/>
Sprache ein lebendiges Wesen ist, diese im <seg type="insult">Zeitalter<lb/>
der Esperantobestrebungen</seg> fast verlorengegangene<lb/>
Erkenntnis ist von <rs type="pers" ana="n_94420" ref="#fk__p_53580">Stefan George</rs> und seinem Kreise<lb/>
neuerrungen und fruchtbar gemacht worden«. Um<lb/>
dieser Aufgabe willen habe er sich von der Welt<lb/>
abschließen müssen, lange Jahre; während ich in<lb/>
derselben Zeit bloß den <seg type="insult">Untergang dieser Welt durch<lb/>
schwarze Magie</seg> darstellte. Und er habe erst<lb/>
wieder in einfacherer Sprache zu seinem Volke gesprochen<lb/>
, da er sicher sein konnte (der <seg type="insult">Deutschprofessor<lb/>
</seg> sagt »nachdem«), daß diese Sprache<lb/>
»nicht mehr mit der abgegriffenen <seg type="insult">des Klischees<lb/>
und des Marktes</seg> zu verwechseln war«. Ich könnte<lb/>
— mit Ausnahme einiger unantastbar schönen Verse<lb/>
— diese Sicherheit zerstören, indem ich imstande<lb/>
wäre, gerade an den repräsentativsten Gebilden der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94421" ref="#fk__p_53580">Georgeschen Lyrik</rs> zwar nicht den Einfluß <seg type="insult">des Marktes</seg>,<lb/>
wohl aber <seg type="insult">des Klischees</seg> aufzuzeigen. Und zu einer<lb/>
Zeit, da ihm und seinem Kreise nachweislich längst<lb/>
</p>
            <p ana="pr157330">
die <rs type="self" ana="werk_28704">Fackel</rs> zum Sprachstudium geworden war —<lb/>
denn diese <seg type="insult">Wortpriester</seg> wissen so gut totzuschweigen<lb/>
wie die <seg type="insult">Worthändler</seg> — unternahm <seg type="insult">der Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94422" ref="#fk__p_43831">Gundolf</rs></seg> die Verkündung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157332">
Daß wenigstens <seg type="spc">ein</seg> Mensch es wagt <seg type="insult">den Verlockungen und Bedrohungen<lb/>
 dieses Heute</seg> sich zu verweigern, daß <seg type="spc">ein einziger</seg> Mensch<lb/>
das ihm anvertraute Gut an Sprache und Seele keusch bewahrt und mehrt<lb/>
für werdende und künftige Geschlechter, ungeblendet durch <seg type="insult">Schlagworte</seg><lb/>
und unbestochen durch die Möglichkeit rascheren Erfolgs bei etwas mehr<lb/>
Entgegenkommen, daß <seg type="spc">ein</seg> unbedingter Mensch heut lebt und wirkt,<lb/>
ist für den deutschen Geist heilsamer als alle Fortschritte der Technik,<lb/>
der deutschen Seele notwendiger als alle Kulturprogramme <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
<seg type="spc">Wer</seg> hat nie paktiert mit Mächten die er verachtet? <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="spc">Wer</seg> hat trotz<lb/>
Haß und Hohn einsame Jahre lang an sich gearbeitet und <seg type="insult">billige<lb/>
Erfolge</seg> stets verschmäht, sich eher für herzlos halten lassen als sein<lb/>
Herz hingeben wo nicht die tiefste Liebe und die innerste Pflicht es ihm<lb/>
gebot? <seg type="spc">Unter den sichtbaren Verwaltern des deutschen<lb/>
Wortes</seg>, soweit Versuchungen an sie herangetreten sind, <seg type="spc">heute nur<lb/>
einer</seg>: <rs type="pers" ana="n_94423" ref="#fk__p_53580">Stefan George</rs>. <seg type="spc">Nur er</seg> hat mit unbeirrbarem Instinkt gefühlt<lb/>
wo Sprache und Seele bedroht sind, und getan wie er gefühlt hat <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr157334">
Ist es nicht erschütternd? Aber damals schon hatte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94424" ref="#fk__p_54030">Theodor Haecker</rs> von mir gesagt, daß ich der sei,<lb/>
der seine Existenz für sein Werk einsetzt, und daß<lb/>
es doch immer noch weniger anstrengend sei, »im<lb/>
Verborgenen, oder unter Bienen und Blumen den<lb/>
Gott zu suchen, der Geist ist, als in den Straßen der<lb/>
Stadt zwischen <seg type="insult">Fratzen und Larven</seg> ihn nicht zu<lb/>
verlieren«. Also auf keinem Teppich des Lebens<lb/>
wandelnd und unter keinem Stern des Bundes geboren.<lb/>
Gewiß, <seg type="insult">die Leute um <rs type="pers" ana="n_94425" ref="#fk__p_53580">George</rs></seg> sind zu vornehm, um<lb/>
zu sagen, von wem sie’s haben. Aber wenn ich einmal<lb/>
 mit dem Nachweis komme, daß sie’s nicht<lb/>
haben, sondern daß in ein rein ästhetisches Verhältnis<lb/>
 zur Sprache mit gutem Erkennen und unzulänglichem<lb/>
 Gelingen etwas aus meinem erotischen Element<lb/>
übernommen ward; wenn ich mit der Faßbarkeit und<lb/>
der Wägbarkeit, die nur in geistigen Dingen erreichbar<lb/>
 sind, es dartue als der Schätzmeister, vor dem<lb/>
nichts besteht als der Wert dessen, was zwischen<lb/>
den Worten ist, und dem mit allem Respekt vor<lb/>
</p>
            <p ana="pr157334">
gesellschaftlichen Abständen in der Literatur zuletzt<lb/>
doch <seg type="insult">die Nuance zwischen <rs type="pers" ana="n_94426" ref="#fk__p_53580">George</rs>, <rs type="pers" ana="n_94427" ref="#fk__p_51991">Rilke</rs>, <rs type="pers" ana="n_94428" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal<lb/>
</rs> und einem Librettisten</seg> verschwindet; selbst wenn<lb/>
ich sagen werde: sobald ihr die Basis der Sprache<lb/>
für die Wertung des literarischen Produzierens bezieht,<lb/>
so ist im letzten der zehntausend ungedruckten<lb/>
Briefe, die ich den Verlag der <rs type="self" ana="werk_28705">Fackel</rs> aus dem<lb/>
nichtigsten Anlaß des Zusammenstoßes mit Lesern,<lb/>
Buchhändlern, Blättern, Ämtern oder welchem Zufall<lb/>
immer schreiben ließ, mehr Sprachwesen enthalten als<lb/>
in <seg type="insult">der heiligen <rs type="title">Schrift des Siebenten Ringes</rs></seg>; wenn ich<lb/>
vollends den Spott darweise, daß in den Tagen der<lb/>
entdeckten <seg type="insult">»Irrenhauslyrik«</seg> von der <rs type="pers" ana="n_94429" ref="#fk__p_53580">George-Lyrik</rs><lb/>
überhaupt die Rede sein kann — dann wird es die<lb/>
deutsche Literatur zwar nicht Wort haben wollen,<lb/>
aber glauben. Denn meine Ergebnisse setzen sich<lb/>
in dem Maß des Verschwiegenwerdens durch und<lb/>
so wahr es geworden ist, daß <rs type="pers" ana="n_94430" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> kein Lyriker<lb/>
war, und so sicher ich durch die von mir vorbereitete<lb/>
Ausgabe des bleibenden <rs type="pers" ana="n_94431" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> diesem<lb/>
entzückendsten und freiesten aller Geister zur Ablösung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_94432" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> verhelfen werde; so gut ich <rs type="pers" ana="n_94433" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
geborgen und ein zukünftiges Reich des Theaterzaubers<lb/>
 mit <rs type="pers" ana="n_94434" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> erschlossen habe — so<lb/>
durchdringend wäre mein Beweis, daß vor der Wesenheit<lb/>
 des einen Nachtigallengedichts jenes unbekannten<lb/>
Dichters der ganze <rs type="pers" ana="n_94435" ref="#fk__p_53580">Stefan George</rs> hinter <seg type="insult">die<lb/>
Dekors der Sprache</seg> verschwindet, wo er zuständig<lb/>
ist. Die Zeit nimmt es in dem Grade ihrer<lb/>
Weigerung zur Kenntnis. Nicht daß sie dazu meinen<lb/>
Namen nicht ausspricht, ist mein Schmerz; aber daß<lb/>
sie so geartet ist, ihn ohne Selbstvorwurf nicht aussprechen<lb/>
 zu können, ist mein Schauder. Wundert man<lb/>
sich noch immer, daß ich, um sie darzustellen, von<lb/>
dem stärksten Agens sprechen muß, auf das ihr<lb/>
Stoff reagiert? Kann ich dafür, daß das Beispiel mir<lb/>
naheliegt? Wagt man noch immer, diese äußerste<lb/>
Bereitschaft, sich ihren Spießruten auszusetzen, <seg type="insult">Eitelkeit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157334">
<seg type="insult"/> zu nennen? Gäb’s in der Tierwelt solchen Fall<lb/>
von Widerpart, der die andern zwänge, so dumm<lb/>
oder so schlecht zu scheinen, wie sie sind, sie hätten<lb/>
doch wenigstens genug Spürsinn, den tragischen<lb/>
Humor der Antinomie zu spüren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157335">
<space/>Jüngst hat sie sich mir zu einem Witz zugespitzt,<lb/>
wie ihn nur die von mir berührte Wirklichkeit hervorzubringen<lb/>
 vermag. Da habe ich, in einer nördlichen<lb/>
Fremde, dort, wo die <seg type="insult">Entseelung</seg> des Lebens wenigstens<lb/>
den Mechanismus ermöglicht hat, der für sie entschädigt<lb/>
— mir erwünschter als <seg type="insult">dieser <foreign xml:lang="de-loc">Mischmasch</foreign> von Naturrest<lb/>
 und unbrauchbarer Technik</seg> —: dort also habe<lb/>
ich <seg type="insult">einen Laut der Heimat</seg> vernommen, der mir<lb/>
zwar nicht Heimweh, aber Tränen der Heiterkeit<lb/>
entlockt hat. Oder vielmehr waren es <seg type="insult">zwei Heimatlaute<lb/>
, aus zwei Wiener Blättern</seg>. Das <rs type="paper" ana="werk_28706">Neue Wiener<lb/>
Tagblatt</rs> hat zum erstenmal, seitdem es leibt und<lb/>
ich lebe, über eine Vorlesung von mir einen Bericht<lb/>
gebracht, so zwischen den schönsten Pelzmodellen<lb/>
und Deine Strümpfe kauf’ bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8295" ref="#fk__p_58212">Ittner</rs></rs>. Und an<lb/>
diesem Bericht war alles wahr bis auf den<lb/>
Umstand, daß die Vorlesung nicht stattgefunden hat.<lb/>
Unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Skandalszenen bei einer <rs type="pers" ana="n2_8296" ref="#fk__p_47565">Kraus-Vorlesung<lb/>
</rs></rs>«</seg>. Ich saß nicht einmal im Auditorium;<lb/>
aber mit dem Skandal hatte es insofern seine<lb/>
Richtigkeit, als <seg type="insult">ein Sachwalter des Schuftes <rs type="pers" ana="n_94436" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
für diesen und gegen mich eine Kundgebung versuchte<lb/>
, aus dem Bedürfnis, der unabwendbaren<lb/>
Katastrophe des angekündigten <rs type="selfRef" ana="werk_40035">Heftes</rs> Prävenire<lb/>
zu spielen und am <date>2. September</date> noch erklären zu<lb/>
können, es sei »nicht erschienen«. Doch dem war kaum<lb/>
das Wort entfahren, da platzten die Kolporteure mit<lb/>
»Soeben erschienen!« in den Saal und was dann geschah,<lb/>
wird vom Berliner Regierungsblatt, der <seg ana="Deutschen&#10;Allgemeinen Zeitung"/>, die sonst der <rs type="inst">Deutschen Volkspartei<lb/>
</rs> näher steht als mir, wie folgt beschrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157337">
<seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> die Versammlung schloß — ein verblüffendes Ergebnis — mit einem<lb/>
allgemeinen dreifachen Hoch auf den, gegen den sie einberufen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157339">
Vorher schon waren <seg type="insult">die mitwirkenden Kräfte</seg> vom<lb/>
Podium geblasen worden. Das <rs type="paper" ana="werk_28708">Neue Wiener Tagblatt</rs><lb/>
aber, das einmal, weil es einen <seg type="insult">Skandal</seg> gab, über eine<lb/>
Vorlesung von mir berichten wollte, mußte nun auch<lb/>
berichtigen und erklärte, es sei »ein telephonischer<lb/>
Hörfehler« gewesen. Daß er von der ganzen <seg type="insult">Provinzpresse<lb/>
</seg> übernommen wurde, spricht in <seg type="insult">den Tagen<lb/>
der <DOUBT sug="Presse">Pressa</DOUBT></seg> deutlich für den Wert der Institution. Das<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28709">Neue Wiener Tagblatt</rs> hatte aber auch die Berichtigung<lb/>
fehlerhaft gebracht und mußte von neuem berichtigen.<lb/>
Maßlos gereizt, erklärte es nunmehr: wenn ich so einer<lb/>
sei, werde es mich in Hinkunft einfach totschweigen! <seg type="insult">Ein<lb/>
anderes <rs type="perRef" ana="werk_28710">Wiener Blatt</rs></seg>, eine Mittagszeitung, die ihre <seg type="insult">Verächtlichkeit<lb/>
</seg> letzthin durch <seg type="insult">die sensationelle Besudelung</seg><lb/>
eines der wenigen hellen Menschen <seg type="insult">dieses dunkelsten<lb/>
Erdteils</seg> betätigt hat — mehr über seinen Fall<lb/>
augenblicklich zu sagen, hemmen mich außer dem<lb/>
Gesetz noch andere unüberwindliche Hindernisse —,<lb/>
dieses <rs type="perRef" ana="werk_28711">Blatt</rs> also brachte einen dummen Artikel über<lb/>
das »<rs type="title">Theaterstück des Rundfunks</rs>«. (<seg type="insult">Auch ein Fortschritt<lb/>
</seg>, an dem vorbeizugelangen mir bisher geglückt<lb/>
ist.) Da wurde der Eindruck des an die Phantasie<lb/>
appellierenden »Hörspiels« mit der Wirkung des<lb/>
sichtbaren Vorlesers verwechselt, der ein ganzes<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94437" ref="#fk__p_55589">Shakespearedrama</rs> verlebendigt. An die Stelle, wo<lb/>
an <rs type="pers" ana="n_94438" ref="#fk__p_49337">Ludwig Tieck</rs> erinnert wird, dessen dramatischen<lb/>
Vorlesungen »eine alle Bühnenmöglichkeiten übertreffende<lb/>
 Lebendigkeit und Intensität nachgerühmt<lb/>
wurde« (also ganz wie <seg type="insult">zwanzig Dilettanten hinter<lb/>
dem Mikrophon</seg>) war wörtlich das Folgende angeschlossen<lb/>
:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157341">
(<seg type="spc">Aus eigener Erfahrung</seg> können wir das Gleiche von den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94439" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Vorlesungen</rs> <seg type="insult"><seg type="spc">unseres <rs type="pers" ana="n_94440" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg></seg> sagen.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr157343">
<seg type="insult">Dieses <rs type="perRef" ana="werk_28712">Wiener Blatt</rs></seg> gibt zum Unterschied vom <rs type="paper" ana="werk_28713">Neuen<lb/>
Wiener Tagblatt</rs> wenigstens die reiche Erfahrung zu,<lb/>
die es insgeheim durch Jahrzehnte mit meinen<lb/>
Vorlesungen gesammelt hat, und einmal mußte es ja<lb/>
</p>
            <p ana="pr157343">
heraus. Und man beachte die von mir längst ersehnte<lb/>
Formulierung: Denn er war unser. Aber weiß Gott,<lb/>
ich war ihrer nicht, und ich behalte mir vor, meinen<lb/>
Nachruf ihnen selbst zu halten, in dem Moment, in<lb/>
dem sie zum erstenmal das <seg type="insult">Maul</seg> aufmachen wollen.<lb/>
Er wird, testamentarisch vorbereitet, lauten: <foreign xml:lang="de-loc">Kusch</foreign>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157344">
<space/>Bis dahin habe ich von <seg type="insult">dieser Stadt</seg> nichts mehr<lb/>
zu erwarten als die furchtbarste aller Kränkungen:<lb/>
wehrlos zu sein in dem Zwang, nicht helfen zu<lb/>
können, erkannte Werte des Menschentums <seg type="insult">den<lb/>
korrumpierenden Gewalten eines Bürgertums</seg> ausgeliefert<lb/>
 zu sehen, das dumpfer als irgendwo gegen<lb/>
Natur und Kunst gesinnt ist: <seg type="insult">des Bürgertums in<lb/>
allen sozialen und politischen Rängen</seg>. Dulden zu<lb/>
müssen, daß unter <seg type="insult">der frechen Fiktion einer errungenen<lb/>
Freiheit</seg> <seg type="insult">Hinaufgelangte</seg> den sozialistischen Geist<lb/>
entehren, <seg type="insult">vom Bürgergift Berauschte</seg>, <seg type="insult">vom Machtfraß<lb/>
Vollgefressene</seg>, <seg type="insult">ins Bureaukratische Eingespielte</seg> die<lb/>
heilige Parole der Volksrettung kompromittieren und<lb/>
gegen den, der ihr Wesen erkennt und den sie als den<lb/>
Todfeind der <seg type="insult">Lüge</seg> fürchten, <seg type="insult">die bürgerlichste aller<lb/>
Waffen</seg> aufbieten, <seg type="insult">den journalistischen Apparat der<lb/>
anonymen Tücke</seg>. <seg type="insult">»Weg damit!«</seg> rufe ich der reinsten<lb/>
Jugend zu, bevor sie es erlebt, daß der sich wegbegibt,<lb/>
ganz und gar, dessen Wort auch ohne <seg type="insult">Parteipatent</seg> die<lb/>
revolutionäre Botschaft verkündet hat. Möge sie den<lb/>
vorläufigen Entschluß nicht so auffassen, daß ich es heute<lb/>
über mich bringen könnte, eine von mir zur Empfindung<lb/>
 der <seg type="insult">Gegenwartsübel</seg> erzogene Anhängerschaft<lb/>
diesen dauernd schutzlos preiszugeben. Ich habe, als<lb/>
ich im Frühjahr zu <rs type="pers" ana="n_94441" ref="#fk__p_46664">Offenbachscher Musik</rs> den Plan<lb/>
ansagte, mich aus dem <seg type="insult">Strudel</seg> fortzumachen, nicht<lb/>
gemeint, daß die <rs type="self" ana="werk_28714">Fackel</rs> nicht mehr hier erscheinen<lb/>
und ihr Autor nicht mehr zu seinen Hörern sprechen<lb/>
werde. Freilich wird jenes und dieses seltener geschehen<lb/>
müssen, weil die Notwendigkeit der Rettung eines<lb/>
Restes von Nervenwohl gebietet, sich in <seg type="insult">dieser Stadt</seg><lb/>
nur als Besucher seiner Freunde aufzuhalten. Durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr157344">
die Wiederkunft will ich meine Zugehörigkeit, meine<lb/>
Verpflichtung und meine Dankbarkeit beweisen, wo<lb/>
ich durch das Verbleiben eben daran gehindert werden<lb/>
könnte. Das Zeichen meiner Entfernung aber gilt<lb/>
jenen, die ich verabscheue und deren Tun ich durch<lb/>
kein geistiges Mittel mehr beeinflussen kann. Es ist<lb/>
so weit gekommen, daß die Stetigkeit und Häufigkeit<lb/>
meines Hervortretens kein Trost mehr wäre für jene,<lb/>
die nach meinem Wort verlangen, sondern schlimmere<lb/>
Preisgabe, als wenn ich ganz zurückträte. Denn<lb/>
welche Konsequenz aus einer unwirksamen Geistigkeit<lb/>
, die beständig auf <seg type="insult">die unbeweglichen Übel</seg><lb/>
weist, wäre denkbar als die Gewalt, die wir als<lb/>
frommen Werkes Walten wohl im Traum des Dichters<lb/>
bejahen mögen, aber im Wachen doch nur<lb/>
als <seg type="insult">endloses Übel</seg> beklagen können. Ich habe nichts<lb/>
mehr zu wünschen, als daß es meiner Natur gegeben<lb/>
sei, mich den Reizungen zu entziehen, deren künstlerische<lb/>
 Bewältigung erst ohnmächtig macht vor <seg type="insult">der<lb/>
frech nachwachsenden Wirklichkeit</seg>. Ihr Phänomen<lb/>
ist der ewige Vorsprung, den einbeziehend darzustellen<lb/>
 meine Kraft übersteigt. Ich muß dort Erholung<lb/>
suchen, wo ich an dem neutralen Bild <seg type="insult">einer verabscheuten<lb/>
 Zivilisation</seg> vorbeikomme und nicht<lb/>
dauernd <seg type="insult">das vertraute, das unabänderliche und stets<lb/>
wieder bildnerisch lockende, das nie erreichbare<lb/>
Haßgesicht</seg> erblicke. In einem rührenden Schreiben<lb/>
aus Ihrer Mitte steht der Satz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157346">
Unendlich wäre der Verlust für uns, die hier bleiben und weiter leben<lb/>
müßten ohne das tröstende Bewußtsein: daß Einer, der im Geist ein<lb/>
überlebendiges Leben führt, nicht verschmäht, dieselbe Luft zu atmen<lb/>
wie wir und unser gebundenes Dasein durch sein Wort zu erlösen<lb/>
und zu erheben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157348">
Ich habe mich jedoch zu fragen, ob eben, wenn ich diesen<lb/>
Appell, in dem mir ein so sittlicher Beweisgrund<lb/>
vorgestellt wird, befolgen wollte — es mir noch gelänge.<lb/>
Wohl, er müßte auf mich bestimmend wirken, wenn<lb/>
es sich nicht von selbst verstünde, daß ich auch nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr157348">
einem einzigen gebundenen Dasein, dem ich zu<lb/>
solcher Entschädigung verholfen habe, mich nicht<lb/>
entziehen darf. Nur daß ich eben, um es weiterhin<lb/>
zu vermögen, aus der Luft fliehen muß, die es mir<lb/>
unmöglich macht: um für die Augenblicke zurückzukehren<lb/>
, wo es notwendig ist. Und so sehr — das<lb/>
schwöre ich <seg type="insult">dieser amtlichen und außeramtlichen<lb/>
Bureaukratie</seg> zu — will ich mich nicht entfernen,<lb/>
daß ich nicht ein lästiger Inländer bleibe! Aber <seg type="insult">diese<lb/>
Mittelmäßigkeit</seg>, die es mit einem unbesiegbaren<lb/>
Zauber in sich hat, schleichend allen Fortschritt einzuholen<lb/>
, dieses Leben unter <seg type="insult">Larven und Fratzen</seg><lb/>
hat mich durch die Arbeitsnächte von dreißig Jahren,<lb/>
also lange genug verjüngt, um sich nicht endlich<lb/>
gerade dafür zu rächen. Nicht die Einsiedelei, in die<lb/>
ich aus <seg type="insult">der zudringlichsten aller Wirklichkeiten</seg><lb/>
geflüchtet bin, ist mir unerträglich geworden, aber das<lb/>
Gefühl, daß sie keinen Schutz mehr bietet gegen die Vorstellung<lb/>
; daß ein Traumleben in der Nachbarschaft der<lb/>
<seg type="insult">Lemuren</seg> sie schon ersetzt. Ganz wie ich das <seg type="insult">Sängerfest<lb/>
</seg> hinter herabgelassenen Rolläden mitgemacht<lb/>
habe, als wäre ich dabeigewesen. Ich habe nicht<lb/>
den Wunsch, mich dauernd dort niederzulassen, wo<lb/>
<seg type="insult">der Schuft <rs type="pers" ana="n_94442" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> wirkt, und für immer aus der<lb/>
<seg type="insult">Region</seg> zu fliehen, über die <seg type="insult">der Ehrenmann <rs type="pers" ana="n_94443" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg><lb/>
waltet. Ich weiß, daß <seg type="insult">die Repräsentanten der Zeit</seg><lb/>
überall unüberwindlich sind und in ihrer Position durch<lb/>
meinen Angriff gestärkt. Ich weiß wie keiner meiner<lb/>
<seg type="insult">Todfeinde</seg>, daß mir kein praktischer Erfolg beschieden<lb/>
sein kann und daß ich mich mit dem Triumph bescheiden<lb/>
 muß, <seg type="insult">meine Objekte</seg> in Amt und Würden<lb/>
und mit <seg type="insult">der Funktionszulage der Lächerlichkeit<lb/>
und Verächtlichkeit</seg> fortwirken zu sehen. Aber ich<lb/>
muß bekennen, daß mir der Mißerfolg <seg type="insult">einer Stadt</seg>,<lb/>
die dort, wo schon die Hühner lachen, wenn sie am<lb/>
<rs type="inst">Gewerbeverein</rs> vorbeikommen, ernst bleibt und sich<lb/>
<seg type="insult">die ausgekotztesten Fibelphrasen</seg> frisch bieten läßt,<lb/>
nachdem ich sie satirisch erfunden habe — daß mir<lb/>
</p>
            <p ana="pr157348">
dieser Mißerfolg <seg type="insult">meiner Mitbürger</seg> an alle Nerven<lb/>
rührt. Ich habe ein Abenteuer hinter mir, in dem ich<lb/>
wie in einer klassischen <rs type="pers">Walpurgisnacht</rs> Renkontres<lb/>
mit <seg type="insult">Zentauren</seg> zu bestehen hatte und wo sich mir<lb/>
<seg type="insult">die heillose Mischung dieses Staatswesens</seg> aus <seg type="insult">einer<lb/>
Geistigkeit von Redl-Zipf</seg> und <seg type="insult">einer Moral von<lb/>
Tarnopol</seg> so deutlich offenbart hat, als ob Tarnopol<lb/>
noch in unserem Besitz wäre, während wir doch nur<lb/>
Redl-Zipf haben. Ich bin noch ganz benommen<lb/>
und sehr erholungsbedürftig. Ich habe viel im Leben<lb/>
mit einem und demselben Federstiel durchgemacht,<lb/>
weshalb von Zeit zu Zeit das Gerücht auftauchte, ich<lb/>
hätte mich ausgeschrieben. Schon als die <rs type="selfRef" ana="werk_40560">Fackel</rs> ihr<lb/>
erstes Jahr vollendet hatte, hörte ich im Pissoir des<lb/>
<rs type="inst">Café Central</rs> <seg type="insult">die beiden Gebrüder</seg>, denen es gehörte<lb/>
— es war eine <seg type="insult">Kompagnie</seg>, die in jeder Lage zusammenhielt<lb/>
 — die Worte murmeln: »Er hat sich<lb/>
ausgeschrieben«, und es blieb mir nichts übrig, als<lb/>
es aus <seg type="insult">Eitelkeit</seg> auf mich zu beziehen. Jetzt, nach<lb/>
dreißig Jahren, wiederholt es <rs type="pers" ana="n_94444" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> im ‚<rs type="magazine" ana="werk_28715">Tagebuch<lb/>
</rs>‘. Ich glaube es darum nicht und habe im<lb/>
Gegenteil das Gefühl, daß meine Feder erst im<lb/>
Beginn ist. Aber sie sehnt sich danach, in Ruhe<lb/>
und durch etliche Kapitel »<rs type="title">Sprachlehre</rs>« den<lb/>
<seg type="insult">Journalisten</seg> beweisen zu können, wie unrecht sie<lb/>
tun, sich noch nicht ausgeschrieben zu haben. Das<lb/>
wäre sogar wichtiger, als auszusagen, was sie für<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Haderlumpen</foreign></seg> sind. Außerdem wird mir immer noch<lb/>
geraten, und die Generationen wachsen nach, die es<lb/>
mir raten, ich solle mir doch würdigere Gegner<lb/>
suchen. Woher nehmen und nicht stehlen? Und<lb/>
wenn ich immer wieder antworte, daß jene, wenn<lb/>
sie würdiger wären, mich nicht zum Gegner hätten,<lb/>
und daß doch <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94445" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> just mangels Bedeutung<lb/>
sich besser zur Polemik eignet als <rs type="pers" ana="n_94446" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>;<lb/>
und wenn ich auch darauf aufmerksam mache, es<lb/>
sei doch eben der Sinn der Polemik, das Mißverhältnis<lb/>
 zwischen der Geltung und dem Wesen der <seg type="insult">Null</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157348">
nachzuweisen: so antworten mir die, die es durch<lb/>
mich erfahren, daß einer eine <seg type="insult">Null</seg> ist, sie hätten<lb/>
es längst gewußt. Unter solchen Umständen kommt<lb/>
man allmählich doch auf den Standpunkt des <rs type="pers" ana="n_94447" ref="#fk__p_48059">Königs<lb/>
von Sachsen</rs>, der freilich durch die Macht der Verhältnisse<lb/>
 zur Resignation gezwungen war, aber<lb/>
recht hatte mit der Aufforderung: sich den Dreck<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">alleene</foreign> auszumachen! Mit dem Wissen um die moralischen<lb/>
 Qualitäten kann man in Österreich heutzutag ja<lb/>
doch nur als <seg type="insult">Erpresser</seg> fortkommen. Das meine<lb/>
ist so groß, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94448" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> damit zurückkommen<lb/>
könnte, während es mir zu gar nichts nutz ist.<lb/>
Was kann ich zum Beispiel damit anfangen, daß<lb/>
ich weiß, warum <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94449" ref="#fk__p_41506">Mataja</rs></seg> <seg type="insult">im Hause des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94450" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94451" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> einen Ehrenmann nennen<lb/>
muß? Wenn ich es sage, glaubt’s mir jeder, aber<lb/>
es macht nicht den geringsten Eindruck, weil<lb/>
man sich das ohnehin längst gedacht hat. Was<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94452" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg>, den mehr noch als <seg type="insult">die Verdienste<lb/>
vom <date>15. Juli</date></seg> sein umfassendes Wissen in seiner<lb/>
überparteilichen Stellung erhält — was der auf <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94453" ref="#fk__p_41506">Mataja</rs></seg> weiß, weiß zum Beispiel die Sozialdemokratie,<lb/>
aber sie kann es nicht sagen, weil sie zugleich auch<lb/>
weiß, was sowohl <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94454" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> wie <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94455" ref="#fk__p_41506">Mataja</rs></seg> weiß.<lb/>
<seg type="insult">Die bürgerliche Welt</seg> ist längst nur durch <seg type="insult">das gegenseitige<lb/>
 Wissen</seg> zusammengehalten, an dem nichts<lb/>
mehr als <seg type="insult">die Fassade der Fibelsprüche</seg> den Neuigkeitssinn<lb/>
 fesselt. Aber das Tragische ist, daß die<lb/>
Partei, die sich auf der letzten Menschheitshoffnung<lb/>
aufgebaut hat, in <seg type="insult">diesen Kreis einer Mitwissenschaft</seg>,<lb/>
die aktiv ein Hebel des bürgerlichen Zerfalls wäre,<lb/>
passiv einbezogen ist und selbst das Opfer <seg type="insult">bürgerlicher<lb/>
Erpresser</seg> geworden. <seg type="insult">Die erpresserische Ideologie</seg><lb/>
beherrscht wieder durchaus die <seg type="insult">Arrivés</seg>, die mit<lb/>
den bewundernswerten materiellen Errungenschaften<lb/>
ehrlicher sozialistischer Arbeit die Empörung gegen<lb/>
<seg type="insult">Korruption</seg> und <seg type="insult">geistige Lethargie</seg> mundtot machen<lb/>
wollen und <seg type="insult">den Schwindelbegriff einer Disziplin</seg> vorstecken<lb/>
</p>
            <p ana="pr157348">
, um ungestört ihre <seg type="insult">Würden und Pfründen</seg> auszugenießen<lb/>
. Voll und ganz eingespielt in <seg type="insult">das Ensemble<lb/>
dieser bürgerlichen Honoratioren</seg>, die die Wehrlosigkeit<lb/>
 viel frecher treten können als es je vormals<lb/>
denkbar war, unter den Augen einer Opposition,<lb/>
deren äußeres Wachstum nur die innere Schwäche<lb/>
sinnfällig macht. Ich bin zwanzig Jahre Monarchie<lb/>
hindurch mit dem <seg type="insult">Alpdruck</seg> schlafen gegangen, vor<lb/>
<seg type="insult">einem <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_203848">gesalbten Schwachkopf</RS></seg> Ehrfurcht empfinden<lb/>
zu sollen; aber daß ich ausersehen wäre, zu ihrem<lb/>
zehnten Jahrestag <seg type="insult">diese Republik</seg> zu feiern, verursacht<lb/>
mir ein Morgengrauen. Die einzige Errungenschaft<lb/>
der Freiheit: in Wort und Schrift solchen Widerwillen<lb/>
bekennen zu dürfen, erachte ich als allzu dürftige<lb/>
Entschädigung dafür, daß Proletarier auf Wachstuben<lb/>
geprügelt werden und <seg type="insult">sogenannte »Frauenspersonen«</seg><lb/>
in Stundenhotels <seg type="insult">der zärtlichen Gewalt</seg> Geständnisse<lb/>
liefern. Wahrlich, lieber würde ich nicht sagen müssen,<lb/>
daß <seg type="insult">diese Republik</seg> nichts tauge, als es sagen<lb/>
dürfen! Aber <seg type="insult">den Schwindel einer Preßfreiheit</seg>, die<lb/>
jene, die sie erkämpft haben, zur <seg type="insult">Strangulierung der<lb/>
Wahrheit</seg> und zur <seg type="insult">Knechtung der Menschenwürde</seg>,<lb/>
zur Handhabung <seg type="insult">aller bürgerlichen Preßpraktiken</seg><lb/>
mißbrauchen, halte ich für <seg type="insult">das äußerste aller sozialen<lb/>
Greuel</seg>. Ich habe auf der Seite, auf der ich stehe,<lb/>
wenn es den Kampf gegen <seg type="insult">Willkür</seg>, wenn es die<lb/>
Rettung des Menschenlebens vor Not und Gewalt<lb/>
betrifft, nichts Erfreulicheres erlebt als auf der Feindesseite<lb/>
, Unerfreulicheres, weil dieser doch <seg type="insult">die bürgerliche<lb/>
Lumperei</seg> legitim zusteht, die sich jene erst anmaßen<lb/>
mußte. Aber das Schlimmste von allem ist, daß sich<lb/>
unter den Augen einer Partei, deren Macht selbst bei<lb/>
einem Mindestmaß von revolutionärer Entschlossenheit<lb/>
<seg type="insult">den Mißwachs der alten Welt</seg> im Bann der Furcht halten<lb/>
müßte, dieser schamloser ausbreiten darf als jemals<lb/>
unter ungeteilter politischer Herrschaft der <seg type="insult">Bourgeoisie</seg>.<lb/>
Denn nie zuvor hat <seg type="insult">das österreichische Antlitz</seg> feister<lb/>
und frischer <seg type="insult">die Züge des fidelen Henkers</seg> gezeigt;<lb/>
</p>
            <p ana="pr157348">
nie der Rohstoff des Lebens in <seg type="insult">naiverer Roheit</seg><lb/>
seinen publizistischen Ausdruck gefunden. Nie hat<lb/>
die Macht <seg type="insult">der bürgerlichen Presse</seg> ihren <seg type="insult">Triumph<lb/>
der Seelenverpestung</seg> in <seg type="insult">Skandal und Lüge</seg> voller<lb/>
durchgenossen; nie sind <seg type="insult">Dummheit des Spießers</seg><lb/>
und <seg type="insult">Frechheit des Schiebers</seg> lebensunmittelbarer aus<lb/>
den Kolumnen hervorgetreten, aus <seg type="insult">diesem Gewirr<lb/>
einer illustrierten Tobsucht</seg>, die schon äußerlich <seg type="insult">das<lb/>
Abbild eines Tandelmarktes</seg> ergibt. In <seg type="insult">dem Hü und<lb/>
Hott undefinierbarer Mundarten</seg>, die hier <seg type="insult">Christ und<lb/>
Jud</seg> sprechen, vergleichbar <seg type="insult">diesem tödlichen Straßenverkehr<lb/>
</seg>, von <seg type="insult">Kretins</seg> für <seg type="insult">Idioten</seg> gemacht, gewährt<lb/>
die Zeitung überhaupt nicht mehr den Eindruck bewußter<lb/>
 Urheberschaft, sondern nur des Resultats <seg type="insult">eines<lb/>
technischen Verfahrens</seg>, wonach das <seg type="insult">Geschrei einer<lb/>
<rs type="inst">Börsenpanik</rs></seg> auf Papier übertragen werden kann.<lb/>
Über allem Chaos der Lebensformen aber der <seg type="insult">Fibelsinn<lb/>
</seg>, mit dem <seg type="insult">die beamteten Schulbuben der<lb/>
<DATERANGE>Achtzigerjahre</DATERANGE></seg> walten; über allem Gewährenlassen<lb/>
ein <seg type="insult">Muckergeist</seg>, der im Leidensbezirk zwischen Prostitution<lb/>
 und Mutterschaft <seg type="insult">seine fiskalische Lust</seg> befriedigt,<lb/>
als wäre der Menschheit Weh und Ach aus diesem Punkte<lb/>
zu sanieren. Und <seg type="insult">der <foreign xml:lang="de-loc">Pallawatsch</foreign> aus Vorschriftsmäßigkeit<lb/>
 und Abnormität</seg> sich unaufhörlich selbstbespiegelnd<lb/>
in der Zuversicht, nicht untergehen zu können und<lb/>
<seg type="insult">das Schoßkind der ganzen Welt</seg> zu sein, die<lb/>
überhaupt an nichts anderes denkt, als Fremde<lb/>
zu gruppieren, die <seg type="insult">diese Spezialität der Schöpfung<lb/>
</seg> zu besichtigen kommen werden. Aber überall<lb/>
dort, wo noch ein Gefühl für Menschenehre vorhanden<lb/>
ist, wird sich das Kulturniveau <seg type="insult">dieser absurden<lb/>
Gemeinschaft</seg> nicht so sehr in der Tatsache ausprägen<lb/>
, daß hier <rs type="pers" ana="n_94456" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> gelebt hat, als daß sie ihn<lb/>
in Schweineschmalz nachgebildet haben! Ich habe das<lb/>
<rs type="event"><seg type="insult">Sängerbundesfest</seg></rs> durchgehalten wie andere den<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs>, doch ich habe davon keine andere Befestigung<lb/>
 nationalen Fühlens empfangen als das<lb/>
Bewußtsein, daß noch nie, seitdem die Druckerschwärze<lb/>
</p>
            <p ana="pr157348">
 erfunden ist, und nicht einmal in der <seg type="insult">Zeit</seg>,<lb/>
die groß war, weil sie vier Jahre gedauert hat, so<lb/>
gelogen wurde wie in diesen Julitagen. Die<lb/>
Wahrheit, die jeden Vorwand einer Huldigung für<lb/>
den Genius durchbricht, besteht in der Erkenntnis,<lb/>
daß, wenn schon die Vorstellung wenig erfreulich ist, wie<lb/>
<seg type="insult">ein einziger Bürgersmann</seg> ißt und trinkt etcetera, der<lb/>
Umstand, daß sich gleichzeitig hundertfünfzigtausend in<lb/>
diesem Zustand befinden, nichts Erhebendes an sich<lb/>
haben kann, ja daß die Sache nur unappetitlicher<lb/>
wird, wenn zum <seg type="insult">Überbau dieser Realität</seg> die Musik<lb/>
der Sphären herhalten muß. Das politische Moment<lb/>
der Anschlußidee spielt dabei eine untergeordnete<lb/>
Rolle gegenüber <seg type="insult">dem ethnologischen Kuriosum</seg>,<lb/>
daß eine Woche hindurch <seg type="insult">brave Leute</seg>, die Bändchen<lb/>
 trugen, einander aufgeregt bestätigten, daß<lb/>
sie Deutsche seien, was kein Mensch je bezweifelt<lb/>
hat. Wenn man den Sinn der Übung nicht etwa<lb/>
darin erkennen will, daß <seg type="insult">Legionen freigelassener<lb/>
<rs type="pers">Simandeln</rs></seg> sich auf die armen Wiener Prostituierten<lb/>
gestürzt haben, so hat auch der <seg type="insult">Gedanke des Fremdenverkehrs<lb/>
</seg> eine Schlappe erlitten. Ganz nüchtern läßt<lb/>
sich der Eindruck so formulieren, daß bloß der<lb/>
<seg type="insult">Besoffenheit</seg> ein gigantischer Spielraum gewährt war<lb/>
— die Höchstleistung eines <seg type="insult">Sangesbruders</seg> soll die<lb/>
für den Anschluß ominöse Zahl von 66 Bierkrügeln<lb/>
gewesen sein — und daß lediglich die Toilettefrauen<lb/>
auf ihre Kosten kamen, indem sie die Nachfrage<lb/>
zu einem Preisaufschlag ausnützten, während<lb/>
die Praterwirte wegen der mitgebrachten »Dauerware<lb/>
« das Nachsehen hatten und grollend der<lb/>
Idee entsagten. Aber ich möchte glauben, daß<lb/>
ihre Politik die richtige ist. Nicht aus Zustimmung<lb/>
 zu <seg type="insult">der landesüblichen Ranküne</seg>, die sich<lb/>
gleich hinter <seg type="insult">dem Schwung der Leitartikler</seg> mit<lb/>
hämischen Anekdoten gerieben hat und mit scherzhaften<lb/>
 Beweisen, daß »sie ja doch eine andere<lb/>
Sprache sprechen«. Sondern weil ich mir den<lb/>
</p>
            <p ana="pr157348">
Anschluß einer norddeutschen Zone mit ihrer immerhin<lb/>
 ordentlichen Verrichtung des äußeren Lebens,<lb/>
wo alles auf Sachdienst gestellt ist und 10% gleich<lb/>
abgezogen werden — weil ich mir solchen Anschluß<lb/>
an ein <seg type="insult">Gebiet</seg>, wo nicht einmal die <seg type="insult">Schlamperei</seg><lb/>
funktioniert, schlechthin nicht vorstellen kann und<lb/>
weil ich im Gegensatz zur <seg type="insult">hysterischen Furcht</seg> der<lb/>
<rs type="inst">Entente</rs> vor einem »Machtzuwachs« Deutschlands<lb/>
an dessen Schwächung durch den Anschluß glaube.<lb/>
Wer durch den Vordergrund der ökonomischen<lb/>
Dinge zur Betrachtung der Volksnaturen vordringt,<lb/>
wird hier die Geschichte von dem ins Konvikt eingepflanzten<lb/>
 Knaben, der Deutsch lernen sollte und<lb/>
der ganzen Klasse das <seg type="insult">Mauscheln</seg> beigebracht hat,<lb/>
als ein weltgeschichtliches Motiv erkennen. Aber<lb/>
wie immer dem sein mag, für meine Person bin<lb/>
ich anschlußfreundlich, und wenn ich ein Ereignis<lb/>
bezeichnen soll, das diese Neigung befestigt und<lb/>
den Plan auszuwandern zur Reife gebracht hat, so<lb/>
möchte ich auf das <rs type="event">Rosenfest</rs> hinweisen, das in der<lb/>
überwältigenden Fülle der freudigen Begebenheiten<lb/>
<seg type="insult">dieses Feiertagslandes</seg>, <seg type="insult">dieses wahren Festlandes</seg>,<lb/>
an dem die Wogen der Weltrevolution abprallen,<lb/>
vielleicht nicht gebührend bemerkt wurde und woselbst<lb/>
zu Ehren unseres <RS pers="Michael Hainisch" globID="name_201830">Bundespräsidenten</RS> <seg type="insult">600 Rechnungsräte<lb/>
, Konzeptsbeamte und sonstige Männer</seg>, die schon<lb/>
lange Hosen tragen, unisono <foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="title">Mei Muatterl war a<lb/>
Weanerin</rs>«</foreign> angestimmt haben. (Während gleichzeitig<lb/>
Funksprüche vom Nordpol und Bildübertragungen<lb/>
aus Tokio erfolgten.) Ich hatte das Gefühl, daß ich<lb/>
das nicht mehr würde darstellen können, erstens<lb/>
weil ich’s nicht vermöchte, zweitens weil man mir’s<lb/>
nicht glaubte und drittens weil doch der nächste<lb/>
Tag, die nächste Zeitungsspalte <seg type="insult">noch weit spukhaftere<lb/>
 Begebenheiten</seg> heranbringt, etwa daß <seg type="insult">mein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94457" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> von seiner <seg type="insult">Pflichterfüllung</seg> in den Festtagen<lb/>
spricht und die Taschendiebe, auf die er spitzte —<lb/>
wie glaubt man — nennt: <seg type="insult">»die Herren Langfinger«</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157348">
Was nun <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94458" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> betrifft, bei dem er schon<lb/>
öfter gespeist hat, so dürfte <seg type="insult">die Phantastik der<lb/>
österreichischen Dinge</seg> wohl in der Tatsache gipfeln,<lb/>
daß wir <seg type="insult">dem Altmeister der Finanzkunst</seg>, der zu<lb/>
besonderen Anlässen nach der Feder greift, eine<lb/>
schwermütige Betrachtung verdanken, nämlich zur<lb/>
Verhaftung von <rs type="pers" ana="n_94459" ref="#fk__p_53681">Stinnes junior</rs>. Er hat, ohne daß der<lb/>
Kahlenberg zu speien begann, das Folgende ausgeführt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157350">
Wie viele <seg type="insult">der Großen, der <seg type="spc">ganz Großen</seg></seg> waren nach schweren<lb/>
Erschütterungen mit eisernem Willen und ehrlicher Einhaltung der<lb/>
übernommenen <seg type="spc">Pflichten wieder emporgekommen</seg> und so<lb/>
sehr auch solche Männer immer viele und mächtige Feinde gegen sich<lb/>
gehabt haben, <seg type="spc">eines muß man anerkennen</seg>: Die Öffentlichkeit,<lb/>
<seg type="spc">die große Öffentlichkeit</seg> ist auf die Dauer <seg type="spc">gerecht</seg> und<lb/>
versagt <seg type="spc">einem anständigen Menschen</seg> nie die <seg type="spc">endliche<lb/>
Anerkennung</seg> für die loyale und restlose Erfüllung seiner<lb/>
<seg type="spc">Pflichten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157352">
Aber was <rs type="pers" ana="n_94460" ref="#fk__p_53681">Stinnes</rs> getan habe, sei unverzeihlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157354">
<seg type="symbol" subtype="2dots"/> denn nur solche Vorkommnisse geben der breiten Masse <seg type="spc">das Recht<lb/>
und die Berechtigung</seg>, an der <seg type="spc">moralischen Qualität<lb/>
solcher Männer</seg> zu zweifeln, welche jahrelang zu den <seg type="spc">Führern</seg><lb/>
der Industrie, der Finanz, <seg type="spc">ja vielleicht sogar des Volkes</seg><lb/>
gezählt haben<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nur eines muß als schauerliche Lehre aus diesem<lb/>
entsetzlichen Fall gefolgert werden, daß <seg type="spc">nur wenige Menschen<lb/>
zu Führern berufen</seg> sind, solche Menschen, die <seg type="spc">die innere<lb/>
Reinheit besitzen</seg>, sich niemals von dem enggezogenen harten Weg<lb/>
der <seg type="spc">Pflicht</seg> und der <seg type="spc">Ehrlichkeit</seg> abbringen zu lassen und die<lb/>
es verstehen, sich in <seg type="spc">Ehrfurcht vor dem ewigen Gesetz</seg><lb/>
zu beugen, daß, je höher die Stellung ist, die sie in der menschlichen<lb/>
Gesellschaft einnehmen, desto tiefer der Sturz sein muß, wenn sie<lb/>
aus Macht oder <seg type="insult"><seg type="spc">Geldgier</seg></seg> Handlungen begehen, zu denen sie sich<lb/>
in ihrer <seg type="insult">Selbstüberhebung</seg>, als über den Grenzen des Guten und Bösen<lb/>
stehend, verleiten lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157356">
Und <seg type="insult">er, <rs type="pers" ana="n_94461" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> zitiert Schicksalsworte aus <rs type="pers" ana="n_94462" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs>, die er soeben durch <rs type="pers" ana="n_94463" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> kennen<lb/>
gelernt hat. An dem, was hier Setzer, also vermutlich<lb/>
 Sozialisten, der Mitwelt unterbreitet haben, ohne<lb/>
daß die Lettern vor Scham geschmolzen sind, geht<lb/>
vor allem die <seg type="insult">Schlichtheit</seg> zu Herzen, mit der<lb/>
herauskommt, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94464" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> <seg type="insult">ein Führer des<lb/>
Volkes</seg> ist, so etwas wie <seg type="insult">ein Hort der Republik</seg>, mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr157356">
dem er ja schon die <seg type="insult">Pflichterfüllung</seg> gemeinsam hat.<lb/>
Freilich könnte man sagen, daß da das Volk zum<lb/>
Schaden den Spott erhält, nachdem es bisher nur<lb/>
die geringe Genugtuung erlebt hat, daß <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94465" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg>, nach dem Gesetz der weltgeschichtlichen<lb/>
Vergeltung, wieder <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_94466" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> ausgeplündert wurde.<lb/>
Aber wir erfahren ja, daß er sich wieder aufgerappelt<lb/>
hat, und heute kann er über den nach Moabit eingelieferten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_94467" ref="#fk__p_53681">Stinnes junior</rs> eine Betrachtung anstellen<lb/>
und vor der »großen Öffentlichkeit« die Hand<lb/>
des Verhängnisses tätscheln, das vor <seg type="insult">einer Persönlichkeit<lb/>
 seines Umfangs</seg> Respekt gezeigt hat.<lb/>
Ja, er darf sogar »ein gebrochenes Mutterherz«<lb/>
beklagen, nicht ohne mit einem heitern Auge das<lb/>
Glück der <seg type="insult">Senioren</seg> zu preisen und das Bild des<lb/>
Vaters <rs type="pers" ana="n_94468" ref="#fk__p_53681">Stinnes</rs> beziehungsvoll bis zur <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Frozzelei</foreign></seg> der<lb/>
Justiz zu entfalten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157358">
Seine Persönlichkeit und seine Individualität waren so mächtig, <seg type="spc">ich<lb/>
möchte ruhig sagen</seg>, so <seg type="spc">erdrückend</seg>, daß alle, Industrie und<lb/>
Finanz, <seg type="spc">Behörden und Staat</seg>, sich vor diesem <seg type="spc">trotz allem<lb/>
loyalen und aufrechten Manne beugten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157360">
Das alles, mit der hochherzigen Anerkennung der<lb/>
großen Öffentlichkeit, die <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94469" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> wieder<lb/>
anerkannt hat — bis zu dem Grade, daß Gesandte<lb/>
zu ihm nachtmahlen gehn — ist <foreign xml:lang="la">pro domo</foreign>, aber<lb/>
gegen das graue Haus gesprochen, dessen Hüter<lb/>
eben eine so starke Ehrfurcht vor dem ewigen Gesetz<lb/>
haben, daß sie sich scheuen, es anzuwenden. Das<lb/>
Überraschendste ist dabei die Enthüllung, daß <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94470" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg>, der so viel von <seg type="insult">Pflicht</seg> redet, als ob<lb/>
er für den unwahrscheinlichen Fall der Demission<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94471" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs> zum Polizeipräsidenten ausersehen wäre<lb/>
(was ja ganz gut vorstellbar ist und auch in<lb/>
den »<rs type="title">Briganten</rs>« von <rs type="pers" ana="n_94472" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> vorkommt) —<lb/>
also die Enthüllung, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94473" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> <seg type="insult">nebst<lb/>
Kunstschätzen die innere Reinheit</seg> besitzt. Daß das<lb/>
eines Tages herauskommen wird, habe ich mir<lb/>
immer schon gedacht. Das Geständnis wurde natürlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr157360">
 bei <rs type="pers" ana="n_94474" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> abgelegt, wo mindestens einmal<lb/>
in der Woche <seg type="insult">Ehrenwaschtag</seg> ist, aber bisher der<lb/>
Usus eingehalten wurde, daß die <seg type="insult">Ehrenmänner</seg> es<lb/>
sich gegenseitig besorgt haben. Erstaunlich ist da<lb/>
im Grunde nur das Beginnen, <seg type="insult">Eulen nach Athen<lb/>
zu tragen, nämlich Wien blöd zu machen</seg>. Nein, den<lb/>
Kursus haben wir nicht nötig! Aber ich denke,<lb/>
mit dem Faktum, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94475" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> das Pech<lb/>
des jungen <rs type="pers" ana="n_94476" ref="#fk__p_53681">Stinnes</rs> beweint und »erschütternde<lb/>
Mahnworte« <rs type="pers" ana="n_94477" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> zitiert, der nebst <rs type="pers" ana="n_94478" ref="#fk__p_52783">Sascha Guitry</rs><lb/>
zu seinen Hausdichtern zählt; ich meine, mit dem Schauspiel<lb/>
, wie <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94479" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> sich vor Ekel schüttelt, wenn<lb/>
er an <seg type="insult">das Laster der Geldgier</seg> denkt; mit der Dankesträne<lb/>
 dafür, daß er wegen <seg type="insult">seiner inneren Reinheit</seg><lb/>
und <seg type="insult">der Unschuld der österreichischen Behörden</seg> auf<lb/>
freiem Fuß geblieben ist und Feste geben kann — mit<lb/>
diesem Erlebnis dürfte wohl der Gipfel bezeichnet sein,<lb/>
den <seg type="insult">unsere kulturelle Entwicklung</seg> seit dem Umsturz<lb/>
erklommen hat. Und wenn sich <seg type="insult">solche Exhibition<lb/>
des finanziellen Gemütslebens</seg> in einer Stadt mit vierhunderttausend<lb/>
 Arbeitern abspielen kann, ohne daß<lb/>
sich der revolutionäre Atem rührt, der <seg type="insult">diesen ganzen<lb/>
Spott</seg> zur Hölle fegt und <seg type="insult">diese ganze Maskerade</seg><lb/>
von <seg type="insult">Übeltätern</seg> als <seg type="insult">Pflichterfüllern</seg> auf den Kehricht<lb/>
wirft, so wird wohl hinreichend glaubhaft, wie dem<lb/>
einzelnen Angreifer die Lust vergehen muß, seine<lb/>
Fähigkeit der Aufnahme und Gestaltung vom Ekel<lb/>
<seg type="insult">der unbeweglichen Dinge</seg> überwuchern zu lassen.<lb/>
Aber schließlich ist <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94480" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> als <seg type="insult">Führer des<lb/>
Volkes</seg> nur <seg type="insult">ein Spuk jener bürgerlichen Wirklichkeit</seg>,<lb/>
die wir doch alle mit dem Unterpfand einer besseren<lb/>
Hoffnung durchträumen. Wie nun, wenn <seg type="insult">die Schwaden<lb/>
der Sumpfregion</seg> auch dorthin übergegriffen hätten,<lb/>
wo der Begriff einer Führerschaft des Volkes zuständig<lb/>
ist? Wie, wenn ich auch hier isoliert wäre und mein<lb/>
Wirken gegen <seg type="insult">das alte Übel</seg> auf Konventionen stieße,<lb/>
die vom <seg type="insult">unausrottbaren Bürgergeist</seg> beschlossen sind?<lb/>
So bliebe mir das Echo der jungen Herzen, die nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr157360">
die Macht haben, zu wollen! Wenn ich vor solchen<lb/>
Beschwerde führe über die Pein, die mir widerfahren<lb/>
ist von den zum Kampf Berufenen, dort, wohin kein<lb/>
anderer Glaube als der an die gemeinsame Sache<lb/>
mich gestellt hat, so werden Sie schaudernd das<lb/>
Verhalten gegen mich als <seg type="insult">Verrat</seg> an ihr selbst erkennen<lb/>
und mit Hohngelächter über <seg type="insult">einen Popanz von<lb/>
Disziplin</seg>, mit dem man Ihren revolutionären Drang<lb/>
abschrecken möchte, entschlossen sein, ihn innerhalb der<lb/>
Partei, der Sie angehören, zur Geltung zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157361">
<space/>Nicht zum zehnten Gedenktag <seg type="insult">dieser Republik</seg>,<lb/>
die darin begründet ist, daß sie <seg type="insult">alle Übel der<lb/>
Monarchie mit Ausnahme eines Kaisers</seg> hat, spreche ich,<lb/>
sondern zum zehnjährigen Tag meines Aufrufes »An<lb/>
alle, die die Wahl haben«, durch den ich viele von<lb/>
Ihnen der Partei zugeführt habe, mit vielen Gründen<lb/>
und trotz »allen Interessen oder Idealen einer Friedenswelt<lb/>
, die mich von ihr geschieden haben«. Sie hat<lb/>
in diesen zehn Jahren nur zu sehr davon gelebt,<lb/>
daß keine andere Wahl blieb, und auch Sie müssen,<lb/>
wiewohl Sie Sozialisten sind, der <rs type="inst">sozialdemokratischen<lb/>
Partei</rs> angehören. Aber die Pflicht, die Ihnen das<lb/>
Ideal auferlegt, <seg type="insult">dem verhaßten Bürgergeist</seg> dort entgegenzutreten<lb/>
, wo er am verabscheuungswürdigsten<lb/>
ist: in den Kampfreihen, die gegen ihn aufgestellt<lb/>
wurden — diese Pflicht wird Sie mahnend ansprechen,<lb/>
wenn Sie hören werden, in welchen Formen er, <seg type="insult">dieser<lb/>
sozialdemokratische Bürgergeist</seg>, sich manifestiert hat,<lb/>
um gegen mich zu sein, nicht etwa dort, wo es mein<lb/>
literarisches Ansehn betraf und wo der <seg type="insult">Bürgerglaube</seg><lb/>
seine <seg type="insult">Infamie</seg> auf meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> abschieben könnte,<lb/>
sondern dort, wo es den gemeinsamen Kampf gegolten<lb/>
hat. Sie werden gewahren, daß, nachdem ich mein<lb/>
Interesse hinter diesen Kampf zurückgestellt hatte, man<lb/>
ihn selbst hinter <seg type="insult">den Privathaß jener Kräfte</seg> zurücktreten<lb/>
ließ, die zwar unsichtbar, jedoch spürbar als <seg type="insult">sogenannte<lb/>
 <foreign xml:lang="de-loc">Parteischlieferl</foreign> und <foreign xml:lang="de-loc">Parteitinterl</foreign></seg> wirken. Das<lb/>
<seg type="insult">Ungeheuerliche</seg> besteht aber, wie Sie erkennen werden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr157361">
nicht in den <seg type="insult">Übergriffen</seg>, die man pardonieren könnte,<lb/>
wäre nur ein einziges Mal von verantwortlicher Stelle<lb/>
ein Wort der Aufklärung erfolgt — jene Geste, die man<lb/>
jetzt in <seg type="insult">der politischen Philisterstube</seg> den <seg type="insult">Trennungsstrich<lb/>
</seg> nennt: wenn nicht gegen das <seg type="insult">Gelichter</seg>,<lb/>
so, wofern der Mut dazu vorhanden, gegen mich!<lb/>
Das <seg type="insult">Ungeheuerliche</seg> besteht in der stillschweigenden<lb/>
Deckung aus <seg type="insult">dem disziplinarischen Begriffe jener<lb/>
Art Gemeinsamkeit</seg>, die in <seg type="insult">einer bürgerlichen Kategorie</seg><lb/>
als <seg type="insult">Corpsgeist von Generalstäblern</seg>, als <seg type="insult">Redaktionsehre<lb/>
</seg> oder als <seg type="insult">Glaserinnungsbewußtsein</seg> gar nicht<lb/>
bürgerlicher auftrumpfen könnte. Das Jahr der großen<lb/>
Trauer ist vorüber und Sie werden ersehen, wie ich<lb/>
unter vielem Verzicht seinen Anspruch erfüllt und<lb/>
nichts unternommen habe, was dem gemeinsamen<lb/>
Feind zu einem Gefühl der Schadenfreude verhelfen<lb/>
konnte. Sollte sich dieser Erfolg heute einstellen, so<lb/>
würde er sich nicht lange gegen die Todsicherheit<lb/>
behaupten, daß ich nicht aufhören werde, den Feind<lb/>
bis an das Ende meiner Tage zu verfolgen, und es<lb/>
wird klar sein, daß ich mich gegen den Mitkämpfer<lb/>
nur wende, weil er selbst den Kampf gefährdet und<lb/>
jenen Erfolg ausreichend herbeigeführt hat. Es würde<lb/>
mir mein Leben lang, also in der Zeit, da <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94481" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> im Amte sitzt, nicht einfallen, darüber Beschwerde<lb/>
 zu führen, daß die <rs type="paper" ana="werk_28716">Arbeiter-Zeitung</rs>, die<lb/>
<seg type="insult">dem letzten bürgerlichen Operettenmist</seg> <seg type="insult">ihre erstaunliche<lb/>
 Kunstrubrik</seg> offenhält, mein Wirken für <rs type="pers" ana="n_94482" ref="#fk__p_46664">Offenbach<lb/>
</rs>, das Kulturwerk meiner ganzen Vortragstätigkeit,<lb/>
ja meine besonderen Vorlesungen für Arbeiter mit<lb/>
keinem Ton beachtet. Was aber die sozialdemokratische<lb/>
Publizistik — mit Ausnahme des ‚<rs type="paper" ana="werk_28717">Kleinen Blattes</rs>‘,<lb/>
dem diese Extratour erlaubt war — an meinem<lb/>
Wirken gegen <rs type="pers" ana="n_94483" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> versäumt hat, das und nur<lb/>
das kommt in Betracht, so sehr, daß die Frage,<lb/>
wessen Wille für <seg type="insult">diese Tücke anonymer Tat und<lb/>
insbesondere anonymer Unterlassung</seg> verantwortlich<lb/>
ist, ihre Antwort verlangt, wenn den Schuldigen nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr157361">
der Vorwurf der <seg type="insult">Erbärmlichkeit</seg> treffen soll. Denn<lb/>
die Komplettierung meiner <seg type="insult">Schuftengalerie</seg> durch<lb/>
einen <seg type="insult">Namenlosen</seg> brauche ich nicht! Ich habe<lb/>
schon am Ende der <rs type="pers" ana="n_94484" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult">Bekessy-Epoche</seg></rs> (<date>Oktober 1926</date>)<lb/>
<seg type="insult">die Umtriebe eines Mißwuchses</seg> gekennzeichnet, »der<lb/>
da«, wie ich schrieb, »unter parteiamtlicher Ägide<lb/>
hochkommt, um die letzte menschheitliche Zukunftshoffnung<lb/>
 zur <seg type="insult">Spekulation des menschlichsten, bürgerlichsten<lb/>
, literatenhaftesten Ehrgeizes</seg> zu machen«.<lb/>
Aber schließlich hatte <seg type="insult">die »mit freiem Aug nicht<lb/>
bemerkbare Inferiorität«</seg> damals gegen mich die begreifliche<lb/>
 Beschwerde, daß ich der Partei als unbequemer<lb/>
 Mahner gegenüberstand, als der Mann,<lb/>
der ihre eigenste Pflicht gegen <seg type="insult">den Erpresser Groß-Wiens<lb/>
</seg> allein erfüllte und ihr nur den Anschluß an<lb/>
den Erfolg überließ, so daß ich sogar noch dessen<lb/>
<seg type="insult">schäbige Eskamotierung</seg> verstehen konnte. Es war<lb/>
die <seg type="insult">Zeit</seg>, wo man zuerst <seg type="insult">»andere Sorgen«</seg> hatte und<lb/>
nachher das <foreign xml:lang="de-loc">Gfrett</foreign>. Ist es aber verständlich, daß in einem<lb/>
Kampf, den die Sozialdemokratie von allem Anfang an<lb/>
führt, in dem Kampf gegen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_94485" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Beschützer</seg>, sich<lb/>
das <seg type="insult">Gelichter</seg> wieder regen und den gleichgerichteten<lb/>
Angriff sabotieren darf? Bliebe da außer <seg type="insult">der tiefen<lb/>
Ranküne eines durchschauten Parteibeamtentums</seg> eine<lb/>
andere Erklärung als die der Furcht vor jener stärkeren<lb/>
Wirkung auf die Jugend, die irgendeinmal einer<lb/>
nicht genehmigten Tendenz zustattenkommen könnte?<lb/>
Wie immer dem sei, in keinem Fall, so sollte man<lb/>
glauben, hätte diese Wirkung gegen einen Feind<lb/>
ungenützt bleiben dürfen, den man ernsthaft beseitigen<lb/>
 wollte. Daß man <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_94486" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> mit dem<lb/>
<date>15. Juli</date>, der ihn doch erst zum <seg type="insult">bürgerlichen Machtsymbol<lb/>
</seg> erhoben hat, nicht nahetreten konnte, wurde<lb/>
allmählich klar. So blieb mit einiger Aussicht<lb/>
auf praktischen Erfolg nur die Verwendung der von<lb/>
mir erlebten Dinge, die ihn wenigstens vor jener<lb/>
Bürgerlichkeit, die nicht von der <seg type="insult">Mordglorie</seg> bestochen<lb/>
ist, entblößen konnten. So blieb jedenfalls das Interesse<lb/>
</p>
            <p ana="pr157361">
an einer Popularisierung der <rs type="pers"><seg type="insult">Wacker-Figur</seg></rs>, die mit<lb/>
der Litanei von der <seg type="insult">Pflicht</seg> schließlich doch weiteste<lb/>
Kreise aufgerüttelt und jedenfalls das Herz der<lb/>
Proletarier erfreut hätte. Dokumente sollen beweisen,<lb/>
wie die Sozialdemokratie dieses Interesse wahrgenommen<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157362">
<space/>Ein geringfügiger Konflikt und die umso eindrücklichere<lb/>
 Art seiner Bereinigung bildet den Ausgangspunkt<lb/>
 einer Reihe von <seg type="insult">Ungeheuerlichkeiten</seg>,<lb/>
die so lange <seg type="insult">Unbegreiflichkeiten</seg> sind, als man<lb/>
zwar bereit ist, <seg type="insult">Dummheit</seg> als den Urgrund der<lb/>
meisten menschlichen und insbesondere politischen<lb/>
Verfehlungen anzunehmen, aber doch wieder nicht<lb/>
an <seg type="insult">eine solche Konsequenz der Dummheit</seg> glauben<lb/>
könnte, wie sie sich da offenbart hat. <seg type="insult">Jener <RS pers="Otto König" globID="rs_1126">Verwechslungskritiker<lb/>
</RS> der <rs type="paper" ana="werk_28718">Arbeiter-Zeitung</rs></seg>, der Mann,<lb/>
der selbst fataler Weise den Namen <seg type="insult">eines <RS pers="Otto König" globID="rs_1127">Blutlyrikers</RS></seg><lb/>
führt und darum die Ursache ist, daß Beiträge<lb/>
von eben diesem in ein sozialdemokratisch approbiertes<lb/>
 Schulbuch aufgenommen wurden, hatte meinen<lb/>
Namen in einen völlig verkehrten Zusammenhang mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94487" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> und <rs type="pers" ana="n_94488" ref="#fk__p_43840">Hopp</rs> gebracht. Ich sandte — vor dem<lb/>
<date>Juli 1927</date> — eine Berichtigung, deren absolute Gesetzmäßigkeit<lb/>
 gerade bei der <rs type="paper" ana="werk_28719">Arbeiter-Zeitung</rs> Anwert finden<lb/>
mußte. Sie erschien verspätet, vielfach verstümmelt, und<lb/>
just an der wesentlichsten Stelle, die die Unwissenheit<lb/>
 des Kritikers bloßlegte, begann die Setzmaschine<lb/>
auszusetzen und zu stammeln. Ich will nicht behaupten<lb/>
, daß sie aus Teilnahme gehandelt hat, denn<lb/>
ich habe zwar im <rs type="pers" ana="n_94489" ref="#fk__p_38072"><rs type="selfRef" ana="werk_28720">Kerr-Heft</rs></rs> die Möglichkeit offen<lb/>
gelassen, daß die Zeit kommen könnte, wo mich<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_28721">Arbeiter-Zeitung</rs> wieder einen <seg type="insult">Verleumder</seg> nennt,<lb/>
doch das soll ihr erst ermöglicht sein, wenn ich<lb/>
sagen werde, daß die Annoncen der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_8297" ref="#fk__p_47263">Krupnik</rs></rs><lb/>
eine <seg type="insult">Schande</seg> für ein <rs type="paperRef" ana="werk_28722">proletarisches Blatt</rs> sind! Anstatt<lb/>
 sofort die Klage einzubringen, begnügte sich<lb/>
mein <RS pers="Oskar Samek" globID="name_202558">Anwalt</RS>, um Korrektur der verdruckten Stelle<lb/>
zu ersuchen und einen Sühnebetrag für Notleidende,<lb/>
</p>
            <p ana="pr157362">
darunter einen bedürftigen Parteigenossen, anzusprechen<lb/>
. Es erfolgte eine briefliche Erwiderung des verantwortlichen<lb/>
 Redakteurs, deren juristische Unwissenheit<lb/>
 nur von der <seg type="insult">Überheblichkeit</seg> übertroffen wurde, mit<lb/>
der unter anderm von einer »angeblich unrichtigen Angabe<lb/>
« des Kunstkritikers die Rede war und die Korrektur<lb/>
 nur zugesagt wurde unter der Bedingung des<lb/>
Verzichts auf den Sühnebetrag wie der ausdrücklichen<lb/>
Anerkennung, daß die Berichtigung ungesetzlich<lb/>
gewesen sei. Dieses Schreiben wurde mit der Klage<lb/>
beantwortet, da es klar war, daß der verantwortliche<lb/>
Redakteur zur Aufnahme der Berichtigung und<lb/>
wegen der Verstümmlung selbst dann verurteilt<lb/>
werden mußte, wenn jene nicht dem Gesetz entsprochen<lb/>
 hätte. Dies alles spielte sich vor dem<lb/>
<date>15. Juli 1927</date> ab. Der Gerichtstermin war auf den<lb/>
<date>19. Juli</date> angesetzt und der Beklagte nicht erschienen.<lb/>
Am <date>21. Juli</date> schrieb auf meine Veranlassung mein<lb/>
Anwalt den folgenden Brief an den Vertreter der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28723">Arbeiter-Zeitung</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157364">
<space/>Ich hatte, wie Ihnen bekannt, im Vollmachtsnamen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94490" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> eine Berichtigungsklage gegen den verantwortlichen Redakteur<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_28724">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ eingebracht, über welche auf den <date>19. Juli</date> die<lb/>
Verhandlung anberaumt wurde. Diese Verhandlung wurde vertagt, weil<lb/>
die Zustellung an den Beklagten nicht ausgewiesen war. Ich beehre<lb/>
mich Ihnen nunmehr im Namen meines Mandanten die folgende Mitteilung<lb/>
 zu machen. Da er es für unangebracht hält, angesichts des<lb/>
Ungeheuerlichen, das wir inzwischen erlebt haben, über eine preßrechtliche<lb/>
 Angelegenheit formaler Natur entscheiden zu lassen, so war<lb/>
schon für den Termin vom <date>19. Juli</date> beabsichtigt, auf die Durchführung<lb/>
der Verhandlung zu verzichten und dem Beklagten nahezulegen, den<lb/>
seinerzeit in Vorschlag gebrachten Sühnebetrag der Sammlung für die<lb/>
Opfer der Katastrophe zu widmen, welchem Zweck ich auch<lb/>
meine Kosten zugedacht hatte. Da der Termin nun vertagt wurde,<lb/>
gebe ich Ihnen bekannt, daß mein Mandant — unbeschadet unserer<lb/>
Rechtsansicht, nach der die Berichtigung dem <rs type="title">Preßgesetz</rs> vollkommen<lb/>
entsprochen hatte, aber auch ganz jenseits dieser Frage der verstümmelte<lb/>
 Abdruck gesetzwidrig war — auf den Prozeß in der folgenden<lb/>
Erwägung verzichtet. Es wäre ihm der Ausgang, an dem er gar<lb/>
nicht zweifelt: daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_28725">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ zum Abdruck der Berichtigung<lb/>
gezwungen wäre, nunmehr geradezu unwillkommen. Denn da er den<lb/>
</p>
            <p ana="pr157364">
Wunsch hat, daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_28726">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ den Raum ihrer nächsten<lb/>
Wochen mit keinem anderen Text fülle als mit der Beweisaufnahme<lb/>
über die <seg type="insult">Untaten</seg> der Polizei und mit der Sammlung von Dokumenten<lb/>
wie dem erschütternden Bericht der armen Frau aus Floridsdorf, so<lb/>
kann er doch gewiß nicht wünschen, diese Gelegenheit selbsttätig<lb/>
durch Einrückung einer Zuschrift zu verkürzen, die beim nichtorientierten<lb/>
 Leser den Eindruck erwecken müßte, als ob eben ihrer<lb/>
Materie sein derzeitiges Interesse gewidmet wäre. Ich bitte Sie überzeugt<lb/>
 zu sein, daß diese Erwägung und keine andere das Motiv für<lb/>
die Zurückziehung der Preßklage bildet, welche natürlich bedingungslos<lb/>
 erfolgt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157366">
Die Antwort war ein warmes Schreiben, das mit<lb/>
den Worten begann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157368">
Alle Beteiligten haben volles Verständnis dafür, daß Ihr geehrter Herr<lb/>
Mandant gegenwärtig keinen Sinn für die Austragung von Angelegenheiten<lb/>
, wie die in Ihrem geehrten Schreiben erwähnte Berichtigungssache<lb/>
, hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157370">
Zum Schlusse wurde angeboten, bei einer Parteispende<lb/>
, die ohnedies für die Opfer der Katastrophe<lb/>
erfolge, mitzuteilen, daß sie in meinem Namen<lb/>
gemacht werde; worauf natürlich verzichtet wurde.<lb/>
Als die <seg type="insult">Konzeptsbeamten</seg> gegen mich demonstrierten,<lb/>
als <seg type="insult">der »<rs type="title">Hort der Republik</rs>«</seg> und <seg type="insult">»<rs type="title">Mein Abenteuer<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n2_8298" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></rs>«</seg> kamen, stellte sich die <rs type="paper" ana="werk_28727">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
mit Zitierungen und Würdigungen ein, die<lb/>
immerhin der Sache des Kampfes gerecht zu werden<lb/>
schienen. Da kamen die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> heraus,<lb/>
und mit allen eingeweihten Lesern wartete <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94491" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> auf den Tag, da die <rs type="paper" ana="werk_28728">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
wenigstens von der Tatsache des Erscheinens, von<lb/>
der Festlegung der <rs type="pers"><seg type="insult">Wacker-Gestalt</seg></rs> Notiz nehmen<lb/>
werde. Ich war zu einer Vorlesung vor Arbeitern<lb/>
aufgefordert worden durch das Schreiben einer<lb/>
Unterrichtsorganisation, worin es hieß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157372">
<date>14. Februar</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr157373">
<space/>Einem allgemeinen Wunsche unserer Mitgliedschaft folgend,<lb/>
gestatte ich mir Ihnen die ergebenste Bitte zu unterbreiten, aus<lb/>
»Eigenen Schriften« — den <date>15. Juli</date> behandelnd, zu lesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157374">
<space/>Wir bewundern den heroischen Kampf, den Sie neben der<lb/>
<rs type="inst">sozialdemokratischen Partei</rs> als Alleinstehender gegen <seg type="insult">die brutale<lb/>
Willkür der Wiener Polizeigewaltigen</seg> führen und wir wären glücklich,<lb/>
Ihnen, Aug’ in Aug’ gegenüber, den Ausdruck unserer Verehrung<lb/>
zollen zu können <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr157375">
<space/>Wir wagen der Hoffnung Raum zu geben, daß Sie als altbewährter<lb/>
Freund unserer Kulturbestrebungen unserer Bitte willfahren werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157376">
In Verehrung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157378">
Die Vorlesung fand statt, und unter anderm hat<lb/>
der Eindruck des dreimal gebrachten <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8299" ref="#fk__p_46939">Schober-Lieds</rs></rs><lb/>
die Veranstalter zu dem folgenden Dankschreiben<lb/>
bewogen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157380">
<date>17. Mai</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr157381">
<space/>In der gestern stattgefundenen Sitzung des <rs type="inst">Unterrichts-Ausschusses</rs><lb/>
wurde der Bericht des Obmannes über den Verlauf der am letzten<lb/>
Freitag stattgefundenen »<rs type="pers" ana="n_94492" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Vorlesung</rs>« mit großer Freude und<lb/>
Befriedigung entgegengenommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157382">
<space/>Die Begeisterung, die alle Hörer erfüllte und mitriß, ist sicherlich<lb/>
 für Sie der schönste Dank. Für die Arbeiter Hietzings ist diese<lb/>
Vorlesung ein wirkliches Erlebnis gewesen. Der übergroße Teil der<lb/>
Zuhörer hatte zum erstenmal Gelegenheit, einer Vorlesung von Ihnen<lb/>
beizuwohnen, und es wird in unseren Reihen jetzt nur der einzige<lb/>
Wunsch geäußert, daß bald wieder eine <rs type="pers" ana="n_94493" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Vorlesung</rs> stattfinden<lb/>
 möge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157383">
<space/>Seien Sie nochmals unseres herzlichsten Dankes versichert. Ihre<lb/>
Vorlesung war ein flammender Protest gegen <seg type="insult">so vielfältig geübtes<lb/>
Unrecht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157384">
In Verehrung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157386">
Damals faßte mich ein Staunen, daß Parteifunktionäre,<lb/>
die doch Zeugen dieser Wirkung waren, nicht auf<lb/>
die Idee kamen, ihnen zu gestatten, dieses Couplet<lb/>
als Zehngroschen-Ausgabe in einer Auflage von<lb/>
150.000 Exemplaren zu verbreiten. Denn wenn es auch<lb/>
leider wahr ist, daß in Wien die <seg type="insult">Lächerlichkeit</seg> nicht<lb/>
mehr töten kann, so wäre es doch ein unvergleichlicher<lb/>
 Erfolg gewesen, wenn das Lied als Gassenhauer<lb/>
 aus Proletarierwohnungen gedrungen wäre<lb/>
und die Passanten, die in Wien ohnedies hauptsächlich<lb/>
 Wachleute sind, angeheimelt hätte wie nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr157386">
einst der <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8300" ref="#fk__p_50561">Nechledil-Marsch</rs></rs> oder »<rs type="title">Das ist mein Freund,<lb/>
der <rs type="pers">Löbel</rs></rs>«. Und warum soll denn nicht auch einmal<lb/>
 ein gutes Couplet, noch dazu auf der Grundlage<lb/>
 von »<rs type="title">Üb’ immer Treu und Redlichkeit</rs>« und<lb/>
dem <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8301" ref="#fk__p_51970">Radetzkymarsch</rs></rs>, populär werden? Da sich die<lb/>
Parteifunktionäre nicht regten, ließ ich, zu jedem<lb/>
Entgegenkommen in diesem Kampf bereit, meinen<lb/>
Verlag an sie herantreten. Dieser wurde von der<lb/>
<rs type="inst">Unterrichtsorganisation</rs> an die <rs type="inst">Volksbuchhandlung</rs><lb/>
gewiesen, die ihn an die <rs type="inst">Jugendorganisation</rs> wies.<lb/>
Das Ergebnis der Verhandlung wurde von dem<lb/>
Leiter des Verlags in einem Gedenkprotokoll verzeichnet<lb/>
, das wieder der <rs type="inst">Unterrichtsorganisation</rs> mit<lb/>
dem folgenden Schriftstück zuging:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157388">
Wien, <date>9. Juli 1928</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr157389">
<space/>Sie waren so freundlich, die <rs type="inst">Volksbuchhandlung</rs> zu veranlassen,<lb/>
sich mit mir in Verbindung zu setzen, und so teile ich Ihnen das Ergebnis<lb/>
 mit, das mit dem Versuche erzielt wurde, der Sonderausgabe<lb/>
des Couplets, dessen Wirkung auf ein Arbeiterauditorium Sie erlebt<lb/>
und so dankbar bezeugt haben, dem moralischen wie materiellen<lb/>
Zweck zuliebe die weiteste Verbreitung zu verschaffen. Das Ergebnis<lb/>
dieser Bemühungen ist in der folgenden Aufzeichnung niedergelegt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157392">
<date>27. VI. 1928</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr157393">
<space/>Herrn <rs type="pers" ana="n_94494" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157394">
<space/>Auf Veranlassung des Herrn <rs type="pers" ana="n_94495" ref="#fk__p_56914">Scholz</rs> von der <rs type="inst">Volksbuchhandlung</rs><lb/>
setzte ich mich mit Herrn <rs type="pers" ana="n_94496" ref="#fk__p_51548">Pleyl</rs> von der <rs type="inst">Sozialdemokratischen Jugendorganisation<lb/>
</rs> in Verbindung. Ich sagte ihm, daß wir von der <rs type="inst">Volksbuchhandlung<lb/>
</rs> an ihn gewiesen wurden. Es sei eine Aktion zu Gunsten<lb/>
der Juli-Opfer geplant und zwar der Vertrieb eines Couplets aus den<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg>, dessen Reingewinn eben diesen Opfern zugedacht<lb/>
ist. Herr <rs type="pers" ana="n_94497" ref="#fk__p_51548"><abbr>P.</abbr></rs> sagte, daß sie keine Zeit dafür hätten, sie seien mit den<lb/>
Vorbereitungen für verschiedene Veranstaltungen beschäftigt. So bereiteten<lb/>
sie ein Sommerfest vor, dann noch einiges und auch für den <date>15. Juli</date>.<lb/>
Auf meinen Vorhalt, daß sich die Aktion gleichfalls auf diesen Termin<lb/>
beziehe, wiederholte er seine Worte und sagte, daß sie jetzt dafür<lb/>
unmöglich in Betracht kämen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157395">
<space/>Ich war sehr erstaunt, daß man einer Aktion, die von Ihnen<lb/>
ausgeht, an dieser Stelle so wenig Interesse und so gar kein Verständnis<lb/>
 entgegenbrachte, ja nicht einmal einige Worte des Bedauerns<lb/>
fand, daß man sich an dem Vertrieb nicht beteiligen könne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157396">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157398">
<seg type="insult">Welche Wiederkehr des Motivs, andere Sorgen zu<lb/>
haben!</seg> So wurden denn aus eigener administrativer<lb/>
Kraft, ferner mit Zuziehung der <rs type="inst">Volksbuchhandlung</rs> und<lb/>
hauptsächlich der »<rs type="inst">Roten Hilfe</rs>«, etwa 19.000 Exemplare<lb/>
verbreitet, die bei tätigem Eingreifen der sozialdemokratischen<lb/>
 Organisationen hätten verzehnfacht<lb/>
werden können. Es wäre auch erwünscht gewesen,<lb/>
wenn die <rs type="paper" ana="werk_28729">Arbeiter-Zeitung</rs> das Couplet abgedruckt<lb/>
hätte. Es war mir bekannt, daß sie nahe daran war,<lb/>
aber weit entfernt, es zu tun. Sie hat <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_94498" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg><lb/>
den Schmerz erspart. Ihr selbst aber, die von der<lb/>
Tatsache der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> bis zum <date>15. Juli 1928</date><lb/>
keine Notiz genommen hatte, konnte ich den Schmerz<lb/>
nicht ersparen, daß sie an diesem Tage, an dem sie<lb/>
auch allerlei Motive aus den <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg><lb/>
verwendete, in der <seg ana="Rubrik »Mitteilungen aus dem&#10;Publikum«"/> das folgende Inserat enthielt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157400">
Soeben erschienen: 2223<lb/>
</p>
            <p ana="pr157401">
<B><rs type="pers" ana="n_94499" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <seg type="insult"><rs type="title">Das <rs type="pers" ana="n2_8302" ref="#fk__p_46939">Schoberlied</rs></rs></seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr157402">
(mit Noten). Preis: 10 Groschen. (Der Ertrag für<lb/>
die Opfer des <date>15. Juli</date>.) Sonderdruck aus dem Nachkriegsdrama<lb/>
:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157403">
<seg type="insult"><B>„<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>.“</B></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157404">
Preis: geheftet S 5·—, in Ganzleinen gebunden<lb/>
S 6·50. (<seg type="spc">Von <seg type="insult">der bürgerlichen Presse</seg> totgeschwiegen<lb/>
</seg>.) Zu beziehen durch die <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_8303" ref="#fk__p_52185">RICHARD LANYI</rs></rs>, Wien, I. <abbr>Kärntnerstr.</abbr> 44.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157406">
Mit diesem Epigramm hatte ich nicht nur ein<lb/>
aktuelles publizistisches Problem, sondern auch das<lb/>
alte Inseratenproblem der <rs type="paper" ana="werk_28731">Arbeiter-Zeitung</rs> zum<lb/>
Klappen gebracht. Denn warum sollte ich nicht<lb/>
treffen, was <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8304" ref="#fk__p_47263">Krupnik</rs></rs> trifft? Und wahrlich, es war<lb/>
einmal ein sauberes Inserat, das die Arbeiter<lb/>
da zu Gesicht bekamen und das keine <seg type="insult">Schleuderpreise<lb/>
</seg> einer Firma pries, die man gelegentlich ja<lb/>
doch eine <seg type="insult">Schinderfirma</seg> nennen muß. Was dann<lb/>
geschah, ist noch erinnerlich. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94500" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> unternahm<lb/>
</p>
            <p ana="pr157406">
 <seg type="insult">den dreisten Bruch</seg> des <rs type="title">Kolportagegesetzes</rs>,<lb/>
ein Fall, der unter anderen Umständen die <rs type="paper" ana="werk_28732">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> selbst dann zu einem preßrechtlichen Artikel<lb/>
alarmiert hätte, wenn die Sphäre <seg type="insult">des Übergriffs</seg><lb/>
nicht der Polizeikampf selbst gewesen wäre.<lb/>
Da nun mein zweites Sonderheft der <rs type="self" ana="werk_28733">Fackel</rs><lb/>
erschienen war und die <rs type="paper" ana="werk_28734">Arbeiter-Zeitung</rs> offiziell<lb/>
Kenntnis von dem Kolportageverbot erlangt hatte,<lb/>
kam <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94501" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> mit einem <seg type="insult">Notizchen</seg> davon, in<lb/>
der Art <seg type="insult">jener gelinden und sichtlich gedrosselten<lb/>
Verweise aus der <rs type="pers" ana="n_94502" ref="#fk__p_46460">Bekessy-Zeit</rs></seg>, wo, ehe der freie<lb/>
Ausbruch erfolgen durfte, die <seg type="insult">»Methoden« der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_28735">Stunde</rs>‘</seg> getadelt waren, die <foreign xml:lang="la">post festum</foreign> als <seg type="insult">der<lb/>
Inbegriff des Kulturverbrechens</seg> zum Himmel schrien.<lb/>
Die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> erschienen wie ein Faktum<lb/>
erwähnt, das den Lesern der <rs type="paper" ana="werk_28736">Arbeiter-Zeitung</rs> längst<lb/>
bekannt ist. Am <date>5. August</date> nun wurde das Fest des<lb/>
Liedes »<rs type="title">Die Arbeit hoch!</rs>« gefeiert, an dem — mit<lb/>
allem Respekt vor einer vorhandenen proletarischen<lb/>
Parole — wirklich mehr das Alter als der Kunstgehalt<lb/>
 ehrwürdig empfunden wird. Die ‚<rs type="inst">Rote Hilfe</rs>‘<lb/>
dachte sich mit Recht, daß man die Gelegenheit<lb/>
benützen könnte, den Arbeitern auch ein Lied darzubieten<lb/>
, das einen sie unmittelbar berührenden<lb/>
Inhalt hat, indem doch <rs type="pers" ana="n_94503" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> verständlicher ist<lb/>
als die <rs type="pers" ana="n_94504" key="#fk__p_39925">Cheopspyramide</rs> und aktueller sogar als der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94505" ref="#fk__p_44178">Galilei</rs>, der in diesem Fall allerdings die Unbeweglichkeit<lb/>
 bekannt hätte. Das Ergebnis des Versuches, das<lb/>
<seg type="insult"><rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8305" ref="#fk__p_46939">Schober-Lied</rs></rs></seg> am <date>5. August</date> zu verbreiten, ist in der<lb/>
folgenden Zuschrift der ‚<rs type="inst">Roten Hilfe</rs>‘ niedergelegt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157408">
Wien, <date>6. August 1928</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157409">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Bei der gestrigen Kolportage anläßlich des <rs type="event">Arbeiter-Sängerfestes</rs>,<lb/>
ist die Polizei in ganz unerhörter Weise gegen die Kolporteure vorgegangen<lb/>
. Wir hatten an vielen Stellen das <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8306" ref="#fk__p_46939">Schoberlied</rs></rs>«</seg> kolportiert<lb/>
und zwar hauptsächlich in der Hauptallee und in der Nähe der <rs type="inst">Sängerhalle<lb/>
</rs>. Die Ausgabe hatte einen glänzenden Absatz. Nach einer Stunde<lb/>
Arbeit wurden jedoch unsere Kolporteure verhaftet. — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157410">
<space/>Der in dem <rs type="inst">Polizeikommissariat Ausstellungsstraße</rs> diensthabende<lb/>
Wachmann — sein Name konnte bisher nicht festgestellt werden, wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr157410">
bemühen uns aber, diese Feststellung zu machen — sagte einem<lb/>
unserer Kolporteure, indem er die Hand zum Schlage ausholte, folgendes:<lb/>
Schon wieder <seg type="insult">einer von Ihrer Rass und von Ihrem Charakter</seg>, denn<lb/>
nur <seg type="insult">solche Leute</seg> können <seg type="insult">solche niedrige Lieder</seg> gegen unseren Polizeipräsidenten<lb/>
 verkaufen! Es ist eine <seg type="insult">Schande</seg>, bei einem Sängerfest<lb/>
 unseren Herrn Präsidenten herabzuwürdigen, haben Sie so etwas<lb/>
auch beim <rs type="event">deutschen Sängerfest</rs> gesehen? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In diesem Tone wurde<lb/>
die Untersuchung fortgesetzt und daß der Polizist unserem Genossen<lb/>
keinen Schlag versetzt hat, ist nur dem besonnenen und energischen<lb/>
Verhalten des Genossen zu verdanken, der ihm sagte: Es ist keine<lb/>
Kunst, als Schwerbewaffneter gegen einen wehrlosen Menschen stark<lb/>
zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157411">
<space/>Einem anderen Kolporteur sagte derselbe Beamte: Schämt Ihr<lb/>
euch nicht, gegen unseren Präsidenten, vor dem jeder den Hut ziehen<lb/>
muß, solche Lieder zu verbreiten? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der <date>15. Juli</date> war für euch zu<lb/>
wenig, aber wir werden es schon besser machen. Dabei nannte der<lb/>
Wachmann als Beispiel einige <seg type="insult">Terrorländer</seg>, wie Italien, Ungarn und<lb/>
Polen <abbr>u. s. w.</abbr> Die Genossen wurden so lange am Kommissariate behalten<lb/>
, bis über sie Information eingeholt wurde, daß sie ordentlich<lb/>
gemeldet seien und gegen sie nichts vorliege.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157412">
<space/>Die Kolportage wäre glatt vor sich gegangen, wenn es möglich<lb/>
gewesen wäre, am Festplatz selbst sie zu betreiben. Das gestatteten<lb/>
 jedoch die sozialdemokratischen Funktionäre nicht und erklärten,<lb/>
daß sie den Platz gemietet hätten und falls die Genossen nicht sofort<lb/>
weggingen, sie sie verhaften lassen würden. Die Schwierigkeiten<lb/>
wurden also nicht nur von der Polizei, sondern auch von den offiziellen<lb/>
Veranstaltern des gestrigen <rs type="event">Arbeiter-Sängerfestes</rs> gemacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157413">
<space/>Wir senden heute einen Bericht an die proletarischen Pressen<lb/>
über die gestrigen Verhaftungen und insbesondere über die <seg type="insult">Brutalitäten</seg><lb/>
der Polizei gegenüber den Kolporteuren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157414">
<space/>Wir werden trotz diesen Erfahrungen die Kolportage fortsetzen,<lb/>
zumal da das <seg type="insult"><rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8307" ref="#fk__p_46939">Schoberlied</rs></rs></seg> sehr gerne gekauft wird. Wir werden über<lb/>
die Erfahrungen der anderen Bezirkskolporteure berichten, sobald wir<lb/>
Kenntnis hievon erhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157415">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157417">
Ich brauche dem, der mich kennt, nicht zu sagen,<lb/>
daß ich die Ausforschung <seg type="insult">des sympathischen Wachebeamten<lb/>
</seg> veranlaßt habe und die diesbezügliche<lb/>
Strafamtshandlung einleiten werde. Die <rs type="paper" ana="werk_28737">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs>, der der Vorfall auf dem Kommissariat von<lb/>
der <rs type="inst">Roten Hilfe</rs> berichtet wurde, hat knapp erwähnt,<lb/>
daß Polizisten Kolporteure verhaftet haben, und auf<lb/>
den <RS pers="Karl Seitz" globID="name_202839">Landeshauptmann</RS> verwiesen, der <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_94506" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg><lb/>
schon eines Besseren belehren werde. Daß aber die<lb/>
</p>
            <p ana="pr157417">
Arbeit muntrer fortfließt, wenn gute Lieder als wenn<lb/>
gute Reden sie begleiten, beweist die folgende<lb/>
drollige Mitteilung der <seg ana="‚Roten Hilfe‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157419">
Einem unserer Kolporteure, der vorgestern in der Postgasse innerhalb<lb/>
einer Stunde von 200 Exemplaren des <seg type="insult"><rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8308" ref="#fk__p_46939">Schober-Liedes</rs></rs></seg> 197 verkauft<lb/>
hatte, sind von der dortigen Wachstube die restlichen 3 konfisziert<lb/>
worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157421">
Wie energisch die Sozialdemokratie in all der Zeit<lb/>
bemüht war, den Kampf gegen <rs type="pers" ana="n_94507" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> dort zu<lb/>
verlassen, wo ich ihn führte oder wo er in<lb/>
meinem Zeichen geführt wurde, zeigt am anschaulichsten<lb/>
 der folgende Fall. Aus München kam eine<lb/>
Sendung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157423">
München, den <date>23. Juli 1928</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157424">
<space/>An den<lb/>
Verlag der <rs type="self" ana="werk_28738">Fackel</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157425">
<space/>Wir erlauben uns, Sie in Kenntnis zu setzen, daß der beiliegende<lb/>
Brief I (zusammen mit einer Abschrift des <rs type="title">Offenen Briefes an <rs type="pers" ana="n2_8309" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></rs>)<lb/>
an die Redaktionen der folgenden Blätter abgegangen ist: <rs type="paper" ana="werk_28739">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs>, <rs type="magazine" ana="werk_28740">Österreichischer Volkswirt</rs>, <rs type="paper" ana="werk_28741">Kleines Blatt</rs>; <rs type="paper" ana="werk_28742">Münchner Post</rs>,<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28743">Neue Zeitung</rs> (München); <rs type="paper" ana="werk_28744">Welt am Abend</rs>, <rs type="magazine" ana="werk_28745">Literarische Welt</rs> (Berlin);<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28747">Prager Tagblatt</rs>, <rs type="paper" ana="werk_28748">Prager Presse</rs>, <rs type="paper" ana="werk_28749">Sozialdemokrat</rs> (Prag); <rs type="" ana="werk_28746">Karlsbader<lb/>
Tagblatt</rs>; <rs type="paper" ana="werk_28750">Frankfurter Zeitung</rs>; <rs type="paper" ana="werk_28751">Berliner Börsencourier</rs>; <rs type="magazine" ana="werk_28752">Fackelreiter</rs>;<lb/>
<rs type="magazine" ana="werk_28753">Zwiebelfisch</rs>. Außerdem haben wir heute den Brief an <rs type="pers" ana="n_94508" ref="#fk__p_46939">Schober</rs><lb/>
selbst eingeschrieben abgesandt und den beiliegenden Begleitbrief II<lb/>
mitgeschickt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157426">
<space/>Mit dem Ausdruck vorzüglichster Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr157427">
<rs type="pers" ana="n_94509" ref="#fk__p_45705"><AUCTOR>Heinrich Fischer</AUCTOR></rs>, Dramaturg<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94510" ref="#fk__p_49911"><AUCTOR>Max Bunzl</AUCTOR></rs>, <foreign xml:lang="la"><abbr>stud. phil.</abbr></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr157430">
An die<lb/>
Redaktion der <rs type="paper" ana="werk_28754"><seg type="spc">Arbeiter-Zeitung</seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157431">
<space/>Sehr geehrte Herren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157432">
<space/>Der beiliegende <rs type="title">Offene Brief</rs> an den <rs type="inst">Wiener Polizeipräsidenten</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_94511" ref="#fk__p_46939">Johann <seg type="spc">Schober</seg></rs> wurde zuerst in München zur öffentlichen Unterzeichnung<lb/>
 aufgelegt und hat binnen ganz kurzer Zeit in München<lb/>
gegen 600 Unterschriften erhalten. Unter den Persönlichkeiten, die<lb/>
sich dem von <rs type="pers" ana="n_94512" ref="#fk__p_45705">Heinrich Fischer</rs> und <rs type="pers" ana="n_94513" ref="#fk__p_49911">Max Bunzl</rs> initiierten Protest<lb/>
</p>
            <p ana="pr157432">
angeschlossen haben, befinden sich unter andern die Schriftsteller<lb/>
<seg type="i">[folgen Namen]</seg>. Außer in München wurde der Offene Brief nun auch<lb/>
in Berlin, Hamburg, Paris, Prag, Düsseldorf und Zürich zur Unterschrift<lb/>
 aufgelegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157433">
<space/>Wir nehmen an, daß diese Tatsache sowie der Inhalt des Protestes<lb/>
für Ihre <rs type="paperRef" ana="werk_28755">Zeitung</rs> von Interesse sein dürfte <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr157437">
München, den <date>23. Juli 1928</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157438">
<space/>Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94514" ref="#fk__p_46939">Johann <seg type="spc">Schober</seg></rs>, Polizeipräsident<lb/>
</p>
            <p ana="pr157439">
<space/>Hierdurch teilen wir Ihnen mit, daß der beiliegende Brief<lb/>
zunächst in München zur öffentlichen Unterschrift aufgelegt wurde<lb/>
und binnen ganz kurzer Zeit gegen 600 Unterschriften erhalten hat.<lb/>
Unter den Unterzeichnern befinden sich <abbr>u. a.</abbr> die folgenden:<lb/>
<seg type="i">[Folgen 55 Adressen, darunter eine: München, <SPAN cont="Rückertstraße"><seg type="spc">Rückerts</seg>traße</SPAN>.]</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157440">
<space/>Der Brief wurde nunmehr auch in Berlin, Hamburg, Paris, Prag,<lb/>
Düsseldorf und Zürich zur Unterschrift aufgelegt. Nach Abschluß der<lb/>
Aktion werden Ihnen die Namen der Subskribenten aus dem Ausland<lb/>
zugehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157441">
Herrn<lb/>
</p>
            <p ana="pr157442">
<rs type="pers" ana="n_94515" ref="#fk__p_46939">Johann Schober</rs>,<lb/>
Polizeipräsident der <rs type="inst">Stadt Wien</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157443">
<space/>Dieses Schreiben soll Ihnen klarlegen, daß das Schweigen der<lb/>
österreichischen Presse nicht imstande ist, einen Sachverhalt zu verhüllen,<lb/>
der in seinem jetzigen Stadium aufgehört hat, eine bloß inner-österreichische<lb/>
 Angelegenheit zu sein. Sie sollen wissen, daß und in welchem<lb/>
Maße Ihr politisches und geistiges Verhalten bei politisch und geistig<lb/>
interessierten Menschen Befremden erregt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157444">
<space/>Der Herausgeber der »<rs type="self" ana="werk_28756">Fackel</rs>«, <rs type="pers" ana="n_94516" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, hat in den Aufsätzen<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Der Hort der Republik</rs>«</seg>, <seg type="insult">»<rs type="title">Mein Abenteuer mit <rs type="pers" ana="n2_8310" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></rs>«</seg>, <seg type="insult">»<rs type="title">Das<lb/>
Ereignis des Schweigens</rs>«</seg>, <seg type="insult">»<rs type="title">Blut und Schmutz oder <rs type="pers" ana="n2_8311" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> entlarvt<lb/>
durch <rs type="pers" ana="n2_8312" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></rs>«</seg> sowohl in Druckwerken, als auch in zahlreichen<lb/>
mündlichen Vorträgen im <seg type="ELIDASH">Inland</seg> und Ausland heftige Angriffe gegen die<lb/>
<rs type="inst">Wiener Polizei</rs> wegen ihres Verhaltens an dem ereignisschweren <date>15. Juli</date>,<lb/>
wie auch insbesondere in der Angelegenheit des wegen Erpressung<lb/>
steckbrieflich verfolgten ehemaligen Herausgebers der »<rs type="paper" ana="werk_28757">Stunde</rs>«,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94517" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs>, gerichtet und in dieser Angelegenheit gegen Sie<lb/>
<seg type="spc">den nachdrücklichen Vorwurf des <seg type="insult">Mißbrauchs der<lb/>
Amtsgewalt</seg></seg>, <seg type="spc">der <seg type="insult">Lüge</seg></seg>, <seg type="spc">der <seg type="insult">Fälschung</seg> und der<lb/>
<seg type="insult">Felonie</seg></seg> erhoben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157445">
<space/>Sie haben dieser Anschuldigung nie widersprochen, sich in keiner<lb/>
Weise gegen sie verwahrt und nur im Gerichtssaal zugegeben, daß es<lb/>
sich »um konkrete Anwürfe handele, über die Sie Ihren vorgesetzten<lb/>
</p>
            <p ana="pr157445">
Behörden Bericht erstattet hätten«. Dieses Forum ist unzureichend.<lb/>
Was Sie Ihren vorgesetzten Behörden erklären, könnte dann genügen,<lb/>
wenn es sich um die amtliche Anzeige eines Staatsbürgers handelte.<lb/>
Sie müssen einsehen, wie absurd unangemessen, wie grotesk-ohnmächtig<lb/>
 für einen Polizeipräsidenten, der die Macht hatte, an<lb/>
einem Tag neunzig friedliche Bürger hinmorden zu lassen, solche Art<lb/>
von Replik ist. Jene geistigen Menschen Europas, die die schweren<lb/>
Anschuldigungen durch <rs type="pers" ana="n_94518" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aus der »<rs type="self" ana="werk_28758">Fackel</rs>« oder in den<lb/>
Vorlesungssälen von Wien, Berlin, München, Paris und Prag vernommen<lb/>
haben, verlangen von Ihnen nicht, daß Sie der geistigen Gewalt der<lb/>
polemischen Aufsätze des <rs type="pers" ana="n_94519" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mit ähnlichen Worten »in öffentlicher<lb/>
 Arena« entgegentreten; sie wollen Ihnen nur, falls Sie das<lb/>
Gefühl Ihres guten Gewissens, das Bewußtsein erfüllter Pflicht und<lb/>
das Wohlwollen der öffentlichen Meinung ausschließlich aus den<lb/>
Versicherungen <seg type="insult">der Ihnen gesinnungsgemäß und literarisch attachierten<lb/>
Wiener Presse</seg> beziehen sollten, mitteilen, daß es in nicht geringer<lb/>
Zahl, auch außerhalb Österreichs, im Proletariat wie im Bürgertum<lb/>
Menschen aller Stände und vor allem aller geistigen Stände gibt, die<lb/>
es mit der Ehre eines der höchsten Beamten im Staate nicht vereinbar<lb/>
finden, die Antwort auf so »konkrete Anwürfe« in öffentlichen<lb/>
Angelegenheiten nur im Wege des Amtsgeheimnisses zu geben. Wenn<lb/>
Ihnen von einer <rs type="perRef" ana="werk_28759">Wiener Zeitung</rs> nachgerühmt wurde, daß Sie nicht<lb/>
nur eine österreichische, sondern eine europäische Figur geworden<lb/>
seien, so müssen Sie erfahren, daß Sie diese Berühmtheit bei vielen<lb/>
Menschen <seg type="insult">der besonderen Konsequenz Ihres Stillhaltens</seg> zu verdanken<lb/>
haben, und daß von Ihnen nun endlich ein Wort der öffentlichen<lb/>
Rechtfertigung erwartet wird, da sonst Gefahr bestünde, daß <seg type="insult">die<lb/>
europäische Figur</seg> ihren Namen ausschließlich von der Tatsache <seg type="insult">einer<lb/>
europäischen Blamage</seg> bezieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157448">
Die Verblüffung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_94520" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg>, der nach dem<lb/>
Ton der Einleitung eine Vertrauenskundgebung des<lb/>
Auslands erwarten mußte, dürfte so stark gewesen<lb/>
sein, daß ihm nichts übrig blieb, als zur <seg type="insult">Tagesordnung<lb/>
</seg> zu schreiten. Die Wichtigkeit und Verdienstlichkeit<lb/>
 der Aktion wird kein Sozialdemokrat<lb/>
in Abrede stellen. Die Wiener sozialdemokratischen<lb/>
Blätter haben den Aufruf nicht gedruckt, mit keinem<lb/>
Wort erwähnt, ja den mutigen Einsendern nicht einmal<lb/>
geantwortet. Unter anderen Blättern des Auslands<lb/>
hat ihn der Prager ‚<rs type="paper" ana="werk_28760">Sozialdemokrat</rs>‘ aufgenommen,<lb/>
das Zentralorgan der <rs type="inst">tschechoslowakischen Partei</rs>,<lb/>
die doch in diesem Falle wirklich sagen könnte,<lb/>
daß sie <seg type="insult">andere Sorgen</seg> habe. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94521" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> mag aufgeatmet<lb/>
</p>
            <p ana="pr157448">
 haben, als er den todsicher erwarteten<lb/>
Abdruck in der <rs type="paper" ana="werk_28761">Arbeiter-Zeitung</rs> Tag für Tag vermißte<lb/>
. Die Unterdrückung einer publizistischen Tatsache<lb/>
, von der man meinen sollte, daß sie, wenn<lb/>
irgendwohin, so in das <rs type="paperRef" ana="werk_28762">Zentralorgan des Kampfes<lb/>
gegen <rs type="pers" ana="n_94522" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></rs> gehört, wurde auch sonst geübt.<lb/>
Die Hörer der letzten Vorlesung haben auf dem<lb/>
Programm eine Mitteilung gefunden, die folgendermaßen<lb/>
 lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157450">
<space/>Die »<rs type="magazine" ana="werk_40037">Österreichische Rote Hilfe</rs>« schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157451">
<space/><rs type="pers" ana="n_94523" key="#fk__p_41879"><abbr>Dr.</abbr> Szekely</rs>, der zusammen mit <rs type="pers" ana="n_94524" ref="#fk__p_39017">Bela Kun</rs> verhaftet wurde, teilt<lb/>
uns folgendes mit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157452">
<space/>Auf sein Verlangen wurde ihm Ihr Buch »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit<lb/>
</rs>« ins <rs type="inst">Landesgericht</rs> geschickt. Der Untersuchungsrichter <rs type="pers" ana="n_94525" ref="#fk__p_41537"><abbr>Dr.</abbr> Meixner</rs><lb/>
teilte ihm mit, daß das Buch eingesendet wurde, jedoch mit dem<lb/>
Bemerken, daß dasselbe <rs type="pers" ana="n_94526" key="#fk__p_41879"><abbr>Dr.</abbr> Szekely</rs> nicht ausgefolgt wird, da dieses<lb/>
Buch im <rs type="inst">Landesgericht</rs> nicht gelesen werden darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157454">
Schon vorher hatte die <rs type="inst">Rote Hilfe</rs> auch der <rs type="paper" ana="werk_28763">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> direkt Anzeige von diesem Fall <seg type="insult">einer<lb/>
republikanischen Binnenzensur</seg> gemacht. Die <rs type="paper" ana="werk_40342">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> brachte kein Wort, weil oder wiewohl ein<lb/>
Kommunist der Häftling war, der das Buch verlangte;<lb/>
weil oder wiewohl dieses »<rs type="title">Die letzten Tage der<lb/>
Menschheit</rs>« waren. Und nun ein Fall der Art, wie<lb/>
man mit deren Autor und Vortragenden in <seg type="insult">Parteikreisen<lb/>
</seg> — das heißt dort, wo offenbar <seg type="insult">die <foreign xml:lang="de-loc">Schlieferl</foreign><lb/>
und <foreign xml:lang="de-loc">Tinterl</foreign></seg> <seg type="insult">ein anonymes Machtwort</seg> zu sprechen<lb/>
haben — umzuspringen wagt. Mit dem Mann, der<lb/>
sich ihnen noch nie — es wäre denn zum Sachdienst<lb/>
des Polizeikampfs — angeboten hat. Der seltene Fall,<lb/>
dort brüskiert zu werden, wo man um eine Gefälligkeit<lb/>
 gebeten wird, hat sich ereignet. Hat einer von<lb/>
Ihnen es vielleicht schon erlebt, daß er auf der Straße<lb/>
um Feuer angegangen wurde und daß ihm der Bittende<lb/>
noch vor Erfüllung den Rücken kehrte? Dieses<lb/>
<seg type="insult">Absurdum</seg> ist mir in größerem Umfang zugestoßen.<lb/>
Ich erhalte durch Eilboten einen Brief, der also<lb/>
etwas Dringendes zu enthalten scheint:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157457">
<AUCTOR><rs type="inst">Mieterausschuß des Gemeindeneubaues</rs><lb/>
X. Neilreichgasse 105.</AUCTOR><lb/>
</p>
            <p ana="pr157458">
Wien, <date>4. Juli 1928</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157459">
Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94527" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>,<lb/>
Wien III.<lb/>
Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157460">
<space/>Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_94528" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157461">
<space/>Unser Gemeindebau wird am <date>21. <abbr>ds.</abbr></date> auf unser Verlangen nach<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94529" ref="#fk__p_46782">Jean Jaurès</rs> benannt. Wir haben den Bezirksvorstand ersucht aus<lb/>
dieser Feier eine Antikriegskundgebung zu machen. Wir richten an<lb/>
Sie die Bitte bei dieser Gelegenheit für die Arbeiter unseres Bezirkes<lb/>
eine Vorlesung aus Ihrem Werk »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>«<lb/>
zu halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157462">
<space/>Vielleicht interessiert es Sie zu hören, daß die <rs type="inst">französische<lb/>
sozialistische Partei</rs> zur Teilnahme an dieser Feier eingeladen wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157463">
<space/>Wir werden uns erlauben Ihre Antwort morgen, Donnerstag,<lb/>
vormittag telephonisch im Verlag einzuholen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157464">
Wir zeichnen hochachtend<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157466">
Der telephonische Anruf erfolgt nicht. Die Feier findet<lb/>
statt und ein Schauspieler liest aus dem »<rs type="title">Grabmal<lb/>
des unbekannten Soldaten</rs>«. Am Vortag erging der<lb/>
folgende Brief an das Komitee:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157468">
<date>20. Juli</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr157469">
<space/>Sie haben am <date>4. Juli</date> mittelst Rohrpostbriefes an Herrn <rs type="pers" ana="n_94530" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
die Einladung gelangen lassen, aus Anlaß der Eröffnung des nach<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94531" ref="#fk__p_46782">Jean Jaurès</rs> benannten Gemeindebaues eine Vorlesung zu halten. Sie<lb/>
wollten am <date>5. Juli</date> telephonisch im Verlag die Antwort einholen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157470">
<space/>Ihre Anfrage hat mindestens die Mühe der Behandlung und<lb/>
Erledigung erfordert und konnte für den Fall, daß diese in zustimmendem<lb/>
 Sinne erfolgt wäre, eine besondere Einteilung, etwa auch die<lb/>
Änderung einer Reisedisposition, unmittelbar zur Folge haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157471">
<space/>Es ist nun weder am <date>5. Juli</date> telephonisch im Verlag angefragt<lb/>
worden noch haben wir seit damals ein Wort einer Erklärung erhalten,<lb/>
warum dies unterlassen wurde oder daß Sie die Einladung als ungeschehen<lb/>
 zu betrachten wünschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157472">
<space/>Wir können wohl annehmen, daß Sie diese Erklärung nunmehr<lb/>
nachholen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157473">
Hochachtungsvoll<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157475">
Keine Antwort. Man schickt eingeschrieben den<lb/>
folgenden Brief:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157477">
<date>1. August</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr157478">
<space/>Da unser noch nicht beantwortetes Schreiben vom <date>20. Juli</date><lb/>
möglicherweise in Verlust geraten ist, senden wir Ihnen eine Kopie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157479">
Hochachtungsvoll<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157481">
Keine Antwort. Man schickt nun den folgenden Brief:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157483">
<date>19. September</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr157484">
<space/>Sie haben bis heute unsere Schreiben vom <date>20. Juli</date> und vom<lb/>
<date>1. August</date> unbeantwortet gelassen und somit eine Aufklärung Ihres<lb/>
Verhaltens verweigert. Wir möchten Sie nun daran erinnern, daß Sie<lb/>
am <date>4. Juli</date>, um Ihre eigenartige Bewerbung schmackhafter zu machen,<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_94532" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> erzählt haben, daß auch die <rs type="inst">französische sozialistische<lb/>
Partei</rs> zu der Teilnahme an der Feier, an der er mitwirken sollte,<lb/>
eingeladen wurde. Ob Sie sich gegenüber den Franzosen, die der<lb/>
Feier tatsächlich ferngeblieben sind, in ähnlicher Weise wie gegen den<lb/>
Inländer benommen haben, von dem Sie eine Vorlesung aus den<lb/>
»<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« begehrten, entzieht sich unserer<lb/>
Kenntnis. Wären jene erschienen, so hätten wir nicht verfehlt, ihnen<lb/>
von einem Fall Mitteilung zu machen, der in der Geschichte menschlicher<lb/>
 <seg type="insult">Manierlosigkeit</seg> einen Markstein bedeuten dürfte. Wir stehen<lb/>
jedoch nicht an, Ihr Benehmen mit der <seg type="insult">Feigheit</seg> zu entschuldigen, die<lb/>
Sie offenbar verhindert hat, die unreinen Beweggründe zu bekennen,<lb/>
aus denen eine ergangene Einladung stillschweigend zurückgezogen<lb/>
werden und bloß als Belästigung wirken sollte. Wir gewahren hierin<lb/>
<seg type="insult">eine durchaus glückliche Ergänzung des Systems machtbürgerlicher<lb/>
Tücke, des Totschweigens und sich Totstellens</seg>, das gegen den zeitweise<lb/>
 Umworbenen nunmehr in allen Lagern angewandt wird. Sollten<lb/>
Sie diese Entschuldigung nicht annehmen und darin im Gegenteil<lb/>
eine Kränkung erblicken, so ist Herr <rs type="pers" ana="n_94533" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der die Verantwortung<lb/>
 für dieses Schreiben trägt, bereit, Ihnen die Genugtuung<lb/>
eines Wahrheitsbeweises vor dem zuständigen Forum angedeihen zu<lb/>
lassen. Wir vermuten jedoch, daß Sie, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94534" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> durch den<lb/>
<rs type="inst">Gewerbeverein</rs>, die Rehabilitierung durch den <rs type="inst">Konsumverein</rs> vorziehen<lb/>
werden, um wie jener zur <seg type="insult">Tagesordnung</seg> zu schreiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157485">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157487">
Nachträglich kann ich verraten, daß ich zufällig nicht<lb/>
in der Lage gewesen wäre, dem Mann, der mich<lb/>
um mein Feuer bat, es zu geben. Soll ich noch von<lb/>
den Spielen erzählen, die der <RS pers="David Josef Bach" globID="name_201238">Leiter</RS> der »<rs type="inst">Kunststelle</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr157487">
seit Jahren aufführt, nämlich mit mir, aber ohne mich?<lb/>
Es hat schließlich nichts mit dem Vorwurf zu schaffen,<lb/>
daß eine gemeinsame gegenständliche Aktion verlassen<lb/>
 wurde, aber es ist doch mehr als meine persönliche<lb/>
 Angelegenheit und es kommt symptomatisch<lb/>
in Betracht, weil <seg type="insult">die tief bürgerliche Velleität</seg>, <seg type="insult">die<lb/>
ganze Halbschlächtigkeit dieser Kulturverfügung</seg> sich<lb/>
gerade hier und an mir zur Geltung gebracht hat:<lb/>
die <seg type="insult">Taktik</seg>, die ein <seg type="insult"><RS pers="David Josef Bach" globID="name_203750">Kunstrevolutionär</RS></seg> »das ruhige<lb/>
Abwägen der Gegebenheiten und Möglichkeiten«<lb/>
nennt. Mein <seg type="insult">»<rs type="title">Wolkenkuckucksheim</rs>«</seg>, dieses eigentliche<lb/>
 Festspiel einer Republik, wurde für fünf<lb/>
Bühnen angezeigt und prangte zum <rs type="event">Theaterfest der<lb/>
<rs type="inst">Stadt Wien</rs></rs> in Messeprospekten. »<rs type="title">Die letzten Tage<lb/>
der Menschheit</rs>« hat nur eine Bühne auf dem<lb/>
Repertoire, aber das ist ausgiebiger. Sie wissen doch<lb/>
aus unaufhörlichen Ankündigungen, daß eine »Bühnenbearbeitung<lb/>
« existiert? Ich nicht. Ich hatte das Werk<lb/>
<seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_94535" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg> verweigert, weil er mir mit sämtlichen<lb/>
Nachahmungen bis zur Pleite auszukommen schien<lb/>
und weil es ja ursprünglich einem Marstheater zugedacht<lb/>
 war und keinem <seg type="insult">Merkurtheater</seg>. Ich hatte,<lb/>
trotz allen Enttäuschungen durch die <rs type="inst">Wiener Kunststelle<lb/>
</rs>, kein Recht, es den Wiener Arbeitern vorzuenthalten<lb/>
 wie <seg type="insult">den Berliner Jobbern</seg>, und als mir der<lb/>
Leiter der <rs type="inst">Kunststelle</rs>, trotz allen Enttäuschungen<lb/>
durch mich, sagen ließ, es ginge der Traum seines<lb/>
Lebens in Erfüllung, wenn ich erlaubte, daß das neue<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8313" ref="#fk__p_57640">Carl-Theater</rs></rs> damit eröffnet würde, gab ich meine<lb/>
grundsätzliche Einwilligung, für den Fall, daß er einen<lb/>
szenischen Plan hätte. Freilich mußte ich annehmen, daß<lb/>
er ihn schon hatte. Kaum hatte ich eingewilligt, erschien<lb/>
die Ankündigung, daß das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8314" ref="#fk__p_57640">Carl-Theater</rs></rs> mit einem<lb/>
Stück »<RS pers="Ernst Fischer"><rs type="title" ana="name_201977" ref="#fk__p_42804"><rs type="pers">Lenin</rs></rs></RS>« eröffnet werde. Da ich doch Zweifel<lb/>
äußerte, daß es die Bühnenbearbeitung der »<rs type="title">Letzten<lb/>
Tage der Menschheit</rs>« sei, erschien eine pompöse<lb/>
Ankündigung, daß sie zur <rs type="event">Republikfeier</rs> aufgeführt<lb/>
werden sollten, nach »<RS pers="Ernst Fischer"><rs type="title" ana="name_201978" ref="#fk__p_42804"><rs type="pers">Lenin</rs></rs></RS>«, »<RS pers="Henrik Ibsen"><rs type="title" ana="name_201976" ref="#fk__p_45852">Kaiser und Galiläer</rs></RS>«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr157487">
Rehfisch und was es sonst noch gibt, das in sechs<lb/>
Wochen einstudiert werden kann. Später ging das<lb/>
Gerücht herum, sie seien für den <date>1. Mai</date> geplant,<lb/>
und außerdem ließ mir der <RS pers="David Josef Bach" globID="name_203752">Leiter</RS> der <rs type="inst">Kunststelle</rs> —<lb/>
ich glaube vor dem <date>1. April</date> — sagen, ich würde<lb/>
demnächst von der neuen Bühne den »Vorvertrag«<lb/>
erhalten. Nach einer Reihe von unbestimmteren<lb/>
Nachrichten und Notizen erkundigte sich eine<lb/>
Berliner Direktion telegraphisch mit bezahlter Antwort,<lb/>
wann »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>« aufgeführt<lb/>
würden und von wem die Bearbeitung stamme.<lb/>
Die Antwort lautete:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157489">
<seg type="spc"><rs type="title">Letzte Tage</rs> kaum vor <date>Mai</date></seg>. <seg type="spc">Bearbeitung unbestimmt</seg>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94536" ref="#fk__p_39103">Berisch</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157491">
Zum <rs type="event">Republiktag</rs> soll einem Ondit zufolge »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202684" ref="#fk__p_43876"><rs type="pers">Wilhelm<lb/>
Tell</rs></rs></RS>« aufgeführt werden, eines der wenigen <rs type="pers" ana="n_94537" ref="#fk__p_42886"><seg type="insult">Piscator-Dramen<lb/>
</seg></rs>, die bestimmt nicht von mir sind. »<rs type="title">Die letzten<lb/>
Tage der Menschheit</rs>«: wenn eben die vorbei sind. Ich<lb/>
bin überzeugt, daß der Leiter der <rs type="inst">Kunststelle</rs> nie auch<lb/>
nur eine Vorstellung von einer Vorstellung dieses<lb/>
Werkes gehabt hat. Warum er im Verein mit Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94538" ref="#fk__p_39103">Berisch</rs> es im Repertoire seiner Träume hielt und ob<lb/>
sie geglaubt haben, mich mit Notizen zu erfreuen,<lb/>
weiß ich nicht. Er meint es sicherlich gut mit mir<lb/>
und glaubt offenbar, daß auch ich einen Lebenstraum<lb/>
habe, den er möglichst verlängern will. Nun schön,<lb/>
<rs type="pers">Epimetheus</rs> hascht nach <rs type="pers">Elpore</rs>, die »nicht zu fassen«<lb/>
ist. »Schmeichelnd fließt Versprechen ihr vom Mund«;<lb/>
mit ewigem Verwandeln täuscht sie seinen Kummer,<lb/>
täuscht zuletzt den Flehenden auf Ja und Ja. Ich bin<lb/>
in dieselbe Situation geraten, ohne zu flehen, ohne<lb/>
nach dem Trugbild zu haschen. Ich hasche nach gar<lb/>
nichts, nach keiner Aufführung und keinen <seg type="insult">Theaternotizen<lb/>
</seg>, sondern will Ruh haben. Mit mir macht<lb/>
man keine <rs type="pers">Elpores</rs>! Ich erwähne den Fall, weil er<lb/>
zeigt, daß ich <seg type="insult">den Kulturbestrebungen der Sozialdemokratie<lb/>
</seg> zwischen <seg type="insult">Totschweigen und sich Totstellen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157491">
als Garnitur tauge. Drängte ich auf Entscheidung,<lb/>
ich erlangte sie nie, und der die Frage an mich<lb/>
gestellt hat, verweigert mir die Antwort. Wie sich<lb/>
die Bürger in »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201687" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Egmont</rs></rs></RS>« schweigend trollen, das ist<lb/>
Revolution gegen <seg type="insult">das</seg>, was sich in Wien tut!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157492">
<space/>Aber <seg type="insult">Totschweigen und sich Totstellen</seg> ist wieder<lb/>
nichts gegen den Ausweg, mich dort noch hinauszufälschen<lb/>
, wo ich fataler Weise schon vorhanden<lb/>
bin. Und da will ich eine Geschichte erzählen, die<lb/>
ich bis zum Erlebnis selbst für erfunden gehalten<lb/>
hätte. Sie wäre, selbst wenn sie mich nicht beträfe,<lb/>
bloß vom Gesichtspunkt der journalistischen Norm aus<lb/>
eine <seg type="insult">Monstrosität</seg>, als <seg type="insult">Vergewaltigung</seg> eines Mitarbeiters,<lb/>
an dessen Manuskript hinterrücks die Tat begangen<lb/>
wurde und zwar ausschließlich aus dem Grund, weil<lb/>
mein Name im Spiele war. Es ist eine Angelegenheit<lb/>
, die den Fall <rs type="pers" ana="n_94539" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> nicht berührt und an der<lb/>
mich nicht einmal die Evidenz <seg type="insult">der in Parteikreisen<lb/>
gegen mich vorrätigen Gesinnung</seg> erschüttert, sondern<lb/>
objektiv die Möglichkeit <seg type="insult">eines journalistischen<lb/>
Handelns</seg>, von dem sich für die künftige Meinungsbildung<lb/>
 in sozialdemokratischen Dingen nichts Gutes<lb/>
erwarten läßt. Am <date>15. Juli</date> erschien jene »<rs type="title">Mitteilung<lb/>
aus dem Publikum</rs>«, durch die ich in den Lettern<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_28764">Arbeiter-Zeitung</rs> ausgesprochen habe, wieweit<lb/>
ich den Begriff <seg type="insult">der »bürgerlichen Presse«</seg> gespannt<lb/>
sehen möchte. Wie zu innerst berechtigt diese<lb/>
Einschaltung war, zeigt der Fall, der sich am <date>12. Juli</date><lb/>
zugetragen hat und den ich trotz seiner Unscheinbarkeit<lb/>
 für eine radikale Wesensenthüllung<lb/>
halte. Zum <rs type="event">60. Geburtstag <rs type="pers" ana="n_94540" ref="#fk__p_53580">Stefan Georges</rs></rs> erschien<lb/>
da in der <rs type="paper" ana="werk_28765">Arbeiter-Zeitung</rs> ein kurzer Essai eines<lb/>
jungen <RS pers="Franz Leschnitzer" globID="name_203982">Berliner Schriftstellers</RS>. In sämtlichen Festartikeln<lb/>
 hatte ich Motive gefunden, die ohne die<lb/>
geringste Beziehung auf mein Werk der Sprachbetrachtung<lb/>
 diesem bewußt oder unbewußt abgenommen<lb/>
 waren. Einzig in dem Beitrag der <rs type="paper" ana="werk_28766">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> schien die Beziehung, die sich dem kundigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr157492">
Leser von selbst ergab, deutlich intendiert, aber<lb/>
sichtlich, ja absichtlich nicht hergestellt. War anderwärts<lb/>
 nur die Parallele zu vermissen, so schien hier<lb/>
ein Kontrast betont, aber nicht zum Ausdruck gebracht<lb/>
, und der Abbruch war unverkennbar. Es wurde<lb/>
an das Problem gerührt, daß die Sprachschöpfung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94541" ref="#fk__p_53580">Georges</rs> in stofflicher Zeitferne zustandegekommen<lb/>
sei, und dagegen vom sozialistischen und aktivistischen<lb/>
Standpunkt ein Bedenken geäußert. Es war zu spüren,<lb/>
daß der <RS pers="Franz Leschnitzer" globID="name_203983">Autor</RS> kontrasthaft vor allem an meine<lb/>
Arbeit gedacht hatte, was zu vermuten ich umso<lb/>
eher berechtigt war, als mir seine wiederholten<lb/>
enthusiastischen Befassungen mit ihr bekannt waren.<lb/>
Die Stelle lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157494">
<space/>Dennoch fühlt unsereiner sich diesem <rs type="pers">Aristos</rs> heute so fremd,<lb/>
wie er sich von jeher unsereinem. Die Zeit, da es in »Zeitgedichten«<lb/>
die Zeit zu überwinden galt, ist um! Mag auch immerdar das echte<lb/>
Kunstwerk ins Überzeitliche ragen und im Übersinnlichen wurzeln —<lb/>
die jeweils gegenwärtige Zeit und ihre physischen Nöte sollten<lb/>
in sie eingehen. Überzeitlich aus der Sprache schaffen und in der Zeit<lb/>
kämpfen, das schließt einander nicht aus. »Ein einzelner Mensch kann<lb/>
einer Zeit nicht helfen; er kann nur ausdrücken, daß sie untergeht« —<lb/>
dieser Satz <rs type="pers" ana="n_94542" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs> trifft zu, wenn ein großer Einzelner sich abschließt<lb/>
. Schließt er sich jedoch mit einzelnen, die Gleiches fühlen,<lb/>
wiewohl sie weniger vermögen, zu einer Phalanx zusammen, dann<lb/>
kann er der Zeit helfen<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr157496">
Es bedurfte nicht <seg type="insult">meines <seg type="ELIDASH">Verfolgungswahns</seg> oder Beziehungswahns<lb/>
</seg>, um zu behaupten, daß hier etwas<lb/>
passiert war. Selbst wenn das <rs type="pers" ana="n_94543" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard-Zitat</rs> nicht<lb/>
klarer Weise der <rs type="self" ana="werk_28767">Fackel</rs> entnommen und wenn es<lb/>
nicht einleuchtend wäre, daß der Autor hier eben<lb/>
dem, der es gebracht hat, sagen wollte, wie der Zeit<lb/>
zu helfen sei, so war an und für sich ersichtlich<lb/>
, daß er Beispiele oder ein Beispiel dafür, daß<lb/>
die Schöpfung aus dem Übersinnlichen und das<lb/>
Wirken in der Zeit einander nicht ausschließen, doch<lb/>
im Sinne hatte. Nach dem Satz vom Nichtausschließen<lb/>
mußte das Beispiel kommen, mußte es ausdrücklich<lb/>
</p>
            <p ana="pr157496">
angeführt sein, weil es ein <seg type="insult">Nonsens</seg> wäre, gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94544" ref="#fk__p_53580">George</rs> diese Möglichkeit als eine Wirklichkeit zu<lb/>
verteidigen, ohne auf der Stelle den Beweis anzutreten<lb/>
, daß es dergleichen geben kann, eben das Beispiel<lb/>
 dafür zu setzen, daß es das gibt. Meinetwegen<lb/>
durfte er <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_94545" ref="#fk__p_54183">Thomas Mann</rs></seg> anführen, aber einen<lb/>
Namen brauchte es, und ich durfte schon glauben, daß<lb/>
er den meinen im Sinne hatte. Es war mir absolut klar,<lb/>
daß zwischen jenem Satz und dem <rs type="pers" ana="n_94546" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard-Zitat</rs><lb/>
ein stilistisch unerläßliches Glied herausgebrochen<lb/>
war. Die Möglichkeit, daß der <RS pers="Franz Leschnitzer" globID="name_203984">junge Schriftsteller</RS><lb/>
den Gedanken, den er offenbar gedacht hatte, selbst<lb/>
verstümmelt hätte, um nicht bei der Redaktion der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28768">Arbeiter-Zeitung</rs> anzustoßen, wies ich ab; er mußte<lb/>
ja, ahnungslos wie er war, eher vermuten, daß dort, wo<lb/>
ich für den zweifachen <rs type="pers" ana="n_94547" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs> vorgeschlagen wurde,<lb/>
gegen die Nennung meines Namens in ehrendem<lb/>
Zusammenhang kein Vorurteil bestehe. Es war mir<lb/>
nun aus gutem Grunde unmöglich, bei dem jungen<lb/>
Schriftsteller anzufragen, und ich fürchtete schon, daß<lb/>
ich nie erfahren würde, was da passiert sei. Ich äußerte<lb/>
zu jemand die Vermutung, daß die <rs type="paper" ana="werk_28769">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
an einem Manuskript etwas getan habe, was selbst<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_28770">Neue Freie Presse</rs> nicht imstande wäre zu tun,<lb/>
die sich in solchem Falle wohl damit begnügen würde,<lb/>
dem Einsender das Manuskript zurückzustellen, wenn<lb/>
sie sich nicht sogar, wie es einmal geschah, entschlösse,<lb/>
es mit der Pein meines Namens in Kauf zu nehmen,<lb/>
weil sie schließlich <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_94548" ref="#fk__p_53600">Stefan Zweig</rs></seg> die Verantwortung<lb/>
 dafür überlassen kann, daß ich auf der<lb/>
Welt bin. Die amtliche <rs type="paper" ana="werk_28771">Wiener Zeitung</rs> hat einem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94549" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Forscher</rs> aus seiner Abhandlung eine Stelle<lb/>
über mich entfernt, aber sie war vielleicht nicht<lb/>
stilistisch wesentlich und es geschah wohl nicht<lb/>
hinter seinem Rücken. Der Bekannte, dem ich meine<lb/>
Entdeckung mitteilte, schwor, daß es sich erweisen<lb/>
werde, ich hätte mit meinem Verdacht der <rs type="paper" ana="werk_28772">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> unrecht getan, weil <seg type="insult">eine solche Lumperei</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157496">
in solchen publizistischen Kreisen denn doch nicht<lb/>
möglich sei, eine <seg type="insult">Lumperei</seg> gegen den Einsender,<lb/>
dem ein geistiges Recht verkürzt wird, eine <seg type="insult">Lumperei</seg><lb/>
gegen mich, dem er die geistige Ehre zuerkennen<lb/>
wollte. Der Bekannte zog das Absurdum der Deutung<lb/>
vor, daß der <RS pers="Franz Leschnitzer" globID="name_203985">Autor</RS> selbst die Verstümmelung, die<lb/>
freilich offenbar sei, aus irgendwelchen Gründen<lb/>
vorgenommen und den Namen dessen, an den er<lb/>
zweifellos gedacht hatte und den er ehrlicher Weise<lb/>
nennen mußte, unterdrückt habe. Das sei eben bei<lb/>
<seg type="insult">aufstrebenden Literaten</seg> möglich, aber eine <seg type="insult">Schmutzerei</seg>,<lb/>
wie sie hier sowohl durch die Handlung wie insbesondere<lb/>
 durch ihre Heimlichkeit begangen wäre,<lb/>
im Milieu einer <rs type="paper" ana="werk_28773">Arbeiter-Zeitung</rs> undenkbar. Schon<lb/>
wegen der <seg type="insult">Dummheit</seg> einer Tat, die doch in solchem<lb/>
Fall schließlich ans Licht kommen mußte. Selbst daß<lb/>
die Stelle nach vorhergehender Anfrage entfernt<lb/>
worden sei, so daß zwar <seg type="insult">eine einverständliche Gemeinheit<lb/>
</seg> gegen mich, aber keine gegen den Autor vorläge<lb/>
, sei nicht anzunehmen; der müsse sie vielmehr<lb/>
selbst begangen haben. Am nächsten Tag erhielt<lb/>
der Verlag der <rs type="self" ana="werk_28774">Fackel</rs> das folgende Schreiben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157498">
Berlin, <date>14. Juli 1928</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157499">
An den <rs type="inst">Verlag ‚Die Fackel‘</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157500">
<space/>Die Wiener <rs type="paper" ana="werk_28775">Arbeiter-Zeitung</rs> enthält in ihrer <rs type="paperRef" ana="werk_40561"><abbr>Nr.</abbr> 192</rs> vom<lb/>
<date>12. Juli</date> einen kleinen Beitrag von mir »<rs type="title">Zum sechzigsten Geburtstag<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_8315" ref="#fk__p_53580">Stefan Georges</rs></rs>«. In diesem Beitrag hat die Redaktion — außer<lb/>
anderen Entstellungen, die ich am Rande des beigefügten Exemplars<lb/>
zum Teil korrigiert habe — eine »Kürzung« vorgenommen, die ich<lb/>
Ihnen mitteilen muß. Der vierte Satz des letzten Absatzes lautete in<lb/>
meinem Manuskript: »Überzeitlich aus der Sprache schaffen und in<lb/>
der Zeit kämpfen, das schließt einander nicht aus; edelstes Beispiel:<lb/>
der Kampf, den <rs type="pers" ana="n_94550" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, der treueste Diener am Wort, gegen <seg type="insult">so<lb/>
ephemere Figuren wie <rs type="pers" ana="n_94551" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> und <rs type="pers" ana="n_94552" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> führt.« <seg type="spc">Alles</seg>, <seg type="spc">was<lb/>
hinter dem Semikolon steht</seg>, <seg type="spc">hat die Redaktion aus<lb/>
diesem Satze gestrichen</seg> — während nicht nur die linksradikale<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_28776">Neue Bücherschau</rs>‘ (Berlin), sondern sogar die bloß linksliberale<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_28777">Wahrheit</rs>‘ (Prag), wo der Beitrag gleichfalls erschien, jene Stelle gedruckt<lb/>
</p>
            <p ana="pr157500">
 hat. Ihre Weglassung in der Wiener <rs type="paper" ana="werk_28778">Arbeiter-Zeitung</rs> ist mir<lb/>
umso peinlicher, als dadurch das unmittelbar folgende <rs type="pers" ana="n_94553" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard-Zitat<lb/>
</rs>, das ich der ‚<rs type="self" ana="werk_28779">Fackel</rs>‘ verdanke, wie ein <seg type="insult">Zitat-Plagiat</seg>, und die<lb/>
Kritik, die ich daran übe, wie eine <seg type="insult">Krypto-Polemik</seg> gegen <rs type="pers" ana="n_94554" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
wirkt. Ob die <rs type="paper" ana="werk_28780">Arbeiter-Zeitung</rs> jene Stelle weggelassen hat, weil auch<lb/>
sie den Namen <rs type="pers" ana="n_94555" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nun preßwidrig findet, das weiß ich<lb/>
nicht; ich bin jedenfalls neugierig, ob sie sich morgen, am Jahrestag<lb/>
<seg type="insult">des Juli-Verbrechens</seg>, <seg type="insult">eines »wackeren« <RS pers="Johannes Schober" globID="name_203986">Polizeipräsidenten</RS></seg> erinnert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157501">
In höchster Achtung<lb/>
ergebenst:<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94556" ref="#fk__p_43532"><AUCTOR>Franz Leschnitzer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157503">
Sie tat es in einer Annonce. Später hat sich noch herausgestellt<lb/>
, daß der Autor die Redaktion auf den Satz,<lb/>
der ihm besonders wichtig war und auf den nach<lb/>
seiner Vermutung auch sie Wert legen würde, eigens<lb/>
hingewiesen hatte. Er drückte ihr nun sein Befremden<lb/>
aus; gleichwohl wurde die Wiederherstellung des textlichen<lb/>
 Sachverhalts unterlassen. Wer wollte zweifeln,<lb/>
daß die <rs type="paper" ana="werk_28781">Arbeiter-Zeitung</rs> befugt gewesen wäre, dem<lb/>
<rs type="inst">Landesgericht</rs> einen Akt von <seg type="insult">Hauszensur</seg> zum Vorwurf<lb/>
zu machen? Nunmehr legte der Anwalt des Autors<lb/>
in einem ausführlichen Schreiben der Redaktion das<lb/>
vielfach schwere Unrecht dar, das hier gegen eine<lb/>
geistige Tatsache und gegen das Recht eines Schriftstellers<lb/>
 verübt worden war. Ein privates Wort der<lb/>
Versicherung, daß sie mit dem <seg type="insult">Übergriff</seg> des einzelnen<lb/>
Redakteurs nicht einverstanden sei und ihr die Beschämung<lb/>
 einer öffentlichen Remedur zu erlassen bitte,<lb/>
hätte hingereicht. Sie erklärte sich solidarisch. Der<lb/>
<seg type="insult">Täter</seg> war der <seg type="insult"><RS pers="Otto König" globID="rs_1128">Kritiker</RS></seg>, dem die Setzmaschine ein Jahr<lb/>
zuvor die Blamage und ich den Berichtigungsprozeß<lb/>
erspart hatte. Der Autor klagte beim Zivilgericht,<lb/>
welches sich mit der <rs type="paper" ana="werk_28782">Arbeiter-Zeitung</rs> gegen den<lb/>
geistigen Arbeiter auf <seg type="insult">den kapitalistischen Standpunkt</seg><lb/>
stellte, daß eine Redaktion mit der Honorarzahlung<lb/>
alle Pflicht gegenüber dem Mitarbeiter erfüllt habe<lb/>
und daß es ihr Recht sei, an einem Manuskript<lb/>
jede Änderung, also auch eine gegen den Sinn,<lb/>
</p>
            <p ana="pr157503">
nach Belieben vorzunehmen. Befragt, warum die<lb/>
Änderung im gegenständlichen Falle erfolgt sei, gab<lb/>
der Vertreter der <rs type="paper" ana="werk_28783">Arbeiter-Zeitung</rs> »technische Gründe«<lb/>
an. Die Zeile, die meinen Namen nannte, hatte die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28784">Arbeiter-Zeitung</rs> ersparen müssen, weil ja sonst leicht<lb/>
in <seg type="insult">einem ihrer Operettenreferate oder noch üppigeren<lb/>
Gerichtssaalberichte aus der Welt der <foreign xml:lang="de-loc">Gspusis</foreign></seg> eine<lb/>
sinnstörende Kürzung aufgefallen wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157504">
<space/>Als ich dafür kämpfte, <seg type="insult">die <rs type="inst">Schutzpolizei</rs> der<lb/>
öffentlichen Meinung</seg> aus <seg type="insult">den Umstrickungen eines<lb/>
Erpressers</seg> zu befreien, als sie mir antwortete, sie<lb/>
hätte <seg type="insult">andere Sorgen</seg>, also lange vor der Aufraffung,<lb/>
mit der alles Versäumte nachgeholt wurde, weil der<lb/>
<seg type="insult">Dreck</seg> endlich sie selbst betraf, wurde von einem<lb/>
<seg type="insult">Parteikommis</seg> die Frage aufgeworfen, ob ich ein<lb/>
»Revolutionär« sei — von demselben <seg type="insult">Parteikommis</seg>,<lb/>
der hinterher die Stirn hatte, die Vertreibung <seg type="insult">des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94557" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> auf das sozialdemokratische Erfolgskonto<lb/>
zu buchen. Der Erfolg bleibt <seg type="insult">eine zeitgeschichtliche<lb/>
Groteske</seg> und stets wird ernstlich nur von der<lb/>
publizistischen Ehrenrettung des Einen, der allzuspät<lb/>
eingreifen durfte, niemals von der der Partei die<lb/>
Rede sein. Doch ob ich ein Revolutionär bin, wird<lb/>
ganz gewiß nicht von <seg type="insult">jenen armen Witzhaschern</seg><lb/>
entschieden werden, die seit Jahren von meinen<lb/>
satirischen Motiven leben und nur manchmal zu<lb/>
kurz kommen, wenn ihnen der Druckfehlerteufel<lb/>
<seg type="insult">meinen »<rs type="pers">jungen Springinsgeld</rs>«</seg> wieder auf einen<lb/>
<rs type="pers">Springinsfeld</rs> reduziert. (Denn solange ich nicht für<lb/>
<seg type="insult">meine Plagiatoren</seg> auch die Korrektur besorge, ist<lb/>
es nicht das wahre Leben.) Die Entscheidung, ob<lb/>
einer ein Revolutionär ist, habe ich schon im<lb/>
<date>Oktober 1926</date> »mehr von geistigen Taten abhängig<lb/>
gemacht als von der Approbierung durch <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Schlieferl</foreign> und<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Tinterl</foreign></seg>«, die ich bereits damals in jeglicher Gewandung<lb/>
erkannte. »Die Möglichkeit, <seg type="insult">ein Dummkopf in Reih<lb/>
und Glied</seg> zu sein« wollte ich zugeben, <seg type="insult">»disziplinierte<lb/>
Frechlinge«</seg> nannte ich ein Absurdum. Aber daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr157504">
sich danach Sozialdemokraten, die von mir gelernt<lb/>
 haben, <seg type="insult">den Kram der bürgerlichen Lebensformen<lb/>
</seg> satirisch zu betrachten, nicht schämten,<lb/>
<seg type="insult">den ältesten Ladenhüter bürgerlicher Gesinnung</seg>,<lb/>
den Vorwurf der <seg type="insult">Eitelkeit</seg> gegen mich zu verwenden<lb/>
 — diese Reaktion bewies deutlich, daß sie<lb/>
berechtigt waren, die Frage zu stellen, ob ich ein<lb/>
Revolutionär sei! Antworten werden die Arbeiterauditorien<lb/>
, wenn sie mich hören und wenn sie das<lb/>
<seg type="insult">Kaliber</seg> hören, das die Frage aufwerfen darf. Und<lb/>
mindestens glaube ich, daß ich, wenn schon kein<lb/>
Revolutionär, so doch ein Bürgerschreck bin — bis<lb/>
zu dem Grade, daß ich Revolutionäre in <seg type="insult">Bürger</seg> verwandle<lb/>
 und die <rs type="paper" ana="werk_28785">Arbeiter-Zeitung</rs> zur <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_28786">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs></seg>. Mehr als das: zur <RS pers="Johannes Schober"><rs type="inst" ana="name_202784" ref="#fk__p_46939"><seg type="insult">Polizeidirektion</seg></rs></RS>! Ist denn<lb/>
nicht, ohne daß ich das geringste dazu tat, nein,<lb/>
während ich nichts tat als dastehn und einen<lb/>
Kampf führen, in dem jeder Revolutionär, jeder<lb/>
fühlende Mensch zu mir treten mußte, an mir<lb/>
von vermeinten Bundesgenossen eben das verübt<lb/>
worden, wogegen ich kämpfte? <seg type="insult">Mißbrauch der Amtsgewalt<lb/>
</seg>, <seg type="insult">Lüge</seg>, <seg type="insult">Fälschung</seg> und <seg type="insult">Felonie</seg>! Ist es nicht<lb/>
gelungen, Zug um Zug zu beweisen, daß die<lb/>
Bundesgenossen nicht anders an mir gehandelt<lb/>
haben als der <seg type="insult">Feind</seg>? In Tagen, wo ich mich gegen<lb/>
<seg type="insult">Troglodyten</seg> wehrte und <seg type="insult">Hakenkreuzdrohungen</seg> mir<lb/>
ins Haus kamen, hatten <seg type="insult">Bureaukraten</seg>, die die Jugend<lb/>
zu organisieren behaupten, <seg type="insult">andere Sorgen</seg>; mußte<lb/>
ich den Arbeitern im Inseratenwege bekanntgeben,<lb/>
daß ein volkstümliches Lied erschienen sei; mußte<lb/>
ich mit der Qual widersprechender Empfindungen,<lb/>
die den Stand so schwer macht, zugleich für jede<lb/>
Regung gegen den <seg type="insult">Feind</seg> dankbar sein und die<lb/>
kalte Schulter eines Verhaltens spüren, dessen psychologische<lb/>
 Wurzel eben in der <seg type="insult">Feindeswelt</seg> lag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157505">
<space/>Aber zum Trost, zur Erkenntnis der Menschen,<lb/>
die so an mir gehandelt haben, wiewohl ich nichts<lb/>
für mich und alles für den gemeinsamen Zweck von<lb/>
</p>
            <p ana="pr157505">
ihnen wollte, bewahre ich einen Satz, mit dem die<lb/>
<seg type="insult">Sorte</seg> ein für allemal gezeichnet ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157507">
<seg type="spc">Ob sie echt und wahr</seg>, <seg type="spc">oberflächlich und verlogen<lb/>
sind</seg>, <seg type="spc">das erkennt man daraus</seg>, <seg type="spc">wie sie zu <rs type="pers" ana="n_94558" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
stehen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157509">
Dieses von einem Herzen diktierte Wort der <seg ana="Arbeiter-&#10;Zeitung"/> über ihre Leute, dieses Wort, das mich<lb/>
einmal dafür entschädigt hat, daß ich noch früher<lb/>
ein <seg type="insult">Verleumder</seg> war — es würde mir zwar heute<lb/>
kaum gelingen, es auch nur unter »<rs type="title">Mitteilungen<lb/>
aus dem Publikum</rs>« in die <rs type="paper" ana="werk_28788">Arbeiter-Zeitung</rs> zu<lb/>
lancieren und ich glaube, es wäre zum sechzigsten<lb/>
Geburtstag <rs type="pers" ana="n_94559" ref="#fk__p_53580">Georges</rs> gestrichen worden, weil es eben<lb/>
nur zu meinem fünfzigsten gepaßt hat. Aber ich<lb/>
halte mich an das Wort, und einmal als »Wertmesser<lb/>
der Literaten« eingesetzt, beharre ich dabei, daß ich<lb/>
es auch für die der <rs type="paper" ana="werk_28789">Arbeiter-Zeitung</rs> bin, und wenn<lb/>
ich ihr so nicht gefallen sollte, wird sie doch nicht<lb/>
leugnen können, daß ich auch ihr gegenüber in<lb/>
bestem Glauben handle, ich, von dem sie doch<lb/>
gesagt hat, ich hätte »nicht eine einzige Zeile geschrieben<lb/>
, die nicht innerstem Antrieb entsprungen<lb/>
wäre«. Es ist unerläßlich geworden, daß sie als<lb/>
Ausdruck des Parteiwillens zu diesem Zwiespalt<lb/>
Stellung nimmt, damit einmal klar herausgesagt<lb/>
werde, ob man es vorzieht, meinen Mut der proletarischen<lb/>
 Sache dienen zu lassen oder <seg type="insult">sein subalternes<lb/>
Mütchen</seg> an mir zu kühlen. Jenes wird nie von diesem<lb/>
abhängen. Aber mein Mut wird sich auch zu<lb/>
der Forderung erheben, daß unter Verzicht auf<lb/>
<seg type="insult">Schmutzereien</seg>, die den gemeinsamen Kampf beflecken<lb/>
, endlich das Bekenntnis abgelegt wird, man<lb/>
sei bereit, mit dem <seg type="insult">Geschmeiß</seg> <foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> zu machen<lb/>
statt sich mit ihm nach <seg type="insult">dem Muster aller bürgerlichen<lb/>
Ehrenkomments</seg> solidarisch zu erklären. Die Ablehnung<lb/>
<seg type="insult">dieser verhängnisvollsten Erbschaft des bürgerlichen<lb/>
Geistes</seg>, <seg type="insult">dieser Vereinsehre</seg>, in deren Zeichen jede<lb/>
</p>
            <p ana="pr157509">
<seg type="insult">Lumperei</seg> gedeckt wird — das ist die Tat, zu der<lb/>
ich der Jugend Mut von meinem Mute machen will,<lb/>
gegenüber den <seg type="insult">Befriedigten</seg>, die auf den Errungenschaften<lb/>
 Siesta halten und darum von denen, die<lb/>
ein Ideal unzufrieden macht, verlangen, daß sie bloß<lb/>
<seg type="insult">Disziplin</seg> halten oder auf deutsch: das Maul! Aber<lb/>
gerade, weil Sie fühlen und wissen, wie wertvoll<lb/>
das Errungene ist, werden Sie nicht dulden, daß es<lb/>
zum Vorwand mißbraucht wird, geistigere Begierde<lb/>
zu ersticken. Ihr sozialistischer Drang kann jeden<lb/>
einzelnen von Ihnen vermögen, sein Leben für<lb/>
die Rettung tuberkulöser Kinder zu opfern, aber<lb/>
keinen einzigen zu der Sympathie mit <seg type="insult">einer bureaukratischen<lb/>
 Machtverfügung</seg>, die auf den Resultaten der<lb/>
Gesundheitsfürsorge oder des Mieterschutzes lebenswichtige<lb/>
 Ansprüche des antibürgerlichen Denkens abweist<lb/>
. Was mir widerfahren ist, sei Ihnen, so schmerzhaft<lb/>
Sie es mit mir empfinden mögen, nur der Stachel, der<lb/>
Sie antreibt, die Dinge zum Besseren zu wenden und<lb/>
es zu ändern, daß <seg type="insult">die überlebten Formen der Machtspielerei<lb/>
</seg> sich dort im wahren Sinne des Wortes<lb/>
einbürgern konnten, wo sie bloß zu vermuten dem<lb/>
revolutionären Glauben Lästerung bedeutet. Mein<lb/>
Fall sei der Wink, <seg type="insult">diese Ungeistigkeit</seg> überall<lb/>
aufzuscheuchen und ihr, uneingeschüchtert durch<lb/>
<seg type="insult">bureaukratische Drohung</seg>, mit dem Unwillen zu begegnen<lb/>
, der sozialistischer ist als <seg type="insult">Disziplin</seg>. Sie sind<lb/>
noch verdammt, einer Menschheit anzugehören, deren<lb/>
<seg type="insult">kapitalistischer Hochflug</seg> die Marke »Persil« zum<lb/>
Himmelszeichen erhoben hat. Aber wenn Sie in der<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_41449">Zeitung</rs> Ihrer Partei ein Wort der Befremdung über<lb/>
<seg type="insult">solches Zeitsymptom</seg> finden, so halten Sie ihr nur unerschrocken<lb/>
 vor, daß der <seg type="insult">Fortschritt</seg> der Himmelsschrift<lb/>
sogar ihren Annoncenteil erreicht hat; fragen Sie<lb/>
sie, ob <seg type="insult">diese Gleichzeitigkeit von Kulturkritik und<lb/>
kommerzieller Anpassung</seg> mehr für die Unabhängigkeit<lb/>
 des redaktionellen oder des administrativen<lb/>
Teiles zeuge, und sagen Sie ihr, daß <seg type="insult">dieser</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157509">
<seg type="insult">Zwiespalt</seg> abscheulicher sei als das klare Persil am<lb/>
Himmel! Werden Sie ungeduldig, wo <seg type="insult">das ruhige<lb/>
Abwägen der Gegebenheiten und Möglichkeiten</seg><lb/>
betrieben wird! Und wenn Ihnen dann wieder in<lb/>
<seg type="insult">flachster Begeisterung</seg> für einen <seg type="insult">technischen Fortschritt<lb/>
</seg>, der so überwältigend ist, daß er vom <seg type="insult">geistigen<lb/>
Rückschritt</seg> stündlich überholt wird, der Leitartikler<lb/>
davon schwärmt, daß Nordpolflieger die Hilfe einer<lb/>
in Erbarmen geeinten Menschheit durch das All<lb/>
herbeirufen können — so fragen Sie ihn als Sozialisten,<lb/>
die Sie sind, ob der <seg type="insult">Fortschritt</seg> auch jedem, der in<lb/>
Lebensnot verreckt, ohne sein Lebtag aus seinem<lb/>
Hundeloch herausgekommen zu sein, einen Funkapparat<lb/>
 garantiert, und ob im Gebrauchsfalle die<lb/>
Menschheit zur Rettung herbeieilen würde! Lernen Sie<lb/>
Verachtung für <seg type="insult">die sozialistisch verkappten Emissäre<lb/>
der alten Geisteswelt</seg>, die Ihren Hunger mit <seg type="insult">den mitgebrachten<lb/>
 Brocken</seg> abspeisen möchten und <seg type="insult">optimistische<lb/>
 Gemeinplätze</seg> zur Siedelung empfehlen.<lb/>
Und wenn Ihrem Ungestüm entgegengehalten wird,<lb/>
daß die Probleme der leiblichen Wohlfahrt erst unter<lb/>
Dach gebracht werden müssen und daß diese Sorge<lb/>
alles Kulturverlangen zum <seg type="insult">Übermut</seg> stemple, so<lb/>
mißtrauen Sie <seg type="insult">einer Führung</seg>, die das <foreign xml:lang="la">primum vivere</foreign><lb/>
so banausenhaft traktiert, daß hinter diesem Primat<lb/>
keine höhere Verheißung mehr sichtbar wird als <seg type="insult">die<lb/>
lässige Hand</seg>, die die <seg type="insult">Reste vom Tische der bürgerlichen<lb/>
 Kultur</seg> verabreicht — ein <seg type="insult">Ersatz</seg>, dem wir den<lb/>
Verzicht vorziehen; ein <seg type="insult">Trost</seg>, mit dem verglichen<lb/>
die gefühlte Tragik dieser Erdgebundenheit Erhebung<lb/>
wäre. Mißtrauen Sie schon der Sprache, die Ihnen<lb/>
so vordergrundhaft die sozialen Dinge schlichtet!<lb/>
Die Meinung täusche nicht über <seg type="insult">die bürgerliche Denkform<lb/>
</seg>, die in jedem <seg type="insult">Tonfall</seg> zu fassen ist; über eine<lb/>
<seg type="insult">Unwesenhaftigkeit</seg>, die doch nur des liberaleren Pulses<lb/>
entbehrt, den <seg type="insult">der Kampfstil der Älteren</seg> besaß. Aus<lb/>
<seg type="insult">diesem Geist</seg> würde die Welt, auch wenn sie ihm<lb/>
längst das Dach überm Kopf verdankte, um keinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr157509">
Zoll fortbewegt! Es gilt, vor <seg type="insult">dieser Entwicklungsbureaukratie<lb/>
</seg> auf der Hut zu sein; aber Ihre Sache<lb/>
ist es nicht, sich gleich mir von ihr das Leben<lb/>
vergällen zu lassen. Ich freilich muß sie mit allem,<lb/>
was sie mir angetan hat, mit <seg type="insult">allen ihren Gegebenheiten<lb/>
 und Möglichkeiten</seg> einbeziehen in <seg type="insult">den Bereich<lb/>
des Unerträglichen, des unverrückbar Hiesigen</seg>, das<lb/>
mich nicht mehr dauernd umgeben darf, wenn mich<lb/>
noch das Betreten dieser Insel beglücken soll. Ich habe<lb/>
mehr Nächte hindurch als <rs type="pers" ana="n_94560" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> gehaßt und<lb/>
dieser Haß hat mich jung erhalten und bereit zur<lb/>
Liebe einer Menschheit, die ich vergebens in <seg type="insult">diesem<lb/>
Zerrbild</seg> suche. Aber die Menschheit ist es, was ich<lb/>
im tiefsten Grunde bejahe, nicht die Nation, der ich<lb/>
im tiefsten Grunde abgeneigt bin, und da gilt<lb/>
keineswegs, daß ich zu <seg type="insult">jenen Raunzern</seg> gehöre, von<lb/>
denen es immer begütigend heißt, daß sie ja doch nur<lb/>
das <seg type="insult">Österreichertum</seg> tadeln, weil verirrte Liebe ihr<lb/>
ganzer Zorn ist. Ja, <foreign xml:lang="de-loc">Schmarren</foreign>! <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_94561" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> aus<lb/>
Schweineschmalz!</seg> »Aus Tod wird Tanz, aus Haß<lb/>
wird <foreign xml:lang="de-loc">Gspaß</foreign>« meint <seg type="insult">das österreichische Antlitz des<lb/>
fidelen Henkers</seg>. Aber so invertieren wir nicht!<lb/>
Liebe zu <seg type="insult">einer Nation</seg>, deren <seg type="insult">Bodenständigste</seg> einen<lb/>
<seg type="insult">Schlächter</seg>, der vom <seg type="insult">Menschenmord</seg> freigesprochen<lb/>
ward, mit dem Ruf umjauchzten: »Heil! Wir essen<lb/>
nur noch <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8316" ref="#fk__p_59095">Wagner-Würstel</rs></rs>!« Nein, <seg type="insult">aller Unrat dieser<lb/>
Örtlichkeit</seg> hat sich mir immer und heute mehr als je<lb/>
in den <seg type="insult">Phäakalien</seg> offenbart, die mit einer Unbefangenheit<lb/>
 ohnegleichen der Welt dargeboten werden, während<lb/>
ich vor Scham versinken möchte, tiefbewußt, daß<lb/>
die <seg type="insult">Vögel</seg>, die ihr eigenes Nest beschmutzen, doch<lb/>
nur die sind, die darin nichts als das <seg type="insult">Geschäft der<lb/>
Verdauung</seg> leisten. Und <seg type="insult">meine Landsleute</seg> können<lb/>
es von mir noch erleben — aber diesen letzten Streich<lb/>
behalte ich mir vor —, daß ich vor aller Welt bekenne<lb/>
, wo anders sei sogar das Rindfleisch besser!<lb/>
Wenn ich das ausgesprochen haben werde, wird man<lb/>
zugeben, daß der <rs type="pers">Timon von Athen</rs> ein <seg type="insult">Lokalpatriot</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157509">
gegen mich war. Aber mein Haß, er hat vielleicht doch<lb/>
etwas hervorgebracht, was den Zukunftsfähigen <seg type="insult">dieser<lb/>
Region</seg> nützen kann, wenigstens durch das Beispiel<lb/>
der Verantwortung, mit der der Einzelne einer Vielheit<lb/>
 gegenüberstand, deren Haß noch weit größer<lb/>
war. Denn in diesem Haß hat sich nach zehn Jahren<lb/>
der Freiheit der Begriff von <seg type="insult">bürgerlicher Einheitsliste</seg><lb/>
so erfüllt, daß er noch die Gegenpartei erfaßte.<lb/>
Mögen Sie in dieser so wirken, daß ihr selbst<lb/>
nutzbringend ein moralischer Schauder davon verbleibe<lb/>
, wie sie an dem Fall eines Kämpfers für die<lb/>
Sache der Freiheit in <seg type="insult">die heillose Verbindung mit<lb/>
allem Bürgerlichen</seg> geraten war. Mir aber bleibt nach<lb/>
dieser dreißigjährigen Niederlage, die alle Jüngeren<lb/>
ermutigen könnte, die Parole: Ich kenne keine<lb/>
Parteien mehr, ich kenne nur <seg type="insult">Österreicher</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43831">
               <persName>Gundolf, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1880-6-20</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-7-12</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3824</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53681">
               <persName>Stinnes, Hugo jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1897-10-16</date>
                  <place>Mühlheim/Ruhr</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1982-3-10</date>
                  <place>Mühlheim/Ruhr</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46782">
               <persName>Jaurès, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1859-9-3</date>
                  <place>Castres (Dép. Tarn)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-7-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18819</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48059">
               <persName>Friedrich August III., König von Sachsen</persName>
               <birth>
                  <date>1865-5-25</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-2-18</date>
                  <place>Sibyllenort</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">letzter König von Sachsen (1904-1918)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51970">
               <persName>Radetzky, Johann Josef Wenzel Graf von Radetz</persName>
               <birth>
                  <date>1766-11-02</date>
                  <place>Trebnitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-01-05</date>
                  <place>Mailand</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41506">
               <persName>Mataja, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1877-03-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-01-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39096</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58212">
               <persName>Ittner (Strumpf- und Wirkwaren)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52783">
               <persName>Guitry, Sacha</persName>
               <birth>
                  <date>1885-1-21</date>
                  <place>St Petersburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-7-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17536</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41537">
               <persName>Meixner, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-24</date>
                  <place>Oberhollabrunn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-5-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">19., Silbergasse 20</note>
               <note type="comment">Hofrat, Bezirksgerichtsvorstand</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53600">
               <persName>Zweig, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-22</date>
                  <place>Petropolis, Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45705">
               <persName>Fischer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1896-8-22</date>
                  <place>Karlsbad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-3-16</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38133</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56914">
               <persName>Scholz, August</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-8-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">August Scholz sen.</note>
               <note type="comment">evtl. Vater von August Scholz *6.12.1898 +18.9.1971 ??</note>
               <note type="comment">evtl.: Kassier, 6., Millergasse 8</note>
               <note type="comment">Leiter der Wiener Volksbuchhandlung</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49337">
               <persName>Tieck, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1773-5-31</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1853-4-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4132</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47263">
               <persName>Krupnik, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1877-11-5</date>
                  <place>Trzowitz/Polen</place>
               </birth>
               <occupation>Kaufhausbesitzer</occupation>
               <note type="comment">7., Kaiserstr. 111-115</note>
               <note type="comment">verh. 1909 mit Olga Tausend</note>
               <note type="comment">Emigration 1938 New York, 1947 Palästina</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51548">
               <persName>Pleyl, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1902-3-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1989-8-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">Sozialdemokrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39017">
               <persName>Kun, Béla</persName>
               <birth>
                  <date>1886-2-20</date>
                  <place>Szilágycsek/Siebenbürgen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-30</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19835</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54183">
               <persName>Mann, Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1875-6-6</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-8-12</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12176</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59095">
               <persName>Wagner, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1878-2-23</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-8-11</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Fleischhauer</occupation>
               <note type="comment">Mordprozeß in Graz 18.9.28, Freispruch; "Wagner-Würstel"; NFP 20.09.1928, Seite 9</note>
               <note type="comment">Mordopfer Prof. Dr. August Langbauer (Schwager)</note>
               <note type="comment">Söhne Rudolf und Karl</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21029</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26572</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44178">
               <persName>Galilei, Galileo</persName>
               <birth>
                  <date>1564-2-15</date>
                  <place>Pisa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1642-1-8</date>
                  <place>Arcetri bei Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54030">
               <persName>Haecker, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1879-06-04</date>
                  <place>Eberbach/Württ.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-04-09</date>
                  <place>Ustersbach/Augsburg</place>
               </death>
               <occupation>Kulturphilosoph</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38322</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57640">
               <persName>Carl, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1789-11-7</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-8-14</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Freiherr von Bernbrunn</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42804">
               <persName>Fischer, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1899-7-3</date>
                  <place>Komotau, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-7-31</date>
                  <place>Feistritz, Steiermark</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pseud. Peter Wieden, Pierre Vidal</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39103">
               <persName>Berisch, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1872</date>
               </birth>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1920 mit Heinz Goldberg Dir. des Neuen Volkstheaters Berlin, Köpenicker Straße</note>
               <note type="comment">1929: Berlin, Kurfürstendamm 146</note>
               <note type="comment">1907/08 Inspizient in Mannheim</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50561">
               <persName>Nechledil</persName>
               <note type="comment">Franz Lehár, Nechledil-Marsch</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42886">
               <persName>Piscator, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-17</date>
                  <place>Ulm-Greifenstein/Hessen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-3-30</date>
                  <place>Starnberg</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9284</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43532">
               <persName>Leschnitzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1905-02-12</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-05-16</date>
                  <place>Berlin-Ost</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38984</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43840">
               <persName>Hopp, Friedrich Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1789-08-23</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1869-06-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">mit Nestroy in Eine Wohnung zu vermieten, 1837</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/55047</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49911">
               <persName>Bunzl, Max Alois</persName>
               <birth>
                  <date>1909-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-10-20</date>
                  <place>Lugano</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <note type="comment">stud. phil. in München</note>
               <note type="comment">aus der Papier-Dynastie Bunzl &amp; Biach</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51564</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>