<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08753.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08752.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08754.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Heimkehr und Vollendung, in: Fackel Heft 22, Nr. 546, 1920, S. 1-3</title>
            <title type="iso-date">1920-07-01</title>
            <title type="id">tid_08753</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">546</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-546_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/546,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Heimkehr und Vollendung</head>
            <p ana="pr116069">
<space/><B>Tod aus Freude über die Heimkehr des Gatten aus der<lb/>
Gefangenschaft.</B> Die Tischlersgattin <rs type="pers" ana="n_71672" key="#fk__p_38204">Anastasia Kolochy</rs>, Hernals,<lb/>
Gschwandtnergasse <abbr>Nr.</abbr> 28, erhielt vor einigen Tagen von ihrem<lb/>
Gatten, der seit fünf Jahren in russischer Gefangenschaft schmachtete<lb/>
und für tot gehalten wurde, aus Prag ein Telegramm, worin er ihr<lb/>
mitteilte, daß er sich auf der Heimreise befinde. Die übergroße<lb/>
Freude über die bevorstehende Ankunft ihres Mannes brachte der<lb/>
Frau den plötzlichen Tod. Ein Herzschlag bereitete ihr ein jähes<lb/>
Ende. Als der Gatte nach Hause kam, fand er seine Frau auf der Bahre.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Heult, heult, heult, heult! O ihr seid All’ von Stein!</l>
<l>Hätt’ ich eu’r Aug’ und Zunge nur, mein Jammer</l>
<l>Sprengte des Himmels Wölbung! — Hin auf immer!</l>
<l>Ich weiß, wenn Einer tot und wenn er lebt:</l>
<l>Tot wie die Erde. Gebt ’nen Spiegel her;</l>
<l>Und wenn ihr Hauch die Fläche trübt und streift,</l>
<l>Dann lebt sie.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Ist dies das verheißne Ende?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Sinds Bilder jenes Grau’ns?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Brich, Herz, ich bitt’ dich, brich!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Brich, Welt, vergeh!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Wie dunkel ist es hier!«</l>
</lg>
            <p ana="pr116079">
<space/>Von allen Vollendungen dieses Weltuntergangs<lb/>
könnte diese die vollkommenste sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116080">
<space/>Der Krieger, der seinen Vater umgebracht hat:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Wie wird die Mutter um des Vaters Tod</l>
<l>Mich schelten, und sich nie zufrieden geben!«</l>
</lg>
            <p ana="pr116084">
<space/>Der Krieger, der seinen Sohn umgebracht hat:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Wie wird mein Weib des Sohnes Mord in Tränen</l>
<l>Ertränken, und sich nie zufrieden geben!«</l>
</lg>
            <p ana="pr116088">
<space/>Hier überbietet es sich noch im Wechsel der<lb/>
Bahren, der geglaubten und der wirklichen. Nur<lb/>
spricht kein milder König dazu:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Wie wird das Volk dem König dieses Elend</l>
<l>Verargen, und sich nicht zufrieden geben!«</l>
</lg>
            <p ana="pr116092">
<space/>Und wenn sie alles Leid der so verarmten<lb/>
Erde verantworten könnten — dies Freudenfest nicht!<lb/>
War mit dem Ultimatum aller Tod beschlossen, der<lb/>
eine Herzschlag hätte abgemahnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116093">
<space/>Wie muß sie den Tod des Gatten erlebt haben,<lb/>
da sie so an seiner Belebung starb!<lb/>
</p>
            <p ana="pr116094">
<space/>Doch um die Symmetrie in den Maßen der<lb/>
Welttragödie zu vollenden, die ihre <seg type="insult">Täter</seg> uns vergessen<lb/>
 machen möchten — wir wollten es, wenn <seg type="spc">sie</seg><lb/>
nur eingedenk blieben bis ans Ende ihrer Tage —,<lb/>
müßten <seg type="spc">sie</seg> zur Stelle sein, die Könige, und wären<lb/>
sie aus dem Tod und der Verbannung zurückzuholen,<lb/>
um solchem Schauspiel beizuwohnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116095">
<space/>Sie, die zu viel Liebe zerrissen haben und zu<lb/>
viel Trennung bereitet; die uns für widerstandsfähiger<lb/>
gehalten haben als uns Gott gewollt hat; die zu viel<lb/>
den Leibern zugemutet haben, zu viel dem Verstand auch<lb/>
und der Ehre, und zu viel den Herzen. Sie<lb/>
müssen es sehen, was sie nur getan haben,<lb/>
weil sie es sich nicht vorstellen konnten; denn sie<lb/>
können es noch immer nicht. Zusamt <seg type="insult">ihren Feldherren<lb/>
, Staatsmännern und Preßbuben</seg> fortleben mit<lb/>
diesem Bild! Gram um diesen Hingang, Freude<lb/>
über diese Heimkehr, Erlebnis endlicher Vollendung:<lb/>
die Herzen, die es noch waren, würden zu schlagen<lb/>
aufhören.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>