<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06589.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06588.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06590.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Selbstverständlich, in: Fackel Heft 15, Nr. 393, 1914, S. 9-10</title>
            <title type="iso-date">1914-03-01</title>
            <title type="id">tid_06589</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">393</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-393_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/393,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Selbstverständlich</head>
            <p ana="pr89303">
<space/>In die zweite Gruppe fallen Ausgaben für die Presse. Unter<lb/>
diesem Titel wurden insgesamt 505.000 K ausgegeben, und zwar für<lb/>
Abonnements 2000 <abbr>K.</abbr>, für Inserate 7000 K und für Pauschalien<lb/>
456.000 <abbr>K.</abbr> In dieser Summe figuriert die österreichische und ausländische<lb/>
 Presse mit 176.000 <abbr>K.</abbr> (<seg type="spc">Es ist selbstverständlich</seg>, <seg type="spc">daß<lb/>
die</seg> »<rs type="paper" ana="werk_20014"><seg type="spc">Neue Freie Presse</seg></rs>« <seg type="spc">in gar keiner wie immer gearteten<lb/>
Beziehung zu diesem Unternehmen gestanden ist</seg>. (<abbr><seg type="spc">Anm</seg>.<lb/>
d. <seg type="spc">Red</seg>.</abbr>) und —<lb/>
</p>
            <p ana="pr89305">
<space/>Warum ist das selbstverständlich? Das ist gar nicht selbstverständlich<lb/>
. Es ist möglich — möglich ist alles —, es ist vielleicht<lb/>
wahr, aber selbstverständlich ist gar nichts. Wenn es selbstverständlich<lb/>
 wäre, dann wäre es eben selbstverständlich und<lb/>
müßte nicht gesagt werden. Daß es gesagt wird, beweist, daß es<lb/>
nicht selbstverständlich ist, und logischer Weise müßte die Verwahrung<lb/>
 lauten: »Es ist auffallend, aber es läßt sich leider nicht<lb/>
leugnen, daß die <rs type="paper" ana="werk_20015">Neue Freie Presse</rs> in gar keiner wie immer<lb/>
gearteten Beziehung zu diesem Unternehmen gestanden ist. <abbr>Anm.<lb/>
d. Red.</abbr>« Das wäre ehrlich, während die Selbstverständlichkeit der<lb/>
Ausnahme bloß die Selbstverständlichkeit der Regel bestätigt und<lb/>
den allgemeinen Verdacht anerkennt, von dem man nur in dem<lb/>
gegebenen Fall abzusehen bittet. Selbstverständlich wäre nur eines.<lb/>
Daß man sich entschließt, an die Spitze des <rs type="paperRef" ana="werk_20016">Blattes</rs> und ohne erst<lb/>
jeden Einzelfall abzuwarten, die Erklärung zu setzen: »Es ist selbstverständlich<lb/>
, daß die <rs type="paper" ana="werk_20017">Neue Freie Presse</rs> in gar keiner wie immer<lb/>
gearteten Beziehung zu irgendeinem Unternehmen steht.« Aber<lb/>
das wäre wieder nur selbstverständlich und absolut nicht möglich.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>