<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08010.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08009.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08011.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Man promeniert, politisiert, man knabbert Süßigkeiten, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 124-127</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_08010</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0124.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,124</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Man promeniert, politisiert, man knabbert Süßigkeiten</head>
            <p ana="pr106932">
<space/>Am <seg type="insult">Weltuntergangstag</seg> kann es sogar passieren, daß eine<lb/>
Behörde den Mut aufbringt, eine <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_21276">Zeitung</rs></seg>, die den Weltuntergang<lb/>
 in Abrede stellen wollte und durch einen <seg type="insult">Humoristen</seg> <seg type="insult">gute<lb/>
Laune</seg> verbreiten ließ, der <seg type="insult">Lüge</seg> zu beschuldigen. Solcher Mut<lb/>
soll dem <rs type="inst">Regierungskommissariat von Lemberg</rs> nachgerühmt<lb/>
werden, das aller zornigen Verachtung, die sich bis zu dieser trüben<lb/>
Stunde gegen die <rs type="paper" ana="werk_21277">Neue Freie Presse</rs> angesammelt hat, in einer<lb/>
denkwürdigen Zuschrift Luft machte, die bebend und nur noch mit<lb/>
<seg type="insult">dem parisitären Stolz auf einen amtlichen Beitrag</seg> eingesteckt<lb/>
wurde. <seg type="insult">Der grauslichste von allen Wohlstandsplauderern</seg>, deren<lb/>
<seg type="insult">von jedem Trommelfeuer verschonte Sonnigkeit</seg> <seg type="insult">ein <rs type="inst">Kriegspressequartier<lb/>
</rs> und unser aller Elend</seg> überglänzen darf, war nach<lb/>
Lemberg geschickt worden, um von dort — Datum »Anfang<lb/>
</p>
            <p ana="pr106932">
August, Russische Grenze«, vor der <seg type="insult">solche Sorte</seg> in <seg type="insult">angestammtem<lb/>
 Respekt</seg> verharrt — schäkernd zu melden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr106934">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man promeniert großstädtisch korsomäßig durch die<lb/>
Ulica Karola Ludwika, sitzt gründlich im <rs type="inst">Café Roma</rs>, liest Zeitungen<lb/>
der verschiedensten Richtungen und Sprachen, politisiert leidenschaftlich<lb/>
 und erbittert und knabbert dabei angenehme Süßigkeiten<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/> in Lemberg, wo genug Butter und Erdäpfel vorhanden<lb/>
sind, <seg type="spc">kann man es sich schon erlauben</seg>, in die Zukunft<lb/>
hinein zu politisieren. Was auch zu den nicht zu unterschätzenden<lb/>
Vorteilen einer guten Approvisionierung gehört <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr106936">
<space/>Und <seg type="insult">derselbe Plauderjunge</seg>, der auch kurz vorher aus der<lb/>
Krönungsstadt Preßburg eine <seg type="insult">Freßburg</seg> gemacht haben soll, fährt,<lb/>
<seg type="insult">den muntern Kopf</seg> wiegend, fort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr106938">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> man promeniert, man politisiert, man knabbert Süßigkeiten <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr106940">
<space/>Darauf erschien eine amtliche Erklärung, die, ein Kriegsdokument<lb/>
 allerersten Ranges, wie die wiedereingeführte Prügelstrafe<lb/>
 durchs <seg type="insult">Hinterland</seg> klatschte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr106942">
<space/>Bezugnehmend auf den in der <rs type="paperRef" ana="werk_41394">Nummer 19028 vom<lb/>
<date>12. August 1917</date></rs> der »<rs type="paper" ana="werk_21278">Neuen Freien Presse</rs>« unter der Aufschrift<lb/>
»<rs type="title">Juliabend in Lemberg</rs>« erschienenen Artikel des Herrn <rs type="pers" ana="n_67953" ref="#fk__p_49300">Ludwig<lb/>
<seg type="spc">Hirschfeld</seg></rs> erlaube ich mir im Interesse der <seg type="spc">Wahrheit</seg> um<lb/>
die Veröffentlichung nachstehender Zeilen höflichst zu ersuchen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr106943">
<space/>Ich weiß nicht, wie lange Herr <rs type="pers" ana="n_67954" ref="#fk__p_49300">Ludwig Hirschfeld</rs> in Lemberg<lb/>
geweilt und wo er die in seinem Artikel wiedergegebenen Eindrücke<lb/>
gewonnen hat; das eine scheint jedoch sicher zu sein, daß die<lb/>
Prämissen, auf denen er seine Schlüsse aufgebaut hat, von Grund<lb/>
aus falsch sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106944">
<space/>Ebensowenig wie der Charakter der Stadt Wien nach dem<lb/>
Ringstraßenkorso und dem Treiben im <rs type="inst">Grabencafé</rs>, kann auch die<lb/>
Stimmung der Stadt Lemberg nach dem auf der Karl Ludwigstraße<lb/>
und im <rs type="inst">Café Roma</rs> sich abspielenden Leben beurteilt werden. Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67955" ref="#fk__p_49300">Ludwig Hirschfeld</rs> behauptet nun, daß die Stadt ihre gute Laune<lb/>
bewahrt hat, daß der ganze Kriegsrummel an der Stadt vorüberfließt<lb/>
und daß sie nichts aus der gewohnten Stimmung bringen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106945">
<space/>Um dies genau beurteilen zu können, müßte Herr <rs type="pers" ana="n_67956" ref="#fk__p_49300">Hirschfeld</rs><lb/>
nicht nur die Karl Ludwigstraße und das <rs type="inst">Café Roma</rs>, sondern auch<lb/>
andere nicht weit entfernte Straßen besuchen, und da würde er sich<lb/>
schnell vom Gegenteil dessen, was er behauptet, überzeugen. Leerstehende<lb/>
 Häuser, geschlossene Kaufläden, eingestellter Betrieb der<lb/>
meisten Werkstätten, Stillstand auf jedem Gebiete des öffentlichen<lb/>
Lebens — <seg type="spc">allgemeine Armut und Elend</seg> — das sind<lb/>
Merkmale, die Lemberg seit drei Jahren kennzeichnen und ihm ihren<lb/>
Stempel aufgedrückt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106946">
<space/>Herr <rs type="pers" ana="n_67957" ref="#fk__p_49300">Hirschfeld</rs> spricht von einem guten und reichlichen Leben<lb/>
in Lemberg, welches darin besteht, daß im <rs type="inst">Café Roma</rs> angenehme<lb/>
Süßigkeiten geknabbert werden, daß das Wort Saccharin nach wie<lb/>
vor ein ausschließlicher Apothekerbegriff ist, daß genug Butter und<lb/>
Erdäpfel, überhaupt alles, was man braucht und sogar noch etwas<lb/>
mehr vorhanden ist. Leider verhält sich die Sache <seg type="spc">ganz anders</seg>.<lb/>
Über 130.000 Einwohner sind auf die staatliche Notstandsaktion<lb/>
angewiesen, über 26.000 Personen werden täglich in den städtischen<lb/>
Kriegsküchen, größtenteils unentgeltlich verpflegt, 4000 Kinder in<lb/>
schulpflichtigem Alter müssen seitens der Stadtverwaltung volle<lb/>
Verpflegung erhalten, da sie sonst dem Hungertode preisgegeben<lb/>
wären, an den Peripherien der Stadt wird seitens des <rs type="inst"><abbr>k. u. k.</abbr> Stadtkommandos<lb/>
</rs> die Volksspeisung im großen Maßstabe betrieben, Fahrküchen<lb/>
 verabreichen dort täglich an die hungernde Bevölkerung<lb/>
warme Speisen, eine unentgeltliche, speziell für Mittelschüler<lb/>
eingerichtete Küche weist eine Tagesfrequenz von zirka 800 Knaben auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106947">
<space/><seg type="spc">Tausende in Lumpen gehüllte <seg type="ELIDASH">Frauengestalten</seg> und<lb/>
Kindergestalten</seg>, die stundenlang vor den Volksküchen warten,<lb/>
um einen Teller warmer Suppe zu erhalten, tausende Mütter, die die<lb/>
Warteräume der Vereine für Säuglingsschutz füllen, <seg type="spc">um einen<lb/>
Tropfen Milch für ihre Säuglinge zu erhalten</seg>, sind<lb/>
Erscheinungen, die das hier tatsächlich herrschende Leben kennzeichnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106948">
<space/>Es mag ja sein, daß hie und da gegen gutes Geld all die<lb/>
Leckerbissen, die Herr <rs type="pers" ana="n_67958" ref="#fk__p_49300">Hirschfeld</rs> angeblich zu bewundern Gelegenheit<lb/>
hatte, zu haben sind — — — — Daraus jedoch Schlüsse auf die auf dem<lb/>
Gebiete der Approvisionierung hier herrschenden Zustände zu ziehen,<lb/>
ist jedenfalls unzulässig. Von einem Überfluß an Nahrungsmitteln<lb/>
kann aber dort nicht gesprochen werden, wo <seg type="spc">seit Monaten<lb/>
Kartoffeln</seg>, die in normalen Zeiten die wichtigste, ja sogar<lb/>
einzige Nahrung der Bevölkerung bilden, <seg type="spc">überhaupt nicht<lb/>
vorhanden</seg> sind, wo seit einem Jahre gar keine Hülsenfrüchte,<lb/>
Reis und Graupen an die Bevölkerung verkauft werden, wo seit<lb/>
Monaten pro Person und Woche ein Viertelkilo schwarzes, für<lb/>
wirtschaftliche Zwecke nicht geeignetes Kornbrotmehl abgegeben wird,<lb/>
wo seit Monaten die Brotration um 260 Gramm wöchentlich erniedrigt<lb/>
ist, wo Fettkarten nur sehr vermögende Leute realisieren können,<lb/>
während das Gros der Bevölkerung infolge unerschwinglicher Preise<lb/>
monatelang Milch und Fett überhaupt nicht zu Gesicht bekommt.<lb/>
Im Interesse der durch den Krieg schwer geprüften Bevölkerung ist<lb/>
es nötig, solche den Tatsachen absolut widersprechende Behauptungen<lb/>
zu widerlegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106949">
<space/>In der Hoffnung, daß Sie, sehr geehrter Herr Redakteur, meiner<lb/>
Bitte willfahren werden, zeichne ich mit dem Ausdrucke vorzüglichster<lb/>
</p>
            <p ana="pr106950">
<seg type="spc">Hochachtung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr106951">
Der Vertreter des Regierungskommissärs<lb/>
der königlichen Landeshauptstadt Lemberg: <rs type="pers" ana="n_67959" ref="#fk__p_40998"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Philipp Schleicher</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106953">
<space/>Noch nie war eine Hochachtung schwerer realisierbar<lb/>
und weniger vorhanden als die in solch knapper Zeit dargebotene.<lb/>
Wenn aber die Leserschaft, die die Zuschrift zu Gesicht bekam,<lb/>
auf ein Quentchen davon noch Anspruch erheben dürfte, wenn sie<lb/>
nicht so völlig ehrlos wäre wie die <seg type="insult">Zeitung</seg>, von der sie sich<lb/>
den Morgenkaffee ersetzen läßt, wäre es unmöglich, daß der<lb/>
so mit der Wahrheit konfrontierte <rs type="pers"><seg type="insult">Sonnenmoriz</seg></rs> weiter plaudert.<lb/>
Aber er plaudert weiter!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40998">
               <persName>Schleicher, Philipp</persName>
               <birth>
                  <date>1870</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932</date>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Der Vertreter des Regierungskommissärs der königl. Landeshauptstadt Lemberg</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49300">
               <persName>Hirschfeld, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1882-5-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-5-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Exzellenz Pompadour (387/7)</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11704</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>