<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03062.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03061.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03063.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein socialpolitisches Organ, in: Fackel Heft 05, Nr. 135, 1903, S. 17-21</title>
            <title type="iso-date">1903-04-16</title>
            <title type="id">tid_03062</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">135</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-135_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/135,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein socialpolitisches Organ</head>
            <p ana="pr30166">
<space/>Die ‚<rs type="paper" ana="werk_11158">Zeit</rs>‘ wurde neulich verurtheilt, weil sie eine ihr übersandte<lb/>
 Berichtigung mit Weglassung der einbegleitenden Worte:<lb/>
»Mit Bezug auf <rs type="title">§ 19</rs> fordere ich Sie auf, die nachstehende Berichtigung<lb/>
 <abbr>u. s. w.</abbr> abzudrucken« hatte erscheinen lassen. Nun<lb/>
habe ich, ahnungslos, in <rs type="selfRef" ana="werk_11159"><abbr>Nr.</abbr> 134</rs> desgleichen gethan, und bin gezwungen<lb/>
, die <seg type="insult">Reclamenotiz des Herrn <rs type="pers" ana="n_26111" ref="#fk__p_46524">Dori Singer</rs></seg> noch einmal<lb/>
und zwar <seg type="spc">mit</seg> der Citierung der Gesetzesstelle abzudrucken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr30168">
»Herrn<lb/>
</p>
            <p ana="pr30169">
<rs type="pers" ana="n_26112" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
verantwortlichen Redacteur der periodischen Druckschrift<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_11160">Die Fackel</rs>‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr30170">
Wien<lb/>
IV. Schwindgasse 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr30171">
<space/>In der am <date>4. März 1903</date> erschienenen <rs type="selfRef" ana="werk_11161">Nummer 131</rs> des<lb/>
IV. Jahrganges der periodischen Druckschrift ‚<rs type="self" ana="werk_11162">Die Fackel</rs>‘ veröffentlichen<lb/>
 Sie auf den Seiten 10, 11, 12 und 13 unter der Ueberschrift<lb/>
 <seg type="insult">»<rs type="perRef" ana="werk_40368">Ein socialpolitisches Organ</rs>«</seg> einen Artikel, welcher eine<lb/>
Anzahl unrichtiger Behauptungen mit Bezug auf meine Person<lb/>
enthält. Ich fordere Sie daher unter Berufung auf <rs type="title">§ 19</rs> des Gesetzes<lb/>
 vom <date>17. December 1862</date>, <abbr>Nr.</abbr> 6 <rs type="title"><abbr>R. G. Bl.</abbr></rs> für <date>1863</date> auf, die<lb/>
nachstehende Berichtigung der in dem vorbezeichneten Artikel<lb/>
enthaltenen, meine Person betreffenden unrichtigen Behauptungen<lb/>
in das zunächst erscheinende oder zweitfolgende Heft der periodischen<lb/>
 Druckschrift ‚<rs type="self" ana="werk_11163">Die Fackel</rs>‘ und zwar sowohl bezüglich des<lb/>
Ortes der Einreihung, als auch bezüglich der Schrift ganz in derselben<lb/>
 Weise aufzunehmen, in welcher der von mir berichtigte<lb/>
Artikel zum Abdruck gebracht war:<lb/>
</p>
            <p ana="pr30172">
<space/>1). Sie schreiben: ‚Aber auch die Sicherheit des Arbeitsvertrages<lb/>
 lässt bei uns noch manches zu wünschen übrig, und da<lb/>
hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_26113" ref="#fk__p_46524">Isi Singer</rs></seg> im eigenen Wirkungskreise zu reformieren<lb/>
begonnen: Den Redacteuren und Externisten wurden kürzlich<lb/>
Reverse abverlangt, in denen sie auf die gesetzliche sechswöchentliche<lb/>
 Kündigungsfrist verzichten und einer vierzehntägigen Kündigungsfrist<lb/>
 zustimmen. Nun versuche noch einer zu bestreiten,<lb/>
daß die Gründung der ‚<rs type="paper" ana="werk_11164">Zeit</rs>‘ nicht bloß nothwendig, sondern auch<lb/>
unaufschiebbar war. In einem Jahre wird die Regierungsvorlage<lb/>
über die Regelung der Rechtsverhältnisse der Privatangestellten<lb/>
</p>
            <p ana="pr30172">
vielleicht schon Gesetz und der Verzicht auf die gesetzliche<lb/>
Kündigungsfrist ungiltig sein. Aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_26114" ref="#fk__p_46524">Isi Singer</rs></seg> muß als <seg type="insult">Socialpolitiker<lb/>
</seg> dem socialen Gewissen von Regierung und <rs type="inst">Parlament</rs><lb/>
wenigstens um ein Jahr vorauseilen.‘ — Es ist jedoch vollkommen<lb/>
unwahr, daß den Redacteuren und Externisten der Tageszeitung<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_11165">Die Zeit</rs>‘ Reverse abverlangt wurden, in denen sie auf die<lb/>
gesetzliche sechswöchentliche Kündigungsfrist verzichten und einer<lb/>
vierzehntägigen Kündigungsfrist zustimmen. Wahr ist vielmehr,<lb/>
daß den Redacteuren und Externisten der ‚<rs type="paper" ana="werk_11166">Zeit</rs>‘ überhaupt nur<lb/>
ein einziger Revers abverlangt wurde, welcher nachstehenden<lb/>
Wortlaut hat: ‚An die Commanditgesellschaft auf Actien ‚<rs type="paper" ana="werk_11167">Die Zeit</rs>‘<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1997" ref="#fk__p_46524"><abbr>J.</abbr> Singer</rs> &amp; <abbr>Cie.</abbr></rs>, in Wien. Uebereinstimmend mit den Grundsätzen<lb/>
, nach denen die in Ihrem Verlage erscheinenden Zeitschriften<lb/>
 geleitet werden, bekräftige ich hiemit, daß ich während<lb/>
meines Dienstverhältnisses mit Ihnen niemals meine Zustimmung<lb/>
dazu geben werde, daß ein von mir, sei es allein, sei es in Gemeinschaft<lb/>
 mit anderen, verfasstes, übersetztes oder bearbeitetes Theaterstück<lb/>
 an einer Wiener oder österreichischen Provinzbühne zur<lb/>
allerersten Aufführung gelangt. Ferner erkläre ich, daß ich auch nach<lb/>
erfolgter auswärtiger Aufführung weder selbst noch durch andere<lb/>
mein Stück einer Wiener Bühne anbieten werde. Diese Bestimmungen<lb/>
 haben auch für Einlagen in fremde Stücke, Couplets und<lb/>
Aehnliches Geltung. Endlich verpflichte ich mich, Freikarten für<lb/>
Theater, Concerte, Ausstellungen, öffentliche Verkehrsmittel <abbr>etc.</abbr><lb/>
für mich oder meine Angehörigen ohne Ihre Zustimmung von den<lb/>
betreffenden Unternehmungen weder zu beanspruchen, noch anzunehmen<lb/>
 oder zu benützen. Dieser Revers soll als integrierender<lb/>
Bestandtheil des zwischen uns bestehenden Dienstvertrages gelten.‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr30173">
<space/>2). Sie schreiben, daß unter lockenden Versprechungen<lb/>
arbeitsfähige und arbeitswillige Leute veranlasst worden sind, ihre<lb/>
gesicherten Stellungen da und dort in Deutschland und in der<lb/>
österreichischen Provinz aufzugeben, oder doch die Möglichkeit,<lb/>
eine sichere Stellung an ihrem Wohnsitze zu erhalten, gegen eine<lb/>
von mir und <rs type="pers" ana="n_26115" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs> in den leuchtendsten Farben geschilderte<lb/>
Wirklichkeit zu tauschen; daß ich geistige Arbeiter, die in Oesterreich<lb/>
 und Deutschland bis zur Gründung der ‚<rs type="paper" ana="werk_11168">Zeit</rs>‘ in anderen<lb/>
redactionellen Stellen wirken mußten, wieder auf die Straße setzte,<lb/>
da ich einsah, daß ich ihrer zuviele an mein Unternehmen gebunden<lb/>
</p>
            <p ana="pr30173">
 hatte, daß die Entlassung unter allen möglichen Vorwänden<lb/>
erfolgt ist, daß in Wahrheit <seg type="insult">das socialpolitische Unternehmen</seg> am<lb/>
Rande der ersten Million angelangt war und nun bei den kleinen<lb/>
Leuten gespart werden sollte. — Alle eben angeführten Behauptungen<lb/>
sind jedoch vollkommen unwahr. Wahr ist, daß kein einziger der<lb/>
bei der ‚<rs type="paper" ana="werk_11169">Zeit</rs>‘ Angestellten durch lockende Versprechungen welcher<lb/>
Art immer veranlasst worden war, seine gesicherte Stellung in<lb/>
Deutschland oder in der österreichischen Provinz gegen eine<lb/>
Stellung bei der ‚<rs type="paper" ana="werk_11170">Zeit</rs>‘ aufzugeben. Wahr ist, daß kein einziger<lb/>
der Angestellten der ‚<rs type="paper" ana="werk_11171">Zeit</rs>‘ aus Gründen der Sparsamkeit oder deswegen<lb/>
 entlassen wurde, weil ich einsah, daß ich zuviele an mein<lb/>
Unternehmen gebunden hatte. Wahr ist, daß kein einziger Angestellter<lb/>
 unter einem Vorwande entlassen wurde. Wahr ist, daß<lb/>
von dem zahlreichen <seg type="ELIDASH">Redactionspersonale</seg> und Administrationspersonale<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_11172">Zeit</rs>‘ <seg type="spc">nur wenige</seg> Personen <abbr>u. z.</abbr> aus dem Grunde entlassen<lb/>
wurden, weil sie nach der Anschauung der Herausgeber der ‚<rs type="paper" ana="werk_11173">Zeit</rs>‘<lb/>
die von ihnen bekleideten Stellungen nicht entsprechend auszufüllen<lb/>
vermochten oder anderweitiger begründeter Anlass zu ihrer Entlassung<lb/>
 gegeben war. Wahr ist endlich, daß in allen diesen Fällen<lb/>
die Lösung des Dienstverhältnisses in vollkommen correcter, <seg type="ELIDASH">vertragsmäßiger</seg> <abbr>bezw.</abbr> gesetzmäßiger Weise erfolgte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr30174">
<space/>3). Sie veröffentlichen ein Schreiben eines ungenannten Einsenders<lb/>
, in welchem es heißt: ‚Aus einer sicheren Existenz auf<lb/>
Grund mehrerer Schreiben zur ‚<rs type="paper" ana="werk_11174">Zeit</rs>‘ nach Wien gekommen, wurde<lb/>
ich dort am <date>15. November</date> nebst einer bedeutenden Anzahl von<lb/>
Collegen plötzlich entlassen, nicht weil ich unfähig war, sondern<lb/>
weil die Unternehmer zur Erkenntnis gelangt waren, es müsse gespart<lb/>
 werden, und sie fiengen halt bei den ärmsten Teufeln an‘. —<lb/>
Demgegenüber ist der wahre Sachverhalt folgender: Der von der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_11175">Zeit</rs>‘ am <date>15. November 1902</date> entlassene Angestellte war ein Reporter,<lb/>
welcher sich seinerzeit von einer Provinzstadt aus um eine feste<lb/>
Anstellung bei der ‚<rs type="paper" ana="werk_11176">Zeit</rs>‘ bewarb, jedoch die Antwort erhielt, daß<lb/>
die fixen Posten in der Redaction bereits besetzt seien. Derselbe<lb/>
offerierte sodann seine Dienste als Reporter und erhielt brieflich<lb/>
den Bescheid, daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_11177">Zeit</rs>‘ unmöglich beurtheilen könne, ob er<lb/>
ein tüchtiger Reporter sei; wenn er also nach Wien kommen<lb/>
wolle, so müsse er das auf eigenes Risico thun. Ebenso wurde<lb/>
dem betreffenden Reporter ein zweitesmal noch vor seiner Reise<lb/>
</p>
            <p ana="pr30174">
nach Wien brieflich bedeutet, daß von einer definitiven Anstellung<lb/>
nicht die Rede sein könne, daß auch seine Thätigkeit als Reporter<lb/>
erst von einer Probe abhänge, in der es sich zu zeigen hätte, ob er<lb/>
für die ‚<rs type="paper" ana="werk_11178">Zeit</rs>‘ verwendbar sei oder nicht. In demselben Schreiben<lb/>
wurde er ausdrücklich aufmerksam gemacht, sich nicht Illusionen<lb/>
hinzugeben, die schon am ersten Tage seiner Ankunft in Wien<lb/>
zerstört werden würden. Der betreffende Reporter hat sohin ausdrücklich<lb/>
 brieflich erklärt, daß er den Versuch wage, und ist<lb/>
daraufhin thatsächlich nach Wien gekommen. Nach dem Gesagten<lb/>
ist es somit unwahr, daß der betreffende Reporter aus einer gesicherten<lb/>
 Stellung auf Grund mehrerer Schreiben der ‚<rs type="paper" ana="werk_11179">Zeit</rs>‘ nach<lb/>
Wien gekommen sei. Es ist aber ebenso unwahr, daß der betreffende<lb/>
Reporter aus Gründen der Sparsamkeit entlassen wurde. Wahr ist<lb/>
vielmehr, daß sich der Genannte trotz mehrfacher, durch Monate<lb/>
fortgesetzter Versuche seitens der Redaction als für die ‚<rs type="paper" ana="werk_11180">Zeit</rs>‘ ungeeignet<lb/>
 gezeigt hat, daß aus diesem Grunde das Verhältnis mit<lb/>
ihm gelöst und ihm hiebei ohne rechtliche Verpflichtung von Seite<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_11181">Zeit</rs>‘ hiezu eine angemessene Abfertigung ausbezahlt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr30176">
Wien, am <date>10. März 1903</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr30177">
<abbr><seg type="spc">Prof</seg>.</abbr> <rs type="pers" ana="n_26116" ref="#fk__p_46524"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <AUCTOR>J. <seg type="spc">Singer</seg></AUCTOR></rs><lb/>
als Herausgeber der ‚<rs type="paper" ana="werk_11182">Zeit</rs>‘«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr30179">
<space/>Die <seg type="insult">wenig geistvolle Auslegung eines schlechten Gesetzes</seg><lb/>
zwang mich, den Lesern noch einmal die <seg type="insult">Reclamenotiz des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_26117" ref="#fk__p_46524">Singer</rs></seg> zu servieren. Hoffentlich haben sie sie nicht noch einmal<lb/>
gelesen. Was ich darauf in <rs type="selfRef" ana="werk_11183"><abbr>Nr.</abbr> 134</rs> erwidert habe, bin ich glücklicherweise<lb/>
 nicht gezwungen, zu wiederholen. Erübrigt nur noch,<lb/>
zu versichern, daß ich der ‚<rs type="paper" ana="werk_11184">Zeit</rs>‘ keinen Vorwurf daraus mache,<lb/>
daß sie eine schlechte judicatorische Praxis, die sie eben erst am<lb/>
eigenen Leib zu spüren bekam, gegen die ‚<rs type="self" ana="werk_11185">Fackel</rs>‘ ausnützt; wohl<lb/>
aber der Justiz, daß sie die Gefahr, der <seg type="insult">Reclamesucht eines <rs type="pers" ana="n_26118" ref="#fk__p_46524">Dori<lb/>
Singer</rs></seg> zu Hilfe zu kommen, nicht scheut, um ihre formalistische<lb/>
Leidenschaft auszutoben. Der Bezirksrichter in Preßsachen ist<lb/>
sonst ein Jurist, der es — siehe die Einführung des Relevanz-Momentes<lb/>
 — versteht, das dürre Berichtigungsverfahren mit selbstständigem<lb/>
 Geiste zu erfüllen. Aber die <seg type="insult">curiose Praxis eines vom<lb/>
Buchstaben fascinierten Berufungssenates</seg> hat ihm neuestens die<lb/>
schönsten Vorsätze erschüttert. So halten wir jetzt bei der <seg type="insult">Ungeheuerlichkeit<lb/>
</seg>, daß mit der eigentlichen Berichtigung auch die Aufforderung<lb/>
, sie zu drucken, nachgeplappert werden muß, weil im<lb/>
§ 22 <rs type="title"><abbr>P. G.</abbr></rs> ausdrücklich von einem »<seg type="spc">Schriftstücke</seg>« die Rede sei.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47448">
               <persName>Kanner, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-9</date>
                  <place>Galatz, Rumänien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-2-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11867</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46524">
               <persName>Singer, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-01-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12790</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>