<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05706.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05705.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05707.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">In Wien am 6. März, im Saale der »Kleinen Bühne« (Akademischer, in: Fackel Heft 13, Nr. 345, 1912, S. 21-25</title>
            <title type="iso-date">1912-04-01</title>
            <title type="id">tid_05706</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">345</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-345_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/345,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>In Wien am 6. März, im Saale der »Kleinen Bühne« (Akademischer</head>
            <p ana="pr75268">
<space/>In Wien am <date>6. März</date>, im Saale der »<rs type="inst">Kleinen Bühne</rs>« (<rs type="inst">Akademischer<lb/>
 Verband</rs>), mit dem folgenden Programm:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75269">
<space/>I. <rs type="pers" ana="n_54025" ref="#fk__p_46784"><seg type="spc">Jean Paul</seg></rs>: Schluß des »<rs type="title">Kampaner Tal</rs>« (mit einer<lb/>
kurzen Einleitung und einem Zitat aus <rs type="pers" ana="n_54026" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs>). — <rs type="pers" ana="n_54027" ref="#fk__p_55589"><seg type="spc">Shakespeare<lb/>
</seg></rs>: <rs type="title">Maß für Maß</rs>, erster Akt, Schluß der 2. Szene, zweiter<lb/>
Akt, 1. Szene. — Aus dem »<rs type="title">Prozeß <rs type="pers" ana="n2_4744" ref="#fk__p_49604">Veith</rs></rs>« (Anrede an den Staat).<lb/>
II. <rs type="title"><seg type="insult">Fahrende Sänger</seg></rs>. III. <rs type="title"><seg type="insult">Bergführer und Hopf</seg> oder Beginn einer<lb/>
Razzia auf <seg type="insult">Literarhistoriker</seg></rs>. — <rs type="title"><seg type="insult">Rhythmus eines österreichischen<lb/>
Sommers</seg></rs>. — Die Glossen: <rs type="title"><seg type="insult">Ritter Sonett und Ritter Tonreich</seg></rs> /<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult">Blutiger Ausgang einer Faschingsunterhaltung</seg></rs>. — Als Zugaben: <rs type="title"><seg type="insult">Ein<lb/>
sympathischer Dichter</seg></rs> / <rs type="title">Wie man <seg type="insult">deutsche Sänger</seg> behandelt, da<lb/>
hört sich alles auf</rs> / <rs type="title">Wie?</rs> / <rs type="title">Wenn ich einmal</rs> / <rs type="title">Nicht kennen</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr75269">
<rs type="title">lernen möchte ich</rs> / <rs type="title">Ich rufe die Rettungsgesellschaft</rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Das Ehrenkreuz<lb/>
</seg></rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Schlichte Worte</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75271">
<space/>Die <seg ana="‚Reichspost‘ brachte am 15. März"/> ein Feuilleton,<lb/>
das hier zum größten Teil wiedergegeben wird, weil es die erste,<lb/>
spontane und mit einer alten Verlegenheit abrechnende Äußerung der<lb/>
antiliberalen Presse vorstellt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75274">
<space/>Solange <rs type="pers" ana="n_54029" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> sich begnügte, in seiner ‚<rs type="self" ana="werk_18744"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>‘ gepfefferte<lb/>
 Polemiken, aphoristische Einfälle, Essays, Zeitsatiren und<lb/>
Glossen zu veröffentlichen, brauchte die Tagespresse, außer es behagte<lb/>
ihr gerade seine Zeugenschaft, davon nicht Notiz zu nehmen. Selbst<lb/>
der gewissenhaftesten Presse könnte es nicht zur Pflicht gemacht werden,<lb/>
nach Kabinettstücken deutscher Prosa zu fahnden, die <rs type="pers" ana="n_54030" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gestaltet,<lb/>
wie einer, der Gewalt hat, mit jener souveränen Macht, die Neues schafft,<lb/>
Vergessenes wiederbelebt und deutet, Verblaßtes mit jungem Klang<lb/>
erfüllt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Als <rs type="pers" ana="n_54031" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> begann, Auslesen seiner periodischen Veröffentlichungen<lb/>
 auf den Büchermarkt zu werfen (es sei hier in Parenthese<lb/>
nur die kritische Studie <seg type="insult">‚<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4745" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</rs>‘</seg> genannt, die über den<lb/>
Lyriker <rs type="pers" ana="n_54032" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> sozusagen das letzte Wort spricht und <rs type="pers" ana="n_54033" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> für immer<lb/>
einen Platz in der Reihe der Klassiker unter den deutschen Kritikern<lb/>
sichert), da ward es Sache der zünftigen Kritik, aus deren Hebammenarmen<lb/>
 das Lesepublikum alle Neugebornen entgegenzunehmen gewohnt<lb/>
ist, sowie der literarischen Fachpresse, sich mit <rs type="pers" ana="n_54034" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> irgendwie auseinandersetzen<lb/>
. Auch jene Tagespresse, die es liebt, ihre Verzeichnisse<lb/>
und ihre Besprechungen der von den Verlegern eingesandten Bücher als<lb/>
urkundliches Gesamtbild deutschen Geisteslebens und Literaturschaffens<lb/>
auszugeben, hatte nunmehr die Pflicht, wenigstens mit einer ihrer<lb/>
Rezensionsformeln <rs type="pers" ana="n_54035" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dem Publikum vorzustellen oder, wenn es ihr<lb/>
beliebte, ihn abzutun. Schweigen war nunmehr Pflichtversäumnis, <seg type="insult">Unanständigkeit<lb/>
</seg>, Ignorieren eine <seg type="insult">Spekulation auf die Ignoranz</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75275">
<space/>Seit <rs type="pers" ana="n_54036" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> unter die Vorleser gegangen und so aus einem<lb/>
Schaffenden ein Lokalereignis geworden ist, kann eine Tagespresse, die<lb/>
auch nur eine unbefangene Chronik des täglichen Geschehens zu liefern<lb/>
vorgibt, an ihm nicht mehr stumm vorübergehen. Es ist nicht ersichtlich<lb/>
, warum die Berichterstattung, die aus Berufspflicht gesprächig wird,<lb/>
wenn <seg type="insult">der kleine <rs type="pers" ana="n_54037" ref="#fk__p_42772">Korngold</rs></seg> musiziert, <rs type="pers" ana="n_54038" ref="#fk__p_43207">Gregori</rs> deklamiert, <rs type="pers" ana="n_54039" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> gastiert,<lb/>
oder <rs type="pers" ana="n_54040" ref="#fk__p_49192">Treumann</rs> randaliert, gerade nur dann im Kaffeehaus bleiben dürfte,<lb/>
wenn <rs type="pers" ana="n_54041" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> an den Vorlesetisch tritt. Allerdings, daß <rs type="pers" ana="n_54042" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> —<lb/>
bei ihm ist es mehr als bloße Kaprize — geflissentlich die sonst<lb/>
übliche Verständigung der Presse unterläßt und mit ihrer Umgehung<lb/>
 sein Auditorium zu finden sucht, erleichtert es, seine Vorlesungen<lb/>
 zu überhören. In der Zweimillionenstadt, wo im allgemeinen<lb/>
der Raum nur die Registrierung einer Auslese des Tagesgeschehens<lb/>
gestattet, mag übrigens eine Zeitlang das Einzelereignis, und wenn es<lb/>
</p>
            <p ana="pr75275">
den Tatzeugen noch so bedeutsam erschiene, in der Fülle untergehen,<lb/>
ohne daß die geduldige Kundschaft über schlechte Bedienung klagte.<lb/>
In der Provinzstadt dagegen, wo jedermann Zeuge jedes Ereignisses ist<lb/>
und die Genauigkeit seines Chronikeurs nachkontrolliert, ist der Presse<lb/>
das Totschweigen unendlich schwerer gemacht. <rs type="pers" ana="n_54043" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hat darum einen<lb/>
bösartigen Taktiker geoffenbart, als er, um die wider ihn mobilisierte<lb/>
<seg type="insult">schweigende Feme Wiens</seg> zu durchbrechen, mit seinen Vorlesungen<lb/>
literarisch interessierte Kreise der Provinzstädte aufsuchte. Die Wiener<lb/>
Donau kann den Zuflüssen aus der Provinz nicht die Aufnahme weigern<lb/>
und von der öffentlichen Meinung der Kronlandsstädte führen hundert<lb/>
Kanäle, die kein <seg type="insult">Zensor der <rs type="paperRef" ana="werk_18745">Fichtegasse</rs></seg> zu verstopfen vermag, in die<lb/>
Metropole. Ohnmächtig müssen die Wachtposten zusehen, wie das<lb/>
Unheil, das in die Stadt drang, seinen Lauf nimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75276">
<space/>Uns ist die <rs type="pers" ana="n_54044" ref="#fk__p_47565">Kraus-Vorlesung</rs>, der wir am <date>6. <abbr>d.</abbr></date> im Saal der<lb/>
<rs type="inst">Kleinen Bühne</rs> beiwohnten, zunächst willkommener Anlaß, von unserem<lb/>
Standpunkte aus einiges über die eigenartige Stellung <rs type="pers" ana="n_54045" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> in der<lb/>
Wiener Publizistik und über sein Wirken zu sagen. Seit der Volksaufstand<lb/>
 am Währinger Gürtel gegen die <seg type="insult">Wiener literarische Clique</seg> sich<lb/>
in <seg type="insult">eitel Wohlgefallen und behagliche Opernmusik</seg> aufgelöst und <seg type="insult">das von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54046" ref="#fk__p_37775">Müller-Guttenbrunn</rs> geführte Banausentum</seg> glücklich in <seg type="insult">den allumarmenden<lb/>
Tempel der nicht mehr ganz »ignoten« <rs type="paperRef" ana="werk_18746"><rs type="inst">Steyrermühl</rs></rs></seg> zurückgefunden hat,<lb/>
ist <rs type="pers" ana="n_54047" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> allen denen, die sich nicht resigniert in die restlose<lb/>
Kapitulation, in die Demütigung vor dem <seg type="insult"><rs type="pers">Geßlerhut</rs> der Clique</seg> schicken<lb/>
wollen, sondern nur vom immer wiederholten Angriffe einen Morgen<lb/>
der Befreiung erhoffen, willkommener Rufer im Streit und Mauerbrecher.<lb/>
Was die positiv christlich gerichteten Literatenkreise an Angriffslust und<lb/>
ästhetischer Streitfreude erübrigten, wurde in den letzten Jahren leider<lb/>
fast gänzlich aufgezehrt in zwar gewiß nicht ergebnislosen, aber immerhin<lb/>
die Stimmung weiter Kreise lähmenden, herben, oft allzu herben Polemiken<lb/>
untereinander und kritischen Selbstbespiegelungen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Kunststätten<lb/>
Wiens sind <seg type="insult">ein einziges Emporium des Literaturjudentums</seg> geworden.<lb/>
Die <seg type="insult">Clique</seg> herrscht so gut wie unumschränkt und hat alle Zugänge zum<lb/>
Publikum unter strengste Klausur gestellt. Wer nicht das <rs type="inst">Freimaurerzeichen<lb/>
</rs> weiß, wird nicht durchgelassen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75277">
<space/>So horcht man denn aus dieser Trostlosigkeit erfreut auf, so oft<lb/>
die satirischen Flegel des unverdrossenen Dreschers <rs type="pers" ana="n_54048" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> erbarmungslos<lb/>
 auf <seg type="insult">die Köpfe und Hohlköpfe des verhaßten Usurpatorentums</seg><lb/>
niederprasseln. Der da drischt, kommt nicht aus dem Reiche der<lb/>
christlichen Weltanschauung. Im eigenen Walde ist den <seg type="insult">Literaturvögten</seg><lb/>
die Zuchtrute herangewachsen, die nun ihre Rücken erbarmungslos<lb/>
peitscht. Ihr eigenes Fleisch ist — und vielleicht liegt gerade darin<lb/>
das Wirksamste der Erscheinung — da rebellisch geworden gegen den<lb/>
maßlosen Übermut <seg type="insult">der geistigen Knechter Wiens</seg>. Fernab der christlichen<lb/>
Ethik eilen oft <rs type="pers" ana="n_54049" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Gedankengänge. Das offenbart sich am aufdringlichsten<lb/>
 in der Behandlung des immer wieder aufgerollten erotischen<lb/>
Problems, das allerdings den Satirikern aller Jahrhunderte eine nicht<lb/>
minder beliebte als ergiebige Schaffensquelle war. Überdies darf bei<lb/>
</p>
            <p ana="pr75277">
<rs type="pers" ana="n_54050" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, wer seine Lebensauffassung und manche seiner Äußerungen<lb/>
erklären will, den unverkennbaren Zug zur Ungebundenheit der <choice><sic>Bohéme</sic><corr>Bohème</corr></choice><lb/>
nicht übersehen, dieser gesellschafts-ästhetischen Reaktion gegen <seg type="insult">bürgerlichen<lb/>
 Durchschnitt und reglementierte Philisterei</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75278">
<space/>Unter diesen ausdrücklichen Vorbehalten gegenüber der Geistesrichtung<lb/>
 braucht kein Bedenken eine Würdigung des in seiner Art ganz<lb/>
einzigen Kampfes an dieser Stelle zu unterdrücken, den <rs type="pers" ana="n_54051" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> seit<lb/>
zwanzig Jahren <seg type="symbol" subtype="4dots"/> mit erstaunlichem Talente, unerbittlicher Konsequenz<lb/>
und seltener persönlicher Tapferkeit führt. Die unerschrockene Auflehnung<lb/>
 dieses Einen gegen <seg type="insult">das Duo von Clique und Claque</seg>, der Einsatz<lb/>
 einer ganzen Persönlichkeit in diesem Krieg, aus dem nun langsam<lb/>
mit der unüberwindlichen Sieghaftigkeit des Genius der Verfemte und<lb/>
Totgeschwiegene als Sieger, als Verfolger seiner <seg type="insult">Verfolger</seg> und Ächter<lb/>
seiner <seg type="insult">Verfemer</seg> hervorgeht, das ist ein Schauspiel, so interessant und<lb/>
reich an ästhetischen Reizen als irgend eines, das während dieser Zeit<lb/>
den Wienern auf ihren Bühnen geboten wurde. An <seg type="insult">Polemikern und<lb/>
Satirikern</seg>, die mit Papiermessern vor den Augen des <choice><sic>geuzten</sic><corr>(undefined)</corr></choice> Publikums<lb/>
<seg type="insult">Scheingefechte</seg> ausführten und hinter der Szene einander mit englischen<lb/>
Pflästerchen aushalfen, litt Wien keinen Mangel, es durfte daher dem<lb/>
Neuling mit abwartendem Mißtrauen begegnen. Als ihn aber <seg type="insult">der bloßgestellte<lb/>
 Häuptling derer</seg>, die selbst den Applaus untereinander gewissenhaft<lb/>
 kontingentieren, vor den <foreign xml:lang="de-loc">Kadi</foreign> schleppte, als man ihn zweimal<lb/>
 in öffentlichen Lokalen überfallen und tätlich mißhandeln ließ, um<lb/>
den gefährlichen Spötter in ewiges Schweigen zu schrecken, und all<lb/>
das mit negativem Erfolg — da war es klar, daß hier einer redete,<lb/>
der es mit seinem Gelächter und Spott, mit seinem immer jungen Witz,<lb/>
der eine ganze Stadt unterhielt, bitter ernst meinte <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die<lb/>
es nicht zu erzwingen vermochten, daß er von ihnen schweige, wurden<lb/>
von ihm gezwungen, daß sie ihn totschwiegen. Sie mochten in ihrem<lb/>
<seg type="insult">Dünkel</seg> ihr Schweigen für seine Hinrichtung halten, es war aber ihr<lb/>
<seg type="insult">moralischer Selbstmord</seg>, der sich von dem Selbstmord, in den die<lb/>
Jambenpfeile des <rs type="pers" ana="n_54052" ref="#fk__p_38412">Archilochos</rs> ihren Adressaten jagten, nur unwesentlich<lb/>
unterscheidet. Als auch der letzte verzweifelte Versuch scheiterte, durch<lb/>
<seg type="insult">Lokalabtreibung</seg> dem Verhaßten den direkten Verkehr mit dem Wiener<lb/>
Publikum zu sperren, da vergaßen <seg type="insult">die auf der ganzen Linie überlisteten<lb/>
Grubenhunde des Schmocktums</seg> aufs Winseln und ließen das große Beben<lb/>
wie ein unabwendbares Fatum herankommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75279">
<space/>Man hat <rs type="pers" ana="n_54053" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> schon mit der Formel »ganz wie <rs type="pers" ana="n_54054" ref="#fk__p_43219">Ferdinand<lb/>
Kürnberger</rs>« erledigen wollen. Die Ähnlichkeit beschränkt sich darauf,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_54055" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> ebenso wie <rs type="pers" ana="n_54056" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in der Region des Liberalismus<lb/>
geboren, eines schönen Tages <seg type="insult">der liberalen Preßkorruption</seg> in schärfster<lb/>
Fehde gegenüberstand. Aber <rs type="pers" ana="n_54057" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> kam mehr durch äußere Umstände<lb/>
 gedrängt dazu, sich in diesen Kampf einzulassen, während <rs type="pers" ana="n_54058" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
ihn freiwillig, mit voller Überlegung, so wie etwa in den Ritterepen<lb/>
des Mittelalters die Ritter und Recken einander zum Kampf auf Tod<lb/>
und Leben herausfordern, beinahe mutwillig aufgenommen hat, innerlich<lb/>
provoziert von <seg type="insult">dem widerlichen Treiben</seg>, das er aus der Nähe besehen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75279">
hatte. <rs type="pers" ana="n_54059" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> focht diesen Streit durch, wie er eben Zeitungspolemiken<lb/>
 auszufechten gewohnt war; im übrigen blieb er bis an sein<lb/>
Lebensende <seg type="insult">der typische liberale Publizist und pedantische Nörgler</seg> mit<lb/>
den <seg type="insult">ungenießbaren kulturkämpferischen Raunzereien</seg> <seg type="insult">des doktrinären<lb/>
Liberalismus jener Tage</seg>. Von <rs type="pers" ana="n_54060" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dagegen gilt, daß er ganz in<lb/>
seiner selbstgewählten Mission aufgeht <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Für <seg type="insult">»Preßfeindschaft«</seg> —<lb/>
womit man den <seg type="insult">Preßboykott</seg> gegen <rs type="pers" ana="n_54061" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> zu begründen suchte —<lb/>
wird diese Auflehnung gegen die Überhebung und die <seg type="insult">Ausschweifungen<lb/>
des Schmocktums</seg>, eben nur der <seg type="insult"><rs type="pers">Schmock</rs></seg> halten, dessen Werdegang<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54062" ref="#fk__p_45185">Gustav Freytag</rs> ein für allemal geschildert hat. Gelegentliche — meist<lb/>
geniale — Übertreibungen, an die sich die Ausgepeitschten zu klammern<lb/>
suchen, liegen im Wesen der Satire; der Karikaturist ist kein Photograph<lb/>
. Die am meisten mißverstandenen Verulkungen <seg type="insult">der bodenständigen<lb/>
, ach so populären <SPAN norm="Gemütlichkeit">Gemüatlichkeit</SPAN> und Schlamperei</seg>, kontrastieren<lb/>
wirksam mit der Wucht und Bedeutung des übrigen; auch der Satiriker<lb/>
darf gelegentlich seinen Vortrag durch einen Scherz unterbrechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75280">
<space/>Der Vorleser <rs type="pers" ana="n_54063" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nun ist der Vollender des Autors <rs type="pers" ana="n_54064" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>. So<lb/>
manchem Dichter am Vorlesetisch möchte man den freundschaftlichen<lb/>
Rat geben, sich und sein Werk einem Berufsdeklamator anzuvertrauen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54065" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist sein bester Leser. Er beherrscht alle Register des Ausdrucks<lb/>
und gebraucht sie ohne jenes herausfordernde, selbstgefällige Raffinement,<lb/>
das an den <seg type="insult">Treibhausvirtuosen</seg> so verstimmt und den Hörer immer<lb/>
wieder aus der Unbefangenheit des Genießers reißt. Daß er die deutsche<lb/>
Sprache dialektlos spricht, ist vielleicht nicht überflüssig hier einzufügen.<lb/>
Er las zuerst mit erstaunlich reich abgestufter Tonskala der Empfindung<lb/>
die Mondnachtszene aus dem »<rs type="title">Kampaner Tal</rs>« des <rs type="pers" ana="n_54066" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Die schwärmerische Innigkeit dieser Stelle, für ein männliches Organ<lb/>
schier nicht zu bewältigen, strömte aus der Stimme des Vorlesers auf,<lb/>
zum Zuhörer über <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Als er aber sich selber zu lesen begann <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
da hörte man nicht mehr den Vorleser, da hatte man den Eindruck,<lb/>
Tatzeuge eines Ereignisses zu sein. Das war nicht Wiedergabe mehr,<lb/>
das war Neuproduktion. Und als er unter dem atemanhaltenden<lb/>
Schweigen des Publikums sich hinter dem Tische aufreckte und seine<lb/>
ganze Persönlichkeit in die Herausforderung warf, die der Schluß der<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Faschingsunterhaltung</rs>«</seg> an die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54067" ref="#fk__p_42332">Bauernfeldpreisverteiler</rs></seg> richtet, da hatte<lb/>
man das Gefühl, einem Spiele beizuwohnen, in dem es auf Tod und<lb/>
Leben geht <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_54068" ref="#fk__p_51053"><AUCTOR><abbr>P. Th.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37775">
               <persName>Müller-Guttenbrunn, Adam</persName>
               <birth>
                  <date>1852-10-22</date>
                  <place>Guttenbrunn, Banat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">F 146/32 Gärungen und Klärungen, Roman Wien 1903</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12331</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43207">
               <persName>Gregori, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-13</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-12-12</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Essayist, Kritiker; Hrsg. der Monatsschrift "Die Scene"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7528</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49604">
               <persName>Veith, Marcel</persName>
               <birth>
                  <date>1862-1-2</date>
                  <place>Liboch/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-3-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Agent</occupation>
               <note type="comment">5., Kriehubergasse 13</note>
               <note type="comment">verh. 05.02.1898 Dienstmagd Anna Wimmer</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45185">
               <persName>Freytag, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1816-7-13</date>
                  <place>Kreuzburg/Oberschlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-4-30</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11377</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49192">
               <persName>Treumann, Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1872-3-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-3-5</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Tenor, Danilo der Urauff. der "Lustigen Witwe"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10250</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38412">
               <persName>Archilochos</persName>
               <birth>
                  <date>680? BC</date>
                  <place>Paros</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>645? BC</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51053">
               <persName>Thaler, Peter Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1875-11-18</date>
                  <place>Gummer/Bozen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspost 15.3.1912, Feuilleton über KK, ebenso 4.5.1912</note>
               <note type="comment">ZF, Gruppe 47F, Reihe 14, Nr. 6 </note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42332">
               <persName>Bauernfeld, Eduard von</persName>
               <birth>
                  <date>1802-1-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Versdrama "Der Landfrieden" (1869) 912/24</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10854</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42772">
               <persName>Korngold, Erich Wolfgang</persName>
               <birth>
                  <date>1897-5-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-11-29</date>
                  <place>Hollywood</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11969</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>