<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03289.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03288.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03290.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Geschenke an Richter, in: Fackel Heft 05, Nr. 145, 1903, S. 25-26</title>
            <title type="iso-date">1903-10-28</title>
            <title type="id">tid_03289</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">145</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-145_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/145,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Geschenke an Richter</head>
            <p ana="pr32501">
<space/><inciptit>Es</inciptit> wäre interessant, zu wissen, ob österreichische Richter<lb/>
häufig Geschenkanerbietungen ausgesetzt sind. Nicht Geschenke,<lb/>
die in der Absicht, das richterliche Urteil zu beeinflussen, angeboten<lb/>
 werden, sind hier gemeint. Leicht aber könnte es geschehen<lb/>
, daß einer, der in einem Zivilprozeß eine beträchtliche<lb/>
Summe ersiegt, in seines Herzens Freude und Einfalt dem Richter,<lb/>
der zu seinen Gunsten entschied, eine Ehrengabe, wenn man will,<lb/>
einen Gewinnanteil zudächte. Oder es könnte etwa ein Bestohlener<lb/>
auf den Gedanken verfallen, daß er dem Untersuchungsrichter, der<lb/>
den Dieb zum Geständnis bringt, eine Belohnung schulde. Überstreng<lb/>
 wäre, wer in solchem Fall den in naiver Güte ein Geschenk<lb/>
Darbietenden tadeln wollte. Dem Richter aber müßten, so sollte<lb/>
man glauben, in einem Rechtsstaat Standesvorschriften — Disziplinarvorschriften<lb/>
 —, wenn nicht das eigene Zartgefühl, die Annahme<lb/>
</p>
            <p ana="pr32501">
von Geschenken auch dort verwehren, wo er vor dem Verdacht<lb/>
einer »Geschenkannahme in Amtssachen« (§ 104 des <rs type="title">Strafgesetzes</rs>),<lb/>
vor dem Glauben, daß er die Erfüllung seiner Pflicht von einer<lb/>
Belohnung abhängig gemacht habe, gefeit ist. Daß es in Österreich<lb/>
 solche Standesvorschriften für Richter nicht gibt, hat man<lb/>
jüngst mit Befremden erfahren. Oder bestünden sie und wären<lb/>
mißachtet worden? Der ‚<rs type="paper" ana="werk_12207">Neuen Freien Presse</rs>‘ ward nach der<lb/>
Verhaftung eines mit ungewöhnlichem Eifer, ja mit Verletzung der<lb/>
persönlichen Freiheit von Abbazianer Badebesuchern verfolgten<lb/>
Diebs aus Fiume berichtet: »<rs type="pers" ana="n_28047" ref="#fk__p_42913">Erzherzog Ludwig Viktor</rs> gab seiner<lb/>
Dankbarkeit gegenüber den Bezirksrichtern <rs type="pers" ana="n_28048" key="#fk__p_49246">Lucich</rs> und <rs type="pers" ana="n_28049" ref="#fk__p_41649">Perusich</rs><lb/>
Ausdruck, indem er denselben je eine prachtvolle Brillantnadel<lb/>
übersenden ließ«. Hat sich der Leiter des <rs type="inst">Justizministeriums</rs> darum<lb/>
gekümmert, ob die beiden Richter die erzherzoglichen Brillantnadeln<lb/>
 annahmen? Bedauerlich genug, daß niemand dem <rs type="pers" ana="n_28050" ref="#fk__p_42913">Erzherzog<lb/>
 Ludwig Viktor</rs> die Beschenkung von Richtern widerriet.<lb/>
Aber dem Richter müßten Pflicht und Takt auch einem Erzherzog<lb/>
 gegenüber eine Form der Ablehnung weisen. Oder haben<lb/>
wir uns die österreichische <rs type="pers">Justititia</rs> als eine <seg type="insult">dralle Dirne</seg> zu denken,<lb/>
die zwar ihre Tugend streng bewahrt, aber wohl weiß, daß es sich<lb/>
nicht schickt, aufzubegehren, wenn sie ein hoher Herr gemütlich<lb/>
in die Wange kneift?<lb/>
</p>
            <p ana="pr32502">
<rs type="pers" ana="n_28051" key="#fk__p_37632"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="†"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41649">
               <persName>Perisić, Anton</persName>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment"> in Voloska/Triest</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42913">
               <persName>Ludwig Viktor, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1842-05-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-01-18</date>
                  <place>Schloß Kleßheim/Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>