<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04647.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04646.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04648.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Staatliche Kunstpflege. Von Karl Hauer, in: Fackel Heft 10, Nr. 250, 1908, S. 11-16</title>
            <title type="iso-date">1908-04-14</title>
            <title type="id">tid_04647</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">250</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-250_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/250,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Staatliche Kunstpflege. Von Karl Hauer</head>
            <p ana="pr53222">
<space/>Bei einigen Ministern sprach kürzlich eine<lb/>
Deputation von Malern und Bildhauern vor, um die<lb/>
Einstellung von ein oder zwei Millionen Kronen für<lb/>
den Ankauf von Kunstwerken in das Budget des<lb/>
Staates zu verlangen. Die Deputation gab der Meinung<lb/>
Ausdruck, der Staat sei verpflichtet, die Kunst zu<lb/>
fördern, und die Minister gaben dies zu und versprachen<lb/>
, ihr Möglichstes für die Kunst zu tun.<lb/>
Wären aber jene Maler und Bildhauer aufrichtig<lb/>
gewesen, hätten sie sagen müssen, es handle sich<lb/>
ihnen nicht um die Kunst — mit der weder sie noch<lb/>
der Staat etwas zu tun haben —, es handle sich<lb/>
einfach um die Versorgung der »Künstler«. Wenn<lb/>
der Staat — so ungefähr hätten sie sprechen sollen —<lb/>
Kunstschulen errichtet und Künstlerstipendien stiftet,<lb/>
so verlockt er damit eine große Anzahl junger Leute,<lb/>
sich einem Handwerk zu widmen, das nur eine<lb/>
ziemlich geringe Anzahl von Menschen zu ernähren<lb/>
vermag. Und wie der Staat moralisch verpflichtet ist,<lb/>
jenen Universitäts-Absolventen, die sich nicht anders<lb/>
fortbringen, einen Beamtensposten zu verschaffen, so<lb/>
muß er auch für die vom <seg type="ELIDASH">Bildermarkt</seg> und Galanteriewarenmarkt<lb/>
, vom <seg type="insult">Porträtbedürfnis der Parvenus</seg> und<lb/>
von der Plakatindustrie nicht absorbierten überzähligen<lb/>
Absolventen seiner Kunstschulen irgendwie sorgen.<lb/>
Da er aber nicht so viel neue Kunstschulen errichten<lb/>
kann, daß er sie alle als Kunstprofessoren unterbringt<lb/>
— was ein allzu auffälliger <foreign xml:lang="la">circulus vitiosus</foreign> wäre<lb/>
und schließlich den ganzen Staat in eine Kunstbetriebsanstalt<lb/>
 verwandeln würde —, so muß er ihnen<lb/>
eben ihre Bilder und Statuen abkaufen oder Aufträge<lb/>
erteilen. Die dadurch entstehende Ansammlung von<lb/>
Kunstprodukten macht dann die Errichtung neuer<lb/>
Kunstmuseen nötig, und dies ermöglicht wieder die<lb/>
</p>
            <p ana="pr53222">
Statuierung einer Anzahl neuer Posten für die<lb/>
Absolventen staatlicher Kunstschulen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53223">
<space/>Man muß sich nun wundern — auch wenn man<lb/>
weiß, aus <seg type="insult">welchem schier unentwirrbaren Knäuel<lb/>
von Dummheiten</seg> sich der Geist der Demokratie zusammensetzt<lb/>
 —, wie in einer Zeit, in der doch die<lb/>
Anschauung vom Künstler als von einer großen<lb/>
Ausnahme der Natur sogar in weitere Kreise gedrungen<lb/>
 ist, <seg type="insult">dieser närrische Versuch einer staatlichen<lb/>
Massenaufzucht von Künstlern</seg> bestehen kann. Aber<lb/>
derselbe <seg type="insult">Schmock</seg>, der heute schreit, zum Künstler<lb/>
müsse man geboren sein, er sei die Seltenheit der<lb/>
Seltenheiten, derselbe <seg type="insult">Schmock</seg> erhitzt sich morgen<lb/>
für Verpflichtung des Staates zur Kunstförderung.<lb/>
Es mag daher angezeigt sein, auseinanderzusetzen,<lb/>
warum der Staat gar nicht imstande ist, wirkliche<lb/>
Kunst in irgendeiner Weise zu fördern, geschweige<lb/>
denn mit Hilfe von Schulen und Stipendien wirkliche<lb/>
Künstler hervorzubringen. Was sich heute Künstler<lb/>
nennen und infolge staatlicher Förderung und eines<lb/>
gesellschaftlichen Aberglaubens die Nase bis zu den<lb/>
Sternen hoch tragen darf, sind nämlich bestenfalls<lb/>
<seg type="insult">Kunstwerker</seg>, <abbr>d. h.</abbr> Leute, die es durch einiges <seg type="insult">Affentalent<lb/>
 und geduldiges Sitzfleisch</seg> so weit gebracht<lb/>
haben, in mehr oder weniger freier Nachahmung<lb/>
mehr oder weniger gefällige Artefakta, sogenannte<lb/>
Kunstwerke zu produzieren. Wenn ein Schüler in<lb/>
der <seg type="ELIDASH">Realschule</seg> oder Gewerbeschule sich durch besonders<lb/>
adrettes und gewissenhaftes Nachzeichnen oder<lb/>
Modellieren hervortut, also später vielleicht einen<lb/>
recht tüchtigen Landkarten-Lithographen oder Knopfdrechsler<lb/>
 abgäbe, dann wird er vom Herrn Professor,<lb/>
der das schön in Rundschrift beschriebene und akkurat<lb/>
beschnittene Zeichenblatt (es kann auch ein sauber<lb/>
in Ton geknetetes Weinlaubrelief sein) mit wohlgefälligem<lb/>
 Schmunzeln betrachtet, in aller Form ermuntert<lb/>
, die ehrenvolle Laufbahn der Kunst zu betreten<lb/>
. Eine gute Tante (die schon längst ein Genie<lb/>
</p>
            <p ana="pr53223">
in ihrem Liebling vermutete und mit einer Hofrätin<lb/>
befreundet ist) schafft die nötige Protektion und <seg type="insult">der<lb/>
Familienstolz und zukünftige »Künstler«</seg> bezieht die<lb/>
Akademie, froh, sich nicht länger mit banausischer<lb/>
Wissenschaft abmühen zu müssen. Wer gerade kein<lb/>
<seg type="insult">Mikrozephale</seg> ist, hat die paar Handgriffe bald los<lb/>
und macht in zwei Jahren die schönsten Baumlandschaften<lb/>
 oder Gipsköpfe. Dann wird der Jüngling<lb/>
zum Staatsstipendisten und kopiert in Rom oder<lb/>
Florenz etliche alte Bilder. Und wenn er schließlich<lb/>
nach seiner Rückkehr alle Verwandten und näheren<lb/>
Bekannten unter sanftem Zwange durchporträtiert<lb/>
hat und niemand mehr für gutes Geld seine Leinwanden<lb/>
 eintauschen will, erwartet er mit Recht vom<lb/>
Staat, der ihn zum »Künstlertum« animiert hat, daß<lb/>
er ihm auch weiterhin ein standesgemäßes Leben<lb/>
garantiere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53224">
<space/>Der Staat ist also bei der Vergebung sogenannter<lb/>
 Künstlerposten, bei Ankäufen und Aufträgen<lb/>
in einer moralischen Zwangslage. Er muß vor allem<lb/>
die berücksichtigen, die aus seinen Schulen hervorgegangen<lb/>
 sind, und es bildet sich so ganz von selbst<lb/>
<seg type="insult">eine Art Inzucht von Staatskünstlern</seg>. Solche werden<lb/>
Akademieprofessoren und Galeriedirektoren, lehren<lb/>
die neuen Kunstschüler, was sie selbst als solche<lb/>
gelernt haben, und schlagen zum Ankauf oder zur<lb/>
Ausführung natürlich nur <seg type="insult">»Kunstwerke«</seg> vor, die der<lb/>
Tradition der Staatskunst entsprechen. Ein Galeriedirektor<lb/>
, der nur wirkliche Kunstwerke ankaufen,<lb/>
der etwa gar auch das Ausland berücksichtigen will,<lb/>
weil in manchem Inland überhaupt keine Kunstwerke<lb/>
 geschaffen werden, ein solcher Galeriedirektor<lb/>
wird immer rasch genug abgesägt. <seg type="insult">Ein unisones Wutgeheul<lb/>
</seg>, das <seg type="insult">die »einheimischen« Staatskünstler</seg> in den<lb/>
immer willigen Zeitungen loslassen, — und der kühne<lb/>
Galeriedirektor hat Muße, über das Wesen der Staatskunst<lb/>
 nachzudenken. Der wirkliche Künstler, der kein<lb/>
Nachahmer, sondern ein Neuschaffer aus innerstem<lb/>
</p>
            <p ana="pr53224">
Drang, ein Zerstörer des Alten und ein ungestüm<lb/>
Vorauseilender ist, der wirkliche Künstler ist mit der<lb/>
Kunsttradition seiner Zeit stets so sehr im Widerspruch,<lb/>
daß seine Schöpfungen niemals dem Geschmack der<lb/>
staatlichen Kunstkommissionen entsprechen können.<lb/>
Er kann frühestens an seinem Lebensende erkannt<lb/>
werden, er hat mit seinen Zeitgenossen nichts zu tun<lb/>
und würde durch staatliche Förderung nur geschädigt<lb/>
werden. Er ließe sich vielleicht, um seiner Not zu<lb/>
entrinnen oder seine Individualeitelkeit zu befriedigen,<lb/>
zu Konzessionen herbei, die sein inneres Künstlertum<lb/>
vernichten würden. Die eigentliche Tragödie des<lb/>
Künstlers besteht nicht in äußern Nöten. Mancher<lb/>
Künstler braucht sogar die Not als jenen Druck,<lb/>
unter dem erst sein Tiefstes und Wertvollstes in<lb/>
die Erscheinung dringt und äußere Gestalt erlangt.<lb/>
Nimm diesem Künstler die Not und du nimmst ihm<lb/>
seinen Wert. Die Tragödie des Künstlers besteht in<lb/>
der Kondeszendenz zum Nichtkünstler. Und wenn<lb/>
der Staat ihn »förderte«, es bestünde die Gefahr, daß<lb/>
vielleicht der einzige Künstler eines Volkes in seiner<lb/>
Seele erstickt würde und dann nichts anderes mehr<lb/>
wäre, als die zwanzigtausend, die als akademische<lb/>
Künstler im Adreßbuch stehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53225">
<space/>Der Künstler bedarf der staatlichen Förderung<lb/>
nicht nur nicht, diese ist sogar die schädlichste Beeinflußung<lb/>
 für ihn. Etwas anderes war die Förderung<lb/>
von Künstlern durch Fürsten von Geschmack in den<lb/>
Zeiten, da die Kunst noch höfisch sein durfte, weil<lb/>
der Herrscher noch nicht der erste Diener des Staates<lb/>
war. Die Zeit der höfischen Kunst war vielleicht<lb/>
deshalb die große Zeit der Kunst, weil es die bittere<lb/>
Zeit des Volkes war. Das Zeitalter der Demokratie,<lb/>
die dem Volke die goldene Zeit verheißt, ist für<lb/>
den <choice><sic>Künster</sic><corr>Künstler</corr></choice> eine bittere Zeit und eine einsame. Denn<lb/>
es ist niemand mehr da, der seine Gesinnung begriffe<lb/>
. In der Zeit der Staatskunst muß der Begriff<lb/>
der Kunst notwendig verloren gehen. Wenn die<lb/>
</p>
            <p ana="pr53225">
traurigen Erzeugnisse der staatlichen Kunstpflege als<lb/>
Denkmäler überall auf Plätzen und in Straßenecken<lb/>
herumstehen, als Gemälde in hundert Museen<lb/>
herumhängen und als Reproduktionen die illustrierten<lb/>
Blätter füllen, dann muß sich in den Zeitgenossen<lb/>
die Meinung bilden, die Kunst bestehe nicht in der<lb/>
lebendigen Person eines Künstlers, sondern in diesem<lb/>
Gerümpel von Leinwand und Marmor; sie sei ein<lb/>
achtbares Handwerk, das an staatlichen Schulen von<lb/>
<seg type="insult">marastischen Professoren</seg> gelehrt werden könne, und<lb/>
fleißigen, geschickten Leuten viel Ehre und Gewinn<lb/>
 bringe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53226">
<space/>Soll aber die Kunst nicht aussterben, so muß<lb/>
wenigstens in Einzelnen sich die Erkenntnis bilden,<lb/>
daß Staat und Kunst zwei Gegensätze sind, daß die<lb/>
Kunst erst anfängt, wo der Staat aufhört, daß staatliche<lb/>
 Kunstförderung nur eine <seg type="insult">demokratische Dummheit<lb/>
</seg> ist und die Kunst nicht in Kunstwerken, sondern<lb/>
in lebendigen Werten, in lebendiger Gesinnung besteht<lb/>
. Kunstwerke können, auch in ihrer höchsten<lb/>
Vollendung, immer nur die Begleiterscheinung der<lb/>
Kunst, Nebenprodukte, Abfälle sein. Und der Künstler,<lb/>
der weder <seg type="insult">ein verhutzelter Professor</seg> noch ein begeisterter<lb/>
 Student, sondern ein Initiator und selbstherrlicher<lb/>
 Gewaltmensch ist, streift diese Abfälle mit<lb/>
dem Fuße von sich, wenn sie sich häufen und ihn<lb/>
beengen. Bei Nachahmungsprodukten aber, die nicht<lb/>
einmal Zeugen einer Persönlichkeit sind, ist schade<lb/>
um die Wedel und Tücher, mit denen sie abgestaubt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53227">
<space/>Die einzig mögliche staatliche Kunstpflege wäre<lb/>
es, alle Kunstprofessoren zu pensionieren und die<lb/>
Kunstmuseen zu verbrennen. Dann wäre vielleicht<lb/>
wieder Platz für Kunst und Künstler.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53228">
<rs type="pers" ana="n_41960" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>