<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00501.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00500.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00502.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Sonntagsruhe in der Advocaturskanzlei.), in: Fackel Heft 01, Nr. 021, 1899, S. 20-21</title>
            <title type="iso-date">1899-10-01</title>
            <title type="id">tid_00501</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">021</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-021_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/021,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Sonntagsruhe in der Advocaturskanzlei.)</head>
            <p ana="pr4736">
<space/><inciptit>Ich</inciptit> erhalte folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr4738">
<space/>Aller Orten jammern <seg type="insult">die Herren Advocaten</seg> über ihre große<lb/>
Noth, und offenbar um die Fliegen der Langeweile abzuwedeln,<lb/>
füllen Anwälte erster und letzter Güte die Spalten <seg type="insult">der corruptesten<lb/>
<seg type="ELIDASH">Wochenblätter</seg> und Tagesblätter</seg> mit <seg type="insult">mehr oder minder geistreichen Artikeln</seg>,<lb/>
gehalten im Stile der alten Satzschriften, worin <foreign xml:lang="la">ad hominem</foreign> argumentiert<lb/>
wird, dass für die Advocaten etwas geschehen müsse, worin von <seg type="insult">besonderen<lb/>
 Vorrechten, Privilegien, erster Stand im Staate <abbr>u. dgl.</abbr></seg> geschwätzt<lb/>
wird. Ich möchte nun diesen Stand von einer andern Seite beleuchten.<lb/>
Seit Jahren stehen die Advocatursbeamten mit ihren Chefs wegen<lb/>
der Sonntagsruhe im Kampfe, ohne diese bislang erreicht zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4738">
Der Ausschuss hat <seg type="insult">rabulistische, mit Wohlwollen verclausulierte Erklärungen<lb/>
</seg> abgegeben, aber es sind nur wenige Kanzleien, in denen<lb/>
Sonntagsruhe herrscht. Selbstverständlich haben <seg type="insult">die Herren Chefs</seg> die<lb/>
Forderungen der Kanzleibeamten bewilligt und dann natürlich successive<lb/>
 wieder <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> geführt. Zunächst wird ein Journaldienst<lb/>
eingeführt, dann wird der Herr Concipient ersucht, »ausnahmsweise<lb/>
diesen Sonntag« zu kommen; den nächsten Sonntag muss der Sollicitator<lb/>
unbedingt auch kommen, denn der neue Concipient kennt sich noch<lb/>
nicht recht aus; endlich müssen die Stenographen und Kanzlisten<lb/>
ebenfalls jeden Sonntag mithalten, denn der Chef meint schließlich:<lb/>
»Warum soll ich es am Sonntag schlechter haben, als meine Leute?<lb/>
Ich sehe nicht ein, warum <seg type="spc">ich</seg> am Sonntag die <seg type="insult">Wurzen</seg> abgeben soll.«<lb/>
Dazu bestellt man noch für Sonntag vormittags eine Reihe von<lb/>
Clienten, im Nu ist die Sonntagsruhe ausgemerzt, und die Kanzleisclaven<lb/>
 können auch Sonntags schuften. So sieht <seg type="insult">Treu und Glauben<lb/>
bei den österreichischen Anwälten</seg> aus. Wenn das am grünen Holze<lb/>
der Advocaten geschieht, was soll dann an dem dürren der Handelsleute<lb/>
 christlichsocialer und jüdischorthodoxer Richtung geschehen?<lb/>
Ich will keine Namen nennen, denn viele würden sich freuen, mit<lb/>
<seg type="insult">den Koryphäen des Standes und »Zierden des Barreaus«</seg> in einem<lb/>
Athemzuge genannt zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4739">
<rs type="pers" ana="n_3599" ref="#fk__p_41785"><AUCTOR><seg type="spc">Ein Concipient</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41785">
               <persName>Landau, Saul Rafael</persName>
               <birth>
                  <date>1869</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-7-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20043</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>