<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11961.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11960.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11962.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Sozialistische Wochenzeitung »Die Fackel«), in: Fackel Heft 33, Nr. 864, 1931, S. 20-24</title>
            <title type="iso-date">1931-12-01</title>
            <title type="id">tid_11961</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">864</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-864_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/864,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Sozialistische Wochenzeitung »Die Fackel«)</head>
            <p ana="pr173204">
<space/>Die Spaltung in der deutschen Sozialdemokratie (Seydewitz-Kurt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_103420" ref="#fk__p_48410"> Rosenfeld</rs>) war von einer Tat begleitet, in der sich der geistige<lb/>
und moralische Habitus der Partei noch an jenen zu erkennen<lb/>
gab, die sich gegen sie auflehnen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr173206">
GEBURTSANZEIGE<lb/>
!<lb/>
</p>
            <p ana="pr173207">
Heute wurde als Sprößling der deutschen Zensurfreiheit<lb/>
 und der Leipziger Demokratie in Berlin<lb/>
</p>
            <p ana="pr173208">
<seg type="spc">die sozialistische Wochenzeitung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr173209">
<B><seg type="spc">SWZ</seg> „<rs type="magazine" ana="werk_32271"><seg type="spc">Die Fackel</seg></rs>“</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr173210">
in die Welt gesetzt. Gleichzeitig beehren wir uns<lb/>
mitzuteilen, daß wir für den neuen Erdenbürger den<lb/>
zweiten Mann zur Werbung und <abbr>evtl.</abbr> Eheschließung<lb/>
suchen. Auch der dritte Mann und weitere können<lb/>
sich bereits melden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173211">
<rs type="inst"><seg type="spc">Freie Verlagsgesellschaft</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173213">
Da ich für <seg type="insult">Humor</seg> wenig Sinn habe und weder gezwungen<lb/>
werden kann, Taufpate zu sein, noch ernstlich gewillt bin, zum<lb/>
Totgeschwiegenwerden mich auch bei Lebzeiten beerben zu<lb/>
lassen, so wurden gerichtliche Schritte unternommen, die die<lb/>
Namensänderung des <seg type="insult">Neugebornen</seg> erwirken sollten. (Denn wozu<lb/>
hätten wir denn <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Kadis</foreign></seg> in Berlin?) Bevor <seg type="insult">die fröhlichen Eltern</seg><lb/>
sich gutwillig hiezu verpflichteten (da <seg type="insult">wir Wiener</seg> ja doch kein’<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Kadi</foreign></seg> brauchen werden), trat der <seg type="insult">Humor</seg> noch einmal in seine Rechte,<lb/>
indem sich nämlich die <seg type="insult">Hebamme</seg> meldete, gleich einer resoluten<lb/>
<rs type="pers">Paulina</rs> dem rasenden <rs type="pers">Leontes</rs> das Kind, damit er’s anerkenne,<lb/>
einfach hinlegend:<lb/>
</p>
            <p ana="pr173216">
<rs type="inst">Reichstag<lb/>
Abgeordneter</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr173217">
Berlin, <date>14. Oktober 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173218">
<space/>Sehr verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_103421" ref="#fk__p_47565"><abbr>Dr.</abbr> Kraus</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr173219">
<space/>Sie werden sich wundern, von einem Ihnen ganz fremden<lb/>
Menschen einen Brief zu erhalten. Zunächst einmal möchte ich Ihnen<lb/>
sagen, daß ich Sie aus Ihren Vorlesungen in Wien gut kenne, da ich<lb/>
längere Zeit in Wien wohnte. Auch Ihre Zeitschrift »<rs type="self" ana="werk_32272">Die Fackel</rs>« ist<lb/>
mir von dorther gut bekannt. — Weiter möchte ich Ihnen aber mitteilen<lb/>
, daß ich die Geschäftsführerin der <rs type="inst">Freien Verlagsgesellschaft</rs> bin,<lb/>
die die Ihnen inzwischen auch bekanntgewordene Wochenzeitung »<rs type="magazine" ana="werk_32273">Die<lb/>
Fackel</rs>« herausbringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173220">
<space/>Ihre politische Einstellung ist mir aus Ihren Schriften und Vorlesungen<lb/>
 bekannt. Ich weiß, daß Sie die gleichen Ziele verfolgen wie<lb/>
wir. Ich weiß auch genau, daß Sie uns durch Ihren Einspruch gegen<lb/>
die Führung des Namens »<rs type="magazine" ana="werk_32274">Die Fackel</rs>« keinerlei Unannehmlichkeiten<lb/>
machen wollten. Der Erfolg ist jedoch gerade das Gegenteil. Im<lb/>
Augenblick, wo es galt, gegen die Politik der <rs type="inst">SPD</rs>, gegen die <seg type="insult">Bonzokratie</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr173220">
<seg type="insult"/> innerhalb der Partei aufzutreten, wäre uns die Möglichkeit dazu<lb/>
beinahe genommen worden, wenn wir nicht durch einen Zufall von<lb/>
Ihrem Einspruch Kenntnis erhalten hätten. Sie können sich vorstellen,<lb/>
welch unermeßlicher Schaden das für unsere Bewegung gewesen wäre.<lb/>
Nun liegt die Sache aber auch so, daß unsere <rs type="magazineRef" ana="werk_32275">Zeitung</rs> unter dem<lb/>
Namen »<rs type="magazine" ana="werk_32276">Fackel</rs>« in ganz Deutschland <seg type="spc">so</seg> bekannt geworden ist, daß<lb/>
eine Änderung des Namens eine große Schwächung bedeuten würde.<lb/>
Ich kann nicht annehmen, daß Sie dies bezwecken. Ich weiß im<lb/>
Augenblick auch nicht, wie die rechtliche Grundlage dafür ist, ich<lb/>
habe im Augenblick nur den Wunsch, mich mit Ihnen über die Sache<lb/>
zu verständigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173221">
<space/>Wenn es Ihnen, sehr verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_103422" ref="#fk__p_47565"><abbr>Dr.</abbr> Kraus</rs>, deshalb irgend<lb/>
möglich ist, so bitte ich Sie ganz dringend, mir eine Nachricht zukommen<lb/>
 zu lassen und mir mitzuteilen, ob nicht doch die Möglichkeit<lb/>
besteht, zu einer gütlichen Einigung zu kommen. Ich wäre Ihnen<lb/>
außerordentlich dankbar, wenn Sie dies bald tun würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173222">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_103423" ref="#fk__p_52653"><AUCTOR>Ruth Seydewitz</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr173225">
<date>16. Oktober 1931</date><lb/>
<space/>Sehr geehrte Frau <rs type="pers" ana="n_103424" ref="#fk__p_52653">Seydewitz</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr173226">
<space/>Ihre Bitte um Verständigung, deren Freimütigkeit wir<lb/>
keineswegs verkennen, beruft sich mit Recht auf eine gegenseitige<lb/>
 Bekanntschaft. Ihnen war die von Herrn <rs type="pers" ana="n_103425" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
herausgegebene Zeitschrift, die den Titel »<rs type="self" ana="werk_32277">Die Fackel</rs>« führt,<lb/>
wie Sie erwähnen, schon von Wien her gut bekannt, und Sie<lb/>
sind nunmehr die Geschäftsführerin der <rs type="inst">Freien Verlagsgesellschaft<lb/>
</rs>, die »<rs type="magazine" ana="werk_32278">Die Fackel</rs>« herausgibt, von der Sie sagen, daß sie<lb/>
inzwischen Herrn <rs type="pers" ana="n_103426" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> auch bekannt geworden ist. Das<lb/>
erste hat Sie nicht abgehalten, Ihrer Zeitschrift den Titel »<rs type="magazine" ana="werk_32279">Die<lb/>
Fackel</rs>« zu geben oder doch als Geschäftsführerin nicht zu verhindern<lb/>
, daß ihr dieser Titel gegeben werde. Das zweite verhält<lb/>
sich genau so, wie Sie sagen. Denn ohne daß uns Ihre <rs type="magazine" ana="werk_32280">Fackel</rs><lb/>
bekannt geworden wäre, hätten wir unmöglich jene juristischen<lb/>
Schritte zum Schutze der unsern einleiten können, die Sie nun<lb/>
abzuwenden bemüht sind. Auch die »politische Einstellung« der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_32281">Fackel</rs>, nämlich der schon seit 33 Jahren bestehenden, ist Ihnen,<lb/>
wie Sie erwähnen, bekannt, und Sie meinen, daß deren Herausgeber<lb/>
 »die gleichen Ziele verfolgt« wie Ihre Partei, die die<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_32282">Zeitschrift</rs> gleichen Namens herausgibt. Wenn dies der Fall ist,<lb/>
oder Sie doch diese Auffassung haben, so hätten Sie wohl eher<lb/>
darauf bedacht sein müssen, einer Verwechslung vorzubeugen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr173226">
als sie herbeizuführen, da ja die gleichen Ziele gewiß nicht den<lb/>
gleichen Titel erfordern oder ein Recht auf ihn verleihen. Sie<lb/>
gehen durchaus nicht fehl mit der Vermutung, daß wir Ihnen<lb/>
durch unseren Einspruch gegen die Führung des Namens »<rs type="self" ana="werk_40655">Die<lb/>
Fackel</rs>« »keinerlei Unannehmlichkeiten machen wollten«. Wir<lb/>
wollten uns bloß solche vom Halse halten. Sie beklagen es, daß<lb/>
»der Erfolg genau das Gegenteil ist« und daß Sie, wenn Sie<lb/>
»nicht durch einen Zufall« von dem Einspruch Kenntnis erhalten<lb/>
hätten, schwer geschädigt worden wären. Es ist ganz richtig,<lb/>
daß Sie dadurch das Entgegenkommen der Bewilligung einer<lb/>
Frist zur Änderung des Titels erwirkt haben. Sie führen nun, um<lb/>
ein weiteres Entgegenkommen zu erlangen, den Umstand ins<lb/>
Treffen, Ihre <rs type="magazineRef" ana="werk_32283">Zeitung</rs> sei »unter dem Namen ‚<rs type="magazine" ana="werk_32284">Fackel</rs>‘ in ganz<lb/>
Deutschland so bekannt geworden«, daß eine Änderung einen<lb/>
großen Schaden bedeuten würde. Mit Recht nehmen Sie wieder<lb/>
an, daß wir Ihre Schädigung nicht bezwecken. Mit Unrecht verkennen<lb/>
 Sie nur unsern wahren Zweck: uns vor Schädigung zu<lb/>
schützen. Sie wissen im Augenblick nicht, wie die rechtliche<lb/>
Grundlage ist. Das weiß aber doch bestimmt Ihr juristischer<lb/>
Berater, der keinesfalls der Meinung sein dürfte, daß das Gesetz,<lb/>
auf das wir uns stützen können, den, der sich einen Titel aneignet<lb/>
, gegen denjenigen zu schützen hat, dem solches widerfahren<lb/>
ist. Sie wünschen eine Verständigung, ohne ein Wort der Entschuldigung<lb/>
 oder auch nur der Erklärung dafür beizubringen,<lb/>
wie es geschehen konnte, daß Personen, denen unsere Zeitschrift<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_32285">Die Fackel</rs>« gut bekannt war, sich deren Titel für die ihre<lb/>
angeeignet haben. Denn Sie scheinen der Ansicht zu sein, daß<lb/>
eine Verbreitung, die bereits zu unserem Schaden erfolgt ist,<lb/>
nebst der Betonung einer Zielgemeinschaft, die die Verwechslung<lb/>
 befördert, eine hinreichende Exkulpierung sei. Was die<lb/>
Zielgemeinschaft betrifft, so machen wir natürlich gar kein Hehl<lb/>
daraus, daß wir an Ihrer Entschlossenheit, »gegen die <seg type="insult">Bonzokratie</seg><lb/>
innerhalb der Partei aufzutreten«, mit vollster Sympathie beteiligt<lb/>
 sind. Aber wir können Ihnen auch nicht verhehlen, daß<lb/>
wir das publizistische Mittel wie die Art seiner Rechtfertigung<lb/>
nicht für besonders geeignet halten, gegenüber <seg type="insult">dem moralischen<lb/>
und geistigen Bankerott</seg> der <rs type="inst">sozialdemokratischen Partei</rs> Kredit<lb/>
zu verschaffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173227">
<space/>In der Sache selbst bitten wir Sie sich an unsern Berliner<lb/>
Rechtsanwalt zu wenden, der vielleicht einen Ausweg findet, wie man<lb/>
die Änderung des Titels Ihrer <rs type="magazineRef" ana="werk_32286">Zeitschrift</rs> ohne Schädigung Ihrer<lb/>
wie unserer Sache bewirken könnte, und dessen Vorschlag wir<lb/>
dann prüfen wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173228">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr173230">
<space/>Seit <DATERANGE>Anfang November</DATERANGE> führt <seg type="insult">das Kind</seg> schon einen andern<lb/>
Namen. Der Fall, aus der Welt geschafft, kann nicht aus der<lb/>
Welt der <rs type="self" ana="werk_32287">Fackel</rs> geschafft werden; doch sei ausdrücklich anerkannt<lb/>
, daß der Abgeordnete <rs type="pers" ana="n_103427" ref="#fk__p_48410">Kurt Rosenfeld</rs> nicht zu spät das<lb/>
Unrecht loyal eingesehen und für das Entgegenkommen des<lb/>
Verzichts auf die gerichtliche Remedur in aller Form gedankt<lb/>
hat. Für den Ernstfall wäre immerhin relevant gewesen, daß Artikel<lb/>
über die neue <rs type="magazine" ana="werk_32288">Fackel</rs> als »Belegexemplare« an die alte gesandt<lb/>
wurden. (Daß <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_32289">Wiener Zentralorgan</rs></seg> wieder einmal die <rs type="self" ana="werk_32290">Fackel</rs><lb/>
nennen konnte, nämlich die neue, versteht sich von selbst.) Als<lb/>
Grund für die Wahl des Titels wurde von wohlmeinender Seite —<lb/>
was glaubt man, angegeben? Zeitmangel! <seg type="insult">Verehrer</seg>, denen in der<lb/>
Eile nichts anderes einfiel. Andere leben in Deutschland seit drei<lb/>
Jahrzehnten von dem geistigen Inhalt. Jetzt stelle man sich erst<lb/>
vor, daß die <rs type="self" ana="werk_32291">Fackel</rs> durch all die Zeit Rezensionsexemplare abgegeben<lb/>
hätte. Sie wäre weniger besprochen und mehr bestohlen worden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52653">
               <persName>Seydewitz, Ruth, geb. Lewy</persName>
               <birth>
                  <date>1905-6-26</date>
                  <place>Oppeln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1989-3-28</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38752</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48410">
               <persName>Rosenfeld, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1877-02-01</date>
                  <place>Marienwerder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-09-25</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39156</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>