<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04716.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04715.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04717.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Tugendkurs. Von Otto Soyka, in: Fackel Heft 10, Nr. 259, 1908, S. 32-34</title>
            <title type="iso-date">1908-07-13</title>
            <title type="id">tid_04716</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">259</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-259_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/259,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Tugendkurs. Von Otto Soyka</head>
            <p ana="pr55666">
<space/>Die Einschätzung menschlicher Fähigkeiten wechselt; auch<lb/>
die Tugend hat ihren Kurswert. Und <seg type="insult">dieses Kursblatt</seg>, das öffentliche<lb/>
 Meinung genannt wird, zeigt starke Schwankungen in der<lb/>
Notierung des menschlichen Tuns.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55667">
<space/>Die dominierende Tugend des Altertums war physische<lb/>
Kraft; sie wurde gepriesen, ihre Besitzer hatten das Heldentum<lb/>
monopolisiert. Heute? Kraft ist ein Gebrauchsartikel geworden,<lb/>
der aus der Spannung des Dampfes, der Elektrizität im gewaltigen<lb/>
Strome fließt. Das bißchen Menschenkraft imponiert nicht mehr.<lb/>
Wer je einen Dampfhammer bei der Arbeit gesehen hat, kann<lb/>
schwerlich von <rs type="pers" ana="n_43060" ref="#fk__p_46243">homerischen Hieben</rs> schwärmen. Einen Türken in<lb/>
zwei Teile spalten, die vorschriftsmäßig zur Rechten und zur Linken<lb/>
</p>
            <p ana="pr55667">
niedersinken — eine Kleinigkeit! Das macht bei entsprechender<lb/>
Einrichtung ein winziger Dynamo. Die speziell menschliche Kraft<lb/>
besitzt ja noch ihren Raritätenwert; bei Sportwettkämpfen oder im<lb/>
Zirkus; aber im allgemeinen hat sie nach der letzten Volksschulklasse<lb/>
 aufgehört, für den Zeitgenossen von Bedeutung zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55668">
<space/>Heute besteht im Reiche der Vorzüge eine merkwürdige<lb/>
Doppelherrschaft. Die geistigen Fähigkeiten, Intelligenz und Talent,<lb/>
besitzen eine Art <seg type="insult">Scheinkönigtum</seg>. Erst ihr offizielles Siegel liefert<lb/>
einen Menschen der hergebrachten Verehrung und dem unausweichlichen<lb/>
 Nachstreben aus — aber wirklich regierende Tugend<lb/>
ist zweifellos das Geld. Und mit Recht. Es trägt alle Lasten, erfüllt<lb/>
alle Pflichten einer Tugend; es schützt seinen Besitzer vor schlechten<lb/>
Situationen, gibt dessen Anhängerschaft Sicherheit und<lb/>
Macht, es ist selber reine Macht, Macht zum täglichen Gebrauche.<lb/>
Mit all diesen Leistungen ist es vollständig an die Stelle getreten,<lb/>
die früher von den <seg type="ELIDASH">Beugemuskeln</seg> und Streckmuskeln der Arme und<lb/>
Schenkel eingenommen wurde. Aber wie sehr steht es in der Anerkennung<lb/>
 hinter diesen zurück! Geld ist eine offiziell nicht anerkannte<lb/>
, eine <seg type="insult">arme Titulartugend ohne moralisches Einkommen</seg>.<lb/>
Der praktische Respekt, den es erzwingt, wird mit Vorbehalt gegeben<lb/>
. Ehrlich einbekannte Verehrung, Jugendbegeisterung, beide<lb/>
erst der eigentliche Purpur einer herrschenden Tugend, wird ihm<lb/>
vorenthalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55669">
<space/>Und hier läßt sich ein Wandel prophezeien. Auch die<lb/>
Geistesverfassungsfragen einer Zeit sind in letzter Linie Machtfragen<lb/>
. Die Macht der Vorzüge des Geldes wird sich alle Rechte<lb/>
dieser Vorzüge erzwingen. Der Name Tugend ist ein solches Recht.<lb/>
Das Geld wird die Jugendverehrung und die dichterische Verherrlichung<lb/>
 erobern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55670">
<space/><seg type="spc">Beide sind nur ein letztes Honorar der Mitwelt<lb/>
für eine praktische Leistung</seg>, für gewährten Schutz und<lb/>
Vorteil. Das Geld wird seinen moralischen Rang erzwingen; es ist<lb/>
die verherrlichungsreife Tugend von morgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55671">
<space/>Vom Standpunkt des persönlichen Verdienstes ist wenig<lb/>
einzuwenden. Selbsterworbenes Geld ist Intelligenz, umgesetzte,<lb/>
kinetische Intelligenz. Und nichterworbenes? Die vielgepriesene<lb/>
Kraft eines <rs type="pers">Achilles</rs> war sicher kein größeres Verdienst, als die<lb/>
vielmißgönnte der Erben eines <rs type="pers" ana="n_43061" ref="#fk__p_55142">Vanderbilt</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55672">
<space/>Es wird eine verläßliche Tugend sein, eine, deren Vererbungstheorie<lb/>
 nicht angreifbar ist, solange sie das <rs type="title">bürgerliche<lb/>
Gesetzbuch</rs> schützt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55673">
<space/>Die letzte Änderung im Range des Reichtums vollzieht sich<lb/>
unmerklich. Die <seg type="insult">Phrasen und Redewendungen</seg>, die kleine Münze<lb/>
des täglichen Verkehres, sie tragen ohnehin das Bild des wirklichen<lb/>
Regenten im Bereiche menschlicher Achtung: Klingende Münze<lb/>
ist ein Anerkennungswort auf allen Gebieten, Gold ist der ehrendste<lb/>
Vergleich für Stimmen, Sonnen, Sterne, Weine, Schatz ist eine<lb/>
selbstverständliche Bezeichnung für die geliebte Person. Nun wird<lb/>
man mit derselben Selbstverständlichkeit dem wirklichen Geldschatze<lb/>
 die Liebe zuerkennen. Im Worte Geldaristokratie verliert<lb/>
die erste Silbe die Betonung. Nicht mehr die Mütter werden<lb/>
rühmen, nein, die Töchter werden schwärmen. Das ist stets ihre<lb/>
Betätigung gewesen, gegenüber der letzten Neuheit am <seg type="insult">Tugendmarkt<lb/>
</seg>. Das war noch eben das Genie, das wird in kurzem der<lb/>
Reichtum sein. Bald werden sich die Attribute süß, entzückend,<lb/>
herrlich an den Besitzer des Geldes knüpfen. Auf eine Erbschaft<lb/>
zu warten wird ein geachteter bürgerlicher Beruf bleiben, Erben<lb/>
ein angebeteter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55674">
<space/>Die Höchstachtung der Menschheit hat einen weiten Weg<lb/>
von der physischen Kraft zur geistigen zurückgelegt. Er ist kaum<lb/>
kleiner als der von der Persönlichkeit zu ihrem nichtorganischen<lb/>
Besitz. Eine neue Tugend ist im Anmarsch, und auch diese wird<lb/>
niemand aufhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55675">
<rs type="pers" ana="n_43062" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Soyka</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55142">
               <persName>Vanderbilt, William Kissam</persName>
               <birth>
                  <date>1849-12-12</date>
                  <place>New Dorp/N. Y.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Pferdezüchter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>