<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00128.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00127.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00129.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Amtsärztinnen.), in: Fackel Heft 01, Nr. 007, 1899, S. 14-15</title>
            <title type="iso-date">1899-06-01</title>
            <title type="id">tid_00128</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">007</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-007_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/007,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Amtsärztinnen.)</head>
            <p ana="pr1461">
<space/>Sehr geehrter Herr! Am <date>3. <abbr>d. M.</abbr></date> meldete ein <rs type="perRef" ana="werk_386">Wiener Blatt</rs> die<lb/>
Entgleisung eines Zuges in Vlissingen und nur wenige Linien weiter<lb/>
— bloß der »Absturz eines Touristen« trennte oder verband die beiden<lb/>
Meldungen — war die Ernennung, beziehungsweise Versetzung dreier<lb/>
Amtsärztinnen in Bosnien zu lesen. Die räumliche Nachbarschaft<lb/>
dieser Notizen war gewiss eine zufällige, aber der »blinde« Zufall<lb/>
traf hier, wie so oft, wieder einmal das Richtige. Auch die drei, zu<lb/>
Amt und Würde gelangten Frauen sind — im bürgerlichen Sinne —<lb/>
entgleist. Die <seg type="insult">Unglücklichen</seg> sind vom einzig richtigen, traditionellen<lb/>
<seg type="insult">»Rosenpfad der Liebe«</seg> abgekommen, haben <seg type="insult">ehrwürdige Dämme</seg> durchbrochen<lb/>
 und Schranken gestürzt, um schließlich auf den <seg type="insult">»Dornenweg<lb/>
der Wissenschaft«</seg> zu gerathen; hiebei wurden, zur Verzweiflung <seg type="insult">der<lb/>
bürgerlichen Weichenwächter</seg>, Anstand und Sitte mehr oder minder<lb/>
verletzt, Herkommen und Ueberlieferung mit Füßen getreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1462">
<space/>Man darf billigerweise der verantwortlichen Unterrichtsbehörde<lb/>
das Lob nicht versagen: Sie strebt nach Kräften, eine Häufung derartiger<lb/>
 Unfälle hintanzuhalten, und es ist wahrlich nicht ihre Schuld,<lb/>
dass sie überhaupt in Oesterreich möglich geworden sind. So hat<lb/>
man es bis jetzt ängstlich vermieden, von staatswegen eine gymnasiale<lb/>
Mädchenschule zu errichten — das »Mädchengymnasium« ist Privatinstitut<lb/>
 — und als die Frauen Zutritt zur <rs type="inst">Universität</rs> forderten<lb/>
und dies Begehren nicht länger unberücksichtigt bleiben konnte,<lb/>
da schloß <seg type="insult">die fürsorgliche Hausfrau <foreign xml:lang="la">Alma Mater</foreign></seg> rasch die gute Stube<lb/>
der medicinischen Facultät ab und empfieng ihre Gäste in <seg type="insult">der chemischen<lb/>
 Hexenküche</seg> und den anderen Räumen der philosophischen<lb/>
Facultät. Wohl überreichten die gebildeten Frauen Wiens dem <rs type="inst">Reichsrath<lb/>
</rs> eine durch zahlreiche Unterschriften unterstützte Petition um<lb/>
Zulassung weiblicher Hörer zum medicinischen Studium. Da die<lb/>
Petenten es aber unterlassen hatten, irgendein nationales oder confessionelles<lb/>
 Moment geltend zu machen, so fand das <rs type="inst">Parlament</rs> auch<lb/>
keine Veranlassung, sich der Sache anzunehmen, und die Frauen<lb/>
Oesterreichs, die nach Erlangung und Bethätigung medicinischen<lb/>
Wissens streben, erreichen bis heute dieses Ziel bloß auf dem<lb/>
einzigen Wege Hegelgasse—Zürich—Sarajewo. <rs type="pers" ana="n2_92" key="#fk__p_57418"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="†"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>