<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04613.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04612.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04614.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Selbandere. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 09, Nr. 246, 1908, S. 19-25</title>
            <title type="iso-date">1908-03-12</title>
            <title type="id">tid_04613</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">246</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-246_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/246,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Selbandere. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr52681">
<space/>Ich kenne einen <seg type="insult"><RS pers="Georg Brandes" globID="name_201401">Reporter</RS></seg>, der berühmter Männer<lb/>
Umgang genossen und sogar <rs type="pers" ana="n_41593" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> besucht hat, nur<lb/>
leider erst in den Tagen, als der altersschwache Dichter<lb/>
schon nicht mehr im Vollbesitz seiner früheren Grobheit<lb/>
</p>
            <p ana="fn264">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_15964">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr52681">
 war. Im <rs type="inst">Grand-Hotel</rs> von Christiania, wo <rs type="pers" ana="n_41594" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs><lb/>
seine gewohnte Leseecke lange nicht bezogen hatte,<lb/>
betrachtete man den ruhigen Verlauf des Empfangs<lb/>
als einen Beweis der Verschlechterung seines<lb/>
Zustandes. Der Dichter, der in gesunden Jahren kaum<lb/>
zu einem Kopfnicken zu bewegen war, hatte sich von<lb/>
einem <seg type="insult">Wiener Journalisten</seg> interviewen lassen. Das<lb/>
war der Anfang vom Ende, und der Tag ließ nicht<lb/>
lange auf sich warten, da der Publikation <seg type="insult">authentischer<lb/>
und durch keinen Zwischenfall getrübter <rs type="pers" ana="n_41595" ref="#fk__p_45852">Ibsen-Erinnerungen<lb/>
</rs></seg> nichts mehr im Wege stand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52682">
<space/>Zahlreich sind die Fälle, in denen <seg type="insult">unser Freund</seg> den<lb/>
Zeitpunkt wahrzunehmen verstanden hat, wo der Kräfteverfall<lb/>
 einen leidenden Dichter gegen jede Art von<lb/>
Annäherung wehrlos macht. Ein Beispiel aber, daß<lb/>
die ungewohnte Duldung nicht bloß das Symptom eines<lb/>
Schwächezustands, sondern auch eine Vermehrung der<lb/>
Leiden bedeuten kann, bot das Ende <rs type="pers" ana="n_41596" ref="#fk__p_50948">Otto Erich Hartlebens<lb/>
</rs>. Als dieser sich mit seiner kranken Leber durch<lb/>
die Wälder Karlsbads schleppte und auch nicht mehr<lb/>
wie einst imstande war, <seg type="insult">einen nüchternen Gesellen</seg><lb/>
zu verscheuchen, da schien unser Freund in der<lb/>
<seg type="insult">Pflicht treuer Gefolgschaft</seg> förmlich aufzugehen. Wer<lb/>
den Ruhm mit der dreimal gespaltenen Zeile mißt,<lb/>
wird sagen, daß keiner von beiden es zu bereuen<lb/>
hatte. Denn <rs type="pers" ana="n_41597" ref="#fk__p_50948">Hartleben</rs> starb zwar, aber der<lb/>
Begleiter veröffentlichte Erinnerungen an ihn. So<lb/>
oft sich der Todestag <rs type="pers" ana="n_41598" ref="#fk__p_50948">Hartlebens</rs> jährte, verrichtete<lb/>
 er <seg type="insult">diesen Akt der Pietät</seg>. Und auch diesmal<lb/>
ging er hin und legte ihm <seg type="insult">Stilblüten</seg> aufs Grab, als<lb/>
wär’s ein Kranz von Immortellen. Er nannte ihn kurz<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41599" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs> und begann seinen Nachruf mit der Behauptung<lb/>
, sie seien einmal nach einer Probe »selbander<lb/>
hinaus in den schönen Herbsttag an den rebenbewachsenen<lb/>
 Saum der Stadt gewandert«. Das ist<lb/>
leider nur zu wahr. Aber wenn auch das Andenken<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41600" ref="#fk__p_50948">Hartlebens</rs> durch solche Enthüllung nicht gerade<lb/>
gefeiert wird, so muß man doch sagen, daß echter Pietät<lb/>
Schmeichelei noch weniger frommt. Wer ihn freilich<lb/>
</p>
            <p ana="pr52682">
gekannt hat, weiß, daß er in so einem Fall wenigstens<lb/>
das Wort »selbander« nicht gebraucht hätte. <rs type="pers" ana="n_41601" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs><lb/>
hätte nur zugegeben, daß er die Absicht hatte, an einem<lb/>
schönen Herbsttag an den rebenbewachsenen Saum der<lb/>
Stadt zu wandern, und daß sich ihm <seg type="insult">einer von jenen</seg><lb/>
angeschlossen hat, die zwölf auf ein Dutzend gehen<lb/>
— wobei man aber immer noch vorsichtshalber nachzählen<lb/>
 muß —, einer von jenen, die nicht nur hinter<lb/>
den Kulissen stehen, sondern auch sonst hinter allem,<lb/>
wo <seg type="insult">den dort nicht Beschäftigten</seg> der Eintritt verboten<lb/>
sein sollte; <seg type="insult">einer von jenen</seg>, die ihr Hohlmaß aufstellen<lb/>
, wenn’s vom Ruhm eines andern tropft, einer,<lb/>
der kein eigenes Selbst hat, mit einem Wort, <seg type="insult">ein<lb/>
Selbanderer</seg>. Immerhin, der gemeinsame Spaziergang<lb/>
ist nicht in Abrede zu stellen; die Sitte besteht,<lb/>
und alle Dichter, die Wien besuchen, müssen<lb/>
sich ihr fügen. Es ist <seg type="insult">jenes Spazieren</seg>, das für<lb/>
den einen Teil nicht ehrenvoll ist, aber wenigstens<lb/>
dem andern Gewinn bringt. Wenn ein Dichter in<lb/>
Wien ankommt, so ist nicht immer ein Träger auf<lb/>
dem Bahnhof, der ihm sein Gepäck abnimmt, aber<lb/>
immer ein <seg type="insult">Interviewer</seg>, der ihn nach seiner Weltanschauung<lb/>
 fragt. Und im Hotel erscheint auf einmaliges<lb/>
 Läuten wieder nur ein <seg type="insult">Interviewer</seg>, und auf<lb/>
dreimaliges kein Hausknecht, der Abhilfe schaffen<lb/>
könnte. Man sollte nun glauben, wenn ein Dichter<lb/>
in solcher Lage zum Stock greift, daß dies nicht<lb/>
immer eine Einladung zum Spazierengehen bedeuten<lb/>
müsse. Aber die Dichter haben sich schließlich der<lb/>
weniger sympathischen Auffassung anbequemt und<lb/>
sind auf die Versicherung hin, daß das Leben in Wien<lb/>
trotzalledem gemütlich sei, selbander über die Ringstraße<lb/>
gezogen. <rs type="pers" ana="n_41602" ref="#fk__p_50948">Hartleben</rs>, so erfahren wir, habe bei<lb/>
solch einer Gelegenheit plötzlich ausgerufen: »Dieses<lb/>
Wien ist doch eine einzige Stadt!«. Der Begleiter<lb/>
meint nun allerdings, <rs type="pers" ana="n_41603" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs> habe die Schönheiten<lb/>
 Wiens gemeint, aber <rs type="pers" ana="n_41604" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs> meinte den Begleiter<lb/>
, dessen <seg type="insult">Spezies</seg> eben dieser Stadt <seg type="insult">ihre<lb/>
besondere Eigenart</seg> gibt. Hier, wo alles auf intime<lb/>
</p>
            <p ana="pr52682">
Wirkung berechnet ist, schafft auch noch die äußerste<lb/>
Zurückhaltung Intimität. Jedes Wort, das man<lb/>
spricht, wird aufgehoben, jedes Wort, das man nicht<lb/>
spricht, wird nachgeholt, und es entwickelt sich<lb/>
nach dem Tode des Sprechers <seg type="insult">eine rege Beziehung</seg>,<lb/>
deren Herzlichkeit in der Literaturgeschichte schon<lb/>
deshalb bemerkt werden muß, weil sie mit<lb/>
der Entfernung vom Sterbetage zunimmt. <rs type="pers" ana="n_41605" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs><lb/>
sei in den letzten Jahren wortkarg gewesen, sagen<lb/>
seine Freunde. Aber ein Füllhorn von Vertraulichkeiten<lb/>
, jokosen Bemerkungen und Material für<lb/>
künftige Anekdoten hat er über <seg type="insult">den Selbandern</seg> ausgeschüttet<lb/>
. So verriet er ihm auch, wer das Modell<lb/>
zu seiner »<rs type="title"><rs type="pers">Angèle</rs></rs>« war. Ein Mädchen, »das sich nicht<lb/>
des besten Leumunds erfreute«. <rs type="pers" ana="n_41606" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs> nahm sie<lb/>
zu sich, wurde auf Veranlassung seines Onkels zur<lb/>
Polizei zitiert und sagte dem Beamten, der ihm seine<lb/>
Lebensweise vorhielt: »Das Mädchen ist meine Braut«.<lb/>
— »Wie heißt Ihre Braut?« fragte der Beamte. Und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41607" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs> wußte nur den Vornamen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber die<lb/>
Geschichte ist durch einen Druckfehler um ihre<lb/>
Pointe gebracht. Nicht der Beamte hatte jene indiskrete<lb/>
 Frage an <rs type="pers" ana="n_41608" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs> gestellt, sondern der<lb/>
Begleiter, und zwar war er ihm in dem Moment,<lb/>
als <rs type="pers" ana="n_41609" ref="#fk__p_50948">Hartleben</rs> <rs type="pers">Angèle</rs> als seine Braut bezeichnete,<lb/>
mit der Frage ins Wort gefallen: »Wie heißt? Ihre<lb/>
Braut? <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« In Karlsbad spielte sich der Verkehr eingestandenermaßen<lb/>
 schon in weniger freundlichen Formen<lb/>
 ab. <rs type="pers" ana="n_41611" ref="#fk__p_50948">Hartleben</rs> war krank und brauchte Ruhe.<lb/>
Der Arzt hatte ihm drei Becher verordnet, die man auf<lb/>
den nüchternen Magen immerhin leichter verträgt, als<lb/>
<seg type="insult">einen einzigen Interviewer</seg>. Der aber wich nicht von<lb/>
seiner Seite. <rs type="pers" ana="n_41612" ref="#fk__p_50948">Hartleben</rs> sollte Bewegung machen, da<lb/>
er aber allein spazieren gehen wollte und nicht<lb/>
selbander, so blieb ihm nichts übrig, als die Absicht<lb/>
aufzugeben oder wenn er doch die Waldluft genießen<lb/>
 wollte, einen Wagen zu nehmen. Wer weiß,<lb/>
ob der Zwang zu solcher Kurwidrigkeit nicht den Verfall<lb/>
 seiner Kräfte, und anderseits der Drang, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_41613" ref="#fk__p_50948">Hartleben-Erinnerungen</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr52682">
<seg type="insult"><rs type="pers"/></seg> zu schreiben, nicht die Möglichkeit<lb/>
ihres Erscheinens beschleunigt hat. Zwar gelang es<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41614" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs> nicht immer, gegen das Gebot des Arztes<lb/>
zu handeln und einem Begleiter zu entkommen, der<lb/>
seinen Schritt verfolgen konnte, weil er seinen Tritt nicht<lb/>
fürchten mußte. Wenn der Begleiter nicht nachgab,<lb/>
war die Lebensweise <rs type="pers" ana="n_41615" ref="#fk__p_50948">Otto Erichs</rs> wieder in kurgemäße<lb/>
Bahnen gelenkt und seine Gesundheit nur mehr durch<lb/>
üble Laune gefährdet. Was jener selbst nicht leugnen<lb/>
kann. Denn er erzählt, <rs type="pers" ana="n_41616" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs> »wollte statt des<lb/>
vorgeschriebenen Spazierganges in den Wald fahren,<lb/>
wovon ich ihn zu seinem Ärger abhielt. Bald fand<lb/>
er sich ins Kurleben, und wir pilgerten allmorgens<lb/>
hinaus nach dem Kaiserpark«. Nun, ich weiß zufällig<lb/>
, wie dieses Kurleben <rs type="pers" ana="n_41617" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs> angeschlagen<lb/>
hat; denn auch ich habe jenen Sommer in Karlsbad<lb/>
verbracht. Der Dichter hat sich oft zu mir und einem<lb/>
seiner näheren Bekannten über <seg type="insult">die lästigen Begleiterscheinungen<lb/>
 der Karlsbader Kur</seg> beklagt. Die<lb/>
Waldwege sind dort mit allzu liebevoller Deutlichkeit<lb/>
 bezeichnet. Auf Schritt und Tritt weisen dem<lb/>
Spaziergänger gelbe Tafeln die Richtung nach dem<lb/>
Aberg, dem Findlaters-Tempel, nach <foreign xml:lang="la">Ecce homo</foreign>, Jägerhaus<lb/>
 und Kaiserpark, und immer wieder nach denselben<lb/>
 Zielen. Und wenn man sich ohnedies schon<lb/>
zurechtfindet, bietet sich sogar immer wieder derselbe<lb/>
Begleiter an, und man verwünscht die gelben Flecke,<lb/>
die einem einen Weg weisen, den man endlich einmal<lb/>
verfehlen möchte. In den Karlsbader Wäldern hatte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41618" ref="#fk__p_50948">Hartleben</rs> nur den einen Wunsch, einer Tafel zu<lb/>
begegnen, die ihm den Weg ins Labyrinth wiese! Ruhe<lb/>
brauchte er, nichts als Ruhe. Der Biograph gibt es<lb/>
schadenfroh zu: <rs type="pers" ana="n_41619" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs> habe sich, um in Karlsbad<lb/>
»unbehelligt leben zu können«, als »Reisender aus Salò«<lb/>
in die Kurliste eingetragen. Daraus habe diese irrtümlich<lb/>
 einen »Geschäftsreisenden« gemacht, dem man auch<lb/>
alsbald eine Kurtaxe vorschrieb, wie sie diesem Beruf<lb/>
angemessen sei. Und <seg type="insult">der wirkliche Geschäftsreisende</seg>,<lb/>
jener, der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_41620" ref="#fk__p_50948">Hartleben-Erinnerungen</rs></seg> an den Mann bringt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr52682">
blieb von der Kurtaxe befreit, wie es bekanntlich<lb/>
wieder <seg type="insult">diesem Beruf</seg> angemessen ist. Schließlich sei<lb/>
zwar das Mißverständnis aufgeklärt worden; aber<lb/>
Ruhe hatte <rs type="pers" ana="n_41621" ref="#fk__p_50948">Otto Erich</rs> erst recht nicht. Er trug sich<lb/>
eine zeitlang mit dem Gedanken, seine Erinnerungen<lb/>
an einen <seg type="insult">Wiener Reporter</seg> zu Papier zu bringen.<lb/>
Aber auch dazu sollte er nicht gelangen. Wenn man,<lb/>
wie ich, gesehen hat, wie mißmutig der Dichter bei<lb/>
seinem Frühstück im Kaiserpark saß, so gewinnt die<lb/>
Mitteilung des Biographen, die Blicke der Gäste seien<lb/>
oft auf eine heitere Ecke durch <rs type="pers" ana="n_41622" ref="#fk__p_50948">Hartlebens</rs> lautes Lachen<lb/>
gelenkt worden, den Anschein starker Übertreibung.<lb/>
Oder es war eben das Lachen der Verzweiflung, das<lb/>
ein Mann lacht, dem nicht mehr viele Sommer blühen<lb/>
 und der wieder einen verpfuscht sieht. Wer<lb/>
war ihm über die Leber gekrochen? <seg type="insult">Der Selbandere<lb/>
</seg> macht aus dem Mißbehagen <rs type="pers" ana="n_41623" ref="#fk__p_50948">Otto Erichs</rs> kein<lb/>
Hehl. Die erste Begegnung in Karlsbad beschreibt<lb/>
er uns mit den Worten: »Dort traf ich ihn eines<lb/>
Morgens unverhofft, wie er sich schüttelte und weit<lb/>
im Bogen ausspie.« »Das ist ein <seg type="insult">Gesöff</seg>! meinte er<lb/>
unwillig«, als er <seg type="insult">des Wiener Bekannten</seg> ansichtig<lb/>
wurde <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nein, es ist kein Zweifel, die Karlsbader<lb/>
Kur hat <rs type="pers" ana="n_41624" ref="#fk__p_50948">Otto Erich Hartleben</rs> nicht vertragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52683">
<space/>Seine Tage waren gezählt, und die Stunde<lb/>
nicht mehr fern, da der Stolz, mit einem berühmten<lb/>
Dichter zu verkehren, der Genugtuung weicht, sich<lb/>
an ihn erinnern zu können. Rasch tritt der <seg type="insult">Reporter</seg><lb/>
den Menschen an. Es ist eine eigentümliche Witterung,<lb/>
die ihn an die Stelle führt, wo einer liegt, bei dem<lb/>
nach Ausspruch der Ärzte der Eintritt der Unsterblichkeit<lb/>
 jeden Augenblick erwartet werden kann <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Er aber, <seg type="insult">der Selbandere</seg>, lebt seit Jahrtausenden. Man<lb/>
sagt, er sei <seg type="insult">Spezialkorrespondent in Golgatha</seg> gewesen<lb/>
und habe dort als <seg type="insult">Vertreter eines <rs type="perRef" ana="werk_15965">einflußreichen Blattes</rs></seg><lb/>
Gelegenheit gehabt, mit einer der beteiligten Personen<lb/>
 bis zu dem Moment zu verkehren, da die Worte<lb/>
»Es ist vollbracht« gesprochen wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52684">
<rs type="pers" ana="n_41625" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50948">
               <persName>Hartleben, Otto Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-3</date>
                  <place>Clausthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-2-11</date>
                  <place>Salò am Gardasee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>