<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04577.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04576.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04578.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Lustseuche. Von Avicenna, in: Fackel Heft 09, Nr. 238, 1907, S. 1-1</title>
            <title type="iso-date">1907-12-16</title>
            <title type="id">tid_04577</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">238</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-238_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/238,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Lustseuche. Von Avicenna</head>
            <p ana="pr51297">
<space/>Das Gespenst der Syphilis schien immer furchtbar<lb/>
 genug. Es lauert hinter jedem Kusse und schlägt<lb/>
mit Aussatz und Schwären auf der ganzen Fläche<lb/>
des Körpers. Die Nase, die Glieder, die Eingeweide<lb/>
zerfallen. <rs type="pers">Mercurium</rs> verdrängt das Gespenst, aber<lb/>
es ist ein <foreign xml:lang="fr">revenant</foreign>, und der Geheilte fürchte jahrelang<lb/>
, wenn er des Abends zu Bette geht, erneuerten<lb/>
Ausbruch am Morgen. Forschungen unserer Tage<lb/>
haben den Feind ergründet und einen <seg type="insult"><rs type="pers">Eumenidenschreck<lb/>
</rs></seg> aus ihm gemacht. Die Krankheit vererbt<lb/>
sich aufs zweite Geschlecht, die Kinder sind verkrüppelt<lb/>
, taubstumm, blödsinnig oder wenigstens von<lb/>
geringem Widerstand gegen Fährlichkeit. Schlimmer<lb/>
als die Syphilis ist die Metasyphilis. Denn wenn die<lb/>
Qual der Krankheit längst vergessen ist wie ein Fiebertraum<lb/>
, dann pfeift es in der Luft, »geflügelt sind<lb/>
sie da« und greifen mit der Krallenhand ins Gehirn,<lb/>
daß es zergeht. Die Voraussicht solcher Möglichkeit<lb/>
vergiftet alle Lebenslust. Man kann sich mit der<lb/>
Weisheit des <rs type="pers" ana="n_40726" ref="#fk__p_53190">Seneca</rs> abfinden und unverdrossen<lb/>
wandern den ganzen Tag, um erst abends ans Ziel<lb/>
zu gelangen. Wenn aber dieses Ziel der Wahnsinn<lb/>
ist oder die Blindheit oder der Rollwagen oder die<lb/>
Matratzengruft: welche Philosophie kann dann über<lb/>
die Mühsal des Lebens hinweghelfen? Und noch<lb/>
mehr: es ist kein Organ, weder Herz noch Niere,<lb/>
das nicht infolge der Syphilis erkranken könnte,<lb/>
wenn sie ihre ganze Bösartigkeit entfaltet, so daß<lb/>
man mit dem syphilitischen Virus im Leibe wie von<lb/>
einem Teufel besessen ist, der wohnen kann, wo er<lb/>
will und durch kein weltliches oder geistliches Mittel<lb/>
exorzierbar ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51298">
<space/>Die Gonorrhöe, die man von alters her zur <seg type="insult">Lustseuche<lb/>
</seg> rechnete, nur wegen ihrer scheinbar unbedenklichen<lb/>
 Natur nicht sehr hervorhob, hat sich als<lb/>
Grundlage der schmerzhaftesten Frauenleiden erwiesen<lb/>
, macht die Frauen unfruchtbar und hysterisch<lb/>
und ist im Sinne der Meinung, die öfters hier vertreten<lb/>
 wurde, das rechte weibliche Gegenstück zur<lb/>
Syphilis, die beim Weibe leichter verläuft. Denn eine<lb/>
Frau, die nicht lieben kann, taugt so viel wie ein<lb/>
irrsinniger Mann, und wenn man den Vergleich ein<lb/>
wenig willkürlich weiter spinnen will: ein hysterisches<lb/>
Weib gleicht in ihrer Seele einem blinden Mann: sie<lb/>
bringt wunderliche Werte aus dem Labyrinth der<lb/>
Brust, weil der gerade Weg verschlossen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51299">
<space/>Die Furcht vor dem Teufel hat zu den großartigsten<lb/>
 Ausbrüchen von Angst geführt, die irgendje<lb/>
 beschrieben sind. Und doch ist der Satan nur eine<lb/>
Ausgeburt der Phantasie, niemand hat gesehen, daß<lb/>
er in rotem Gewande einen Bruder, einen Freund,<lb/>
irgend einen Mitmenschen gepackt hätte und mit ihm<lb/>
zur Hölle gefahren wäre. Die Syphilis, die einem<lb/>
<seg type="insult">argen Höllenspuke</seg> gleicht, ist wirklich, sie arbeitet<lb/>
mitten unter uns und es ist gut begreiflich, daß die<lb/>
Angst vor den Geschlechtskrankheiten eine Krankheit<lb/>
eigener Art geworden ist, die nicht vergessen werden<lb/>
darf, wenn von der <seg type="insult">Lustseuche</seg> die Rede ist. Diese<lb/>
Angst bewirkt, daß wir alle von der <seg type="insult">Lustseuche</seg>,<lb/>
nämlich einer Seuche der Lust befallen werden: den<lb/>
einen packt sie, dem andern droht sie und frei ist<lb/>
keiner. Die Angst vor Infektion ist die Hauptursache<lb/>
der Onanie bei Erwachsenen und mancher anderen<lb/>
Perversion, sie ist, wie bald gezeigt werden wird, die<lb/>
Mutter einer eigentümlichen asketischen Weltanschauung<lb/>
, und während die Geschlechtskrankheiten an<lb/>
Verbreitung nur verhältnismäßig zugenommen, an<lb/>
Bösartigkeit zweifellos abgenommen haben, wächst<lb/>
die Angst vor ihnen infolge der klarer erkannten<lb/>
Gefahr und der sexuellen Aufklärung geradezu ins<lb/>
Gigantische.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51300">
<space/>Zweifellos ist die Bekämpfung der Geschlechtskrankheiten<lb/>
</p>
            <p ana="pr51300">
 eine öffentliche Angelegenheit ersten<lb/>
Ranges. Zur Findung eines Heilmittels für den Krebs<lb/>
bestehen Institute mit fürstlichen, ja unbegrenzten<lb/>
Mitteln ausgestattet, und ein König hat’s gerufen:<lb/>
wer das Krebsremedium entdeckt, verdient ein Denkmal<lb/>
 in allen Städten der Erde. Also hätte man erwarten<lb/>
 können, daß auch Syphilisforschung im größten<lb/>
Stile, in amerikanischen Dimensionen betrieben<lb/>
würde. Der Krebs packt die Alten, die Syphilis die<lb/>
Jungen, der Krebs ist nur eine Form des unvermeidlichen<lb/>
 Sterbens, die Syphilis stört das Lebendigste;<lb/>
am Krebs sterben die Könige, an der Syphilis die<lb/>
Prinzen. In Wirklichkeit wird Syphilisforschung<lb/>
gleichsam heimlich betrieben, geradeso wie die Krankheit<lb/>
 heimlich getragen werden muß. Wie durch einen<lb/>
Zufall hat ein Protozoenforscher, der nicht einmal<lb/>
ein Arzt war, ein Zoologe, den Erreger der Syphilis<lb/>
entdeckt, worauf — immer ohne besonderes Interesse<lb/>
der Öffentlichkeit, die dem Geschwätz auf Tuberkulosekongressen<lb/>
 und ähnlichem zuhört — die höchst<lb/>
wichtige Übertragung und Abschwächung des Giftes<lb/>
durch Versuche bei Affen gelang. Aber auch jetzt,<lb/>
wo ein Triumph der Forschung über die <seg type="insult">Höllenplage</seg><lb/>
immerhin einige Aussicht hat, wo die Theorie die<lb/>
Auffindung eines Impfstoffes möglich macht, auch<lb/>
jetzt rührt sich kein Milliardär, und wenn der Nobelpreis<lb/>
 nicht wäre, der in seiner allgemeinen Fassung<lb/>
vielleicht dem erhofften Syphilisbezwinger zugute<lb/>
kommen wird — vielleicht, denn die <seg type="insult">Heuchelei der<lb/>
öffentlichen Meinung</seg> reicht bis zum Himmel —,<lb/>
dieser größte Wohltäter der Menschheit könnte<lb/>
Hungers sterben. Gelder für Syphilisforschung, die in<lb/>
den kostspieligsten Tierversuchen, in Errichtung von<lb/>
reichen Instituten an überseeischen Orten besteht,<lb/>
fließen äußerst spärlich. Als in der Zweimillionenstadt<lb/>
Wien fünfzig Menschen an Blattern erkrankten, zu<lb/>
denen dann noch fünfzig kamen, wurde das Epidemieverfahren<lb/>
 eröffnet, Tausende wurden gratis geimpft,<lb/>
eine fieberhafte Tätigkeit entbrannte, die ungezählte<lb/>
Gelder kostete. Mit vollem Recht und mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr51300">
schönsten Erfolg. Aber in derselben Stadt erkranken<lb/>
jährlich Tausende an der Syphilis: wie stünde es<lb/>
mit dem bescheidenen Vorschlag, an Arme Condoms<lb/>
zu verteilen, die immerhin noch der beste Schutz<lb/>
vor Infektion sind? Es wäre dankenswert, wenn ein<lb/>
Volksvertreter in irgend einer Körperschaft diesen<lb/>
Antrag stellte. Die Antwort des Vorsitzenden<lb/>
würde zum wertvollen Dokument werden für künftige<lb/>
Kulturhistoriker, der Antrag würde in <seg type="insult">der sittlichen<lb/>
Entrüstung</seg> der einen, im heimlichen Schmunzeln der<lb/>
andern <seg type="insult">Pfahlbürger</seg> untergehen, und <seg type="insult">ein fortschrittliches<lb/>
 Blatt</seg> würde das Gutachten einer Größe veröffentlichen<lb/>
, wonach die geforderte Verteilung einer<lb/>
Aufforderung zum Geschlechtsverkehr gleich zu<lb/>
achten sei und <seg type="insult">die schwersten sittlichen Bedenken</seg><lb/>
errege. Die öffentliche Meinung ist auf <seg type="insult">einem solchen<lb/>
Tiefstand der Unwissenheit, Weltferne und Heuchelei</seg><lb/>
angelangt, daß es besser ist, weiter im Geheimen das<lb/>
Wenige zu leisten, was geheim geleistet werden kann,<lb/>
als Lärm zu schlagen und so <seg type="insult">die ungeheuerlichsten<lb/>
Ausbrüche der Dummheit und der Schlechtigkeit</seg> zu<lb/>
provozieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51301">
<space/>Aber nun haben sie’s gewagt und eine öffentliche<lb/>
Gesellschaft zur Bekämpfung der Geschlechtskrankheiten<lb/>
 gegründet. Der Verein hat seine Tätigkeit<lb/>
damit begonnen, daß er in Form von Fragebogen,<lb/>
bei denen es ohne Suggestivfragen nicht leicht abgeht<lb/>
, dreißigtausend Menschen, darunter auch viele<lb/>
Damen, um ihre Meinung in der Sache angeht, und<lb/>
wird sich mit der einzigen Erkenntnis, daß Vernunft<lb/>
stets bei wenigen nur gewesen, was nicht einmal<lb/>
eine neue Erkenntnis ist, nach Beendigung der<lb/>
Enquête wahrscheinlich wieder auflösen. Unser<lb/>
Bürgermeister, der den Mut seiner Überzeugung hat,<lb/>
dürfte seine Antwort von vor ein paar Jahren wiederholen<lb/>
, daß er mit <seg type="insult">solchen Schweinen</seg> kein Mitleid<lb/>
und auch kein Geld für sie habe. Und das ist noch<lb/>
die erfreulichste, weil bündige Äußerung. Man erkennt<lb/>
deutlich, daß man im Packeis steckt, den Pol nicht<lb/>
erreichen kann und also umkehren muß; gelegenerer<lb/>
</p>
            <p ana="pr51301">
Zeit kann man wiederkommen. Aber <seg type="insult">dreißigtausend<lb/>
weniger deutliche, dafür noch dümmere Ansichten</seg><lb/>
durcharbeiten zu müssen, wie <seg type="insult">dem <rs type="inst">Präsidium des<lb/>
Vereines</rs>, darunter einer Dame</seg>, bevorsteht, ist gewiß<lb/>
nicht unbedenklich. Warum sollen zu den Opfern<lb/>
der Syphilis und der Syphilisfurcht auch noch die<lb/>
Opfer der <seg type="insult">Syphilisenquête</seg> dazukommen? Sind es doch<lb/>
Damen und Herren, die Besseres zu tun haben.<lb/>
Übrigens ist die <seg type="insult">Vernunft der wenigen, nämlich des<lb/>
<rs type="inst">Präsidiums</rs>, worunter eine Dame</seg>, schon bekannt und<lb/>
diskutierbar. Die medizinischen Forderungen: Errichtung<lb/>
 von Ambulatorien und Spitälern, Erweiterung<lb/>
 der Krankenkassen und ähnliches, sind sicher<lb/>
vortrefflich, vielleicht in aufgezwungener Bescheidenheit<lb/>
 nicht weit genug. Die geforderte Aufklärung<lb/>
der Jugend ist diskutierbar: ob sie nämlich gründlich<lb/>
genug ist und ob sie überhaupt unter den gegebenen<lb/>
Verhältnissen so gründlich sein kann, wie sie sein<lb/>
muß, wenn sie nützen soll. Die sozialen Ansichten<lb/>
sind etwa diese: die Jugend soll bis zur Ehe abstinent<lb/>
vom anderen Geschlechte leben, dafür möglichst<lb/>
frühzeitig heiraten und die etwa doch vor der Ehe<lb/>
sich meldenden Regungen in körperlichem Sport<lb/>
unterdrücken. Die Natürlichkeit früher sexueller<lb/>
Regungen wird beim Jüngling bezweifelt, bei der<lb/>
Jungfrau geleugnet und die Keuschheit bis zur Ehe<lb/>
wird von neuem als ein Gebot der Sittlichkeit ausgerufen<lb/>
. Da nun die Syphilis in der Tat seit Jahrhunderten<lb/>
 unsere Anschauungen von Sittlichkeit,<lb/>
Keuschheit und Scham mitgebildet hat, ist zur Kritik<lb/>
der genannten Forderungen ein Ausflug ins philosophisch-historische<lb/>
 Gebiet unerläßlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51303">
<space/>Wie schon Denker des Altertums und neuerdings<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40727" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> mit ergreifender Eindringlichkeit verkündet<lb/>
 haben, ist Lust immer nur die Erlösung von<lb/>
Unlust. Metaphysik beiseite. Es scheint aber doch, als<lb/>
gäbe es kein anderes Mittel die Lust zu vergrößern,<lb/>
als indem man die der Lust vorangehende Unlust<lb/>
</p>
            <p ana="pr51303">
verstärkt oder verlängert. Das wissen sogar die Tiere,<lb/>
wenn sie zur Erhöhung der Geschlechtslust sich balgen<lb/>
 und kratzen, das weiß jeder Kuß, der scheinbar<lb/>
die Lippen der Geliebten flieht. Unlust wird zur Vorlust<lb/>
, wenn Lust am Ende zu erwarten steht. So wird<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_40728" ref="#fk__p_42721">Epikuräer</rs> zum Asket, denn höchste Lebenskunst<lb/>
heißt höchste Askese. Die viel geliebt hat, hat noch<lb/>
mehr gelitten, da es im Wesen der Lust als einer<lb/>
Erlösung liegt, daß sie kurz dauert, wogegen der<lb/>
Unlust zeitliche Grenzen nicht gesetzt sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51304">
<space/>Aber nicht von allen Übeln werden wir erlöst.<lb/>
Der Bettler bleibt arm sein Lebelang, der Blinde<lb/>
bleibt blind, hier wird Askese vom Schicksal<lb/>
aufgedrängt, und Erlösung ist nicht zu hoffen. Da<lb/>
haben die Elenden im Winkel, wo Asien und Afrika<lb/>
zusammenstößt, einen ungeheueren Gedanken ersonnen<lb/>
: die Lehre von der ewigen Glückseligkeit, vom<lb/>
Leben nach dem Tode als Erlösung vom Jammer<lb/>
dieses Daseins. Damit bekam das Elend einen Zweck,<lb/>
Armut und Siechtum wurde Vorlust, von der man<lb/>
nicht genug haben konnte. Der Mechanismus der<lb/>
Lustgewinnung bedingt, daß eher ein Seil durch ein<lb/>
Nadelöhr, als daß ein Reicher und Glücklicher in den<lb/>
Himmel käme, und gar die Erreichung des Unmöglichen<lb/>
, einer ewig währenden Lust schrie nach übermenschlichem<lb/>
 Martyrium. Wer im feurigen Wolkenwagen<lb/>
 gen Himmel zu fahren gedenkt, dem ist es<lb/>
Vorlust, wenn er als lebende Fackel verbrannt oder<lb/>
von wilden Tieren zerrissen wird. Zwar breiten sich<lb/>
auch im Hause des <rs type="pers">Hades</rs> Gefilde der Seligen, aber<lb/>
die Antike hat den inneren Zusammenhang zwischen<lb/>
den Leiden hier und dem ewigen Genießen dort<lb/>
nicht erkannt; sie war auf Sinnenfreudigkeit gestellt,<lb/>
deshalb wurde sie vom neuen Gedanken zertrümmert<lb/>
. Die Hammerschläge, mit denen das geschah,<lb/>
sind ein paar unscheinbare Aphorismen, in aller Bescheidenheit<lb/>
 auf der Höhe eines Berges gesprochen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Selig, die arm sind im Geiste, denn ihrer ist das Himmelreich.</l>
<l>Selig, die da betrübt sind, denn sie sollen getröstet werden.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Selig, die hungern und dürsten, denn sie werden gesättigt werden.</l>
<l>Selig, die um der Gerechtigkeit willen verfolgt werden, denn ihrer</l>
<l>ist das Himmelreich.</l>
</lg>
            <p ana="pr51308">
<space/>Das ist das Christentum, wie es in Rom einzog,<lb/>
getragen vom Enthusiasmus der Elenden, ein unerhörter<lb/>
 Triumph der Phantasie über die Wirklichkeit<lb/>
, denn in der Losung: die Liebe ist <seg type="insult">Sünde</seg> wurde<lb/>
mehr Glückseligkeit gefunden als in den Rosenfesten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40729" ref="#fk__p_45807">Heliogabals</rs>. Und diese Losung mußte sich aus der<lb/>
Verdammung alles irdischen Genießens von selbst<lb/>
ergeben. Niemand konnte der neuen Lehre widerstehen<lb/>
. Sie sättigte die Hungernden, und die übersatt<lb/>
waren und müde ihrer Lust, fanden in der Askese<lb/>
des Christentums die ungeahnten Wonnen der endlosen<lb/>
 Vorlust. <seg type="insult">Inbrunst statt Brunst.</seg> Man liebte nicht<lb/>
mehr, man betete an. Das Altertum war impotent,<lb/>
es pervertierte sich ins Mittelalter. In den vorher<lb/>
reinen Spiegel des Genießens kam ein Riß. Seit damals<lb/>
 ist Liebe <seg type="insult">Sünde</seg> und doch Naturgebot, wodurch<lb/>
der Genuß so sehr vertieft wurde, daß er für uns<lb/>
erst da beginnt. Es ist süß, um ewiger Freuden willen<lb/>
 auf irdische Liebeslust zu verzichten. Es ist aber<lb/>
noch süßer, mit dem ungeheuren Einsatz des Verlustes<lb/>
 dieser Freuden dennoch zu küssen. Selig macht<lb/>
der Glaube so und so. Er ist das Stärkste im Menschen<lb/>
. Schade um ihn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51309">
<space/>Auch die Scham hängt aller Geschlechtslust an;<lb/>
zwar nicht aus innerer Notwendigkeit wie die Askese,<lb/>
aber doch unlösbar, und gleichfalls, wie <rs type="pers" ana="n_40730" ref="#fk__p_40264">Darwinische<lb/>
Anschauung</rs> meint, schon bei den Tieren. Das balzende<lb/>
 Tier ist wehrlos und sucht aus Angst vor<lb/>
seinen Feinden verschwiegene Stätten auf, wenn es<lb/>
liebt. Es handelt also aus Angst so, als ob es schamhaft<lb/>
 wäre. Solches Gehaben zeigen von unseren<lb/>
Haustieren besonders die Katzen, die man nicht leicht<lb/>
beim Liebesakt, ja nicht einmal bei der Beendigung<lb/>
ihrer Verdauung belauschen wird. Man könnte sagen,<lb/>
sie seien schamhaft. Der Hund hat keine Feinde. Er<lb/>
ist, wie man weiß, in hohem Grade schamlos. Die<lb/>
Scham des Kulturmenschen steigt frei auf, als ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr51309">
Gefühl, das mit der Angst scheinbar nichts gemein<lb/>
hat. Dennoch werden wir als echte Scham nur das<lb/>
bezeichnen, was sich in seinen Wurzeln auf berechtigte<lb/>
 Angst zurückführen läßt. Solche Angst bezieht<lb/>
sich beim Menschen freilich weniger auf den blanken<lb/>
Selbsterhaltungstrieb, wie bei den Tieren, sondern<lb/>
auf soziale Gefahren. Das Weib wird nicht geheiratet,<lb/>
wenn es sich jedem hingibt, deshalb schämt es sich<lb/>
und das ist echte Scham. Wie denn überhaupt die<lb/>
schwächere soziale Stellung des Weibes seine größere<lb/>
Schamhaftigkeit bedingt. Einmal gepaart, wirft das<lb/>
gesunde Weib die Schamhaftigkeit wie einen Mantel<lb/>
von sich, so daß der Mann manchmal nicht weiß, ob<lb/>
er bewundern oder sich entsetzen soll. Das Christentum<lb/>
 hat falsche Scham in die Welt gebracht. Denn<lb/>
die Angst des Christen vor der <seg type="insult">Sünde</seg> ist illusorisch.<lb/>
Da er für einen Himmel fürchtet, den es nicht gibt,<lb/>
schämt er sich ohne Not. Aus der Askese läßt sich<lb/>
in Form von Vorlust Gewinn ziehen. Die christliche<lb/>
Scham läßt sich in keiner Weise zum Lustgewinn<lb/>
verwerten, sie ist reizvoll für einen beobachtenden,<lb/>
selber schamlosen Widerpart, für den Schamhaften<lb/>
aber ein absoluter Gewissenswurm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51310">
<space/>Die christliche Sittlichkeit hat also weder Askese<lb/>
noch Scham erfunden. Aber sie hat diese beiden<lb/>
physiologischen Notwendigkeiten durch die mystische<lb/>
Lehre vom andern Leben krank gemacht. Es war<lb/>
eine Erkrankung durch Unterernährung, die unter den<lb/>
Elenden entstand und als eine Pandemie die ganze<lb/>
Welt ansteckte. Die wunderbar geschlossene Kultur<lb/>
der Antike konnte der Seuche nicht widerstehen, die<lb/>
germanischen Horden und die anderen Barbaren<lb/>
konnten es noch weniger. Die Geschichte des Mittelalters<lb/>
 ist erfüllt von den Ausbrüchen der Massenhysterie<lb/>
: <rs type="event">Kreuzzüge</rs>, Flagellantismus, Ritterdienst und<lb/>
Frauenverhimmelung, und es war kein anderes Heil<lb/>
für die Menschheit zu erhoffen, als wenn sie wiederum<lb/>
reich würde, um irdische Genüsse bezahlen zu können<lb/>
. Und das geschah. Die italienischen Städte wurden<lb/>
 reich. Vom Handel ging das Heil aus, denn der<lb/>
</p>
            <p ana="pr51310">
Reichtum, den der Handel brachte, gebar die Renaissance<lb/>
. Die Gedanken des Morgenlandes hatten das<lb/>
Abendland vergiftet, die Schätze Asiens, die auf<lb/>
italienischen Galeonen nach Europa schwammen, sollten<lb/>
 die Sinnenfreudigkeit des Altertums erneuern,<lb/>
die Menschheit von der Knechtung Jehovahs selig<lb/>
heilen. Da entsann sich der Judengott seiner Drohung<lb/>
, wie er im alten Bunde gesprochen hatte: »Der<lb/>
Ewige wird dich mit bösen Geschwüren schlagen an<lb/>
deinen Knien und Lenden, daß du nicht geheilt werden<lb/>
 kannst. Er wird dich damit schlagen von der<lb/>
Fußsohle bis zum Scheitel« (<rs type="title"><abbr>Deut.</abbr></rs> 28,35), und schickte<lb/>
auf den heimkehrenden Schiffen des <rs type="pers" ana="n_40731" ref="#fk__p_40053">Columbus</rs> eine<lb/>
fürchterliche Fracht nach Spanien, die Syphilis<lb/>
, die alsobald über die Länder kroch und ihre<lb/>
Mission erfüllte. Man konnte damals nicht mehr recht<lb/>
glauben, daß Liebe <seg type="insult">Sünde</seg> sei. Die Ahnung dämmerte,<lb/>
daß es sittlicher sei zu küssen, als sich zu kasteien,<lb/>
ein Jauchzen klang in den Seelen, die neu entdeckten<lb/>
, was von Anfang an der Sterblichen Urgut gewesen<lb/>
. Da erstickte alle junge Lust in einer neuen,<lb/>
bisher unbekannten Seuche, die mit Schwären und<lb/>
Beulen aufs Gründlichste bewies, was man der Mystik<lb/>
nicht glauben wollte. Nirgends in der Weltgeschichte<lb/>
ist so viel Tragik wie in dieser Erdrosselung der<lb/>
Renaissance, für die zu Unrecht <rs type="pers" ana="n_40732" ref="#fk__p_49801">Martin Luther</rs> allein<lb/>
verantwortlich gemacht wird. Es ging der glorreichen<lb/>
Bewegung im Großen wie <rs type="pers" ana="n_40733" ref="#fk__p_54377">Ulrich von Hutten</rs> im einzelnen<lb/>
. Er rief: es ist eine Lust zu leben! Da schlug<lb/>
ihn die Syphilis und fraß ihn auf. Die beiden Ströme<lb/>
von Askese, der aus Asien und der aus Amerika,<lb/>
flossen zusammen, Entbehrung wurde zur Lebensbedingung<lb/>
. Die mystische Angst wurde rational und die<lb/>
offizielle Ethik des Christentums mit ihrer falschen<lb/>
Scham machte aus dem Unglück eine <seg type="insult">Schande</seg>. Im<lb/>
Athen des <rs type="pers" ana="n_40734" ref="#fk__p_51353">Perikles</rs> wäre ein Einbruch der Syphilis<lb/>
als nationales Unglück, vielleicht als Strafe der Gottheit<lb/>
 erachtet worden. Die Erkrankten wären des<lb/>
tragischen Mitleids sicher gewesen, da sie in ihrem<lb/>
Heiligsten getroffen waren. Man wäre der Seuche<lb/>
</p>
            <p ana="pr51310">
mit rücksichtsloser Offenheit an den Leib gerückt.<lb/>
Im Gefolge des Christentums konnte die Syphilis<lb/>
viele hundert Jahre im Verborgenen würgen, ohne<lb/>
daß man auch nur gewagt hätte, Mitleid mit ihren<lb/>
Opfern zu haben. Zum Dank für solche Begünstigung<lb/>
 hat die Syphilis die erschütterte Stellung des<lb/>
Christentums gestärkt. »Wie hinter dem <rs type="pers">Don Quixote</rs><lb/>
sein <rs type="pers">Sancho Pansa</rs>, so schreitet <seg type="insult">hinter dem Christentum<lb/>
die Syphilis</seg> einher«. (<rs type="pers" ana="n_40735" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>). Der Ritter von<lb/>
der Mancha hat erdichtete Feinde, einen illusionierten<lb/>
 Himmel, sein Knappe ist ein Rationalist. Und<lb/>
trotzdem, wenn man nun hören will, was <seg type="insult">die Bekämpfer<lb/>
 der Syphilis</seg> predigen, dann wird man sagen<lb/>
müssen: »Ungefähr sagt das der Pfarrer auch, nur<lb/>
mit ein bißchen anderen Worten«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51312">
<space/>Abstinenz vom Weibe bis zur <choice><sic>Eheschließuug</sic><corr>Eheschließung</corr></choice><lb/>
kann zwiefach geübt werden: mit oder ohne Masturbation<lb/>
. Diese doppelte Möglichkeit wird geflissentlich<lb/>
verschwiegen: sie trübt zu sehr den Glanz und das<lb/>
<seg type="insult">Pathos</seg> der Bewegung. Da jedoch die Abstinenz mit<lb/>
Masturbation überwiegend häufiger ist — wobei kein<lb/>
Unterschied besteht zwischen den Syphilidophoben<lb/>
von heute und den Einsiedlern in Arabiens Wüsten<lb/>
von einst —, wird das Wesen der Abstinenz nicht<lb/>
richtig eingeschätzt, wenn man das Wesen der<lb/>
Masturbation verschweigt. Anders als der normale<lb/>
Geschlechtsverkehr, dem beim Mann durch somatische<lb/>
Vorbedingung Ziel und Grenze gezogen ist, wird<lb/>
Onanie sehr leicht durch Übermaß und durch Gewöhnung<lb/>
 ans Übermaß gefährlich. Vielleicht ist es<lb/>
allein diese Übertreibung und nicht die Handlung an<lb/>
sich, der man die eigentümliche Form der Neurasthenie<lb/>
zuschreiben muß, welche die Onanie erzeugt. Arbeitsunlust<lb/>
, Kopfschmerzen, Magenbeschwerden und bei<lb/>
späten Versuchen der Enthaltung Angstneurose und<lb/>
Lebensüberdruß (<rs type="pers" ana="n_40736" ref="#fk__p_53294">Freud</rs>). Das sind rein medizinische<lb/>
Fragen. Die soziologische Bedeutung der Selbstbefriedigung<lb/>
 liegt anderswo. Theoretisch genommen<lb/>
</p>
            <p ana="pr51312">
unterscheidet sich die Onanie von allen anderen Perversionen<lb/>
 dadurch, daß sie einsame Lustgewinnung<lb/>
darstellt. Alle anderen Formen der Lustgewinnung<lb/>
spenden; der Masturbant ist ein <seg type="insult">sexueller Egoist</seg>, verkehrt<lb/>
 die Worte der Schrift, indem er sagt: es ist<lb/>
gut, daß der Mensch allein sei. Daraus wird man dem<lb/>
Onanisten zunächst keinen Vorwurf machen können.<lb/>
Die Natur hat einen großen Braukessel, es liegt nichts<lb/>
an den Tropfen, die überspringen. Und wenn ihr was<lb/>
nicht recht ist, dann rächt sie sich selbst, man braucht<lb/>
sie nicht mit ethischen Grundsätzen zu unterstützen.<lb/>
Es scheint aber, als sei <seg type="insult">der sexuelle Egoismus</seg> von<lb/>
der Gesellschaftsfeindlichkeit überhaupt nicht zu<lb/>
trennen. Die Scheuen, die sich an den Wänden hindrücken<lb/>
, die Hohläugigen, die wenig sprechen: daran<lb/>
erkennt man sie. Wer sogar zur Liebe ein zweites<lb/>
Wesen nicht braucht, der verschließt sich vor der<lb/>
Welt wie eine Auster. Ist doch selbst <rs type="pers">Jupiter</rs> von<lb/>
seinem Thron gestiegen, wenn er liebte. Er war ein<lb/>
wohlwollender Gott. Die Onanie vernichtet das<lb/>
Wohlwollen so gewiß, als die Liebe das Wohlwollen<lb/>
 fördert. <seg type="insult">Der vollendete Tyrann</seg> ist der Masturbant<lb/>
, denn der läßt sich nicht einmal vom Weibe<lb/>
milder stimmen. Er ist der <seg type="insult">Übergeizhals</seg>. Nicht also<lb/>
die Onanie als solche ist zu bekämpfen, da sie<lb/>
eine Angelegenheit des Privatlebens ist, die niemand<lb/>
etwas angeht, wohl aber die Weltanschauung des<lb/>
Onanisten, das ist vor allem die prinzipielle Enthaltung<lb/>
 vom Weibe. Denn zur Zeit der ersten Triebe<lb/>
onanieren alle. Das Weib ist meist unerreichbar und<lb/>
die <seg type="insult">Blödigkeit</seg> ist groß. Aber hernach erobern sich<lb/>
die einen Weib und Welt, die Schwachen bleiben in<lb/>
der Wüste. Sie müßten vor Neid und Haß vergehen,<lb/>
darum helfen sie sich mit der <seg type="insult">Sittlichkeit</seg>. Früher<lb/>
hofften sie für Abstinenz in den Himmel zu kommen,<lb/>
jetzt entgehen sie den Geschlechtskrankheiten. Wer<lb/>
die Freuden des Lebens drein gibt, kann leicht dessen<lb/>
Gefahren entgehen, worunter die Syphilis wahrlich<lb/>
die geringste ist. Sie ist nur die vordringlichste.<lb/>
Denn es haben mehr Menschen am Weibe gelitten<lb/>
</p>
            <p ana="pr51312">
als je an der Syphilis; jeder, der vom Weibe genießt,<lb/>
leidet am Weibe, und wenn eine Liebe köstlich gewesen<lb/>
, dann ist sie Mühe und Arbeit gewesen. Es<lb/>
ist ein großer Unterschied, ob ein Mensch angesichts<lb/>
der Gefahr der <seg type="insult">Lustseuchen</seg> verzweiflungsvoll auf die<lb/>
Liebe verzichtet oder ob ein Masturbant, der zu Lust<lb/>
und Qual der Liebe zu schwach ist, abstiniert. Denn<lb/>
welche Leidenschaft wird man vom Masturbanten im<lb/>
Kampfe gegen Krankheiten erwarten, die ihn nicht<lb/>
stören, die er vielleicht schadenfroh als gerechte Strafe<lb/>
für den Genußfähigen empfindet?<lb/>
</p>
            <p ana="pr51313">
<space/>Ob es wirklich mit Ausnahme von Kindern und<lb/>
Greisen Abstinenten gibt, die nicht onanieren, bleibe<lb/>
dahingestellt. Man kann aber drüber sprechen, denn auch<lb/>
der Masturbant ist psychisch ein Abstinent; die Inbrunst<lb/>
, deren ein Mensch fähig ist, kann doch wohl<lb/>
nicht restlos in Manustupration aufgehen. Sie kann<lb/>
nur verwandelt werden, wenn ihr die gerade Bahn<lb/>
versagt wird, und heißt dann in ihrer höchsten Steigerung<lb/>
 <seg type="insult">Fanatismus</seg>. So entstehen ebensowohl <seg type="insult">harmlose<lb/>
 Markensammler wie Torquemadas</seg>, der Unterschied<lb/>
liegt nur in Temperament und Macht. Alle Künstler,<lb/>
die guten und die schlechten, entstehen so, aber die<lb/>
schlechten sind in der Mehrzahl. Denn freilich ist<lb/>
selten etwas Großes entstanden ohne Inbrunst, die<lb/>
der Brunst entstammte, <seg type="insult">Religionsfanatismus</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Geldfanatismus</seg>, Kalifen und Conquistadoren, aber<lb/>
doch gewöhnlich nur dann, wenn die Glut ein<lb/>
bedeutendes Gehirn erhitzte. Auf <seg type="insult">viele Tausende<lb/>
kleinliche Pedanten</seg>, die sich und andere quälen,<lb/>
kommt nur <seg type="spc">ein</seg> <rs type="pers" ana="n_40737" ref="#fk__p_46454">Kant</rs>, und die Möglichkeit eines<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40738" ref="#fk__p_52799">Savonarola</rs> muß mit <seg type="insult">unzähligen Hetzpfaffen und<lb/>
schlechten Demagogen</seg> bezahlt werden; wobei zu bemerken<lb/>
, daß die wenigen Feuergeister ästhetisch<lb/>
wertvoll, sozial aber zumeist <seg type="insult">Vernichter</seg> sind. Darauf<lb/>
kommt es allerdings nicht an. Alles was entsteht und<lb/>
besonders <seg type="insult">unsere nichtsnutzige Kultur</seg> ist wert, daß<lb/>
sie zugrunde geht, und wenn einer imstande ist, sich<lb/>
und die um ihn sind, aus der Niederung des Alltäglichen<lb/>
 emporzureißen, so mag er aufbauen oder zerstören<lb/>
</p>
            <p ana="pr51313">
, gleichviel, wenn nur das Leben einen Inhalt<lb/>
hat. So geniale Fähigkeit ist Wenigen gegeben. Nur<lb/>
in einer einzigen Form ist es einem jeden gegeben,<lb/>
sich über sich selbst zu erheben, nämlich in Form<lb/>
der Liebe. Es ist kein Unterschied, ob ein <rs type="pers" ana="n_40739" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
liebt oder ein kleiner Händler in der Vorstadt, aber<lb/>
es ist ein großer Unterschied, ob ein <rs type="pers" ana="n_40740" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> seelisch<lb/>
abstiniert und in verwandelter Begeisterung der Welt<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Iphigenien</rs> auf Tauris</rs>« schenkt oder ob der kleine<lb/>
Händler ein <seg type="insult">Betbruder</seg> wird oder ein Säufer, ein<lb/>
Spieler oder ein miserabler Dichter, was ihm alles<lb/>
nicht in den Sinn kommt, wenn er den Mut zur Liebe<lb/>
hat. Auch körperlich darf das Genie abstinieren, ohne<lb/>
den Lebensinhalt zu verlieren, aber uns anderen vertauscht<lb/>
 man das Köstlichste gegen <seg type="insult">Plunder</seg>, wenn<lb/>
man uns verbietet zu küssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51314">
<space/>Die Abstinenten empfehlen als Ablenkung von<lb/>
der vorehelichen Liebe den körperlichen Sport. <seg type="insult">Die<lb/>
Kämpen gegen die Geschlechtskrankheiten</seg> berücksichtigen<lb/>
 mit diesem Rat offenbar nur bürgerliche<lb/>
Kreise. Denn er gilt nicht für die Tausende, die mit<lb/>
ihren Geschlechtskrankheiten die Spitäler bevölkern.<lb/>
Die treiben in Fabriken und Gewerken über und unter<lb/>
der Erde körperliche Bewegung in Übermaß. Der<lb/>
Rat gilt nur für die wenigen, die den Teppich der<lb/>
ärztlichen Wartezimmer betreten, für die sitzenden<lb/>
Berufe, besonders aber für die <seg type="insult">Nichtstuer</seg>. Ein Athlet,<lb/>
der sich halbtot gerungen, oder ein Reiteroffizier, der<lb/>
zehn Pferde krumm geritten hat, fällt abends ins<lb/>
Bett und vergißt das Weib. Er vergißt aber auch<lb/>
alles andere, verblödet bis zum <seg type="insult">Tier</seg>, und niemand<lb/>
wird die Champions des Fußballs als Zierde der<lb/>
Menschheit preisen. Für Leute, die im Leben noch<lb/>
was anderes zu tun haben, kommt nur mäßige Leibesübung<lb/>
 in Betracht, Sonntags ein Ausflug in die Berge,<lb/>
Abends eine Stunde Tennis, Eislauf, Rodel, was es<lb/>
sei. Solcher Betrieb schafft fröhliche Männer und<lb/>
Frauen, die die Augen offen haben und aneinander<lb/>
Gefallen finden. Die paarweise zu übenden Sporte<lb/>
</p>
            <p ana="pr51314">
sind sicherlich die liebenswürdigsten Kuppler. Aber<lb/>
auch heimkehrende Turner, Soldaten am Ostersonntag<lb/>
vor dem Tor leisten in der Abstinenz nichts Bedeutendes<lb/>
. Niemals ist es den Anachoreten, die einsiedlerisch<lb/>
 in den Wüsten wohnen, eingefallen, in Leibesübung<lb/>
 Schutz vor sündiger Liebeslust zu suchen. Sie<lb/>
hatten in Fasten, Nachtwachen, Geißelung bessere<lb/>
Mittel gefunden, um sich und damit ihre Sexualität<lb/>
herunterzubringen. <seg type="insult">Der Syphiliskämpe von heute</seg><lb/>
kann solche Mittel nicht empfehlen. Er will nicht<lb/>
die Lebenskraft verringern, sondern nur den gefährlichen<lb/>
 Geschlechtstrieb hemmen. Unlösbares Problem!<lb/>
Das eine hängt mit dem anderen zusammen. Tüchtige<lb/>
Menschen müssen lieben. Die Jugend kann sich das<lb/>
Lieben so wenig abgewöhnen wie Essen und Schlaf.<lb/>
Es ist ihr goldenes Vorrecht. <rs type="pers">Aphrodite</rs> freut sich<lb/>
des Sports. Die Erziehung zum Sport trägt einen<lb/>
frischen Lufthauch in die schwüle Reifezeit, denn<lb/>
Leibesübung macht stark und starke Menschen<lb/>
kommen über alle Fährlichkeiten leichter weg. Zur<lb/>
Förderung der Abstinenzbewegung ist der Sport nicht<lb/>
brauchbar. Dazu ist er viel zu gesund. Und wenn er<lb/>
in dieser Absicht empfohlen wird, so bedeutet er das<lb/>
angenehmste Schnippchen, das die Natur <seg type="insult">den Herren<lb/>
am grünen Tische</seg> schlagen kann. Nur im <seg type="insult">Sporttrottel</seg><lb/>
ist das Ideal der Abstinenz erreicht, und das kann<lb/>
doch unmöglich die Meinung gewesen sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51315">
<space/>Die Abstinenzbewegung unter den Männern<lb/>
 ist überdies ein <seg type="insult">Attentat gegen die Frauen</seg>,<lb/>
die ihrerseits keine Aussicht haben aus sexueller<lb/>
Knechtschaft befreit zu werden, wenn nun auch die<lb/>
Männer daran gehen zu abstinieren. Die Frauen verlangen<lb/>
 zwar selbst zuzeiten, daß die Männer bis zur<lb/>
Ehe abstinent leben wie sie, das sei eine Forderung<lb/>
der Gerechtigkeit, aber diese Forderung hat immer<lb/>
recht dünn geklungen, sie war brustkrank von Geburt,<lb/>
fand nirgends Resonanz. Die Frauen haben das<lb/>
höchste Interesse daran, daß die Männer sich sexuell<lb/>
ausleben. Nicht nur, daß der Abstinent die Frauen<lb/>
</p>
            <p ana="pr51315">
unrichtig einschätzt, indem er sie entweder verhimmelt<lb/>
oder verachtet, weil er sie nicht kennt, und infolgedessen<lb/>
 keinen Sinn für die gesunden Bestrebungen<lb/>
der Frau haben kann, das Problem der aufgedrängten<lb/>
 Jungfräulichkeit wird nur dann gelöst werden,<lb/>
wenn die <seg type="insult">Heuchelei</seg> immer unerträglicher wird.<lb/>
Endlich werden die Männer doch einsehen, daß die<lb/>
Frauen, die sie umarmen wollen, nicht jungfräulich<lb/>
bleiben können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51316">
<space/>Was die Abstinenz der Frauen anbelangt, die<lb/>
nicht von gestern stammt, so weiß man ja, wie sich<lb/>
die Frauen dafür rächen. Sie drängen sich zu den<lb/>
männlichen Berufen, sie schießen als politische<lb/>
Attentäter auf uns und plagen uns mit hysterischen<lb/>
Anfällen. Von einer Hysterica erschossen zu werden,<lb/>
ist noch das angenehmste, was einem passieren kann.<lb/>
Für gewöhnlich wird man langsam zu Tode gequält.<lb/>
Es fehlte noch, daß durch die Angst vor Syphilis<lb/>
auch männliche Hysterie, die bis jetzt seltener vorgekommen<lb/>
 ist, über die Länder verbreitet würde: das<lb/>
wäre dann doppelt Lust zu leben. Die <seg type="insult">Abstinenzler</seg><lb/>
werden die Syphilis nicht verscheuchen. Aber sie<lb/>
beschwören die andere Gefahr herauf. Die Nervenärzte<lb/>
 und die Irrenärzte werden zu tun bekommen<lb/>
und der Syphilidologe wird dennoch nicht zu kurz<lb/>
kommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51317">
<space/>Die zweite Rache, mit der uns Frauen schlagen,<lb/>
wenn wir sie nicht begehren, ist die Häßlichkeit.<lb/>
Aber daran freilich ist den wenigsten gelegen. Wir<lb/>
haben wichtigere Sorgen. Häßlichkeit befördert die<lb/>
Schamhaftigkeit und wird darum eher begünstigt.<lb/>
Das ist eine Scham, die sich vor anderen schämt<lb/>
und vor sich selber schamlos ist. Es ist <seg type="insult">dieselbe<lb/>
heuchlerische Scham</seg>, mit der die Syphilis verdeckt<lb/>
wird, als wäre sie nicht da. Christen wird man vergeblich<lb/>
 den Wert der Schönheit preisen. (Siehe »<rs type="title">Das<lb/>
Kindweib</rs>«, <rs type="selfRef" ana="werk_15809">230—231</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_15810">Fackel</rs>‘.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr51318">
<space/>Zum Glück schert sich die Natur den Teufel um<lb/>
ethische und hygienische Forderungen, ein Frühlingstag<lb/>
</p>
            <p ana="pr51318">
 macht mehr Ethik zunichte, als in einem Jahr<lb/>
von den Gelehrten ausgeheckt werden kann. Die<lb/>
Abstinenten sind in verschwindender Minderzahl und<lb/>
werden es ewig bleiben. Und gerade darin liegt die<lb/>
äußerste Gefahr der Abstinenzbewegung. Es könnte<lb/>
leicht sein, daß der durch <seg type="insult">christliche Weltanschauung<lb/>
und ihren <rs type="pers">Sancho Pansa</rs></seg> gedüngte Boden theoretisch<lb/>
<seg type="insult">der »ethischen« Forderung</seg> günstig ist. Man wird also<lb/>
offiziell abstinieren und im Geheimen lieben. Dann<lb/>
werden <seg type="insult">die »geheimen Krankheiten«</seg> noch geheimer<lb/>
werden und mit den Unglücklichen wird man offiziell<lb/>
kein Mitleid haben. <seg type="spc">Nichts wird die Abstinenzbewegung<lb/>
 mit größerer Sicherheit erreichen<lb/>
als diese Vermehrung unserer <seg type="insult">Heuchelei</seg></seg>.<lb/>
<seg type="spc">Damit befördert die Abstinenzbewegung die<lb/>
Ausbreitung der Geschlechtskrankheiten anstatt<lb/>
 sie zu bekämpfen</seg>. Würden alle freudig bekennen<lb/>
, daß sie küssen und lieben, vor der Ehe so<lb/>
gut wie in der Ehe, gälte es als eine rechte <seg type="insult">Schande</seg>,<lb/>
keine Geliebte, nicht einmal eine Geliebte zu haben, dann<lb/>
müßte eine so aufgeklärte Gesellschaft die Kranken lieben<lb/>
 und ehren wie aus der Schlacht heimkehrende verwundete<lb/>
 Krieger. Wenn die Liebe vor der Ehe zur <seg type="insult">Sünde</seg><lb/>
gestempelt wird, dann ist die Krankheit eine <seg type="insult">Schande</seg><lb/>
und die Erkrankten verdienen Verachtung. Welch ein<lb/>
offenbarer Widerspruch, daß <seg type="insult">dieselben Syphilistöter</seg>,<lb/>
die nach der Anzeigepflicht für Syphilis rufen, zugleich<lb/>
 die Abstinenz predigen! Die Kranken werden<lb/>
den Arzt, der sie anzeigen muß, mehr fürchten als<lb/>
die Krankheit, sie werden sich lieber heimlich von<lb/>
der Krankheit auffressen lassen als die öffentliche<lb/>
Verachtung riskieren, die sie in jeder bürgerlichen<lb/>
Existenz vernichtet. Man kann der Syphilis als einer<lb/>
Infektionskrankheit ohne Anzeigepflicht und Zwangsbehandlung<lb/>
 natürlich niemals Herr werden. Ihre<lb/>
ganz besondere Einschätzung in unserer Gesellschaft<lb/>
verlangt aber, daß vor Einführung so notwendiger<lb/>
 Gesetze <seg type="spc">die Krankheit ehrlich erklärt</seg><lb/>
werde. Nicht also Abstinenz sollte gepredigt werden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr51318">
sondern die Grundgewalt der Liebe, der erziehliche<lb/>
Wert des Küssens und die Schädlichkeit der Askese.<lb/>
Einer so erzogenen Generation könnte man eine<lb/>
wirksame Syphilisbill mit Anzeigepflicht und allem,<lb/>
was dazu gehört, vorlegen. Unter den gegebenen<lb/>
Verhältnissen wäre ein solches Epidemieverfahren<lb/>
gefährlich: eine jede Gesellschaft hat die Krankheiten,<lb/>
die sie verdient, man kann ihr nicht mit Paragraphen<lb/>
allein davon helfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51319">
<space/>Indem Abstinenz gepredigt wird, erscheint der<lb/>
Geschlechtstrieb als eine Angelegenheit des Unterleibes<lb/>
. Wenn der Arzt, den man fragt, wie man<lb/>
sich vor den Geschlechtskrankheiten schützen kann,<lb/>
zur Abstinenz rät, gerade so wie er in Cholerazeiten<lb/>
 empfiehlt, nur abgekochtes Wasser zu trinken,<lb/>
stellt er den Liebesdrang als einen Genuß vom<lb/>
Werte des Alkohols hin oder des Tabaks, dem man<lb/>
ohne Schaden, ja mit Nutzen für Leib und Seele<lb/>
entsagen kann. Die Formen des außerehelichen<lb/>
Geschlechtsverkehres haben in Verbindung mit diesem<lb/>
Geiste zu einigen <seg type="insult">Gräueln unserer Kultur</seg> geführt.<lb/>
Das ist die Stellung <seg type="insult">der ledigen Mutter</seg>, <seg type="insult">des außerehelichen<lb/>
 Kindes</seg>, vor allem aber der <seg type="insult">Prostitution</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51320">
<space/>Die Geringschätzung <seg type="insult">der ledigen Mutter</seg> ist eine<lb/>
unmittelbare Wirkung des <seg type="insult">Abstinenzlergeistes</seg>. Auch<lb/>
in dieser Hinsicht ist die Abstinenzbewegung ein<lb/>
<seg type="insult">Attentat wider die Frau</seg>. Wer für Mutterschutz eintritt<lb/>
, muß gegen die Abstinenz sein. Der <seg type="insult">Abstinenzler</seg><lb/>
verdammt <seg type="insult">die ledige Mutter</seg>. Geht doch <seg type="insult">der finstere<lb/>
Geist dieser Weltanschauung</seg> sogar auf die Beurteilung<lb/>
 des unschuldigen Kindes über, das er einen<lb/>
<seg type="insult">Bankert</seg> schilt, das <seg type="insult">Kind der Sünde</seg> nennt und dem<lb/>
er die Jugend vergiftet. Der außereheliche Geschlechtsverkehr<lb/>
 gilt heutzutage als ein <seg type="insult">Delikt</seg>. Deshalb wird<lb/>
Infektion und Konzeption als Delikthaftung angesehen<lb/>
. Wer diesen beiden Gefahren entgeht, ist wie<lb/>
der <seg type="insult">Dieb</seg>, den man nicht erwischt hat. Da das <rs type="title">Strafgesetz<lb/>
</rs> das <seg type="insult">Delikt</seg> des außerehelichen Geschlechtsverkehrs<lb/>
 nicht enthält, wird Konzeption und Infektion<lb/>
</p>
            <p ana="pr51320">
von <seg type="insult">allen Gutgesinnten</seg> als willkommene Ergänzung<lb/>
des <rs type="title">Strafgesetzes</rs> geschätzt — und gehütet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51321">
<space/>Das empfindsame Zeitalter hat die Prügelstrafe abgeschafft<lb/>
, weil man Menschen nicht so tief demütigen<lb/>
darf; aber es ist ihm billig, daß Bataillone von Frauen<lb/>
wie Sammelkanäle von <seg type="insult">ärztlichen Ingenieuren</seg> untersucht<lb/>
 und <seg type="insult">der Allgemeinheit, das ist der Gemeinheit<lb/>
von allen</seg> zur Verfügung gestellt werden. Die Prostitution<lb/>
, nämlich Lohn für Liebe zu nehmen, liegt in<lb/>
der weiblichen Natur. Liebe ist die Münze des Weibes<lb/>
, darum bezahlt sie alles, was ihr wohltut, mit<lb/>
Liebe. Und die eine gibt Liebe fürs blanke Geld, die<lb/>
andere für lebenslängliche Versorgung in Form der<lb/>
Ehe. Also ist ein <seg type="insult">Narr</seg>, wer die <seg type="insult">Prostitution</seg><lb/>
schilt. Und solange man für Liebe lebenslänglich<lb/>
versorgt werden kann, also solange es eine Ehe gibt,<lb/>
wird die <seg type="insult">Prostituierte</seg> verachtet werden, weil sie zu<lb/>
billig ist. Die Frauen hassen die <seg type="insult">Prostituierte</seg>, weil<lb/>
sie ihre Ware unterbietet, und die Männer werten<lb/>
geringer, wo das Angebot so groß und der Preis so niedrig<lb/>
 ist. So weit ist der <seg type="insult">Dirne</seg> in unserer Kultur, die auf<lb/>
der Ehe aufgebaut ist, nicht zu helfen. Sie ist das<lb/>
weibliche Seitenstück zum Proletarier. Denn was man<lb/>
sonst Proletin nennt, Arbeiterin und Dienstmagd, hat<lb/>
ein Kapital, <foreign xml:lang="la">quod natura ipsa dedit mulieribus</foreign>, nämlich<lb/>
 ihren Begehrwert, der in der Heiratsfähigkeit<lb/>
gipfelt. Die <seg type="insult">Dirne</seg> ist auf dem Heiratsmarkt so ziemlich<lb/>
 ohne Vermögen, recht eigentlich eine Proletin.<lb/>
Man kann das Wohlwollen unserer Gesellschaft daran<lb/>
ermessen, daß sie diese bedauernswerte Stellung übersieht<lb/>
, dafür die <seg type="insult">Prostituierte</seg> das weibliche Seitenstück<lb/>
 zum <seg type="insult">geborenen Verbrecher</seg> nennt. Warum<lb/>
denn? Weil sie zu billig ist? Vielleicht, weil sie keinem<lb/>
 die Treue hält? Sie hat sie ja keinem gelobt!<lb/>
Wahrscheinlich, weil sie vom ununterbrochenen<lb/>
praktischen Zusammenbruch der Abstinenztheorie<lb/>
lebt. Sie ist für den Abstinenten die <seg type="insult">Erzteufelin</seg>.<lb/>
Wenn man den <seg type="insult">Prostituierten</seg> zu menschenwürdigem<lb/>
Dasein verhelfen will, so ist nichts weiter not, als<lb/>
</p>
            <p ana="pr51321">
daß der Thron der Liebesgöttin wieder errichtet<lb/>
werde, was mit allem Pathos der höchsten Sittlichkeit<lb/>
verkündet werden soll. Dann wird es nicht ehrlos<lb/>
sein können, ihr zu dienen, in welcher Form<lb/>
man will. Das Weib wird immer Persönlichkeit sein<lb/>
und nicht wie jetzt geringer als ein Tier. Denn man<lb/>
möchte lieber ein Hund sein als ein Mensch, in dessen<lb/>
Armen einen andern ekelt<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51322">
<space/>Die Abstinenz vom Weibe erzeugt <seg type="insult">ein verdrossenes<lb/>
, verschlossenes, einsames Geschlecht der Fanatiker<lb/>
, Pedanten und Sonderlinge aller Art</seg>. Sie<lb/>
vermehrt die Neurasthenie und raubt der Jugend<lb/>
die einzige Möglichkeit, über die Öde des Lebens<lb/>
hinauszukommen. Sie hemmt den Kampf der Frau<lb/>
um Sexualfreiheit, verdammt <seg type="insult">die ledige Mutter</seg> samt<lb/>
ihrem Kinde und drückt die <seg type="insult">Prostituierte</seg> unter das<lb/>
Niveau der Menschenwürde. Sie begünstigt <seg type="insult">alle ungesunden<lb/>
 Bestrebungen der Frau</seg>, besonders die Ergreifung<lb/>
 männlicher Berufe. Schönheit und Persönlichkeit<lb/>
 der Frau, die auf dem Begehrtwerden ruhen,<lb/>
fahren schlecht dabei. Die Abstinenz vom Weibe<lb/>
kann zwar gefordert, aber angesehen die Urgewalt<lb/>
des Triebes, nur im kleinsten Maßstab durchgeführt<lb/>
werden. Deshalb vermehrt dieser Geist die <seg type="insult">Heuchelei</seg>,<lb/>
verhindert den offenen Kampf gegen die Geschlechtskrankheiten<lb/>
 und befördert so die Ausbreitung der<lb/>
Syphilis.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51323">
<space/>Aus allen diesen Gründen scheint uns die Abstinenz<lb/>
 <seg type="insult">eine höchst schädliche, ja verwerfliche Sache</seg><lb/>
zu sein, die den Zweck der Bekämpfung der Lustseuche<lb/>
 nicht erfüllt. Die Kirche, die manche Unnatur<lb/>
 predigt, erhält durch die Lehre von der Abstinenz<lb/>
 unerwartete weltliche Zufuhr, und das in<lb/>
einer Zeit, wo sie ihr Kreuz wieder höher streckt.<lb/>
Das ist vielleicht kein Zufall, und die Bekämpfung<lb/>
der Abstinenz wird durch dieses Zusammentreffen zu<lb/>
einem beachtenswerten Politikum. Kirche und Wissenschaft<lb/>
 sind seit langem zerkriegt. Die Vermittlung<lb/>
der grinsenden Syphilis soll sie nicht versöhnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51325">
<space/>Hörbar beinahe werden hier die <seg type="insult">Entrüstungsrufe<lb/>
der Abstinenzler</seg>. Wie kann ihnen Geringschätzung<lb/>
der Liebe vorgeworfen werden, da sie doch die so<lb/>
oft verherrlichte Liebe bis in den Tod verlangen, die<lb/>
Treue, die erste und einzige Braut, die man liebt<lb/>
und freit. Es wird also an dieser Stelle notwendig,<lb/>
auf <seg type="insult">Sentimentalität</seg> einzugehen, die um nichts weniger<lb/>
heuchlerisch ist als die Abstinenzbewegung, deren<lb/>
Ausläufer sie darstellt. Die Abstinenten raten jung<lb/>
zu heiraten. Es hat sich ergeben, daß die Ehe durchaus<lb/>
 kein sicherer Schutz vor Geschlechtskrankheiten<lb/>
ist. Von hundert im öffentlichen Spitale behandelten<lb/>
Kranken dieser Art haben mehr als zwanzig die<lb/>
Krankheit während der Ehe erworben, und bedenkt<lb/>
man, daß in den unteren Volksschichten ein der Ehe<lb/>
fast gleich zu achtendes Konkubinat verbreitet ist,<lb/>
so wundert man sich nicht, daß der Prozentsatz der<lb/>
verheirateten Geschlechtskranken in der besseren<lb/>
Praxis, wie manche Spezialisten versichern, noch<lb/>
größer ist. Das ist schlimm für die, welche den Ehestand<lb/>
 als Hort vor Krankheiten preisen, denn wenn<lb/>
sie auch sagen, daß dieser Ehestand mit Seitensprüngen<lb/>
nicht der sei, den sie meinen, so ist er dafür<lb/>
umsomehr der, mit dem man rechnen muß. Der<lb/>
verheiratete Mann pflegt bei Seitensprüngen nicht<lb/>
sehr wählerisch zu sein. Wenn er einem Beruf<lb/>
angehört, der ihn auf Reisen führt und das angetraute<lb/>
Weib vermissen läßt, dann handelt er in Not,<lb/>
und wenn er seßhaft ist, betrügt er sein Weib aus<lb/>
Überdruß: in beiden Fällen ist ihm jede recht, und<lb/>
so ist er der Infektion ganz besonders ausgesetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51326">
<space/>Immerhin ist die Ehe solange ein Schutz vor Geschlechtskrankheiten<lb/>
, als der erwähnte Prozentsatz<lb/>
fünfzig von hundert nicht erreicht; nur freilich kein<lb/>
absoluter. Und für einen relativen Schutz brauchte<lb/>
man sich nicht so sehr zu ereifern. Man soll den<lb/>
jungen Leuten lieber das Elend zeigen, das in armen<lb/>
</p>
            <p ana="pr51326">
Familien herrscht, die jedes Jahr ein Kindlein haben.<lb/>
Man soll sie vor leichtsinniger Eheschließung warnen.<lb/>
Ein Familienvater heißt mit einem anderen Namen<lb/>
der Ernährer der Familie, seine Hauptbeschäftigung<lb/>
ist jetzt das Geldverdienen. Alles andere, die Bildung<lb/>
des Charakters, die Verfolgung einer begonnenen<lb/>
Carrière steht hinten. Er tut so manches, was er<lb/>
sonst unterlassen hätte, und unterläßt, was er tun<lb/>
müßte. Das sind praktische Erwägungen, die sich mit<lb/>
der Volksweisheit: »jung gefreit, nie bereut« schlecht<lb/>
vertragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51327">
<space/>Was endlich die Liebe anlangt, so verlohnt<lb/>
es sich, einen Blick auf die Völker zu werfen, wo<lb/>
die Familie am höchsten in Ehren stand, etwa die<lb/>
alten Römer, die Germanen und die Juden. Man heiratete<lb/>
 jung, und es wird berichtet, daß Ehebruch<lb/>
selten vorkam. Es wird aber auch berichtet, daß die<lb/>
Ehegatten einander vor der Hochzeit gar nicht kannten.<lb/>
Man erinnere sich an die <rs type="title">Schrift</rs>, wie <rs type="pers">Abraham</rs> seinen<lb/>
Diener <rs type="pers">Elieser</rs> um eine Braut für seinen Sohn <rs type="pers">Isaak</rs><lb/>
schickt; ans <rs type="title"><rs type="pers">Gudrunlied</rs></rs>, wie <rs type="pers">König Hettel</rs> den Sänger<lb/>
<rs type="pers">Horant</rs> um <rs type="pers">Hilde</rs> sendet, die er nur vom Hörensagen<lb/>
 kennt, oder an die <seg type="insult">abscheuliche Verschacherung</seg><lb/>
<rs type="pers">Brunhildens</rs> im <rs type="title">Nibelungenlied</rs>. Die <seg type="insult">geschäftsmäßige<lb/>
Trockenheit</seg> der römischen Ehe <foreign xml:lang="la">»in manus«</foreign> weiß<lb/>
nichts von Liebesromantik. Man muß sich damit abfinden<lb/>
, daß gerade dort, wo jung und fest geheiratet<lb/>
wird, der Vermittler die größte Rolle spielt. Die Liebe<lb/>
kommt später. Freilich ohne Augenblinzeln und Zweideutigkeit<lb/>
: sie kommt wirklich. Das ist nicht wunderbar<lb/>
. Ein gesunder junger Mensch, der noch nie geliebt<lb/>
hat, kann sich in jede verlieben, die ihm in den Weg<lb/>
kommt. Man meint vielleicht die Einschränkung<lb/>
machen zu sollen: ausgenommen, wenn sie besonders<lb/>
unliebenswürdig ist; aber diese Einschränkung besteht<lb/>
nicht; jede ist liebenswürdig. Die Liebe geht bei den<lb/>
jungen von unten hinauf. Möge sich jeder fragen,<lb/>
wer zuerst in ihm süße Triebe erregt hat, und wenn<lb/>
es fast jedesmal ein minderwertiges Exemplar der<lb/>
</p>
            <p ana="pr51327">
Gattung gewesen ist, dann wird man den Vermittler<lb/>
bei jungen Eheschließungen nicht schmähen, da er<lb/>
das Ärgste wenigstens verhindert. Man wird auch<lb/>
den wahren Wert der ersten Liebe erkennen. Es wird<lb/>
angenommen, daß ein junges Wesen, das von der<lb/>
Welt nichts weiß und in rührender Unselbständigkeit<lb/>
von jedem Windhauch fremder Meinungen beeinflußt<lb/>
wird, gerade in der wichtigsten aller Fragen so große<lb/>
Sicherheit erlangt habe, daß es den einzig Richtigen<lb/>
unter vielen so gewiß herausfindet wie der Magnet<lb/>
den Eisenspan unter einem Haufen nicht metallischen<lb/>
Staubes. Zum <seg type="spc">einzig</seg> Richtigen wird der Erwählte<lb/>
erst nachher. Ein Paar, das sich jung gefunden hat,<lb/>
liebt sich und in diesem Sinne hat das Sprichwort<lb/>
, jung gefreit nie bereut, seine Richtigkeit. Nur<lb/>
freilich ist dabei kein Verdienst, es ist nicht die Liebe<lb/>
in ihrer höchsten Vollendung. Die erste Liebe ist<lb/>
zumeist ein Irrtum, ist eine Kinderkrankheit, die<lb/>
überwunden werden muß. Will man wissen, wie hoch<lb/>
eine Liebe zu werten sei, so darf man nicht fragen,<lb/>
wie lange sie währt, sondern die wievielte sie ist,<lb/>
und man kann darauf schwören, daß <rs type="pers" ana="n_40741" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> die<lb/>
Frau <rs type="pers" ana="n_40742" ref="#fk__p_39910">von Stein</rs> zwar nicht heißer, aber bewußter,<lb/>
wertvoller, köstlicher geliebt hat als das <rs type="pers">Gretchen</rs>,<lb/>
von dem er in Wahrheit und Dichtung berichtet.<lb/>
Nur über die letzte, über die <rs type="pers" ana="n_40743" ref="#fk__p_54384">Ulrike von Levetzow</rs>,<lb/>
kann man nicht urteilen. Denn dem Greise geht’s<lb/>
wie dem Jüngling; ihn rührt, wenn überhaupt eine,<lb/>
jede, die jung ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51328">
<space/>Die Abstinenten können also ihre Stellung auch<lb/>
auf dem Boden der <seg type="insult">Sentimentalität</seg> nicht behaupten.<lb/>
Zum dritten Male ertappen wir sie bei einem <seg type="insult">Attentat<lb/>
 wider die Frau</seg>. Die Persönlichkeit beider Geschlechter<lb/>
 wird durch Liebe und Leben gebildet.<lb/>
Die des Mannes vorwiegend durchs Leben, die<lb/>
des Weibes fast ausschließlich durch die Liebe.<lb/>
Ein Nestküken, das im Leben nur <seg type="spc">einen</seg> Sprung<lb/>
gewagt hat, nämlich den vom Elternhaus ins Haus<lb/>
des Gatten, wobei noch nachgeholfen wurde: was<lb/>
</p>
            <p ana="pr51328">
kann an dem viel dran sein? Was hat sie gelitten<lb/>
 in ihrem Leben? Sie ist unbedeutend. Die<lb/>
Troubadours haben nicht jung geheiratet oder wenn<lb/>
sie’s taten, haben sie nicht die eigene Frau besungen<lb/>
. Häuslicher Herd und Liebe haben sich immer<lb/>
schlecht vertragen. Die Leidenschaft flieht und was<lb/>
übrig bleibt ist flügellahm, kann sich nicht über die<lb/>
Öde des Alltags erheben. <seg type="insult">Fette Behaglichkeit, hassenswerte<lb/>
 Zufriedenheit, Spießbürgersinn.</seg> Darauf freilich<lb/>
ist die Gesellschaft aufgebaut. Aber dann sollen sie<lb/>
nicht von Liebe schwatzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51330">
<space/>Die Syphilis und unsere Weltanschauung ist ein<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Circulus vitiosus</foreign></seg>. Das ist der Sinn dieser Abhandlung.<lb/>
Selbst die rechtzeitige Aufklärung der Jugend wird<lb/>
kaum mehr erreichen als die <seg type="insult">Züchtung eines<lb/>
neurasthenischen Geschlechtes mit trostloser Angst</seg>.<lb/>
Denn man wird sich leicht entschließen, vor den<lb/>
furchtbaren Krankheiten zu warnen, aber schwerlich<lb/>
dazu, den Kindern zu sagen, daß sie sich ihres Triebes<lb/>
nicht schämen dürfen, daß er das Beste sei in ihnen<lb/>
und daß sie ihn nicht unterdrücken sollen. Oder wird den<lb/>
Mädchen erklärt werden, wie sie sich überzeugen können,<lb/>
ob ein Mann von Eiter fließt? Schon die Anregung, die<lb/>
hiermit gegeben wird, ist empörend. Unsere Mädchen<lb/>
brauchen das nicht zu wissen. Es sind Mägdlein <seg type="insult">in Züchten</seg>.<lb/>
<seg type="insult">In Züchten</seg> müssen sie gebären, bis sie zu Milchkühen<lb/>
werden, <seg type="insult">in Züchten</seg> müssen sie ihre Gebärmutterentzündung<lb/>
 tragen, <seg type="insult">in Züchten</seg> müssen sie zugrunde<lb/>
gehen. Es wird eine Zeit kommen, wo man es für<lb/>
wichtiger halten wird, der Jugend so eindringliche<lb/>
Aufklärung zu geben, als sie Literaturgeschichte zu<lb/>
lehren. Heute sind wir ferne davon. Und wenn am<lb/>
Ende einer so langen Kritik gefragt wird, was wir<lb/>
denn tun sollen gegen den Feind, so ist zunächst zu<lb/>
sagen, daß die Menschen bis jetzt vor diesem Feinde<lb/>
gar nicht gerettet sein wollten. Vor der anderen Angst,<lb/>
</p>
            <p ana="pr51330">
der vor Konzeption, könnte man ihnen mit einem<lb/>
Federstriche helfen. Sie getrauen sich nicht, diesen<lb/>
Federstrich zu verlangen. Wie sollte man sie groß<lb/>
genug finden, um den Fanatismus aufzubringen, der<lb/>
zur Ausrottung der Geschlechtskrankheiten nötig wäre!<lb/>
Ein Epidemieverfahren, das sich im größten Stile über<lb/>
die ganze Erde erstrecken müßte und jahrelang fortzusetzen<lb/>
 wäre, mit Mobilisierung aller Ärzte und aller<lb/>
Hilfskräfte der Staaten könnte diese Infektionen für<lb/>
immer vernichten. Aber es ist klar, was einer so<lb/>
gewaltigen Kraftanstrengung vorausgehen müßte: wir<lb/>
müssen erst <seg type="insult">Heiden</seg> werden. Der Haß gegen die Geschlechtskrankheiten<lb/>
 wird nur dann groß genug sein,<lb/>
wenn die Unentbehrlichkeit des Küssens selbstverständlich<lb/>
 und die Heiligkeit der Liebe in jeder Gestalt<lb/>
zur Religion geworden ist. Es ist nicht unsittlich,<lb/>
eine <seg type="insult">Straßendirne</seg> zu lieben, wenn man kann. Freilich<lb/>
bringts die Ungunst der Verhältnisse, daß man dazu<lb/>
entweder ein Gott oder ein Zuhälter sein muß. Die<lb/>
Zeit ist verpfafft und wenig Aussicht für solche Änderung<lb/>
 der Religion. Dann ist die Antwort auf die<lb/>
Frage, wie wir diese Plage bekämpfen sollen, kurz<lb/>
und hart: Es ist nichts zu machen. Die Syphilis ist<lb/>
so mit allem verfilzt, was wir <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> nennen,<lb/>
daß wir sie nicht los werden, wenn wir die <seg type="insult">Moral</seg><lb/>
festhalten. Wir sind in dieser <seg type="insult">Moral</seg> erzogen, es ist<lb/>
leichter gegen sie zu wettern, als ihr zu entsagen.<lb/>
Vielleicht ist vielen ihr <seg type="insult">Keuschheitsideal</seg> wertvoller<lb/>
als die Bekämpfung der <seg type="insult">Lustseuche</seg>. Dann ruht alle<lb/>
Hoffnung auf den Ärzten. Sie können ein Vaccin<lb/>
finden. Mit einem Vaccin können sie die herrschende<lb/>
Weltanschauung retten. Trotzdem werden sie nicht<lb/>
viel Geld für ihre Forschung bekommen. Sollte man<lb/>
denn zugeben, daß man geimpft werden muß, um<lb/>
von <seg type="insult">der herrschenden Sittlichkeit</seg> nicht krank gemacht<lb/>
zu werden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr51331">
<rs type="pers" ana="n_40744" ref="#fk__p_43967"><AUCTOR><seg type="spc">Avicenna</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51334">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_40745" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3415" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3416" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51337">
<rs type="self" ana="werk_15811"><B>DIE FACKEL</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51338">
von <rs type="pers" ana="n_40746" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51339">
erscheint in zwangloser Folge im Umfang von 16—32 Seiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51340">
<B>BEZUGS-BEDINGUNGEN:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51341">
für Oesterreich-Ungarn, 36 Nummern, portofrei <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51341_a">
K 9.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr51341_b">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="Oesterreich-Ungarn" rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51341_c">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 4.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr51341_d">
<DITTO cont="für" rend="»"/> das Deutsche Reich, 36 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51341_e">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 10.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr51341_f">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="das" rend="»"/> <DITTO cont="Deutsche" rend="»"/> <DITTO cont="Reich," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51341_g">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 5.25<lb/>
</p>
            <p ana="pr51341_h">
» die Länder <abbr>d.</abbr> <rs type="inst"><abbr>Weltpostv.</abbr></rs>, 36 Nummern, portofrei<lb/>
</p>
            <p ana="pr51341_i">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 12.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr51341_j">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="die" rend="»"/> <DITTO cont=" Länder " rend="»"/> <DITTO cont="d." rend="»"/> <DITTO cont="Weltpostv.," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51341_k">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 6.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr51342">
<B>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum<lb/>
, sondern auf eine bestimmte Anzahl <abbr>v.</abbr> Nummern.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51343">
<B>Verlag: Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51344">
Kommissionsverlag für Deutschland:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51345">
<B><seg type="spc"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3417" ref="#fk__p_58662">Otto Maier</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Leipzig</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51346">
<B>Stephansstraße <abbr>Nr.</abbr> 12.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51347">
<B>Im Einzelverkauf 30 <abbr>Pf.</abbr> Berlin NW 7, Friedrichstraße 101, <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_3418" ref="#fk__p_58593"><abbr>M.</abbr> Lilienthal</rs></rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51350">
<B>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_15812">Fackel</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51351">
<B>befindet sich jetzt</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51352">
<B>Wien, III/2.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51353">
<B>Hintere Zollamtsstrasse <abbr>Nr.</abbr> 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51354">
<B>Telephon <abbr>Nr.</abbr> 187</B>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51357">
<space/><B>Inhalt der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_15813">Nummer 237</rs></B>, <date>16. Dezember<lb/>
</date>: <contItem contItemID="ci_2818" href="FK-09-237_n0001.xml" firstParParID="pr50887">Illusionen.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2819" href="FK-09-237_n0016.xml" firstParParID="pr51131"><seg type="insult">Perversität.</seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_2820" href="FK-09-237_n0022.xml" targetType="div" targetID="pr51136" firstParParID="pr51135"><SPAN cont="Harden-Moltke"><rs type="pers" ana="n_40747" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>-<rs type="pers" ana="n_40748" ref="#fk__p_48367">Moltke</rs></SPAN></contItem> (<contItem contItemID="ci_2821" href="FK-09-237_n0022.xml" firstParParID="pr51137"><seg type="insult">Wahrheitsliebe<lb/>
 und Ehrenwortbruch</seg></contItem>; <contItem contItemID="ci_2822" href="FK-09-237_n0025.xml" firstParParID="pr51152"><seg type="insult">Eine <rs type="pers" ana="n_40749" ref="#fk__p_53114">Schweninger-Kur</rs></seg></contItem>; <contItem contItemID="ci_2823" href="FK-09-237_n0026.xml" firstParParID="pr51164">Der<lb/>
deutsche Kaiser ist indigniert</contItem>; <abbr>u. s. w.</abbr>) — <contItem contItemID="ci_2824" href="FK-09-237_n0027.xml" targetType="div" targetID="pr51169" firstParParID="pr51170"><seg type="insult">Musikkritik.</seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr51360">
<B>Krondorfer</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51361">
<B><seg type="spc">natürlicher<lb/>
alkalischer</seg><lb/>
<seg type="i">SAUERBRUNN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51361_a">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3419" ref="#fk__p_57646"><seg type="spc"><B>CARL GÖLSDORF</B></seg></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51361_b">
<seg type="symbol" subtype="eagle"/>
</p>
            <p ana="pr51361_c">
<B><abbr>k. u. k.</abbr> <seg type="spc">Hoflieferant</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51361_d">
<seg type="i">Karlsbad, Budapest V. Wien IX.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr51361_e">
<seg type="i"><seg type="spc">Krondorf</seg>. Berlin.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr51364">
<B>Wissenschaftliche und literarische Maschinschriften</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51365">
nach Konzept oder Diktat besorgt langjährige Stenographin und französische<lb/>
Korrespondentin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51366">
<B><rs type="pers" ana="n_40750" ref="#fk__p_43094"><seg type="spc">Fanny Huwer</seg></rs>,</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51367">
<B>VI. Gumpendorferstraße 36.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51370">
<B><seg type="spc">Der Verlag der</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51371">
<rs type="self" ana="werk_15814"><seg type="spc"><B>Fackel</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51372">
befindet sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr51373">
<B>WIEN III/2, Hintere Zollamtsstrasse 3</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51374">
<seg type="spc">Telephon</seg> 187.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51375">
Geschäftsstunden von 9—12 Uhr vormittags<lb/>
und von 2—6 Uhr nachmittags.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51376">
Redaktionelle Zuschriften nach wie vor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51377">
<B>IV. Schwindgasse 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51378">
Es wird dringend ersucht, redaktionelle Zuschriften nicht an<lb/>
den Verlag und administrative nicht an den Herausgeber gelangen<lb/>
 zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51379">
Sprechstunde nur gegen vorherige Anmeldung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51382">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur <rs type="pers" ana="n_40751" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3420" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3421" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51390">
<contItem contItemID="ci_2825" href="FK-09-239_n0001.xml" firstParParID="pr51445"><B><rs type="title">Das Geschlecht</rs>.</B> Von <rs type="pers" ana="n_40753" ref="#fk__p_53555">Stanislaw <seg type="spc">Przybyszewski</seg></rs>.<lb/>
</contItem>— <contItem contItemID="ci_2826" href="FK-09-239_n0012.xml" firstParParID="pr51529"><B><rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3422" ref="#fk__p_55232">Walter Pater</rs></rs>.</B> Von <rs type="pers" ana="n_40754" ref="#fk__p_50868">Oskar <seg type="spc">Wilde</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2827" href="FK-09-239_n0019.xml" firstParParID="pr51547"><seg type="insult"><B><rs type="title">Die Hinrichtung<lb/>
 der Sinne</rs>.</B></seg> Von <rs type="pers" ana="n_40755" ref="#fk__p_47538">Karl <seg type="spc">Hauer</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2828" href="FK-09-239_n0025.xml" firstParParID="pr51559"><B><rs type="title"><rs type="pers">Hans<lb/>
Zwiesel</rs></rs>.</B> Von <rs type="pers" ana="n_40756" ref="#fk__p_38063">Alfred <seg type="spc">Grünewald</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2829" href="FK-09-239_n0029.xml" firstParParID="pr51585"><B><rs type="inst">Burgtheater</rs>.</B><lb/>
Von <rs type="pers" ana="n_40757" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2830" href="FK-09-239_n0031.xml" firstParParID="pr51589"><B>Notizen</B></contItem> (<contItem contItemID="ci_2831" href="FK-09-239_n0031.xml" firstParParID="pr51591"><seg type="insult">Eine Talentprobe</seg></contItem>;<lb/>
<contItem contItemID="ci_2832" href="FK-09-239_n0032.xml" firstParParID="pr51594"><seg type="insult">Hoher Besuch</seg></contItem>; <contItem contItemID="ci_2833" href="FK-09-239_n0033.xml" firstParParID="pr51601"><seg type="insult">Wiener Distanzen</seg></contItem>; <contItem contItemID="ci_2834" href="FK-09-239_n0033.xml" firstParParID="pr51604">Es brennt</contItem>; <contItem contItemID="ci_2835" href="FK-09-239_n0033.xml" firstParParID="pr51607">Kunst<lb/>
und Psychose</contItem>). — <contItem contItemID="ci_2836" href="FK-09-239_n0034.xml" firstParParID="pr51613"><seg type="insult"><B>Eine <seg type="ELIDASH">Musikausstellung</seg> <abbr>u.</abbr> Theaterausstellung<lb/>
.</B></seg> Von <rs type="pers" ana="n_40758" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>.</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr51394">
<B>Nachdruck und gewerbsmäßiges Verleihen verboten; gerichtliche Verfolgung<lb/>
vorbehalten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51399">
<B><rs type="paper" ana="werk_15816">Neue Freie Presse</rs>:</B>
</p>
            <p ana="pr51399_a">
26 <seg type="spc">elegante Monatsbände</seg>, <DATERANGE>August<lb/>
bis Dezember 1900</DATERANGE>, <DATERANGE part="initial">Jänner bis</DATERANGE><lb/>
</p>
            <p ana="pr51399_a">
<DATERANGE part="final">Dezember 1901</DATERANGE> und <DATERANGE>Jänner bis August 1902</DATERANGE>, werden billig verkauft<lb/>
. Anträge an den <rs type="inst">Verlag „Die Fackel“</rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51403">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3423" ref="#fk__p_49994"><B>Maximilian Harden</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51404">
Eine Erledigung<lb/>
</p>
            <p ana="pr51405">
Von <B><rs type="pers" ana="n_40577" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51406">
Preis 60 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 60 <abbr>Pf.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr51409">
<B>Unternehmen für Zeitungsausschnitte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51410">
<B><rs type="inst">OBSERVER</rs>,</B> Wien, I. Concordiaplatz <abbr>Nr.</abbr> 4 (Telephon <abbr>Nr.</abbr> 12801)<lb/>
versendet Zeitungsausschnitte über jedes gewünschte Thema. Man verlange Prospekte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51414">
<B>Im <rs type="inst">Verlage ‚Die FACKEL‘</rs> sind erschienen</B><lb/>
und durch alle Buchhandlungen oder direkt zu beziehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51415">
<rs type="pers" ana="n_40760" ref="#fk__p_55531"><B>Wilhelm Liebknecht</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51416">
<rs type="title"><B>Nachträgliches zur „Affaire“</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51417">
<rs type="pers" ana="n_40761" ref="#fk__p_46293"><B>Houston Stewart Chamberlain</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51418">
<rs type="title"><B>„Katholische“ Universitäten</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51419">
<rs type="pers" ana="n_40762" ref="#fk__p_47149"><B>Joseph Schöffel</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51420">
<rs type="title"><B>Der Parlamentarismus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51421">
<rs type="pers" ana="n_40763" ref="#fk__p_47149"><B>Joseph Schöffel</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51422">
<rs type="title"><B>Die Autonomie</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51423">
<rs type="pers" ana="n_40764" ref="#fk__p_47149"><B>Joseph Schöffel</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51424">
<rs type="title"><B>Immunität und Incompatibilität</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51425">
<rs type="pers" ana="n_40765" ref="#fk__p_43967"><B>Avicenna</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51426">
<rs type="title"><B>Die Lustseuche</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51428">
<B><rs type="pers" ana="n_40766" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51429">
<rs type="title"><B>Sittlichkeit <abbr>u.</abbr> Kriminalität</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51430">
<rs type="title"><B>Irrenhaus Österreich</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51431">
<B>(Die Affaire <rs type="pers" ana="n_40767" ref="#fk__p_51794">Coburg</rs>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51432">
<rs type="title"><B>Der Fall <rs type="pers" ana="n2_3424" ref="#fk__p_48788">Hervay</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51433">
<rs type="title"><B>Die Kinderfreunde</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51434">
<B>(Zum Prozess <rs type="pers" ana="n_40768" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51435">
<HR emDashNum="2" type="doubleInline"/> <seg type="i">Preis jeder Broschüre 40 h, portofrei 50 <abbr>h.</abbr></seg> <HR emDashNum="2" type="doubleInline"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51436">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3425" ref="#fk__p_49994"><B>MAXIMILIAN HARDEN</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51437">
<B>EINE ERLEDIGUNG</B> Von <B><rs type="pers" ana="n_40769" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51438">
<HR emDashNum="10" type="doubleInline"/> Preis 60 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 60 <abbr>Pf.</abbr> <HR emDashNum="10" type="doubleInline"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51441">
<rs type="self" ana="werk_15817"><C><seg type="spc"><B>Die Fackel</B></seg></C></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr51442">
<B><abbr><C>Nr.</C></abbr> 239—40 WIEN, <date>31. DEZEMBER 1907</date> IX. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51353">
               <persName>Perikles</persName>
               <birth>
                  <date>495? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>429-9 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53114">
               <persName>Schweninger, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1850-6-15</date>
                  <place>Freistadt/Pfalz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-1-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3835</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53190">
               <persName>Lucius Annaeus Seneca</persName>
               <birth>
                  <date>4? BC</date>
                  <place>Cordoba</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>65-4</date>
                  <place>bei Rom</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39910">
               <persName>Stein, Charlotte von</persName>
               <birth>
                  <date>1742-12-25</date>
                  <place>Eisenach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-1-6</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42721">
               <persName>Epikur</persName>
               <birth>
                  <date>341 BC</date>
                  <place>Samos</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>271 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40264">
               <persName>Darwin, Charles Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1809-2-12</date>
                  <place>Shrewsbury</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-4-19</date>
                  <place>Downe/Kent</place>
               </death>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6761</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54384">
               <persName>Levetzow, Ulrike von</persName>
               <birth>
                  <date>1804-2-4</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-11-13</date>
                  <place>Triblitz, Böhmen</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8604</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55232">
               <persName>Pater, Walter Horatio</persName>
               <birth>
                  <date>1839-08-04</date>
                  <place>Shadwell/London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-07-30</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Kunstkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3430</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43094">
               <persName>Huwer, Franziska (Fanny)</persName>
               <birth>
                  <date>1876?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-3</date>
               </death>
               <occupation>Stenotypistin</occupation>
               <note type="comment">6., Gumpendorferstr. 36 1907</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46293">
               <persName>Chamberlain, Houston Stewart</persName>
               <birth>
                  <date>1855-9-9</date>
                  <place>Portsmouth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-9</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11086</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40053">
               <persName>Columbus, Christopher</persName>
               <birth>
                  <date>1451</date>
                  <place>Genua?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1506-5-20</date>
                  <place>Valladolid</place>
               </death>
               <occupation>Seefahrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55531">
               <persName>Liebknecht, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1826-03-29</date>
                  <place>Gießen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-08-07</date>
                  <place>Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Sozialist</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51864</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49801">
               <persName>Luther, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1483-11-10</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1546-2-18</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12136</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38063">
               <persName>Grünewald, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1884-3-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7578</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54024">
               <persName>Beer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-9-30</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
               <note type="comment">Theodor Beer-Preis der Kaiserl. Akad. d. Wiss. seit 1.1.1901</note>
               <note type="comment">Geb. 27.03.1906</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3050</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45807">
               <persName>Heliogabal</persName>
               <birth>
                  <date>204</date>
                  <place>Emesa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>222-3-11</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48367">
               <persName>Moltke, Kuno Augustus Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1847-12-13</date>
                  <place>Neustrelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-03-19</date>
                  <place>Breslau</place>
               </death>
               <occupation>Generalleutnant</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47149">
               <persName>Schöffel, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-07</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Landespolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57646">
               <persName>Gölsdorf, Carl (Mineralwasser)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48788">
               <persName>Hervay-Kirchberg, Elvira Leontine von, geb. Bellachini</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-18</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <note type="comment">Ögg: Hedwig Meurin, geb. Bloch, gen. Bellachini</note>
               <note type="comment">verh. 1. Wilhelm Luntz, 2. Christian v. Lützow (gesch.), 3. Arthur Schewe, 4. Peter Meurin</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58593">
               <persName>Lilienthal, M. (Buchhandlung)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51794">
               <persName>Coburg, Prinzessin Louise Maria Amalie von, geb. Prinzessin von Belgien</persName>
               <birth>
                  <date>1858-02-18</date>
                  <place>Laeken</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-03-01</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </death>
               <note type="comment">NFP 5.11.1927, Seite 10: Film über ihr Leben, Erna Morena in der Hauptrolle</note>
               <note type="comment">134/9 von Ögg Luise von Sachsen zugeteilt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54377">
               <persName>Hutten, Ulrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1488-04-21</date>
                  <place>Burg Steckelberg/Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1523-08/09-29</date>
                  <place>Insel Ufenau</place>
               </death>
               <occupation>Humanist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52799">
               <persName>Savonarola, Girolamo</persName>
               <birth>
                  <date>1452-09-21</date>
                  <place>Ferrara</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1498-05-23</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Prediger</occupation>
               <occupation>Reformator</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58662">
               <persName>Maier, Otto (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53555">
               <persName>Przybyszewski, Stanislaw</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-7</date>
                  <place>Lojewo, Prov. Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-11-23</date>
                  <place>Jaronty</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>