<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01458.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01457.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01459.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hundert gerechten Israelitern. (Hundert gerechten Israelitern), in: Fackel Heft 02, Nr. 061, 1900, S. 23-25</title>
            <title type="iso-date">1900-12-01</title>
            <title type="id">tid_01458</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">061</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-061_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/061,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hundert gerechten Israelitern. (Hundert gerechten Israelitern)</head>
            <p ana="pr13821">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i">Hundert gerechten Israelitern.</seg></seg></seg> <seg type="insult">Wozu der Lärm?</seg> <RS persTitle="Goethe" title="Faust">Was steht<lb/>
<seg type="insult">den Herren</seg> zudiensten</RS>? Warum werde ich seit dem Erscheinen von<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_4509"><abbr>Nr.</abbr> 59</rs> tagtäglich von <seg type="insult">anonymen Makkabäern</seg> <seg type="insult">der schimpflichsten Gesinnung<lb/>
</seg> beschuldigt? Ich vertrat sie doch wenigstens mit offenem<lb/>
Visier. Und dann scheint sie mir im Grunde nicht ganz so<lb/>
</p>
            <p ana="pr13821">
schimpflich zu sein, wie’s <seg type="insult">den aufgeregten Herren</seg> vorkommt. Wir<lb/>
wollen doch zunächst, bevor wir zu schimpfen beginnen, einmal ordentlich<lb/>
 zu <seg type="spc">lesen</seg> versuchen, nicht wahr? Denn in den Zeiten, dünkt mich,<lb/>
wo die Frage verhandelt wird: »Gibt es einen Ritualmord oder nicht?«,<lb/>
verlieren die Leute zumeist die Fähigkeit, zu lesen und Gedrucktes zu<lb/>
verstehen. Einer schreibt, unbeirrt von <seg type="insult">den Jeremiaden hüben und dem<lb/>
Gekläffe drüben</seg>, über den <rs type="pers" ana="n_11704" ref="#fk__p_48811">Hülsner-Process</rs>. Er trachtet nach schwachen<lb/>
Kräften, der Pflicht des über dem <seg type="insult">Gezänke</seg> stehenden Publicisten zu<lb/>
genügen, eine sociale Thatsache wie den Schuldspruch der Geschwornen<lb/>
von Pisek zu <seg type="spc">erklären</seg>. Und weil er, der den Wert <seg type="insult">der sogenannten<lb/>
freiheitlichen Errungenschaften</seg> viel geringer einschätzt als <seg type="insult">seine liberalen<lb/>
Collegen von der Feder</seg>, trotzdem nicht an die <seg type="insult">Schurkerei</seg> von Volksrichtern<lb/>
 glauben will, wie <seg type="insult">seine liberalen Collegen von der Feder</seg>,<lb/>
weil er im Gegentheil glaubt, dass Geschworne nach bestem Wissen<lb/>
und Gewissen ihr Urtheil fällen, so sucht er plausibel zu machen,<lb/>
dass die Piseker Richter eben an die Schuld des <rs type="pers" ana="n_11705" ref="#fk__p_48811">Hülsner</rs>, ja an den<lb/>
Ritualmord <seg type="spc">glaubten</seg>, so wie ihm die Richter von Rennes an die<lb/>
Schuld des <rs type="pers" ana="n_11706" ref="#fk__p_38056">Dreyfus</rs> zu glauben schienen. Und <seg type="insult">die anonymen Makkabäer</seg><lb/>
stürzen herbei und beschuldigen im Chorus den Verfasser, <seg type="spc">er</seg> glaube<lb/>
an die Schuld des <rs type="pers" ana="n_11707" ref="#fk__p_48811">Hülsner</rs>, <seg type="spc">er</seg> glaube an den Ritualmord. Ist das<lb/>
nicht zum Steinerweichen thöricht? Wenn einer sich mit dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_11708" ref="#fk__p_48811">Hülsner-Process</rs> befasst, so will man von ihm nichts anderes<lb/>
hören, als das Bekenntnis: »Ich glaube nicht an den Ritualmord!«<lb/>
Weil ich aber <seg type="insult">dies überflüssigste und lächerlichste Bekenntnis von der<lb/>
Welt</seg> nicht <seg type="spc">hinausbrüllte</seg>, sondern auf Seite 2 und 3 des Artikels in den<lb/>
Worten <seg type="insult">»<seg type="spc">Ritualmordmärchen</seg>«</seg> und »Ein <seg type="spc"><seg type="insult">Aberglaube</seg></seg>, <seg type="spc">der aus<lb/>
<seg type="insult">tiefer Uncultur</seg> stammt</seg>« abthat, so <seg type="spc">muss</seg> ich an den Ritualmord<lb/>
glauben. <seg type="insult">Die Herren</seg> <seg type="spc">können</seg> nicht lesen oder sind in ihrer Wuth darüber,<lb/>
dass nicht schon auf der ersten Seite der Ritualmord als ein <seg type="insult">Märchen</seg><lb/>
bezeichnet ward, nicht bis zur zweiten gekommen. Und hier finden sie sich<lb/>
wieder einmal mit ihren Gegnern in <seg type="insult">rührender Harmonie</seg>. <seg type="insult">Der Humorist<lb/>
der ‚<rs type="" ana="werk_4510">Deutschen Zeitung</rs>‘</seg>, der als <seg type="insult">Berufsantisemit</seg> jeden, der nicht schon<lb/>
beim ersten Hahnenschrei seinen Zweifel an der Ritualmordsitte ausspricht<lb/>
, zu <seg type="insult">den Seinigen</seg> rechnen muss, constatiert mit Genugthuung,<lb/>
dass ich an die Schuld des <rs type="pers" ana="n_11709" ref="#fk__p_48811">Hülsner</rs> »glaube«. Es ist wahrlich nicht<lb/>
leicht, sich über dem <seg type="insult">Gezänke <seg type="spc">dieser</seg> Parteien</seg> seine Objectivität zu<lb/>
bewahren. Gelingt’s nicht, so bleibt mir immerhin noch die gute<lb/>
Laune, <seg type="insult">dem aus Rand und Band gebrachten Judenthum</seg> zu <seg type="insult">seinem<lb/>
Antisemitismus</seg> zu gratulieren, der, da er <seg type="insult">des Blutrituals als Kampfmittels<lb/>
</seg> bedurfte, sich selbst <seg type="insult">das größte Armutszeugnis</seg> ausgestellt und<lb/>
seiner socialen Gefährlichkeit sich begeben hat. Nein, ich »glaube« nicht<lb/>
an den Ritualmord, aber <seg type="spc">wenn</seg> ich an ihn glaubte, so würde ich ihn<lb/>
im Vergleiche zu <seg type="insult">Wucher, Terminhandel, Presse und <rs type="inst">Börsenschwindel</rs></seg><lb/>
für die weitaus geringfügigste Gelegenheit zur Bethätigung christlichsocialer<lb/>
 Gesinnung halten. Mögen sich <seg type="insult">die aufgeregten Gemüther</seg><lb/>
beruhigen. Ich »glaube« nicht einmal daran, dass <seg type="insult">das »böse Blut«</seg>,<lb/>
das mein Artikel über den <rs type="pers" ana="n_11710" ref="#fk__p_48811">Hülsner-Process</rs> gemacht hat, mit rituellen<lb/>
Zwecken auch nur das geringste zu thun hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48811">
               <persName>Hilsner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1876</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schuhmacher</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38056">
               <persName>Dreyfus, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1859-10-9</date>
                  <place>Mühlhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-7-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4216</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>