<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06617.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06616.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06618.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ah da schau i ja!, in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 5-6</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06617</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ah da schau i ja!</head>
            <p ana="pr89630">
<space/>»Es ist Eigenschaft eines echten <rs type="inst">Parlaments</rs>, über Dinge zu<lb/>
sprechen, über welche <seg type="spc">anderswo ängstliches Schweigen gehütet</seg><lb/>
und kaum im Flüstertone gesprochen wird. Wenn über das Verhältnis<lb/>
zwischen Auszeichnungen und Geldleistungen gesprochen wird, <seg type="spc">wer in<lb/>
Österreich-Ungarn würde da nicht</seg> die Empfindung haben, daß<lb/>
<seg type="insult">heimatliche Gebrechen</seg> und <seg type="insult">traurige Erscheinungen unseres öffentlichen<lb/>
Lebens</seg> berührt werden<seg type="symbol" subtype="4dots"/> In England ist man lange nicht so <seg type="spc">leisetreterisch<lb/>
</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Was bei uns der <seg type="spc">Dispositionsfonds</seg> der Regierung<lb/>
heißt, von dem <seg type="spc">dunkle Sagen</seg> berichten, daß er in einem <choice><sic>freiIich</sic><corr>freilich</corr></choice><lb/>
ganz oberflächlichen Verhältnis zu mancherlei Ernennungen stehe, das<lb/>
ist in England die Parteikasse <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr89631">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Er sagte, welchen Wert kann eine Ehre haben, wenn sie<lb/>
gekauft werden darf, und wie können Männer von wahrem Verdienst<lb/>
noch Wert auf Würden legen, welche andere haben, die keine Spur<lb/>
von Berechtigung dazu besitzen? Der größte Skandal, gegen den sich<lb/>
die ganze öffentliche Meinung erheben müsse, sei es, wenn ein Mann<lb/>
zu Würden gelange, so wie ein anderer sich eine Ware ersteht <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Aber er erhebt Protest dagegen und ruft die ganze öffentliche Meinung<lb/>
zur Wachsamkeit und zum Kampf dagegen auf, daß das Übel käuflicher<lb/>
Auszeichnungen sich ausbreite und die Krankheit zur Gefahr für den<lb/>
Staat werde <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Worte, bei denen wir in Österreich-Ungarn <seg type="spc">uns wohl<lb/>
auch ein wenig getroffen fühlen können</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Wie schade</seg>,<lb/>
daß wir keinen <rs type="pers" ana="n_61296" ref="#fk__p_49130">Lord Milner</rs> besitzen, der in unserer Pairskammer auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr89631">
ähnliche Erscheinungen hinwiese. Er würde <seg type="spc">vielleicht Anhaltspunkte<lb/>
 für ähnliche Behauptungen finden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89632">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das englische Oberhaus hat <seg type="spc">kein wirkliches Mittel</seg><lb/>
gegen die <choice><sic>Käufllchkeit</sic><corr>Käuflichkeit</corr></choice> der Auszeichnungen gefunden, <seg type="spc">aber es ist<lb/>
doch</seg> bedeutungsvoll und wichtig, daß in einer Körperschaft, die so<lb/>
sehr auf Würde hält, die <seg type="spc">Verschwörung des Schweigens</seg>, <seg type="spc">die<lb/>
in anderen Ländern so wirksam ist</seg>, bei der heikelsten Frage<lb/>
gebrochen wurde <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr89634">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Ah da schau i ja!</foreign> <seg type="insult">Welch ein Angiff auf sich selbst!</seg> Doch<lb/>
das Ganze führt den Titel <seg type="insult">»Der käufliche Adel«</seg>, damit man doch<lb/>
auch glauben soll, der Adel sei durch die Käuflichkeit des Adels<lb/>
zu erwerben, der für Geld <seg type="insult">irgendeinen <rs type="pers" ana="n_61297" ref="#fk__p_47950">Kohn</rs></seg> in seine Reihen aufnehme<lb/>
. Aber der Adel kann gekauft werden, käuflich ist nur die<lb/>
Presse. Wer kauft sie? Die Regierung. Woher nimmt sie das<lb/>
Geld? Aus demselben Dispositionsfonds, der in ironischen Zusammenhang<lb/>
 mit »mancherlei Ernennungen« gebracht wird. Wenn<lb/>
nicht der <seg type="insult">»Skandal«</seg> fortbestände, daß diese bezahlt werden können,<lb/>
wenn Gottbehüte ein »wirkliches Mittel« dagegen gefunden würde,<lb/>
so hätte die Presse kein so gutes Leben. Sie soll nur ja sich<lb/>
nicht dazu hinreißen lassen, die <seg type="insult">Verschwörung des Schweigens</seg><lb/>
zu brechen! Von den paar ungarischen Baronen könnte sie ja<lb/>
nicht leben. Aber <seg type="insult">die vielen kaiserlichen Räte</seg>, die machen das<lb/>
Kraut fett. Daß einer für Geld so etwas werden kann, ist nur<lb/>
darum ein <seg type="insult">Skandal</seg>, weil das Geld keinem wohltätigen Zweck<lb/>
zufließt, sondern im Gegenteil der <seg type="insult">Presse</seg>. Wenn nun der, der<lb/>
das Geld kriegt, sich über dessen Provenienz noch aufhält, so sollte<lb/>
man ihn wohl mit einem nassen Fetzen davonjagen. Und ihm dazu<lb/>
noch eins in die <seg type="insult">Fresse</seg> geben, die das ganze Jahr keiner höheren<lb/>
Bestimmung dient, als den Speichel der <seg type="insult">Ordenskäufer</seg> zu lecken. Was<lb/>
wohl <seg type="insult">dieser schmutzige Heuchler</seg>, den die englische Reinigungsrede<lb/>
entzückt und der selbst <seg type="insult">das »ängstliche Schweigen«</seg> hütet, dazu sagen<lb/>
möchte, wenn zwar nicht in England, aber in Österreich nur mehr<lb/>
das »wahre Verdienst« ausgezeichnet würde!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49130">
               <persName>Milner, Alfred Lord</persName>
               <birth>
                  <date>1854-03-23</date>
                  <place>Gießen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-05-13</date>
                  <place>Sturry Court/Canterbury</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47950">
               <persName>Kohn </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19503</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>