<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08640.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08639.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08641.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Proteste, in: Fackel Heft 21, Nr. 514, 1919, S. 1-21</title>
            <title type="iso-date">1919-08-01</title>
            <title type="id">tid_08640</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">514</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-514_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/514,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Proteste</head>
            <p ana="pr113550">
<space/>Ein telegraphisch nach München gesandter Protest gegen<lb/>
die »Hinrichtung <rs type="pers" ana="n_70079" ref="#fk__p_42855">Tollers</rs>« war von den Namen <rs type="pers" ana="n_70080" ref="#fk__p_47621">Seitz</rs>, <rs type="pers" ana="n_70081" ref="#fk__p_50932">Bauer</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70082" ref="#fk__p_43808">Friedrich Adler</rs>, <rs type="pers" ana="n_70083" ref="#fk__p_41304">Tandler</rs>, <rs type="pers" ana="n_70084" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs>, <rs type="pers" ana="n_70085" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs>, <rs type="pers" ana="n_70086" ref="#fk__p_52172">Beer-Hofmann</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70087" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs>, <rs type="pers" ana="n_70088" ref="#fk__p_53600">Zweig</rs> unterzeichnet, ohne daß deren Träger<lb/>
vorher ihre Zustimmung erteilt hatten. Die übrigen Unterschriebenen<lb/>
 erließen nunmehr die folgende Erklärung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113552">
<space/>Dem mutigen Anonymus, der in einem Augenblick, da<lb/>
einem Kameraden in München die <seg type="insult">Rache des blutdürstigen<lb/>
Bürgertums</seg> drohte, unbekümmert unsere Namen unter seinen<lb/>
Protest setzte, sprechen wir den wärmsten Dank für diese<lb/>
Handlung aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113553">
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70089" ref="#fk__p_43457"><AUCTOR>Blei</AUCTOR></rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70090" ref="#fk__p_37909"><AUCTOR>Ehrenstein</AUCTOR></rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70091" ref="#fk__p_37996"><AUCTOR>Moissi</AUCTOR></rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70092" ref="#fk__p_37917"><AUCTOR>Gütersloh</AUCTOR></rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70093" ref="#fk__p_46412"><AUCTOR>Roland</AUCTOR></rs></seg>,<lb/>
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70094" ref="#fk__p_46349"><AUCTOR>Sonnenschein</AUCTOR></rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70095" ref="#fk__p_55392"><AUCTOR>Werfel</AUCTOR></rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113555">
<space/>Die mitunterschriebene Schauspielerin gab hierauf die<lb/>
Erklärung ab, daß ihr Name, mit dessen Verwendung für den<lb/>
Protest sie nachträglich einverstanden war, auch unter die zweite<lb/>
Kundgebung ohne ihr Wissen gesetzt worden sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113556">
<space/><seg type="insult">Ein im Protest gleichfalls unterschriebener Schauspieler,<lb/>
der Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_70096" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg>, gab die Erklärung ab, daß die<lb/>
Verwendung seines Namens <seg type="insult">ohne sein Wissen, aber mit seiner<lb/>
Zustimmung</seg> erfolgt sei, und später die Erklärung, daß die<lb/>
Verwendung seines Namens mit seinem Wissen erfolgt sei, aber<lb/>
er protestiere dagegen, daß man seinen Namen nicht ohne ihn<lb/>
zu fragen darunter gesetzt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113557">
<space/>Am <date>18. Juni</date> ist nun das folgende <seg type="spc">Flugblatt</seg> ausgegeben<lb/>
worden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113559">
<space/>Wir waren <seg type="insult">jenem mutigen <rs type="pers">Anonymus</rs></seg> dankbar dafür, daß<lb/>
er, noch ehe eine Gerichtsverhandlung gegen <rs type="pers" ana="n_70097" ref="#fk__p_42855">Toller</rs> stattgefunden<lb/>
hat, sich beeilte, unter seinen Protest gegen eine Hinrichtung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70098" ref="#fk__p_42855">Tollers</rs> unbekümmert unsere Namen zu setzen, und daß er auf<lb/>
diese Weise uns der Erfüllung unserer Humanitätspflicht enthoben<lb/>
hat. Wir wollen fortan keine der ungezählten Gelegenheiten, die<lb/>
<seg type="insult">eine mit Todesurteilen verschwenderische Gegenwart</seg> dem in ihr<lb/>
noch Lebenden bietet, vorübergehen lassen, ohne unsere Stimmen<lb/>
zu <seg type="insult">einem weltbrüderlichen Protest</seg> zusammenzuschließen, mag<lb/>
nun einem namhaften Opfer der <seg type="insult">Todeswillkür</seg> die <seg type="insult">Rache des<lb/>
blutdürstigen Bürgertums</seg> erst drohen oder etwa an einem<lb/>
unbekannten Opfer die <seg type="insult">Rache einer blutdürstigen Rätediktatur</seg><lb/>
schon vollzogen sein. So rufen wir — die Wahrheit der im<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21614">Neuen Wiener Tagblatt</rs> vom <date>17. Juni</date> mitgeteilten Tatsachen<lb/>
vorausgesetzt — Klage gegen den Diktator <rs type="pers" ana="n_70099" ref="#fk__p_53854">Szamuely</rs>, welcher<lb/>
dem zum Tode verurteilten <rs type="pers" ana="n_70100" ref="#fk__p_47076">Josef Glaser</rs> aus Czorna nach den<lb/>
Worten: »Ich habe gehört, daß dir die kommunistische Wirtschaft<lb/>
nicht paßt!« mit einem Bajonett das rechte Auge ausstechen<lb/>
ließ und dann zurief: »Du kannst mit dem linken Auge nun<lb/>
genug sehen, um zuzuschauen, wie die andern sieben vor dir<lb/>
gehängt werden, denn du kommst als letzter dran!« Wir bekennen<lb/>
als <seg type="insult">Wiener Intellektuelle</seg> die Scham, in einer Zeit und auf einer<lb/>
Erde zu leben, wo <seg type="insult">solch ein Schauspiel</seg> möglich war. Wir<lb/>
benützen die Gelegenheit, um zu versichern, daß unsere Proteste<lb/>
gegen die Millionen Morde und Hinrichtungen Unschuldiger, die<lb/>
zwischen dem Kriegsbeginn und dem Zusammenbruch der <seg type="insult">Militärmonarchien<lb/>
</seg> erfolgt sind, nur deshalb nicht laut werden konnten,<lb/>
weil damals Schweigen geboten war und wir, mit Ausnahme <seg type="insult">des<lb/>
Kriegsfreiwilligen <rs type="pers" ana="n_70101" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg>, uns alle in Positionen befanden, die wir<lb/>
andernfalls gegen die Aussicht eingetauscht hätten, unsere eigene<lb/>
körperliche Sicherheit zu gefährden. Hätte damals <seg type="insult">ein mutiger<lb/>
<rs type="pers">Anonymus</rs></seg> unter seine Proteste gegen die Kriegsgewalt unbekümmert<lb/>
unsere Namen gesetzt, so wären wir geradezu gezwungen gewesen,<lb/>
ihn zu desavouieren. Genau so wie wir ihm heute, wenn er etwa<lb/>
diesen Protest gegen <seg type="insult">eine blutdürstige Rätediktatur</seg> an unserer Stelle<lb/>
abgefaßt hätte, nur vom ganzen Herzen dankbar sein müßten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113560">
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70102" ref="#fk__p_43457"><AUCTOR>Blei</AUCTOR></rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70103" ref="#fk__p_37909"><AUCTOR>Ehrenstein</AUCTOR></rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70104" ref="#fk__p_37996"><AUCTOR>Moissi</AUCTOR></rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70105" ref="#fk__p_37917"><AUCTOR>Gütersloh</AUCTOR></rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70106" ref="#fk__p_46349"><AUCTOR>Sonnenschein</AUCTOR></rs></seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_70107" ref="#fk__p_55392"><AUCTOR>Werfel</AUCTOR></rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113562">
<space/>Dieses Flugblatt ist am <date>20. Juni</date> in den Abendblättern der<lb/>
<seg ana="‚Neuen Freien Presse‘"/> (kommentarlos, aber mit dem Druckfehler<lb/>
<seg type="insult">»Militärmonarchisten«</seg> statt <seg type="insult">»Militärmonarchien«</seg>) und des ‚<rs type="paper" ana="werk_21616">Neuen<lb/>
Wiener Tagblatt</rs>‘, am <date>21. Juni</date> im ‚<rs type="paper" ana="werk_21617">Neuen Tag</rs>‘ abgedruckt worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113563">
<space/><seg ana="Arbeiter-Zeitung, 21. Juni"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113565">
<space/><seg type="spc">Eine ernste Satire</seg>. Von Wien ist bekanntlich<lb/>
nach München ein Telegramm geschickt worden, das gegen<lb/>
die Justifizierung des Studenten <rs type="pers" ana="n_70108" ref="#fk__p_42855">Toller</rs> protestierte. Man<lb/>
weiß noch immer nicht, von wem das Telegramm, zu dem,<lb/>
da <rs type="pers" ana="n_70109" ref="#fk__p_42855">Toller</rs> noch gar nicht angeklagt ist, ein zwingender Anlaß<lb/>
sicherlich nicht vorlag, eigentlich herrührt; bisher haben die<lb/>
angeblichen Unterzeichner nur erklärt, daß ihre Unterschrift<lb/>
ohne ihr Wissen beigesetzt worden ist. Eine Reihe Wiener<lb/>
Schriftsteller ist allerdings noch weiter gegangen; sie haben<lb/>
nämlich mitgeteilt, daß sie von dem Telegramm zwar auch<lb/>
nichts gewußt haben, aber dem <rs type="pers">Anonymus</rs>, der ihre Unterschrift<lb/>
 beigefügt hat, doch dankbar seien; was immerhin ein<lb/>
erstaunliches Bekenntnis war, weil es nämlich bekundete, daß<lb/>
die <seg type="insult">Protestler</seg> ohne den <rs type="pers">Anonymus</rs> auf den Gedanken, daß sie<lb/>
sich um <rs type="pers" ana="n_70110" ref="#fk__p_42855">Tollers</rs> Schicksal zu sorgen hätten, gar nicht gekommen<lb/>
wären. Und wie wir es sogleich sagten, man hat nur dann das<lb/>
Recht, sich gegen Gewalttaten zu wenden, wenn man Gewalt<lb/>
überhaupt verpönt und über jede entrüstet ist. Ein »Flugblatt«,<lb/>
das dieser Tage in Wien verbreitet worden ist, hat die <seg type="insult">Unehrlichkeit<lb/>
 dieser Art von Protesten</seg> mit jener Kraft gegeißelt, die<lb/>
nur dessen Verfasser eigentümlich ist; es lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113566">
<space/>Das »Flugblatt« trägt die »Unterschrift« <seg type="insult">jener Protestler</seg>,<lb/>
die den Einfall dem <rs type="pers">Anonymus</rs> überlassen haben (<rs type="pers" ana="n_70111" ref="#fk__p_43457">Blei</rs>, <rs type="pers" ana="n_70112" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70113" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs>, <rs type="pers" ana="n_70114" ref="#fk__p_37917">Gütersloh</rs>, <rs type="pers" ana="n_70115" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs>, <rs type="pers" ana="n_70116" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs>). Wir müssen es schon<lb/>
deshalb mitteilen, weil es wirklich Zeitungen gibt, die die Satire<lb/>
nicht verstanden haben, also meinen, daß da wirklich ein neuer<lb/>
Protest vorliege und das »Flugblatt« als neuen Protest <seg type="insult">der<lb/>
»unterschriebenen« Herren</seg> bringen (‚<rs type="paper" ana="werk_21619"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘ und ‚<rs type="paper" ana="werk_21620">Neues<lb/>
Wiener Tagblatt</rs>‘), obwohl jedermann, der von Stil und Geist<lb/>
nur eine Ahnung hat, wissen mußte, wer diese Fackel angezündet<lb/>
hat. Es hat <seg type="insult">diese Grubenhundblätter</seg> nicht gestört, daß sich <seg type="insult">die<lb/>
Herren</seg> dankbar zeigen, daß man sie »auf diese Weise der<lb/>
Erfüllung ihrer Humanitätspflicht <seg type="spc">enthoben</seg> hat«; daß sie<lb/>
versichern, sie werden fortan »keine der ungezählten <seg type="spc">Gelegenheiten<lb/>
</seg> vorübergehen lassen«; daß sie gestehen, gegen die<lb/>
<seg type="insult">Kriegsmorde</seg> nur deshalb nicht protestiert zu haben, »weil damals<lb/>
Schweigen <seg type="spc">geboten</seg> war« und sie sich in <seg type="insult">»Positionen«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113566">
<seg type="insult">(<rs type="inst">Kriegspressequartier</rs>?)</seg> befanden, die sie gegen die Aussicht nicht<lb/>
eintauschen wollten, »<seg type="spc">unsere eigene körperliche<lb/>
Sicherheit zu gefährden</seg>«. Nicht einmal, daß sie<lb/>
erklären, sie wären, wenn damals jemand unter einen Protest<lb/>
gegen die Kriegsgewalt ihre Namen gesetzt hätte, »<seg type="spc">geradezu<lb/>
gezwungen gewesen</seg>, <seg type="spc">ihn zu desavouieren</seg>«,<lb/>
hat die zwei Zeitungen zum Nachdenken veranlaßt! Das haben sie<lb/>
davon, daß sie <rs type="pers" ana="n_70117" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht lesen; dann verstehen sie nicht,<lb/>
was eine Satire ist! Für die <seg type="insult">Protestler</seg> ist aber dieser Protest<lb/>
des Mutigsten, der protestierte, auch als das Schweigen geboten<lb/>
war, immerhin eine gute Lehre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113568">
<space/><seg ana="Neues Wiener Tagblatt, 22. Juni"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113570">
<space/><seg type="sidehead">(»<seg type="spc">Grubenhunde</seg>.«)</seg> Die »<rs type="paper" ana="werk_21622">Arbeiterzeitung</rs>« findet es angemessen<lb/>
 und geschmackvoll, uns wegen der Veröffentlichung<lb/>
eines uns zugegangenen, gegen weitere Gewalttaten jeder Art<lb/>
gerichteten Protestes anzugreifen — eines Protestes, der, wie wir<lb/>
jetzt hören, eine Mystifikation war. Wir haben das mit mehreren<lb/>
Namen unterzeichnete Schriftstück ohne weiteres abgedruckt,<lb/>
wie wir ähnliche Mitteilungen aus dem Publikum veröffentlichen,<lb/>
ohne deshalb gleich den ganzen Apparat einer gelehrten Textkritik<lb/>
 in Bewegung zu setzen. Wir hätten wahrhaftig viel zu tun,<lb/>
wenn wir wegen <seg type="insult">derartiger »Scherze« irgendeines Müßiggängers</seg><lb/>
mühselige und zeitraubende Nachforschungen über Echtheit oder<lb/>
Unechtheit anstellen wollten, die wir uns für wichtigere und für<lb/>
unsere Leser interessantere Dinge vorbehalten müssen. Wenn das<lb/>
Einsenden falscher Berichte über eine angeblich in kleinem<lb/>
Kreise beschlossene Aktion als gelungener Spaß bezeichnet wird,<lb/>
dann muß es wohl auch als sehr witzig gelten, die Feuerwehr<lb/>
fälschlich mit einer Brandmeldung oder die Polizei mit der<lb/>
erfundenen Anzeige von einem Raubmord in Atem zu setzen.<lb/>
Diese Absicht ist bei uns jedenfalls mißlungen. In Atem hat<lb/>
uns die sehr unbeträchtliche Mitteilung vom Protest einiger<lb/>
Intellektueller nicht gesetzt, und im übrigen gönnen wir dem<lb/>
Einsender aus vollem Herzen seinen <seg type="insult">Kaffeehauserfolg</seg>. Betrübend<lb/>
ist nur, wenn <seg type="insult">Kollegen von der andern Fakultät</seg> für <seg type="insult">alberne<lb/>
Späße solcher Art</seg> etwas andres übrig haben als Nichtbeachtung,<lb/>
wenn schon nicht Verachtung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113572">
<space/><seg ana="Arbeiter-Zeitung, 25. Juni"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113574">
<space/><seg type="spc">Ein Protest und keine Mystifikation</seg>. Nachdem das<lb/>
»<rs type="paper" ana="werk_21624">Neue Wiener Tagblatt</rs>« den Sinn jenes »Flugblattes«, von dem<lb/>
wir Samstag gesprochen hatten, so gröblich verkannt hat, rächt<lb/>
es sich, indem es seinen Verfasser beschimpft; denn auf einer<lb/>
<seg type="insult">Dummheit</seg> ertappt worden zu sein, werden <seg type="insult">diese eingebildeten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113574">
<seg type="insult">Blätter</seg> nie verzeihen. Da es nun weiß, <seg type="spc">wer</seg> der Verfasser ist,<lb/>
ist das <seg type="insult">Geschimpfe</seg> besonders grotesk; gerade <seg type="spc">diesen</seg> Mann<lb/>
einen <seg type="insult">»Müßiggänger«</seg> und <seg type="insult">»albernen Spaßmacher«</seg> zu nennen<lb/>
ist schon die Entlarvung <seg type="insult">eines minderwertigen Charakters</seg>. Wie<lb/>
einfältig ist es aber, in dem Flugblatt einen <seg type="insult">»Spaß«</seg> zu erblicken!<lb/>
Denn es war in Wahrheit ein sittlicher Protest, und zwar<lb/>
doppelter Art: gegen eine <seg type="insult">Unaufrichtigkeit von Protesten</seg>, die,<lb/>
statt sich gegen <seg type="insult">alle Greuel</seg> zu wenden, nur den Fall sehen, mit<lb/>
dem gerade Effekt zu machen ist, und ein Protest gegen die<lb/>
betreffende <seg type="insult">Untat</seg> selbst, die die nicht übersehen dürften, die<lb/>
sich ihre Proteste auch von einem <rs type="pers">Anonymus</rs> besorgen lassen.<lb/>
In der satirischen Verkleidung war das sittliche Pathos deutlich<lb/>
zu spüren; <seg type="insult">das in seiner Eitelkeit gekränkte <rs type="paperRef" ana="werk_21625">Blatt</rs></seg> läßt aber die<lb/>
Sache sofort fallen, da sie in die Sphäre der grundsätzlichen<lb/>
Betrachtung gerückt wird! — Unter denen, die seinerzeit<lb/>
erklärt hatten, daß sie dem <rs type="pers">Anonymus</rs> dankbar seien, weil er,<lb/>
ohne sie zu fragen, ihre Namen der Depesche nach München<lb/>
beigesetzt hatte, befand sich auch Herr <rs type="pers" ana="n_70118" ref="#fk__p_37909">Albert <seg type="spc">Ehrenstein</seg></rs>;<lb/>
er legt uns nun in einer Zuschrift dar, daß auf ihn die Bemerkung,<lb/>
er habe nicht protestiert, als das Schweigen geboten war, absolut<lb/>
nicht zutreffe: »Wahr ist, daß mehrere meiner Proteste bereits im<lb/>
<DATERANGE>Herbst 1914</DATERANGE>, meine vor und um <date>1915</date> verfaßten kriegsfeindlichen<lb/>
Bücher »<rs type="title">Der Mensch schreit</rs>« und »<rs type="title">Die rote Zeit</rs>« <date>1916</date> und <date>1917</date><lb/>
erschienen. Wahr ist, daß eine revolutionäre Sammlung der mir<lb/>
von den mittelmächtlichen Zensuren verbotenen Arbeiten »<rs type="title">Den<lb/>
ermordeten Brüdern</rs>« nur in der Schweiz veröffentlicht werden<lb/>
konnte.« Also war seine »körperliche Sicherheit« durch seine<lb/>
Tätigkeit und die ihr folgenden Schikanen der Behörden sicherlich<lb/>
gefährdet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113576">
<space/><rs type="pers" ana="n_70119" ref="#fk__p_37909">Albert <seg type="spc">Ehrenstein</seg></rs>, dessen Eigenart in der <rs type="self" ana="werk_21626">Fackel</rs> erkannt<lb/>
und gefördert wurde, ehe sie in Verbindungen einging, hat es<lb/>
gewiß nicht verdient, als Bestandteil einer <seg type="insult">Literaturgruppe</seg> fortzuleben<lb/>
, und er hat als Erscheinung keine Schuld an dem<lb/>
Unbehagen, das <seg type="insult">Proteste</seg>, und an dem <seg type="insult">Humor</seg>, den Flugblätter<lb/>
bewirken. Aber als <seg type="insult">Literat</seg> haftet er dafür, selbst wenn sich nun<lb/>
herausstellen sollte, daß auch der Dank an den <rs type="pers">Anonymus</rs> von<lb/>
einem solchen gefälscht wurde: weil er wie seine Genossen<lb/>
ihn in allerlei Privatberichten bekundet und durch öffentliches<lb/>
Schweigen bestätigt haben; weil sie den einen <rs type="pers">Anonymus</rs><lb/>
ihre Protestpflicht erstatten ließen, den zweiten ihre Dankpflicht<lb/>
an jenen, und mir, der doch auch ihre Protestpflicht erfüllt hat,<lb/>
ihren Dank versagt haben. Solange nicht klar einbekannt ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113576">
daß die sechs nicht protestiert, die Danksagung nicht verfaßt<lb/>
haben, und der mutige <rs type="pers">Anonymus</rs> hier und dort sich nicht<lb/>
gemeldet oder als Autor beider Kundgebungen vorgestellt hat,<lb/>
bleibt das Flugblatt in Kraft, wie die ihm gewidmete Betrachtung<lb/>
in dem Aufsatz <seg type="insult">»<rs type="title">Gespenster</rs>«</seg>, die in ihrer allgemeinen Einschätzung<lb/>
 <seg type="insult">des politisch entzündeten Literatentums</seg> nicht von der<lb/>
Tatsächlichkeit der Einzelfälle bedingt ist. Aber auch wenn eine<lb/>
klare Entscheidung nicht zu erzielen wäre, ob <rs type="pers" ana="n_70120" ref="#fk__p_37909">Albert Ehrenstein</rs><lb/>
zwar die erste Kundgebung, aber nicht die zweite, zwar diese,<lb/>
jedoch nicht jene oder keine von beiden unterschrieben habe,<lb/>
ob er also zwar dem Stellvertreter dankbar war, aber es nicht<lb/>
veröffentlicht habe, und warum er, wenn er das Protestieren im<lb/>
Falle <rs type="pers" ana="n_70121" ref="#fk__p_42855">Toller</rs> für seine Pflicht hielt, es einem <rs type="pers">Anonymus</rs> überließ,<lb/>
sie zu erfüllen, und einem zweiten, diesem zu danken, oder aber<lb/>
wenn er protestiert hat, warum er dann zuließ, daß ein <rs type="pers">Anonymus</rs><lb/>
sich rühmte, es für ihn getan zu haben — wenn auch der<lb/>
gordische Knoten der verknüpften Probleme nicht mit einem<lb/>
schlichten Ja oder Nein sich lösen ließe und nicht mit<lb/>
<seg type="insult">der mutigen Offenbarung jenes <rs type="pers">Anonymus</rs></seg>, der sich doch<lb/>
umso größeren Dank erworben hat, je mehr Namen er unterschrieb<lb/>
, und dieses <rs type="pers">Anonymus</rs>, der wenigstens sieben<lb/>
beziehungsweise sechs Namen der guten Sache verband;<lb/>
und wenngleich es wahr bleibt, daß solche Affären, je<lb/>
unwirklicher sie sind, je spielerischer sie den blutigen<lb/>
Ernst verwenden, umso authentischer das <seg type="insult">Literaturmilieu</seg><lb/>
darstellen: so kann doch ohneweiters zugegeben werden, daß<lb/>
die Gesinnung, die <rs type="pers" ana="n_70122" ref="#fk__p_37909">Albert Ehrenstein</rs> kriegsüber empfunden<lb/>
und bekundet hat, nicht in Widerspruch steht zu einem Protest<lb/>
gegen Gewalttat, die nach dem Krieg begangen wird.<lb/>
Freilich war es mir nicht so sehr darum zu tun, die Gesinnungen<lb/>
zu vergleichen als die Mutproben, und unter Protest gegen die<lb/>
Kriegsgewalt wollte ich nicht so ganz eine lyrische Produktion<lb/>
verstanden wissen, die soweit sie überhaupt die konkrete<lb/>
Mitteilung des Abscheus vor dem Kriege fördern kann, doch<lb/>
nicht den Aufstand eines unbelügbaren Geistes gegen <seg type="insult">die Kriegsschuldigen<lb/>
 und die Kriegsverbrecher der engeren Vaterländer</seg><lb/>
bedeutet, sondern mehr die Verzweiflung über eine <seg type="insult">Entmenschtheit</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113576">
die höchstens auf ein öfter angeklagtes <seg type="insult">»Barbaropa«</seg> bezogen wird.<lb/>
Wem aber würde einfallen, einem Autor einen Vorwurf daraus<lb/>
zu machen, daß ihm so zwischen Gorlice und Tolmein Proteste<lb/>
gegen <seg type="insult">die eigentlich wirkende und der persönlichen Sicherheit<lb/>
gefährliche Kriegsgewalt</seg>, deren Zensur gegen <seg type="insult">den allgemeinen<lb/>
lyrischen Pazifismus</seg> ja selten etwas einzuwenden hatte, unmöglich<lb/>
waren? Außer mir dürfte es eben kaum einen andern Fall in der<lb/>
zentralstaatlichen Literatur geben, daß ein vom Anbeginn an<lb/>
durchgehaltener Protestton und unverhohlener Abscheu gegen die<lb/>
<seg type="insult">Kriegsurheber</seg>, daß der konsequente Versuch, alle <seg type="insult">Scheußlichkeit</seg><lb/>
des Kriegs an dem Wirken jener Staaten darzustellen, die ihn entfesselt<lb/>
haben, der eigenen Staaten, von innen heraus gewagt, der Zensur<lb/>
dargeboten und, weil ihre Verblüffung größer war als ihr Widerstand<lb/>
, fast lückenlos vor der weitesten Öffentlichkeit und <seg type="insult">allen<lb/>
lauernden Gewalten</seg>, in Schrift und Rede, vertreten werden<lb/>
konnte. Darum möchte ich im <DATERANGE>Herbst 1914</DATERANGE> da und dort<lb/>
erschienene Verse, später in hundert und etlichen Exemplaren<lb/>
verbreitete Buchdrucke und eine in der Schweiz nach der<lb/>
Revolution erschienene revolutionäre Sammlung von Arbeiten<lb/>
nicht Proteste in dem Sinne nennen, der als ein<lb/>
unmittelbares Eingreifen in einen Machtbereich gleich<lb/>
meiner Haltung mir vorgeschwebt hat und den ich als die<lb/>
Berechtigung zu solcher Intervention auch nach dem Krieg<lb/>
reklamiert habe. Wenn die kriegsfeindliche Gesinnung <rs type="pers" ana="n_70123" ref="#fk__p_37909">Ehrensteins<lb/>
</rs>, die mit jener <seg type="insult">der mittelmächtlichen Literaten</seg> zu vergleichen<lb/>
 eine offenbare Ungerechtigkeit wäre, schon durch Gedichte,<lb/>
die im <DATERANGE>Herbst 1914</DATERANGE> erschienen sind, ein prononcierteres Hervortreten<lb/>
 nach dem Krieg beglaubigen soll, so muß doch auch<lb/>
gesagt werden, daß sie den Autor nicht von der Aufnahme ins<lb/>
<rs type="inst">Kriegsarchiv</rs> ausgeschlossen hat. Man wird weder behaupten<lb/>
können, daß meine Proteste mich einer solchen Berufung<lb/>
hätten würdig erscheinen lassen, noch daß ich, der physische<lb/>
Erleichterung nicht mit geistigem Zwang erkaufen könnte, geneigt<lb/>
gewesen wäre, sie anzunehmen und nicht vielmehr ihr durch das<lb/>
Anerbieten auszuweichen, lieber einem Oberleutnant die Stiefel zu<lb/>
putzen als ihm einen Belobungsantrag zu schreiben. Nun wird<lb/>
allerdings versichert, <rs type="pers" ana="n_70124" ref="#fk__p_37909">Albert Ehrenstein</rs> habe sich dieser Aufgabe<lb/>
</p>
            <p ana="pr113576">
nur zum Schein unterzogen, in Wahrheit aber durch versteckte,<lb/>
und zunächst weniger dem Vorgesetzten als den Kameraden<lb/>
verständliche Namenswitze »Sabotage« getrieben, die schließlich,<lb/>
wiewohl sie die eigentliche Kriegshandlung nicht aufhalten konnte,<lb/>
zur Entlassung des für ernste Belobungsanträge untauglichen<lb/>
Dichters führte. Ich brauche nicht zu sagen, daß ich <seg type="insult">eine<lb/>
solche Art von Protest gegen die Kriegsgewalt</seg>, wiewohl er sich<lb/>
schon näher an die <abbr>k. u. k.</abbr> Sphäre heranbegab, nicht für jene halte,<lb/>
die einer künstlerischen Persönlichkeit, und eher für eine solche,<lb/>
die <seg type="insult">eines mutigen <rs type="pers">Anonymus</rs></seg> würdig ist. Auch scheint sie mir<lb/>
mehr <seg type="insult">einer abwegigen Lust dieses literarischen Charakters</seg>, der auch<lb/>
heiligeren Dämonen mit <seg type="insult">Buchstabenwitzen</seg> beikommt, als seinem<lb/>
eigentlichen Wert zu entstammen, der in den letzten Jahren<lb/>
durch <seg type="insult">manche Peinlichkeiten und Mißgebilde</seg> es ermöglicht hat,<lb/>
ihn mit seinen <seg type="insult">Nachahmern</seg> zu verwechseln; dessen Eigenwüchsigkeit<lb/>
 aber nicht zuletzt von der Aversion <seg type="insult">der offiziellen Literaturkritik<lb/>
</seg> bestätigt wird, die ein Original nach Lebensstimmung und<lb/>
Stil dem <seg type="insult">Cliqueninteresse</seg> ausliefert, während sie <seg type="insult">gradlinige Impotenzen<lb/>
</seg> andauernd mit Dichterpreisen krönt. Die Feststellung dieser<lb/>
geistigen Sachverhalte kann die Frage der Protestfähigkeit nicht<lb/>
zugunsten des Autors entscheiden, schon aus dem Grund nicht,<lb/>
weil die politische Aktion in <seg type="insult">jenem Literatenmilieu</seg> wurzelt, in das<lb/>
er von seiner Echtheit wegen nicht gehört, und ihn in eine<lb/>
Reihe mit Namen bringt, in die man ihn nicht gestellt<lb/>
hätte. Steht er einmal drin, so trifft ihn auch die Kritik des<lb/>
<seg type="insult">Milieus</seg>, dessen <seg type="insult">Unverwüstlichkeit</seg> das Ärgernis einer so verlustreichen<lb/>
 Zeit ist und dessen revolutionäre Regungen zu einer<lb/>
Nachmusterung des Verhaltens im Krieg unbedingt herausfordern.<lb/>
Daß er dann nicht für einen <seg type="insult">Kriegsdichter</seg> befunden wird, ist<lb/>
außer Zweifel. Da er ein Wesen zu verlieren hatte, konnte er<lb/>
nur einen Schein hergeben. Die Frage nun, ob die körperliche<lb/>
Sicherheit eines Schriftstellers im Krieg gefährdet war, wird<lb/>
törichter Weise als der Wunsch verdächtigt, daß es der Fall gewesen<lb/>
sei, während sie in Wahrheit doch nur der Wunsch ist, daß kein<lb/>
edlerer Teil verletzt wäre, um das körperliche Wohl zu sichern.<lb/>
Die Meinung, daß ich einem Mitmenschen die Selbstrettung zum<lb/>
Vorwurf machen wollte, wenn ich <seg type="insult">die geistige Betätigung im</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113576">
<seg type="insult">Dienste der Kriegsschande</seg> für ihr unwürdigstes Mittel halte, ist<lb/>
so albern, daß sie nicht einmal <seg type="insult">die literarischen Esel</seg>, sondern<lb/>
nur noch <seg type="insult">die literarischen Gänse</seg> mir zu bieten wagen. <rs type="pers" ana="n_70125" ref="#fk__p_37909">Albert<lb/>
Ehrenstein</rs> hat sich nie <seg type="insult">der geistigen Betätigung im Dienste der<lb/>
Kriegsschande</seg> schuldig gemacht. Er hat ihr keinen Vers gewidmet,<lb/>
am ‚<rs type="magazine" ana="werk_21627">Donauland</rs>‘ nur mit <seg type="insult">neutraler Lyrik</seg> mitgearbeitet und dem<lb/>
<seg type="insult">Vaterland</seg> nur mit dem Schein gedient, als ob seine Feder,<lb/>
dieselbe, die <seg type="insult">die rote Zeit</seg> anklagte, <seg type="insult">Belobungsanträge</seg> schriebe.<lb/>
Die unzulängliche Erfüllung <seg type="insult">dieses Dienstes</seg> mag ihm behördliche<lb/>
Schikanen eingetragen haben, seine körperliche Sicherheit hat<lb/>
sie so wenig gefährdet, wie ihn seine ersten Proteste von diesem<lb/>
Dienst ausgeschlossen haben. Soweit wäre also nur der Beweis<lb/>
erbracht, daß seine körperliche Sicherheit durch seine Tätigkeit<lb/>
<seg type="spc">nicht</seg> gefährdet war. Da er aber, während seine eigentlichen<lb/>
Bekenntnisse gegen den Krieg erschienen, nicht in Österreich<lb/>
war und später in der Schweiz — womit weder gesagt sein soll,<lb/>
daß er die Absicht hatte, noch daß es notwendig war, sich den<lb/>
Folgen seiner Anklagen gegen <seg type="insult">Barbaropa</seg> durch die Flucht zu<lb/>
entziehen —, so ist wieder der Beweis, daß seine körperliche Sicherheit<lb/>
 durch seine Tätigkeit gefährdet war, <seg type="spc">nicht</seg> erbracht. Auch die<lb/>
Frage bleibt offen, ob er und die andern <seg type="spc">meine</seg> Proteste —<lb/>
abgesehen von der Weigerung, derartige Literatur zu ihrer<lb/>
Sache zu machen — an Ort und Stelle, vom <DATERANGE>Herbst 1914</DATERANGE> bis zum<lb/>
<DATERANGE>Herbst 1918</DATERANGE>, unterschrieben hätten und ob einer <seg type="insult">der Herren</seg><lb/>
vielleicht bereit gewesen wäre, bei plötzlicher Absage, für mich<lb/>
im <date>Mai 1918</date> in Berlin mit der Vorlesung von <seg type="insult">»<rs type="title">Ein <rs type="pers" ana="n2_6338" ref="#fk__p_46454">Kantianer</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n2_6339" ref="#fk__p_46454">Kant</rs></rs>«</seg> einzuspringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113577">
<space/><rs type="pers" ana="n_70126" ref="#fk__p_46349">Hugo <seg type="spc">Sonnenschein</seg></rs> legt Wert auf die Feststellung,<lb/>
daß er »während des ganzen Krieges wegen seiner antikriegerischen<lb/>
Gesinnung als politisch verdächtig galt und deshalb den ärgsten<lb/>
Drohungen und Gewaltmaßregeln der alten Regierung ausgesetzt<lb/>
 war«. Ist dies der Fall, so hatte er gewiß nichts in der<lb/>
Reihe der <seg type="insult">Literaten</seg> zu suchen, die ähnliches von sich nicht<lb/>
behaupten können. Er bestreitet in einem Memorandum seines<lb/>
Anwalts, das mir übermittelt wurde, zwar den Dank an <seg type="insult">den<lb/>
mutigen <rs type="pers">Anonymus</rs></seg>, empfindet ihn aber und spricht sich nicht<lb/>
klar darüber aus, ob er selbst oder ein Stellvertreter seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr113577">
Protestpflicht erfüllt habe. »Gerade er aber« — wer denn nicht<lb/>
in der Reihe? — habe während des Kriegs und trotz seiner<lb/>
»erzwungenen militärischen Dienstleistung« — <seg type="insult">Freiwilliger</seg> war<lb/>
eben nur <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70127" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> — »gegen den Krieg, gegen das Militär,<lb/>
gegen die Militärherrschaft und gegen die alten Regierungsformen<lb/>
sich sowohl literarisch als auch praktisch und agitatorisch<lb/>
betätigt«. Dazu ist zu sagen, daß die praktische Tätigkeit gegen<lb/>
das Militär, die mir unvorstellbar ist, wenn es sich nicht wieder<lb/>
um einen Fall von Sabotage handelt, und deren glimpflicher Ausgang<lb/>
 dafür zu sprechen scheint, daß sie unbemerkt blieb, ebenso<lb/>
aus der Betrachtung ausscheiden muß wie die agitatorische, von<lb/>
der das Schriftstück ohnedies sagt, daß über sie ausführlicher zu<lb/>
reden noch nicht an der Zeit sei. Was aber die literarische Betätigung<lb/>
 anlangt, so wird auf zwei Tatsachen hingewiesen, auf »das<lb/>
schon <DATERANGE>Ende 1914</DATERANGE> erschienene Werk ‚<rs type="title">Erde auf Erden</rs>‘, welches selbstverständlich<lb/>
 von der damaligen Zensur unterdrückt wurde«, und auf<lb/>
<seg type="insult">den »informierten Kreisen wohlbekannten Vortrag des Herrn <rs type="pers" ana="n_70128" ref="#fk__p_46349">Hugo<lb/>
Sonnenschein</rs>, gehalten in Wien im Jahre <date>1917</date>«</seg>. <seg type="insult">Dieser den<lb/>
nicht informierten Kreisen unbekannte Vortrag</seg> hat tatsächlich<lb/>
vor einem Auditorium von zweihundert Personen stattgefunden<lb/>
und Gedichte aus dem Werk »<rs type="title">Erde auf Erden</rs>« enthalten. Dieses<lb/>
Werk ist ein im Jahre <date>1915</date> erschienenes 13 Seiten starkes Heft,<lb/>
auf dessen Rückseite die Bemerkung steht: »Privatim als Manuskript<lb/>
gedruckt in 100 Exemplaren. Von der Zensurbehörde genehmigt.«<lb/>
Diese Gedichte, die mir infolgedessen unbekannt waren —<lb/>
es sind achtzehn —, sind tatsächlich nicht geeignet, den Autor<lb/>
als einen <seg type="insult">Bejaher des Kriegs</seg> der Nachwelt zu überliefern. Ich<lb/>
meine aber, daß sich auch aus andern Gründen als solchen, für<lb/>
die das Kriegsüberwachungsamt Verständnis hatte, eine Einschränkung<lb/>
 der Auflage auf hundert Exemplare empfohlen hat.<lb/>
<seg type="insult">Einem der Proteste des Dichters</seg> sei nunmehr, da die Revolution<lb/>
die Schranken abgebaut hat, größere Verbreitung gegeben:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Andersfarbener Menschenfresser meint:</l>
<l><seg type="insult">Kriegsverseuchte Hure</seg>,</l>
<l>geil <seg type="symbol" subtype="5dots"/></l>
</lg>
            <lg>
<l>in <seg type="insult">formlos eitriges Geschwür</seg> wühlt sich</l>
<l>mein züngelnder Zungenstachel,</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="insult">Phosphorschimmer</seg> umschleimt</l>
<l><seg type="insult">dein krätziges Skelett</seg>;</l>
</lg>
            <lg>
<l>unter meinen kitzlerschabenden Zähnen</l>
<l>erzucken <seg type="insult">deines Totenkopfes Höhlen</seg>,</l>
<l>Zerfall der Brüste</l>
<l>zittert wie <seg type="insult">Faulfischgallerte</seg>,</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="insult">weißgrünbläuliches Aas</seg>:</l>
<l><seg type="insult">mistiges Biest</seg>,</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="insult">eines unarischen Christen</seg></l>
<l><seg type="insult">afrikanischer Rüssel</seg></l>
<l>peitscht dich christlich</l>
<l><seg type="insult">ins wiehernde Paradies</seg>,</l>
<l><seg type="insult">dein zahnloses Maul</seg> zischt Lust.</l>
</lg>
            <p ana="pr113587">
<space/>Somit ist kein Zweifel mehr möglich, daß <rs type="pers" ana="n_70129" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs><lb/>
auch literarisch gegen das Militär und die alten Regierungsformen<lb/>
 protestiert hat, und begreiflich, daß er als politisch<lb/>
verdächtig galt und deshalb den ärgsten Drohungen und<lb/>
Gewaltmaßregeln der alten Regierung ausgesetzt war. Er verdient<lb/>
dafür, ob nun die Tücke der Militärdiktatur seiner literarischen oder<lb/>
seiner agitatorischen Tätigkeit gegolten hat und wie immer man diese<lb/>
oder jene einschätzen möge, eine Achtung, die ihn von den<lb/>
an den Kriegsleiden Unbeteiligten absondert. Daß er in der<lb/>
Politik sich noch kräftiger als in der Lyrik gegen den Krieg<lb/>
betätigt habe, ist ihm zu wünschen, und wenn er nicht als Verfasser<lb/>
des Werkes »<rs type="title">Erde auf Erden</rs>« dazu inkliniert hätte, in eine<lb/>
<seg type="insult">Literaturgruppe</seg> aufgenommen zu werden, wäre ihm das Malheur<lb/>
nicht widerfahren, in diese Affäre zu geraten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113588">
<space/>Bleibt nun die Frage, ob ein <seg type="insult">Politiker</seg> <seg type="insult">Literatur</seg> und ein <seg type="insult">Literat</seg><lb/>
<seg type="insult">Politik</seg> treiben soll, schon darum ungelöst, weil sie so oft nicht<lb/>
von einander zu unterscheiden sind, so ist <seg type="insult">das Verhältnis des<lb/>
Schauspielers zum Kommunismus</seg> von der Entscheidung bedingt,<lb/>
ob die sozialisierte Presse noch Raum für Theaterkritiken haben<lb/>
wird. Das einzige gute Werk, mit dem sich die Rätediktaturen bisher<lb/>
eingeführt haben, war der Entschluß, die Zeitungsdruckereien der<lb/>
</p>
            <p ana="pr113588">
bürgerlichen Presse zu sistieren, den sie aber durch den<lb/>
Vorsatz, sie für die kommunistische Presse wieder in Gang zu<lb/>
setzen, leider wettgemacht haben. Ob sich nun speziell ein<lb/>
Schauspieler dazu eignen würde, an der Spitze eines revolutionären<lb/>
Trupps eine Redaktion zu besetzen, mag zweifelhaft sein, da<lb/>
gerade die Gewohnheit, <seg type="insult">Redaktionsbesuche</seg> zu machen, ein<lb/>
ungestümes Wesen, das für diesen letzten Besuch erforderlich<lb/>
 ist, nicht aufbringen würde und die Neigung, bei den<lb/>
unpassendsten Gelegenheiten <seg type="insult">Grüß Gott Doktor!</seg> zu rufen,<lb/>
just bei dieser nicht am Platze wäre. Es ist schwer, sich<lb/>
Schauspieler, von denen man jetzt so häufig hört, sie seien<lb/>
Kommunisten geworden, außerhalb der Bühne einer Leidenschaft<lb/>
hingegeben zu denken, denn sie sind ihr Lebtag nur auf der glücklichen<lb/>
 Spur einer Massenwirkung, die kein Zweck lohnt. Sie sind<lb/>
nicht nur <seg type="insult">von Natur Leibeigene der Presse</seg>, die aus der Befangenheit<lb/>
, aus <seg type="insult">dem ewigen Lampenfieber vor der Macht</seg>, die loben<lb/>
und verreißen kann, nicht zu befreien sind und nicht befreit<lb/>
sein wollen, sie sind auch, je größer sie sind, außer der<lb/>
Spielzeit stumm, um erst an dem einen und einzigen Echo zu<lb/>
ertönen, immer in grundloser Furcht, es könnte von <seg type="insult">den<lb/>
Stimmen der Presse</seg> verwirrt werden. Wenn ich darum höre,<lb/>
daß ein Schauspieler Kommunist geworden ist, so glaube ichs<lb/>
nicht; denn beim Theater kommts immer anders und nach<lb/>
zehn Uhr ist alles aus. Und weil Theater und Leben zusammengehören<lb/>
, so können sie durch keine <seg type="insult">expressionistische Doktrin</seg>,<lb/>
die dem Theater, und keine kommunistische, die dem Leben<lb/>
etwas anhaben kann, getrennt werden. Schauspieler sollen angesichts<lb/>
 der bekannten Weigerung der Nachwelt, Kränze zu<lb/>
flechten, von der Entschädigungspflicht der Mitwelt den exzessivsten<lb/>
Gebrauch machen. <seg type="insult">Starlaune, Reklamesucht, Rollenneid, Claque</seg> —<lb/>
das alles gehört zum Leben, und nur wer das Bühnenelement<lb/>
nicht kennt, verargt dem Schauspieler, daß er sich darin wohl<lb/>
fühlt. <seg type="insult">Politische Leidenschaften</seg> gehören nicht dazu und ähnlich<lb/>
wie sie der weiblichen Natur widerstreiten, verwirren sie den<lb/>
Schauspieler und machen nicht seine Gesinnung verdächtig,<lb/>
sondern seine Natur. Darum kann die politische Ambition eines<lb/>
Schauspielers nie Sache seines Privatlebens sein, und das Publikum<lb/>
</p>
            <p ana="pr113588">
wird mit Recht wegen seines politischen Bekenntnisses mißtrauisch,<lb/>
aber nicht, wie er und wie das Publikum selbst fälschlich vermutet,<lb/>
weil es das einer gefährlichen Politik ist, sondern nur weil er es<lb/>
hat und weil die Politik seinem Element gefährlich ist. Denn von<lb/>
der Politik bleibt wenig fürs Theater übrig und <seg type="insult">etwas Theater</seg><lb/>
bleibt höchstens für die Politik. Was <rs type="pers">Hamlet</rs> angeht und sein<lb/>
Haßgetändel, so ist es ganz gleichgiltig, ob er als <seg type="insult">kriegsfreiwilliger<lb/>
Bombenflieger</seg> <RS persTitle="Shakespeare" title="Hamlet">Sein oder Nichtsein</RS> kurzerhand entscheidet<lb/>
oder ob er es als kommunistischer Agitator besorgt: es<lb/>
genügt, daß er überhaupt <seg type="insult">solche Passionen</seg> hat und nur ihr<lb/>
Widerspruch könnte ihn etwa beglaubigen. Vielleicht bringt das<lb/>
politische Renommee eines Schauspielers schließlich das Publikum<lb/>
darauf, daß hier etwas nicht gestimmt hat und daß eine der<lb/>
akustischen Täuschungen vorlag, mit denen die neuzeitliche<lb/>
Bühne es betrogen hat, weil denn Theater und Lebenskultur<lb/>
auch im Verfall ihre Beziehung ausleben. Denn <seg type="insult">Organ wie<lb/>
eine Amsel</seg> und <seg type="insult">Gestalt wie eine Damaszenerklinge</seg> machen<lb/>
noch beiweitem keinen Schauspieler aus und was die<lb/>
Mädchen so gerne haben, macht noch kein Publikum<lb/>
untertan. Ich weiß nicht ob <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70130" ref="#fk__p_37996"><seg type="spc">Moissi</seg></rs></seg> ein guter Kommunist<lb/>
ist, aber ich habe schon bessere Schauspieler gesehen, die keine<lb/>
waren, und es wäre immerhin möglich, daß die Spartakisten,<lb/>
wenn sie ihn wirklich als Minister in Aussicht genommen haben,<lb/>
mehr vom Theater verstehen als die Kritiker. Ich kann nur,<lb/>
was die Darstellung <rs type="pers" ana="n_70131" ref="#fk__p_55589">Shakespearescher Helden</rs> betrifft, meiner<lb/>
Überzeugung Ausdruck geben, daß <rs type="pers" ana="n_70132" ref="#fk__p_37768">Matkowsky</rs>, wenn er heute<lb/>
noch lebte, für Gerüchte über eine Ministerschaft nicht in<lb/>
Betracht käme, nicht in die Situation, seine Stellung zum<lb/>
Kapitalismus vor <seg type="insult">Interviewern</seg> zu vertreten, und diese infolgedessen<lb/>
 nicht in die Gelegenheit, zu versichern, daß der Künstler<lb/>
»den <seg type="insult">Spießbürger</seg> haßt, wie ihn die Künstler aller Zeiten<lb/>
gehaßt haben«. Denn es ist insofern eine <seg type="insult">Reporterlüge</seg>, als<lb/>
unter den Künstlern der Schauspieler der einzige ist, der zum<lb/>
<seg type="insult">Spießbürger</seg> überhaupt keine Beziehung hat, selbst <seg type="insult">eine ganze<lb/>
Masse von Spießbürgern</seg> nicht haßt, wenn sie applaudiert, und der<lb/>
kapitalistischen Gesellschaftsordnung in der Mehrwertschätzung<lb/>
der Gage und des ausverkauften Hauses verbunden bleibt<lb/>
</p>
            <p ana="pr113588">
Der <seg type="insult">Blutdurst des Bürgertums</seg> stört ihn insolange nicht,<lb/>
als er nicht dem <seg type="insult">Applaushunger</seg> im Weg steht. Wenns aber<lb/>
gar die <seg type="insult">»Philistrosität der Kaffeehausstuhlquatscher«</seg> verschuldet<lb/>
haben soll, daß der Haß gegen sie »so viele Künstler<lb/>
unserer Tage zu angeblichen Kommunisten macht«, so ist<lb/>
zur Verteidigung des <seg type="insult">Kaffeehausquatsches</seg> zu sagen, daß ihm<lb/>
heute wie kaum einem andern geistigen Zentrum nicht nur<lb/>
wie eh und je die Erhaltung des Theaterinteresses, sondern auch<lb/>
die Begeisterung für den Kommunismus zu danken ist. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70133" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs></seg> verteidigt sich gegen den Vorwurf des politischen<lb/>
Gesinnungswechsels, der ihn insofern mit Unrecht trifft, als<lb/>
nicht der Wechsel der politischen Gesinnung, sondern deren<lb/>
Besitz einen Schauspieler verdächtig macht, mit der Beteuerung,<lb/>
er wolle »nicht erzählen, wie bitter und blutig er seinen besseren<lb/>
Glauben bezahlt habe«. Er vergißt aber nicht nur, daß Millionen<lb/>
den schlechteren Glauben weit bitterer und blutiger bezahlt<lb/>
haben und so viele gar nicht mehr dazu kamen, sich bekehren<lb/>
zu lassen, sondern daß auch sein »plötzliches Erwachen aus der<lb/>
Massensuggestion« verhältnismäßig spät eingetreten ist, nachdem<lb/>
er noch nach Beendigung <seg type="insult">seines Heldentraums</seg> als Schweizer<lb/>
Internierter durch <seg type="insult">seine Begeisterung für den <rs type="inst">Großen Generalstab</rs></seg><lb/>
unter andersgesinnten Deutschen einiges Aufsehn erregt hat.<lb/>
Der sympathische Mut zu dem Bekenntnisse, daß er im Grunde<lb/>
seines Wesens nur ein Schauspieler sei, hätte ohne <seg type="insult">patriotische<lb/>
Bombenerfolge</seg> wie ohne den Ehrgeiz, <seg type="insult">kommunistischen Hervorrufen<lb/>
</seg> Folge zu leisten, unverfänglicher gewirkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113589">
<space/>Was <rs type="pers" ana="n_70134" ref="#fk__p_55392"><seg type="spc">Werfel</seg></rs> anlangt, so dürfte die schließliche Entscheidung<lb/>
, ob einer ein Lyriker ist, <seg type="insult">allen ekstatischen Ansprüchen</seg><lb/>
zum Trotz doch eher von meinen sprachproblematischen Nachweisen<lb/>
 abhängen als davon, daß er vom <rs type="inst">Deutschmeisterdenkmal</rs> herab<lb/>
die Menge zur Erstürmung des <rs type="inst">Wiener Bankvereins</rs> aufgefordert<lb/>
hat. Denn so tief eingeboren dem schöpferischen Genius die<lb/>
Abneigung gegen den <rs type="inst"><seg type="insult">Wiener Bankverein</seg></rs> ist, so lebt er doch<lb/>
außerhalb und rührt nicht an diese Dinge. <rs type="pers" ana="n_70135" ref="#fk__p_55392"><seg type="insult">Werfeln</seg></rs> jedoch riß<lb/>
es dahin, und da <seg type="insult">eine reaktionäre Polizei</seg> <seg type="insult">den Ungestümen</seg> zu<lb/>
erinnern wagte, daß er eigentlich nach dem <rs type="inst">Café Arco</rs> zuständig<lb/>
sei, hob der ‚<rs type="paper" ana="werk_21628">Abend</rs>‘ mit Recht zur Erklärung des Falles hervor,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113589">
jener habe eben vom <rs type="inst">Deutschmeisterdenkmal</rs> herab zum Volke<lb/>
gesprochen und da habe sich ihm »unwillkürlich der Gedanke an<lb/>
den gegenüberliegenden <rs type="inst">Bankverein</rs> aufgedrängt«. Freilich war<lb/>
damit wohl die Eingebung des <seg type="insult">Sehers</seg>, dessen Blick die <seg type="insult">Realitäten</seg><lb/>
überfliegt, ungefähr beglaubigt, aber die <seg type="insult">Platzkenntnis eines<lb/>
erfahrenen Schottenringbesuchers</seg>, der vom <rs type="inst">Deutschmeisterdenkmal</rs><lb/>
doch kaum die <rs type="inst">Börse</rs>, geschweige denn den <rs type="inst">Bankverein</rs> erschaut,<lb/>
empfindlich bloßgestellt. Hinwider war gegen <seg type="insult">die moralische<lb/>
Kompetenz</seg>, die hier einen <seg type="insult">Freiheitshelden</seg> reklamierte, nicht das<lb/>
geringste einzuwenden. Sie fand, daß die <seg type="insult">Vorbedingungen für<lb/>
ein Martyrium</seg> in diesem Falle gegeben seien. Denn der Dichter<lb/>
hatte, um dem Druck der Militärgewalt zu entgehen, sich nicht<lb/>
nur im Dienste ihrer Propaganda nach der Schweiz schicken lassen<lb/>
und sich dort über jene österreichischen Zustände, die er dem neutralen<lb/>
 Ausland in günstigem Lichte darstellen sollte, abfällig geäußert,<lb/>
sondern es war ihm daraus — man denke — auch ein Vorwurf gemacht<lb/>
worden. Und da eine republikanische Behörde der Ansicht zuzuneigen<lb/>
 schien, daß <seg type="insult">ein Beauftragter der Monarchie</seg> nicht schon<lb/>
deshalb zum <seg type="insult">Freiheitshelden</seg> tauglich sei, weil er ihr Vertrauen<lb/>
getäuscht hat, fand es <seg type="insult">jene Publizistik</seg>, die wenns finster wird<lb/>
<seg type="insult">auf Freiheit</seg> ausgeht, sensationell, daß die Republik noch die<lb/>
Opfer der Monarchie verfolge, und auch <seg type="insult">die vom neuen<lb/>
Weltgefühl berückte <rs type="pers" ana="n_70136" ref="#fk__p_39160">Zuckerkandl</rs></seg> war drauf und dran, in der<lb/>
Angelegenheit <seg type="insult">des unzuverlässigen Reisenden</seg> ein Problem der<lb/>
Geistesfreiheit zu erkennen und die Erstürmung des <rs type="inst">Bankvereins</rs><lb/>
sich von <seg type="insult">keinem andern Mitglied des <rs type="inst">Kriegspressequartiers</rs></seg><lb/>
zu wünschen. Die Gedanken, die sich <rs type="pers" ana="n_70137" ref="#fk__p_55392"><seg type="insult">Werfeln</seg></rs> vor <seg type="insult">jenem<lb/>
historischen Tage</seg> unwillkürlich aufgedrängt haben, sind in<lb/>
<seg type="insult">einem patriotischen Aufruf für Görz</seg> niedergelegt, über den sich<lb/>
der Statthalter anerkennend geäußert haben soll, und mochte<lb/>
die Monarchie von <seg type="insult">der defaitistischen Haltung</seg> <seg type="insult">ihres Emissärs</seg><lb/>
enttäuscht sein, so kann man wieder der Republik ein Mißtrauen<lb/>
in <seg type="insult">seinen revolutionären Schwung</seg> zugutehalten. Sie durfte doch<lb/>
finden, daß wenns kein <rs type="inst">Kriegspressequartier</rs> mehr gibt, dessen<lb/>
Angehörige auch beim <rs type="inst">Deutschmeisterdenkmal</rs> nichts zu schaffen<lb/>
haben und bei stürmischem Wetter zuhaus bleiben<lb/>
sollen. Die Gedanken aber, die sich <rs type="pers" ana="n_70138" ref="#fk__p_55392"><seg type="insult">Werfeln</seg></rs> seit <seg type="insult">jenem</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113589">
<seg type="insult">historischen Tage</seg> aufgedrängt haben, waren keineswegs auf<lb/>
der Höhe des Postaments, von dem aus <seg type="insult">dieser Blasengel<lb/>
kosmischer Posaunen</seg> in die politische Aktion eingriff. Ich<lb/>
wollte einmal zur endgiltigen Ausmessung <seg type="insult">dieses Horizonts</seg> eine<lb/>
Polemik gegen mich abdrucken, die <seg type="insult">der Mann der Worttat</seg> sich<lb/>
angetan hatte. Heute würde dem Zweck auch eins seiner neueren<lb/>
Gedichte genügen, das immerhin das Rätsel eines <seg type="insult">Esoterikers</seg><lb/>
aufschließen könnte, der gegen den <rs type="inst">Bankverein</rs> aufwiegelt<lb/>
und noch <seg type="insult">sonstige Proteste</seg> mitmacht. Mit Recht hat ein Kritiker<lb/>
bemerkt, daß <seg type="insult">die neueren Prager Dichter</seg>, den festen Boden der<lb/>
Wirklichkeit verlassend, sich der <seg type="insult">Spekulation</seg> ergeben haben.<lb/>
Einer <seg type="insult">Gegenständlichkeit</seg>, die nur zu häufig dem Vorwurf<lb/>
<seg type="insult">»Gegenstand!«</seg> ausgesetzt war, entziehen sie sich durch <seg type="insult">jenen<lb/>
Höhenflug</seg>, dem der Tadel der <seg type="insult">»Verstiegenheit«</seg> besorgt nachblickt.<lb/>
Da aber winkt <seg type="insult">Gefolgschaft</seg>. Drängts <seg type="insult">aus dem Kinderpark der<lb/>
Gefühle</seg> empor <seg type="insult">ins Nebeln und Schwebeln der Gedanken</seg>, so ist<lb/>
der Kommunismus <seg type="insult">etwas zum Anhalten</seg>. Denn wenn <seg type="insult">der lyrische<lb/>
Zucker</seg> im Weltall zerfloß, bleibt in der Tat nichts übrig als die <seg type="insult">Tat</seg>.<lb/>
Und dem gerührten Betrachter dieses Ausgangs nichts, als einen<lb/>
Gedanken zu vermerken, mit dem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70139" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> kürzlich von mir<lb/>
Abschied nahm: »Der Witz ist die <seg type="insult">Krankheit der Sprache</seg>«.<lb/>
Möge er gesund bleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113590">
<space/><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70140" ref="#fk__p_37917">Paris von <seg type="spc">Gütersloh</seg></rs></seg>, dessen Name seit Jahren überall<lb/>
dort auftaucht, wo Bewegung ist und wo im <seg type="insult">Chaos der Plakate<lb/>
von heurigem Wein und heuriger Kunst</seg> <seg type="insult">die Lettern wie<lb/>
tanzende Törinnen</seg> uns bannen, war lange vor Ausrufung der<lb/>
Republik ein Revolutionär; denn er hat das Recht des Kaisers<lb/>
zur Verleihung des Adels nie anerkannt. Daß er jedoch die Pflicht des<lb/>
Republikaners, ihn abzulegen, pünktlich befolgt hat, ehrt ihn<lb/>
nicht minder. Hat <rs type="pers" ana="n_70141" ref="#fk__p_37917">Paris Gütersloh</rs> durch diesen Schritt manche<lb/>
Neider und Feinde bekehrt, so kann freilich seinen Bewunderern,<lb/>
die ihn einen zweiten <rs type="pers" ana="n_70142" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> nennen, nur insoweit recht gegeben<lb/>
werden, als er ein schlechter Dichter ist. Er hat es aber bis zum<lb/>
artistischen Beirat <seg type="insult">jener Bühne</seg> gebracht, die vermutlich, solange<lb/>
Steine für die Dauerhaftigkeit eines Gebäudes und für die<lb/>
Vergänglichkeit eines Geistes sprechen, sich <rs type="inst"><seg type="insult">Burgtheater</seg></rs> nennen<lb/>
wird. Daß <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70143" ref="#fk__p_47750">Kautsky</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n_70144" ref="#fk__p_52517">Rottonara</rs></seg> keine <seg type="insult">Expressionisten</seg> waren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113590">
ist alles, was sich zum Ruhm einer Schauspielkunst, der sie<lb/>
die Folie gaben, sagen läßt. Indes ist es einem Künstler, der sich<lb/>
<seg type="insult">einen so schönen Namen</seg> gemacht hat wie <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_70145" ref="#fk__p_37917">Gütersloh</rs></seg>,<lb/>
durchaus nicht zu verargen, daß er das Bedürfnis hat, ihn bei<lb/>
jeder nur möglichen Gelegenheit zu unterschreiben. Wie empfing<lb/>
<rs type="pers">Fiesco</rs> die Verschwörer? »Und hier begrüße ich einen fünften<lb/>
Gast, mir zwar fremd, doch empfohlen genug durch diesen<lb/>
würdigen Zirkel.« »Es ist ein Maler schlechtweg, gnädiger Herr,<lb/>
<rs type="pers">Romano</rs> mit Namen, der sich vom Diebstahl an der Natur<lb/>
ernährt, kein Wappen hat als seinen Pinsel, und nun gegenwärtig ist,<lb/>
die große Linie zu einem <rs type="pers">Brutuskopfe</rs> zu finden.« Da reizt<lb/>
ihn <rs type="pers">Fiesco</rs>: »Du prahlst mit <seg type="insult">Poetenhitze</seg>, <seg type="insult">der Phantasie marklosem<lb/>
Marionettenspiel</seg>, ohne Herz, ohne tatenerwärmende Kraft; stürzest<lb/>
<seg type="insult">Tyrannen</seg> auf Leinwand <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Machst Republiken mit einem Pinsel<lb/>
frei; — kannst deine eigenen Ketten nicht brechen? (Voll und<lb/>
befehlend) Geh! Deine Arbeit ist <seg type="insult">Gaukelwerk</seg> — der Schein<lb/>
weiche der Tat — (Mit Größe, indem er das Tableau umwirft)<lb/>
Ich habe getan, was du nur maltest! (Alle erschüttert.)« <rs type="pers" ana="n_70147" ref="#fk__p_37917">Gütersloh</rs><lb/>
(entzündet): Ich auch! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Denn wenn sich <rs type="pers">Romano</rs> an der<lb/>
kommunistischen Bewegung beteiligt, so ist er schon halb <rs type="pers">Fiesco</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113591">
<space/>Im <seg type="insult">Personenverzeichnis der Verschwörer</seg> ist einer, dem die<lb/>
Paßbeschreibung als besonderes Merkmal anheftet: <seg type="insult">»Hagerer<lb/>
Wollüstling«</seg>. Er hat zu diesem Behufe <seg type="insult">Zeitschriften unter den<lb/>
Namen »<rs type="magazine" ana="werk_21629">Der Amethyst</rs>«, »<rs type="magazine" ana="werk_21630">Opale</rs>«, <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice><rs type="magazine" ana="werk_21631">Der Kleiderkasten</rs>«</seg> herausgegeben<lb/>
, aber drastischer kam sein Wesen doch in <seg type="insult">der politischen<lb/>
Zeitschrift »<rs type="magazine" ana="werk_21632">Die Rettung</rs>«</seg> zum Ausdruck, die ihrem Namen nicht nur<lb/>
durch ihren frühzeitigen Untergang, sondern auch durch ihren<lb/>
Bestand widersprach und in Erfüllung ihres Schicksals mit<lb/>
dem Rufe starb: »Es lebe der Kommunismus und die katholische<lb/>
Kirche!« <seg type="insult">Dieser Protest</seg>, der nur die Wirkung haben konnte,<lb/>
zwei Weltanschauungen miteinander zu kompromittieren, und<lb/>
sowohl in Rom wie in Budapest verstimmt haben soll, ist so<lb/>
recht für <seg type="insult">den obszönen Verkehr der zwei Seelen</seg> bezeichnend,<lb/>
die in <seg type="insult">der Brust unseres unverwüstlichen <rs type="pers" ana="n_70149" ref="#fk__p_43457">Franz <seg type="spc">Blei</seg></rs></seg> ihr<lb/>
Unwesen treiben. Fern sei es von mir, zu behaupten, daß er<lb/>
der Urheber jenes andern Protestes sei, zu dem er etwa <seg type="insult">den<lb/>
mutigen <rs type="pers">Anonymus</rs></seg> inspiriert habe. <seg type="insult">Seine Beziehungen zum</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113591">
<seg type="insult">Spiritus</seg> sind <seg type="insult">mit Herrn <rs type="pers" ana="n_70150" ref="#fk__p_47110">Kranz</rs> wie mit der katholischen Kirche</seg><lb/>
so unerforschlich verknüpft, wie die Interessen <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70151" ref="#fk__p_47110">Kranz</rs></seg> mit dem Kommunismus, und diese unklaren Zusammenhänge<lb/>
gewähren eben noch eine beiläufige Vorstellung, wie der<lb/>
Kommunismus mit der katholischen Kirche zusammenhängen<lb/>
mag. Deren geringstes Wunder ist es, daß <seg type="insult">ein so umfassender Geist<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_70152" ref="#fk__p_43457">Franz Blei</rs></seg> die Rätsel und Richtungen aller möglichen<lb/>
Kulturen und Zeitalter spielend umspannt. Wäre es schon eine<lb/>
verdammt schwere Arbeit, in <seg type="insult">unserer Ära der Zersplitterung</seg> <seg type="insult">ein<lb/>
französischer Enzyklopädist</seg> zu sein, so wird sie noch durch die<lb/>
Verpflichtung, gleichzeitig <seg type="insult">ein galanter <foreign xml:lang="fr">Abbé</foreign> des <foreign xml:lang="fr">ancien regime</foreign></seg><lb/>
zu sein, wesentlich schwieriger. Zum Lever der <rs type="pers" ana="n_70153" ref="#fk__p_51611">Pompadour</rs> ihr<lb/>
von der einen Seite <seg type="insult">die Beicht</seg> abzunehmen, von der andern<lb/>
<seg type="insult">die neuesten Mots aus dem <rs type="inst">Café Herrenhof</rs></seg> zu erzählen,<lb/>
dazu <seg type="insult">ein deutscher Romantiker vom <DATERANGE>Ende des 18. Jahrhunderts</DATERANGE></seg><lb/>
zu sein, womöglich <seg type="insult">die beiden <rs type="pers" ana="name_200358" ref="#fk__p_43877"><rs type="pers" ana="n_70154" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs></rs> auf einmal</seg> vorzustellen,<lb/>
philosophierend und lorgnettierend, <seg type="insult">mit Puderquaste und Weihwedel</seg>,<lb/>
fromm und aufgeklärt, <seg type="insult">Skeptiker und Enthusiast</seg>, sentimentalisch<lb/>
und verrucht, burlesk wie <rs type="pers" ana="n_70155" ref="#fk__p_44608">Gozzi</rs> und stürmisch wie <rs type="pers" ana="n_70156" ref="#fk__p_52094">Lenz</rs> —<lb/>
das soll einer <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_70157" ref="#fk__p_43457">Franz Blei</rs></seg> nachmachen. Dabei immer wie<lb/>
nur <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_70158" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> hinter der Jugend her, und doch anders. Denn<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70159" ref="#fk__p_45908">Bahrs</rs> Empfänglichkeit für alle unverbrauchten Reize der Literatur</seg><lb/>
ist mehr die der <seg type="insult">Matrone</seg>, die sich gar nicht geniert, an einem<lb/>
Sonntag gleich mit <seg type="insult">fünf <foreign xml:lang="de-loc">Buberln</foreign></seg> in der Konditorei zu erscheinen,<lb/>
und so <seg type="insult">das gefährliche Alter</seg> zum Schauspiel macht. <rs type="pers" ana="n_70160" ref="#fk__p_43457">Blei</rs>, dessen<lb/>
männlicher Instinkt in <seg type="insult">diesem täuschenden Geschlecht von Schreibern</seg><lb/>
das <seg type="insult">Femininum</seg> wittert, steht ihnen durchaus als <seg type="insult">der überlegene<lb/>
Wüstling</seg> gegenüber, treibt sich mit der <seg type="insult">Gemütsruhe des gewitzten<lb/>
Erotikers</seg> vor <seg type="insult">Literaturschulen</seg> herum und hat zumal <seg type="insult">die kommunistischen<lb/>
 Schulstürzer</seg> auf dem Gewissen. Schon dem Ansehn nach<lb/>
<seg type="insult">der leibhaftige Hecht im Karpfenteich</seg>, ist er zwar imstande<lb/>
<seg type="insult">Bewegungen</seg> anzuregen, aber umso übler stagnieren die Gewässer.<lb/>
Und weil denn <seg type="insult">diese Geistigkeit</seg> zum Himmel stinkt, drum lebe<lb/>
der Kommunismus und die katholische Kirche. Da aber <rs type="pers" ana="n_70161" ref="#fk__p_43457">Blei</rs> für<lb/>
jede literarische Richtung genügend Interesse hat, um sie praktisch<lb/>
zu erproben, so hatte er sich auch in das <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegspressequartier</seg></rs><lb/>
aufnehmen lassen. Er wollte, wie er behauptet, die dortigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr113591">
Zustände studieren und Material gegen die Kriegsgewalt sammeln,<lb/>
um es nach der Revolution, die er kommen sah, zu wirksamen<lb/>
Protesten verwerten zu können. Es ist ihm auch gelungen, die<lb/>
Aufnahme in das <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegspressequartier</seg></rs> zu erreichen. Als man<lb/>
dann in einem Revolutionär <seg type="insult">den ehemaligen Kriegskanzlisten</seg><lb/>
erkennen wollte, spielte sich etwa der <rs type="pers" ana="n_70162" ref="#fk__p_46919">Nestroy’sche Dialog</rs> ab:<lb/>
»Was hat der alles g’sagt? Er scheint kein guter Freund von<lb/>
Ihnen zu sein.« <rs type="pers">Faden</rs> (verlegen): <seg type="insult">»Neid, Neid, nichts als Neid.«</seg><lb/>
»Ein <seg type="insult">Seilerer</seg>, hat er g’sagt, sind Sie gewesen?« »<seg type="insult">Dilettantismus,<lb/>
nichts als Dilettantismus!</seg> Ich hab öfters aus Unterhaltung<lb/>
Spagat gemacht — aus Kurzweil — Liebe zur Kunst —« Und<lb/>
wie sich dann <seg type="insult">die Mitglieder des <rs type="inst">Kriegspressequartiers</rs></seg> um den<lb/>
Revolutionär scharten und <seg type="insult">die <rs type="inst">rotgardistischen Kappen</rs></seg> schwenkten<lb/>
und riefen: »Wir gratulieren alle miteinand!«, und er, an <seg type="insult">dieser<lb/>
Nachbarschaft</seg> agnosziert, verlegen dankte, bemerkte jener: »Er<lb/>
muß halt doch wer Anderer sein.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr113592">
<space/>Nun, grundsätzlich kann man sagen, daß, wer eine<lb/>
Apokalypse unter der Feder hat, sich nicht ins <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegspressequartier<lb/>
</seg></rs> begeben wird, es wäre denn, daß er den Weltuntergang<lb/>
als <seg type="insult">einen angebrochenen Herrenabend</seg> auffaßt, mit dem man<lb/>
unbedingt etwas anfangen muß, <seg type="insult">zum Beispiel Revolution</seg>. <seg type="insult">Dieser<lb/>
Eklektiker</seg> hat das eigene Pech, daß sein Name allein schon, der<lb/>
doch durch seinen alphabetischen Vorrang <seg type="insult">eine gewisse Führung</seg><lb/>
hat, jede Aktion verdächtig macht und daß <seg type="insult">einem blutdürstigen<lb/>
Bürgertum</seg> kein Abgeordneter der ganzen Menschheit gegenübersteht<lb/>
, sondern ein <seg type="insult">Gourmet</seg>. Er ist <seg type="insult">eine der Vokabeln wie »<rs type="pers" ana="n_70163" ref="#fk__p_46331">Heller</rs>«,<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_70164" ref="#fk__p_54123">Durieux</rs>« oder jener <rs type="pers" ana="n_70165" ref="#fk__p_39552">Cassirer</rs> der Revolution</seg>, die nicht werbend,<lb/>
sondern warnend vor <seg type="insult">den vielfältigen Angelegenheiten der Kultur,<lb/>
der Freiheit und des Geistes</seg> stehen, für die sie doch immer<lb/>
<seg type="insult">die nämlichen intellektuellen Eidhelfer</seg> aufzubieten wissen. Nicht<lb/>
das Zeugnis der <seg type="insult">Literaten</seg>, die sich an einen fremden Galgen<lb/>
hängen, der ihrem Schützling nie gedroht hat, hat diesen gerettet,<lb/>
aber die <seg type="insult">Berufskrankheit der Hysterie</seg>, die ihresgleichen der vollen<lb/>
Verantwortung eines Unheils enthebt, ihm mildernde Umstände<lb/>
gesichert. <seg type="insult">Jener Hexenwind</seg>, der wenn er in ein <seg type="insult">Weib</seg> fährt, in<lb/>
der Politik einen <seg type="insult">Mann</seg> aus ihr macht, und wenn er in <seg type="insult">ein<lb/>
Maskulinum</seg> fährt, höchstens einen <seg type="insult">»Idealisten«</seg>. Daß <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_70166" ref="#fk__p_42855">Toller</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113592">
die ehrlichen Beweggründe seines Handelns zugebilligt würden,<lb/>
war vorauszusehen, und im vorhinein war es klar, daß hier nicht<lb/>
der Plan eines schlechten Menschen, sondern nur die <seg type="insult">Verwirrung<lb/>
eines schlechten Lyrikers</seg> an der Weltgeschichte beteiligt sei. Wir<lb/>
aber wollen nicht regiert und geängstigt sein von <seg type="insult">jenen</seg>, die<lb/>
zwar von Kindesbeinen intellektuell gereift waren, aber ihre<lb/>
<seg type="insult">Pubertätskrisen</seg> mit Maschinengewehren austragen müssen. Das<lb/>
Gericht, vor welches ein unglückliches Zeitalter seine Verluste<lb/>
bringt, wird mit der <seg type="insult">Krankheit</seg> strenger verfahren als mit der<lb/>
<seg type="insult">Tücke</seg>, gegen die vorbeugend und strafend der staatliche Verstand<lb/>
noch Schutz gewähren konnte. Doch preisgegeben sind wir<lb/>
<seg type="insult">diesem Sturm und Drang einer Scheinbarkeit</seg>, die <seg type="insult">vom Sturm<lb/>
nur den Rhythmus</seg> und <seg type="insult">vom Drang nur die Geste</seg> erlebt und<lb/>
eben darum die Realität der blutigen Not bewegen kann. Und<lb/>
die <seg type="insult">Minderwertigkeit</seg>, die sich an einem ihr ewig entrückten<lb/>
männlichen Ideal vergreifen muß und noch im Kampf gegen <seg type="insult">eine<lb/>
kapitalistische Mißwelt</seg> in Wahrheit <seg type="insult">ihre Reaktion gegen den<lb/>
kulturellen Mehrwert</seg> betätigt — sie bleibt das Thema der<lb/>
<seg type="insult">Psychoanalyse</seg>, die wechselweis auch ihre <seg type="insult">Gelegenheit</seg> war, gleich<lb/>
der <seg type="insult">Literatur</seg>, ehe der Kommunismus <seg type="insult">der armen Seele</seg> <seg type="insult">den Weg<lb/>
ins weiteste Feld der Unruhe</seg> auftat. Nun ist — wenn das neuentdeckte<lb/>
 Verfahren eines Austausches der Keimdrüsen uns nicht<lb/>
Ruhe schafft — <seg type="insult">der Defekt der Natur</seg> zu <seg type="insult">einer heldischen Genugtuung<lb/>
</seg> ausersehn, berufen zu <seg type="insult">jenem Effekt der revolutionären<lb/>
Tat</seg>, den seinem Ehrgeiz der kühnste Wachtraum nicht vorgegaukelt<lb/>
hätte. Und wenn <seg type="insult">dem neuen <rs type="pers">Hamlet</rs></seg> <seg type="insult">die neue Kunst</seg> <seg type="insult">die Seele<lb/>
und die Ausstattung</seg> renoviert hat und <seg type="insult">alle Teilnehmer seines<lb/>
Schicksals</seg> um ihn eine Gruppe bilden, möge <seg type="insult">ein silbenstechender<lb/>
Psycholog</seg> mit tieferer Beziehung die Worte sprechen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Toll ist er, das ist wahr; wahr ists, ’s ist schade;</l>
<l>Und schade, daß es wahr ist. Doch dies ist</l>
<l><seg type="insult">’<foreign xml:lang="de-loc">Ne</foreign> törichte Figur</seg>: sie fahre wohl,</l>
<l>Denn ich will ohne Kunst zu Werke gehn.</l>
<l>Toll nehmen wir ihn also; nun ist übrig,</l>
<l>Daß wir den Grund erspähn von dem Effekt;</l>
<l>Nein, richtiger, den Grund von dem <seg type="insult">Defekt</seg>.</l>
<l>Denn <seg type="insult">dieser Defektiv-Effekt</seg> hat Grund.</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47110">
               <persName>Kranz, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-7</date>
                  <place>Auschwitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3551</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54123">
               <persName>Durieux, Tilla</persName>
               <birth>
                  <date>1880-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1971-2-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11198</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39552">
               <persName>Cassirer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1871-02-21</date>
                  <place>Görlitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-01-07</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51611">
               <persName>Pompadour, Marquise de</persName>
               <birth>
                  <date>1721-12-29</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1764-4-15</date>
                  <place>Versailles</place>
               </death>
               <occupation>Maitresse</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43457">
               <persName>Blei, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-1-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-7-10</date>
                  <place>Westbury, NY</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Verwandtschaft zu Culmbacher-Dörmann</note>
               <note type="comment">Anna, Fanni, Karoline</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52172">
               <persName>Beer-Hofmann, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1866-7-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-9-26</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10863</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44608">
               <persName>Gozzi, Carlo</persName>
               <birth>
                  <date>1720-12-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1806-04-04</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52517">
               <persName>Rottonara, Franz Angelo</persName>
               <birth>
                  <date>1848-12-3</date>
                  <place>Corvara, Südtirol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-5-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Theatermaler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53600">
               <persName>Zweig, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-22</date>
                  <place>Petropolis, Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47750">
               <persName>Kautsky, Johann (Hans)</persName>
               <birth>
                  <date>1864-02-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-5-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Theatermaler</occupation>
               <occupation>Bühnenbildner</occupation>
               <note type="comment">1., Landskrongasse 5</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47076">
               <persName>Glaser, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>leer</date>
                  <place>Czorna</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NWT 17.06.1919</note>
               <note type="comment">Räteregierung Ungarn, zum Tode verurteilt</note>
               <note type="comment">???</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17074</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39160">
               <persName>Zuckerkandl, Berta, geb. Szeps</persName>
               <birth>
                  <date>1864-4-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2312</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42855">
               <persName>Toller, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-1</date>
                  <place>Samotschin (Posen)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-5-22</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12961</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43877">
               <persName>Schlegel, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1772-3-10</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1829-1-12</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literaturtheoretiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12668</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46412">
               <persName>Roland, Ida</persName>
               <birth>
                  <date>1881-2-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-27</date>
                  <place>Nyon (Schweiz)</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12540</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50932">
               <persName>Bauer, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-9-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-7-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">zahlreiche 890er Stellen zu ergänzen 186, 191, 195, 197, 199, 236, 257 "Taktiker"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37768">
               <persName>Matkowsky, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-06</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-03-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28414</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50893">
               <persName>Kokoschka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-1</date>
                  <place>Pöchlarn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-22</date>
                  <place>Villeneuve, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11958</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43808">
               <persName>Adler, Friedrich Wolfgang</persName>
               <birth>
                  <date>1879-7-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-1-2</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13096</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10746</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46349">
               <persName>Sonnenschein, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1889-5-25</date>
                  <place>Gaya/Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-7-20</date>
                  <place>Mirov</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25105</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41304">
               <persName>Tandler, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-16</date>
                  <place>Iglau, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-8-25</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12917</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37917">
               <persName>Gütersloh, Albert Paris</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-5-16</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11558</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53854">
               <persName>Szamuely, Tibor</persName>
               <birth>
                  <date>1890-12-27</date>
                  <place>Nyíregyháza</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-2</date>
                  <place>Lichtenwörth, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Volkskommissar der Ungarischen Räterepublik</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46331">
               <persName>Heller, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-8</date>
                  <place>Alba, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Sievering 2/12/3/11 (1938 aufgelassen)</note>
               <note type="comment">Hedwig, 10j. Tochter, 17.3.21 beigesetzt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37996">
               <persName>Moissi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-2</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Mutter Amélie M., geb. Radio von Radiis, gest. Mödling 13.02.1929, im 87. Lj.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12274</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38587">
               <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-5</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-5-12</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52094">
               <persName>Lenz, Jakob Michael Reinhold</persName>
               <birth>
                  <date>1751-1-23</date>
                  <place>Seßwegen/Livland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1792-6-4</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20301</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47621">
               <persName>Seitz, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">05.03.1919 bis 16.12.1920 Präs. der Nationalversammlg., Staatsoberhaupt</note>
               <note type="comment">ab 01. 10. 1920 interimistischer Bundespräsident</note>
               <note type="comment">Nov. 1923 bis Feber 1934 Wr. Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12766</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>