<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11687.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11686.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11688.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wichtigkeit!, in: Fackel Heft 33, Nr. 852, 1931, S. 4-5</title>
            <title type="iso-date">1931-05-01</title>
            <title type="id">tid_11687</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">852</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-852_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/852,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wichtigkeit!</head>
            <p ana="pr169698">
sagt, wie im Fall <rs type="pers" ana="n_101504" ref="#fk__p_53560">Starhemberg</rs> dargestellt war, die ‚<rs type="paper" ana="werk_31862">Wiener Allgemeine</rs>‘,<lb/>
wenn ihr eröffnet wird, daß sie sie einer Unwahrheit beigemessen<lb/>
habe. Sollte man glauben, daß sie mit mir, dem Darsteller <seg type="insult">dieser<lb/>
Prozedur</seg>, das gleiche wagt? Ich weiß wohl, daß eine Angelegenheit,<lb/>
die mich betrifft, nur eine Mücke ist in dem <seg type="insult">Weltgetriebe der täglichen<lb/>
 Schmockerei</seg> und von einer <seg type="insult">Publizistik</seg>, die am sausenden<lb/>
Webstuhl der Zeit sitzt, auf kurzem manuellem Wege abzutun. Denn<lb/>
was ist das schon gegen die <seg type="insult">Kokolores der Theatergeschäftswelt</seg>!<lb/>
Über einen Beleidigungsprozeß (dessen Akten bei weitem nicht<lb/>
so geschlossen sind, wie <seg type="insult">die bürgerliche Justiz und ihre sozialdemokratischen<lb/>
 Klienten</seg> vermuten) bringt nun die <seg ana="Allgemeine"/><lb/>
— <seg type="insult">Magazin der Lasten</seg>, die <seg type="insult">das schlechte Gewissen der <rs type="paper" ana="werk_31864">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs></seg> von sich wälzt —, einen Bericht, der <seg type="insult">so viele Lügen<lb/>
als Sensationslettern</seg> enthält. Selbstverständlich bekommt sie eine<lb/>
<seg type="ELIDASH">nietfeste</seg> und nagelfeste Berichtigung, in der — ich bin nun einmal<lb/>
so — ihr auch nicht ein Jota der Unwahrhaftigkeit durchgeht.<lb/>
Man bringt, weil man muß. Etwas dazusetzen, ist schwer, etwas<lb/>
aufrecht halten wollen wäre letal. Aber irgendwie muß man doch<lb/>
vor den Lesern, die nun in den gleichen Sensationslettern die<lb/>
Wahrheit zu lesen bekommen, Haltung bewahren. Da hilft ein Titel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr169702">
Daß die Materie, die hier behandelt wird, nicht meine Sorge,<lb/>
sondern die des <seg type="insult">Lügners</seg> war, welche ich doch keineswegs provoziert<lb/>
habe, und daß es eine durchaus legitime Sorge ist, die Unwahrheit<lb/>
, die ein anderer behauptet, durch Wahrheit auszutilgen, das<lb/>
werden die Leser, stupidisiert wie sie sind, schon nicht merken.<lb/>
Es ist immer das Nämliche. Einer rennt durch die Straßen und<lb/>
ruft »Feuer!« Macht man ihn aufmerksam, daß es nicht brenne,<lb/>
</p>
            <p ana="pr169702">
ruft er <seg type="insult">»Wichtigkeit!«</seg>, und der andere steht vor der Menge, die sich<lb/>
angesammelt hat und es so gern hört wie den Alarm, als <seg type="insult">Querulant</seg> da,<lb/>
total <foreign xml:lang="de-loc">betroppezt</foreign>, wie sie sagen. Gegenüber der <seg type="insult">Kulturkatastrophe</seg>, die<lb/>
wir durchmachen und deren Folgen noch gar nicht abzusehen sind,<lb/>
jener tiefsten Ursache aller <seg type="insult">»Sorgen«</seg>, aller Not und allen Haders:<lb/>
nämlich dem Phänomen, daß die <seg type="insult">private Dummheit oder Unsauberkeit<lb/>
</seg> ihre Vervielfältigung und Autorisierung erfährt, gäbe es, solange<lb/>
die Technik nicht auch die <seg type="insult">Individuen</seg> sichtbar macht, nur das<lb/>
Mittel, sie einzelweis herbeizuwinken und — ohne Gewaltanwendung<lb/>
, so sittlich diese gegen die <seg type="insult">tausendfache Gewalt der<lb/>
mechanisierten Lüge</seg> wäre — das <seg type="insult">Individuum</seg> durch einen ausdauernden<lb/>
 Blick in die Pupille zu verwirren und für künftige Fälle<lb/>
abzuschrecken. <seg type="insult">Der letzte Schmock</seg> würde doch in <foreign xml:lang="la">camera<lb/>
caritatis</foreign> nicht zu äußern wagen, was er <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> beherzt<lb/>
von sich gibt. Ich bin bereit, meine Exklusivität abzulegen und<lb/>
den <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg> milde zuzusprechen: »Aber nicht wahr, etwas<lb/>
so <seg type="insult">Saudummes</seg>, wie Sie da schreiben wollen, das werden Sie doch<lb/>
vor mir nicht über die Lippen bringen? Also wollen wir’s auch<lb/>
nicht in Druck legen, <seg type="insult">Doktorchen</seg>, nicht wahr?« Wenn er dann<lb/>
noch <seg type="insult">»Wichtigkeit!«</seg> sagt, geb ich’s auf.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53560">
               <persName>Starhemberg, Ernst Rüdiger Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1899-5-10</date>
                  <place>Eferding, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-3-15</date>
                  <place>Schruns, Montafon</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38707</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>