<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05440.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05439.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05441.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Entschädigung für Tripolis, in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 32-33</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05440</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Entschädigung für Tripolis</head>
            <p ana="pr71263">
<space/>Die <seg type="insult">»Mittelmeerreise österreichischer Richter, Advokaten und<lb/>
Notare«</seg> kann sich mit der <seg type="insult">Amerikareise des <rs type="inst">Wiener Männergesangvereins<lb/>
</rs></seg> durchaus nicht vergleichen. Zwar entwickelte sich an Bord<lb/>
der »Alice« <seg type="insult">ein fröhliches Treiben</seg>, aber es war doch nicht das<lb/>
Richtige. Der Bericht faßt sich auch ziemlich kurz und erwähnt<lb/>
nur <seg type="insult">das wirklich Wissenswerte</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71265">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Am <date>8. <abbr>d.</abbr></date> wurde Kairuan im Staate Tunis besucht, welche<lb/>
Stadt echt arabisch ist und durch ihre Moscheen und heulenden<lb/>
Derwische viel Originelles bietet. Die französische Bahn, die in zwei<lb/>
Stunden dahin führt, ist sehr elegant ausgestattet. Die Teilnehmer<lb/>
</p>
            <p ana="pr71265">
hatten einen Extrazug zur Verfügung. Die durchfahrene Nacht brachte<lb/>
die Teilnehmer nach Tripolis, welches hart am Rande der Wüste liegt,<lb/>
und durch <choice><sic>ihre</sic><corr>seine</corr></choice> Verfallenheit und Armut an seine frühere Blüte wenig<lb/>
erinnert. Dagegen hatten wir die Freude, unseren liebenswürdigen und<lb/>
tatkräftigen österreichischen Konsul, Herrn <rs type="pers" ana="n_51758" ref="#fk__p_41953"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>v.</abbr> Kwiatkowski</rs>, an<lb/>
unserer Seite zu haben, der die Teilnehmer in die Wüste begleitete,<lb/>
und alle Sehenswürdigkeiten der Stadt demonstrierte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71267">
<space/>Tripolis also, welches durch die Verfallenheit und Armut der<lb/>
Wüste an seine frühere Blüte wenig erinnert, hat <seg type="insult">die österreichischen<lb/>
Richter, Advokaten und Notare</seg>, die auf <seg type="insult">eine emporstrebende Sommerfrische<lb/>
</seg> gefaßt waren, ziemlich enttäuscht. Man hielt sich dafür an den<lb/>
österreichischen Konsul, und nachdem er den Teilnehmern alle<lb/>
<seg type="insult">Sehenswürdigkeiten</seg> der Stadt gezeigt hatte, stellte es sich heraus,<lb/>
daß er die einzige sei. Die Wüste, in die er sie führte, bietet auch<lb/>
nichts; es ist die reine Wüste. Dagegen entwickelte sich an Bord<lb/>
der »Alice« <seg type="insult">ein fröhliches Treiben</seg>, an dem sich <seg type="insult">sämtliche Richter,<lb/>
Advokaten und Notare</seg> beteiligten. Einer der Teilnehmer war sogar<lb/>
so ausgelassen, daß der Bericht von ihm zu melden weiß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71269">
<space/>Er trank zuerst auf das Wohl des Sultans, worauf die türkische<lb/>
Hymne ertönte, hierauf sprach er mit begeisterten Worten auf den <rs type="pers" ana="n_51759" ref="#fk__p_43514">Kaiser<lb/>
und König Franz Josef</rs>, worauf die Volkshymne gespielt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71271">
<space/>Trotz der vorgerückten Stunde wurde das genau auseinandergehalten<lb/>
. Die Reise dürfte viel zur Kräftigung der Beziehungen<lb/>
zwischen der österreichischen Justiz und dem Sultan beitragen.<lb/>
Schon deshalb, weil Italien, das merkwürdigerweise auf Tripolis<lb/>
spitzt, jetzt weiß, daß dort nichts los ist und daß es das bessere<lb/>
Geschäft macht, wenn es bloß den österreichischen Konsul nimmt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41953">
               <persName>Kwiatkowski, Ernst von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-23</date>
                  <place>Saloniki</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-04-18</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>