<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06071.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06070.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06072.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Fern sei es von mir, den »Professor Bernhardi« zu lesen, in: Fackel Heft 14, Nr. 368, 1913, S. 1-4</title>
            <title type="iso-date">1913-02-01</title>
            <title type="id">tid_06071</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">368</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-368_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/368,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Fern sei es von mir, den »Professor Bernhardi« zu lesen</head>
            <p ana="pr81955">
denn läse ich ihn, ich fühlte mich hingerissen, ihn zu zitieren,<lb/>
und zitierte ich ihn, man läse ihn richtig. Denn ihr alle wisset<lb/>
doch schon, daß die Dinge, die ihr <choice><sic>anderorts</sic><corr>andernorts</corr></choice> mit Wohlgefallen<lb/>
betrachtet, hier plötzlich ein anderes Gesicht annehmen, indem<lb/>
sie das werden, was sie sind. Denn mir ist ein Engel erschienen,<lb/>
der mir sagte: Gehe hin und zitiere sie. So ging ich hin und<lb/>
zitierte sie. Und kann Existenzen dem Hungertode preisgeben, bloß<lb/>
dadurch, daß ich sie hier noch einmal und wörtlich das sagen<lb/>
lasse, wodurch sie Reichtümer erwerben. Und wahrlich ich sage<lb/>
euch, ich besitze eine Skizze von <rs type="pers" ana="n_57424" ref="#fk__p_46342">Salus</rs>, welche in der <rs type="paper" ana="werk_19197"><SPAN cont="Sonntags-Zeit">Sonntags-‚Zeit‘<lb/>
</SPAN></rs> erschienen ist. Und wenn ich sie abdrucke, wird sich Europas<lb/>
Sorgenantlitz glätten und es wird wieder sein wie vor dem Kriege.<lb/>
Ich aber tue es nicht, weil ich ein anständiger Mensch bin. Diese<lb/>
geheime Kraft, die mich befähigt, die deutsch-österreichischen<lb/>
Autoren vor Gott und Menschen mißliebig zu machen, übe ich<lb/>
mit Bedacht. <rs type="pers" ana="n_57425" ref="#fk__p_38500">Schnitzlers</rs> Zeit ist noch nicht vollendet. In zehn<lb/>
Jahren wird man wissen. Und aber in zehn Jahren wird man<lb/>
nicht mehr wissen. Fern sei es von mir, seine besten Sätze<lb/>
abzudrucken. Denn er ist allen sympathisch und alle würden von<lb/>
mir sagen, ich sei ungerecht gegen ihn. Was ich aber schon heute<lb/>
verraten kann, ist, was ich nur vom Hörensagen weiß. Es soll<lb/>
<seg type="insult">ein ernstes Stück</seg> sein, <seg type="insult">ein soziales Stück</seg>, und Priester und Arzt<lb/>
reichen sich die Hand über dem Abgrund. Das habe ich gehört<lb/>
und mache mir Gedanken. Ich weiß, daß es nicht das Lustspiel ist,<lb/>
das sie von ihm erwartet haben. Denn jegliche Saison, wenn das<lb/>
Fest der Laubhütten kam, gingen die zehn Ältesten hinaus zu<lb/>
ihm und sahen nach, ob er ihnen schon das Lustspiel geschenkt<lb/>
hatte. Aber immer kehrten sie um und sagten: Noch nicht, aber fast.<lb/>
Er sei berufen, <seg type="insult">seinem Volk</seg> dereinst im <rs type="inst">Volkstheater</rs> das Lustspiel<lb/>
</p>
            <p ana="pr81955">
zu geben. Aber er gab es nicht, und die zehn Ältesten kehrten<lb/>
um und sagten: Noch nicht, aber fast. Und sie sahen,<lb/>
daß er sich mit unreinen Dingen abgab, mit der sogenannten<lb/>
Erotik. Das verdroß sie im Herzen und sie fragten: Siehe, warum gibt<lb/>
dieser hier, wenn er schon nicht das Lustspiel gibt, nicht wenigstens<lb/>
<seg type="insult">das ernste Schauspiel, das seriöse mit den sozialen Problemen</seg>, wo<lb/>
man hineinführen kann die Tochter? Und er gab nicht das Lustspiel,<lb/>
aber er gab <seg type="insult">das ernste Schauspiel, das seriöse mit den sozialen<lb/>
Problemen</seg> und sie wollten hineinführen die Tochter, aber die<lb/>
Zensur erlaubte es nicht. Dieses war <RS pers="Arthur Schnitzler"><rs type="title" ana="name_201216" ref="#fk__p_38500">Professor <rs type="pers">Bernhardi</rs></rs></RS>. Und sie<lb/>
sagten: Seine erotischen Probleme haben bei <seg type="insult">aller Feinheit der<lb/>
Psychologie</seg> nicht immer Wohlgefallen ausgelöst, jetzt aber, wo<lb/>
er ernst ist und gediegen, wird er verboten? Sitzt <rs type="pers" ana="n_57426" ref="#fk__p_41086">Glossy</rs> nicht<lb/>
im Beirat und gibt er nicht preis die Kunst dem Rotstift des <seg type="insult">Schergen</seg>,<lb/>
der päpstlicher ist als der Papst? Soll es nicht erlaubt sein einen<lb/>
Spiegel vorzuhalten, so lasset verschwinden <RS pers="Gotthold Ephraim Lessing"><rs type="title" ana="name_201217" ref="#fk__p_44593"><rs type="pers">Nathan</rs></rs></RS> und den <RS pers="Ludwig Anzengruber"><rs type="title" ana="name_201218" ref="#fk__p_49273">Pfarrer<lb/>
von Kirchfeld</rs></RS> und die Perlen von unseren Bühnen. Wieso erblickt<lb/>
man im Hauptproblem den Stein des Anstoßes, wo es doch einen<lb/>
Kardinalpunkt der kirchlichen Lehre bildet? Die Kirche scheut<lb/>
doch selbst nicht die »öffentliche Darbietung des Konflikts zwischen<lb/>
<seg type="ELIDASH">Diesseits</seg> und Jenseits«, warum erlaubt man ihn nicht als Premiere im<lb/>
<rs type="inst">Volkstheater</rs>? Ist es gerecht, wenn man auf der Bühne nur erlaubt die<lb/>
Probleme des Ehebruchs, »als ob unser <seg type="ELIDASH">Liebesleben</seg> und Eheleben aus lauter<lb/>
solchen Späßen bestünde«? Der so fragte, war <seg type="insult">ein hervorragender<lb/>
Rechtslehrer</seg> und er nannte sich so und verschwieg seinen Namen.<lb/>
Denn <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg> gebot ihm, zu schreiben gegen <seg type="insult">die<lb/>
geheime Fehme</seg>, wenn auch anonym, und den Satz zu schreiben von<lb/>
den »Gönnern, die zwar ihre schönen Namen gerne in den Dienst<lb/>
einer humanen Sache stellen, die aber in dem Augenblicke sich<lb/>
verkriechen, wo sie Männer sein sollen«. Dieser hier aber verkroch<lb/>
sich in dem Augenblick, wo er seinen schönen Namen in den<lb/>
Dienst der humanen Sache stellen sollte, und tat es anonym, was den<lb/>
Zweifel ausschloß, daß es ein <rs type="inst">Universitätsprofessor</rs> sei. Ich aber<lb/>
sage euch, es gibt deren viele. Und keiner von ihnen ist, der<lb/>
nicht bereit wäre, für die Überzeugung einzutreten, daß Gott die<lb/>
Welt unmöglich in sechs Tagen erschaffen haben kann. Und<lb/>
keiner von ihnen ist, der nicht bei der Vorstellung des »<rs type="title">Professor<lb/>
<rs type="pers">Bernhardi</rs></rs>« erschüttert wäre, aber unbewegt bei der Vorstellung,<lb/>
daß vor dem <seg type="insult">Premierenpublikum des <rs type="inst">Deutschen Volkstheaters</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr81955">
vom Sakrament gesprochen wird. Und keiner von ihnen ist,<lb/>
der nicht bereit wäre, anonym die Behörde anzugreifen, weil sie<lb/>
die Frage, ob der Priester im Sterbezimmer zu erscheinen habe,<lb/>
kurzerhand durch die Verfügung erledigt hat, daß er nicht vor dem<lb/>
<seg type="insult">Auswurf der Menschheit</seg> zu erscheinen habe. Ich sage euch, es<lb/>
gibt einen <seg type="insult">Typus</seg>, der verderblicher ist als Hunger, Pest und<lb/>
Meer. Er nennt sich <seg type="insult">einen hervorragenden Rechtslehrer</seg> oder<lb/>
<seg type="insult">eine besondere Seite</seg>, er kann ein Historiker sein oder<lb/>
ein Nervenspezialist oder er muß auch nichts von Frauenleiden<lb/>
verstehen. Er ist in jedem Falle ein <seg type="insult">Freidenker</seg> und hat einen<lb/>
<seg type="insult">warmen Vollbart</seg>. Ist man sensibel, so kann man gegen den <seg type="insult">Typus</seg><lb/>
nichts unternehmen, weil man als Kindheitseindruck <seg type="insult">irgendeine<lb/>
schäbige Maxime aus solchem Mund</seg> durchs Leben trägt und sich<lb/>
noch in reiferem Alter von einem <seg type="insult">Bart</seg>, der sich einst über ein<lb/>
Gitterbett beugte, gekitzelt fühlt. Ist man brutal, so sieht man in<lb/>
<seg type="insult">solchen Attrappen</seg> den Feind, bereit, sie überall anzuspringen, wo<lb/>
sie sich vor Kunst und Leben stellen. <seg type="insult">Diese Akkoucheure<lb/>
jeglicher Banalität</seg> stehen noch immer mit ihren Umgangsformen<lb/>
dem Geist im Weg. Viel mag von <seg type="insult">dieser Vollbärtigkeit</seg> im<lb/>
<rs type="title">Professor <rs type="pers">Bernhardi</rs></rs>, im Helden, im Werk und im Dichter stecken,<lb/>
nur daß hier als <seg type="insult">ornamentaler Hintergrund</seg> noch <seg type="insult">ein weites<lb/>
Land</seg> dazugehören mag. Der Gedanke aber, der in <seg type="insult">die starrste<lb/>
Konsequenz kirchlicher Formen</seg> verläuft, kommt von noch weiterem<lb/>
her. Das Sterbesakrament beginnt noch nicht einmal dort, wo das<lb/>
<seg type="insult">Sterbefeuilleton</seg> aufhört. <seg type="insult">Anonyme, aber hervorragende Rechtslehrer</seg><lb/>
sehen in diesen Dingen eine Gelegenheit, sich in die <seg type="insult">Mannesbrust</seg><lb/>
zu werfen, mit dem <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Vollbart</seg> und Ganzbart</seg> zu protestieren, und sie loben<lb/>
einen <foreign xml:lang="fr"><seg type="insult">Causeur</seg></foreign> erst dort, wo er sich endlich auch thematisch in ihren<lb/>
Horizont begeben hat und zum <seg type="insult">Leitartikel</seg> emporwächst. Denn Gott ist<lb/>
ihnen etwas, was sich überlebt hat, die <seg type="insult">Weltanschauung des <rs type="inst">Vereins<lb/>
katholisch Geschiedener</rs></seg> ist ihnen etwas, was einen Dichter begehrenswert<lb/>
 macht, und das Geschlechtsleben, um das sie so sicher<lb/>
Bescheid wissen wie um die Religion, ist etwas, was man nach<lb/>
der Arbeit betreibt, aber kein <seg type="insult">eines ernsten Menschen</seg> (der im Leben<lb/>
steht) würdiges Studium. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_57427" ref="#fk__p_38500">Schnitzlers</rs> erotische Probleme</seg> haben nicht ihr<lb/>
Wohlgefallen ausgelöst. Aber was denn auf der Welt sollte Wohlgefallen<lb/>
auslösen, wenn nicht <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_57428" ref="#fk__p_38500">Schnitzlers</rs> erotische Probleme</seg>? Beunruhigt<lb/>
haben sie noch keinen <seg type="insult">hervorragenden Rechtslehrer</seg>, selbst wenn sein<lb/>
Eheleben aus lauter solchen Späßen wie Ehebruch bestünde. Es<lb/>
</p>
            <p ana="pr81955">
ist alles beim Alten geblieben, kein Mißverständnis zwischen den<lb/>
Geschlechtern wurde beseitigt und um <rs type="pers" ana="n_57429" ref="#fk__p_38500">Schnitzlers</rs> willen werden<lb/>
noch in hundert Jahren die <seg type="insult">Freidenker</seg> ruhig schlafen können<lb/>
und die <seg type="insult">Freidenkerinnen</seg> unruhig schlafen müssen, und die<lb/>
Welt wird nicht mit <rs type="pers" ana="n_57430" ref="#fk__p_38500"><seg type="insult">Schnitzlerischen Gedankenkeimen</seg></rs> zur<lb/>
Welt kommen, und wenn es geschähe, würde es ihrer<lb/>
Verdauung auch nichts schaden. Gegen das Liebesleben<lb/>
der Leute hat er nichts unternommen. Darum war es höchste<lb/>
Zeit, daß er auch etwas für ihre <seg type="insult">Gesinnung</seg> getan hat. Um<lb/>
sie erotisch zu unterhalten, muß man mindestens ein <rs type="pers" ana="n_57431" ref="#fk__p_59422">Mikosch</rs><lb/>
sein. Ein Gedanke würde ihnen die Nacht verderben. Psychologie<lb/>
verpatzt ihnen nur den Abend. <rs type="pers" ana="n_57432" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> hat sich <FERR href="FK-14-370_n0035.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30107424" id="fk_04_ferr_30107424" emID="fk_04_em_30107427"><ERR fcorr="rehabilitiert">rehabiliert</ERR></FERR>, als<lb/>
wäre er früher <rs type="pers" ana="n_57433" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> gewesen. Der <rs type="title">Professor <rs type="pers">Bernhardi</rs></rs><lb/>
ist »eines der besten seit lange geschriebenen Dramen«. Zu wissen,<lb/>
wer so urteilt, und zu wissen, was darin vorkommt, möge dem<lb/>
Wissenden genügen. Ich stehe ganz auf dem Standpunkt des<lb/>
humanen Arztes und bin dagegen, daß man dort, wo die Kunst<lb/>
stirbt, es ihr auch noch sage. Und als Priester würde ich ihr nicht<lb/>
einmal Trost spenden und keine Absolution gewähren. Wie die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57434" ref="#fk__p_38500">Schnitzlersche Patientin</rs> hinter der Szene ist sie verloren, »aber<lb/>
glaubt sich genesen.« Überlassen wir alles Weitere den <seg type="insult">Freidenkern</seg><lb/>
und bleiben wir im Vorraum.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59422">
               <persName>Mikosch</persName>
               <note type="comment">Typus, Witzfigur</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41086">
               <persName>Glossy, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1848-3-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-9-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11447</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49273">
               <persName>Anzengruber, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1839-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-12-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46342">
               <persName>Salus, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-3</date>
                  <place>Böhmisch-Leipa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12611</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>