<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04081.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04080.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04082.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mürzzuschlag., in: Fackel Heft 07, Nr. 196, 1906, S. 1-3</title>
            <title type="iso-date">1906-02-19</title>
            <title type="id">tid_04081</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">196</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-196_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/196,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mürzzuschlag.</head>
            <p ana="pr42640">
<space/>»In Mürzzuschlag hatte sich schon lange vor 4 Uhr zahlreiches<lb/>
 Publikum auf dem Perron des Bahnhofes sowie vor dem<lb/>
Bahnhofe und in den Straßen angesammelt. Eine große Aufregung<lb/>
bemächtigte sich der Leute, je näher die Stunde heranrückte, da der<lb/>
Zug einfahren sollte. Die Bahnhofausgänge waren vom Publikum<lb/>
geradezu verrammelt, und die gesamte Wachmannschaft bemühte<lb/>
sich, die Passage aufrecht zu erhalten. Um 4 Uhr 55 Minuten<lb/>
fuhr der Zug ein <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Justizfeldwebel fragte den Gendarmerie-Postenführer<lb/>
: »Ist ein Wagen da?« »Wir brauchen keinen Wagen,<lb/>
wir gehen zu Fuß. Geh’n wir. Wenn Sie einen Wagen hätten<lb/>
haben wollen, hätten Sie einen telegraphisch bestellen sollen«,<lb/>
antwortete der Postenführer. Die Menge umdrängte die Mörderin<lb/>
und schrie: »Da ist sie ja, die <seg type="insult">Mörderin</seg>! Schaut Euch nur den<lb/>
<seg type="insult">Fratz</seg> an!« Auch Beschimpfungen wurden ausgestoßen. <rs type="pers" ana="n_35194" ref="#fk__p_49731">Marie<lb/>
Zeller</rs> zuckte zusammen, als sie diese Rufe hörte, zog rasch ihr<lb/>
Sacktuch aus der Tasche hervor und hielt es vor das Gesicht.<lb/>
Nun wurde der Gang zum Rathause angetreten. Postenführer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35195" ref="#fk__p_54368">Ulrich</rs> schritt voraus, um in der anstürmenden Menge eine Gasse<lb/>
zu machen; ihm folgten die beiden Justizsoldaten, welche die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35196" ref="#fk__p_49731">Zeller</rs> in ihre Mitte nahmen. Ein Gendarm mit einem Ortspolizisten<lb/>
 bildete den Schluß der Eskorte. Unter Johlen und<lb/>
Schreien ging es dann über den Perron, dem schmalen Ausgange<lb/>
zu. Nur mit Mühe konnte sich die Eskorte einen Weg bahnen;<lb/>
Alles drängte nach und an der Ausgangstür entstand ein lebensgefährliches<lb/>
 Gedränge. Frauen stürzten zu Boden, Kinder schrieen<lb/>
nach ihren Müttern. Dazwischen die Beschimpfungen, die der<lb/>
Mörderin zugeschleudert wurden. Die Eskorte schritt vorwärts. In<lb/>
geradezu wilder Jagd liefen die Leute nach. Jeder wollte die<lb/>
Mörderin sehen. Immer ärger und ärger wurde das Gedränge, ein<lb/>
fortwährendes Schieben und Stoßen durch den meterhoch liegenden<lb/>
Schnee. Eine Frauenstimme schreit: »Da ist sie ja, meine Schulfreundin<lb/>
, die <foreign xml:lang="de-loc"><rs type="pers" ana="n_35197" key="#fk__p_50258">Mitzl</rs></foreign>! <foreign xml:lang="de-loc">Pfui Deixel!</foreign>« Es hatten sich nämlich auch<lb/>
zahlreiche Personen aus Neuberg, dem Geburtsorte der Verhafteten<lb/>
</p>
            <p ana="pr42640">
, hier eingefunden. <foreign xml:lang="de-loc">»Aber a schön’s Madel is halt doch!«</foreign> rief<lb/>
eine andere Stimme. Etwa eine Viertelstunde dauerte der Leidensweg<lb/>
 der Verhafteten. In den Straßen, die sie durchschreiten mußte,<lb/>
bildeten die Leute Spalier. An den Fenstern drängte man<lb/>
sich Kopf an Kopf. Die Leute, die vor ihren Geschäftsläden<lb/>
standen, schrieen, als sie der <rs type="pers" ana="n_35198" ref="#fk__p_49731">Zeller</rs> ansichtig wurden: »Spuckt sie<lb/>
an, anstatt ihr nachzurennen! <seg type="insult">Diese Bestie!</seg> Sie hätte verflucht<lb/>
werden sollen! <seg type="insult"><seg type="spc">Ein so junges <foreign xml:lang="de-loc">Madel</foreign> und schon Raubmörderin<lb/>
</seg>!</seg>« Bei jedem dieser lauten Rufe, die an ihr Ohr<lb/>
drangen, zuckte die Verhaftete zusammen. Sie begann zu weinen<lb/>
und drückte ihr Taschentuch an die Augen. Immer wilder wurde<lb/>
das Toben der Menge hinter ihr. Die Eskorte war in die Rathausstraße<lb/>
, dann in die Wienerstraße eingebogen und hielt vor dem<lb/>
Rathause. Auch hier war eine große Menschenmenge angesammelt,<lb/>
die mit lauten Rufen das Erscheinen der Eskorte empfing. »Pfui<lb/>
Teufel! Pfui Teufel!« erscholl es im Chore. Eine ältere Frau, die<lb/>
beim Tor des Gerichtsgebäudes stand, spuckte vor <rs type="pers" ana="n_35199" ref="#fk__p_49731">Marie Zeller</rs><lb/>
aus. Nur wenige Schritte noch und <rs type="pers" ana="n_35200" ref="#fk__p_49731">Marie Zeller</rs> war den Blicken<lb/>
der Menge entzogen. Das Tor des Rathauses schloß sich hinter<lb/>
ihr. Sie wurde über die Stiege mehr getragen, als geführt. Man<lb/>
brachte sie in die Gerichtskanzlei. — — — — — — — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr42641">
<space/>Als sie in Kapellen eintraf, war es noch nicht 7 Uhr früh.<lb/>
Der eisige Wind treibt ihr den Schnee in’s Gesicht, verhindert sie<lb/>
am Gehen, sie droht zu stürzen und der Gendarm muß sie führen.<lb/>
Aus den kleinen Häuschen, den armseligen Hütten laufen die<lb/>
Bewohner auf die Gasse und Alles folgt der Eskorte <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Man brachte <rs type="pers" ana="n_35201" ref="#fk__p_49731">Marie Zeller</rs> in die <seg type="insult">»gute Stube«</seg>. Vor den Fenstern<lb/>
 drängten sich die Leute und begafften die Gefangene, die<lb/>
müde auf einer Bank niedersank, das Sacktuch vor die Augen<lb/>
hielt und weinte. Die Rufe der Leute, die sich bei den Fenstern<lb/>
drängen, werden im Zimmer hörbar. Die Delinquentin hört Ausrufe<lb/>
 wie: »<seg type="insult">Du Fratz</seg> kannst an Mord verüben!«, »So jung und<lb/>
schon so schlecht!« Den Leuten genügt es nicht mehr, bei den<lb/>
Fenstern zu stehen, sie drängen in die Stube selbst, sie versuchen<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_35202" ref="#fk__p_49731">Marie Zeller</rs> zu sprechen. Die Gendarmen machen aber diesen<lb/>
Szenen ein Ende und weisen die Neugierigen hinaus. <rs type="pers" ana="n_35203" ref="#fk__p_49731">Marie Zeller</rs><lb/>
bittet, man möge doch die Vorhänge schließen, damit sie Ruhe<lb/>
habe. Ihre Bitte wird nicht erfüllt. Schlitten auf Schlitten<lb/>
fährt im Orte vor. Ganze <seg type="insult">»Vergnügungszüge«</seg> wurden ausgerüstet.<lb/>
Aus allen Orten der Umgebung, in denen die verhafteten Schwestern<lb/>
 wohl bekannt waren, sind Neugierige heute gekommen,<lb/>
welche sich vor den Fenstern drängen, hinter denen <rs type="pers" ana="n_35204" ref="#fk__p_49731">Marie Zeller</rs><lb/>
zu sehen ist. Das Publikum stürmt das Gasthaus des Bürgermeister<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_35205" key="#fk__p_55368">Wengger</rs> sowie das Gasthaus »<rs type="inst">zum braunen Hirschen</rs>«,<lb/>
kein Plätzchen ist hier zu haben. Ausgelassenste Stimmung herrscht<lb/>
hier, lautes Lachen, Singen und Zitherspielen erfüllt die Gasträume<lb/>
. Die Einbringung der Schwestern wird als Volksbelustigung<lb/>
</p>
            <p ana="pr42641">
aufgefaßt. <foreign xml:lang="de-loc">»Kirtag is!«</foreign>, hört man die Leute rufen. Einer fragt den<lb/>
Andern, ob er <rs type="pers" ana="n_35206" ref="#fk__p_49731">Marie Zeller</rs> genau gesehen habe, und Einer erinnert<lb/>
den Andern daran, daß sie um ½11 Uhr bei der Bahn sein<lb/>
müssen, wenn <rs type="pers" ana="n_35207" ref="#fk__p_43789">Friederike</rs> gebracht werde. — — — — — — — —<lb/>
Die Zeit der Ankunft des Zuges, der <rs type="pers" ana="n_35208" ref="#fk__p_43789">Friederike Zeller</rs> brachte,<lb/>
war herangerückt. Die Gasthäuser leerten sich, die Ortsbewohner<lb/>
 verließen ihre Häuser, Alles strömte dem Bahnhofe zu <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Um ½11 Uhr vormittags fuhr der Zug ein. Noch selten war ein<lb/>
Zug dieser Bahn so dicht besetzt, wie der, der die Mörderinnen<lb/>
brachte. In Mürzzuschlag waren <seg type="insult">»Vergnügungsreisende«</seg> eingestiegen,<lb/>
welche die Eskorte hatten sehen wollen. Sie füllten die Coupés<lb/>
bis auf das letzte Plätzchen. Zuerst sah man den Gendarm und<lb/>
hinter ihm kam <rs type="pers" ana="n_35209" ref="#fk__p_43789">Friederike Zeller</rs> aus dem Coupé heraus. Es<lb/>
wiederholten sich nun jene lärmenden Szenen, wie bei der Einlieferung<lb/>
 der jüngeren Schwester in Mürzzuschlag. Johlen und<lb/>
Schreien erfüllte die Luft. Die Eskorte verläßt mit der Arrestantin<lb/>
das Bahnhofgebäude, und obwohl zahlreiche Schlitten zur Verfügung<lb/>
 standen, gewährte man der Verhafteten diese Wohltat<lb/>
 nicht, sondern ließ sie zu Fuß den Weg durch den Ort<lb/>
machen. Die Menge drängte der Eskorte nach, schrie wie<lb/>
besessen und plötzlich hörte man die Rufe: »Schmeißt sie in den<lb/>
Schnee!« »Lieber <foreign xml:lang="de-loc">glei’</foreign> in die Mürz!« »Wart’ nur, <seg type="insult">Du Mörderin</seg>,<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">heut’ werd’ns</foreign> Dir schon einheizen!« Endlich ist die Eskorte mit<lb/>
der Verhafteten beim Gasthaus »<rs type="inst">zum braunen Hirschen</rs>« angelangt.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54368">
               <persName>Ullrich </persName>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">beide Schreibweisen Ulrich/Ullrich</note>
               <note type="comment">Bezirkswachtmeister Mürzzuschlag</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43789">
               <persName>Zeller, Friederike</persName>
               <birth>
                  <date>1879</date>
                  <place>Neuberg/Steiermark</place>
               </birth>
               <occupation>Stubenmädchen</occupation>
               <note type="comment">Häuslertochter aus Neuberg; Wien IV., Preßgasse 6</note>
               <note type="comment">sie und ihre jüngere Schwester Marie unter Mordverdacht NFP 7.2.06 (Abend), S. 5</note>
               <note type="comment">NFP 5.2.06, Seite 5ff.</note>
               <note type="comment">NFP 1.3.06, Seite 11 erwähnt Lina Stella, Bahncoupé-Genossin der Zellers</note>
               <note type="comment">NFP 24.09.06, S. 11 berichtet, Todesurteil sei in 20 Jahre Kerker umgewandelt worden</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49731">
               <persName>Zeller, Marie</persName>
               <birth>
                  <date>1888</date>
                  <place>Neuberg/Steiermark</place>
               </birth>
               <occupation>Buffetmädchen</occupation>
               <note type="comment">des Mordes verdächtigte Delinquentin Mürzzuschlag 1906</note>
               <note type="comment">der Raubmord im Raxental NFP 8.2.06, S. 14</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>