<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12342.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12341.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12343.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die deutsche Sprache in Paris, in: Fackel Heft 37, Nr. 912, 1935, S. 64-69</title>
            <title type="iso-date">1935-08-01</title>
            <title type="id">tid_12342</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">912</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-912_n0064.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/912,064</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die deutsche Sprache in Paris</head>
            <p ana="pr182858">
<space/>Die <foreign xml:lang="fr"><rs type="inst">Société des Etudes Germaniques</rs> (<rs type="inst">Association des Amis<lb/>
de l’Institut Germanique</rs> et de la <rs type="inst">Bibliothèque <rs type="pers" ana="n2_9720" ref="#fk__p_58563"><abbr>M.</abbr> Cahen</rs></rs>)</foreign> erließ<lb/>
zu einem Vortrag des Professors <rs type="pers" ana="n_108357" ref="#fk__p_50002">Maximilien Rubel</rs> (am <date>4. Mai</date>)<lb/>
die Einladung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182860">
<foreign xml:lang="fr">Ordre du jour:</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182861">
<foreign xml:lang="fr">Communication de <abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108358" ref="#fk__p_50002">Maximilien Rubel</rs>:</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182862">
<foreign xml:lang="fr">I <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9721" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> et la prose d’art allemande</rs></foreign><lb/>
<foreign xml:lang="fr">II</foreign> »<rs type="title">Todesfurcht</rs>« <foreign xml:lang="fr">(poésie de <rs type="pers" ana="n_108359" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> enregistrée sur disque par l’auteur).</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182863">
<foreign xml:lang="fr">Le Président:</foreign><lb/>
<rs type="pers" ana="n_108360" ref="#fk__p_45282"><AUCTOR><abbr>H.</abbr> Lichtenberger</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182865">
Der dem Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_35599">Fackel</rs> unbekannte Redner war so<lb/>
freundlich, ihm am <date>4. Juli</date> ein Exemplar des Vortrags mit dem<lb/>
folgenden Artikel aus der <seg ana="‚Revue de l’Enseignement des Langues&#10;Vivantes‘ (juin 1935)"/> zu übersenden, der nicht nur als Beweis<lb/>
wiedergegeben wird, daß in Paris eine öffentliche Meinung die<lb/>
öffentliche Nennung nicht ausschließt, sondern auch dafür, daß<lb/>
dort noch — jenseits der <seg type="insult">tödlichen Spiele zwischen den Nationen</seg><lb/>
wie auch deren <seg type="insult">rechten und linken Zeitvertreibs</seg> — die Angelegenheiten<lb/>
 der deutschen Sprache verwaltet werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182867">
<foreign xml:lang="fr">Bulletin<lb/>
de la<lb/>
<rs type="inst">Société des Etudes Germaniques</rs></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182868">
<foreign xml:lang="fr">Séance du <date>4 mai 1935</date><lb/>
Communication de <abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108361" ref="#fk__p_50002">Maximilien Rubel</rs> sur: <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9722" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> et la prose<lb/>
d’art allemande</rs></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182869">
<space/><foreign xml:lang="fr"><abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108362" ref="#fk__p_50002">Rubel</rs> donne d’abord un court aperçu sur la personnalité et<lb/>
l’œuvre du poète austro-allemand, dont la gloire naissante semble<lb/>
avoir définitivement aboli la <seg type="insult">conspiration du silence</seg> ourdie contre lui<lb/>
par la grande presse et la critique littéraire officielle des pays de<lb/>
langue allemande. En France, <rs type="pers" ana="n_108363" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> n’est pas tout à fait inconnu:<lb/>
plusieurs Français, dont <rs type="pers" ana="n_108364" ref="#fk__p_39884">Charles Andler</rs>, ont à maintes reprises proposé<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_108365" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> pour le prix <rs type="pers" ana="n_108366" ref="#fk__p_50689">Nobel</rs> de littérature; ils signalaient</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182869">
<foreign xml:lang="fr">son œuvre comme «un durable monument élevé aux morts par la pitié<lb/>
humaine et la plus courageuse indignation», ajoutant que «quand elle<lb/>
ne serait pas un grand acte de courage et la preuve d’une vigoureuse<lb/>
pensée, elle resterait debout par la puissance de la création verbale».</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182870">
<space/><foreign xml:lang="fr">Polémiste, voire pamphlétaire, auteur dramatique, acteur, poète<lb/>
lyrique, <rs type="pers" ana="n_108367" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> représente, ainsi que l’affirme <rs type="pers" ana="n_108368" ref="#fk__p_47924">Knut Hamsun</rs>, «un<lb/>
grand nom de la riche culture autrichienne». Son œuvre se compose<lb/>
principalement d’articles, aphorismes et poésies publiés dans la revue</foreign><lb/>
»<rs type="self" ana="werk_35601">Die Fackel</rs>« <foreign xml:lang="fr">(le Flambeau), fondée par lui en <date>1899</date> et dont il est,<lb/>
depuis <date>1903</date><FOOTNOTE0_START/>*), l’unique collaborateur. Cette œuvre se compose, à<lb/>
l’heure actuelle, de six volumes d’essais, trois volumes d’aphorismes,<lb/>
six pièces dramatiques, dont la plus remarquable est sans doute</foreign> »<rs type="title">Die<lb/>
letzten Tage der Menschheit</rs>« <foreign xml:lang="fr">vaste tableau des horreurs de la guerre,<lb/>
interrompu ça et là par les réflexions cinglantes du </foreign>»<rs type="pers">Nörgler</rs>«, <foreign xml:lang="fr">de<lb/>
l’ergoteur, qui n’est autre que <rs type="pers" ana="n_108369" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> lui-même, neuf opuscules contenant<lb/>
 des poésies, épigrammes et satires en vers, des adaptations de<lb/>
plusieurs drames de <rs type="pers" ana="n_108370" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, ainsi qu’une</foreign> »<rs type="title">Nachdichtung</rs>« <foreign xml:lang="fr">des<lb/>
sonnets de ce dernier, et des traductions de plusieurs textes d’opérettes<lb/>
 de <rs type="pers" ana="n_108371" ref="#fk__p_46664">Jacques Offenbach</rs>. Cette œuvre s’impose non seulement par<lb/>
sa puissance et sa pureté morales, mais surtout par une virtuosité<lb/>
verbale qui n’a guère de rivale dans la prose artiste allemande,<lb/>
ancienne ou contemporaine.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182871">
<space/><foreign xml:lang="fr">I. Le style de <rs type="pers" ana="n_108372" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> rappelle d’une part les grands moralistes<lb/>
français et, d’autre part, les grands écrivains de l’antiquité grecque et latine.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182872">
<space/><foreign xml:lang="fr">«La France est peut-être le seul pays où des considérations de<lb/>
pure forme, un souci de la <seg type="i"><B>forme en soi</B></seg>, aient persisté et dominé dans<lb/>
l’art moderne». Tout en faisant la part de l’exagération qui est contenue<lb/>
 dans cette affirmation de <rs type="pers" ana="n_108373" ref="#fk__p_51261">Paul Valéry</rs>, nous pouvons déclarer,<lb/>
sans risque d’erreur, que les Allemands n’ont jamais eu pareille<lb/>
attitude à l’égard de la langue qu’ils parlaient et écrivaient. C’est<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108374" ref="#fk__p_42318">Eduard Norden</rs> qui, dans son histoire de la prose artiste antique,<lb/>
déclare que seules les nations de langue romane ont gardé la sensibilité<lb/>
 et le goût de l’harmonie de la langue, tels que les éprouvaient<lb/>
les antiques. Et ce savant allemand d’observer que parmi les peuples<lb/>
modernes ce sont les Allemands qui ressentent le moins cette passion<lb/>
de la perfection verbale qu’ont toujours manifestée les nations<lb/>
classiques. Les grands écrivains et même les savants philologues allemands<lb/>
, à commencer par <rs type="pers" ana="n_108375" ref="#fk__p_46893">Herder</rs>, <rs type="pers" ana="name_200150" ref="#fk__p_46691"><rs type="pers" ana="n_108376" ref="#fk__p_55509">Grimm</rs></rs>, <rs type="pers" ana="n_108377" ref="#fk__p_47576">Lachmann</rs>, <rs type="pers" ana="n_108378" ref="#fk__p_55552">Humboldt</rs> et<lb/>
autres, fixent leur attention soit sur les origines du langage en général<lb/>
, soit sur celle de la langue allemande en particulier, mais ce préoccupent<lb/>
 fort peu de l’art d’écrire et des scrupules qu’il comporte.<lb/>
Certes, les circonstances politiques et sociales de l’Allemagne des<lb/>
classiques et des romantiques n’ont nullement été favorables à l’éclosion<lb/>
 d’une école d’écrivains uniquement tournés vers les secrets et les</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="fn756">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) richtig <date>1911</date></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr182872">
<foreign xml:lang="fr">possibilités d’expression de leur langue. Toutefois les Allemands excellent<lb/>
 là où il s’agit de découvrir des rapports métaphysiques entre<lb/>
la pensée et la parole. Chez les frères <rs type="pers" ana="name_200360" ref="#fk__p_43877"><rs type="pers" ana="n_108379" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs></rs>, chez <rs type="pers" ana="n_108380" ref="#fk__p_50719">Novalis</rs> et surtout<lb/>
 chez <rs type="pers" ana="n_108381" ref="#fk__p_39141">Bernhardi</rs> nous trouvons les germes d’une linguistique foncièrement<lb/>
 originale, une conception de la langue telle qu’elle semble<lb/>
avoir pour la première fois trouvé une vérification éclatante dans<lb/>
l’œuvre en prose de <rs type="pers" ana="n_108382" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. C’est en se rattachant à <FERR href="FK-37-917_n0091.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30100651" id="fk_04_ferr_30100651" emID="fk_04_em_30100653">cette tradition<lb/>
 <ERR fcorr="que celui ci">celui-ci</ERR></FERR>, dans un aphorisme profond, dit, de la pensée, qu’elle<lb/>
est «dispersée, à travers le prisme des sentiments matériels, dans<lb/>
les éléments de la langue dont l’artiste construit la pensée. La pensée<lb/>
est une trouvaille, une chose retrouvée, et celui qui la trouve est un<lb/>
inventeur honnête; elle est à lui, quand bien même un autre l’aurait<lb/>
trouvée avant lui.»</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182873">
<space/><foreign xml:lang="fr">Sur la base de ce principe, <rs type="pers" ana="n_108383" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> réclame pour l’œuvre d’art de<lb/>
la langue la sollicitude, le respect — aussi bien de la part du créateur<lb/>
 que du public — qu’on ne refuse pas à une œuvre de peinture<lb/>
ou de musique. Ce respect devient chez <rs type="pers" ana="n_108384" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> une sorte de soumission<lb/>
 mystique au génie de la langue. «Je ne suis le maître que de<lb/>
la langue des autres», dit-il dans un aphorisme, «la mienne fait de<lb/>
moi ce qu’elle veut». <FERR href="FK-37-917_n0091.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30100657" id="fk_04_ferr_30100657" emID="fk_04_em_30100659"><ERR fcorr="C’est">Cest</ERR> de la langue <ERR fcorr="que">qui</ERR></FERR> lui viennent les pensées<lb/>
et cette gestation des idées lui rend sacré le devoir de donner tous<lb/>
les soins à la langue.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182874">
<space/><foreign xml:lang="fr">II. La prose de <rs type="pers" ana="n_108385" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> n’est ni épique, ni lyrique, elle ne peint<lb/>
pas plus qu’elle ne raconte, ne chante ni ne prêche. C’est une prose<lb/>
de satire et de haine, d’ironie et d’esprit, une prose qui polémise,<lb/>
frappe et détruit. C’est un style de pamphlétaire, qui accuse et juge<lb/>
notre civilisation, dont <rs type="pers" ana="n_108386" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ne laisse subsister que ce qu’il a<lb/>
d’avance mis à part comme appartenant à une autre sphère de valeurs<lb/>
. En face des contradictions morales de notre temps, <rs type="pers" ana="n_108387" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> se<lb/>
met au service des valeurs spirituelles contre la corruption que celles-ci<lb/>
 subissent dans une civilisation qui asservit les fins de l’existence,<lb/>
le</foreign> »Lebenszweck« <foreign xml:lang="fr">aux moyens de subsistance, aux</foreign> <seg type="insult">»Lebensmitteln«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182875">
<space/><foreign xml:lang="fr">La satire de <rs type="pers" ana="n_108388" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> correspond entièrement à la définition qu’a<lb/>
donnée <rs type="pers" ana="n_108389" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> de ce genre littéraire dans ses écrits esthétiques. La<lb/>
satire «vengeresse ou pathétique» est définie par <rs type="pers" ana="n_108390" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> comme<lb/>
l’œuvre dans laquelle la réalité est opposée, en tant qu’imperfection,<lb/>
à l’idéal, considéré comme la réalité suprême. Parlant du fond et de<lb/>
la forme de l’œuvre poétique, ce même <rs type="pers" ana="n_108391" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> s’exprime en des<lb/>
termes qui peuvent s’appliquer parfaitement à l’œuvre poétique de<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108392" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>: «L’artiste recevra sa matière du temps présent, mais la<lb/>
forme, il l’empruntera à un temps plus noble, et même, en dehors de<lb/>
tout temps, à l’unité absolue, immuable de sa propre essence.»</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182876">
<space/><foreign xml:lang="fr">Ainsi <rs type="pers" ana="n_108393" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> reçoit-il sa matière du temps présent, de l’actualité<lb/>
qui lui fournit l’occasion, mais rien de plus, pour ses créations littéraires<lb/>
. «L’artiste, dira-t-il, en créant, s’inspire du jour, de l’heure, de<lb/>
la minute. Le stimulant peut être, autant qu’on le veut, limité et conditionné</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182876">
<foreign xml:lang="fr"> dans le temps et dans l’espace, — la croissance de son<lb/>
œuvre sera d’autant plus illimitée et libre qu’elle se sera écartée du<lb/>
stimulant initial.»</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182877">
<space/><foreign xml:lang="fr">III. Dans une lettre d’hommage adressée à <rs type="pers" ana="n_108394" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> à l’occasion<lb/>
 de son <SPAN norm="soixantième">60<SUP>e</SUP></SPAN> anniversaire, <abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108395" ref="#fk__p_49602">Marcel Ray</rs> signale les difficultés insurmontables<lb/>
 qui se posent à celui qui voudrait transcrire en français<lb/>
un ouvrage entier du poète; c’est «le seul écrivain», dit <abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108396" ref="#fk__p_49602">Marcel<lb/>
Ray</rs>, «qui remue encore quelque chose de grand» tout en étant<lb/>
«le seul qui reste enfermé dans les frontières de sa propre langue,<lb/>
portant ainsi le châtiment d’en avoir approfondi et multiplié les ressources<lb/>
 et s’appauvrissant de l’avoir trop enrichie.»</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182878">
<space/><foreign xml:lang="fr">Ces paroles de <abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108397" ref="#fk__p_49602">Ray</rs> sont d’autant plus significatives que cet<lb/>
auteur lui-même a, le premier, essayé de traduire en français des<lb/>
aphorismes de <rs type="pers" ana="n_108398" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> (en <date>1913</date>).</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182879">
<space/><foreign xml:lang="fr"><abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108399" ref="#fk__p_50002">Rubel</rs> cite plusieurs exemples des essais faits par <abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108400" ref="#fk__p_49602">Ray</rs>,<lb/>
essais qui peuvent être considérés comme réussis en tant qu’ils se<lb/>
bornent à des aphorismes traduisibles, c’est-à-dire, en qui l’harmonie<lb/>
du fond et de la forme réside uniquement dans la force expressive de<lb/>
la métaphore, et non dans la particularité de l’expression verbale. A<lb/>
ces exemples, <abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108401" ref="#fk__p_50002">Rubel</rs> en ajoute d’autres qui gardent même dans la<lb/>
traduction l’originalité de l’idée exprimée («Le miroir ne sert que la<lb/>
vanité de l’homme; la femme en a besoin pour s’assurer de sa personnalité<lb/>
.» — «Lorsqu’une civilisation sent l’approche de sa fin,<lb/>
elle fait venir le prêtre» — «Ne pas avoir d’idées et savoir les exprimer<lb/>
, voilà ce qui caractérise le <seg type="insult">journaliste</seg>.» — «Le surhomme<lb/>
est un idéal prématuré qui suppose l’homme», etc. <seg type="symbol" subtype="3dots"/>)</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182880">
<space/><foreign xml:lang="fr">La prose de <rs type="pers" ana="n_108402" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> excelle dans l’art de la concision que<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108403" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> vante comme le fruit d’une longue méditation. Mais ce qui<lb/>
distingue essentiellement cette prose, et ce qui la rend intraduisible en<lb/>
une autre langue, c’est l’importance et la signification qui y sont attribuées<lb/>
 au jeu de mots, au</foreign> »Wortspiel«. <foreign xml:lang="fr">Là encore, <rs type="pers" ana="n_108404" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> rejoint les<lb/>
grands romantiques allemands, en particulier <rs type="pers" ana="n_108405" ref="#fk__p_43877">Schlegel</rs> et <rs type="pers" ana="n_108406" ref="#fk__p_50719">Novalis</rs>, dont<lb/>
nous connaissons des réflexions vraiment surprenantes sur le</foreign> »Wortwitz<lb/>
«, <foreign xml:lang="fr">le mot d’esprit. Pour <rs type="pers" ana="n_108407" ref="#fk__p_39141">Bernhardi</rs> le</foreign> »Witz« <foreign xml:lang="fr">est même identique<lb/>
avec la vérité.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182881">
<space/><foreign xml:lang="fr"><abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108408" ref="#fk__p_50002">Rubel</rs> montre, en citant plusieurs aphorismes de <rs type="pers" ana="n_108409" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>,<lb/>
l’originalité du style de <rs type="pers" ana="n_108410" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> qui ne néglige aucune particularité de<lb/>
sa langue lorsqu’il peut en créer des sentences ou des pensées profondes<lb/>
, ce que montre la définition même qu’il donne de l’aphorisme:</foreign><lb/>
»Ein Aphorismus braucht nicht wahr zu sein, aber er soll die Wahrheit<lb/>
 überflügeln. Er muß <seg type="i"><B>mit einem Satz</B></seg> über sie hinauskommen«. <foreign xml:lang="fr">La<lb/>
pointe de cette pensée réside dans l’expression</foreign> »mit einem Satz« <foreign xml:lang="fr">qui<lb/>
veut dire «d’un bond» mais qui, dans cette phrase garde également<lb/>
son sens littéral, en indiquant que, dans l’aphorisme, il s’agit de surpasser<lb/>
 la vérité littérale «par une seule phrase».</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182882">
<space/><foreign xml:lang="fr">Dans de nombreux autres aphorismes ou saillies, <rs type="pers" ana="n_108411" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> joue sur<lb/>
ce que la stylistique (<abbr>p. ex.</abbr> dans les ouvrages de <abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108412" ref="#fk__p_38688">Bally</rs>) appelle<lb/>
les «clichés» d’une langue, ou bien sur l’ambiguïté, voire la pluralité<lb/>
sémantique d’un ou plusieurs termes allemands. Un des procédés les<lb/>
plus caractéristiques du style de <rs type="pers" ana="n_108413" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> est la mise en valeur de métaphores<lb/>
 de l’allemand que le poète n’hésite pas à ramener souvent à<lb/>
l’image concrète (exemple: <rs type="pers" ana="n_108414" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> parlant du libéralisme,</foreign> »der der<lb/>
Menschheit den <seg type="i"><B>Zinsfuß</B></seg> auf den Nacken setzt« <foreign xml:lang="fr">emploie le terme</foreign> »Zinsfuß<lb/>
« <foreign xml:lang="fr">— taux d’intérêt — comme s’il s’agissait de l’expression</foreign> »den<lb/>
Fuß auf den Nacken setzen«).<lb/>
</p>
            <p ana="pr182883">
<space/><foreign xml:lang="fr">IV. <abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108415" ref="#fk__p_50002">Rubel</rs> termine sa causerie par la lecture d’un essai de<lb/>
traduction en français d’une satire de <rs type="pers" ana="n_108416" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> intitulée</foreign> <seg type="insult">»<rs type="title">Das Ehrenkreuz</rs>«</seg><lb/>
<foreign xml:lang="fr">écrite en <date>1909</date>, dans laquelle le poète prend la défense d’une prostituée<lb/>
 contre une justice qui soumet ses décisions aux normes d’une<lb/>
morale hypocrite.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182884">
<space/><foreign xml:lang="fr">La fin de la séance est consacrée à l’audition d’une poésie de<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108417" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></foreign> »<rs type="title">Todesfurcht</rs>« <foreign xml:lang="fr">enregistrée sur disque par l’auteur lui-même.</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42318">
               <persName>Norden, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1868-9-21</date>
                  <place>Emden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-7-13</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
               <occupation>Religionshistoriker</occupation>
               <note type="comment">von Ögg nicht erfaßt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46893">
               <persName>Herder, Johann Gottfried von</persName>
               <birth>
                  <date>1744-08-25</date>
                  <place>Mohrungen/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1803-12-18</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literaturtheoretiker</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <note type="comment">geadelt 1802</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4996</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39884">
               <persName>Andler, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1866-03-11</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-04-01</date>
                  <place>Malesherbes</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46691">
               <persName>Grimm, Jakob Ludwig Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1785-01-04</date>
                  <place>Hanau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-09-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50002">
               <persName>Rubel, Maximilien</persName>
               <birth>
                  <date>1905-10-10</date>
                  <place>Czernowitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1996-2-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Marxist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38688">
               <persName>Bally, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-4</date>
                  <place>Genf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-4-10</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Linguist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45282">
               <persName>Lichtenberger, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-12</date>
                  <place>Mülhausen/Elsaß</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-11-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Germanist an der Sorbonne</note>
               <note type="comment">Faust</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20386</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43877">
               <persName>Schlegel, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1772-3-10</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1829-1-12</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literaturtheoretiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12668</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55552">
               <persName>Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-6-22</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-4-8</date>
                  <place>Tegel/Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47924">
               <persName>Hamsun, Knut</persName>
               <birth>
                  <date>1859-8-4</date>
                  <place>Garmostaeet bei Lom/Gudbrandsdal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-19</date>
                  <place>Nörholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1920 Literatur-Nobelpreis</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11570</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50719">
               <persName>Novalis</persName>
               <birth>
                  <date>1772-5-2</date>
                  <place>Oberwiederstedt bei Mansfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1801-3-25</date>
                  <place>Weißenfels</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22035</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39141">
               <persName>Bernhardi, August</persName>
               <birth>
                  <date>1769-06-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1820-06-02</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55509">
               <persName>Grimm, Wilhelm Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1786-2-24</date>
                  <place>Hanau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-12-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49602">
               <persName>Ray, Marcel</persName>
               <birth>
                  <date>1878-6-8</date>
                  <place>Saint-Léon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-8-11</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51261">
               <persName>Valéry, Paul Ambroise</persName>
               <birth>
                  <date>1871-10-30</date>
                  <place>Sète</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-7-20</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20909</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10328</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47576">
               <persName>Lachmann, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1793-12-02</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1851-03-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58563">
               <persName>Cahen, Maurice</persName>
               <birth>
                  <date>1884-4-18</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-5-18</date>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <note type="comment">Paris, Bibliothèque M. Cahen</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38587">
               <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-5</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-5-12</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24212</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>