<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05056.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05055.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05057.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schülerselbstmord. Von einem Überlebenden, in: Fackel Heft 11, Nr. 298, 1910, S. 31-33</title>
            <title type="iso-date">1910-03-21</title>
            <title type="id">tid_05056</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">298</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-298_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/298,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schülerselbstmord. Von einem Überlebenden</head>
            <p ana="pr63996">
<space/>»Das ist mein Tod. Die letzte mathematische Schularbeit<lb/>
habe ich auf genügend gemacht. Folglich bekomme ich ins Zeugnis<lb/>
 nichtgenügend. Das ist <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_47203" ref="#fk__p_59204"><SPAN cont="H.’s"><abbr>H.</abbr>’s</SPAN></rs> Gerechtigkeit</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63997">
<space/>So hieß es im Abschiedsbrief eines fünfzehnjährigen Mittelschülers<lb/>
, der unlängst vor der <seg type="insult">Gerechtigkeit eines Lehrers</seg> in das<lb/>
Jenseits aller mathematischen Schularbeiten floh. »Jetzt werde ich<lb/>
bald vor Gottes Richterstuhl stehen. Gottes Barmherzigkeit wird<lb/>
mich nicht verbannen, denn meine Tat geschieht in der Verzweiflung<lb/>
.« Von diesem Richter erhoffte der fromme Junge jene<lb/>
Barmherzigkeit, die <seg type="insult">ein Mann der siebenten Rangsklasse</seg> nicht zu<lb/>
vergeben hat, will er sich nichts vergeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63998">
<space/>Es handelt sich um jenes »Genügend«, das oft gewohnheitsrechtlich<lb/>
 geschenkt wird, um einem theoretisch nicht sehr<lb/>
befähigten jungen Menschen den Weg in die Kadettenschule offen<lb/>
zu lassen. Ein Existenz-Genügend. Es handelt sich darum, daß<lb/>
dem <seg type="insult">Beamtenfanatismus</seg> die objektive Wahrheit einer Klassifikation<lb/>
 immer noch über die subjektive Wahrheit einer Existenz geht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63999">
<space/>Der Kampf um das Genügend: Weinende, bettelnde Eltern;<lb/>
und Kinder, die aus Verzweiflung zu Männern werden. Über<lb/>
ihnen aber <seg type="insult">er</seg>, der die Schularbeiten korrigiert und dessen Nichtgenügend<lb/>
 für das ganze Leben ausreicht. Über ihm keine Vorsehung<lb/>
, die ihn ins Klassenbuch schriebe oder in den Karzer<lb/>
steckte, wenn er die <seg type="insult">Allmacht der roten Tinte</seg> mißbraucht. — Die<lb/>
unerbittliche Notwendigkeit des Nichtgenügend hatte sich herausgestellt<lb/>
. Dann kam die unerbittliche Notwendigkeit des Selbstmordes<lb/>
. Am Vortage der Zeugnisverteilung schreibt der Verurteilte<lb/>
in sein Tagebuch, »in einem Winkel, ganz klein, wie geduckt«:<lb/>
das Wort »Angst«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64000">
<space/>Allerdings, das konnte niemand voraus wissen. Denn die<lb/>
Erwachsenen und die Halbwüchsigen verstehen einander nicht.<lb/>
Der Erwachsene vermag wohl mit einem Wort die Phantome zu<lb/>
erwecken in den werdenden Seelen, aber er kann sie nicht wieder<lb/>
auslöschen mit einem zweiten Wort. Lehrer und Schüler unterhandeln<lb/>
 nur scheinbar in derselben Sprache. Lebensperspektiven,<lb/>
die sich dem Jüngling plötzlich öffnen, bleiben jenem, dem Manne,<lb/>
</p>
            <p ana="pr64000">
verschlossen. Die pädagogische Absicht kommt furchtbar verändert<lb/>
als Resultat wieder zutage. Recht, Ehre: Begriffe, mit welchen wir<lb/>
in einem Ausgleichsverhältnisse leben, das durch immer neue<lb/>
Kompromisse fortgefristet wird: im Urwald des jugendlichen<lb/>
Geistes treten sie mit tropischer Wildheit auf. Das schreiende<lb/>
Mißverständnis zwischen Phantasie und Realität kann letal enden,<lb/>
ehe man sich dessen versieht. Das sollte <seg type="insult">die Arrangeure der Realität<lb/>
</seg> behutsamer stimmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64001">
<space/>An zwei aufeinander folgenden Wiener Schultagen zwei<lb/>
Schülerselbstmorde. Absurde Tragödien in der Zeit des Stimmwechsels<lb/>
, dieser ahnungsvollen, krisenhaften Zeit. <foreign xml:lang="la">Ver sacrum.</foreign> Sie<lb/>
bieten sich stumm und entschlossen dem Todesgotte dar, die<lb/>
Jünglinge und Jungfrauen, sie spielen mit Waffen oder fliehen ins<lb/>
Kloster. Der Vorfrühling rast wie Gift in ihrem Blute. Das Individuum<lb/>
 wehrt sich gegen den erwachenden Gattungswillen. Als<lb/>
sträubten sie sich, den Traum der Kindheit gegen die Tatsachenwelt<lb/>
 der Erwachsenen einzutauschen. Als wäre den Novizen des<lb/>
Lebens eine letzte Frist gegeben, eine Bedenkzeit: ob sie sich<lb/>
wirklich in die langwierige Misere der Menschlichkeit einlassen<lb/>
sollen. Sie suchen einen Anlaß für den Tod, weil sie fühlen,<lb/>
daß es ihnen an Gründen für das Weiterleben gebricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64002">
<space/>Aber es sollte nicht angehen, daß die Selbstmörder aus<lb/>
Frühlingsweh sich mit einem Anschein von Berechtigung auf den<lb/>
Lehrer ausreden, wenn sie ihre Entmutigung erklären wollen. Und<lb/>
es kann nicht gerade als ein befriedigendes Resultat der Pädagogik<lb/>
gelten, wenn der Name des Professors im Abschiedsbrief vorkommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64003">
<space/>Es ist die allzu persönliche Wirkung der lehrenden Persönlichkeit<lb/>
, was aus dem guten Recht eine arge Waffe macht. Ein wie geringer<lb/>
Anstoß genügt hier, Größenwahn und tiefste Selbstentmutigung<lb/>
auszulösen. Die Aufdeckung der Unzulänglichkeiten gehört gewiß<lb/>
zu den Zwecken der Schule, denn sonst wird einer Gymnasialprofessor<lb/>
, der zum Reitlehrer wie geschaffen ist. Es müßte<lb/>
aber gelingen, einen Schüler aus dem Paradies der Mathematik zu<lb/>
jagen, ohne die Abweisung bis zur Katastrophe zu steigern, oder<lb/>
ohne ihr den Anlaß zu liefern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64004">
<space/>Es ist peinlich, daß sich mit den Problemen der Schüler<lb/>
auch noch die Probleme der Lehrer kombinieren. Daß sich die<lb/>
<seg type="insult">Sterilität Erwachsener</seg> gerade am Material der lebendigen Zukunft<lb/>
</p>
            <p ana="pr64004">
betätigt, von Amtes wegen. Die Konfrontation zwischen Werdenden<lb/>
und solchen, die nichts geworden sind, wirkt oft wie ein tragischer<lb/>
Witz. Sie können ihr eigenes Alter nicht lieben, aber sie müssen<lb/>
die Jugend der anderen hassen. Sie sind der Schulordnung für<lb/>
immer verfallen und rächen sich an den Glücklicheren, die ihr<lb/>
entwachsen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64005">
<space/>Mancher, der die Mittelschule überlebt hat, mag sich später mit<lb/>
Bedauern daran erinnern, daß er in der empfänglichsten Zeit seines<lb/>
Lebens <seg type="insult">einem so langweiligen Feinde</seg> ausgeliefert war. Die Robusteren<lb/>
 zwar lernen selbst von der <seg type="insult">Ödigkeit</seg>, die sehr wohl auf das<lb/>
Kommende vorzubereiten vermag, sieht sie doch zum Verwechseln<lb/>
jener Realität ähnlich, mit der man es »dereinst« zu tun bekommt.<lb/>
Für die Aufgeweckten ist <seg type="insult">»<rs type="title">Professor <rs type="pers">Unrat</rs></rs>«</seg> ein groteskes Erlebnis,<lb/>
das sehr tüchtige Geister des Witzes und der Abwehr wachgerufen<lb/>
hat. Sie erinnern sich gewesener Plagen später mit versöhntem<lb/>
Humor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64006">
<space/>Oft freilich erweckt ein Lehrername, der nach vielen<lb/>
Jahren genannt wird, <seg type="insult">alles Grauen einer bösen Zeit</seg>. Und es sind<lb/>
nicht immer die Schlechtesten, die im Kampfe gegen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_47204" ref="#fk__p_59204"><SPAN cont="H.’s"><abbr>H.</abbr>’s</SPAN></rs> Gerechtigkeit<lb/>
</seg> fallen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59204">
               <persName>H.</persName>
               <note type="comment">Lehrer?</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17645</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>