<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09926.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09925.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09927.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Einer von denen, die es in Österreich noch gibt, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 11-13</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09926</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Einer von denen, die es in Österreich noch gibt</head>
            <p ana="pr134867">
<space/>Es geschieht immer in den Tagen, wo die Justiz ihren<lb/>
Schwächezustand nicht verbergen kann, daß sie dort, wo man es<lb/>
nicht verlangt hat, zu imponieren beginnt. <seg type="insult">Der strategische Rückzug<lb/>
vor Herrn <rs type="pers" ana="n_82643" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> wird durch <seg type="insult">Vorstöße gegen Frauen</seg>, die<lb/>
der nächsten Generation das Verhungern ersparen wollten, durch<lb/>
<seg type="insult">Umzingelung von Zimmervermieterinnen</seg> und durch <seg type="insult"><FERR href="FK-26-679_n0073.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29424901" id="fk_04_ferr_29424901" emID="fk_04_em_29424904"><ERR fcorr="Attacken">Attaken</ERR></FERR><lb/>
gegen Zeuginnen</seg> wettgemacht, und wenn <seg type="insult">der große Räuber</seg><lb/>
fünfzehn Milliarden geboten hat, damit man ihn nicht lebendig<lb/>
liefert, so können wir sicher sein, in der Gerichtssaalrubrik, die<lb/>
eine so umfängliche Lücke aufweist, von einem armen Schelm<lb/>
zu lesen, der im Taglohn arbeitet und elf lebendige Kinder hat,<lb/>
der darum einen Laib Brot nicht nehmen oder dessen Frau ein<lb/>
zwölftes nicht abtreiben durfte. Und was an <seg type="insult">Scherzhaftigkeit</seg><lb/>
gegen Personen, die das Unglück hatten, Parteien zu werden,<lb/>
geleistet wird, das geht in einer <seg type="insult">Epoche</seg>, in der die Justiz alle<lb/>
Ursache hätte, nicht die Augen mit einer Binde, sondern das<lb/>
Haupt mit einem Sack zu verhüllen, schon ins Aschgraue.<lb/>
Eine um ihre Liebe betrogene, von <seg type="insult">einem monarchistischen<lb/>
Ritter</seg> ausgeraubte Frau ist Zeugin. Ihr Geschlecht, ihr Schicksal,<lb/>
die Nötigung vor Gericht zu stehen, alles an dem Fall heischt<lb/>
Rücksicht, Schonung, Erbarmen, Takt, Diskretion, kurz all das,<lb/>
was sich auf der Straße einer Negerstadt von selbst verstünde.<lb/>
Der Richter — er heißt <rs type="pers" ana="n_82644" ref="#fk__p_52813">Schachner</rs> und ich habe von <seg type="insult">seiner<lb/>
Erleuchtung in § 19-Sachen</seg> noch einen Schein bewahrt, der in<lb/>
zwanzig Jahren nicht erloschen ist — macht Bemerkungen wie diese:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134869">
»Sie haben aber <seg type="spc">gewußt</seg>, daß ihr Mann kein Vermögen und keine<lb/>
Beschäftigung hat?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr134870">
<space/>Die Zeugin wiederholt, daß sie ihren Mann nicht gefragt und<lb/>
ihm vertraut habe, weil sie ihn liebte. Vorsitzender <rs type="pers" ana="n_82645" ref="#fk__p_52813"><abbr>Dr.</abbr> Schachner</rs>:<lb/>
<seg type="spc">Liebe dauert ewig</seg>, hier sagen Sie aber gegen ihn aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134871">
<space/><OMED>— —</OMED> Die Zeugin berichtet dann weiter, daß ihr Mann für seinen<lb/>
Bruder 150 Millionen verausgabt habe. Sie sei nicht in der Lage<lb/>
</p>
            <p ana="pr134871">
gewesen, dagegen Einspruch zu erheben, und habe den Bruder ihres<lb/>
Mannes bei sich dulden müssen. — Vorsitzender <rs type="pers" ana="n_82646" ref="#fk__p_52813"><abbr>Dr.</abbr> Schachner</rs><lb/>
(gleichgültig): <seg type="spc">Na</seg>, <seg type="spc">wenn ein Bruder den andern unterstützt<lb/>
</seg>, ist das nicht so furchtbar. — Vertreter der Privatbeteiligten:<lb/>
Aber nicht mit dem Geld der Frau!<lb/>
</p>
            <p ana="pr134873">
Selbst <seg type="insult">ein so gerichtssaalfrommes Schafsblatt wie das <seg ana="Neue Wiener&#10;Tagblatt"/></seg> kann sich da nicht enthalten, von »merkwürdigen Äußerungen<lb/>
 des Vorsitzenden« und von »Bemerkungen auffallendster Art«<lb/>
zu sprechen. Die Zeugin erzählt, daß ihr Mann einmal gedroht habe,<lb/>
»er könne jemand mit dem Staub eines zerriebenen Rohrstockes<lb/>
vergiften, und man werde bei der Obduktion gar nichts bemerken«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134875">
Vorsitzender <rs type="pers" ana="n_82647" ref="#fk__p_52813"><abbr>Dr.</abbr> Schachner</rs> (ironisch): <seg type="spc">Also</seg>, <seg type="spc">Sie haben sich<lb/>
vor dem Rohrstaberl gefürchtet</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr134877">
Wenn man jahraus jahrein <seg type="insult">die Verbrechen dieser Justiz an Angeklagten<lb/>
</seg> miterlebt — deren Gipfel wohl <seg type="insult">die barbarische Bestrafung<lb/>
der Frau <rs type="pers" ana="n_82648" ref="#fk__p_47354">Kadivec</rs> durch den Herrn <rs type="pers" ana="n_82649" ref="#fk__p_56117">Habietinek</rs></seg> ist, der jetzt als<lb/>
Advokat die Interessen <seg type="insult">des Herrn Direktors <rs type="pers" ana="n_82650" ref="#fk__p_40966">Robert</rs></seg> vertritt —; wenn<lb/>
man des neulichen Falles gedenkt, wo der Vorsitzende den auf dem<lb/>
Sterbebett hereingetragenen Angeklagten für vernehmungsfähig erklärte<lb/>
; wenn man sich insbesondere <seg type="insult">diese fortgesetzten, durch keinen<lb/>
moralischen Protest abzustellenden Roheitsdelikte gegen wehrlose<lb/>
Zeugen und Zeuginnen</seg> vergegenwärtigt, <seg type="insult">diesen trivialen Hohn<lb/>
einer geistigen Dürftigkeit</seg>, die sich nun völlig gehen läßt, ehe<lb/>
sie im Namen der Republik <seg type="insult">ihr, mit Erlaubnis zu sagen, Urteil</seg><lb/>
in den <seg type="insult">Kaiserbart</seg> brummt — dann fragt man sich, was eine <seg type="insult">Zeitgenossenschaft<lb/>
</seg> wert ist, die ihre <seg type="insult">tiefe Respektlosigkeit vor geistigen<lb/>
Gütern</seg> mit <seg type="insult">der unabänderlichen Hochachtung vor solcher Autorität</seg><lb/>
verbindet, und was ein politischer Umsturz taugt, der <seg type="insult">dem gröbsten<lb/>
Unfug der alten Staatsmacht</seg> kein Ende gesetzt und <seg type="insult">dem Kaiserbart<lb/>
 dieser Justiz</seg> kein Haar gekrümmt hat. Dazu mußten Millionen<lb/>
sterben, daß <seg type="insult">die Herrschaften</seg> wie eh und je das <seg type="insult">Theater</seg> aus<lb/>
dem Gerichtssaal machen, welches er, wenn das Auditorium zu<lb/>
lachen anfängt, auf einen <seg type="insult">Wink mit dem Rohrstaberl</seg> nicht mehr<lb/>
sein darf und das er ja in der Tat nicht ist, weil selbst das<lb/>
Theater im Wandel der Zeiten nicht so auf den Hund kam.<lb/>
Verändert hat sich da nichts, verschlechtert alles. Und die Hoffnung,<lb/>
daß <seg type="insult">diese <rs type="pers">Justitia</rs></seg>, wenn <foreign xml:lang="la">mundus</foreign> schon <foreign xml:lang="la">pereat</foreign>, aus ihrer Binde<lb/>
Charpie zupfen werde, ist schmählich getäuscht worden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40966">
               <persName>Robert, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1877-7-23</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-12-21</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12537</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52813">
               <persName>Schachner, Karl Wolfgang</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-12-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">18., Klostergasse 16</note>
               <note type="comment">Landesgerichtsrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47354">
               <persName>Kadivec, Edith</persName>
               <birth>
                  <date>1879-11-27</date>
                  <place>St. Martin/Istrien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-1-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <occupation>Sprachlehrerin</occupation>
               <note type="comment">1., Biberstraße 9</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18984</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56117">
               <persName>Habietinek, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1873-6-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-8-31</date>
                  <place>Reichenau/Rax</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">3., Baumannstr. 9; Kanzlei: 1., Schottenring 28</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>