<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02370.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02369.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02371.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Historisches aus dem ‚Extrablatt‘, in: Fackel Heft 04, Nr. 101, 1902, S. 10-13</title>
            <title type="iso-date">1902-04-28</title>
            <title type="id">tid_02370</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">101</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-101_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/101,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Historisches aus dem ‚Extrablatt‘</head>
            <p ana="pr23083">
<space/><inciptit>Das</inciptit> ‚<seg ana="Illustrierte Wiener Extrablatt"/>‘ bringt jetzt<lb/>
allsonntäglich in seinem redactionellen Theil an der<lb/>
Hand von Abbildungen interessante historische und<lb/>
topographische Mittheilungen aus dem alten Wien.<lb/>
Da wird uns zum Beispiel ein merkwürdiges Haus<lb/>
auf dem Kohlmarkt beschrieben, das zur Zeit des<lb/>
<rs type="event">ersten Türkenkrieges</rs>, während der Belagerung Wiens,<lb/>
der Schauplatz eines grauenhaften Vorfalles war:<lb/>
</p>
            <p ana="pr23085">
<space/>»<QUOTE part="initial" rn="1" sourceID="FK-04-101_n0010_a">In die tiefen Kellerräume des Hauses hatten sich Frauen,<lb/>
Greise und Kinder geflüchtet während der heftigen Beschiessung<lb/>
der Stadt. Von einer glühenden Kanonenkugel getroffen, fieng das<lb/>
Schindeldach des Hauses Feuer, und bevor die im Keller Versteckten<lb/>
 das Freie gewinnen konnten, stürzte das brennende Haus<lb/>
über ihnen zusammen. Der Rauch drang in die Kellerräume, und<lb/>
25 Personen fanden so einen entsetzlichen Tod durch Ersticken,<lb/>
obwohl ein zweiter Ausgang in die Kellergewölbe des Nachbarhauses<lb/>
 führte. Zwei Frauen wurden noch lebend aufgefunden, und<lb/>
die erzählten, vor dem Rauche seien Alle in die entferntesten Abtheilungen<lb/>
 des Kellers geflüchtet, und da sei ihnen das Licht verlöscht</QUOTE><lb/>
</p>
            <p ana="pr23085">
<QUOTE part="final" rn="1" sourceID="FK-04-101_n0010_a">. Im Dunkeln vermochten die durch den Rauch betäubten<lb/>
armen Menschen den nahen, rettenden Ausgang nicht mehr zu<lb/>
finden und mussten so elendiglich ersticken.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23087">
<space/>So weit der <seg type="insult">Historiker</seg>. Aber der <seg type="insult">Administrator</seg><lb/>
fährt fort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr23089">
<space/>»<QUOTE rn="2" sourceID="FK-04-101_n0010_a">Wohl hat man schon seit Jahrzehnten die Wichtigkeit einer<lb/>
verlässlich functionierenden Taschenlampe für Leben und Sicherheit<lb/>
 der Menschen erkannt und Constructionsversuche gemacht,<lb/>
jedoch erst dem Fortschritte der neuesten Zeit auf elektrotechnischem<lb/>
 Gebiete ist es gelungen, in dem Apparate <foreign xml:lang="en">»<rs type="inst">Ever-Ready</rs>«</foreign>,<lb/>
»Immer fertig« ein Taschenlicht zu erfinden, das — ohne Uebertreibung<lb/>
 — in geradezu idealer Weise dieses Bedürfnis erfüllt.<lb/>
»<rs type="inst">Immer fertig</rs>« ist ebenso praktisch, wie einfach und geschmackvoll<lb/>
in Form und Ausstattung. »<rs type="inst">Immer fertig</rs>« ist der beste Schutz<lb/>
gegen alle Gefahren der Finsternis, gegen <seg type="ELIDASH">Feuersgefahr</seg> und Explosionsgefahr<lb/>
 in Räumen, wo leicht entzündbare Stoffe lagern. »<rs type="inst">Immer<lb/>
fertig</rs>« ist daher überall nöthig und ganz unentbehrlich für Spiritusbrennereien<lb/>
, Raffinerien, Gasanstalten <abbr>etc.</abbr> In Wien haben die<lb/>
Eigenthümer der ingenieusen Erfindung, (folgt Name) ihr Generaldepôt<lb/>
 für Oesterreich-Ungarn I. Kohlmarkt <abbr>Nr.</abbr> 8.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23091">
<space/>In dem Hause also, in welchem zur Zeit des<lb/>
ersten Türkenkrieges die grosse Explosion stattfand,<lb/>
in demselben Hause befindet sich heute das Generaldepôt<lb/>
 der Firma »<rs type="inst">Immer fertig</rs>«. <seg type="insult">Ein Triumph der<lb/>
materialistischen Geschichtsauffassung!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr23092">
<space/>Aus der Fülle von <seg type="insult">Gegenüberstellungen aus dem<lb/>
interessanten alten und dem einträglichen modernen<lb/>
Wien</seg> noch ein Beispiel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr23093">
<space/>Die Katakomben von <rs type="inst"><abbr>St.</abbr> Stephan</rs> werden beschrieben<lb/>
. Wir befinden uns mitten zwischen »ausgetrockneten<lb/>
, uralten Gebeinen«. Nichts als Grüfte<lb/>
und Moderdüfte. »Das fahle, verwitterte Grau erglühte<lb/>
düster roth im Scheine unserer Lichter«. »Unheimliche<lb/>
, geheimnisvolle Schatten, die hoch oben und<lb/>
seitwärts in den Ecken sassen und glotzten«. <seg type="insult">Den abgehärtetsten<lb/>
 Leser des ‚<rs type="paper" ana="werk_7726">Extrablatt</rs>‘</seg> erfasst ein Schauder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr23095">
<space/>»<QUOTE part="initial" rn="3" sourceID="FK-04-101_n0010_a">Trümmer von Särgen, Hügel und Wälle von Moder, dann<lb/>
leere Gänge und Gewölbe. In manchem Gemache sieht man einen<lb/>
Steinbogen, fest und künstlich gefügt, dass er etwas trage oder<lb/>
dass man hindurchgehe, aber dieser Schwibbogen ist mit Mauer<lb/>
angefüllt, so dass die Vermuthung entsteht, dass hinter ihm ein<lb/>
Gewölbe sei, das man zugemauert hat, als es voller Todter war.</QUOTE><lb/>
</p>
            <p ana="pr23095">
<QUOTE part="final" rn="3" sourceID="FK-04-101_n0010_a">Und wirklich! Jetzt traten wir an eine Stelle, wo man eine Schlussmauer<lb/>
 durchbrochen hatte, und siehe: Aus der Bresche ragte eine<lb/>
Unzahl Särge hervor. Wie weit sich das Alles hinausstrecke, weiss<lb/>
man gar nicht mit Gewissheit.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23097">
<space/>So weit der <seg type="insult">Alterthumsforscher</seg>. Aber es wird<lb/>
nichts so heiss gegessen, als es gekocht ward. Auch<lb/>
aus Särgen kann <seg type="insult">ein geschickter Administrator</seg> neues<lb/>
Leben erblühen lassen. Und schon ergreift er das<lb/>
Wort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr23099">
<space/>»<QUOTE rn="4" sourceID="FK-04-101_n0010_a">Wer von dem Modergeruch und Staub der Katakomben<lb/>
eine trockene Kehle verspürt und den Drang, nach <seg type="ELIDASH"/> und<lb/>
Schauermähren sich seines lebendigen Daseins recht fröhlich bewusst<lb/>
 zu werden, der gehe in die Bodega, in das Weinhaus »<rs type="inst">zum<lb/>
güldenen Rebenhuhn</rs>«. Die echten, unverfälschten <seg type="ELIDASH">Tischweine</seg> und<lb/>
Tafelweine werden sein Blut feuriger durch die Adern treiben.<lb/>
Das Geschäft führt die erlesensten Weinsorten, <seg type="ELIDASH">Tischweine</seg> und Tafelweine<lb/>
, echt französische Champagner, <seg type="ELIDASH">Medicinalweine</seg> und Dessertweine<lb/>
von tadelloser Beschaffenheit. Specialitäten der Firma sind ihr<lb/>
Mailberger und Kalterer, Tischweine von auserlesenem Feingeschmack<lb/>
 und Zartheit. Die Bodega Goldschmiedgasse <abbr>Nr.</abbr> 6 führt<lb/>
auch die Niederlage der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1527" ref="#fk__p_42919">Erzherzog Rainer’schen Liqueurfabrik</rs></rs>:<lb/>
Ebereschengeist, <foreign xml:lang="fr">Cognac aux Sorbes</foreign> und Ebereschenliqueur, ein<lb/>
wundervolles Product, gewonnen aus der Vogelbeere, die wegen<lb/>
ihrer Heilkraft schon im Alterthum bekannt und hochgeschätzt war.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23101">
<space/>Zum Schlusse schlägt ihm doch wieder der<lb/>
<seg type="insult">Historiker</seg> in den Nacken. Aber ein kommendes Gesetz<lb/>
gegen den unlauteren Wettbewerb (siehe <rs type="selfRef" ana="werk_7727"><abbr>Nr.</abbr> 98</rs> der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_7728">Fackel</rs>‘) wird ihm dies schon abgewöhnen. Es wird<lb/>
<seg type="insult">den Forscher des ‚<rs type="paper" ana="werk_7729">Extrablatt</rs>‘</seg> verhindern, unter dem<lb/>
Vorwande historischer und topographischer Belehrung<lb/>
<seg type="insult">in dümmster und frechster Weise</seg> <seg type="insult">Geschäftsreclame</seg><lb/>
zu treiben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42919">
               <persName>Rainer, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1827-01-11</date>
                  <place>Mailand</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-01-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Wissenschaftsförderer</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>