<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07838.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07837.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07839.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Fauxpas (Fehlschritt), in: Fackel Heft 19, Nr. 457, 1234, S. 35-36</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07838</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">457</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-457_n0035.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/457,035</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Fauxpas (Fehlschritt)</head>
            <p ana="pr104912">
<space/>Der Weltfriede kann ein Stilproblem sein, wenn der<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs> ein <seg type="insult">Preßproblem</seg> war. Wer mag der <seg type="insult">Stilist</seg> sein, der<lb/>
in einer Entscheidungsstunde für »Deutschland an das russische<lb/>
Volk« <seg type="insult">das große Wort</seg> führt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr104914">
<space/>Berlin, <date>15. April</date>. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_21137"><abbr>Nordd. Allg. Ztg.</abbr></rs>‘ schreibt: — — Danach<lb/>
 erstreben beide Parteien nichts anderes als die Sicherung des<lb/>
Daseins, der Ehre und der Entwicklungsfreiheit ihrer Völker — —<lb/>
nicht beabsichtigt, die Ehre oder die Freiheit des russischen Volkes<lb/>
anzutasten — — Wenn das russische Volk noch länger blutet und<lb/>
leidet, statt sich ruhig und ungestört dem inneren Ausbau seiner<lb/>
Freiheit zu widmen, so ist nicht Deutschland daran schuld. Die<lb/>
Schuld liegt dort, wo ein Interesse am Fortgang des Krieges besteht.<lb/>
Wo findet der in der Erklärung vom <date>10. April</date> ausgesprochene<lb/>
Friedenswille des russischen Volkes den entschiedensten Widerspruch?<lb/>
Bei seinen eigenen Verbündeten — —. <seg type="spc">Das russische Volk<lb/>
wird — niemand wird es anders erwarten — den<lb/>
Verpflichtungen gegen seine Verbündeten treu<lb/>
bleiben</seg>. Aber das russische Volk soll wissen, daß seine Söhne<lb/>
noch fernerhin kämpfen und sterben müssen, weil seine Verbündeten<lb/>
es so wollen, um ihre eigenen <seg type="ELIDASH">Eroberungspläne</seg> und Annexionspläne<lb/>
durchzusetzen. Das ist der Grund, weshalb Rußland hungern und<lb/>
leiden soll, anstatt — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr104916">
<space/>Wenn es also niemand anders erwarten wird, wenn ein<lb/>
Appell an die Treue Rußlands gegen seine Verbündeten<lb/>
geplant war, so war der gleichzeitige Schritt zur Versöhnung<lb/>
unnötige Mühe und es besteht nun gar die Gefahr, daß auch<lb/>
das russische Volk, das von <seg type="insult">dieser ehernen Konsequenz</seg><lb/>
vielleicht nichts geahnt hätte, nun sich beschämt fühlen und<lb/>
</p>
            <p ana="pr104916">
nicht anders tun wird als man von ihm erwartet, schon um<lb/>
sich nicht vom Feind der <seg type="insult">Untreue</seg> beschuldigen zu lassen. Aber<lb/>
bleibt es treu, wie niemand anders erwarten wird, so weiß es<lb/>
ja schon alleine, daß das die Fortsetzung des Kämpfens und<lb/>
Sterbens bedeutet, und muß nicht erst auf den Vertragsinhalt<lb/>
der <seg type="insult">Treue</seg> aufmerksam gemacht werden. Was die Welt betrifft,<lb/>
so läßt sich wohl nicht leugnen, daß sie lieber durch allerhand<lb/>
<seg type="insult">Untreue</seg> zum Frieden käme als durch <seg type="insult">allerhand Treue</seg> zu einer<lb/>
Fortsetzung des Kriegs. Was aber das russische Volk betrifft,<lb/>
so hätte es vielleicht die <seg type="insult">Untreue</seg> vorgezogen; wenn man aber von<lb/>
ihm partout <seg type="insult">deutsche Treue</seg> verlangt, so gibt es sie vielleicht her. —<lb/>
Es besteht der Verdacht, daß hier <seg type="insult">das ideologische Moment der<lb/>
eigenen Treue</seg> in die Ansprache an den Feind unversehens eingeflossen<lb/>
ist. Die Welt wünscht allerdings den Frieden, fürchtet aber, daß<lb/>
die <seg type="insult">Geistesverfassung</seg>, die Leitartikel eingibt, nicht die rechte ist,<lb/>
um ihn vorzubereiten. Denn es war und ist noch immer die rechte,<lb/>
um die Kriegslust zu wecken.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>