<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05981.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05980.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05982.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Im Frieden gibts keine Menschlichkeit, in: Fackel Heft 14, Nr. 360, 1912, S. 38-39</title>
            <title type="iso-date">1912-11-01</title>
            <title type="id">tid_05981</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">360</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-360_n0038.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/360,038</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Im Frieden gibts keine Menschlichkeit</head>
            <p ana="pr80140">
nämlich in der Findelanstalt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80142">
<space/><abbr>Präs.</abbr>: Warum wollten Sie aus der Findelanstalt fort? — <abbr>Angekl.</abbr>:<lb/>
Man hat mich dort seckiert und ich habe mich unglücklich gefühlt. —<lb/>
<abbr>Präs.</abbr>: Das müssen Sie näher erklären. Es ist doch unbegreiflich, daß<lb/>
eine achtzehnjährige Mutter mit dem eigenen Kind so verfährt. — Angeklagte<lb/>
 (schluchzend): <seg type="spc">Man hat mir mein Kind weggenommen<lb/>
und mir drei Kinder zum Stillen gegeben</seg>. <seg type="spc">Dazu war ich zu<lb/>
schwach</seg>. — Präsident: Später mußten Sie <seg type="spc">nur</seg> Ihr Kind und ein<lb/>
zweites stillen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80143">
<space/>Die Angeklagte erzählte nun unter Tränen, sie habe sich in der<lb/>
Anstalt sehr unglücklich gefühlt und wollte um jeden Preis heraus<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr80144">
<space/>Unter großer Bewegung wird die offenbar von einem hysterischen<lb/>
Anfall erfaßte Angeklagte von dem Saaldiener und dem Justizsoldaten<lb/>
aus dem Saale getragen, in dem noch lange die Schreie des Mädchens<lb/>
zu hören sind. Nach ärztlicher Hilfeleistung gelang es, die Angeklagte<lb/>
zu beruhigen und nach einer halbstündigen Pause wurde die Verhandlung<lb/>
 fortgesetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80145">
<space/>Die Angeklagte schildert nun, wie sie die braune Flüssigkeit aus<lb/>
dem Kübel in das Milchflascherl eingefüllt und im Nachtkästchen versteckt<lb/>
 hat. Bei Nacht habe sie wiederholt aufstehen müssen, um<lb/>
andere Kinder zu stillen, und um 7 Uhr gab sie ihrem Kinde<lb/>
die Flüssigkeit ein. — <abbr>Präs.</abbr>: Was glaubten Sie denn, was die Flüssigkeit<lb/>
ist? — <abbr>Angekl.</abbr>: Etwas zum Krankwerden. Ich sagte auch gleich einer<lb/>
Schwester, das Kind ist schwer krank. Es hat auch später erbrochen,<lb/>
und um 11 Uhr ist es gestorben. — <abbr>Präs.</abbr>: Wohin sind Sie dann<lb/>
gegangen? — <abbr>Angekl.</abbr>: Zum <rs type="pers" ana="n_56478" key="#fk__p_57381">Franz</rs> und habe bei ihm geschlafen. —<lb/>
<abbr>Präs.</abbr>: Es ist schon im Heim aufgefallen, daß Sie gegen das Kind ganz<lb/>
gleichgiltig waren. — <abbr>Angekl.</abbr>: O nein, ich hab’ es sehr gern gehabt.<lb/>
<seg type="spc">Aber wenn ich es bei mir hatte</seg>, <seg type="spc">riß es mir die Schwester<lb/>
fort und sagte</seg>, <seg type="spc">ich muß ein anderes Kind an die Brust<lb/>
nehmen</seg>. — Staatsanwalt: Warum hat sich dann Ihr Haß nicht gegen<lb/>
ein fremdes Kind, sondern gegen das eigene gerichtet? Haben Sie nicht<lb/>
gedacht, daß das Kind durch die Flüssigkeit sterben kann? — <abbr>Angekl.</abbr>:<lb/>
Nein, ich wollte das Kind nur krank machen, damit ich mit ihm<lb/>
hinauskomme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80147">
<space/>Dem eigenen Kind eine Flüssigkeit eingeben, um das fremde<lb/>
nicht stillen zu müssen: das macht jenen Fall, über den sich <seg type="insult">der<lb/>
Ton</seg> mit den Worten entsetzt: »Das eigene Kind vergiftet!« Er<lb/>
schließt sein Ohr vor den Schreien der Mutter, die ihr Kind nicht<lb/>
mehr trägt, die von Justizsoldaten getragen wird. Er müßte sonst<lb/>
die Nächstenliebe beklagen und sagen: »Drei fremde Kinder<lb/>
gestillt!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>