<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10391.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10390.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10392.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nachträgliche Republikfeier, in: Fackel Heft 27, Nr. 712, 1926, S. 1-19</title>
            <title type="iso-date">1926-01-01</title>
            <title type="id">tid_10391</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">712</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-712_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/712,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nachträgliche Republikfeier</head>
            <p ana="pr142072">
<space/>Sie hatten mich gerufen und ich bin vor Ihr<lb/>
Herz getreten, das besser vorbereitet war, geistige<lb/>
Eindrücke aufzunehmen als <seg type="insult">der mißgebildete Verstand</seg>;<lb/>
besser als jene glauben, die an Ihrer <seg type="insult">geistigen Verkürzung<lb/>
</seg> tätig sind, indem sie Sie mit <seg type="insult">der verdorbenen<lb/>
Kost des bürgerlichen Geschmacks</seg> beschenken, und<lb/>
die wir doppelt die revolutionäre Pflicht verletzen<lb/>
sehen: indem sie <seg type="insult">eine Scheinkultur, reif für das<lb/>
Verderben</seg>, am Leben erhalten statt sie zu zerstören,<lb/>
und indem sie die wahrhafte, werdende, verhindern<lb/>
statt sie zu fördern. Sie haben mich gerufen, damit<lb/>
wir auf unsere Art das <rs type="event">Fest der Republik</rs> nachholen<lb/>
, die ja an jedem Tag gefeiert werden kann<lb/>
und an jedem Tag gefeiert werden soll durch die<lb/>
Revolution im Geiste — einer Republik, in der sich<lb/>
sozialistisches Denken auch in der Abschwörung<lb/>
<seg type="insult">aller Halbheit</seg> bekundet, <seg type="insult">aller tatenlosen Verbindlichkeit<lb/>
</seg>, die mehr nach <seg type="insult">Würde</seg> als nach Ehre strebt,<lb/>
und <seg type="insult">des feigen Gehorsams gegen alle noch nicht<lb/>
umgestürzten Mächte, tyrannischer als die Tyrannen,<lb/>
gefährlicher als die Monarchen</seg>, weil die Krone, die<lb/>
sie täglich ihrer <seg type="insult">Infamie</seg> aufsetzen, eine <seg type="insult">Tarnkappe</seg><lb/>
ist. Wir feiern eine Republik, zu der wir in zweifachem<lb/>
 Bekenntnis stehen, gegen <seg type="insult">die untrennbar<lb/>
miteinander verbündeten Feinde einer freigebornen<lb/>
Menschheit: Krieg und Presse</seg>. Wir begehen unsere<lb/>
<rs type="event">Republikfeier</rs>, nicht zusammengeführt durch eine<lb/>
Vermittlung, die ich nicht mehr für berufen erachte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr142072">
mich zu Ihnen zu führen und Sie zu mir, weil ihr<lb/>
künstlerisches Walten einen <seg type="insult">Widersinn</seg> bedeutet<lb/>
gegen den revolutionären Begriff, indem es nicht<lb/>
die Fürsorge für die kulturelle Bedürftigkeit und die<lb/>
seelische Empfänglichkeit des Proletariats vorstellt,<lb/>
sondern die <seg type="insult">Unterstützung eines verkrachenden<lb/>
bürgerlichen Kulturbetriebs mit den seelischen und<lb/>
materiellen Mitteln des Proletariats</seg>. Es genügt mir<lb/>
aber nicht, mich selbst der Möglichkeit zu entziehen,<lb/>
weiterhin als <seg type="insult">geistiger Zierat für so tief antirevolutionäre<lb/>
 Bestrebungen</seg> zu dienen, sondern ich<lb/>
muß es Ihnen auch sagen, und ich könnte selbst<lb/>
ohne solche Vermittlung dem ehrenvollen Ruf, zu<lb/>
Ihnen zu sprechen, nicht Folge leisten, wenn mein<lb/>
Kommen nicht zugleich der Vorstoß wäre gegen das<lb/>
<seg type="insult">System</seg> und mein Wort nicht der Schlag gegen ein<lb/>
<seg type="insult">Unwesen von Verbürgerlichung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142073">
<space/>Es ist vorhanden, seitdem es nicht mehr vorhanden<lb/>
 sein sollte, seit jenem <date>November 1918</date>, der uns<lb/>
mehr bedeutet als ein historisches Datum, mehr als die<lb/>
Gelegenheit, in den <seg type="insult">Salon der bürgerlichen Kultur</seg> eingelassen<lb/>
 zu sein, ja in der <rs type="inst">Hofburg</rs> einen Saal mieten<lb/>
zu können zur Feier der Erinnerung, daß sie keinem<lb/>
Kaiser mehr gehört. Wenn <seg type="insult">rechtssozialistische<lb/>
Politiker</seg>, denen heute die kapitalistische Presse auf<lb/>
die Schulter klopfen darf, weil sich mit einem<lb/>
<seg type="insult">»Sozialisten auf lange Sicht«</seg> zusammenleben lasse<lb/>
zum Wohl aller Gesellschaftsschichten — wenn sie<lb/>
die bürgerliche Anerkennung ernten für den »Mut<lb/>
des Geständnisses, man habe sich die Umwandlung<lb/>
der kapitalistischen in die sozialistische Welt allzu<lb/>
einfach vorgestellt«, so müssen wir leider auch den<lb/>
Mut zu dem weiteren Geständnis haben, daß, wenn<lb/>
es so fortschreitet, sich die Umwandlung der<lb/>
sozialistischen Welt in die kapitalistische ohne<lb/>
Zweifel schneller vollziehen wird. Auf kulturellem<lb/>
Gebiet hat <seg type="insult">dieser Umsturz</seg> beim Umsturz eingesetzt.<lb/>
Denn von da an hat man die unverbrauchte<lb/>
</p>
            <p ana="pr142073">
Seele des arbeitenden Menschen, unverbraucht von<lb/>
den <seg type="insult">Lügen dieser Weltordnung</seg> in einem vom<lb/>
<seg type="insult">Betrug dieser Weltordnung</seg> verbrauchten Körper —<lb/>
von da an hat man die Seele, deren Natur doch alle<lb/>
politischen und sozialen Früchte reifen soll, dem<lb/>
<seg type="insult">Unheil</seg> ausgeliefert, dort wo es zu vorbildhaftem<lb/>
Ausdruck auf die Szene tritt, auf die Szene des<lb/>
bürgerlichen Theaters, in welches dem Proletarier<lb/>
Eingang zu ermäßigten Preisen verschafft zu haben<lb/>
man für eine revolutionäre Errungenschaft hält. Aber<lb/>
selbst wenn der Eintritt gratis erfolgte, würde ich<lb/>
darin einen Plan <seg type="insult">der finstersten Reaktion</seg> erkennen,<lb/>
ausgeheckt, um die politische Drohung, um den Ernst<lb/>
der Forderung nach Brot durch Spiele abzulenken,<lb/>
durch <seg type="insult">Spiele</seg>, deren Sinn selbst nichts anderes ist<lb/>
als die Ablenkung des geistigen Anspruchs einer<lb/>
aufstrebenden Menschheit durch <seg type="insult">die schnöden<lb/>
Tändeleien der herrschenden Gesellschaft</seg>. Man hat Sie<lb/>
<seg type="insult">diesen kulturellen Rückständigkeiten</seg> zugeführt, welche<lb/>
mit <seg type="insult">dem ganzen Trug einer fortgeschrittenen Technik</seg><lb/>
die arglose Naivität noch stärker fesseln als <seg type="insult">die<lb/>
angestammte Kennerschaft</seg>. Sie genießen <seg type="insult">die parfümierten<lb/>
 Ausdünstungen des Bürgergeistes</seg>, die man<lb/>
<seg type="insult">Operetten</seg> nennt, die <seg type="insult">Verlockungen in die Gefühlswelt<lb/>
 des Schiebertums</seg>, die sinnbetrügend mit dem<lb/>
<seg type="insult">Klingklang des unsterblichen Geldgedankens</seg> Ihnen<lb/>
von Woche zu Woche geboten werden als die<lb/>
Erfüllung Ihrer kulturellen Sehnsucht, als der Inhalt<lb/>
eines lichteren Lebens, in das Sie aus dem Arbeitstag<lb/>
 hinaufwollen. Und da habe ich in einer Theaterkritik<lb/>
 des <seg type="insult"><seg ana="Parteiorgans"/></seg>, das leider <seg type="insult">diese Produktion<lb/>
des Verderbens</seg> so ausführlich und keineswegs<lb/>
liebloser würdigt als <seg type="insult">die bürgerliche Presse</seg>, deren<lb/>
<seg type="insult">Kritiker</seg> sie doch im Nebenberuf betreiben —<lb/>
da habe ich ausnahmsweise ein Urteil gefunden<lb/>
über ein Stück, von dem gesagt wird, es liefere<lb/>
»Anschauungsunterricht für republikanische, antibürgerliche<lb/>
 Überzeugung«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142075">
Wem nicht vor <seg type="insult">dieser Gesellschaft von Schwachköpfen</seg> graust, die<lb/>
sich als Figuren eines Theaterstückes gebärden, wer nicht, nachdem<lb/>
er das <seg type="insult">Treiben</seg> auf der Bühne gesehen, stürmisch nach Abschaffung,<lb/>
nein Ausrottung <seg type="insult">dieser Gesellschaft</seg> verlangt, dem ist nicht zu helfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142077">
Nun, es war zufällig ein <rs type="inst">Burgtheaterstück</rs>, zu dem<lb/>
die Mitglieder der <rs type="inst">Kunststelle</rs> damals noch keinen<lb/>
Zutritt hatten. Aber die Stücke der anderen Theater<lb/>
sind nicht anders, sind eher noch erbärmlicher<lb/>
geartet, und offenbar also, um den Arbeitern das<lb/>
Grausen vor der <seg type="insult">Gesellschaft</seg>, die da auf der<lb/>
Bühne versammelt ist, gehörig beizubringen, ist es<lb/>
notwendig, daß der <RS pers="David Josef Bach" globID="name_201235">Kritiker</RS>, der dieses treffende Urteil<lb/>
geschrieben hat, als verantwortlicher Leiter der<lb/>
<rs type="inst">Kunststelle</rs> sie jahraus jahrein zu eben diesen Stücken<lb/>
führt, auf die Gefahr hin, <seg type="insult">dem sonst verkrachenden<lb/>
Geschäft der Theaterdirektoren</seg>, die keine andern zu<lb/>
bieten haben, emporzuhelfen. Nein, wir wollen uns<lb/>
<seg type="insult">dieses Wohlfahrtswerk</seg> nicht durch eine gelegentliche<lb/>
sozialethische Begründung entstellen lassen, sondern<lb/>
die Dinge ansehen, wie sie sind, und die <seg type="insult">Kunststelle</seg><lb/>
als eine <seg type="insult">Einrichtung</seg>, die ihren Namen von der<lb/>
Aufgabe herleitet, den Arbeitern alles, was sie nicht<lb/>
sehen und nicht hören sollen, an Stelle der Kunst<lb/>
zu bieten! Denn um in ihnen den Wunsch nach<lb/>
Abschaffung <seg type="insult">dieser bürgerlichen Gesellschaft von<lb/>
Schwachköpfen</seg> zu nähren, könnte man sich ja allenfalls<lb/>
noch mit Gratisvorstellungen befreunden — aber sie<lb/>
dafür Entree entrichten zu lassen, erscheint schon<lb/>
aus dem Grunde nicht praktisch, weil solche Unterstützung<lb/>
 nur dazu hilft, <seg type="insult">die Schaustätten dieser<lb/>
Greuel</seg> zu erhalten, <seg type="insult">die baufälligen Bollwerke der<lb/>
bürgerlichen Kultur</seg> vor dem definitiven Krach zu<lb/>
bewahren, der uns immer verheißen wird, aber leider<lb/>
so lange eine Verheißung bleiben dürfte, solange<lb/>
die <rs type="inst">Kunststelle</rs> fortfährt, siebenmal in der Woche<lb/>
das seelische und das materielle Kapital der<lb/>
Arbeiterschaft in <seg type="insult">diesen bürgerlichen Kunstjammer</seg><lb/>
zu investieren. Sollten Sie wirklich dazu Revolution<lb/>
</p>
            <p ana="pr142077">
gemacht haben, um in der Kultur schließlich auf<lb/>
den leeren Plätzen der <seg type="insult">Bourgeoisie</seg> zu sitzen, die<lb/>
sie nicht etwa geräumt hat, weil sie sich vom<lb/>
Nachdrängen der Arbeiterklasse bedroht fühlt,<lb/>
sondern nur weil sie von den <seg type="insult">Leistungen ihres<lb/>
eigenen Kunstgeschäfts</seg> gelangweilt ist? Soll der<lb/>
Strom der Entwicklung <seg type="insult">ein beliebter Bach</seg> sein, an<lb/>
dem <seg type="insult">Bürger</seg> ihre Hütten bauen können, wenn die<lb/>
Landschaft nicht selbst ihnen zu dürftig vorkommt?<lb/>
Dem unvermeidlichen Einwand einer <seg type="insult">Kulturpolitik</seg>,<lb/>
die vor lauter Politik die Kultur versäumt: die<lb/>
Proletarier müßten eben ins Theater gehen, um zur<lb/>
Erhaltung der Theaterproletarier beizutragen, stelle<lb/>
ich die Ansicht entgegen: die neue Gesellschaftsordnung<lb/>
 wäre so sicher dem Ruin preisgegeben<lb/>
wie die alte, wenn man sie unter dem Gedanken<lb/>
entstehen ließe, daß der Zweck dem Mittel dient<lb/>
und daß Gott zuerst den <seg type="insult">Produzenten</seg>, nach ihm<lb/>
den <seg type="insult">Konsumenten</seg> und dann etwa den Menschen<lb/>
erschaffen hat. Das ist der Gedanke, der den<lb/>
Menschen in Kriege führt und immer wieder zurück<lb/>
in die alte Welt! Aber ich möchte auch sagen, daß<lb/>
im Umkreis der sozialen Betätigungen, aus denen<lb/>
heute als Folge <seg type="insult">dieser Widernatur</seg> eine Armee von<lb/>
Arbeitslosen hervorgegangen ist, doch unterschieden<lb/>
werden müßte nach der Nützlichkeit der verlassenen<lb/>
Arbeit wie nach der Tauglichkeit zu ihr, und daß<lb/>
da mein soziales und individuelles Mitgefühl weit<lb/>
mehr dem ausgesperrten Metallarbeiter gehört als<lb/>
dem engagementlosen Tenor — mein größtes aber<lb/>
dem Proletarier, der, um solcher Misere vorzubeugen,<lb/>
sich ihn anhören muß. Und wenn die <rs type="inst">sozialdemokratische<lb/>
 Partei</rs> die Macht hat, mit der Existenz<lb/>
der organisierten Theaterangestellten auch das<lb/>
<seg type="insult">Geschäft der Theaterunternehmer</seg> sicherzustellen, so<lb/>
bleibt doch die Frage offen, was sie denn verhindert,<lb/>
diese Macht auch noch zum Heil der proletarischen<lb/>
Theaterkonsumenten zu gebrauchen! Hundertfältige<lb/>
</p>
            <p ana="pr142077">
Pflichtbindung in politischer und wirtschaftlicher<lb/>
Sorge sollte die Verantwortlichen nicht zur <seg type="insult">kulturellen<lb/>
Indolenz</seg> verurteilen. Hätte der Zwang zur Wachsamkeit<lb/>
 für Errungenes, hätte der bewundernswerte Eifer<lb/>
in allen zivilisatorischen Wirksamkeiten für Lebenshaltung<lb/>
 und Hygiene, hätte eine sozialpolitische<lb/>
Energie, der doch gerade <seg type="insult">die bürgerliche Theaterwelt</seg><lb/>
in ihrem Steuerkampf widerstrebt — hätte all dies selbst<lb/>
mit Recht den Dienst für ein proletarisches Kunstwesen<lb/>
 in eine Kategorie zweiten Ranges abgewiesen;<lb/>
und wäre es in der Tat heute unmöglich, an die<lb/>
Wiedererrichtung eines Parteitheaters zu schreiten,<lb/>
da der erste Versuch an <seg type="insult">ein theaterunfähiges und<lb/>
parteiunwürdiges Literatentum</seg> preisgegeben wurde:<lb/>
trotz allem bliebe dennoch zu fragen, warum denn<lb/>
auf diesem Gebiete Schaden gestiftet werden muß,<lb/>
wenn schon nicht Nutzen gestiftet werden kann.<lb/>
Warum er denn nicht mit denselben materiellen<lb/>
Mitteln, aber freilich mit größerer geistiger Energie,<lb/>
wenigstens so weit zu stiften wäre, daß man die<lb/>
vorhandene Möglichkeit und die gebotene Gelegenheit<lb/>
 benützt, <seg type="insult">dem wankenden Kulturgeschäft einer<lb/>
feindlichen Gesellschaft</seg> für die pekuniäre Unterstützung<lb/>
 doch künstlerische Bedingungen aufzuerlegen<lb/>
und ein Repertoire durchzusetzen, das dem Ziel<lb/>
volkstümlicher Bildung förderlicher wäre als <seg type="insult">die<lb/>
Taten einer Direktion <rs type="pers" ana="n_86724" ref="#fk__p_41761">Beer</rs></seg>, für die Wien noch<lb/>
immer operettenbedürftig ist. Mit einem Wort:<lb/>
warum man mit dem Einsatz von hunderttausenden<lb/>
Theaterbesuchern die Chance nicht ergreift, sich<lb/>
zum Intendanten der Wiener Theater aufzuschwingen,<lb/>
statt sich zu deren zweitem Kassier zu erniedrigen!<lb/>
Und es ist eine Tatsache, daß dieser leider verläßlichste<lb/>
 Teil des Wiener Theaterpublikums von den<lb/>
Direktoren und von den Schauspielern, deren<lb/>
Gewerkschaft sie keineswegs <seg type="insult">des rechten Bürgersinnes<lb/>
</seg> entwöhnt hat, nicht einmal des Danks für<lb/>
wert erachtet wird, dafür, daß man ihnen die Häuser<lb/>
</p>
            <p ana="pr142077">
stopft, sondern nur der Geringschätzung nach dem<lb/>
Maß der reduzierten Preise. Nichts ist freilich<lb/>
bequemer, nichts der <seg type="insult">Würde eines verantwortlichen<lb/>
Kunstleiters</seg> wohltätiger, als sie ohne Kampf einzunehmen<lb/>
 und sie auszuüben in dem Bewußtsein, daß<lb/>
man sie hat. Nichts aber auch fahrlässiger und<lb/>
sündhafter, als das, was auf <seg type="insult">diesem Kunstniveau</seg><lb/>
nun einmal gegeben ist, zu nehmen, jene damit zu<lb/>
beglücken, die das Bessere nicht kennen, und dem<lb/>
<seg type="insult">kleinbürgerlichen Drang</seg> zu den <seg type="insult">Unterhaltungen und<lb/>
Schaustellungen</seg>, zu den <seg type="insult">Prostituierungen einer verfaulten<lb/>
 Gesellschaft</seg>, dem <seg type="insult">Drang</seg>, der sich nur zu<lb/>
leicht der eindrucksfähigen und eindruckswürdigen<lb/>
Gemüter bemächtigt, freien Lauf zu lassen aus dem<lb/>
kulturellen Entbehren. Daß es eben der wahre sittliche<lb/>
 Inhalt der Verantwortlichkeit wäre, <seg type="insult">solchen<lb/>
Drang</seg> gar nicht erst aufkommen zu lassen, ihn wo<lb/>
er sich regt zu hemmen und das Erholungsbedürfnis,<lb/>
radikaler als vom <seg type="insult">Kneipengenuß</seg>, von <seg type="insult">diesen erbärmlichen<lb/>
 Surrogaten der Kunst</seg> abzulenken; daß ein<lb/>
Sozialismus der künstlerischen Erziehung den Besuch<lb/>
<seg type="insult">der so beschaffenen Theater</seg> erschweren müßte statt<lb/>
erleichtern, wenn er schon nicht imstande wäre, die<lb/>
Produktion zu verbessern — das eben hat man im<lb/>
Kampf um die politischen, sozialen und gewerkschaftlichen<lb/>
 Errungenschaften vergessen und wo<lb/>
man sich besann, durch eine Doktrin von der<lb/>
Minderwertigkeit der kulturellen Dinge vergessen<lb/>
wollen. In Zeiten, da die Parteisorge ausschließlich<lb/>
dem Problem des leiblichen Lebens zugewandt sein<lb/>
muß, wäre es eine sittliche Selbstverständlichkeit,<lb/>
zu bekennen, daß die Kunst überhaupt keine Angelegenheit<lb/>
 der Volksgemeinschaft sei und somit keine<lb/>
Parteiangelegenheit; daß ein gutes Paar Schuhe<lb/>
zunächst <FERR href="FK-27-717_n0039.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29677718" id="fk_04_ferr_29677718" emID="fk_04_em_29677721"><ERR fcorr="weiter bringe">weiterbringe</ERR> als</FERR> alle Erziehung zu geistigen<lb/>
Werten. In Zeiten der unmittelbar gefühlten Lebensnot<lb/>
 war ich es vor allen, der dieser Ansicht das<lb/>
Wort gesprochen hat, gegenüber <seg type="insult">jenem schamlosen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142077">
<seg type="insult">Anspruch auf Besitztümer einer Kultur</seg>, zu denen<lb/>
<seg type="insult">dem ästhetisch gelaunten Bürger</seg> jede innere<lb/>
Beziehung fehlte, die er nicht einmal gesehen<lb/>
hatte und die man doch besser in Brot für eine<lb/>
naturhaftere Menschheit umgesetzt hätte — angesichts<lb/>
 einer Wirklichkeit des Elends, der <seg type="insult">solcher<lb/>
Anspruch</seg> weiß Gott ein Hohn war. Vielleicht sind<lb/>
diese Zeiten noch nicht vorbei. Absurd aber ist es,<lb/>
die Kulturversorgung der arbeitenden Menschen zu<lb/>
bejahen, als ein Parteiamt zu bekennen und ihnen<lb/>
dann an jedem Tag der Woche zu zeigen, daß die<lb/>
Welt jenseits der Brotsorge die der »<rs type="title">Czardasfürstin</rs>«<lb/>
und des <seg type="insult">»<rs type="title">Autowildling</rs>«</seg> sei, sie dazwischen<lb/>
mit <seg type="insult">lächerlichen Experimenten moderner Kunstgewerblerei<lb/>
 und modernen Literaturpfuschertums</seg> zu<lb/>
verwirren, sie unter allen Umständen — in der<lb/>
<seg type="insult">Banalität</seg> oder in der <seg type="insult">Schmockerei</seg>, <seg type="insult">in der Niederung<lb/>
der Operettentänze</seg> oder <seg type="insult">auf der schwindelnden<lb/>
Höhe expressionistischer Regiekünste</seg> — teilhaben<lb/>
zu lassen an <seg type="insult">der inszenierten <seg type="ELIDASH">Herzensöde</seg> und Geistesöde<lb/>
 der alten Welt</seg>, und nicht genug an dem, durch<lb/>
den Einsatz so hohen Werts deren Untergang zu<lb/>
prolongieren. Wahrlich, es geht noch über das Opfer<lb/>
der Bluttransfusion, zu der doch kein Abonnement<lb/>
ausgegeben wird; denn es ist eine Art, den Gesunden<lb/>
umzubringen, damit der <seg type="insult">Kranke</seg> sich seiner <seg type="insult">Krankheit</seg><lb/>
erfreue! Solcher Erkenntnis nun, die dem innersten<lb/>
Fühlen für die beklagenswerten Opfer einer schlechten<lb/>
Kunstpolitik entstammt, dem innersten Widerstreben<lb/>
gegen <seg type="insult">die geistige Abrüstung der Revolution</seg>, gegen<lb/>
die <seg type="insult">Unnatur einer Verbürgerlichung an der Stelle</seg>, wo<lb/>
sie sich am besten ausbildet — solcher Kritik pflegt<lb/>
dann auch eine unleugbare Tatsache entgegengehalten<lb/>
zu werden: das Verdienst um die Arbeitersymphonie-Konzerte<lb/>
. Aber berührt es nicht als jäher Schauder,<lb/>
die empfängliche Seele der Unverbildeten von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86725" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> zu <rs type="pers" ana="n_86726" ref="#fk__p_47437">Kálmán</rs> gerissen zu sehen? Wie es<lb/>
ja schwerer ist, auf dem musikalischen Gebiet<lb/>
</p>
            <p ana="pr142077">
außerhalb der Bühne den rechten Weg zu verfehlen,<lb/>
so ist es auch bequemer, sich an <seg type="insult">ein hinfälliges<lb/>
Theaterwesen</seg> anzulehnen, als aufzustehen und ein<lb/>
neues auf die Beine zu bringen. Schwerer, als den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86727" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs>, der doch gelegentlich vorhanden ist, den<lb/>
Arbeitern zu vermitteln, ist es, den <rs type="pers" ana="n_86728" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> für sie<lb/>
durchzusetzen. Am zweckdienlichsten aber scheint<lb/>
es zu sein, dort wo der Proletarier zu weit in die<lb/>
Operettentheater hätte, <seg type="insult">den schlammigen Abfluß dieser<lb/>
Betriebe</seg> in die Proletarierbezirke zu lenken und<lb/>
sodann »die Aufmerksamkeit der Unterrichtsausschüsse<lb/>
auf diese Neuerung« — so daß das Ideal des Parteitheaters<lb/>
 doch wenigstens in dieser Form erstanden<lb/>
wäre und die geistige Versorgung der Arbeiterwelt<lb/>
durch <seg type="insult">zwei Librettisten per Saison</seg> gesichert. Aber<lb/>
ehe Sie mit dem vorliebnehmen, was aus den<lb/>
<seg type="insult">Garküchen des bürgerlichen Geschmacks</seg> Ihnen<lb/>
gegönnt wird und was Sie schmecken müssen, wenn<lb/>
<seg type="insult">die verwöhnteren Kostgänger</seg> nicht mehr zusprechen<lb/>
wollen — sollen Sie lieber zum Hungerstreik entschlossen<lb/>
 sein! Und Sie sollen getrost glauben, daß<lb/>
sogar in der Kneipe der Leibesgenüsse Ihre<lb/>
Menschenwürde besser bewahrt bliebe als beim<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Fusel</foreign> der neuzeitlichen Operette</seg>! Nein, ich könnte<lb/>
darin kein Kennzeichen revolutionärer Gesinnung<lb/>
erblicken, daß man Sie animiert, an den <seg type="insult">Zerstreuungen<lb/>
der Bourgeoisie</seg> teilzunehmen, sich mit den <seg type="insult">Todfeinden<lb/>
</seg> im Gelächter über deren <rs type="pers"><seg type="insult">Hanswurste</seg></rs> zu<lb/>
begegnen und im Einverständnis der <seg type="insult">Zoten</seg>, mit<lb/>
denen jene, für einen Abend <seg type="insult">Freigelassene ihrer<lb/>
Heuchelei</seg>, die <seg type="insult">Knechtschaft ihres Geschlechtslebens</seg><lb/>
begrinsen. Nein, die Arbeiter sollen sich den Ekel<lb/>
vor der <seg type="insult">Gesellschaft von Schwachköpfen auf der<lb/>
Bühne</seg> nicht so teuer erkaufen, daß sie sich mit der<lb/>
<seg type="insult">Gesellschaft von Schwachköpfen im Parkett</seg> vertragen<lb/>
. Und sie sollen den Theaterkassen nicht<lb/>
mehr ersetzen, was diesen die Steuer zu einem<lb/>
wahrhaft wohltätigen Zweck entnimmt — solange von<lb/>
</p>
            <p ana="pr142077">
den <seg type="insult">Kulturberatern des Proletariats</seg> dessen Machtmittel,<lb/>
die Lustbarkeit im Sinne einer seelischen Erziehung<lb/>
zu veredeln, vergeudet werden. Dem Aufruf:<lb/>
<p ana="pr142079">
Parteigenossen!<lb/>
Geistige und manuelle Arbeiter!<lb/>
Tretet in Massen dem Verein<lb/>
<rs type="inst">Sozialdemokratische Kunststelle</rs><lb/>
bei!<lb/>
</p>
entgegne ich mit der Mahnung: lieber in Massen<lb/>
auszutreten — solange diese Massen eine geistige<lb/>
Nahrung erhalten, die die sozialistische Entwicklung<lb/>
seit <date>1918</date> zu einem <seg type="insult">Kulissenzauber</seg> macht und allabendlich<lb/>
 die Vorstellung bietet <seg type="insult">eines theatralischen<lb/>
Burgfriedens</seg>, als hätte <seg type="insult">die bürgerliche Gesellschaft</seg>,<lb/>
die in der Revolution vor der Arbeiterschaft auf den<lb/>
Knien lag, die <seg type="insult">Possenschreiber</seg> herbeigerufen, um<lb/>
die Sache zu einem guten Ausgang zu bringen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr142079">
Parteigenossen!<lb/>
Geistige und manuelle Arbeiter!<lb/>
Tretet in Massen dem Verein<lb/>
<rs type="inst">Sozialdemokratische Kunststelle</rs><lb/>
bei!<lb/>
</p>
            <p ana="pr142081">
<space/>Aber sind denn bis zum Abend eines Arbeitstages<lb/>
, wo man Ihnen zu den <seg type="insult">Belustigungen des<lb/>
Bürgertums</seg> Zutritt gewährt, nicht Stunden genug,<lb/>
wo Sie sich vom <seg type="insult">Greuel des kapitalistischen Geistes</seg><lb/>
umfangen fühlen, als ob es keinen verlorenen Krieg<lb/>
gegeben hätte mit politisch grundstürzendem Ende?<lb/>
Daß <seg type="insult">die bürgerliche Presse</seg> die Macht hatte, ihn zu<lb/>
entfesseln, das mußten wir erfahren. Aber daß sie<lb/>
auch unbesiegt aus ihm hervorgegangen ist und<lb/>
frecher denn je die Stirn erhebt, an der das <seg type="insult">Kreuz<lb/>
der Käuflichkeit</seg> gezeichnet steht, daß die Revolution<lb/>
nicht nur keines der Häupter der <seg type="insult">Hydra</seg>, die den<lb/>
Volkskörper umklammert, abgehauen hat, sondern<lb/>
daß sie zahlreicher denn je die Sonne beleidigen<lb/>
— das ist das furchtbare Erlebnis dieser sieben<lb/>
mageren Jahre, fett nur für die <rs type="pers"><seg type="insult">Hyänen</seg></rs>, die auch<lb/>
das <seg type="insult">Schlachtfeld des Friedens</seg> profitabel fanden.<lb/>
Denn es ist der <seg type="insult">Fluch eines heillosen Mißverständnisses<lb/>
</seg>, das der politischen Freiheit von Geburt<lb/>
anhaftet und dessen Opfer sie selbst wird: sie<lb/>
hat auch die Preßfreiheit mit sich gebracht, nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr142081">
bedenkend, welche Macht sie damit den <seg type="insult">Feinden<lb/>
der Freiheit</seg> in <seg type="insult">die gewalttätige Hand</seg> liefere und<lb/>
den <seg type="insult">Parasiten der Freiheit</seg>, die <seg type="insult">ihre ärgern Feinde</seg><lb/>
sind, in <seg type="insult">die schmutzige Hand</seg>; nicht ahnend, <seg type="insult">welch<lb/>
lebensgefährlichen und welch entehrenden Gebrauch</seg><lb/>
sie davon machen würden. Wer der Arbeiterschaft<lb/>
widerrät, an den <seg type="insult">Theateramüsements der Bürgerwelt</seg><lb/>
teilzunehmen, deren <seg type="insult">Pesthauch</seg> die kulturelle und<lb/>
damit die soziale Schöpfung im Keim vernichtet,<lb/>
der hat zehnmal die Pflicht, vor der <seg type="insult">Ansteckung<lb/>
durch ihre gedruckte Geistigkeit</seg> zu warnen. Fern<lb/>
sei es von mir, alle, die ihr bis heute fern geblieben<lb/>
sind, mit der <seg type="insult">Schandpresse</seg>, welche dieses Wien<lb/>
nun mit <seg type="insult">Dreck und Lärm</seg> verunehrt, erst vertraut<lb/>
zu machen im Sinne <seg type="insult">jenes Theaterpädagogen</seg>: damit<lb/>
sie ein Grausen vor der <seg type="insult">Geistigkeit</seg> empfangen, die<lb/>
sich in ihr spiegelt! Nein, dazu bedarf’s nicht des<lb/>
Konsums, und zur Abwehr des <seg type="insult">Übels</seg> genügt nicht<lb/>
die Enthaltung. Auch wo <seg type="insult">diese Presse</seg> nie Aussicht<lb/>
hätte, zur Lektüre zu werden, wie die Operette zur<lb/>
Abendunterhaltung, und wenngleich hier zum Glück<lb/>
kein <seg type="insult">Kulturfaktor</seg> das Abonnement vermittelt, so<lb/>
verpestet sie doch die Luft, in der die Volksseele<lb/>
atmet. Denn die <seg type="insult">Gefahr dieser Publizistik</seg> besteht<lb/>
darin, daß der einzige, der an ihr Wort nicht glaubt,<lb/>
der ist, der es schreibt. Eben darum wirkt sie weit<lb/>
über den Umkreis jener, die sie lesen, und ist<lb/>
unfaßbar wie das Gerücht. Darin eben unterscheidet<lb/>
sich <seg type="insult">die neue Form der geistigen Korruption</seg> noch<lb/>
von der alten, daß diese bloß durch unmittelbare<lb/>
Berührung ansteckend gewirkt hat, jene aber durch<lb/>
die Luft. Sie betrügt durch den <seg type="insult">Schrei ihrer Titel</seg><lb/>
und <seg type="insult">die ihn begleitenden Schreie ihrer Kolportage</seg>,<lb/>
ja durch <seg type="insult">das bloße Dasein</seg>, das sich selbst auf den<lb/>
Markt schreit und einen <seg type="insult">Lärm</seg> verführt, der im<lb/>
Grunde nur den <seg type="insult">Kaufpreis für das Schweigen</seg><lb/>
ausruft. Die Existenz <seg type="insult">dieser Presse</seg> ist nicht mehr<lb/>
der <seg type="insult">Betrug hinter kulturellem Vorwand</seg>, sondern<lb/>
</p>
            <p ana="pr142081">
<seg type="insult">die nackte Kriminalität mit dem Werkzeug der<lb/>
Druckerschwärze</seg>, <seg type="insult">ein vervielfältigter Drohbrief</seg>; sie<lb/>
stellt als ganze nichts als <seg type="insult">eine gefährliche Drohung</seg><lb/>
dar, deren sie entweder selbst oder jeder Privatmann<lb/>
sich bedient, um den Nachbarn mit <seg type="insult">solchem Machtmittel<lb/>
</seg> einzuschüchtern und jedes beliebige Unrecht<lb/>
durchzusetzen. Und <seg type="insult">diese Volksgefahr</seg>, die im Gefolge<lb/>
<seg type="insult">aller Nachkriegsseuchen einer verluderten Moral</seg><lb/>
über uns hereinbrach, muß mit jedem Tage wachsen,<lb/>
an dem die sozialistische Partei nicht mit aller Macht<lb/>
der ihr zu Gebote stehenden moralischen Mittel ihr<lb/>
entgegenwirkt. Die <seg type="insult">Absonderlichkeit</seg>, daß sozialistische<lb/>
Setzer an der Bereitung <seg type="insult">der geistigen Giftgase</seg> mitwirken<lb/>
 und noch im <seg type="insult">Kampfbereich der unmittelbaren<lb/>
politischen Gegnerschaft</seg> in der <seg type="insult">Munitionsfabrik des<lb/>
Feindes</seg> arbeiten, wird allmählich doch zu einem<lb/>
Problem der sozialistischen Politik, wenngleich seiner<lb/>
Lösung das sozialpolitische Problem entgegensteht;<lb/>
sie stellt vielleicht den tragischesten Fall vor<lb/>
zwischen kulturellen und gewerkschaftlichen Interessen,<lb/>
dort wo die kulturellen selbst einen lebenswichtigen<lb/>
politischen Inhalt haben. Aber noch dringender und<lb/>
weit weniger schwierig wäre die prinzipielle und<lb/>
ausnahmslose Bereitschaft zur kulturellen Polemik,<lb/>
der nur jene unseligen taktischen Hindernisse im<lb/>
Weg sein könnten, die es vor einer Menschheitsfrage<lb/>
nicht geben darf. Was man hier vermißt, ist<lb/>
die schonungslose Aufklärungsarbeit einer Parteipublizistik<lb/>
, deren redliches Wollen und richtige<lb/>
Erkenntnis der Gefahr gelegentlich doch Beweise<lb/>
geliefert hat und keinem Zweifel begegnet, vielleicht<lb/>
aber dem Widerstand des offiziellen Parteiwillens. Was<lb/>
man vermißt, ist die leidenschaftliche Bemühung um<lb/>
gesetzliche Reformen, welche die verlassene Gedankenlinie<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_86729" ref="#fk__p_43221">Lassalle’scher Preßächtung</rs> aufzunehmen hätten<lb/>
und den Mut bewähren müßten, unter Sicherung des<lb/>
politischen Meinungsrechtes Schluß zu machen mit dem<lb/>
<seg type="insult">Idol einer Preßfreiheit</seg>, die der <seg type="insult">Würgengel</seg> ist der Freiheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142081">
Seit länger als einem Vierteljahrhundert bin ich der<lb/>
Vorposten dieses wahren <rs type="event">Weltkriegs</rs> gegen die<lb/>
<seg type="insult">weltverderbende Gewalt</seg>, die die Kriege erzeugt<lb/>
durch die nationale und noch mehr durch die geistige<lb/>
<seg type="insult">Zurichtung der Menschheit</seg>. Ebensolange forme ich<lb/>
Bilder der Abschreckung aus dem <seg type="insult">Schlamm dieser<lb/>
Bürgerlichkeit</seg> und verrichte über alle soziale Politik<lb/>
hinaus das sozialistische Werk der Abkehr von der<lb/>
<seg type="insult">Hölle</seg>, in die die Besitzer dieser Welt sie verwandelt<lb/>
haben. Wie sollten meine Sinne, an <seg type="insult">solches Greuel</seg><lb/>
gewöhnt, aber davon nicht abgestumpft, sich der<lb/>
Wahrnehmung seiner Zeichen enthalten, wo immer<lb/>
sie ihrer gewahr werden? Und wie sollte ich nicht<lb/>
berechtigt, nicht verpflichtet sein, wie könnten mich<lb/>
taktische Rücksichten hindern, vor der Ansteckung<lb/>
durch eine <seg type="insult">Geistigkeit</seg> zu warnen, deren Inbegriff<lb/>
die <seg type="insult">Taktik</seg> ist und brächte sie auch den Tod? Da<lb/>
ich lieber für den Tod bin, wenn er mich nur von<lb/>
der <seg type="insult">Taktik</seg> befreit, so will ich aussprechen, daß die<lb/>
Führer der <rs type="inst">sozialdemokratischen Partei</rs>, deren ehrenvollste<lb/>
 Fahne in den Kampf gegen <seg type="insult">die bürgerliche<lb/>
Presse</seg> führt, mich in dem besonderen Feldzug, den<lb/>
ich gegen <seg type="insult">das schändlichste Beispiel der bürgerlichen<lb/>
Preßkorruption</seg> unternehme, im Stich gelassen haben.<lb/>
Ich meine <seg type="insult">jene maßgebenden Zauderer</seg>, deren<lb/>
<seg type="insult">politische Devise</seg>: Tue rechts und scheue jeden!<lb/>
die Revolution um das Pathos verkürzt hat, und<lb/>
denen das <seg type="insult">Zeremoniell der neuen Macht</seg> über den<lb/>
Inhalt geht, wenn sie es nur zum Wohl aller<lb/>
Gesellschaftsschichten entfalten können. Sie sind<lb/>
weit davon entfernt, die Forderung, die kürzlich in<lb/>
einer Arbeiterversammlung beschlossen wurde, zu<lb/>
erfüllen und mich also in einem Kampf »energisch<lb/>
zu unterstützen«, den dieses Postulat als einen<lb/>
»eminent sittlichen« bezeichnet hat. Darüber beklage<lb/>
ich mich nicht, denn ich bedarf keiner Stärkung<lb/>
durch äußere Hilfe, und das Bewußtsein, daß<lb/>
die antibürgerlichen Massen in dem Ziel dieses<lb/>
</p>
            <p ana="pr142081">
Kampfes ihre eigene sittliche Angelegenheit erkennen,<lb/>
ist mir Stütze genug. Aber was ich beklage, ist die<lb/>
entsetzliche Nötigung, diesen eminent sittlichen<lb/>
Kampf auf jene auszudehnen, die es unterlassen,<lb/>
ihn mit gleicher Unerschrockenheit zu führen, und<lb/>
durch die Unterlassung nicht allein das <seg type="insult">Übel</seg> nähren,<lb/>
sondern auch den Anschein, daß sie selbst in<lb/>
<seg type="insult">seinen Bannkreis</seg> geraten seien. Denn es begibt sich<lb/>
jetzt in Wien nichts geringeres, als daß <seg type="insult">ein durch<lb/>
Fahrlässigkeit oder durch Taktik eingebürgerter<lb/>
Budapester Erpresser</seg> die Stadt in seine Tasche<lb/>
kriegt, nachdem er schon die Tasche der Stadt<lb/>
gekriegt hat. Ich spreche von <seg type="insult">dem Eigentümer der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27339">Stunde</rs>‘</seg>, der es wagen darf, um sein <seg type="insult">Handwerk</seg>,<lb/>
das einen goldenen Boden hat, auch von außen zu<lb/>
verzieren, sich an die Sozialdemokratie anzuschmarotzen<lb/>
. <seg type="insult">Solche Annäherung</seg> wird nun keineswegs<lb/>
 mit dem Tritt des rechten Fußes beantwortet,<lb/>
der die von mir ausgegebene Parole: <seg type="insult">»<rs type="title"><RS pers="Imre Békessy">Hinaus aus<lb/>
Wien mit dem Schuft!</RS></rs>«</seg> unterstützen und verwirklichen<lb/>
 könnte, eine Parole, die uns sogar schon<lb/>
aus dem Ausland widerhallt, das doch kaum bereit<lb/>
wäre, ihn einzubürgern. Ganz im Gegenteil haben<lb/>
sich <seg type="insult">die maßgebenden und maßvollen Kreise</seg> seit<lb/>
einiger Zeit <seg type="insult">einer bemerklichen Neutralität</seg> zugewendet<lb/>
in meinem Krieg gegen die <seg type="insult">Pestilenz</seg>, die über Wien<lb/>
hereingebrochen ist, und diese Haltung nur verlassen,<lb/>
um im Widerspruch zu der Resolution, die in jener<lb/>
Arbeiterversammlung ausgegeben wurde, den <seg type="insult">Verbreitern<lb/>
 der Pest</seg> Unterredungen zu gewähren.<lb/>
Nicht minder bedenklich erscheint der Umstand, daß<lb/>
Unterredungen veröffentlicht werden können, die gar<lb/>
nicht stattgefunden haben, und daß <seg type="insult">diese Lüge</seg>, die<lb/>
das Ansehen untadelhafter Sachwalter des Proletariats<lb/>
befleckt, nicht aus der Welt geschafft wird. Ganz<lb/>
wie die <seg type="insult">infame Behauptung</seg>, die <rs type="inst">Kunststelle</rs> habe<lb/>
mich als Vorleser der Arbeiterschaft aufgezwängt,<lb/>
noch zu einer Zeit unwidersprochen blieb, wo sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr142081">
die <rs type="inst">Kunststelle</rs> bereits überzeugen konnte, daß eher<lb/>
das Gegenteil die Wahrheit sei. Wenn <seg type="insult">der gebrandmarkte<lb/>
 <RS pers="Imre Békessy">Macher</RS> einer <rs type="paperRef" ana="werk_27340">Zeitung</rs></seg>, die von der <seg type="insult">Ausschrotung<lb/>
 des Skandals</seg> und von der Bezahlung für<lb/>
das Schweigen lebt, sich <seg type="insult">solcher Duldung und<lb/>
Förderung</seg> erfreut, ja rühmt, so kann immerhin<lb/>
der Anschein entstehen, daß er auch diese Gunst<lb/>
oder Schonung erpreßt habe. Alles möge mir in<lb/>
den Abenteuern dieses Kampfes zustoßen, nur nicht<lb/>
das eine: daß die Zurückhaltung, die ich beklage,<lb/>
mich mit der Antwort bedient, man nehme diesen<lb/>
Kampf eben nicht so wichtig, den Fall nicht so ernst<lb/>
wie ich. Ich würde, da ich die maßgebenden<lb/>
Politiker eines solchen Mangels an Erkenntnis nicht<lb/>
für fähig halte, mich von der Geringfügigkeit meines<lb/>
Kampfes abwenden, um nur noch eine Furcht zu<lb/>
bemerken, die vielleicht größer ist. Diese Furcht<lb/>
kann keineswegs gegründet sein, sicher nicht in<lb/>
einem schlechten Gewissen, allenfalls in <seg type="insult">Bequemlichkeit<lb/>
</seg>, in dem <seg type="insult">Wunsch, nach der Revolution Ruh zu<lb/>
haben</seg>, besonders wenn man noch andere als kulturelle<lb/>
Sorgen hat. Wenn es auch ohneweiters denkbar<lb/>
wäre, daß in dem unübersehbaren Getriebe einer<lb/>
großen Partei, deren Aufgabe zum letzten moralischen<lb/>
Bestand <seg type="insult">dieser faulen Welt</seg> gehört, Mißstände und<lb/>
Mißbräuche vorkommen, ermöglicht durch <seg type="insult">jenen<lb/>
gefährlichen Anreiz bürgerlicher Neigungen</seg>, so wäre<lb/>
es doch nicht denkbar, daß man dem Glauben an<lb/>
die wesentliche Reinheit nicht sofort durch Reinigung<lb/>
genügte, nicht lieber durch das Bekenntnis als durch<lb/>
das Geheimnis. Denn es vermöchte doch selbst in<lb/>
Zeiten der schwersten politischen Bedrängtheit und<lb/>
Beengtheit keine taktische Rücksicht zu geben, die<lb/>
besser und haltbarer wäre als die Taktik des sittlichen<lb/>
 Gewissens! Nie könnte etwas geschehen sein,<lb/>
was nicht durch Tat und Wort gutzumachen wäre.<lb/>
Unmöglich hier auszudenken, daß das Wissen<lb/>
statt der Sonne dem <seg type="insult">Erpresser</seg> gehören soll, daß es ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr142081">
Wertobjekt in <seg type="insult">der schmutzigsten Hand</seg> sein könnte,<lb/>
die mit dem Opfer der Mannhaftigkeit immer weitere<lb/>
Opfer errafft. Politik mag stets ins Gedränge führen,<lb/>
aber nie könnte die Arbeitersache in <seg type="insult">solche Gesellschaft<lb/>
</seg> geraten! Unmöglich die Vorstellung, daß<lb/>
Männer, die hinter den edelsten Blutopfern der<lb/>
Revolution schließlich als <seg type="insult">Funktionäre der Freiheit</seg><lb/>
hervorgegangen sind, mit dem <seg type="insult"><RS pers="Imre Békessy">Schmarotzer</RS> der<lb/>
Freiheit</seg> ein Geheimnis gemeinsam haben könnten.<lb/>
Wer schweigt, scheint zuzustimmen — mit diesem<lb/>
Ausdruck einer alten Erkenntnis hat ein über jeden<lb/>
Zweifel erhabener Parteimann mein Verlangen gutgeheißen<lb/>
, daß gegen das <seg type="insult">Übel</seg> gesprochen werde.<lb/>
Aber an eine Zustimmung zu <seg type="insult">dem Schändlichsten</seg>,<lb/>
was Wien je erlebt hat, kann kein Gedanke sein und<lb/>
die Gefahr ist eine andere: es möchte sich der<lb/>
Anschein verbreiten, daß, wer zum <seg type="insult">Treiben eines<lb/>
Erpressers</seg> schweigt, seine Rede fürchtet. Daß es so<lb/>
sei, könnte niemand außer ihm wissen — und das<lb/>
bildet ja das furchtbare Wesen der Erpressung. Daß<lb/>
es so sei, könnte niemand glauben wollen. Daß<lb/>
die Gefahr solchen Anscheins vorhanden ist, daß<lb/>
er vom <seg type="insult">bürgerlichen Schiefblick</seg> behauptet wird,<lb/>
beweise ich aus den leidvollen Erfahrungen alleingeführten<lb/>
 Kampfes, beklage ich vor Gott<lb/>
und jeder irdischen Macht! Freilich, wenn der<lb/>
<seg type="insult">Erpresser</seg> von den <seg type="insult">Machthabern</seg> nichts anderes wüßte,<lb/>
als daß sie ihn eingebürgert haben, so wüßte er<lb/>
Arges genug. Aber das wissen wir leider alle! Wäre<lb/>
noch anderes geschehen, so müßte es im Namen<lb/>
der reinsten Sache, im Zeichen des Glaubens an<lb/>
eine Partei, die nicht wie jene Schwesterpartei den<lb/>
<seg type="insult">Sündenfall in bourgeoise Korruption</seg> erlebt hat und<lb/>
welcher äußere wie innere Umstände gewährt haben,<lb/>
sich des Schmutzes wie des Blutes zu enthalten —<lb/>
so müßte es an den Tag, bevor es an die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_40465">Stunde</rs></seg><lb/>
kommt! Was da verschwiegen würde, könnte nichts<lb/>
bedeuten im Vergleich zu der <seg type="insult">Torheit</seg>, es zu verschweigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr142081">
 und die Pflicht zur Rede gegen <seg type="insult">das<lb/>
größere Übel</seg> an dieses selbst preiszugeben. Das<lb/>
größte wäre des <seg type="insult">Übels</seg> Duldung, die seine Förderung<lb/>
bedeutet. Und wer wäre denn berufener, die Gefahr<lb/>
der Erpressung darzustellen als der, der sie erlebt<lb/>
hat, wenn er nur endlich den Mut gewinnt, die<lb/>
elementarste Preßfreiheit zurückzuerobern, die wahrlich<lb/>
 mit noch höherem moralischen Recht gegen<lb/>
einen <seg type="insult">Erpresser</seg> zu verteidigen ist als gegen einen<lb/>
Staatsanwalt! Der <rs type="inst">republikanische Schutzbund</rs> hat,<lb/>
der republikanischen Pflicht in diesem Sinne eingedenk<lb/>
, von der Parteileitung die energische Unterstützung<lb/>
 meines Kampfes gegen <seg type="insult">die bürgerliche<lb/>
Zeitungspest und ihren extremsten Fall</seg> gefordert,<lb/>
meines Kampfes, der, wie er sagte, ein eminent<lb/>
sittlicher sei. In diesem Sinne fordere ich vom<lb/>
<rs type="inst">republikanischen Schutzbund</rs>, von den Arbeitern, vor<lb/>
die ich immer wieder gern treten werde, um die<lb/>
Republik in jedem Sinne zu feiern: daß sie den<lb/>
Parteivorstand nach den Gründen fragen, die ihn<lb/>
bewogen haben, jenen Beschluß <foreign xml:lang="la">ad acta</foreign> zu legen,<lb/>
und wie er sich denn seinerseits die Entwicklung<lb/>
einer Angelegenheit denke, in der keine Furcht vor<lb/>
keiner Macht dieses Landes mich hindern wird, bis<lb/>
ans Ende der Gewissenserforschung zu dringen. Daß<lb/>
ich nicht mehr und nicht weniger im Sinne habe,<lb/>
als der <seg type="insult">Preßhydra</seg> <seg type="insult">das schamloseste ihrer Häupter</seg><lb/>
abzuschlagen und Wien wenigstens von <seg type="insult">diesem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86730" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> — so heißt der <seg type="insult">Schuft</seg> — zu befreien:<lb/>
wissen Sie. Daß ich im Sinne einer politischen<lb/>
Bestrebung nichts anderes will, als die Arbeitersache<lb/>
vor der <seg type="insult">Besudelung durch eine entartete Freiheit</seg> zu<lb/>
bewahren, die empfänglichsten Seelen wie vor den<lb/>
<seg type="insult">Lügengiften der bürgerlichen Kunst</seg> so auch vor<lb/>
dem <seg type="insult">Verderben durch die bürgerliche Presse</seg>:<lb/>
glauben Sie! Der Freiheit, die wir meinen, wären<lb/>
wir nicht wert, wenn wir es bei einem <seg type="insult">Umsturz</seg><lb/>
bewenden ließen, dem man nachsagen könnte, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr142081">
er, erst er, <seg type="insult">solchem Unwesen</seg> zur Existenz verholfen<lb/>
 hat! Der <RS pers="Karl Seitz" globID="name_202832">Bürgermeister</RS> von Wien hat vor<lb/>
meiner Bitte um Entsühnung der Stadt durch ein<lb/>
Wort des Bedauerns, das in einer revolutionierten<lb/>
Welt wahrlich kein Abbruch der Würde wäre, einen<lb/>
diplomatischen Rückzug — und keinen geglückten —<lb/>
in <seg type="insult">die alte Welt der Formen</seg> angetreten. Aber als<lb/>
diese gestürzt ward, als ihre Trümmer rauchten, als<lb/>
noch das Gedächtnis frisch an das Überwundene<lb/>
und meines Anteils an der Überwindung, damals,<lb/>
als Präsident der <rs type="inst">österreichischen Nationalversammlung<lb/>
</rs>, hat er mir »zu dem großen Werk der Reinigung,<lb/>
Versittlichung und Vergeistigung des öffentlichen<lb/>
Lebens« seinen Dank gesagt. Jeder Republikaner<lb/>
werde, so sagte er, dankbar anerkennen, was ich<lb/>
mit meinem Wort »zur Verjagung <seg type="insult">der alten Gespenster</seg><lb/>
beigetragen« habe. Ich habe ihm, damals, geantwortet:<lb/>
»Vor nichts fürchte sich einer mehr als vor <seg type="insult">Gespenstern</seg>,<lb/>
die man verjagt hat und die noch da sind. Solange<lb/>
wir die <seg type="insult">Journalisten</seg> haben, haben wir sie alle!«<lb/>
Und ich sprach den Wunsch aus, daß die Republik,<lb/>
aus dem Kriegsweh geboren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr142083">
die Blutsverwandtschaft erkennend, mit <seg type="insult">den hinterbliebenen Parasiten<lb/>
der Kaiserzeit</seg> wie mit <seg type="insult">den Mitessern der Revolution</seg> ein Ende mache;<lb/>
daß endlich Männerstolz vor <seg type="insult">Herausgeberthronen</seg> einem <seg type="insult">Gewerbe</seg>,<lb/>
welches unter <seg type="insult">dem ruchlosen Vorwand einer Preßfreiheit</seg> das Volk in<lb/>
den Tod lügt, die Maschinen zerbreche. Dann erst — glaube ich,<lb/>
Herr Präsident — werden die <seg type="insult">Gespenster</seg> verjagt sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142085">
Und wir wollen sie verjagen, alle, die noch da<lb/>
sind und die uns am hellen Mittag erscheinen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41761">
               <persName>Beer, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1885-8-22</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13920</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47437">
               <persName>Kálmán, Emmerich</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-24</date>
                  <place>Siófok am Plattensee</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-10-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">mehrere Nennungen durch Titel: 418/102; 431/42; 445/64; 454/58</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12015</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>