<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09509.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09508.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09510.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Adabei und Niedabei, in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 146-149</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09509</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0146.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,146</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Adabei und Niedabei</head>
            <p ana="pr127250">
<space/>Es wird immer gespenstischer. <seg type="insult">Der neue Journalismus</seg>,<lb/>
<seg type="insult">jener neueste</seg>, der einen Gürtelrock trägt, spendet das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr127252">
<space/>Beim <rs type="event">Fußball-Länderkampf Österreich gegen Italien</rs> waren in<lb/>
der <rs type="inst">Kolossal-Arena</rs> auf der Hohen Warte 80.000 Menschen versammelt,<lb/>
die dem Schauspiele auf dem Rasen in <seg type="spc">fieberhafter Erregung</seg><lb/>
folgten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127253">
<space/>Waren es wirklich <seg type="insult">80.000 einer geistlosen Mode nachrennende<lb/>
Narren</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr127254">
<space/><seg type="spc">Gewiß</seg>, <seg type="spc">es gab dort Menschen genug von der<lb/>
Sorte derer</seg>, die bloß dabei gewesen und gesehen sein wollten,<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">wie beim <rs type="event">Derby</rs></seg>, <seg type="spc">bei <rs type="pers" ana="n_78368" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und der <rs type="event"><rs type="inst">Caligari-Redoute<lb/>
</rs></rs></seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127255">
<space/>Aber dem größeren Teil bedeutete das wechselvolle Spiel auf dem<lb/>
grasbesäten Boden doch mehr als <seg type="insult"><seg type="spc">diesen Adabeis</seg></seg>. <seg type="spc">Das war<lb/>
keine geheuchelte Anteilnahme</seg>, der <seg type="spc">brausende<lb/>
Jubel</seg> mehr als ein Radau. Die Zehntausende, <seg type="spc">die den Geist</seg><lb/>
dieses Schachspiels mit den lebenden Figuren <seg type="spc">erfaßten, lebten<lb/>
jede Bewegung mit</seg>, und wie viele, die gekommen waren,<lb/>
um auch einmal den <seg type="insult">»Unsinn«</seg> mitzumachen, wurden nach der ersten<lb/>
Viertelstunde <seg type="spc">in den Bann</seg> dieses Kampfspieles <seg type="spc">gerissen</seg>, das<lb/>
die Welt erobert hat! — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr127256">
<space/>Wer das <seg type="spc">leidenschaftliche Miterleben</seg> dieser<lb/>
Menschenmassen je beobachtet, wer gesehen hat, wie — — <seg type="spc">in<lb/>
Verzückung geraten</seg> ist — — der weiß nichts anderes zu<lb/>
sagen als: Wunderbar, wunderbar!<lb/>
</p>
            <p ana="pr127258">
<space/>Auf den ersten Blick würde man glauben, eben dies sei,<lb/>
in der <seg type="insult">Sprache der begeisterten Reportage</seg>, wie sie auch schon<lb/>
an meine Vorträge gewendet wurde, so ziemlich das Bild von<lb/>
Art und Teilnahme meines Auditoriums. Denn wenn einer in<lb/>
diesem vor allem die <seg type="insult">Adabeis</seg> bemerken wollte, die wie beim<lb/>
<rs type="event">Derby</rs>, beim <rs type="event">Fußball-Länderkampf</rs> und bei der <rs type="event"><rs type="inst">Caligari-Redoute<lb/>
</rs></rs>, wo sie ja zuständig und typisch sind, auch dort<lb/>
gesehen sein wollen, so wäre es eine Eindrucksfälschung. Sicher<lb/>
gibt es ja kein Auditorium in Wien, wo das <seg type="insult">Gesindel</seg> spärlicher<lb/>
vertreten wäre, weil’s doch wirklich schon ein besonderer Zufall<lb/>
sein müßte, der sie hineinführt, und weil sie zum Glück nicht<lb/>
durch ihre <rs type="perRef" ana="werk_25242">Zeitung</rs> <FERR href="FK-25-632_n0083.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28982208" id="fk_04_ferr_28982208" emID="fk_04_em_28982211"><ERR fcorr="erfahren">erfährt</ERR></FERR>, wann eine solche Vorlesung stattfindet<lb/>
, in der ihnen kein anderer Genuß bevorsteht als unangenehm<lb/>
 aufzufallen, kein Wort zu verstehen oder von der Galle<lb/>
gefressen zu werden. Aber die <rs type="perRef" ana="werk_25243">Zeitung</rs> bringt es aus eben diesem<lb/>
Grunde über sich, dem reinsten Auditorium, das je ein Konzertsaal<lb/>
 aufzuweisen hatte und das einmal wirklich nicht unter<lb/>
den Bedingungen <seg type="insult">ihres mistigen Kunstbetriebes</seg> zustandekommt —<lb/>
es ist eigentlich immer dasselbe und nie würde ich dieser<lb/>
phantastischen Treue eine Erneuerung oder Erweiterung vorziehen<lb/>
 —, also die <rs type="perRef" ana="werk_25244">Zeitung</rs> bringt es über sich, gerade dem<lb/>
unnahbaren Ausnahmsfall das Stigma <seg type="insult">jener grauslichen Gelegenheiten<lb/>
</seg> anzuhängen, wo sich dank ihrem <seg type="insult">Zutreiberdienst</seg> <seg type="insult">der<lb/>
Auswurf der Menschheit</seg> zusammenfindet. Ich erfahre — und<lb/>
nicht etwa als Kritik, sondern als die Berufung auf eine<lb/>
notorische Tatsache —, daß ich eine Attraktion bin zwischen<lb/>
<rs type="event">Derby</rs> und <rs type="event"><rs type="inst">Caligari-Redoute</rs></rs>, während <seg type="insult">die ernsten Menschen</seg>,<lb/>
die sich zum <rs type="event">Fußball-Länderkampf</rs> drängen, daselbst Geist<lb/>
erleben und im Banne dieses Erlebnisses leidenschaftlich echte<lb/>
Teilnahme bekunden. Und <seg type="insult">diese grauenhafte Popularität</seg> habe ich<lb/>
erreicht, wiewohl doch die <seg type="insult">Journalistik</seg>, die sie gelegentlich<lb/>
einer Fußball-Kritik feststellt, nichts dazugetan hat. Ich muß<lb/>
mir nun wirklich einmal das <rs type="event"><seg type="insult">Derby-Publikum</seg></rs>, dem ich das<lb/>
Gedicht »<rs type="title">Todesfurcht</rs>« vorlese und das darauf ähnlich reagiert wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr127258">
auf einen Flankenball, ansehen. Daß ich auf Neger wirken könnte,<lb/>
hätte ich geglaubt, aber der Eindruck auf <seg type="insult">jene Sorte Wiener</seg><lb/>
ist überraschend. Die vielen jungen Leute, die da jedesmal am<lb/>
Schluß nicht müde werden zu danken, sind also <seg type="insult">Gestalten von<lb/>
der <rs type="event"><rs type="inst">Caligari-Redoute</rs></rs></seg>, und nur weil ich selbst nie dort war, habe<lb/>
ich es nicht gewußt. Jemand meinte, das ganze sei vielleicht so<lb/>
zu erklären, daß eine Kritik irgend eines meiner Vorträge geschrieben<lb/>
 war, nicht erscheinen durfte und darum für Fußball<lb/>
appretiert wurde. Das wäre eine rationalistische Erklärung. Ich<lb/>
glaube, daß es <seg type="insult">journalistische Natur</seg> ist, und nicht einmal jene,<lb/>
der die Wendung vor der Wahrheit steht, weil ja alles <foreign xml:lang="de-loc">wurscht</foreign> ist,<lb/>
sondern die das Leben wirklich so sieht, indem doch der Teufel<lb/>
seine Hölle für blau und den Himmel für schwarz hält; und<lb/>
daß das Hiersein immer unwirklicher wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>