<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06331.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06330.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06332.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Militanten, in: Fackel Heft 15, Nr. 376, 1913, S. 44-45</title>
            <title type="iso-date">1913-06-01</title>
            <title type="id">tid_06331</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">376</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-376_n0044.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/376,044</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Militanten</head>
            <p ana="pr85389">
ist die Bezeichnung für <seg type="insult">jene Suffragetten</seg>, die persönlich losgehen.<lb/>
Und <seg type="insult">die Männer — die Bezeichnung für das schwächere Geschlecht<lb/>
</seg> — werden nicht einmal daran ihres Jammers inne, sondern<lb/>
diskutieren ernsthaft, ob man jenen das Stimmrecht geben solle.<lb/>
Unter solchen Umständen haben jene es sich hundertmal verdient.<lb/>
Und man muß endlich zugeben, daß die Entrechtung der Frauen<lb/>
nur von einem Standpunkt zu verteidigen ist, der weit hinter <seg type="insult">dem<lb/>
gedanklichen Horizont stimmberechtigter Männer</seg> liegt. So wie die<lb/>
Dinge heute liegen, kann man nicht zweifeln, daß eine <seg type="insult">Militante</seg><lb/>
es mit <seg type="insult">zehn liberalen Onkeln</seg> noch aufnimmt. Überhaupt muß man<lb/>
dem <seg type="insult">Weib</seg>, das gern zur Urne schreiten möchte und derlei nicht als<lb/>
<seg type="insult">Schändung</seg>, sondern als Ehrung empfindet, dabei behilflich sein.<lb/>
Und überschätze man die öffentlichen Aufgaben nicht, auf deren<lb/>
Bewältigung sich <seg type="insult">übelriechende Individuen</seg> etwas zu Gute tun. Von<lb/>
der neidlos dem <seg type="insult">Weib</seg> zugestandenen Fähigkeit, ein Zimmer aufzuräumen<lb/>
, bis zu <seg type="insult">jener Tüchtigkeit</seg>, die im Staatsleben wirtschaftet,<lb/>
ist es nicht ganz so weit, wie sich <seg type="insult">die wichtigtuende Impotenz</seg> einbildet<lb/>
. Man soll die <seg type="insult">Frauen</seg>, die dazu und zu nichts Besserem<lb/>
Lust haben, nicht mehr hindern, Bezirksausschüsse zu werden. Im<lb/>
Gegenteil soll man beide Geschlechter, soweit sie dazu taugen,<lb/>
mit gleichen Rechten auf den <seg type="insult">Kehricht der Welt</seg> loslassen. Die<lb/>
<seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg> hat kein Geschlecht und mit der Zeit wird unter<lb/>
der Uniform auch das letzte unterscheidende Merkmal, das ohnehin<lb/>
keine Rolle mehr spielt, verschwinden. Dann ist Hoffnung, daß<lb/>
Liebe und Kunst, von dem <seg type="insult">heutigen <foreign xml:lang="de-loc">Mischmasch</foreign></seg> befreit, jene entmännlicht<lb/>
, diese entweiblicht: eine Körperschaft, die nicht <seg type="insult">Gesetze</seg>,<lb/>
eine Geistigkeit, die nicht <seg type="insult">Schweinereien</seg> macht, wieder zu sich,<lb/>
wieder zu einander kommen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>