<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06523.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06522.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06524.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Maitre, in: Fackel Heft 15, Nr. 389, 1913, S. 2-3</title>
            <title type="iso-date">1913-12-01</title>
            <title type="id">tid_06523</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">389</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-389_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/389,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Maitre</head>
            <p ana="pr88230">
war also in Wien und ein Weltmann, der dem Vortrag beiwohnte,<lb/>
versicherte mir, daß er den Beruf der Maitresse für die Frau im<lb/>
allgemeinen und für die Pariserin im besonderen noch immer<lb/>
für ersprießlicher halte. Ich bin nicht dieser Ansicht, da der<lb/>
an und für sich gewiß einwandfreie Beruf der Maitresse aus <seg type="insult">dem<lb/>
alten Ideal der sexuellen Hörigkeit</seg> entstanden ist, während <seg type="insult">die<lb/>
Maitre</seg> doch in ihren Entschließungen mehr Freiheit hat und<lb/>
wenn sie von ihr auch keinen Gebrauch machte, ihre Natur<lb/>
wenigstens ohne die Gefahren der Sittlichkeit auf jenen Nebenwegen<lb/>
 ausleben kann, die die ahnungslose Gesellschaft jetzt<lb/>
den Frauen offen hält. Die Nachwelt ist so und so verpatzt; so sollen<lb/>
wenigstens die <seg type="insult">Zeitgenossinnen</seg> tun, was sie für <seg type="insult">Fortschritt</seg> halten.<lb/>
Die <seg type="insult">Zeitgenossen</seg> glauben noch nicht daran. Sie werden schon sehen.<lb/>
Muß <seg type="insult">ein recht abenteuerlustiges Auditorium</seg> versammelt gewesen sein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr88232">
<space/>Madame <rs type="pers" ana="n_60547" ref="#fk__p_54856">Vèrone</rs> erschien in eleganter schwarzer Abendtoilette,<lb/>
<seg type="spc">einen Strauß dunkelroter Rosen am Kleidausschnitt</seg>, das reiche<lb/>
blonde Haar zu einem Knoten geschlungen, <seg type="spc">der den Nacken frei<lb/>
ließ</seg>. Als sie auf die Hindernisse zu sprechen kam, die den französischen<lb/>
Advokatinnen in den Weg gelegt wurden, ehe man ihnen erlaubte, <seg type="spc">die<lb/>
Robe</seg> und das Barett zu tragen, wurde wohl bei mancher Zuhörerin<lb/>
<seg type="spc">der Wunsch wach</seg>, die Pionierin der liberalen Frauenberufe möchte<lb/>
</p>
            <p ana="pr88232">
<seg type="spc">in der Amtstracht</seg> ihren Vortrag halten, um so das Ideal der in das<lb/>
Barreau zugelassenen Frau <seg type="spc">auch physisch zu verkörpern</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88234">
<space/>Man hatte ihnen nur erlaubt, die Robe, aber nicht <seg type="spc">die</seg><lb/>
Robe zu tragen, und da sie’s jetzt dürfen, läuft doch wieder alles<lb/>
auf die Robe hinaus. <seg type="insult">Madame <rs type="pers" ana="n_60548" ref="#fk__p_54856">Vèrone</rs></seg> wurde scharf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr88236">
<space/>Wie lange habe es gedauert, bis den Frauen der Weg zu den<lb/>
schönen Künsten eröffnet wurde! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wohl damit sie nicht beweisen<lb/>
könnten, daß sie ebenso Gutes leisteten, wie die Männer? fragt<lb/>
Madame <rs type="pers" ana="n_60549" ref="#fk__p_54856">Vèrone</rs> mit scharfer Ironie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88238">
<space/>Aber die Frau hat es durchgesetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88240">
<space/>Denn heute macht sie den Männern den Rom-Preis streitig<lb/>
und die <rs type="pers" ana="n_60550" ref="#fk__p_50026">Villa Medici</rs> beherbergt eine Malerin und eine Bildhauerin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88242">
<space/>Ich habe deshalb auch stets vermieden, die <rs type="pers" ana="n_60551" ref="#fk__p_50026">Villa Medici</rs><lb/>
zu besuchen. <seg type="insult">Madame</seg> sagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr88244">
<space/>Ob sie sich nach dem französischen Sprichwort von Gott oder<lb/>
vom Teufel hat helfen lassen, kommt auf dasselbe heraus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88246">
<space/>Oho, das kommt nicht auf dasselbe heraus. <seg type="insult">Doktorin</seg>, sind<lb/>
Sie des Teufels? Nein, des Gottes sind Sie nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr88248">
<space/>Madame <rs type="pers" ana="n_60552" ref="#fk__p_54856">Vèrone</rs> schloß mit einer anmutigen Schilderung, <seg type="spc">wie<lb/>
ausgezeichnet sich Advokaten und Advokatinnen im<lb/>
<rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Palais de Justice</foreign></rs> vertragen</seg>, welche glücklichen <seg type="spc">Ehen schon</seg><lb/>
geschlossen wurden, wie gut sich der Beruf und <seg type="spc">sogar die Amtstracht</seg><lb/>
mit dem angebornen Charakter der Frau verträgt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88250">
<space/>Also seien wir wieder gut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88252">
<space/>Rauschender Beifall lohnte die Ausführungen der geistvollen<lb/>
Dame und zahlreiche Persönlichkeiten eilten auf das Podium, um ihr<lb/>
die Hand zu drücken und sie zu beglückwünschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88254">
<space/>Jedenfalls, weil sie von den Argumenten der <seg type="insult">Dame</seg> besiegt<lb/>
waren, die <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg>. <rs type="pers" ana="n_60553" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs> würde schließen: Und<lb/>
eine Dame, die einen Strauß dunkelroter Rosen am Kleidausschnitt<lb/>
trägt, hat immer recht. Ich würde schließen: ein <seg type="insult">Advokat</seg>, der das<lb/>
reiche blonde Haar zu einem Knoten geschlungen trägt, welcher<lb/>
den Nacken frei läßt, lügt. Aber ich sage noch: er ist mir lieber als<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_60554" ref="#fk__p_41197">Herzberg-Fränkel</rs></seg>, den ich mir in solcher Aufmachung nicht<lb/>
vorstellen könnte, selbst wenn er sich von Gott dabei helfen ließe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50026">
               <persName>Medici</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54856">
               <persName>Vèrone, Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1874-6-20</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-5-23</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwältin</occupation>
               <note type="comment">Charles Sowerwine, Sisters or citizens?: women and socialism i France since 1876, Seite 225</note>
               <note type="comment">verh. mit G. Lhermitte</note>
               <note type="comment">Präsidentin der Ligue Francaise pour le droit des femmes (1919-38)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41197">
               <persName>Herzberg-Fränkel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-5</date>
                  <place>Brody</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Daten durch IKG Wien bestätigt</note>
               <note type="comment">Verteidiger von Henry und Delvard contra KK</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52017">
               <persName>Auernheimer, Raoul</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-6</date>
                  <place>Oakland/Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">404/13 "vergleichen eine Festung", s. NFP 31.07.1914 (Hinweis Schwarzer)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10788</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>