<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04942.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04941.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04943.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Briefe Ferdinand Kürnbergers, in: Fackel Heft 11, Nr. 288, 1909, S. 4-13</title>
            <title type="iso-date">1909-10-11</title>
            <title type="id">tid_04942</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">288</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-288_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/288,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Briefe Ferdinand Kürnbergers</head>
            <p ana="pr61767">
<space/>Am <date>14. Oktober</date> jährt sich zum dreißigsten Male<lb/>
der Tag, an dem einer der seltenen Männer in <seg type="insult">diesem<lb/>
jetzt von Schwätzern zu einem »neuen Österreich«<lb/>
hinaufgeschwätzten <SPAN norm="Österreich"><SPAN norm="trösten">Trösterreich</SPAN></SPAN></seg> gestorben ist. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr61767">
Briefe, die hier nebst einer Quittung zum erstenmal veröffentlicht<lb/>
 werden, sind zum Teil in <rs type="pers" ana="n_45569" ref="#fk__p_43219">Kürnbergers</rs> letztem<lb/>
 Lebensjahre entstanden und an die Frau seines<lb/>
Freundes, des <rs type="inst">Reichsratsabgeordneten</rs> <rs type="pers" ana="n_45570" ref="#fk__p_40543"><abbr>Dr. J.</abbr> Kopp</rs>,<lb/>
gerichtet. <rs type="pers" ana="n_45571" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs>, den Krankheit von einer Reise<lb/>
abhielt, sollte bald darnach auf einer Reise sterben.<lb/>
Er erkrankte in München, wurde im Hause <rs type="pers" ana="n_45572" ref="#fk__p_47746">Kaulbachs</rs><lb/>
gepflegt und später ins Spital überführt. Sein Grab<lb/>
ist in Mödling. Die <seg type="insult">Zeitungsmacher</seg> hatten, wie man<lb/>
auch aus diesen Dokumenten ersieht, nicht viel dazu<lb/>
beigetragen, seine letzten Jahre behaglicher zu gestalten<lb/>
. Er hat mit seinem Lebenswerk nicht annähernd<lb/>
 so viel verdient, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45573" ref="#fk__p_54916">Victor Leon</rs></seg> mit<lb/>
seiner Idee, einen <seg type="insult">Operettentenor</seg> die Worte »<rs type="pers">Njegus</rs>,<lb/>
Geliebter, komm her!« sprechen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61769">
Verehrte Frau!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61770">
<space/>Verschmähen Sie es nicht, beifolgendes Büchlein auf Ihren<lb/>
Weihnachtstisch zu legen. Ich bitte aber wohl nachzuzählen, ob<lb/>
es tausend Gedanken sind; vielleicht könnte der Dienstmann<lb/>
unterwegs einige verloren haben.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr61771">
<space/>Jedenfalls hat das Kindlein, dessen Geburt wir jetzt feiern,<lb/>
zu mehr als tausend guten Gedanken Veranlassung gegeben. Einen<lb/>
der hübschesten hörte ich neulich erzählen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr61772">
<space/>An einem Wirtstische schimpfte man über die <seg type="insult"><rs type="inst">Jesuiten</rs></seg>. Am<lb/>
Nachbartische wurde man stutzig und Einer rief herüber: »Wir<lb/>
müssen bitten, Ihren Reden Einhalt zu tun. Sie beleidigen uns!«<lb/>
— »Wieso?« — »Wir sind selbst von der <rs type="inst">Gesellschaft Jesu</rs>.« —<lb/>
»Von welcher Gesellschaft? — Von der Gesellschaft seiner Geburt?<lb/>
Das waren <seg type="insult">Esel und Ochs</seg>. Von der Gesellschaft seines Todes?<lb/>
Das waren <seg type="insult">zwei Verbrecher</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr61773">
<space/>Gar nicht zu verachten, wie?! Soll auch dem Herrn <rs type="inst">Reichsratsabgeordneten<lb/>
</rs> <rs type="pers" ana="n_45574" ref="#fk__p_40543"><abbr>Dr.</abbr> Kopp</rs> zur Gelegenheit <seg type="insult">einer der nächsten<lb/>
<rs type="inst">Jesuitenreden</rs></seg> bestens empfohlen sein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61774">
<space/>Bis dahin empfehle ich mich selbst und wünsche Ihnen und<lb/>
Ihrem ganzen hochpreislichen Hause fröhliche Weihnachten. Die<lb/>
</p>
            <p ana="fn320">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Bezieht sich wahrscheinlich auf <rs type="pers" ana="n_45575" ref="#fk__p_39172">Berthold Auerbachs</rs> »<rs type="title">Tausend<lb/>
Gedanken eines Kollaborators</rs>«, ein Werk, das man <seg type="insult">»eine langweilige<lb/>
Krümchensammlerei«</seg> nannte.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr61774">
meinigen pflege ich immer auswärts zuzubringen. Vor meiner<lb/>
Abreise meinen besten Gruß auf baldiges Wiedersehen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61775">
Hochachtungsvoll<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45576" ref="#fk__p_43219"><AUCTOR>Ferdinand Kürnberger</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61776">
<space/>Wien, Donnerstag morgens,<lb/>
</p>
            <p ana="pr61777">
<space/><date>23. Dezember 1875</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61780">
Gratz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61782">
<space/>Ich schwöre bei Gott dem Allmächtigen, bei <rs type="pers" ana="n_45577" ref="#fk__p_46547">Iwan dem<lb/>
Schrecklichen</rs>, beim dreibeinigen Holz und gedrehten Hanf, bei<lb/>
Allem, was mir <seg type="spc">heilig</seg> ist; ich schwöre beim Dualismus, beim<lb/>
Militärbudget, beim Defizit, bei Bosnien und Herzegowina, bei<lb/>
Novibazar und Salonichi; bei <seg type="insult">allem</seg>, was uns <seg type="spc">theuer</seg> ist,<lb/>
daß ich von <rs type="pers" ana="n_45578" ref="#fk__p_40543">Doktor Joseph Kopp</rs>, katholisch, verheiratet, geimpft,<lb/>
unbescholten,<lb/>
an einem unvergeßlich schönen Tage, da man schrieb <foreign xml:lang="la">Sancta<lb/>
Scholastica</foreign> den <date>zehnten Februar</date> und der liebe Mond in der ersten<lb/>
Hälfte des abnehmenden Viertels stand (<seg type="insult"><foreign xml:lang="undefined">eppes ain Achtel</foreign>!</seg>) und<lb/>
nach der Geburt unseres Herrn und Erlösers zählete: <date>1879</date> —<lb/>
daß ich an diesem Tage und in diesem Jahr von vorbemeldeter<lb/>
Respektsperson und im Auftrage <seg type="insult">des sehr fähigen und zahlungsfähigen<lb/>
 Herrn <rs type="pers" ana="n_45579" ref="#fk__p_45749">Heinrich Reschauer’s</rs></seg><FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
einen unverpesteten Brief aus dem Norden mit der Provenienz<lb/>
von hundert Gulden <seg type="insult">österreichischer am längsten <seg type="symbol" subtype="equals"/> Währung</seg><lb/>
empfangen und vollkommen sanitätsmäßig befunden habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61783">
<space/>Zur Urkund dessen meine eigenhändige Tinte.<lb/>
Am Fastnachts-Mittwoch, eine Woche vor Aschermittwoch, <abbr>d. i.</abbr><lb/>
<date>19. Febr. 1879</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61784">
<rs type="pers" ana="n_45580" ref="#fk__p_43219"><AUCTOR>Ferdinand Kürnberger</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61787">
Gratz, <date>22. Mai 1879</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61788">
Gnädige Frau!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61789">
<space/>Meinen umgehenden Dank für die Übersendung der Freikarten<lb/>
. Wer bedauert mehr als ich, daß ich sie nicht abwarten<lb/>
konnte?! Ich meldete sie am Donnerstag an und glaubte, <rs type="pers" ana="n_45581" ref="#fk__p_45749">Reschauer</rs><lb/>
</p>
            <p ana="fn321">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Herausgeber der ‚<rs type="paper" ana="werk_16990">Deutschen Zeitung</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr61789">
würde sie am Sonntag Abend, wo wir uns gemeinsam bei Ihnen<lb/>
treffen, mitbringen. Durch irgend ein Mißverständnis war es<lb/>
aber noch nicht geschehen. Das Mißverständnis wurde besprochen<lb/>
und aufgeklärt und nun würde ich sie morgen abends haben,<lb/>
sagte <rs type="pers" ana="n_45582" ref="#fk__p_45749">Reschauer</rs>, nämlich Montag abends. Ich hatte sie aber weder<lb/>
am Montag abends, noch am Dienstag abends, noch am Mittwoch<lb/>
mittags. Was Wunder, daß ich am Mittwoch mittags abreiste? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Das mündliche Adieu bei Ihnen versäumte ich wegen meiner<lb/>
heftigen Heiserkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61790">
<space/>Frau <rs type="pers" ana="n_45583" key="#fk__p_41245"><abbr>Dr. J.</abbr></rs> kann mir’s bezeugen, bei der ich die letzte<lb/>
Stunde zubrachte. Die Kosten der Unterhaltung trug sie; ich warf<lb/>
manchmal ein heiseres Wort dazwischen, denn ich war keines<lb/>
Lautes mächtig. Bei Ihnen wär’s umgekehrt gewesen. Sie hätten<lb/>
meinen Entschluß mit Lebhaftigkeit bestritten; ich hätte ihn standhaft<lb/>
 festgehalten, lebhaft vertheidigt, kurz ich hätte <seg type="spc">sprechen</seg><lb/>
müssen. Und von <seg type="spc">wem</seg> sprechen? Von <rs type="pers" ana="n_45584" ref="#fk__p_45749"><abbr>R.</abbr></rs>! Von dem ich soeben<lb/>
 gesprochen und wahrlich stark genug. Sollte ich nach 48<lb/>
Stunden das Alles wiederholen? Ist es meine Rolle, den <rs type="pers" ana="n_45585" ref="#fk__p_40543">Kopps</rs><lb/>
mit meinem Verdruß über <rs type="pers" ana="n_45586" ref="#fk__p_45749"><abbr>R.</abbr></rs> beständig in den Ohren zu liegen?<lb/>
Er ist nun einmal Hausfreund. Er ist sogar mehr als ich, er ist<lb/>
auf Du und Du. Und sage ich denn etwas Neues? Weiß das der<lb/>
Doktor nicht Alles selbst, nur daß er’s leider nicht ändern kann?<lb/>
Und ist es freundlich, immer von Neuem an Übel zu erinnern,<lb/>
die man zu seiner Ruhe vergessen, die man des lieben Frieden<lb/>
wegen am liebsten todtschweigen möchte? Es hat mich schon<lb/>
peinlich genug berührt, wie ich am Montag sprechen mußte, und<lb/>
wie man zu einem Freunde von einem Freunde nicht spricht.<lb/>
Mein Feingefühl hätte sich’s am liebsten erspart und ich that’s<lb/>
nur, weil ich ja nicht als Ankläger, sondern blos zu meiner Selbstvertheidigung<lb/>
 sprach; ich hatte gefühlt, das ich den Sonntagabend<lb/>
 in einer Verstimmung bei Ihnen zugebracht, die ich nachträglich<lb/>
 erklären mußte. Zwei Tage später dieselbe Variation dieses<lb/>
Themas mit kreischender und distonierender Heiserkeit durchzuspielen<lb/>
, wäre mir moralisch unmöglich gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61791">
<space/>Meine Abreise, mein Verzicht auf die Freikarten, das Alles<lb/>
war jetzt meine Sache allein und es gab keine Pflicht, kein Recht<lb/>
mehr, die <rs type="pers" ana="n_45587" ref="#fk__p_40543">Kopps</rs> mit meinen Diatriben gegen <rs type="pers" ana="n_45588" ref="#fk__p_45749">Reschauer</rs> zu behelligen<lb/>
. Es würde mich aufrichtig schmerzen, wenn sich der Doktor<lb/>
»gekränkt« fühlte, denn das Gegenteil ist <seg type="spc">mein</seg> Gefühl: ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr61791">
glaube ihn nicht gekränkt, sondern geschont und verschont zu<lb/>
zu haben. Was sollte ein widerwärtiges hin und her Reden um<lb/>
mein Reisen oder Nichtreisen? <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wie hätte ich Ihnen von<lb/>
Neuem mit diesem Thema ins Haus fallen mögen? Nimmermehr!<lb/>
Es ging mich allein an, ein Federzug genügte, und ohne den<lb/>
Mund zu öffnen, schied ich still und verzichtend aus meiner<lb/>
Vaterstadt oder Stiefvaterstadt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61792">
<space/>Leben Sie recht wohl.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61793">
Mit treuem Gruße<lb/>
</p>
            <p ana="pr61794">
<rs type="pers" ana="n_45589" ref="#fk__p_43219"><AUCTOR><abbr>Ferd.</abbr> Kürnberger</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61797">
Gratz, Sonntag den <date>25. Mai 1879</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61798">Verehrteste Frau!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61799">
<space/>Ich habe das <rs type="pers" ana="n_45590" ref="#fk__p_45749">Reschauer-Du</rs> nicht etwa im Sinne einer <seg type="insult">eifersüchtigen<lb/>
 Nebenbuhlerschaft</seg> betont, sondern — was ich nicht oft<lb/>
genug wiederholen kann — blos zum Gebrauch meiner Rechtfertigung<lb/>
. Ich wollte nicht zweimal nacheinander einem Freunde<lb/>
recriminirend von einem Freunde sprechen, mit dem er Du und<lb/>
Du ist: das war der Sinn meiner Worte. <rs type="pers" ana="n_45591" ref="#fk__p_40543">Doktor Kopp’s</rs> Freundschaft<lb/>
 — mit oder ohne Du — weiß ich am Maße meiner eigenen<lb/>
zu beurtheilen; es ehrt mich, zu wissen und zu fühlen, was ihre<lb/>
Bedeutung und was ihr Charakter ist, und ich bin zufrieden damit.<lb/>
Das Du könnte kein höherer Ausdruck dafür sein, denn in den<lb/>
seltensten Fällen drückt das Du die reine Freundschaft allein aus;<lb/>
meistentheils kommt es angeflogen aus Ursache irgend einer<lb/>
äußeren Beziehung, einer collegialen Ähnlichkeit oder Gemeinsamkeit<lb/>
, welche mit einer Art von Tropus das gleichartig Äußere für<lb/>
das Innere setzt und demgemäß ausdrückt. Wenn alle Offiziere<lb/>
oder Reichsräthe, welche auf Du sind, Freunde wären! Das Ausdrucksmittel<lb/>
 ist daher für die wirkliche Freundschaft technisch<lb/>
unvollkommen und psychisch überflüßig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61800">
<space/>Ein Schritt, wie meine Mittwochs-Abreise, setzt sich aus<lb/>
gar manchen Feinheiten zusammen, aus denen das Lebensgewebe<lb/>
überhaupt besteht, während nach außen hin gewöhnlich nur <seg type="spc">ein</seg><lb/>
Faden gesehen wird — grob von Gespinnst und grell in der<lb/>
Farbe. So sah es nach außen hin aus: ich ging von <rs type="pers" ana="n_45592" ref="#fk__p_40543">Kopp’s</rs> ohne<lb/>
Adieu fort. Aber wer sagte, daß es überhaupt eines Adieus bedurfte<lb/>
? Daß ich nicht in wenigen Tagen vielleicht wieder kam?<lb/>
Diese wenigen Tage aber machten in meiner Hotelrechnung schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr61800">
mehr, als es ausmacht, von Gratz nach Wien auf meine Kosten<lb/>
wieder zurückzufahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61801">
<space/>Zwar das wußte ich, daß ich auf die Freikarten nicht mehr<lb/>
tagelang, sondern höchstens stundenlang würde warten müssen,<lb/>
mit dieser Ritardation traf aber gleichzeitig die längere des Katarrhs<lb/>
zusammen. Er trat so heftig auf, die Wärmewallungen des katarrhalischen<lb/>
 Fiebers, das sich in ähnlichen Fällen nur abends einstellte,<lb/>
griffen mich so ernstlich auch am Tage an, daß beides zusammen<lb/>
ausschlaggebend wurde. Fort! Wohlfeiler ist meine Rückfahrt nach<lb/>
Wien, als das Abwarten in Wien. Das war das erste, nächste,<lb/>
einzige Motiv und drüber hinaus blieb jede Frage noch offen. Als<lb/>
ich abfuhr, brauchte ich Berlin noch nicht definitiv aufgegeben<lb/>
zu haben; ich hatte daher auch kein förmliches Adieu versäumt,<lb/>
wenn ich ja doch innerhalb einer Woche zurückkam. In meiner<lb/>
Fantasie bleibt Gratz immer eine Vorstadt von Wien und inzwischen<lb/>
 sah ich zuhause doch nach, was angekommen sei, ob<lb/>
dringende Einläufe zu erledigen, — kurz, es war ein Sprung!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61802">
<space/>Ein kleiner Seitensprung vom vorgezeichneten Weg, aber<lb/>
noch nicht ein beschloßenes Aufgeben des Weges. So machte ich<lb/>
mit der Rothenthurmstraße diesmal nicht mehr Umstände, indem<lb/>
ich nach Gratz ging, als sonst, wenn ich in meine alte Wollzeile<lb/>
ging. Es war kein Gegenstand, wie man sagt! <choice><sic>lch</sic><corr>Ich</corr></choice> konnte aus<lb/>
meiner, nur 6 Stunden entfernten Vorstadt, demnächst wieder bei<lb/>
Ihnen sein. Berlin war nicht aufgegeben, aber ein Abschied bei<lb/>
Ihnen hätte mich alle Worte gekostet, womit man für Provisorien<lb/>
so gut sprechen muß, wie für Definitiva — die Ausgleichs-Politiker<lb/>
wissen es! — und ach, ich konnte überhaupt nicht sprechen <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr61803">
<space/>Ich wartete meinen Katarrh in Gratz ab und ich demonstrierte<lb/>
gegen <rs type="pers" ana="name_200686" ref="#fk__p_45749"><abbr>R.</abbr></rs>, damit er doch einmal einen Ernst sieht und inne wird,<lb/>
daß man eine Geduld zu verlieren hat. Das war Alles. Im<lb/>
Übrigen konnte ich aus meiner Beethovenstraße so bald wieder<lb/>
zurück sein, wie aus meiner Wollzeile. Daraufhin braucht man<lb/>
nicht eben Abschied zu nehmen und sich Adieu zu sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61804">
<space/>Erst im Lauf dieser Tage führt mich eine reife Überlegung<lb/>
der Umstände nun doch zu dem Facit, daß ich auf meinen<lb/>
Berliner Besuch für diesmal verzichten soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61805">
<space/>Ich wollte bekanntlich eine Vorlesung in Berlin halten und<lb/>
dafür ist die Saison jetzt vorbei. Auch die politische Stimmung<lb/>
scheint mir ungünstig. Deutschland vollzieht soeben einen der<lb/>
</p>
            <p ana="pr61805">
größten Systemwechsel, den Übergang vom Freihandel zum Schutzzoll<lb/>
 und alle Geister sind jetzt in volkswirthschaftliche Ideenkreise<lb/>
gebannt. Meine Ideen »<rs type="title"><seg type="spc">Über das antik und modern Tragische<lb/>
</seg></rs>« kämen dahergesaust — wie Meteorsteine von einem andern<lb/>
Planeten. Und doch möchte das hingehen. Sie können sagen,<lb/>
Berlin versinkt mir ja nicht; es bleibt mir für die Vorlesung und<lb/>
für einen zweiten Besuch noch immer stehen, mein diesmaliger<lb/>
erster widme sich den <rs type="pers" ana="n_45593" ref="#fk__p_49020">Lipperheide’s</rs> allein. Sie haben Recht, wenn<lb/>
Sie es sagen, ich sagte mirs selbst im hin und <seg type="ELIDASH"/>, auf und<lb/>
ab-Überlegen. Nun kommt aber mein Katarrh in Betracht. Zwar<lb/>
alle Hauptsymptome sind rasch verschwunden, aber noch immer<lb/>
habe ich eine rauhe Stimme und die rekonvalesciert erfahrungsmäßig<lb/>
 schon langsamer. Man reist jetzt bei offenen Wagenfenstern.<lb/>
Ich werde also diese Stimme und diese Kehle von Gratz bis<lb/>
Berlin dem Rauch der Eisenbahn auszusetzen haben. Ist das räthlich?<lb/>
</p>
            <p ana="pr61806">
<space/>Ferner: Sie wissen, daß die Norddeutschen einer Geselligkeit<lb/>
 nur ganz froh werden können, bei vielem Trinken. Darin<lb/>
sind sie <seg type="insult">Berserker</seg> und Riesen. Mit meinem Trinken müßte ich<lb/>
Berlinern schon in gesunden Tagen den Eindruck eines Todkranken<lb/>
 machen; wie ich aber auf mindestens 14 Tage Wein,<lb/>
Bier und Tabaksrauch noch heiklicher fliehen müßte, so würden<lb/>
sie gar glauben, ich sterbe ihnen unter den Händen. Und ich<lb/>
hätte mich außer den <rs type="pers" ana="n_45594" ref="#fk__p_49020">Lipperheide’s</rs> doch noch vielen Berliner<lb/>
Freunden und ihren Tischgesellschaften zu widmen. Mein ganzer<lb/>
Berliner Aufenthalt wäre fast nichts als ein ewiges zimperliches<lb/>
Protestieren gegen die Berliner Gewohnheiten und die Derbheit<lb/>
ihrer Genüsse. Damit erfreut man die Menschen nun doch auch<lb/>
wieder nicht. Warte ich aber noch weitere 14, ja nur 8 Tage ab,<lb/>
so packen die <rs type="pers" ana="n_45595" ref="#fk__p_49020">Lipperheide’s</rs> ihren Koffer und gehen selbst wieder<lb/>
fort, denn die Saison steht just auf ihrer äußersten Schneide.<lb/>
Wenige Tage entscheiden und entschieden den Verlust des Ganzen.<lb/>
Ich hoffe, das Alles approbieren Sie bei ruhigem Blut <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr61807">
<space/>Zum Schlusse noch Eins. Die kleine Pfingstreise nach Wildon<lb/>
und Steinhof wird Ihnen hoffentlich nicht auch so vereitelt, wie<lb/>
mir die große Berliner Reise. Gratz ist eine Station von 25 Minuten<lb/>
Aufenthalt und dabei möchte ich Sie persönlich begrüßen. Ich<lb/>
bitte um genaueste Nachricht, mit welchem Zuge Sie anzukommen<lb/>
gedenken. Ich höre, <rs type="pers" ana="n_45596" key="#fk__p_45682">Heilsberg</rs> räth Ihnen übrigens, statt in Wildon<lb/>
in Gratz zu übernachten und da schwingen Sie sich wohl gar<lb/>
</p>
            <p ana="pr61807">
zu einem Besuch bei mir auf, denn die Pferdebahn geht vom<lb/>
Bahnhof an meine Straßenecke (Station Beethovenstraße) und fast<lb/>
ganz vor mein Haus. Aber ob 25 Minuten, ob eine ganze Nacht,<lb/>
ich erlaube mir in beiden Fällen zu bitten, mir einige <abbr>Ex.</abbr><lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_40815">Deutschen Zeitung</rs> mitzubringen. Meine vier Jänner-Feuilletons<lb/>
habe ich mir im Gratzer Zeitungsverschleiß bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3894" key="#fk__p_58352">Kienreich</rs></rs> gekauft<lb/>
, teilweise sogar noch zehn Tage nach ihrem Erscheinen.<lb/>
Als ich mir aber den »<rs type="title">häuslichen Narrenabend</rs>« blos am vierten<lb/>
Tage kaufen wollte, fand ich die Nummern schon vergriffen und<lb/>
mein <rs type="pers" ana="n_45597" ref="#fk__p_39788">Pichler-Feuilleton</rs> vom Feiertag fand ich gar schon am<lb/>
zweiten Tag nicht mehr. Entweder schickt der Verschleiß die<lb/>
unverkauften Exemplare nach einer neueren Praxis zu früh zurück,<lb/>
oder der Detailverkauf nimmt reißend zu, ohne daß die Leute<lb/>
gescheidt genug wären, dem entsprechend sich auch eine stärkere<lb/>
Exemplarenanzahl kommen zu lassen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Wiener Zeitungsauflage<lb/>
 kommt mit dem Schnellzug mittags um halb eins an<lb/>
und geht in den Verkauf über. Die Sonntagsnummer kostet um<lb/>
2 <abbr>kr.</abbr> mehr, weil sie Sonntagsnummer ist, dafür kann man sie<lb/>
aber erst Montag kaufen! <abbr>K.</abbr> hält Sonntagsfeier, obwohl es behördlich<lb/>
 nicht mehr geboten ist, auch viele andere Laden halten<lb/>
offen, nur den seinigen schließt er, schließt ihn mit einer Waare,<lb/>
deren ganzer Wert der Tag, ja die Stunde ist, läßt die Sonntagsnummern<lb/>
 20 Stunden lang müßig unter Verschluß liegen und<lb/>
verkauft sie dann altgebacken um 2 <abbr>kr.</abbr> teurer!!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61808">
<space/>Ich bitte Sie also mir drei meiner Deutschen Zeitungs-Feuilletons<lb/>
 mitzubringen und zwar: <rs type="title">Häuslicher Narrenabend</rs>,<lb/>
Sonntag, den <date>9. Februar</date>, ferner die zwei neuesten <rs type="pers" ana="n_45598" ref="#fk__p_39788">Pichler-Feuilletons<lb/>
</rs> vom Feiertag und dem heutigen Sonntag. Jedes in<lb/>
zwei Exemplaren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61809">
<space/>Und da es immer gut ist, einen Geldbrief zu vermeiden,<lb/>
wo man sich persönlich berührt, so bitte ich den Doktor, auch<lb/>
das Honorar von 50 <abbr>fl.</abbr> zur persönlichen Übergabe an mich mitzubringen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61810">
<space/>Jetzt weiß ich gar nichts mehr, als daß ich mich auf Ihre<lb/>
Ankunft freue! Leben Sie recht wohl und theilen Sie meine Grüße<lb/>
zwischen Ihnen und dem Doktor, aber so, daß Jedes statt der<lb/>
Hälfte das Doppelte bekommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61811">
<space/>Der Ihrige <rs type="pers" ana="n_45599" ref="#fk__p_43219"><AUCTOR><abbr>Ferd.</abbr> Kürnberger</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61814">
Gnädige Frau!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61815">
<space/>Ich bitte demnach an <rs type="pers" ana="n_45600" ref="#fk__p_49020">Lipperheides</rs> zu schreiben. Ich kann<lb/>
leider nicht <seg type="spc">Ihnen</seg> folgen, sondern nur dem <rs type="pers" ana="n_45601" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs>. Wenn<lb/>
ich schreibe, so schreibe ich nicht, was Ihnen einfällt, sondern<lb/>
was dem <rs type="pers" ana="n_45602" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> einfällt, und wenn ich handle, so kann ich<lb/>
eben auch nur <rs type="pers" ana="n_45603" ref="#fk__p_43219">Kürnbergerisch</rs> handeln. Die Eisenbahn ist mir<lb/>
unter allen Umstünden ein <seg type="insult">Attentat auf die Menschenwürde</seg> und<lb/>
daß der Mensch stundenlang keine andere Freiheit hat, als die<lb/>
der Augen, bleibt mir immer zu wenig. Nachts (wo ich nicht<lb/>
schlafen kann) auch noch auf diesen einzigen Sinn zu verzichten<lb/>
und gar nichts zu sein, als ein Packet Fleisch-Transport, ist nicht<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45604" ref="#fk__p_43219">Kürnbergerisch</rs>. So hält denn auch mein Trinkbedenken, wenn<lb/>
nicht vor Ihnen, doch vor dem <rs type="pers" ana="n_45605" ref="#fk__p_43219">Kürnberger Stich</rs>, — kurz, ich<lb/>
könnte mich nur wiederholen und schweige daher, umsomehr als<lb/>
die gefaßten Entschlüsse und Willensmeinungen eines mündigen<lb/>
und zurechnungsfähigen Menschen überhaupt nicht discutirbar<lb/>
sind, sondern nur <foreign xml:lang="la">ad notam</foreign> genommen werden können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61816">
<space/>Bitte demnach an <rs type="pers" ana="n_45606" ref="#fk__p_49020">Lipperheide</rs> zu schreiben. Ich habe mich<lb/>
gestern, gleichzeitig mit meinem Schreiben an Sie, für die <DATERANGE>Mitte<lb/>
Juni</DATERANGE> in Bregenz bei <rs type="pers" ana="n_45607" ref="#fk__p_52328">Robert Byr</rs> und <rs type="pers" ana="n_45608" ref="#fk__p_38079">Alfred Meißner</rs> angemeldet.<lb/>
— Ich werde Sie nicht im »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3895">Florian</rs></rs>«, sondern am Bahnhof erwarten<lb/>
. Möge Landesausschuß und Politik nicht <seg type="spc">alle</seg> Gratzer<lb/>
Stunden consumieren. Ich machte erst gestern wieder einen Spaziergang<lb/>
, — nur auf ¾ Stunden im Umkreis meines Hauses, kaum<lb/>
so weit, als Sie von Ihrem Haus zu Fuß zum <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3896" ref="#fk__p_58938">Schwender</rs></rs> brauchten,<lb/>
und wie ich dabei in Bergen, Wäldern und Wiesen und unter den<lb/>
reizendsten <seg type="ELIDASH">Nahsichten</seg> und Fernsichten schwelgte, ließ ich mich im<lb/>
Geiste fortwährend von <seg type="spc">Ihnen</seg> begleiten. Da würden Sie fühlen,<lb/>
warum man nach Gratz geht, dachte ich mir. Es ist nicht einmal<lb/>
ein <seg type="ELIDASH">Nachmittagsspaziergang</seg>, nur ein Abendspaziergang und ist mehr als<lb/>
Weidlingau und die Brühl! Und zwar ohne Wagen, ohne daß<lb/>
sich ein einzigesmal ein Rad umzudrehen brauchte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61817">
<space/>Beste Grüße auf freudenreiche mündliche Wiederholung in<lb/>
48 Stunden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61818">Der Ihrige<lb/>
</p>
            <p ana="pr61819">Gratz, Mittwoch <date>28. Mai 1879</date>. <rs type="pers" ana="n_45609" ref="#fk__p_43219"><AUCTOR><abbr>Ferd.</abbr> Kürnberger</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52328">
               <persName>Byr, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1835-4-15</date>
                  <place>Bregenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-6-30</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40543">
               <persName>Kopp, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1827-4-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-1-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38079">
               <persName>Meißner, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1822-10-15</date>
                  <place>Teplitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1885-05-29</date>
                  <place>Bregenz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64857</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58938">
               <persName>Schwender, Carl d. Ä.</persName>
               <birth>
                  <date>1809</date>
                  <place>Neunkirchen/Württemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <occupation>Vergnügungsetablissementbesitzer</occupation>
               <note type="comment">Schwenders Colosseum, 14. Bezirk</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49020">
               <persName>Lipperheide, Franz Josef Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1838-07-22</date>
                  <place>Berleburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-07-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <occupation>Sammler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45749">
               <persName>Reschauer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1838-10-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1888-09-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23280</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39172">
               <persName>Auerbach, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1812-2-28</date>
                  <place>Nordstetten bei Horb am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-2-8</date>
                  <place>Cannes</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6050</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54916">
               <persName>Léon, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2/4</date>
                  <place>Senica/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2337</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39788">
               <persName>Pichler, Karoline, geb. von Greiner</persName>
               <birth>
                  <date>1769-9-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1843-7-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22532</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46547">
               <persName>Iwan IV., der Schreckliche</persName>
               <birth>
                  <date>1530-8-25</date>
                  <place>Kolomenskoje</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1584-3-18</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Zar</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47746">
               <persName>Kaulbach, Wilhelm von </persName>
               <birth>
                  <date>1805-10-15</date>
                  <place>Arolsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1874-4-7</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>