<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03042.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03041.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03043.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Criminalist. (Der Dieb von St. Stephan), in: Fackel Heft 04, Nr. 134, 1903, S. 27-28</title>
            <title type="iso-date">1903-04-6</title>
            <title type="id">tid_03042</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">134</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-134_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/134,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Criminalist. (Der Dieb von St. Stephan)</head>
            <p ana="pr30010">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_25969" ref="#fk__p_40147">Criminalist</rs>.</seg></seg></seg> <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25970" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs></seg> ließ neulich fünfzig Untersuchungshäftlinge<lb/>
 laufen. Ein vereinzelter Humanitätsact, gegen den gewiss nichts<lb/>
einzuwenden ist, der aber das Uebel nicht mehr an der Wurzel fasst als<lb/>
etwa <seg type="insult">der bekannte Knabenversuch</seg>, bei Donaueschingen durch Zuhalten<lb/>
der Quelle mit dem Finger einen werdenden Strom im Keime zu ersticken<lb/>
. Noch humaner wäre <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25971" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs></seg> sicherlich, wenn er gleich<lb/>
das ganze <rs type="inst">Landesgericht</rs> zusperren ließe. Die Enthaftung der fünfzig war<lb/>
an sich in Ordnung, aber sie erzeugt die bange Frage nach den Tausenden<lb/>
, die künftig schuldlos die Qualen der Untersuchung werden<lb/>
ertragen müssen. Es hat immer etwas Verdächtiges, wenn einer seine<lb/>
Stellung zur socialen Frage mit dem Entschluss markiert, einem Bettler<lb/>
einen Gulden zu schenken. Wie der Ueberbürdung der richterlichen Functionäre<lb/>
, aus der allein die oft beklagte <seg type="insult">Schmach</seg> der langen Untersuchungshaft<lb/>
 entspringt, wirksam beizukommen wäre, das zeigt der in<lb/>
diesem Heft veröffentlichte Vorschlag eines praktischen Juristen besser als<lb/>
die Amnestie der Unschuldigen, die wir neulich erlebt haben. Man<lb/>
kümmere sich nur ein wenig intensiver und stetiger um die im Strafgericht<lb/>
 herrschenden Zustände. Wenn der wichtigste Uebelstand beseitigt<lb/>
 ist, braucht man sich deshalb nicht zu fürchten, daß nicht eine<lb/>
genügende Reibungsfläche zwischen dem Staat und dem seine Freiheit<lb/>
liebenden Staatsbürger übrig bleibt. Wozu hätten wir denn eine <seg type="insult">Polizei</seg>,<lb/>
die allzeit ihre Pflicht erfüllt glaubt, wenn sie statt eines Sünders zehn<lb/>
Gerechte erwischt? Die <seg type="insult">Jagd nach dem »Dieb von <abbr>St.</abbr> Stephan«</seg> soll<lb/>
kürzlich nicht ohne Gefahr für jene Mitbürger abgelaufen sein, die<lb/>
das Gnadenbild im Stephansdom nicht beraubt haben. Da wurde ein<lb/>
Mann von einem Commissariat zum andern escortiert. Schubwagen,<lb/>
johlende Menschenmenge: »Das ist der <seg type="insult">Dieb von <abbr>St.</abbr> Stephan</seg>.« Nach<lb/>
einigen Stunden, die mit Verhör und ärztlicher Untersuchung ausgefüllt<lb/>
waren, wird er als unbrauchbar nachhause gebracht. Der Geheimpolizist<lb/>
, der ihn bringt, ist über die Enttäuschung so empört, daß er<lb/>
die Mutter des armen Teufels beleidigt. Vielleicht ist’s doch der Rechte!,<lb/>
denkt er schließlich und richtet an die Frau die <seg type="insult">infame Frage</seg>: »Haben<lb/>
Sie einen Herrgott zuhause? Bei dem müssen Sie mir schwören! War<lb/>
Ihr Sohn in der Stephanskirche?« Die Frau schwört. Aber das genügt<lb/>
dem <seg type="insult">Ehrenmann</seg> nicht. Vorsichtshalber erkundigt er sich noch beim<lb/>
Hausmeister, welchen Ruf die Partei im Hause hat. <seg type="insult">Der Hausmeister!</seg><lb/>
Der ist nämlich <seg type="insult">das Alpha und Omega unserer polizeilichen Wissenschaft<lb/>
</seg>. <seg type="insult">Der von der Portierloge controlierte »Leumund«</seg> gehört zu den<lb/>
vielen Dingen, die »nur in <seg type="insult">Wien</seg> möglich sind«. Es ist gar nicht abzusehen<lb/>
</p>
            <p ana="pr30010">
, was dem eines Mordes fälschlich Verdächtigten geschehen kann,<lb/>
wenn die Polizei erfährt, daß er einmal bei Nacht in Damenbegleitung nachhause<lb/>
 gekommen ist. Warum macht die <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> <seg type="insult">dem in ganz Europa<lb/>
verlachten <seg type="ELIDASH">Sperrstunden-Blödsinn</seg> und Sperrsechserl-Blödsinn</seg> kein Ende? Weil die<lb/>
Hausmeister <seg type="insult">unbezahlte Vertrauensmänner der Sicherheitsbehörde</seg> sind, die<lb/>
für <seg type="insult">jeden polizeilichen Eingriff ins Privatleben</seg> das gewünschte Material<lb/>
beistellen. Nur bis zehn Uhr Abend bist du Herr in deinem Hause;<lb/>
von zehn Uhr an aber stehst du, ohne daß du es ahnst, unter <seg type="insult">sittenpolizeilicher<lb/>
 Controle</seg>. Ein wahres Glück ist nur, daß du dir, je »unregelmäßiger<lb/>
« dein <seg type="insult">Lebenswandel</seg> ist, je öfter du nach der Sperrstunde<lb/>
nachhause kommst, desto mehr die <seg type="insult">Gunst deines Hausmeisters</seg> eroberst.<lb/>
Trachte darum, nie vor zehn und nie nach halb elf Uhr nachhause zu<lb/>
kommen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man wird vermuthen, daß ich das Abenteuer des für den<lb/>
<seg type="insult">Dieb von <abbr>St.</abbr> Stephan</seg> Gehaltenen, der für den erlittenen Schimpf natürlich<lb/>
 nicht entschädigt wird, erfunden oder doch tendenziös ausgeschmückt<lb/>
habe. Aber man kann es in der Nummer vom <date>26. März</date> des — ‚<rs type="" ana="werk_11079">Extrablatt<lb/>
</rs>‘ nachlesen, <seg type="insult">des polizeifrommsten Wiener Blattes</seg>, das mit <seg type="insult">Reclamenotizen<lb/>
</seg> für die Leiter des Sicherheitsbureaus nie gekargt hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40147">
               <persName>Criminalist</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40952">
               <persName>Koerber, Ernest von</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-6</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-4</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11955</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>