<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08963.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08962.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08964.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Kreuzelschreiber, in: Fackel Heft 23, Nr. 568, 1921, S. 50-1</title>
            <title type="iso-date">1921-05-01</title>
            <title type="id">tid_08963</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">568</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-568_n0050.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/568,050</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Kreuzelschreiber</head>
            <p ana="pr119377">
<space/>Die <seg ana="‚Münchener Post‘"/> schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119380">
<space/><seg type="insult">Der sattsam bekannte ‚<rs type="paper" ana="werk_22822">Miesbacher Anzeiger</rs>‘</seg> hat durch <seg type="insult">Roheit<lb/>
der Sprache</seg> bisher schon Unglaubliches geleistet, in einer seiner<lb/>
jüngsten Leistungen aber hat sich <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_22823"><seg type="spc">das von <rs type="pers" ana="n_73451" ref="#fk__p_41476">Ludwig Thoma</rs><lb/>
begönnerte Blatt</seg></rs></seg> selbst übertroffen. In einer »Anti-arisch« überschriebenen<lb/>
 Polemik gegen den Herausgeber der Wiener »<rs type="self" ana="werk_22824">Fackel</rs>«,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73452" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, finden sich <seg type="insult">diese bodenlos rohen Sätze</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119382">
<space/>»In München haben wir doch mit der <seg type="spc">Hinrichtung <seg type="insult">des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73453" ref="#fk__p_48389">Eisner</rs></seg></seg> und der <seg type="spc">Prügelstrafe</seg> gegen <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_73454" ref="#fk__p_49527">Magnus Spinatfeld</rs></seg><lb/>
[<rs type="pers" ana="n_73455" ref="#fk__p_49527"><abbr>Dr.</abbr> Magnus Hirschfeld</rs>] den Nachweis geliefert, daß es <seg type="spc">uns nicht<lb/>
an Temperament fehlt</seg>. Die Berliner werden auch <seg type="spc">dankbar<lb/>
anerkennen müssen</seg>, daß <seg type="spc">wir ihnen <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_73456" ref="#fk__p_45197">Landauer</rs></seg><lb/>
durchgetan</seg> haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119383">
<space/>Immerhin waren das <seg type="spc">nur Vorspiele zu größeren<lb/>
Kuren</seg>, die <seg type="spc">wir uns gelobt haben</seg>, für den Fall, daß sich <seg type="insult">die<lb/>
Beschnittenen</seg> bei uns noch einmal mausig machen. <seg type="spc">Dann geht’s<lb/>
aus dem Vollen</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr119385">
<space/>Das ist der <seg type="insult">Gipfel der Roheit</seg>. Diese Leistung einfach<lb/>
niedriger zu hängen, genügt wohl. Höher geht die <seg type="insult">Gemeinheit</seg><lb/>
wirklich nimmer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119387">
<space/>Mit dieser Androhung der Todesstrafe gegen mich<lb/>
begnügt sich <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_22825">bayrische Bauernblatt</rs></seg> — in Kufstein bespeien<lb/>
seine Abonnenten die österreichische Grenze physisch —, weil die<lb/>
Prügelstrafe an mir bereits vollzogen wurde. Es weiß nämlich zu<lb/>
melden, daß in Wien <seg type="insult">eine anti-arische Wochenschrift, die ‚<rs type="self" ana="werk_22826">Fackel</rs>‘</seg>,<lb/>
erscheine, <seg type="insult">ein früherer Journalist der <rs type="paper" ana="werk_22827">Neuen Freien Presse</rs>, Sohn von<lb/>
fünf polnischen Juden</seg>, gibt sie heraus. Er ist sein Leben lang von<lb/>
Leuten, in deren Gesellschaft er sich eingedrängt hatte, geohrfeigt<lb/>
worden, immer schon nach einigen Wochen. <seg type="insult">Ein französischer<lb/>
<RS pers="Achille Vaucheret" globID="name_203096">Bänkelsänger</RS></seg> (jener, der nicht für die <rs type="pers" ana="n_73457" ref="#fk__p_55654">Wittelsbacher</rs>, sondern<lb/>
für die <rs type="pers" ana="n_73458" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs> arbeitet) traktierte ihn »sogar mit<lb/>
der Hundspeitsche in einem öffentlichen Lokal«. Er sei, schließt<lb/>
das was die <rs type="paper" ana="werk_22828">Münchener Post</rs> als <seg type="insult">Polemik</seg> bezeichnet, <seg type="insult">der meist<lb/>
geprügelte Hund Österreichs</seg>, aber noch immer bissig geblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119389">
<space/>Es scheint zur Zeit in Wien keine Literaten und keine Maulschellen<lb/>
 mehr zu geben. Bloß <seg type="insult">polnische Juden</seg>. Darum traut er sich<lb/>
jetzt anti-arisch aufzutreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119391">
<space/>Die Moral von der Geschichte ist, daß wenn der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_22829">Miesbacher Anzeiger</rs>‘ wirklich dadurch, daß er von <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73459" ref="#fk__p_41476">Ludwig Thoma</rs></seg> begönnert wird, mehr als <seg type="insult">eine Angelegenheit des<lb/>
Schweinekobens</seg> geworden ist, jener gut täte, anstatt sich auf der<lb/>
Münchner Straße um meinen Gruß zu bewerben, die Hefte des<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_22830">März</rs>‘ zurückzuziehen, in denen er meine Stellung im deutschen<lb/>
Geistesleben gegen weit mindern Unglimpf gehütet hat. Andernfalls<lb/>
, und ließe er <seg type="insult">seinen <rs type="paper" ana="werk_22831">Miesbacher Anzeiger</rs></seg> gewähren,<lb/>
wäre selbst eine Staatsgewalt, die gegen Morddrohungen keinen<lb/>
Schutz bietet, nicht imstande zu verhindern, daß von ihm<lb/>
nichts bliebe als das <seg type="insult">Temperament</seg>, welches er mit <seg type="insult">bayrischen<lb/>
Sauknechten</seg> gemein hätte, aber sein Name durchgetan und<lb/>
seine Ehre hingerichtet wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119394">
<space/><seg ana="Carl Dallago, »Augustinus, Pascal und Kierkegaard«&#10;(‚Der Brenner‘, Herausgeber Ludwig Ficker, VI. Folge, Heft 9,&#10;Innsbruck)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119396">
<space/>Wenn ich mich noch weiter in unserer Zeit nach Menschen,<lb/>
deren Schrifttum ein Geistiges und Religiöses lebendig aufweist,<lb/>
umsehen will, um an ihrer Erkenntnis die eigene zu prüfen, wo<lb/>
finde ich sie?<lb/>
</p>
            <p ana="pr119397">
<space/>Doch, einer ist noch da, für den wie geprägt zu sein scheint,<lb/>
was <rs type="pers" ana="n_73462" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> einmal vom »Christen« sagt, nämlich: daß nach<lb/>
Gottes Gedanken ein Christ zu sein hieße »im Kampfe leben, als<lb/>
‚Einzelner‘ im Kampfe mit dem ‚Geschlecht‘ stehen.« <rs type="pers" ana="n_73463" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>,<lb/>
den ich meine, ist nun zwar Jude, seiner existenziellen Betätigung<lb/>
des zitierten Satzes nach aber muß er ein geistiger und religiöser<lb/>
Mensch sein. Wie könnte er sonst auch die Kraft finden, Jahrzehnte<lb/>
hindurch, als Einzelner in beständiger Steigerung, gegen <seg type="insult">die Freveltaten<lb/>
eines ganzen Geschlechtes</seg> anzukämpfen? Das vermag meines Erachtens<lb/>
nur einer, dessen Dasein im Grunde vom Geistigen und Religiösen<lb/>
gespeist wird. Was er als Satiriker bedeutet, kommt hier für mich<lb/>
kaum in Betracht. Es erscheint auch, geistig und religiös gesehen,<lb/>
als kein Vorzug an <rs type="pers" ana="n_73464" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, daß ihm die Sprache in der Vollendung<lb/>
des geschriebenen Wortes so viel werden konnte, wie sie ihm<lb/>
geworden ist. Ein Schriftsteller, der gezwungen ist, auf dem Umweg<lb/>
der Satire zu sich und seiner Bestimmung zu finden, was wie<lb/>
Belastung aussieht, scheint aber zur Entlastung eines besonderen<lb/>
Sprachvermögens zu bedürfen. Mit der Erkenntnis jedoch, daß die<lb/>
besondere sprachliche Begabung für den Satiriker eine Notwendigkeit<lb/>
ist, wird geistig und religiös auch sichtbar, daß diese Notwendigkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr119397">
einem Mangel entspringen muß, für den sein Träger als geistiger und<lb/>
religiöser Mensch immer wieder zu büßen, den er immer wieder zu<lb/>
überwinden hat. Und den <rs type="pers" ana="n_73465" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> erstaunlich überwunden hat, indem<lb/>
er als Satiriker, der von der Kunst der Sprache lebt, soweit gekommen<lb/>
ist, daß er (in viel höherem Sinn natürlich als es vom bloßen Intellekt<lb/>
aus verständlich ist) die Kunst in den Dienst des Lebens stellt, das<lb/>
heißt: die Kunst dem Leben untergeordnet hat, und nicht umgekehrt. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr119398">
<space/>Daß <rs type="pers" ana="n_73466" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, der Künstler der Satire, dem der unmittelbare Weg<lb/>
nicht offen liegt, soweit gelangen konnte, daß er, wiewohl <seg type="insult">den<lb/>
intellektuellsten Kreisen der Großstadt</seg> entsprossen, der Presse<lb/>
unmittelbar nahe gerückt, und so in allernächster Nähe <seg type="insult">den geistigen<lb/>
Betrug</seg> erlebend, dennoch zu seinem Selbst fand und als Künstler<lb/>
sich von aller weltlichen Rücksicht losmachte, noch im Sichlosmachen<lb/>
beständig der Gefahr ausgesetzt, für gut zu halten, das Leben in<lb/>
den Dienst der Kunst zu stellen, weil doch auch das ein Hohes<lb/>
gewesen wäre im Vergleich zu der <seg type="insult">Selbstentwürdigung</seg>, die er <seg type="insult">im<lb/>
Sold verkommener Mächte</seg> die Kunst betreiben sah — daß er<lb/>
ungeachtet alles dessen heute seinem ganzen Schaffen und Wirken<lb/>
nach dasteht als einer, der offenkundig bestrebt ist, die Menschen<lb/>
einem Höhern untertan zu machen: das alles bringt mir die<lb/>
Gewißheit, daß <rs type="pers" ana="n_73467" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ein geistiger und religiöser Mensch ist,<lb/>
dessen Auffassung in Bezug auf das Christentum hier nicht ohne<lb/>
weiteres übergangen werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119399">
<space/><OMED>— —</OMED> Und wenn <rs type="pers" ana="n_73468" ref="#fk__p_51144">Pascals</rs> Satz: »Die wahren Juden und die<lb/>
wahren Christen haben dieselbe Religion« auf einen Juden von heute<lb/>
bezogen werden darf, so sicher auf <rs type="pers" ana="n_73469" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>. Er erscheint wirklich als<lb/>
»<seg type="spc">der wahre Jude</seg>«, treu der Art der großen Väter, die noch<lb/>
nicht den Glauben an Gott für den Glauben an Presse und Börse<lb/>
dahingegeben hatten. An diese großen Glaubensmenschen des Alten<lb/>
Testaments erinnert auch sein »<rs type="title">Gebet an die Sonne von Gibeon</rs>«.<lb/>
Als sicher darf auch gelten: daß, wenn <rs type="pers" ana="n_73470" ref="#fk__p_46843">Christus</rs>, wie er einst leibte<lb/>
und lebte, heute wieder auf Erden wandelte, ihm keinesfalls ein<lb/>
Mensch wie <rs type="pers" ana="n_73471" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, <seg type="spc">wohl aber die Kirche</seg> feind wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119400">
<space/>Doch ich habe auf <rs type="pers" ana="n_73472" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> noch zu verweisen als auf einen,<lb/>
der während des <rs type="event">Weltkriegs</rs> das Christliche existenziell dargetan hat,<lb/>
soweit er es, seinen besonderen Fähigkeiten entsprechend, dartun<lb/>
konnte. Er hat es jedenfalls im Sinne jener Mahnung des von jeher<lb/>
Geistigen und Religiösen getan, die sich im <rs type="title">Taoteking</rs> also verlautbart:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119402">
»Mit Gewalt herrschen hat schlimme Rückwirkung.<lb/>
Wo Krieg war, wächst aus dem Schutt der Dorn.<lb/>
Großen Heeren folgt sicher kümmerliche Zeit.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr119404">
<space/>Und heute, da die Menschheit die volle Richtigkeit dieses<lb/>
fernöstlichen Lehrsatzes erlebt hat (der Bauernstand, der seinen<lb/>
Besitz im Kriegsgebiet hatte, mehr als jeder andere, weshalb er auch<lb/>
den Krieg aufs tiefste verabscheuen mußte), <seg type="spc">heute bringt <seg type="insult">eine<lb/>
unqualifizierbare Horde von bauernfängerischen<lb/>
<seg type="ELIDASH">Presseleuten</seg> und Kirchenleuten</seg></seg>, <seg type="spc">eifrigst unterstützt</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr119404">
<seg type="spc">vom <seg type="insult">deutschen Freisinn</seg></seg>, <seg type="spc">in </seg><seg type="insult"><seg type="spc">unserem</seg> »<seg type="spc">heiligen</seg>«<lb/>
<seg type="spc">Land Tirol</seg></seg><seg type="spc"> es noch fertig</seg>, <seg type="spc">über einen</seg>, <seg type="spc">der gegen<lb/>
den Krieg war und ist</seg>, <seg type="spc">um von den Völkern<lb/>
abzuwenden</seg>, was die zitierte Warnung enthält, <seg type="spc"><seg type="insult">allen<lb/>
Unflat einer bis auf den Grund verlogenen<lb/>
moralischen Entrüstung</seg> auszuschütten und ihn</seg>,<lb/>
<seg type="spc">der sich über diejenigen</seg>, <seg type="spc">welche das deutsche<lb/>
Volk ins Verderben geführt haben</seg>, <seg type="spc">ehrlich<lb/>
entrüstete</seg>, <seg type="spc">der <seg type="insult">Beschimpfung</seg> eben dieses Volkes<lb/>
zu zeihen</seg>. Wahrlich, wenn man sich die <seg type="insult">Hetzjagd</seg> vergegenwärtigt<lb/>
, die gegen <rs type="pers" ana="n_73473" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> anläßlich seiner letzten Vorlesung in<lb/>
<seg type="spc">Innsbruck</seg> inszeniert wurde, dann muß man staunen, wie sehr<lb/>
<seg type="spc"><seg type="insult">jüdische Verkommenheit</seg> in die </seg><seg type="insult"><seg type="spc">Presse und Kirche<lb/>
der</seg> »<seg type="spc">Christen</seg>«</seg> eingedrungen ist, ja wie sie bei diesen <seg type="spc">in<lb/>
weit bedenklicherer Form auftritt als bei den<lb/>
Juden</seg>. <seg type="insult">Der Eroberung des Menschen im schlimmsten Sinn</seg>, <seg type="insult">seiner<lb/>
maschinellen Einstellung in den Weltbetrieb</seg>, der vom Intellekt<lb/>
ausgeheckt wurde und mit Gewalt gehalten wird, <seg type="insult">dieser Eroberung<lb/>
des Menschen</seg>, auf die es <seg type="insult">die jüdische Verkommenheit mit Presse<lb/>
und Börse</seg> abgesehen hat, hat sich <rs type="pers" ana="n_73474" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> von jeher mit größter<lb/>
Entschiedenheit und beispiellosem Wagemut entgegengestellt und<lb/>
so mit seinem Werk auch unvergleichlich mehr erreicht als <seg type="insult">deutscher<lb/>
Freisinn und »christliches« Deutschtum</seg> je zu erreichen imstande<lb/>
wären, auch wenn sie es redlich wollten. Doch sie können es gar<lb/>
nicht wollen, weil es ihnen nicht gegeben ist, <seg type="insult">das verkommene<lb/>
Jüdische</seg> so wahrzunehmen, wie es <rs type="pers" ana="n_73475" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, <seg type="spc">der wahre Jude</seg>,<lb/>
wahrnimmt — er, <seg type="spc">der zum wahren Judentum zurückstrebt<lb/>
 und so auch das wahre Christliche unvergleichlich<lb/>
 mehr enthüllt als </seg><seg type="insult"><seg type="spc">alle diese politischen<lb/>
deutschen</seg> »<seg type="spc">Christen</seg>«</seg>. Dieses Christliche an <rs type="pers" ana="n_73476" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, das sich,<lb/>
wie gesagt, so rückhaltlos äußerte, daß es ihn auch während des<lb/>
Krieges existenziell gegen den Krieg sein ließ, <seg type="spc">was <seg type="insult">die Kirche<lb/>
und ihre Vertreter</seg> nicht von sich behaupten<lb/>
können</seg> — das Papstwort von <seg type="insult">der »ehrlosen Menschenschlächterei«</seg><lb/>
ist wohl, als allzu förmlich gegeben, auch allzu ungehört verhallt —<lb/>
mag nun <seg type="insult">die Vertreter der Kirche</seg>, die aus dem Christlichen ein<lb/>
<seg type="insult">Kirchliches</seg> gemacht haben, als Erscheinung beunruhigen; so greift<lb/>
ihre Politik in der Not zum <seg type="insult">Nationalismus</seg>, als nach dem Leim, auf<lb/>
den heute noch die Vielen gehen (wiewohl gerade heute einzusehen<lb/>
wäre, daß der politische Nationalismus <seg type="insult">der Ruin der Nationen</seg> ist)<lb/>
und spielt Deutschtum gegen <seg type="insult">den Juden <rs type="pers" ana="n_73477" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119405">
<space/>Wäre <seg type="insult">der Kirche und ihren Vertretern</seg> ernstlich darum zu tun,<lb/>
das Böse im Judentum zu bekämpfen, ja vermöchten sie das, müßten<lb/>
sie sich zur Presse als solcher, deren Wesen <rs type="pers" ana="n_73478" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in der »<rs type="paper" ana="werk_22833">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>« verkörpert sieht, ganz anders verhalten; eben so, wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73479" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sich zur »<rs type="paper" ana="werk_22834">Neuen Freien Presse</rs>« verhält. Denn das ist ein<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_22835">Blatt</rs></seg>, von <seg type="insult">verfallenem Judentum</seg> geschrieben, <seg type="insult">vom bösen Geist des</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr119405">
<seg type="insult">Judentums</seg>, der <seg type="insult">diese arge Welt</seg> geschaffen hat, der sie beständig<lb/>
aufs neue schaffen hilft und unterhält. Die Kämpfe, die die Vertreter<lb/>
der Kirche gegen <seg type="insult">eine solche Presse</seg> führen, von der das Publikum<lb/>
doch wahrlich weiß, daß sie von dieser Welt ist, sind <seg type="insult"><seg type="spc">Theaterkämpfe<lb/>
</seg></seg>, durch die sie dem Publikum vortäuschen wollen, daß<lb/>
ihre Sache nicht von dieser Welt sei. <seg type="spc">Was aber ein im Sinne<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73480" ref="#fk__p_51144">Pascals</rs> wahrer Jude schreibt</seg>, <seg type="spc">enthält ungleich<lb/>
mehr vom wahren Christlichen als das <seg type="insult">Kirchenchristliche<lb/>
</seg> je darzutun vermag</seg>. <seg type="spc">So enthalten auch<lb/>
die <rs type="selfRef" ana="werk_22836">Fackelhefte</rs> ungleich mehr vom wahren<lb/>
Christentum als die gesamte christliche Presse</seg>,<lb/>
die nur eine Begleiterscheinung der Weltlichkeit der Kirche ist.<lb/>
Wahres Christentum wird sich nie der Presse bedienen, um sich<lb/>
durchzusetzen. Denn was das ewige Leben in sich trägt, buhlt nicht<lb/>
um die Gunst des Tages noch der Menge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119406">
<space/>Ich sehe mir genug. Die Kirche hat den Menschen gefangen<lb/>
gesetzt und will sich ihn so mit allen Mitteln erhalten. Die Presse<lb/>
erstrebt dasselbe. Und da beide von dieser Welt sind, gehen nun<lb/>
beide darauf aus, dem Menschen alle Ausgänge zu verschließen,<lb/>
die aus dieser Welt herausführen, indem sie immerzu ein Neuordnendes<lb/>
hereinbringen, an das sich der Mensch verlieren soll, um nicht mehr<lb/>
zu sich selber zu finden. So brauchen sie ihn, um ihn handhaben zu<lb/>
können für ihr falsches Ansehen, für ihre falsche Position, doch für<lb/>
ihr richtiges Einkommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119407">
<space/>Und findet man in <seg type="insult">der »christlichen« Presse</seg> <seg type="insult">eine allzuarge<lb/>
Abscheulichkeit</seg> wie das Vorgehen gegen <rs type="pers" ana="n_73481" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, und forscht man<lb/>
daraufhin nach dem Urheber und sagt sich, daß <seg type="insult">diese »christliche«<lb/>
Politik</seg> doch auf Rechnung jener zu setzen ist, denen es obliegt, die<lb/>
Menschheit über Christentum zu belehren, und daß, wenn diese aus<lb/>
dem Christentum Politik machen, die Verantwortung hiefür doch auf<lb/>
die Kirche fallen muß, die <seg type="insult">solche Leute</seg> als ihre Vertreter duldet,<lb/>
und sucht man nun diese verantwortungsbereite Kirche, so findet<lb/>
man sie nirgends, wo immer man sucht; aber die Erkenntnis wird<lb/>
einem, daß auch <seg type="insult">diese Kirche</seg> gleich der Presse <seg type="insult">eine »anonyme,<lb/>
vollkommen verantwortungslose, nicht faßbare Massenmacht«</seg> ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119408">
<space/>Und kann man nicht verstehen, wie <rs type="pers" ana="n_73482" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <seg type="insult">die Häupter einer<lb/>
»<seg type="spc">christlichen</seg>« Bevölkerung</seg> so sehr gegen sich aufbringen konnte,<lb/>
daß Leute in abhängiger Stellung es nicht mehr wagen durften, sich<lb/>
irgendwie mit ihm einzulassen, muß man sich seiner wiederum als<lb/>
eines <seg type="spc">wahren</seg> Juden besinnen, an dem das <seg type="spc">wahre</seg> Christliche<lb/>
dem <seg type="insult">Kirchenchristlichen</seg> gegenüber allzu störend hervortritt. Dann hat<lb/>
man wirklich einen analogen Fall — wenn auch in weit höherem<lb/>
Maße — im Verhalten <rs type="pers" ana="n_73483" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> zu den Vertretern des jüdischen<lb/>
Gesetzes, die <rs type="pers" ana="n_73484" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> mit seiner das Gesetz erfüllenden Art so gegen<lb/>
sich aufbrachte, daß sie, wie <rs type="pers" ana="n_73485" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> berichtet, jeden, »der sich<lb/>
mit seinem Zeitgenossen <rs type="pers" ana="n_73486" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> einließ«, zum mindesten mit dem<lb/>
Ausschluß aus der Synagoge bestraften.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119409">
<space/>Und fragt man sich, wie es kommt, daß gerade <seg type="insult">diese<lb/>
»Christen«</seg>, <seg type="insult">diese »christliche« Menschheit</seg>, im Großen und Ganzen<lb/>
<seg type="insult">ein so grundverdorbenes Pack</seg> ist, wird einem aus dem <rs type="title">Evangelium</rs><lb/>
also die Antwort: »Weh euch, <seg type="insult">Schriftgelehrte und Pharisäer</seg>, <seg type="insult">ihr<lb/>
Heuchler</seg>, die ihr Land und Wasser umziehet, um einen <seg type="insult">Judengenossen</seg><lb/>
zu machen; und wenn er’s worden ist, macht ihr aus ihm ein Kind<lb/>
der Hölle, zwiefältig mehr, denn ihr seid!« Natürlich muß es statt<lb/>
<seg type="insult">»Judengenossen«</seg> heute <seg type="insult">»Christengenossen«</seg> heißen, da sich <seg type="insult">unsere<lb/>
Schriftgelehrten und Pharisäer, also Kirche und Presse</seg>, nicht mehr<lb/>
auf das <rs type="title">Alte, sondern auf das <rs type="title">Neue Testament</rs></rs> stützen, um sich in<lb/>
den Besitz dieser Welt zu setzen. Aber mit dem Besitz dieser Welt<lb/>
besitzt man noch nicht den Menschen, in den von jeher etwas gelegt<lb/>
ist, das stärker ist als diese Welt und das immer wieder zum<lb/>
Vorschein kommt, oft gerade dann, wenn sich dessen diese Welt —<lb/>
und mit ihr <seg type="insult">Kirche und Presse</seg> — am wenigsten versieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119410">
<space/>Die <seg type="spc">zunehmende Verständigung zwischen<lb/>
<seg type="insult">Kirche und Presse</seg></seg> deutet an, daß <seg type="insult">beide Mächte</seg>, deren Weiterexistenz<lb/>
 auch heute noch die beste Gewähr für die Fortdauer des<lb/>
<rs type="event">Weltkrieges</rs> bietet, sich ernstlich bedroht fühlen müssen. Vielleicht<lb/>
kommt es noch zu <seg type="insult">einem förmlichen <seg type="ELIDASH">Schutzbündnis</seg> und Trutzbündnis</seg><lb/>
zwischen ihnen. <seg type="insult">Kirche und Presse</seg>, oder <seg type="insult">der Hort der falschen<lb/>
Schriftgelehrten und der Hort der echten Pharisäer</seg>, gehören wohl<lb/>
auch zusammen in einer Zeit, deren ganze Schwere und Zerrissenheit<lb/>
der Hauptsache nach dem Wirken <seg type="insult">dieser Mächte</seg> zuzuschreiben ist.<lb/>
<seg type="spc">So finden nun zwei zusammen</seg>, <seg type="spc">die gemeinsame<lb/>
Schuld zusammengeführt hat</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119411">
<space/>Dennoch gelang es gerade den <seg type="insult">»Christen«</seg>, als <seg type="insult">den Sprößlingen<lb/>
einer »christlichen« Welt</seg>, die eine <seg type="insult">Schöpfung der Kirche</seg> ist, die<lb/>
Gottesvorstellung mit der Vorstellung von Fortschritt so in Verbindung<lb/>
zu bringen, daß sie <seg type="insult">jeden Fortschritt, selbst den Fortschritt zum<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs>, zum größten Sündenfall der Menschheit</seg>, <seg type="insult">»<seg type="spc">mit Gott</seg>«</seg><lb/>
aufnehmen und betätigen konnten. In wahrlich religiöser Wallung<lb/>
<seg type="insult">solchem Zeitgeschehen</seg> gegenüber sagt <rs type="pers" ana="n_73487" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in seinem Gedicht<lb/>
<foreign xml:lang="la">»<rs type="title">In perpetuam rei memoriam</rs>«</foreign>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die auferstanden von dem Sündenfalle</l>
<l>nach tausend Jahren,</l>
<l>sie sollen es erfahren:</l>
<l>Die <seg type="insult">Beter</seg> waren, waren <seg type="insult">Töter</seg> alle!</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="insult">Herr ihrer Schaaren!</seg></l>
<l>Sie führten dies und das im Schilde</l>
<l>und schufen dich nach <seg type="insult">ihrem Ebenbilde</seg></l>
<l>mit Haut und Haaren.</l>
</lg>
            <p ana="pr119416">
<space/>Und nun Welt, fahr wohl! Du stehst mir viel zu fern, als<lb/>
daß ich dir gram sein könnte. Was habe ich noch zu schaffen mit<lb/>
<seg type="insult">deinem menschenmordenden Christentum</seg>, das, wo es ganz <seg type="insult">Kirchentum</seg><lb/>
geworden ist, das Menschendasein eingehen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119420">
<space/>Die <seg ana="‚Wiener Stimmen‘"/> fragen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119423">
<space/>In der <rs type="selfRef" ana="werk_22838">Märznummer</rs> seiner »<rs type="self" ana="werk_22839">Fackel</rs>« macht <rs type="pers" ana="n_73488" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
folgende Ankündigung:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Welt, wie starrst du doch <seg type="spc">vor</seg> Lanzen,</l>
<l>Und willst noch auf Gräbern tanzen,</l>
<l>Nein, da <seg type="spc">schnür’ ich meinen Ranzen</seg>,</l>
<l>Denn das halt’ ich nicht mehr aus!</l>
</lg>
            <p ana="pr119427">
<space/>Sollte dies bedeuten, das <rs type="pers" ana="n_73489" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr> Kraus</rs> das von ihm so beharrlich<lb/>
geschmähte Wien mit dem nächsten der nunmehr vom <rs type="inst">Völkerbundrate<lb/>
</rs> gestatteten <seg type="insult">Ostjudenexporte</seg> zu verlassen gedenkt? Nein, was<lb/>
über uns Wiener alles hereinbricht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr119429">
<space/><seg type="insult">Die <rs type="paper" ana="werk_22840">Reichspost</rs>, besonders in ihrer Abendausgabe<lb/>
eine der stärksten satirischen Kräfte unter dem Manhartsberg</seg>,<lb/>
hat leicht reden. Natürlich möchte ich nicht nur einer <seg type="insult">Welt</seg><lb/>
den Rücken kehren, die von <seg type="insult">Lanzen</seg>, sondern zumal <seg type="insult">einer solchen</seg>,<lb/>
die von <seg type="insult">Zeitungen</seg> starrt und die sie mir deshalb »vor« Lanzen<lb/>
starren läßt, indem sie eben der Meinung ist, daß man<lb/>
nur von Schmutz zu starren habe. Also nicht bloß einer <seg type="insult">Welt</seg>,<lb/>
deren <seg type="insult">Schlächter</seg> <seg type="insult">Ehrendoktoren der Philosophie</seg> sind, deren<lb/>
<seg type="insult">Mordwaffen</seg> von der Kirche gesegnet wurden und der eigentlich<lb/>
jener Abschiedsruf gegolten hat, sondern vor allem einer <seg type="insult">Stadt</seg>,<lb/>
in welcher es die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_22841">Reichspost</rs></seg> gibt, der solches wohlgefällt. Daß<lb/>
Wien bei seinem <seg type="insult">Überfluß an geistigen Potenzen</seg> und da ihm namentlich<lb/>
 die ‚<rs type="paper" ana="werk_22842">Wiener Stimmen</rs>‘ erhalten bleiben, nicht viel verlieren<lb/>
würde, ist mehr als wahrscheinlich. Es hat da für die Satire<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73490" key="#fk__p_39994"><abbr>Cl. F.</abbr></rs></seg>, der mit <seg type="insult">seiner blitzartigen Beweglichkeit</seg> und mit der<lb/>
ihm schon zur zweiten Natur gewordenen Fähigkeit, lachend die<lb/>
Wahrheit zu sagen, geradezu an <rs type="pers" ana="n_73491" ref="#fk__p_43036">Masaidek</rs> heranreicht, aber vielfach<lb/>
auch an <seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="de-loc">Schnidibumpfl</foreign></rs></seg> gemahnt. Die knappe Form des Zweizeilers<lb/>
 virtuos beherrschend, schießt er seine Pointen ab, jedoch nicht<lb/>
ohne die Vorsichtsmaßregel, dort für alle Fälle einen Gedankenstrich<lb/>
anzubringen, wo er ausholt, um den Vogel auf den Kopf zu treffen.<lb/>
Dieser Gedankenstrich dient dem Zwecke, <seg type="insult">den Leser der <rs type="paper" ana="werk_22843">Reichspost</rs></seg><lb/>
auf die Überraschung, die ihm bevorsteht, vorzubereiten, wodurch<lb/>
die ihm zugedachte Feinheit, die ihm sonst entgehen könnte, womöglich<lb/>
 noch kostbarer wird. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73492" key="#fk__p_39994"><abbr>Cl. F.</abbr></rs></seg> versteht es durch <seg type="insult">diesen Kunstgriff</seg><lb/>
meisterlich, die Spannung zu erhöhen. Schon <seg type="insult">das äußere Bild seiner<lb/>
von solchen Pfeilen durchschwirrten Kolumnen</seg> läßt ihn als <seg type="insult">eines</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr119429">
<seg type="insult">der ursprünglichsten und fruchtbarsten Temperamente</seg> erscheinen,<lb/>
das sich verschwendet, ohne sich auszugeben. Nur um eine ungefähre<lb/>
Vorstellung von <seg type="insult">dieser Eigenart</seg> zu vermitteln, ohne natürlich<lb/>
den Anspruch zu erheben, ihren Schwung nachbilden zu können,<lb/>
würde ich <seg type="insult">den Typus seines Witzes</seg> so darstellen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119430">
Überall sieht man jetzt <seg type="insult">die Leut’ von der gewissen Rasse</seg> —<lb/>
Sie fahren aber nicht in der dritten, sondern in der — ersten Klasse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119431">
Oder:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119433">
<seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_73493" key="#fk__p_50284"><foreign xml:lang="yi">Moische</foreign></rs></seg> hat früher einmal gehabt die Laus —<lb/>
Jetzt aber hat er schon — ein Haus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119435">
Wie man gleich sehen wird, reichen diese Versuche beiweitem<lb/>
nicht an — das Original heran:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119437">
Preist <seg type="spc">was an man heut’</seg> als Friedenswar’:<lb/>
Gibt’ s dreifache — Kriegspreise das ist klar!<lb/>
</p>
            <p ana="pr119439">
Im Urtext sind natürlich nicht die Worte »was an man heut’«<lb/>
gesperrt, sondern zur Erleichterung des Verständnisses die<lb/>
<seg type="insult">Friedenswar’</seg> und die Kriegspreise, <seg type="insult">ein unscheinbarer Trick</seg>, um<lb/>
nachzuhelfen und den Leser auf den beabsichtigten Kontrast<lb/>
von vornherein aufmerksam zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119441">
<seg type="insult">Das <seg type="spc">Legitimitätsprinzip</seg> in der Republik</seg><lb/>
Ist das — <seg type="insult"><seg type="spc">Schiebertum</seg> in der Judenclique</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr119443">
Erstaunlich ist die <seg type="insult">Sparsamkeit der Mittel</seg>, der Verzicht auf Gänsefüßchen<lb/>
 und Fragezeichen bei <seg type="insult">»Legitimitätsprinzip«</seg>. Ich habe mir von<lb/>
<seg type="insult">einem starken Polemiker aus der <seg ana="‚Staatswehr‘"/></seg> den Satz aufgehoben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119445">
Auf allen Pfaden begegnen wir <seg type="insult">diesem »<seg type="spc">Segen</seg>« (?)</seg> der Unordnung<lb/>
in der Republik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119447">
Das ist von großer Eindringlichkeit, aber eben nicht künstlerisch<lb/>
gestaltet. Hier fehlt wieder der wohltuende Gedankenstrich. Der<lb/>
<seg type="insult">Satiriker</seg> hingegen begnügt sich mit diesem und einem Rufzeichen.<lb/>
Der Gedankenstrich kommt noch der unverkennbaren Distanz<lb/>
zwischen dem <seg type="insult">Schiebertum</seg> und dem <seg type="insult">Legitimitätsprinzip</seg> zustatten,<lb/>
wobei freilich die Gefahr besteht, daß er mehr den Gegensatz<lb/>
zu dem <seg type="insult">Schiebertum</seg>, das sich hinter dem <seg type="insult">Legitimitätsprinzip</seg> in<lb/>
der Monarchie verborgen hat, andeuten wollte (<rs type="pers" ana="n_73494" ref="#fk__p_42943">Erzherzogin<lb/>
Maria Theresia</rs> mit Zucker, die <rs type="pers" ana="n_73495" ref="#fk__p_51735">Parmas</rs> mit Kaffee),<lb/>
so daß die Kontrastwirkung ohne ihn eigentlich reiner wäre.<lb/>
In dieser Richtung scheint auch das folgende Aperçu gewagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119449">
»Der Dumme hat das Glück!« Da wir’s brachten so weit,<lb/>
Ist die — <rs type="pers">Austria</rs> sicher sehr gescheit!<lb/>
</p>
            <p ana="pr119451">
Hier besteht wieder die Gefahr, daß die Verblüffung eben<lb/>
darin liegen könnte, daß <seg type="insult">die <rs type="pers">Austria</rs></seg>, der mans doch zuallerletzt<lb/>
zugetraut hätte, sehr gescheit ist, zumal da ja das Glück,<lb/>
das <seg type="insult">die <rs type="pers">Austria</rs></seg> sonst hatte, in jenem Spruch überliefert ist, der<lb/>
das Kriegführen den andern überläßt, während Österreich sich<lb/>
mehr durch <rs type="pers" ana="n_73496" ref="#fk__p_45327"><seg type="insult">Habsburgerheiraten</seg></rs> vermehren soll. Weil sichs eben<lb/>
<seg type="insult">die <rs type="pers">Austria</rs></seg> einmal überlegt, nämlich alles reiflich wenn auch<lb/>
verkehrt erwogen hat, so ist ihr zwar der Beweis gegen<lb/>
<seg type="insult">ihr sprichwörtliches Glück</seg>, aber keineswegs der gegen <seg type="insult">ihre<lb/>
sprichwörtliche Dummheit</seg> gelungen. Hier hat also der Satiriker<lb/>
übers Ziel geschossen, <seg type="insult">direkt ins Schwarz-gelbe</seg>, und eigentlich<lb/>
die Interessen verletzt, die zu hüten er berufen ist. Ein Fall aber,<lb/>
wo er um der krassesten Mißdeutung vorzubeugen, sogar zu<lb/>
Gänsefüßchen greifen muß, ist dieser:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Von jeher waren <seg type="insult">die Roten</seg></l>
<l><seg type="insult">Die besten — <rs type="inst">Ententepatrioten</rs></seg>!</l>
<l>Wem danken sie, was sie sind im Land?</l>
<l>Nur <seg type="insult">der — »Gottlob« — siegreichen <rs type="inst">Entente</rs></seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr119455">
Man kann sich denken, was Gottbehüte ohne Anführungszeichen<lb/>
herausgekommen wäre. Schlicht, doch von einleuchtender Klarheit<lb/>
 ist die folgende Erkenntnis:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Dem <seg type="spc">guten Namen</seg> zieht die Welt</l>
<l>Heut meistens vor: das — <seg type="spc">bessere Geld</seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr119459">
Das aber doch hinreichend entwertet ist, um von ihr für <seg type="insult">solch<lb/>
goldene Worte</seg> eingetauscht zu werden. Eben dem Gedanken,<lb/>
daß wir in einer Zeit fortschreitender Teuerung leben, wird ja<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73497" key="#fk__p_39994"><abbr>Cl. F.</abbr></rs></seg> mit mancher bittern Wahrheit gerecht. Wie schneidender<lb/>
Hohn klingt <seg type="insult">der Stoßseufzer seiner Frage</seg>, auf die es nach<lb/>
irdischem Ermessen schier keine Antwort gibt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wie lang noch muß man sich gedulden,</l>
<l>Bis es wieder — Knödel gibt für einen Gulden?</l>
</lg>
            <p ana="pr119463">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73498" key="#fk__p_39994"><abbr>Cl. F.</abbr></rs></seg>, der nicht wie gewisse andere Satiriker immer nur zerstören,<lb/>
sondern auch aufbauen möchte, ist zwar <seg type="insult">Pessimist</seg>, aber er wünscht<lb/>
das Gute. Ohne jede Beziehung auf die vielfachen Übel der Zeit<lb/>
scheint der <seg type="insult">Stachelvers</seg> zu sein:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Blieb ein <rs type="pers" ana="n_73499" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs> von seiner <rs type="pers">Xanthippe</rs> verschont,</l>
<l>Hätt’ sich nicht so — erweitert sein Horizont!</l>
</lg>
            <p ana="pr119467">
Jedenfalls ein Beispiel dafür, wie der Gedankenstrich förmlich<lb/>
auf den Nacken weist, wo der <seg type="insult">Schalk</seg> sitzt. — So ist <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73500" key="#fk__p_39994"><abbr>Cl. F.</abbr></rs></seg>, der im<lb/>
</p>
            <p ana="pr119467">
<seg type="insult">Anhang des <rs type="pers" ana="n_73501" ref="#fk__p_43947">Schönpflugschen Weltbildes</rs></seg> wohl die Beruhigung<lb/>
zuläßt, daß einer <seg type="insult">Bevölkerung</seg>, der so etwas dreimal in der Woche<lb/>
zuteil wird, bei meinem Abschied nicht bange sein muß.<lb/>
Und dazu erfüllt sich ihr das literaturgeschichtliche Wort,<lb/>
das den Stolz bekundet, <seg type="insult">zwei solche Kerle</seg> zu haben: denn es<lb/>
gibt auch <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73502" ref="#fk__p_50799"><seg type="spc">Oha</seg></rs></seg>, der <seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> mit jenem die Sitten<lb/>
der Republik geißelt, vielleicht nicht ganz mit <seg type="insult">der philosophischen<lb/>
Überlegenheit</seg>, aber dafür mit <seg type="insult">einer ätzenden Schärfe</seg>, die den<lb/>
Nagel abschießt. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73503" ref="#fk__p_50799">Oha</rs></seg> handhabt nicht wie <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73504" key="#fk__p_39994"><abbr>Cl. F.</abbr></rs></seg> den Vers, sondern<lb/>
<seg type="insult">die — Prosa</seg>; sonst hätten sie sich schon <seg type="insult">zu — <rs type="title">Xenien</rs></seg> vereinigt.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73505" ref="#fk__p_50799"><seg type="insult">Oha</seg></rs> hat immer etwas zu sagen. Er weiß den Dingen eine Seite<lb/>
abzugewinnen, oft <seg type="insult">den kleinen Dingen eine große Seite</seg>. Er ist<lb/>
<seg type="insult">Skeptiker</seg>. In seinem Witz erscheinen <seg type="insult">Tiefsinn und Grazie</seg> zu <seg type="insult">einer<lb/>
spielerischen Form</seg> gepaart, die vielfach an <seg type="insult"><rs type="pers">Spadifankerl</rs></seg> gemahnt.<lb/>
Sein <seg type="insult">Frohsinn</seg> knüpft wieder an <seg type="insult">jene große Tradition</seg> an, nach der<lb/>
auf <seg type="insult">Seefahrten des <rs type="inst">Männergesangvereins</rs></seg> bei der <seg type="insult">»Anrufung des<lb/>
<rs type="pers">heiligen Ulrich</rs>«</seg> sich zugleich <seg type="insult">der gemütvolle Spott und die tiefe<lb/>
Gläubigkeit des bajuvarischen Volksstammes</seg> zu betätigen pflegte.<lb/>
Es ist <seg type="insult">der spezifische Humor der <rs type="paper" ana="werk_40811">Wiener Stimmen</rs></seg>, der etwa<lb/>
mit einer »<rs type="pers" ana="n_73506" key="#fk__p_51339">Peperl Marandanna</rs>« korrespondiert und gerade dort,<lb/>
wo man sich’s am wenigsten versieht, <seg type="insult">»Ramatama«</seg> sagt.<lb/>
Daß daneben auch die ganz andersgearteten Laute <seg type="insult">unserer —<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73507" ref="#fk__p_47949">Kohnnationalen</rs></seg> zu <seg type="insult">verdienter »Geltung« (?)</seg> kommen, versteht<lb/>
sich von selbst. <seg type="insult">Eines der populärsten Motive <rs type="pers" ana="n_73508" ref="#fk__p_50799">Ohas</rs></seg> sind die<lb/>
Zwiegespräche zwischen dem <seg type="insult">»<rs type="pers">Datteleben</rs>«</seg> und dem <seg type="insult">»<rs type="pers">Moritzche</rs>«</seg>,<lb/>
die einfach zum Kugeln sind. Annähernd, aber ohne die <seg type="insult">Prägnanz<lb/>
des Originals</seg> erreichen zu können, möchte ich ein Beispiel seiner<lb/>
Art in folgendem Bonmot geben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119468">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="insult"><rs type="pers">Datteleben</rs></seg>, was is das <seg type="insult">e Schieber</seg>?«</foreign> <foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="insult">Einer von ünsere<lb/>
Leut</seg>, <seg type="insult"><rs type="pers">Moritzche</rs></seg>!«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr119469">
<space/>Wenn <rs type="pers" ana="n_73509" ref="#fk__p_50799"><seg type="insult">Oha</seg></rs> in Paris lebte, wäre ihm <seg type="insult">ein Klosett in der<lb/>
<rs type="inst">Akademie</rs></seg> sicher. Es ist also durchaus begreiflich, daß die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22845">Reichspost</rs>, gestützt auf <seg type="insult">solche Kräfte</seg>, bei deren Darbietungen<lb/>
ich <seg type="insult">leibhaftige Wiener</seg> habe schmunzeln sehen und die<lb/>
selbst dem Präsidenten der <rs type="inst">Nationalversammlung</rs> <seg type="insult">die Sitzungen —<lb/>
in der <rs type="inst">Nationalversammlung</rs></seg> — verkürzen sollen, den Verlust der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22846">Fackel</rs> leicht hinnehmen würde, ja daß ihr die Vorstellung, Wien,<lb/>
das von mir so beharrlich geschmähte, könnte meinen Abgang<lb/>
</p>
            <p ana="pr119469">
beklagen, einen Lacher kostet. Wer würde auch bezweifeln,<lb/>
daß der Anschluß des »<seg type="spc">liebeglühendsten Menschenfreundes<lb/>
</seg>, <seg type="spc">an dem viele nur seinen Haß gegen<lb/>
<seg type="insult">alle Feinde der Menschenwürde</seg> gewahr<lb/>
werden</seg>«, an einen <seg type="insult">Transport von Ostjuden</seg> schon aus dem<lb/>
Grunde kein Verlust für die <rs type="paper" ana="werk_22847">Reichspost</rs> wäre, weil ich eben,<lb/>
seitdem jene Meinung von ihr vertreten wurde und bis zu dem<lb/>
Tage, wo sie mich einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="spc">narrischen <rs type="pers">Hiasl</rs></seg>«</foreign></seg> nannte, die<lb/>
<seg type="insult">Bemühungen der <rs type="paper" ana="werk_22848">Reichspost</rs> zum Schutze der Menschenwürde<lb/>
gegen die Kriegsmacht</seg> unausgesetzt verkannt habe. Nach meinem<lb/>
ersten Auftreten gegen diese — im <date>November 1914</date> — konnte<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_22849">Reichspost</rs> es noch für ihre Pflicht halten, von dem<lb/>
»begeisterten Beifall« Notiz zu nehmen, der »deshalb ins Gewicht<lb/>
fällt, weil sich hier offenkundig bisher fremde Kreise zu <rs type="pers" ana="n_73510" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
bekannten«, während sie heute mehr der Ansicht zuneigt, daß<lb/>
dieser mit ihr, der <rs type="paper" ana="werk_22850">Reichspost</rs>, »anbandeln möchte, vermutlich<lb/>
um durch ihre gefällige Mitwirkung seinen Namen in Kreise tragen<lb/>
zu können, die außerhalb seiner Reichweite (<seg type="insult">‚Riechweite‘</seg> ist<lb/>
möglicherweise ein Druckfehler, ergänzt sie schalkhaft) liegen«.<lb/>
Damals erkannte sie ganz richtig, daß in meiner Rede gegen<lb/>
den Krieg »<seg type="insult">all die niedrige Schmierigkeit dieser großen Zeit</seg><lb/>
endlich zur herbeigesehnten Aussprache kommt«, meinte, ohne<lb/>
an einen <seg type="insult">Ostjudentransport</seg> auch nur zu denken, daß es mir<lb/>
gelungen sei, ein <rs type="pers" ana="n_73511" ref="#fk__p_40404">Liliencronsches Gedicht</rs> (‚<rs type="title">Abschied</rs>‘), »den<lb/>
Inbegriff deutscher Wehmut und Lieblichkeit zu warmem,<lb/>
quellendem Leben«, <rs type="title">Bibelworte</rs> zu »gewaltiger Wirkung« zu<lb/>
bringen, und sah »den großen Gewinn des Abends nicht bloß<lb/>
in dem erfreulichen Reinertrag für die Invaliden, sondern vor<lb/>
allem darin, daß sich im Sturm der Tage derjenige Gehör zu<lb/>
verschaffen wußte, der an dem Kommen einer neuen, würdigeren<lb/>
Zeit nicht eben das kleinste Verdienst trägt und der schmerzliche<lb/>
 Sehnsucht litt nach ihrem Kommen«. Daß nunmehr Wien<lb/>
so wenig an mir verlieren würde, erklärt sich daraus, daß ich<lb/>
<seg type="insult">Wiens besten Besitz, seine christliche Presse</seg>, von dem Tage an<lb/>
als <seg type="insult">einen ebensolchen <foreign xml:lang="de-loc">Pofel</foreign> wie seine jüdische Presse</seg> und mit<lb/>
der gleichen Entschiedenheit deklariert habe, als dem von<lb/>
keinem Kompliment ablenkbaren Blick sich <seg type="insult">ihr tägliches Scherflein<lb/>
zur niedrigen Schmierigkeit dieser großen Zeit</seg> darbot.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119469">
<seg type="insult">Die Vorkriegshymnen der <rs type="paper" ana="werk_22851">Reichspost</rs></seg>, über die sie nun<lb/>
mittels des Zugeständnisses, ich hätte »<seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">nebbich</foreign> auch etliche<lb/>
ganz nette und ersprießliche Sachen</seg> geschrieben«, hinüber<lb/>
zu kommen versucht, sind bei weitem eher durch den<lb/>
Umstand erklärt, daß ich bis zum Krieg <seg type="insult">das journalistische<lb/>
Christentum</seg> zwar stets für <seg type="insult">eine anwidernde Erscheinung</seg>, aber<lb/>
infolge <seg type="insult">selbstmörderischer Talentlosigkeit</seg> für <seg type="insult">keine ernstzunehmende<lb/>
 Konkurrenz der jüdischen Presse</seg> gehalten habe, weil<lb/>
eben <seg type="insult">Kreuzelschreiber</seg>, wenn sie es noch so schlecht meinen,<lb/>
nicht so gefährlich sind wie <seg type="insult">Journalisten</seg>, die es ausdrücken können.<lb/>
Ich glaube nicht, daß ich mein Urteil über jene so wesentlich<lb/>
geändert habe wie sie über mich, ich würde aber den <seg type="insult">Humor dieser<lb/>
den besten jüdischen Vorbildern abgelauschten Wandlungsfähigkeit<lb/>
</seg> erst dann voll auszuschöpfen bemüßigt sein, wenn <rs type="pers"><seg type="insult">Kasmader</seg></rs>,<lb/>
dessen Können noch immer nicht seiner <seg type="insult">Perfidie</seg> gewachsen ist<lb/>
und dessen <seg type="insult">satirische Ambition</seg> mich jedesmal an eine Annonce<lb/>
<seg type="insult">»Steirer macht letzten Versuch«</seg> erinnert, fortfahren sollte, in<lb/>
meine Riechweite zu streben. Wenn etwa ein <seg type="insult">Analphabetentum</seg>,<lb/>
das den Druckfehlerteufel nicht an die Wand malen sollte, da<lb/>
es ihm, unersättlich nach <rs type="pers" ana="n_73513" ref="#fk__p_50799"><seg type="insult">Ohas</seg></rs>, wirklich passiert ist, einen<lb/>
Einsender zu »treffenden, aktuellen, kurzen Zeitgedichten, Sinnsprüchen<lb/>
, <seg type="insult"><seg type="spc">Satieren</seg></seg>« zu ermuntern, sich noch einmal erfrechen<lb/>
würde, deshalb weil ich in der Friedenswelt gegen <seg type="insult">die ästhetische<lb/>
Pein des geistigen Greislertums</seg> bei aller Mißachtung nicht so<lb/>
heftig reagieren konnte wie gegen <seg type="insult">das Kulturgift der großen<lb/>
Preßgeschäfte</seg>, von <seg type="insult">»Anbiederungen des Zornes wie der <seg type="spc">Liebe</seg>«</seg><lb/>
zu reden. Gewiß, wenn man das, was in den <rs type="selfRef" ana="werk_22852">Fackeljahrgängen</rs><lb/>
gegen <seg type="insult">die jüdische Press</seg>e gesagt ist, mit den <seg type="insult">Läppereien des<lb/>
Antisemitismus</seg> vergleicht, so könnte dieser in einer Anwandlung<lb/>
von <seg type="insult">Größenwahn</seg> mich als Bundesgenossen reklamieren. Aber<lb/>
das in eben jenen Jahrgängen gegen die <seg type="insult">Preßchristen</seg> Gesagte<lb/>
konnte, losgelöst von dem wichtigeren Kampfe, beiweitem<lb/>
hinlangen, um <seg type="insult">selbst den dümmsten Kerl von Wien</seg>, eben<lb/>
jenen, der in der christlichsozialen Presse seinen Ausdruck findet,<lb/>
richtig zu orientieren. Daß <seg type="insult">die Enthusiasmen der <rs type="paper" ana="werk_22853">Reichspost</rs></seg><lb/>
für meine Vorträge von mir als persönlicher Schimpf<lb/>
empfunden wurden und als dieselbe Behelligung wie <seg type="insult">andere<lb/>
Schmierereien</seg> in Lob und Tadel, die ich zur Darstellung der<lb/>
</p>
            <p ana="pr119469">
publizistischen Reichweite der <rs type="self" ana="werk_22854">Fackel</rs> zitiert habe, läßt sich<lb/>
beweisen. Keiner anderen Anbiederung bin ich mir weiß Gott<lb/>
bewußt als der christlichen Ergebung in <seg type="insult">diese Pein</seg>, von<lb/>
der ich sogar gestehe, daß sie einem politisch zugerichteten<lb/>
Urteil erlaubt hat, das polemische Bild der <rs type="self" ana="werk_22855">Fackel</rs> noch<lb/>
mehr zu verzerren als es schon von dummheitswegen<lb/>
geschah — nur nicht <seg type="insult">der christlichsozialen Journalistik</seg>, die<lb/>
bei aller Wehrlosigkeit vor der <seg type="insult">Lüge</seg> nicht behaupten dürfte,<lb/>
daß es in fünfzehn Jahren zwischen mir und ihr irgendetwas<lb/>
von einer Verbindung oder Verständigung gegeben hat.<lb/>
Nein, dieses Verhältnis war so wenig vorhanden, daß der<lb/>
Wunsch, nicht unter den Linden gegrüßt zu werden, schon<lb/>
wegen der Undenkbarkeit einer persönlichen Bekanntschaft<lb/>
unterdrückt werden mußte. Wie? Weil es mir gewährt war, die<lb/>
Schöpfung eines weder jüdischen noch christlichsozialen Gottes<lb/>
so zu betrachten, daß mir ihr Geistiges über <seg type="insult">den trügerischen<lb/>
Werten der Intelligenz</seg> stand, hätte ich <seg type="insult">die Partei der Unintelligenz</seg><lb/>
genommen? Was mit <seg type="insult">unbeschreiblicher, aber doch schreibbarer<lb/>
Flachheit und Roheit</seg>, oft aus dem <seg type="insult">Neid um das Weltgeschäft</seg>,<lb/>
nie aus dem innern Drang nach Wahrheit den Mächten widerstrebte<lb/>
, wider sie strebte, die mir das Wesentliche zu bedrohen<lb/>
schienen — das hätte mir höhere Achtung eingeflößt als die vor<lb/>
dem <seg type="insult">Hausknecht</seg>, der mit dem <seg type="insult">Einbrecher</seg> fertig werden soll?<lb/>
Bin ich ihm, wo es ihm sichtbar mißlang, meinen Tadel<lb/>
schuldig geblieben und wo er verdächtig war, selbst einbrechen<lb/>
zu wollen, meine Verachtung? Und als er Verwirrung<lb/>
stiftete, um es endlich zu vollbringen, in Kompagnie mit jenem,<lb/>
meinen Zorn? Wo gäb’s da Schein und Schatten einer<lb/>
Sympathie? Und weil ich ein schmerzliches Ohr für <seg type="insult">den widerlichsten<lb/>
 Weltton</seg> habe, sollte es <seg type="insult">dem gräßlichsten Geräusch<lb/>
einer Stadt</seg> verschlossen sein? Und nicht daß <seg type="insult">Wiener Stimmen</seg><lb/>
lauter wurden, der Grund meines Mißbehagens, sondern eine<lb/>
Entschließung, eine politische Wendung, ein <seg type="insult">Gesinnungswechsel</seg>,<lb/>
<seg type="insult">ein Gelüste in die Machtregion</seg>, dessen die <seg type="insult">Tölpel</seg> mich für<lb/>
fähig halten? Nein, bloß <seg type="insult">die hoffnungslose Stupidität</seg>, die sich<lb/>
selbst nicht verantwortlich weiß für das was sie druckt und die<lb/>
nie lernen wird, den rechten Gebrauch von ihrer <seg type="insult">Tücke</seg> zu<lb/>
machen, weil sie über das <seg type="insult">Talent des jüdischen Journalismus</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr119469">
nun einmal nicht verfügt, kann sich bei dem Versuch unertappt<lb/>
wähnen, <seg type="insult">die mit Fußtritten gelohnte Begeisterung für mich</seg><lb/>
als <seg type="insult"><seg type="spc">meine</seg> Anbiederung</seg> hinzustellen und, weil ich undankbar<lb/>
bin, nicht zu folgern, ich hätte die Wohltat als <seg type="insult">Plage</seg> empfunden,<lb/>
sondern erstrebt. Ich hoffe, daß <seg type="insult">Sprudelgeister</seg>, gegen die ja<lb/>
schließlich doch <seg type="insult">der Autor eines Postbüchels</seg> ein <rs type="pers" ana="n_73514" ref="#fk__p_39852">Cervantes</rs><lb/>
ist, nunmehr auch <seg type="insult">Steirers letzten Versuch</seg> aufgeben werden;<lb/>
daß es nicht nötig sein wird, in diese Verhältnisse tiefer<lb/>
einzudringen und auf das Zeugnis von Männern zu greifen,<lb/>
die wie <rs type="pers" ana="n_73516" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs> gewiß der <rs type="inst">christlichsozialen Presse</rs> näherstanden<lb/>
 als ich und doch gleich mir den Zeitpunkt wahrgenommen<lb/>
 haben sie zu verabscheuen, als sie sich, bis<lb/>
dahin bloß ein <seg type="insult">Papierverlust</seg>, als <seg type="insult">Pest</seg> der Welt zu empfehlen<lb/>
begann — unzweifelhafte Christen, die <seg type="insult">diese Mischung von<lb/>
Weihrauch und Giftgas</seg>, <seg type="insult">diese Frömmigkeit im Zeichen des<lb/>
Gelbkreuzes</seg> noch gefährlicher fanden als <seg type="insult">das signifizierte<lb/>
Gift des Kommerzgeistes</seg> und keine Bedenken trugen, sich die<lb/>
von einem <rs type="inst">Völkergerichtshof</rs> zu verhängende Strafe für die<lb/>
<seg type="insult">Rädelsführer</seg> — <seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> mit <seg type="insult">den jüdischen Zeitungsmachern<lb/>
</seg> — vorzustellen. Was meinen Abschied von Wien<lb/>
anlangt, so mag er der <rs type="paper" ana="werk_22856">Reichspost</rs> gewiß leichter fallen als der<lb/>
von <seg type="insult">ihrem <rs type="pers" ana="n_73517" ref="#fk__p_47385">Karl</rs></seg>. Ich entferne mich, nachdem ich mich überzeugt<lb/>
habe, daß ihr Dasein der Nation <seg type="insult">eine schwere und unerträgliche<lb/>
Prüfung</seg> auferlegen würde, und dies auf die Dauer mitanzusehn<lb/>
vor meinem Gewissen nicht verantworten könnte, da jeder<lb/>
Augenblick der Anwesenheit im <seg type="insult">heißgeliebten Vaterland</seg> unerträgliche<lb/>
 Leiden bedeutet und ich <seg type="insult">die Stimme des Blutes</seg> nicht<lb/>
mehr hören kann. Ich werde zurückkehren, wenn ich überzeugt<lb/>
 bin, daß in dem schwergeprüften Land bereits Ordnung<lb/>
gemacht ist. Und während <seg type="insult">andere Auswanderer</seg> bloß versprechen,<lb/>
fern von der Heimat ihr, wenn nötig, ihr Blut zu widmen,<lb/>
bin ich ihr, solange ich da bin, und weil es nötig ist, noch ganz<lb/>
andere Leistungen schuldig. Über den geistigen Besitz, den sie<lb/>
verliert, wenn ich sie verlasse, und den sie behält, weil ihr die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_40812">Reichspost<lb/>
</rs></seg> bleibt, werde ich mich mit dieser nicht auseinandersetzen.<lb/>
Nur ein Punkt wäre noch zu bereinigen. Bereits zu <rs type="event">Kriegsbeginn</rs> hat<lb/>
sie Gelegenheit gehabt, von dem erfreulichen Reinertrag einer<lb/>
Vorlesung für die Invaliden zu sprechen und es einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr119469">
»glücklichen Gedanken des Komitees« genannt, »sich an <rs type="pers" ana="n_73518" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
mit der Bitte um Förderung zu wenden«. Seither sind viele Jahre<lb/>
<seg type="insult">des von der <rs type="paper" ana="werk_22857">Reichspost</rs> begrüßten Krieges</seg> und dann statt <seg type="insult">des<lb/>
von der <rs type="paper" ana="werk_22858">Reichspost</rs> versprochenen Aufschwungs der Seele</seg><lb/>
Jahre <seg type="insult">der von der <rs type="paper" ana="werk_22859">Reichspost</rs> verschuldeten Not</seg> ins Land gezogen,<lb/>
und ich habe noch unzählige Vorlesungen für Invalide und<lb/>
für hungernde Kinder gehalten, und zu den Unsummen, die<lb/>
dem »großen Zweck« vom Vorleser zugewendet wurden, kommen<lb/>
jene Spenden, die allen möglichen Hilfswerken und besonders<lb/>
dem der <rs type="inst">Gesellschaft der Freunde</rs> »schon von aller Welt<lb/>
in seinem Namen zugeflossen sind, so daß wir« (schreibt diese<lb/>
dem Verlag der <rs type="self" ana="werk_22860">Fackel</rs>) »gerne ihm sagen möchten, wie sehr wir<lb/>
uns glücklich fühlen, daß sein Wort so viel Elend zu lindern<lb/>
vermochte«. Das ist freilich nur die Meinung von Ausländern,<lb/>
die nicht merken, wie sehr ich auch damit Wien vor dem Inland<lb/>
herabsetze, indem ich es vor dem Ausland als hilfsbedürftig<lb/>
erscheinen lasse, und die armen Kinder, denen es zugute<lb/>
kommt, ahnen den <choice><sic>Zusammhang</sic><corr>Zusammenhang</corr></choice> nicht. Da tut Ersatz Not. Ich<lb/>
hatte meinen Anschluß an einen <seg type="insult">Ostjudentransport</seg> in meinem<lb/>
Gedicht angekündigt, im Vertrauen auf das Gerücht, daß<lb/>
die Redaktion der <rs type="paper" ana="werk_22861">Reichspost</rs> entschlossen sei, die hiedurch entfallenden<lb/>
 Beträge — wenn nötig — zur Gänze zu ersetzen,<lb/>
wiewohl seinerzeit die Million von der ungarischen Regierung<lb/>
nicht in ihre Hände gelangt ist, aber offenbar weil sie es für<lb/>
ihre Pflicht hält, ein Scherflein beizutragen zur Linderung<lb/>
des Elends nach einem Krieg, den sie gesegnet hat,<lb/>
während ich ihn doch nur verflucht habe. Sollte das Gerücht<lb/>
die Wahrheit sagen — wodurch es sich von den Meldungen<lb/>
der <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_22862">Reichspost</rs></seg> immerhin unterscheiden würde —, so warte<lb/>
ich auf die ausdrückliche Zusicherung der <rs type="paper" ana="werk_22863">Reichspost</rs>, daß sie es<lb/>
tun und die Hunderttausende, die ich, solange es nötig ist, von dem<lb/>
Ertrag meiner Vorlesungen hungernden Wiener Kindern zuwenden<lb/>
wollte, aus ihrer Tasche oder, wenn nötig, aus dem Ertrag<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_73519" ref="#fk__p_50799"><seg type="insult">Oha-Vorlesungen</seg></rs> zahlen wird. Dann, aber nur dann<lb/>
werde ich beruhigt meinen Ranzen schnüren und das von mir<lb/>
so beharrlich geschmähte Wien auch <seg type="insult">der geistigen Unterstützung<lb/>
durch die <rs type="paper" ana="werk_22864">Reichspost</rs></seg> überlassen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr119473">
<B>Soeben erschienen:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr119474">
<rs type="title"><B><seg type="spc">LITERATUR</seg></B> oder <B>Man wird doch da sehn</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr119475">
Magische Operette in zwei Teilen von <rs type="pers" ana="n_73520" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs><lb/>
mit einer Notenbeilage (Musik nach Angabe des Verfassers)<lb/>
</p>
            <p ana="pr119476">
<B>Für Österreich:</B>
</p>
            <p ana="pr119476_a">
broschiert K 60·—
</p>
            <p ana="pr119476_b">
<B>Für das Ausland:</B>
</p>
            <p ana="pr119476_c">
broschiert M 10·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr119476_d">
gebunden <DITTO cont="K" rend="„"/> 80·—
</p>
            <p ana="pr119476_e">
gebunden <DITTO cont="M" rend="„"/> 14·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr119477">
Zu beziehen durch den Verlag der <rs type="self" ana="werk_22865">Fackel</rs> Wien, III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
und die meisten Buchhandlungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119480">
<B><seg type="spc"><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_6738" ref="#fk__p_52185">RICHARD LÁNYI</rs></rs></seg>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr119481">
<rs type="title"><B><rs type="pers" ana="n2_6739" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und sein Werk</B></rs> / Von <rs type="pers" ana="n_73521" ref="#fk__p_48822"><B>Leopold Liegler</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr119482">
27 Bogen Großoktav, auf holzfreiem Papier gedruckt, mit 5 Bildbeigaben<lb/>
und einer faksimilierten Satzkorrektur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119483">
<B><rs type="pers" ana="n_73522" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, »<rs type="title">Das Notwendige und das Überflüssige</rs>«,</B><lb/>
bearbeitet von <rs type="pers" ana="n_73523" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs> (mit einer Notenbeilage), <B>Preis K 20·—</B>.<lb/>
Der Ertrag für wohltätige Zwecke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119484">
Ansichtskarte <B>„<rs type="title">Volkshymne</rs>“.</B> Preis K 2·50.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119485">
<B>Der volle Ertrag wird den Kriegsblinden zugewendet.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr119488">
<B>Die Zusendung</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr119488">
<B>von Büchern, Zeitschriften, Einladungen, Ausschnitten<lb/>
, Drucksachen, Manuskripten oder</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr119488">
<B><U>brieflichen Mitteilungen irgendwelcher Art</U></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr119488">
<B>ist unerwünscht. Antwort oder Rücksendung erfolgt in keinem Falle.<lb/>
Das etwa beigelegte Porto wird einem wohltätigen Zwecke zugeführt.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr119494">
<B>ABONNEMENTS auf „<rs type="self" ana="werk_22866">DIE FACKEL</rs>“</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr119495">
können infolge der fortgesetzt wachsenden Kosten der Herstellung nicht mehr<lb/>
übernommen werden, sondern nur gegen eine Mindestvorausbezahlung von<lb/>
K 100·— (<abbr>Mk.</abbr> 50·—) die Verpflichtung, jedes <rs type="selfRef" ana="werk_22867">Heft</rs> nach Erscheinen sofort<lb/>
zu expedieren. Von dem vorausgezahlten Betrage wird der Preis der in<lb/>
zwangloser Folge erscheinenden Hefte jeweils in Abzug gebracht werden und<lb/>
rechtzeitig, ehe das Guthaben aufgebraucht ist, eine Verständigung erfolgen.<lb/>
Vorauszahlungen aus dem Auslande mittels Briefes erwünscht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119498">
Inhalt der vorigen siebenfachen <rs type="selfRef" ana="werk_22868">Nummer 561—567</rs>, <date>März 1921</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_4602" href="FK-22-561_n0001.xml" firstParParID="pr118072"><seg type="insult">Unsichere Kantonisten</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4603" href="FK-22-561_n0004.xml" firstParParID="pr118096">Inschrift</contItem> / <contItem contItemID="ci_4604" href="FK-22-561_n0005.xml" firstParParID="pr118103"><seg type="insult">Nach sechsjähriger Unterbrechung<lb/>
</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4605" href="FK-22-561_n0014.xml" firstParParID="pr118295"><seg type="insult">Erlösergeburttaggabe</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4606" href="FK-22-561_n0029.xml" firstParParID="pr118396"><seg type="insult">Der <rs type="pers">junge Springinsgeld</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4607" href="FK-22-561_n0036.xml" firstParParID="pr118427">Glossen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4608" href="FK-22-561_n0053.xml" firstParParID="pr118563"><seg type="insult">Aus der Sudelküche</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4609" href="FK-22-561_n0068.xml" firstParParID="pr118643">Schöpfung</contItem> / <contItem contItemID="ci_4610" href="FK-22-561_n0069.xml" firstParParID="pr118647"><rs type="pers">Eros</rs> und der <rs type="pers">Dichter</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_4611" href="FK-22-561_n0072.xml" firstParParID="pr118670">Notizen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4612" href="FK-22-561_n0089.xml" firstParParID="pr118866"><seg type="insult">Mödling und Wien</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4613" href="FK-22-561_n0096.xml" firstParParID="pr118937"><seg type="insult">Neujahrsgeschenke</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4614" href="FK-22-561_n0102.xml" firstParParID="pr118987">An den Polizeipräsidenten<lb/>
</contItem> / <contItem contItemID="ci_4615" href="FK-22-561_n0104.xml" firstParParID="pr118994"><seg type="insult">Der Lacher</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4616" href="FK-22-561_n0107.xml" firstParParID="pr119009">Silvesterruf an die Welt.</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr119501">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_73524" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6740" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_6741" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III., Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr119509">
<contItem contItemID="ci_4617" href="FK-23-572_n0001.xml" firstParParID="pr119524"><seg type="spc"><B>ZUR SPRACHLEHRE</B></seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr119520">
<rs type="self" ana="werk_22870"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr119521">
<B><abbr>Nr.</abbr> 572—576 <date>JUNI 1921</date> XXIII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51144">
               <persName>Pascal, Blaise</persName>
               <birth>
                  <date>1623-6-19</date>
                  <place>Clermont-Ferrand/Auvergne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1662-8-19</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5291</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48822">
               <persName>Liegler, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1882-06-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-10-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38999</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48389">
               <persName>Eisner, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1867-5-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-2-21</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11240</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45197">
               <persName>Landauer, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-7</date>
                  <place>Karlsruhe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-5-1</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12031</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39852">
               <persName>Cervantes Saavedra, Miguel de</persName>
               <birth>
                  <date>1547-9-29</date>
                  <place>Akalá de Henares</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Madrid</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43947">
               <persName>Schönpflug, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-02-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 686/10f. mit Fragezeichen zu (Klischee-Arbeiter der Stunde, gefälschtes Kinderbild)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43036">
               <persName>Masaidek, Franz Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1840-10-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-04-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42943">
               <persName>Maria Theresia, Erzherzogin</persName>
               <birth>
                  <date>1855-8-24</date>
                  <place>Heubach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-2-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41476">
               <persName>Thoma, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1867-1-21</date>
                  <place>Oberammergau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-8-26</date>
                  <place>Rottach/Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10210</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51735">
               <persName>Bourbon-Parma, Franz Xaver Herzog von </persName>
               <birth>
                  <date>1889-5-25</date>
                  <place>Villa Pianore/Viareggio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-5-7</date>
                  <place>Zizers/Schweiz</place>
               </death>
               <note type="comment">Affaire um schwarz eingeführten Kaffee?</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47949">
               <persName>Kohn (Dschingiskohn, Kohnnationale)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50799">
               <persName>Oha, Karl Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1882-05-19</date>
                  <place>Zeitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-01-22</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"Satiriker" in "Wiener Stimmen", "Muskete"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49527">
               <persName>Hirschfeld, Magnus</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-14</date>
                  <place>Kolberg, Pommern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-5-14</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Sexualwissenschaftler</occupation>
               <note type="comment">Magnus-Hirschfeld-Gesellschaft </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55654">
               <persName>Wittelsbach</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>