<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03825.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03824.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03826.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus Oscar Wilde, in: Fackel Heft 06, Nr. 176, 1905, S. 17-19</title>
            <title type="iso-date">1905-02-28</title>
            <title type="id">tid_03825</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">176</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-176_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/176,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus Oscar Wilde</head>
            <p ana="pr38416">
<space/>»<inciptit>Es</inciptit> war eine Frau, die beim Ehebruch ergriffen worden war.<lb/>
Man berichtet uns nichts über die Geschichte ihrer Liebe, aber<lb/>
diese Liebe muß sehr groß gewesen sein; denn <rs type="pers" ana="n_32788" ref="#fk__p_46843">Jesus</rs> sagte, ihre<lb/>
Sünden seien ihr vergeben, nicht weil sie bereute, sondern weil<lb/>
ihre Liebe so stark und wunderbar war. Später, kurze Zeit vor<lb/>
seinem Tode, als er beim Mahle saß, kam das Weib herein und<lb/>
goß kostbare Wohlgerüche auf sein Haar. Seine Jünger wollten<lb/>
sie davon abhalten und sagten, es sei eine Verschwendung, und<lb/>
das Geld, das dieses köstliche Wasser wert sei, hätte mögen für<lb/>
wohltätige Zwecke, für arme Leute oder dergleichen verwendet werden.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_32789" ref="#fk__p_46843">Jesus</rs> trat dem nicht bei. Er betonte, die leiblichen Bedürfnisse des<lb/>
Menschen seien groß und immerwährend, aber die geistigen Bedürfnisse<lb/>
 seien noch größer, und in einem einzigen göttlichen Moment,<lb/>
in einer Ausdrucksform, die sie selbst bestimmt, könne eine Persönlichkeit<lb/>
 ihre Vollkommenheit erlangen. Die Welt verehrt das<lb/>
Weib noch heute als Heilige«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38419">
<space/>»Wenn nun der Staat nicht zu regieren hat, kann gefragt<lb/>
werden, was er zu tun hat. Der Staat wird eine freiwillige Vereinigung<lb/>
 sein, die die Arbeit organisiert und der Fabrikant und<lb/>
Verteiler der notwendigen Güter ist. <seg type="spc">Der Staat hat das Nützliche<lb/>
 zu tun</seg>. <seg type="spc">Das Individuum hat das Schöne zu tun</seg>.<lb/>
Und da ich das Wort Arbeit gebraucht habe, will ich nicht unterlassen<lb/>
 zu bemerken, daß heutzutage sehr viel <seg type="insult">Unsinn</seg> über die<lb/>
Würde der körperlichen Arbeit geschrieben und gesprochen wird.<lb/>
An der körperlichen Arbeit ist ganz und gar nichts notwendig<lb/>
Würdevolles, und meistens ist sie ganz und gar entwürdigend. Es<lb/>
ist geistig und moralisch genommen schimpflich für den Menschen,<lb/>
irgend etwas zu tun, was ihm keine Freude macht, und viele<lb/>
</p>
            <p ana="pr38419">
Formen der Arbeit sind ganz freudlose Beschäftigungen und<lb/>
sollten dafür gehalten werden. Einen kotigen Straßenübergang bei<lb/>
scharfem Ostwind acht Stunden im Tag zu fegen ist eine widerwärtige<lb/>
 Beschäftigung. Ihn mit geistiger, moralischer oder körperlicher<lb/>
 Würde zu fegen, scheint mir unmöglich. Ihn freudig zu<lb/>
fegen, wäre schauderhaft. Der Mensch ist zu etwas Besserem da,<lb/>
als Schmutz zu entfernen. Alle Arbeit dieser Art müßte von einer<lb/>
Maschine besorgt werden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr38422">
<space/>»Eine Weltkarte, in der das Land Utopia nicht verzeichnet<lb/>
ist, verdient keinen Blick, denn sie läßt die eine Küste aus, wo<lb/>
die Menschheit ewig landen wird. Und wenn die Menschheit da<lb/>
angelangt ist, hält sie Umschau nach einem bessern Land und<lb/>
richtet ihre Segel dahin. Der Fortschritt ist die Verwirklichung<lb/>
von Utopien.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr38425">
<space/>»Es ist zu beachten, daß <choice><sic>garade</sic><corr>gerade</corr></choice> die Tatsache, daß die Kunst<lb/>
eine so intensive Form des Individualismus ist, das Publikum zu<lb/>
dem Versuch bringt, über sie eine Autorität auszuüben, die<lb/>
ebenso unmoralisch wie lächerlich und ebenso korrumpierend wie<lb/>
verächtlich ist. Es ist nicht ganz seine Schuld. Das Publikum<lb/>
ist immer, zu allen Zeiten, schlecht erzogen worden. Sie verlangen<lb/>
fortwährend, die Kunst solle populär sein, solle ihrer <seg type="insult">Geschmacklosigkeit<lb/>
</seg> gefallen, ihrer <seg type="insult">törichten Eitelkeit</seg> schmeicheln, ihnen<lb/>
sagen, was ihnen früher gesagt wurde, ihnen zeigen, was sie müde<lb/>
sein sollten zu sehen, sie amüsieren, wenn sie nach zu reichlichem<lb/>
Essen schwermütig geworden sind, und ihre Gedanken zerstreuen,<lb/>
wenn sie ihrer eigenen Dummheit überdrüssig sind. <seg type="spc">Die Kunst<lb/>
aber dürfte nie populär sein wollen</seg>. <seg type="spc">Das Publikum<lb/>
müßte versuchen</seg>, <seg type="spc">künstlerisch zu werden</seg>. Das ist ein<lb/>
sehr großer Unterschied. Wenn man einem Forscher sagte,<lb/>
die Ergebnisse seiner Experimente, und die Schlüsse, zu denen er<lb/>
gelangte, müßten dergestalt sein, daß sie die hergebrachten populären<lb/>
 Vorstellungen über den Gegenstand nicht umstürzten, oder<lb/>
das populäre Vorurteil nicht verwirrten, oder die Empfindlichkeiten<lb/>
von Leuten nicht störten, die nichts von der Wissenschaft verstehen:<lb/>
wenn man einem Philosophen sagte, er habe ein vollkommenes Recht,<lb/>
in den höchsten Sphären des <choice><sic>Denken</sic><corr>Denkens</corr></choice> zu spekulieren, vorausgesetzt,<lb/>
daß er zu denselben Schlüssen käme, wie sie bei denen in Geltung<lb/>
sind, die überhaupt niemals in irgend einer Sphäre gedacht haben<lb/>
</p>
            <p ana="pr38425">
— nun, heutzutage würde der Forscher und der Philosoph beträchtlich<lb/>
 darüber lachen. Aber es ist in der Tat nur sehr wenige<lb/>
Jahre her, daß Philosophie wie Wissenschaft <seg type="insult">der rohen Volksherrschaft<lb/>
</seg> und in Wirklichkeit der Autorität unterworfen waren —<lb/>
entweder der Autorität der in der Gemeinschaft herrschenden<lb/>
allgemeinen Unwissenheit oder der <seg type="insult">Schreckensherrschaft</seg> und der<lb/>
<seg type="insult">Machtgier</seg> einer kirchlichen oder Regierungsgewalt. Nun sind wir<lb/>
zwar bis zu sehr hohem Grade alle Versuche von seiten der Gemeinschaft<lb/>
 oder der Kirche oder der Regierung, sich in den<lb/>
Individualismus des spekulativen Denkens einzumischen, losgeworden<lb/>
, aber das Unterfangen, sich in den Individualismus der<lb/>
Phantasie und der Kunst einzumischen, ist immer noch am Leben.<lb/>
Oder vielmehr: es lebt noch sehr lebhaft: es ist aggressiv, gewalttätig<lb/>
 und brutal.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr38428">
<space/>»Wenn sie sagen, ein Werk sei heillos unverständlich,<lb/>
meinen sie, der Künstler habe etwas Schönes gesagt oder vollbracht<lb/>
, das neu ist; wenn sie ein Werk als heillos unmoralisch<lb/>
bezeichnen, meinen sie, der Künstler habe etwas Schönes gesagt<lb/>
oder vollbracht, das wahr ist. Der erste Ausdruck bezieht sich<lb/>
auf den Stil, der zweite auf den Gegenstand. Aber in der Regel<lb/>
gebrauchen sie die Worte ganz unbestimmt, wie ein gewöhnlicher<lb/>
<seg type="insult">Pöbel</seg> fertige Pflastersteine benutzt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr38431">
<space/>»<seg type="spc">Ein wahrer Künstler nimmt keinerlei Notiz vom<lb/>
Publikum</seg>. <seg type="spc">Das Publikum existiert nicht für ihn</seg> .«<lb/>
</p>
            <p ana="pr38433">
<seg/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>