<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04502.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04501.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04503.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Gehirn des Journalisten. Von Karl Hauer , in: Fackel Heft 09, Nr. 230, 1907, S. 6-13</title>
            <title type="iso-date">1907-07-15</title>
            <title type="id">tid_04502</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">230</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-230_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/230,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Gehirn des Journalisten. Von Karl Hauer </head>
            <p ana="pr50043">
<space/>»Die Presse, die Maschine, die Eisenbahn<lb/>
, der Telegraph sind Prämissen, deren<lb/>
tausendjährige Konklusion noch niemand<lb/>
zu ziehen gewagt hat.« <rs type="pers" ana="n_39890" ref="#fk__p_43855"><AUCTOR><seg type="spc">Nietzsche</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50045">
<space/>Tausend Jahre <seg type="insult">Zeitungen</seg> — es ist ein Gedanke,<lb/>
den man nur mit Grauen denken mag! Wird es, <seg type="spc">kann</seg><lb/>
es nach <seg type="insult">dreißig Generationen von Zeitungslesern</seg> noch<lb/>
eine Vernunft, einen Geist auf Erden geben? Einen<lb/>
Geist, der mehr ist als <seg type="insult">die tote, verschliffene Hülse<lb/>
geistloser Gemeinheit</seg>? Die schlimmsten Befürchtungen<lb/>
 sind hier immer noch nicht schlimm genug.<lb/>
Mit der <seg type="insult">Geburt des Tagschreibers aus der Geistverlassenheit<lb/>
 des Dünkels</seg> schloß sich der <seg type="insult">Ring der<lb/>
modernen demokratischen Unkultur</seg>. Und <seg type="insult">diese Spottgeburt<lb/>
</seg>, die sich durch <seg type="insult">Lumpen und Schwärze</seg> fortpflanzt<lb/>
, mußte notwendigerweise erfolgen, sobald <seg type="insult">die<lb/>
unseligsten aller Erfindungen</seg> die Voraussetzungen<lb/>
hiezu geschaffen hatten. Der Zwang, in irgend einer<lb/>
Hinsicht ein Fürsichstehender, ein Eigner seiner selbst<lb/>
zu sein, ist dem <seg type="insult">Massenmenschen</seg> jederzeit eine unerträgliche<lb/>
 Last gewesen; immer hat dieser es als<lb/>
Wohltat empfunden, sich sein Denken, Handeln und<lb/>
Fühlen vorschreiben zu lassen. Aber niemals — auch<lb/>
nicht zur Zeit der kirchlichen Allmacht — ist <seg type="insult">die<lb/>
intellektuelle und ethische Kastration der Menschheit</seg><lb/>
mit so durchschlagendem Erfolg versucht worden<lb/>
wie von den <seg type="insult">unverfrorenen Faiseuren</seg>, die jetzt mit<lb/>
Hilfe <seg type="insult">einer wahrhaft schwarzen Kunst</seg> der Masse das<lb/>
lästige eigene Denken und Betrachten abnehmen und<lb/>
das <seg type="insult">Surrogat</seg> hiefür täglich zweimal ins Haus schicken.<lb/>
Gab es jemals ein glänzenderes Geschäft? <seg type="insult">Der hungernde<lb/>
 Philister</seg> versagt sich ein Stück Brot, um ein<lb/>
Zeitungsblatt zu kaufen. Heute bereits ist die <seg type="insult">Lesemanie</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr50045">
<seg type="insult"/> so allgemein verbreitet, daß die meisten Menschen<lb/>
 einen Großteil ihrer Muße mit dem Verschlingen<lb/>
von Nachrichten und Betrachtungen ausfüllen, zu<lb/>
denen sie nicht die geringste innere Beziehung haben.<lb/>
Sie verschlingen <seg type="insult">die fragwürdigste geistige Kost</seg> ohne<lb/>
jede Not und ohne jede Möglichkeit der Verdauung,<lb/>
die schon wegen der übermäßigen Quantitäten ausgeschlossen<lb/>
 ist, auch wenn die Nahrung selbst verdaulich<lb/>
 wäre. Gibt es ein besseres Rezept zur<lb/>
schnellsten Erlangung <seg type="insult">der gründlichsten Stupidität</seg>?<lb/>
Und nun denke man an die Folgen dieser immer<lb/>
mehr sich verbreitenden und immer intensiver sich<lb/>
gestaltenden Praxis nach tausend Jahren! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50046">
<space/>Die Kirche, die Vorgängerin der Presse in der<lb/>
Herrschaft über den Intellekt der Masse, hatte wenigstens<lb/>
 ein Ideal, wenngleich ein lebensfeindliches. <choice><sic>Sei</sic><corr>Sie</corr></choice><lb/>
besaß auch einen Geist, obgleich nur einen kranken,<lb/>
sie erschuf auch eine unvergängliche Kunst. Innerhalb<lb/>
 der kirchlichen Allmacht war noch eine Kultur<lb/>
möglich. Der <seg type="insult">Kastratismus der Kirche</seg> war wenigstens<lb/>
ein <seg type="spc">System</seg>, der <seg type="insult">Kastratismus der Presse</seg> aber ist<lb/>
<seg type="insult">Unsinn und Gemeinheit als »Selbstzweck«</seg>, wie der<lb/>
Ausdruck für <seg type="insult">alle moderne <seg type="ELIDASH">Sinnlosigkeit</seg> und Systemlosigkeit</seg><lb/>
lautet. Die Kirche stand allezeit <seg type="spc">über</seg> den Gläubigen,<lb/>
die Presse kann ihre Macht nur erhalten, wenn sie<lb/>
<seg type="insult">den geistigen Tiefstand der Masse</seg> faktisch verkörpert.<lb/>
Die Popularität der Kirche war Klugheit, die Popularität<lb/>
 der Presse ist <seg type="insult">wirkliche Gemeinheit</seg>, die Presse<lb/>
<seg type="spc">ist</seg> des <seg type="insult">Pöbels</seg>. Was der Zeitungsleser in den Blättern<lb/>
sucht und findet, ist der <seg type="insult">Abklatsch seiner eigenen<lb/>
Niedrigkeit</seg>, welche Welt und Leben von <seg type="insult">gesicherter<lb/>
Futterkrippe</seg> aus als ein <seg type="insult">weitläufiges Panoptikum für<lb/>
nimmersatte Gaffer</seg> betrachtet. Der Genius der Kultur<lb/>
wandte sich ab, als die Menschheit die Religion mit<lb/>
der <seg type="insult">Zeitung</seg> vertauschte. Aber dieser Tausch war ein<lb/>
unabweisliches Schicksal. Die <seg type="insult">Presse</seg> ist da, sie wächst,<lb/>
sie überwuchert alle Gebiete des Lebens, und der<lb/>
</p>
            <p ana="pr50046">
<seg type="insult">Tagschreiber</seg> löst den <seg type="insult">Pfaffen</seg> ab. Die Welt muß sich<lb/>
dafür interessieren, wie es in dem Gehirn aussieht,<lb/>
aus dem sie neu erschaffen ward: in <seg type="insult">dem Gehirn des<lb/>
Journalisten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50047">
<space/>Es ist <seg type="insult">eine wenig erfreuliche Spezies Mensch</seg>,<lb/>
aus der die <seg type="insult">Tagschreiber</seg> sich rekrutieren. Es sind<lb/>
bestenfalls <seg type="insult">Menschen mit Ehrgeiz und Unternehmungslust<lb/>
 ohne Rückgrat und Willen</seg>, <seg type="insult">Leute mit einem<lb/>
Zuviel an Phantastik und Überhebung</seg>, um es in<lb/>
einer bürgerlichen Nützlichkeitsexistenz auszuhalten,<lb/>
und mit <seg type="insult">einem Zuwenig an Verstandeskraft, Geschmack<lb/>
und Bildung</seg>, um im Geistigen und Kulturellen auch<lb/>
nur Kleines zu bedeuten. Es sind <seg type="insult">im bürgerlichen<lb/>
Sinne Deklassierte</seg>, <seg type="insult">im geistigen Sinne sterile Parasiten<lb/>
 der wirklichen Bildung</seg>, <seg type="insult">Nebelgehirne</seg>, <seg type="insult">undisziplinierte<lb/>
 Wildlinge mit Vandaleninstinkten</seg>. Wer<lb/>
irgendeine tiefere Bildung, wer auch nur das bescheidenste<lb/>
 intellektuelle und ethische Reinlichkeitsgefühl<lb/>
 besitzt, kann kein tauglicher <seg type="insult">Journalist</seg> werden.<lb/>
Bildung ist nämlich ein Hindernis für die <seg type="insult">journalistische<lb/>
 Fixigkeit</seg>, sie untergräbt die <seg type="insult">dreiste Selbstgefälligkeit<lb/>
</seg>, die über alles so leicht und sicher urteilt.<lb/>
Bildung ist ein retardierendes Prinzip: die Erziehung<lb/>
zur Vorsicht im Urteil. Sie hält davon ab, einen<lb/>
Einzelfall bedenkenlos zu verallgemeinern oder eine<lb/>
Regel auf jeden Einzelfall zu beziehen. Die Bildung<lb/>
hat mit einem Wort <seg type="spc">Vorurteile</seg>, der <seg type="insult">Journalismus</seg><lb/>
aber ist ‚vorurteilsfrei‘. Bildung verantwortet Urteile<lb/>
schwer und zögernd, der <seg type="insult">Journalismus</seg> verantwortet<lb/>
ohne weiteres alles und jedes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50048">
<space/>Mit wirklicher Bildung kein <seg type="insult">Journalist</seg>, mit<lb/>
wirklicher Bildung daher auch <seg type="insult">kein Schriftsteller,<lb/>
kein Dichter, kein Künstler, kein Gelehrter nach<lb/>
dem Herzen der Zeitungskritiker</seg>. Es ist leicht zu<lb/>
erraten, <seg type="insult">was für eine Art von Literatur, Kunst und<lb/>
Wissenschaft</seg> die Presse propagiert, <seg type="insult">was für Leute</seg><lb/>
sie am begeistertsten lobt: Alles, was mit ihr <seg type="spc">verwandt</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr50048">
<seg type="spc"/> ist. Es gibt viele und darunter nicht wenig<lb/>
berühmte Schriftsteller, Künstler und Gelehrte, die<lb/>
ihren Ruhm nur ihrem Mangel an tieferer Bildung<lb/>
und Einsicht verdanken. Aus diesem Mangel stammt<lb/>
<seg type="insult">jenes leichte Urteil</seg>, <seg type="insult">jene Bedenkenlosigkeit der<lb/>
Dummheit</seg>, <seg type="insult">jene kecke Geschwätzigkeit und aufdringliche<lb/>
 Schamlosigkeit</seg>, die von der <seg type="insult">Ignoranz</seg> immer<lb/>
wieder mit Temperament, Mut des Geistes und künstlerischer<lb/>
 Naivität verwechselt wird. <seg type="insult">Solche Berühmtheiten<lb/>
</seg> wirken im Grunde mit den <seg type="insult">Mitteln des Journalismus<lb/>
</seg>, sie sind dem <seg type="insult">Tagschreiber</seg> verwandt, —<lb/>
es <seg type="spc">sind</seg> vielfach nur <seg type="insult">entsprungene Tagschreiber</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50049">
<space/>Die Bildung ersetzt der <seg type="insult">Tagschreiber</seg> <seg type="insult">durch ein<lb/>
spezifisches Gedächtnis, durch ein Notizbuch oder<lb/>
einen Zettelkasten</seg>. Aus aufgeschnappten Namen und<lb/>
Aussprüchen, schlechtgehörten Urteilen und schlechtgelesenen<lb/>
 Berichten, zusammenhangslosen Begriffen<lb/>
und Historien, aus schiefgesehenen Tatsachen, aus<lb/>
<seg type="insult">fünfzig gangbaren Phrasen</seg> und mit dem <seg type="insult">Zubehör<lb/>
des eigenen Fetzenwissens</seg> webt er die Ellen seiner<lb/>
Arbeit. Man darf billigerweise nicht übersehen, daß<lb/>
auch unser moderner Schulmechanismus kein anderes<lb/>
als ein <seg type="insult">solches Phrasenwissen</seg> hervorbringt, daß die<lb/>
Schule alles tut, die <seg type="insult">unheilvolle Verwechslung</seg> von<lb/>
Bildung (<abbr>d. h.</abbr> Zucht der Sinne und des Intellekts,<lb/>
um richtig sehen und denken zu lernen) mit <seg type="insult">wertlosem<lb/>
 Gedächtnisballast</seg> und <seg type="insult">papageienhafter Nachplapperei<lb/>
</seg> vorzubereiten. Die Schule, die von jeder<lb/>
Ecke der Welt einen <seg type="insult">Theoriefetzen</seg> und von jedem<lb/>
Ding wenigstens den Namen in uns hineinstopfen<lb/>
will, verführt die Masse dazu, die Zeitungslektüre<lb/>
für die natürlichste Fortsetzung der <seg type="insult">»Bildung«</seg> zu<lb/>
halten. Der <seg type="insult">Tagschreiber</seg> hält heute den Posten für<lb/>
<seg type="insult">»Ausbau der Bildung«</seg> besetzt. Die Zeitung ist das<lb/>
<seg type="insult">Schulbuch der Erwachsenen</seg>. Und der <seg type="insult">Tagschreiber</seg><lb/>
ist <seg type="insult">der Lehrer der großen Masse</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50050">
<space/>Allem, was heute als Bildungsfaktor gilt, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr50050">
Zeitung, der Schule, der <seg type="insult">Reisewut</seg>, den Ausstellungen<lb/>
, <seg type="insult">dem unmäßigen und sterilen Kunstbetrieb</seg>, all<lb/>
dem haftet der <seg type="insult">Fluch des Vielzuviel</seg> an. Wir liegen<lb/>
vor der <seg type="insult">Quantität</seg> auf dem Bauch, wir haben völlig<lb/>
vergessen, daß die eigentliche Geistigkeit, die innere<lb/>
Kultur gerade in der Abwehr des Zuvielen, des Angehäuften<lb/>
, in der Beschränkung auf das Wenige, das<lb/>
Verdauliche besteht. Wir haben die Bildung zu<lb/>
einem <seg type="insult">Kinematographentheater</seg> umgestaltet, in dem<lb/>
auf einem endlosen Film eine Kette von <seg type="ELIDASH">wahllosen</seg> und<lb/>
zusammenhangslosen Momentbildern sich abhaspelt.<lb/>
Und wir ergötzen uns an dem Hastigen, Flimmernden<lb/>
, Unruhigen, Flüchtigen und Halbgesehenen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50051">
<space/>Der <seg type="insult">Journalist</seg> ist nicht ein Schriftsteller aus<lb/>
innerm Zwang, sondern ein <seg type="insult">Schreiber</seg>, der einem<lb/>
Druck von außen gehorcht. Er schreibt nicht, weil<lb/>
er etwas zu sagen hat, sondern er sagt immerfort<lb/>
etwas, weil er schreiben muß. Und er hat beim<lb/>
Schreiben das Gefühl, nicht das sagen zu müssen,<lb/>
was <seg type="spc">er</seg> für richtig hält, sondern das, was »man«<lb/>
heute für richtig hält und was übermorgen bestimmt<lb/>
nicht mehr wahr ist. Der <seg type="insult">Tagschreiber</seg> hält beim<lb/>
Schreiben nicht Gericht mit sich selbst und jenem<lb/>
»Man«, sondern schielt ängstlich nach dem Leser,<lb/>
den er schon über seine Schulter gucken sieht. Beim<lb/>
Schriftsteller besteht zwischen Person, Stoff und Form<lb/>
ein organischer Zusammenhang. Das Verhältnis des<lb/>
<seg type="insult">Tagschreibers</seg> zu seinem Stoff aber ist ein durchaus<lb/>
widernatürliches und gezwungenes. Die Auswahl des<lb/>
Stoffes ist bereits ohne ihn vollzogen: er ist abhängig<lb/>
 von der Augenblicksgegenwart, von der Aktualität<lb/>
, vom Vordergrund; er hat nur innerhalb des<lb/>
Heute, des »Modernsten« eine Auswahl. Das Heute,<lb/>
der Gischt der Unmittelbarkeit, ist aber gerade das<lb/>
Noch-nicht-zu-Beurteilende, ist dasjenige, was von<lb/>
einem Betrachter, der die Wahrheit und das Wesen<lb/>
einer Sache zu ergründen sucht, mit der feinfühligsten<lb/>
</p>
            <p ana="pr50051">
 Behutsamkeit und dem kühlsten Mißtrauen aufgenommen<lb/>
 werden muß. Dem <seg type="insult">Tagschreiber</seg> ist es<lb/>
nicht im geringsten um die Wahrheit zu tun — er<lb/>
führt dieses Wort, wie alle schönen Worte, im Munde<lb/>
—, sondern nur um Urteile überhaupt, um Urteile,<lb/>
die lediglich durch die Aktualität der beurteilten<lb/>
Substanz interessieren. Was weiß er von der vorsichtigen<lb/>
 Gelassenheit, mit der ein geschulter Denker<lb/>
 seinem Problem gegenübertritt, von der unbeirrbaren<lb/>
 Geduld und zarten Unerbittlichkeit, mit der<lb/>
er es allmählig entwirrt und faßlich macht? Wie<lb/>
hätte <seg type="insult">der Schreiber des Tages</seg> auch nur die Muße<lb/>
zu wirklicher Denkarbeit! Er hat zu schreiben, nicht<lb/>
zu denken. Er kriecht auf den schwierigsten Problemen<lb/>
 so geschäftig herum <seg type="insult">wie die Made auf dem<lb/>
Käse</seg>, um sich davon zu nähren und sie überdies<lb/>
noch zu beschmutzen. Der Ernst einer Sache schreckt<lb/>
ihn niemals ab; er hat nur <seg type="spc">einen</seg> Ernst: mit den<lb/>
Brocken, die er der Masse hinwirft, ihren Geschmack<lb/>
zu treffen, vor der Masse recht zu behalten, maßgebend<lb/>
 zu sein, eine Macht zu sein, mit der man<lb/>
sich verhalten muß! Er sagt mit <rs type="pers" ana="n_39891" ref="#fk__p_51482">Pilatus</rs>: Was ist<lb/>
Wahrheit! Er fühlt sich als Anwalt einer Majorität,<lb/>
er stützt sich nicht auf Gründe, sondern auf die Mode,<lb/>
auf <seg type="insult">das unisone Geschrei des Tages</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50052">
<space/>Die Presse hat mit Vernunft und Wahrheit<lb/>
nichts zu tun, sie schlägt ihnen täglich ins Gesicht;<lb/>
sie sorgt für den <seg type="insult">Obskurantismus</seg> besser noch als die<lb/>
Kirche. Daß die <seg type="insult">Presse</seg>, die sich fortschrittlich nennt,<lb/>
irgendwie Aufklärung verbreite oder den Fortschritt<lb/>
fördere, das glauben nur <seg type="insult">solche</seg>, die durch Zeitungslektüre<lb/>
 bereits hoffnungslos verdummt sind. Das<lb/>
Hauptargument für die <seg type="insult">»Berechtigung« oder »Notwendigkeit<lb/>
« der Presse</seg> ist jetzt dieses, daß sie die<lb/>
liberalen Institutionen in Schutz nehme. Nun, man<lb/>
mag über die liberalen Institutionen denken wie man<lb/>
will; was würde aber — gesetzt, es wäre wahr —<lb/>
</p>
            <p ana="pr50052">
der Schutz einzelner verbriefter (und trotz Presse<lb/>
meist eben <seg type="spc">nur</seg> verbriefter) persönlicher Freiheiten<lb/>
bedeuten gegen die <seg type="insult">scheußliche Tyrannei der Masse</seg>,<lb/>
welche gerade durch die Presse gefestigt und geheiligt<lb/>
 wird! Schließlich steckt hinter jedem liberalen<lb/>
Ding immer ein <seg type="insult">Tyrann</seg>. Die <seg type="insult">öffentliche Meinung</seg>, die<lb/>
durch die Presse gemacht wird, ist <seg type="insult">die schlimmste<lb/>
Beeinträchtigung der persönlichen Freiheit</seg> und <seg type="insult">die<lb/>
illiberalste aller Institutionen</seg>. Die Presse wird immer<lb/>
den Erfolg anbeten und — um selbst daran teilzunehmen<lb/>
 — dem huldigen, der die Macht hat, oder<lb/>
dem, welchem die Macht winkt. Nein, die Presse hat<lb/>
nichts mit der Freiheit zu tun, die »freiheitliche« am<lb/>
wenigsten! Und mögen <seg type="insult">Präsidenten, Minister, Zelebritäten<lb/>
 und Streber</seg> sie noch so oft als segensreiche<lb/>
Macht verhimmeln! Sie wissen, warum sie’s tun <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50053">
<space/>Aber der Mensch ist ein zähes Tier. Vielleicht<lb/>
wird die Presse sich selbst <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> führen und<lb/>
wie jener Frosch, der sich zum Ochsen aufblähen<lb/>
wollte, krepieren, noch ehe der menschliche Intellekt<lb/>
und die menschliche Würde ganz zuschanden werden.<lb/>
Eines aber wird schon in kurzer Zeit unwiederbringlich<lb/>
verloren sein: das lebendige Sprachgefühl. Der <seg type="insult">Tagschreiber<lb/>
</seg>, dem fast ausschließlich nur der Zufall<lb/>
Artikel diktiert, der sich für alles interessieren muß<lb/>
und daher für nichts interessiert, ist von vornherein<lb/>
zu <seg type="insult">einer affektierten Schreibweise</seg> verurteilt. Er schreibt<lb/>
nicht als Fachmann <seg type="spc">eines</seg> Gebietes, sondern über<lb/>
alles nach unzureichender Information. Er verwendet<lb/>
die Termini und Formeln aller Berufe und Wissenszweige<lb/>
, ohne deren Sinn zu kennen, er ist ein <seg type="insult">Ignorant</seg>,<lb/>
ein <seg type="insult">typischer Oberflächenmensch</seg> und drückt sich<lb/>
daher am liebsten verschwommen und zweideutig<lb/>
aus. Da er immer eine <seg type="insult">Parteimeinung</seg> zu verteidigen<lb/>
hat, ist seine Rede immer übertrieben, ist er — <foreign xml:lang="la">nolens,<lb/>
volens</foreign> — ein <seg type="insult">Liebhaber des Extrem-Expressiven</seg>. Er<lb/>
beherrscht, da er keinen eigenen Stil haben kann,<lb/>
</p>
            <p ana="pr50053">
alle Stilarten und hetzt jedes klingende Wort erbarmungslos<lb/>
 zu Tode. Der <seg type="insult">Tagschreiber</seg> aber ist der<lb/>
einzige, der von einer ungeheuren Majorität gelesen<lb/>
wird. <seg type="insult">Die totale Korruption des Wortes</seg> ist unabwendbar<lb/>
, wenn es nur noch <seg type="insult">drei Generationen Tagschreiber<lb/>
 und Zeitungsleser</seg> geben wird. Denn die<lb/>
Zeitungsleser sind <seg type="insult">Wiederkäuer</seg>! Anschaulicher, als<lb/>
lange Reden es vermöchten, malt <rs type="pers" ana="n_39892" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> Gedichtchen<lb/>
 »<rs type="title">Das Wort</rs>« — selbst ein sprachliches<lb/>
Kleinod — das trübselige Geschick, mit dem Sprache<lb/>
und Wort von ihren <seg type="insult">Schmarotzern und Würgern</seg> bedroht<lb/>
 werden. Dem frommen Wunsch, in den es ausklingt<lb/>
, stimmen alle besorgten Schützer der Kultur<lb/>
zu, denen der Tag nicht in <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Morgenblatt</seg> und Abendblatt</seg><lb/>
zerfällt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»<seg type="insult"><seg type="spc">Pfui allen häßlichen Gewerben</seg></seg>,</l>
<l><seg type="spc">An denen Wort und Wörtchen sterben</seg>!«</l>
</lg>
            <p ana="pr50057">
<rs type="pers" ana="n_39893" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51482">
               <persName>Pontius Pilatus</persName>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Prokurator</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>