<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09620.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09619.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09621.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Fälle mehren sich, in: Fackel Heft 25, Nr. 632, 1923, S. 127-128</title>
            <title type="iso-date">1923-10-01</title>
            <title type="id">tid_09620</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">632</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-632_n0127.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/632,127</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Fälle mehren sich</head>
            <p ana="pr129104">
<space/>Zu dem Transvestiten, der in der Kärntnerstraße Aufsehen<lb/>
 erregte, und <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_79181" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs></seg>, dessen Verwandlungsfähigkeit<lb/>
in Kirchen und Gasthäusern bestaunt wird, hat sich noch ein<lb/>
Herr gesellt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129106">
<space/><seg type="sidehead">(Szene in einem Ringstraßencafé)</seg>. Gestern abends war ein großes<lb/>
Ringstraßencafé der Schauplatz einer ungewöhnlichen, grotesken Szene.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129106">
Spät abends betrat in Gesellschaft zweier jüngerer Damen eine ältere,<lb/>
in ein tief ausgeschnittenes Crêpe de Chine-Kostüm gekleidete <seg type="insult">Frauensperson<lb/>
</seg> das Lokal, die durch ihre ostentativheitere Unterhaltung<lb/>
auffiel<seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr129107">
<space/>Kaffeehausgäste, die sich über ihr merkwürdiges Gebaren<lb/>
chokierten, veranlaßten die Herbeiholung eines Wachmannes. Wie<lb/>
erstaunt war man aber dann auf der Wachstube, wohin die Dame<lb/>
eskortiert wurde, über ihre dokumentarisch festgestellte Persönlichkeit!<lb/>
Sie entpuppte sich nämlich als ein <seg type="spc">pensionierter Generalauditor<lb/>
 und ehemaliger Senatspräsident des <rs type="inst">Obersten<lb/>
Militärgerichtshofes</rs></seg>, der angab, sich aus Spaß und weil er sich<lb/>
gern der weiblichen Kleidung bediene, als Frau kostümiert zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129109">
<space/>Man darf nicht generalisieren, aber ich habe <seg type="insult">die <rs type="pers">Austria</rs></seg><lb/>
immer so erkannt und als Ausklang <seg type="insult">des tragischen Karnevals</seg> macht<lb/>
es sich ganz gut. <seg type="insult">Ein Leichenberg und ein paar Jahrhunderte<lb/>
Zuchthaus im Hintergrund</seg> und auf der Szene zeigt der<lb/>
Generalauditor seine Reize. <seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> mit <seg type="insult">der<lb/>
preußischen Mannszucht</seg>, die nichts anderes war als der <seg type="insult">Drang<lb/>
nach strenger Massage</seg>, hat sich auch die österreichische ausgelebt,<lb/>
und die <seg type="insult">Kehrseite der Glorie</seg> ist jene, die zwar nicht gesehen<lb/>
wird, aber eigentlich in Betracht kommt. <seg type="insult">Ein hochgebietender Herr</seg><lb/>
war berühmt dafür, daß er in einem Bordell am Fensterkreuz zu<lb/>
hängen pflegte, und das Anbinden beim Militär war entweder<lb/>
das, was die Befehlshaber gern sahen oder gern selbst erlebt<lb/>
hätten. Doch wenn <seg type="insult"><rs type="pers">Nowotna von Eichensieg</rs></seg> Männer fesselt, hat<lb/>
sie auch keine bessere Chance. Einer der grausamsten römischen<lb/>
Imperatoren endete als Weib verkleidet in einem Abtritt.<lb/>
<foreign xml:lang="la"><seg type="insult">Gloria</seg> transit</foreign> dorthin, von wo sie kommt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41233">
               <persName>Seipel, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1876-7-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-2</date>
                  <place>Pernitz, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Prälat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1922-24, 1926-29 Bundeskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12762</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>