<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07563.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07562.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07564.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nachts, in: Fackel Heft 18, Nr. 445, 1234, S. 1-20</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07563</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">445</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-445_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/445,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nachts</head>
            <p ana="pr101502">
<space/>Jeder meiner Gedanken, die es auf die erotische<lb/>
Freiheit abgesehen haben, hat sich noch stets vor der<lb/>
Welt geschämt: vor jenen und jener geschämt, die ihm<lb/>
Geschmack abgewinnen wollten. Die einem darin<lb/>
unrecht geben, haben recht. Die einem darin recht<lb/>
geben, haben nicht Zeitgenossen zu sein. Solche<lb/>
mögen dem Gedanken nachdenken, aber es ist vom<lb/>
Übel, wenn sie ihm nachleben, und ein <seg type="insult">Greuel</seg>, wenn<lb/>
sie ihn nachsagen. Das geistige Erlebnis bleibt, auch<lb/>
Wort geworden, eine Privatsache. Wie erst, wenn es<lb/>
der Liebe entstammt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr101505">
<space/>Mein Unbewußtes kennt sich im Bewußtsein<lb/>
eines <seg type="insult">Psychologen</seg> weit besser aus als dessen Bewußtsein<lb/>
 in meinem Unbewußten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101508">
<space/>Das Unverständliche in der Wortkunst — in<lb/>
den anderen Künsten verstehe ich auch das Verständliche<lb/>
nicht — darf nicht den äußeren Sinn berühren. Der<lb/>
muß klarer sein, als was <seg type="insult"><rs type="pers">Hinz</rs> und <rs type="pers">Kunz</rs></seg> einander zu<lb/>
sagen haben. Das Geheimnisvolle sei hinter der<lb/>
Klarheit. Kunst ist etwas, was so klar ist, daß es<lb/>
niemand versteht. Daß über allen Gipfeln Ruh’ ist,<lb/>
begreift jeder Deutsche und hat gleichwohl noch<lb/>
keiner erfaßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101511">
<space/>Sie sind nicht imstande, einem Wort Leben zu<lb/>
geben. Wenn ich <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_66040" ref="#fk__p_46331">Hugo Heller</rs>«</seg> sage, ist mehr<lb/>
Mysterium darin als in <seg type="insult">allen transzendenten Redensarten<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">die modernen Dichter</seg> zu Gedichten<lb/>
zusammenlesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101514">
<space/>Worüber ich nicht wegkomme: Daß eine ganze<lb/>
Zeile von <seg type="insult">einem halben Menschen</seg> geschrieben<lb/>
sein könne. Daß auf <seg type="insult">dem Flugsand eines Charakters</seg><lb/>
ein Werk erbaut wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101517">
<space/>Kein Erlebnis könnte spannender sein als die<lb/>
Enthüllung eines Dichters. Wenn sich allmählich die<lb/>
Distanz zwischen seinen echtesten Zeilen und dem<lb/>
Menschen aufzutun beginnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101520">
<space/>An dem <seg type="insult">Unechten</seg> ist das Echte einer Steigerung<lb/>
fähig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101523">
<space/>Die <seg type="insult">Redensart</seg> wird durch tausend Röhren ins<lb/>
Volksbewußtsein geleitet. Ein verwundeter Soldat,<lb/>
der sicherlich nie ein Buch, wohl auch keine Zeitung<lb/>
gelesen hatte, war doch des <seg type="insult">Tonfalls</seg> habhaft, mit<lb/>
dem <seg type="insult">ein gutes Gewissen</seg> Abschied nimmt. »Jetzt kann<lb/>
ich ruhig sterben,« sagte er, <foreign xml:lang="de-loc">»vierzehn hab i heut<lb/>
umbracht!«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr101526">
<space/>Über den erhofften seelischen Gewinn des heimkehrenden<lb/>
 Kriegers hat <seg type="insult">ein deutscher Professor der<lb/>
Psychologie</seg> den tiefsten Aufschluß gegeben: »Die<lb/>
psychische Umschaltung tritt schon in der Etappe ein.«<lb/>
Das wird einmal klappen, wie eben ein <seg type="insult">Wunder der<lb/>
Technik</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101529">
<space/>Nein, der Seele bleibt keine Narbe zurück. Der<lb/>
Menschheit wird die Kugel bei einem Ohr hinein und<lb/>
beim andern herausgegangen sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101532">
<space/>Sollte <seg type="insult">»Schlachtbank«</seg> nicht vielmehr von der<lb/>
<seg type="insult">Verbindung der Schlacht und der Bank</seg> herkommen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr101535">
<space/>Persönlich geht mir nur die Entwürdigung der<lb/>
Menschheit nahe und ihre Bereitschaft sie zu ertragen.<lb/>
Persönlich würde ich mich nur gegen <seg type="insult">eine geistige<lb/>
Musterung</seg> sträuben. Und daß ich tauglich erklärt würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101538">
<space/>Die Welt wird sich einmal wundern, daß sie<lb/>
kein Geld mehr hat. So geht’s jedem, der es<lb/>
verpulvert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101541">
<space/>Der Zustand, in dem wir leben, ist <seg type="insult">der wahre<lb/>
Weltuntergang: der stabile</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101544">
<space/>Die Menschheit hatte <seg type="insult">die freiheitlichen Errungenschaften<lb/>
</seg> erfunden, und in derselben Zeit die <seg type="insult">Maschinen</seg>.<lb/>
Das war zu viel auf einmal und durch <seg type="insult">beiden Fortschritt</seg> ist<lb/>
ihr die Phantasie abhanden gekommen, so daß sie sich<lb/>
nicht mehr vorstellen konnte, wie die <seg type="insult">Maschinen</seg><lb/>
schneller ans Ziel kämen als sie selbst. Wie diese mit<lb/>
den <seg type="insult">Errungenschaften</seg> fertig würden und mit ihr selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101547">
<space/>Die <seg type="insult">Quantität</seg> läßt nur noch einen Gedanken zu:<lb/>
abzubröckeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101550">
<space/>Die <seg type="insult">Quantität</seg> verhindert auch jede Auflehnung<lb/>
gegen sie. Nicht die Drohung, sondern das Dasein<lb/>
des Maschinengewehrs unterdrückt die Besinnung der<lb/>
Menschenwürde. <seg type="insult">Revolvertaten</seg>, als die Antwort aus<lb/>
der so entwickelten <seg type="insult">Maschine</seg> selbst, haben keine Fortsetzung<lb/>
. Die Tat als Beispiel ist in der technischen<lb/>
Entwicklung nur bis zu <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_202647" ref="#fk__p_43876">Tells</rs></RS> Geschoß vorgesehen.<lb/>
Bis dahin geht die Seele noch mit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101553">
<space/>Zum Schutz gegen die <seg type="insult">Maschine</seg> hat <seg type="insult">das<lb/>
Ingenium der Menschheit</seg> die <seg type="insult">Hysterie</seg> erfunden. Ohne<lb/>
diese würde sie jene nicht aushalten und da sie auch<lb/>
diese nicht aushält, so kommt sie weiter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101556">
<space/>Wie erklärt sich <seg type="insult">die Gewalttätigkeit der Schwäche</seg>?<lb/>
<seg type="insult">Der Blutdurst der Nüchternheit</seg>? Seltsam verknüpft es<lb/>
sich: <seg type="insult">Hysterie und Tauglichkeit zur neuen Waffe</seg>. Was<lb/>
beide tun, wenn sie den Feind vernichten wollen, ist<lb/>
<seg type="insult">leichter Dienst bei der schweren Artillerie</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101559">
<space/>Die Seele ist von der Technik enteignet. Das<lb/>
hat uns schwach und kriegerisch gemacht. Wie führen<lb/>
wir <seg type="insult">Krieg</seg>? Indem wir <seg type="insult">die alten Gefühle</seg> an die<lb/>
Technik wenden. Wie treiben wir <seg type="insult">Psychologie</seg>? Indem<lb/>
wir <seg type="insult">die neuen Maße</seg> an die Seele legen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101562">
<space/>Wenn ich nur ein Telephon habe, der Wald<lb/>
wird sich finden! Ohne Telephon kann man nur deshalb<lb/>
 nicht leben, weil es das Telephon gibt. Ohne<lb/>
Wald wird man nie leben können, auch wenn’s<lb/>
längst keinen Wald mehr geben wird. Dies gilt für<lb/>
die Menschheit. Wer über ihren Idealen lebt, wird<lb/>
doch <seg type="insult">ein Sklave ihrer Bedürfnisse</seg> sein und leichter<lb/>
Ersatz für den Wald als für das Telephon finden.<lb/>
Die Phantasie hat ein <seg type="insult">Surrogat</seg> an der Technik gefunden;<lb/>
die Technik ist ein <seg type="insult">Surrogat</seg>, für das es keines gibt.<lb/>
Die Andern, die nicht den Wald, wohl aber das<lb/>
Telephon in sich haben, werden daran verarmen, daß<lb/>
es außen keine Wälder gibt. Die gibt es nicht, weil<lb/>
es innen und außen <seg type="insult">Telephone</seg> gibt. Aber weil es sie<lb/>
gibt, kann man ohne sie nicht leben. Denn die<lb/>
technischen Dinge hängen mit dem Geist so zusammen,<lb/>
daß eine Leere entsteht, weil sie da sind, und<lb/>
ein Vakuum, wenn sie nicht da sind. Was sich innerhalb<lb/>
 der Zeit begibt, ist <seg type="insult">das unentbehrliche Nichts</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101565">
<space/>Kein Zweifel, der Lazzaroni steht über dem<lb/>
<seg type="insult">Verwaltungsrat</seg>. Jener stiehlt ehrlich, was er zum<lb/>
Leben braucht, dann pfeift er sich was. Solches<lb/>
Betragen liegt dem <seg type="insult">Verwaltungsrat</seg> fern. Der Lazzaroni<lb/>
stört mich durch sein Pfeifen. Aber meine Nervosität<lb/>
hat der <seg type="insult">Verwaltungsrat</seg> durch sein Dasein verschuldet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101568">
<space/>Was haben Sie gegen den <rs type="pers" ana="n_66041" key="#fk__p_59741"><abbr>X.</abbr></rs>? Fragen in der<lb/>
Regel solche, die vom <rs type="pers" ana="n_66042" key="#fk__p_59741"><abbr>X.</abbr></rs> was haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101571">
<space/>»Nicht wahr, Sie sind der Herr <rs type="pers" ana="n_66043" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>?«<lb/>
fragte mich ein Coupégenosse, der meine Wehrlosigkeit<lb/>
überschätzt hatte. Ich sagte: »Nein.« Womit ich’s<lb/>
allerdings zugegeben habe. Denn wäre ich ein anderer<lb/>
gewesen, so hätte ich mich ja mit dem <seg type="insult">Trottel</seg> in ein<lb/>
Gespräch eingelassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101574">
<space/>Gibt es eine größere Wehrlosigkeit als die in<lb/>
einem Sperrsitz im Theater? Was tust du nur, wenn<lb/>
vor dir einer sitzt, der dich unaufhörlich grüßt, in der<lb/>
richtigen Annahme, du werdest ihn bemerken? Gut,<lb/>
du erwiderst den Gruß nicht. Aber er versucht’s im<lb/>
nächsten Zwischenakt wieder und dreht sich auch<lb/>
während des Spiels öfter nach dir um. Er grüßt so<lb/>
oft, um die Grüße der letzten zwanzig Jahre einzubringen<lb/>
, die er nicht erreicht hat. Wie gern lese ich<lb/>
einem Publikum von solchen im finstern Saal etwas vor.<lb/>
Aber unter ihnen sitzen — da packt mich das<lb/>
Lampenfieber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101577">
<space/>Es gibt <seg type="insult">Leute</seg>, die zu grinsen beginnen, wenn<lb/>
sie mir auf der Straße begegnen, als ob ich mir’s<lb/>
gewünscht hätte, sie zu treffen, und sie, weil sie schon<lb/>
immer gewußt haben, daß das unangenehm ist, nun<lb/>
ihre ganze Schadenfreude zusammenrafften. Auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr101577">
rufen sie einander, wenn sie zu zweit gehen, meinen<lb/>
Namen zu, aber auch mir selbst, damit ich mir’s<lb/>
merke. Die Zeitverhältnisse bestärken mich in der<lb/>
Vermutung, daß es nicht reisende Engländer, sondern<lb/>
im Gegenteil <seg type="insult">Angehörige der Zentralstaaten</seg> sind oder<lb/>
vollends, da es auch schwer ist, über Bodenbach<lb/>
hereinzukommen, <seg type="insult">Wiener</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101580">
<space/>»Wie können Sie so mit den Engländern sympathisieren<lb/>
? Sie können ja nicht einmal englisch.«<lb/>
»Nein, aber deutsch!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr101583">
<space/>Oft bin ich nah der Sprachwand und empfange<lb/>
nur noch ihr Echo. Oft stoße ich mit dem Kopf<lb/>
an die Sprachwand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101586">
<space/>Eines Dichters Sprache, eines Weibes Liebe —<lb/>
es ist immer das, was zum erstenmal geschieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101589">
<space/>Musik sei mir nur eine leise Anspielung auf<lb/>
Gedanken, die ich schon habe und wieder haben<lb/>
möchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101592">
<space/>Man glaubt gar nicht, was für eine Holzhackerarbeit<lb/>
 diese geistige Tätigkeit ist. Das Wortspalten,<lb/>
eh’ man euch Feuer macht! — Sich selbst? Das ist<lb/>
eine hirnverbrannte Arbeit! Man hat Feuer, es brennt<lb/>
schon, und dann erst, dadurch erst, immer weiter das<lb/>
Wortspalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101595">
<space/>Die Entschuldigung: »Das ist ihm so in die<lb/>
Feder geflossen« — mein Ehrentitel. Die Anerkennung:<lb/>
»Das fließt ihm nur so aus der Feder« — mein Vorwurf<lb/>
. Aus der Feder fließt Tinte: das ist tüchtig und<lb/>
ein Verdienst. In die Feder fließt ein Gedanke: dafür<lb/>
kann man nicht, es ist eine Schuld von tieferher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101598">
<space/>Die deutschen Bühnen sollten doch bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66044" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> bleiben. Mit <seg type="insult">dem in Deutschland naturalisierten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_66045" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs></seg> ist’s nichts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101601">
<space/>Ich glaube, daß wir der <seg type="insult">Entwicklung der Presse</seg>,<lb/>
die neuestens den Ministern »als Dolmetsch der in der<lb/>
Bevölkerung verbreiteten Ansichten unentbehrlich«<lb/>
erscheint, hauptsächlich das eine verdanken: daß <seg type="insult">ein<lb/>
lebendiger Kaffeesieder</seg> uns täglich gegenwärtiger ist<lb/>
als <rs type="pers" ana="n_66046" ref="#fk__p_37770">Stifter</rs>, <rs type="pers" ana="n_66047" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> und <rs type="pers" ana="n_66048" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>. Was allerdings<lb/>
 auch mit den in der Bevölkerung verbreiteten<lb/>
Ansichten übereinstimmen dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101604">
<space/>Der Mensch wendet gegen den Hund ein, daß<lb/>
er Dreck sucht. Was noch mehr gegen ihn spricht,<lb/>
ist, daß er den <seg type="insult">Menschen</seg> sucht. Immerhin beweist er<lb/>
seine Höherwertigkeit dadurch, daß er nicht zum<lb/>
»<rs type="title">Dreimäderlhaus</rs>« läuft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101607">
<space/>Die Beziehungen, die ich zwischen den Seelen<lb/>
der Menschen, und stäken sie hinter den unähnlichsten<lb/>
Vorwänden, herzustellen vermag, überraschen mich selbst<lb/>
zuweilen. So war es mir ganz geläufig, bei einer Frau,<lb/>
deren Körper, Gang und Haltung geometrischen<lb/>
Anschauungsunterricht gab, immer an einen Mann,<lb/>
der etwas ausgesprochen Zoologisches hatte, zu<lb/>
denken, und umgekehrt. Plötzlich wurde ich mir des<lb/>
Kontrastes bewußt und besann mich erst, daß beide<lb/>
<seg type="insult">Feuilletons</seg> schrieben, also doch das Ding gemeinsam<lb/>
hatten, das man Geist nennt. Aber daß eben solches<lb/>
möglich ist, war das Wunderbare, und nun hörte ich<lb/>
deutlich, wie <seg type="insult">beide so grundverschiedenen Gestalten, die<lb/>
Libelle und das Flußpferd</seg>, durch <seg type="insult">eine und dieselbe<lb/>
Stimme</seg> fraternisierten, so als hätten sie aus <seg type="insult">urzeitlichem<lb/>
 Fett</seg> Bruderschaft getrunken, ohne daß es aber<lb/>
dem einen Teil gut angeschlagen hat. Diesen<lb/>
</p>
            <p ana="pr101607">
schöpferischen Irrtum retuschierte ich so, daß mir<lb/>
fortan zwar nicht das Flußpferd als Libelle erschien,<lb/>
wohl aber umgekehrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101610">
<space/>Da wird aus Amsterdam gemeldet, <seg type="insult">die rücksichtslosen<lb/>
 Engländer</seg> hätten ein neutrales Schiff durchsucht<lb/>
 und den Koffer einer Holländerin verdächtig<lb/>
gefunden, in welchem sich auch tatsächlich ihr Gatte,<lb/>
ein armer Deutscher, der erblindet war, befunden habe;<lb/>
ohne Gnade sei er verhaftet worden. Ob das Gerücht<lb/>
nun auf dem ehrlichen Weg eines Mißverständnisses<lb/>
entstanden ist oder ob der Bericht ein blinder Passagier<lb/>
war, den man in die Schiffsladung <seg type="insult">des solchen Zufällen<lb/>
ausgesetzten <rs type="perRef" ana="werk_20898">Zentralorgans deutsch-österreichischer<lb/>
Intelligenz</rs></seg> geschmuggelt hatte — der Fall beweist so<lb/>
augenfällig, daß es ein blinder Passagier sehen muß:<lb/>
wie bewegt die Handlung wird, sobald man den Weg<lb/>
aus der <seg type="insult">Phrase</seg> wieder zurück ins Leben nimmt. In<lb/>
der Geschichte der <seg type="insult">Kriegslüge</seg> eines der anschaulichsten<lb/>
Beispiele. Ein Deutscher hat eine Seereise als blinder<lb/>
Passagier in einem Koffer mitmachen wollen; aber<lb/>
wenn man eine Redensart auspackt, kann es leicht<lb/>
geschehen, daß so einer zum Vorschein kommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101613">
<space/><seg type="insult">Umgangssprache</seg> entsteht, wenn sie mit der<lb/>
Sprache nur so umgehn; wenn sie sie wie das Gesetz<lb/>
umgehen; wie den Feind umgehen; wenn sie umgehend<lb/>
 antworten, ohne gefragt zu sein. Ich möchte<lb/>
mit ihr nicht Umgang haben; ich möchte von ihr<lb/>
Umgang nehmen; die mir tags wie ein Rad im Kopf<lb/>
umgeht; und nachts als Gespenst umgeht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101616">
<space/>Dem von der Natur kultivierten Menschen wird<lb/>
das Spracherlebnis umso näher gerückt sein, je weiter<lb/>
er von der Fertigkeit lebt, sich der Sprache als eines<lb/>
Verkehrsmittels zu bedienen. Schlechtes Sprechen<lb/>
</p>
            <p ana="pr101616">
auf solcher menschlichen Höhe läßt sprachschöpferischen<lb/>
 Kräften Raum. Das Kind und die natürliche<lb/>
Frau teilen mit dem Genie den Vorzug, sich<lb/>
vom <seg type="insult">Talent</seg> in der Fähigkeit des Ausdrucks und<lb/>
der Verständigung beschämen zu lassen. Eine Frau,<lb/>
die auf eine so außerordentliche Art schlecht deutsch<lb/>
sprach, bewies die reinste Anschauung der Wortinhalte<lb/>
, indem sie etwa: Zweige, die abzuschneiden<lb/>
waren, »abzweigen« wollte, einen Brief, den man ihr<lb/>
aufsetzen und niederschreiben sollte, »niedersetzen«<lb/>
ließ, eine Angelegenheit, die verschlechtert wurde und<lb/>
nunmehr Ärger schuf, »verärgert« fand, und eine<lb/>
solche, hinter der man stehen müsse, um sie zu<lb/>
betreiben, zu »hintertreiben« empfahl. Sie erkannte<lb/>
den Zweck des Schöntuns als <seg type="insult">»Schmeichelleckerei«</seg><lb/>
und sagte von einem Advokaten, der nur mit geringern<lb/>
Streitsachen betraut war, daß er »dazu da sei,<lb/>
die kleinen Metzeleien auszuraufen«. Am Automobil<lb/>
wünschte sie einen »Gleitrutsch« angebracht und die<lb/>
Wahrnehmung, daß bei einer Fahrt eine Wegwende,<lb/>
die nach dem Ort Bremgarten wies, überfahren sei,<lb/>
ließ sie den Namen und die Nötigung, zurückzufahren<lb/>
, schnell in den Ausruf: »Halt, Bremsgarten!«<lb/>
zusammenpacken. Kinder erfassen noch diese wortbildnerische<lb/>
 Gelegenheit, erleben die schöne Sprachnähe<lb/>
und Sprechentferntheit. Wenn sie nicht zufällig in<lb/>
Berlin geboren sind, wo die <seg type="insult">Jugend</seg> schnell fertig ist<lb/>
mit dem Wort, nachdem sie wie dieses als <seg type="insult">Fertigware</seg><lb/>
zur Welt gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101619">
<space/>Ein Sprichwort entsteht nur auf einem Stand<lb/>
der Sprache, wo sie noch schweigen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101622">
<space/>Vor dem Heiligtum, in dem ein Künstler träumt,<lb/>
stehen jetzt schmutzige Stiefel. Die gehören dem<lb/>
<seg type="insult">Psychologen</seg>, der drin wie zuhause ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101625">
<space/>Wo man Fremdwörter vermeiden kann, soll man’s<lb/>
bekanntlich tun. Da hört man immer von <seg type="insult">»Psychoanalytikern<lb/>
«</seg>. Als ich einmal einen auch zu sehen bekam,<lb/>
fiel mir sofort die glückliche Verdeutschung <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Seelenschlieferl<lb/>
«</foreign></seg> ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101628">
<space/>Die <seg type="insult">Psychoanalytiker</seg> ahnden die Sünden der<lb/>
Väter bis ins dritte Geschlecht, indem sie dieses<lb/>
heilen wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101631">
<space/><rs type="pers">Eros</rs> hat Glück in der Liebe. Verschwendung<lb/>
schafft ihm Zuwachs; Kränkung Ehre. Füge ihm<lb/>
einen Tort zu, es wird ihm eine Lust sein, lästere<lb/>
ihn, es geht zu seinem Frommen aus. Alles darfst<lb/>
du ihm antun, nur nicht ihm deine Meinung<lb/>
ins Gesicht sagen. Er ist nicht wehleidig, aber<lb/>
auch nicht wißbegierig. Er ist nur neugierig, und<lb/>
will es selbst herauskriegen. Wenngleich du alles<lb/>
besser weißt als er, dieses wisse: daß er an allem in<lb/>
der Welt beteiligt ist, nur nicht an der Langweile.<lb/>
Das Geheimnis, das du vor ihm hast, wird er mit dir<lb/>
teilen; aber deine Wissenschaft verschmäht er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101634">
<space/>Vieles, das bei Tisch geschmacklos ist, ist im<lb/>
Bett eine Würze. Und umgekehrt. Die meisten<lb/>
Verbindungen sind darum so unglücklich, weil<lb/>
diese Trennung von Tisch und Bett nicht vorgenommen<lb/>
 wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101637">
<space/>Die <seg type="insult">Moral</seg>, die eine Übertragung von Geschlechtskrankheiten<lb/>
 zum Verbrechen machen sollte, verbietet,<lb/>
zu sagen, daß man eine hat. Darum ist der Menschheit<lb/>
 nicht Wissen und Gewissen ins Blut übergegangen,<lb/>
sondern eben das, was gewußt werden sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101640">
<space/>Wenn eine Frau ein Genie ist, dann ist sie es<lb/>
höchstens die paar Tage, die eine Frau dafür büßt, daß sie<lb/>
ein <seg type="insult">Weib</seg> ist. All die andere Zeit aber dürfte sie dafür<lb/>
büßen, daß sie ein <seg type="insult">Weib</seg> und ein Genie ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101643">
<space/>Es gibt Frauen, die auf ihrem Gesicht mehr<lb/>
<seg type="insult">Lügen</seg> aufgelegt haben als Platz ist: die des<lb/>
Geschlechts, die der Moral, der Rasse, der Gesellschaft,<lb/>
des Staates, der Stadt, und wenn es gar <seg type="insult">Wienerinnen</seg> sind,<lb/>
die des Bezirkes und die der Gasse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101646">
<space/>Es ist peinlich, wenn sich ein Geschenk für den<lb/>
Geber als <seg type="insult">Danaergeschenk</seg> herausstellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101649">
<space/>Ich bedaure die <rs type="pers"><seg type="insult">Sisyphusse</seg></rs>, die in <seg type="insult">der Unterwelt<lb/>
unseres öffentlichen Lebens</seg> <seg type="insult">den Stein des Fremdenverkehrs<lb/>
</seg> heben wollen und sich freuen, wenn er<lb/>
ihnen beim Hinabrollen wenigstens die Fremdwörter<lb/>
erschlägt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101652">
<space/>Dem Kampf gegen <seg type="insult">das Welsche</seg> scheint <seg type="insult">eine<lb/>
heimliche Sympathie für das Kauderwelsche</seg> zugrundezuliegen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101655">
<space/>Es gibt eine <seg type="insult">Lebensart</seg>, die so tüchtig ist, daß<lb/>
sie jede Bahnstation in einen <seg type="insult">Knotenpunkt</seg> verwandelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101658">
<space/>Wo viel Reisende waren, wird’s viel Hinkende<lb/>
geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101661">
<space/>Die Mission der <seg type="insult">Ämter</seg> ist es, die Erhebungen<lb/>
zu pflegen, die eben dadurch zu entstehen pflegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101664">
<space/>Um in einem kriegführenden Land eine Grenzübertrittsbewilligung<lb/>
 zu erhalten, braucht man einen<lb/>
»triftigen Grund«. Ich wäre in Verlegenheit, keinen<lb/>
zu finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101667">
<space/>Die meisten Staatsbeamten haben <seg type="insult">Journaldienst</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101670">
<space/>»Wer sein Geld liebt, aber auch sein Vaterland,<lb/>
muß möglichst viel Kriegsanleihe zeichnen.« Dort<lb/>
geht <seg type="insult">der dicke <rs type="pers" ana="n_66049" key="#fk__p_59737"><abbr>X.</abbr></rs></seg>, von dem man allerlei unsaubere<lb/>
Geschichten erzählt. Was denn zum Beispiel? Nun,<lb/>
er soll auch sein Vaterland lieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101673">
<space/>Neulich ertappte ich mich dabei, wie ich plötzlich<lb/>
 halblaut das Wort <seg type="insult">»Mörder«</seg> sagte. Zum Glück<lb/>
hatte mich niemand gehört. Hätte ich <seg type="insult">»Wucherer«</seg><lb/>
gesagt, so hätten sich alle umgedreht und keine<lb/>
Erklärung hätte mir geholfen. So aber konnte ich<lb/>
erforderlichenfalls vorbringen: daß ich eben darüber<lb/>
nachgedacht hätte, wie nötig es wäre, die Todesstrafe<lb/>
teils abzuschaffen teils einzuführen. Und daß ich mich<lb/>
gerade zur Staatsprüfung vorbereite.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101676">
<space/>Ein <seg type="insult">Gesicht</seg>, dessen Furchen Schützengräben sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101679">
<space/>Nicht genug daran, daß es eine Zeit gibt, gibt<lb/>
es auch <seg type="insult">eine große Zeit</seg>, die neuestens auch <seg type="insult">eine<lb/>
neue Zeit</seg> ist. Eine solche sollte doch eigentlich eine<lb/>
freie Zeit sein. Es dürfte sich aber herausstellen, daß<lb/>
sie wie <seg type="insult">die kleine Zeit</seg> und wie <seg type="insult">die alte Zeit</seg> nur <seg type="insult">eine<lb/>
neue freie Zeit</seg> ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101682">
<space/>Ihr höret lange schon den neuen Klang im<lb/>
Namen <seg type="insult">»<rs type="pers">Siegfried</rs>«</seg>. Denkt solchen euch nun als <seg type="insult">den<lb/>
Sieger der Welt</seg> und bereuet die <seg type="insult">Glorie</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr101685">
<space/>Was ist das nur? Wie schal schmeckt das Leben,<lb/>
seitdem es <seg type="insult">ein Ding wie »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5817" key="#fk__p_58523">Mannesmannröhren</rs></rs>«</seg> gibt.<lb/>
Wenn’s irgendwo so organisatorisch klappt, so halten<lb/>
sie wohl <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5818" key="#fk__p_58523"><seg type="insult">Mannesmannszucht</seg></rs></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101688">
<space/><seg type="insult">Der neue Krieg</seg> mit der so entwickelten Waffe<lb/>
wird nicht durch Siege entschieden, sondern anders.<lb/>
Und führten ihn auch Völkerschaften, die Menschenfleisch<lb/>
 essen. Denn auch unter solchen wäre jener<lb/>
Teil der <seg type="insult">Sieger</seg>, der dem andern um ein Mittagmahl<lb/>
voraus ist. Aber diese Frage muß offen bleiben, weil<lb/>
Menschenfresser einen Krieg nicht mit der so entwickelten<lb/>
Waffe führen würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101691">
<space/><seg type="insult">Klerus und Krieg</seg>: man kann auch den Mantel<lb/>
der Nächstenliebe nach dem Winde hängen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101694">
<space/><seg type="insult">Heldentum</seg> ist heute der Zwang, den Tod zu<lb/>
erwarten. Ist <seg type="insult">Delinquententum</seg> nicht der leichtere, da<lb/>
die Galgenfrist für Tapferkeit die kürzere ist?<lb/>
Ist Mut auch der Wille, der den Zwang verhängt?<lb/>
Dieser läßt nur noch die Freiheit, anonym den Tod über<lb/>
den andern zu verhängen. Ist auch dieses Mut? Werden die<lb/>
Völker nicht künftig, wenn sie einander gegenübertreten<lb/>
wollen und wenn sie glauben, daß die Menschennatur<lb/>
solches erfordere, vorziehen, es Aug in Aug zu tun und<lb/>
der <seg type="insult">Maschine</seg> nur bis zu dem Punkt ihrer Entwicklung<lb/>
Gefolgschaft zu leisten, wo sie, wenn in Teufels<lb/>
Namen schon gegen eine <seg type="insult">Quantität</seg>, doch noch gegen<lb/>
<seg type="insult">eine sichtbare Quantität</seg> losgeht?<lb/>
</p>
            <p ana="pr101697">
<space/>Wenn Mut überhaupt im Bereich physischer<lb/>
Auseinandersetzungen denkbar ist, so könnte er wohl<lb/>
eher dem Unbewaffneten zuzuschreiben sein, der dem<lb/>
Bewaffneten gegenübersteht, als umgekehrt. Die so<lb/>
entwickelte Waffe bedingt es nun, daß der Mensch <seg type="insult">im<lb/>
neuen Kriege</seg> zugleich bewaffnet und unbewaffnet ist,<lb/>
indem er doch eine Waffe gebraucht, gegen die er persönlich<lb/>
 wehrlos ist, <seg type="insult">zugleich ein Feigling und ein Held</seg>. Es<lb/>
sollte in <seg type="insult">diesem Stadium der Entwicklung</seg>, wenn nichts<lb/>
anderes, <seg type="insult">das ornamentale Wesen des Säbels</seg> auffallen, einer<lb/>
Waffe, die etwa noch im Frieden Verwendung finden<lb/>
könnte. So mag dereinst ein Flammenwerfer zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr101697">
Montur gehören, wenn anders der <seg type="insult">Fortschritt</seg> der<lb/>
Menschheit weiter auf <seg type="insult">das Ingenium des Ingenieurs</seg><lb/>
verwiesen bleibt. Aber es ist wohl zu hoffen, daß<lb/>
die Menschheit, wenn sie den Ehrgeiz hat, sich die<lb/>
<seg type="insult">Rauflust</seg> zu erhalten, sich eines Tages entwaffnen und<lb/>
versuchen wird, wieder ohne die <seg type="insult">Ingenieure</seg> Krieg<lb/>
zu führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101700">
<space/>Eine Heimat zu haben, habe ich stets für rühmlich<lb/>
 gehalten. Wenn man dazu noch ein Vaterland<lb/>
hat, so muß man das nicht gerade bereuen, aber zum<lb/>
Hochmut ist kein Grund vorhanden, und sich so zu<lb/>
benehmen, als ob man allein eines hätte und die<lb/>
andern keines, erscheint mir verfehlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101703">
<space/>Wer den Patrioten des andern Landes für einen<lb/>
<seg type="insult">Lumpen</seg> hält, dürfte <seg type="insult">ein Dummkopf des eigenen</seg> sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101706">
<space/>Es mag wohl in allen Staaten <seg type="insult">Kriegsgewinner</seg><lb/>
geben, die wirklich nur daran denken, daß der Krieg<lb/>
gewonnen werde, und die, fern jeglichem Wunsche einer<lb/>
Bereicherung, größere Menschenopfer nur schweren<lb/>
Herzens und in der Hoffnung hinnehmen, späterhin<lb/>
dadurch doch größern Geldopfern zu entgehen. <seg type="insult">Diese<lb/>
aufopfernde Gesinnung</seg>, aus der sie sich nicht selbst,<lb/>
sondern einander den größten Vorwurf machen, nennt<lb/>
man in allen Staaten <seg type="insult">Patriotismus</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101709">
<space/>Man sollte sich eigentlich entschließen, zuzugeben,<lb/>
daß <seg type="insult">Patriotismus</seg> eine Eigenschaft ist, die in allen<lb/>
kriegführenden Staaten vorkommt. Wenn man einmal<lb/>
bis zu dieser Erkenntnis vorgedrungen ist, könnte der<lb/>
Moment eintreten, wo man dem Feinde manches<lb/>
zugutehält, und es wäre vielleicht eine Verständigung<lb/>
auf der Basis möglich, daß, wenn einer um eines<lb/>
Betragens willen, das ihn zum <seg type="insult">Schuft</seg> macht, zugleich<lb/>
ein <seg type="insult">Ehrenmann</seg> ist, alle nicht nur von sich, sondern<lb/>
auch von einander sagen könnten, daß sie <seg type="insult">Ehrenmänner</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr101709">
<seg type="insult"/> seien, wenn sie auch noch nicht so weit vorgeschritten<lb/>
 sein mögen, zu wissen, daß sie <seg type="insult">Schufte</seg><lb/>
sind, sondern es nur von einander sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101712">
<space/>Da <seg type="insult">Ornament und Redeblume</seg> am liebsten von<lb/>
einer Zeit getragen werden, deren Wesen dem verlorenen<lb/>
 Sinn dieser Formen widerstrebt, und umso<lb/>
lieber, je weiter sie jenem Sinn entwachsen ist, ihr<lb/>
eigener Inhalt aber nie imstande sein wird, neue<lb/>
<seg type="insult">Ornamente <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> Redeblumen</seg> zu schaffen, so wird ein<lb/>
Staat noch »zum Schwerte greifen«, wenn es ihm<lb/>
schon längst geläufig sein wird, zum Chlorgas zu<lb/>
greifen. Kann man sich denken, daß solcher Entschluß<lb/>
je zur <seg type="insult">Redensart</seg> werden könnte? Es sollte Aufschluß<lb/>
über die Technik geben, daß sie zwar keine neue<lb/>
<seg type="insult">Phrase</seg> bilden kann, aber den Geist der Menschheit<lb/>
in dem Zustand beläßt, die alte nicht entbehren zu<lb/>
können. In <seg type="insult">diesem Zweierlei eines veränderten Lebens<lb/>
und einer mitgeschleppten Lebensform</seg> lebt und wächst<lb/>
das <seg type="insult">Weltübel</seg>. Die Zeit ist nicht phrasenbildend, aber<lb/>
phrasenvoll; und eben darum, aus <seg type="insult">heillosem Konflikt<lb/>
mit sich selbst</seg>, muß sie immer wieder zum Schwerte<lb/>
greifen. <seg type="insult">Die neue Begebenheit</seg> wird keine <seg type="insult">Redensart</seg><lb/>
hervorbringen, wohl aber <seg type="insult">die alte Redensart</seg> jene!<lb/>
</p>
            <p ana="pr101715">
<space/>Seitdem der <seg type="insult">Raufhandel</seg> eine <seg type="insult">Handelsrauferei</seg><lb/>
geworden ist, sollte <rs type="pers">Hektor</rs> wieder bei der <rs type="pers">Andromache</rs><lb/>
zu finden sein, seinen Kleinen lehren Speere werfen<lb/>
und vor allem die Götter ehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101718">
<space/>»Den Weltmarkt erobern«: weil <seg type="insult">Händler</seg> so<lb/>
sprachen, mußten Krieger so handeln. Seitdem wird<lb/>
erobert, wenngleich nicht der Weltmarkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101721">
<space/><seg type="insult">Der deutsche Geist</seg> wird, solange er nicht der<lb/>
<seg type="insult">Verbindung von Ware und Wunder</seg> zu Gunsten eines<lb/>
der beiden Faktoren entsagt, die Welt vor den Kopf<lb/>
stoßen, wobei die Absicht die geringere Schuld wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101724">
<space/>Das Verlangen der Feinde nach Auslieferung der<lb/>
deutschen Artillerie ist ein <seg type="insult">Wahnsinn</seg>. Logisch wäre<lb/>
nur das Verlangen nach Auslieferung <seg type="insult">der deutschen<lb/>
Weltanschauung</seg>, und dieses ist unerfüllbar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101727">
<space/>Das ist es, was die Welt rebellisch macht:<lb/>
Überall ist <seg type="insult">Firma</seg>, aber dahinter vielleicht doch,<lb/>
unseren Blicken unsichtbar, ein Firmament. Überall<lb/>
ist <seg type="insult">Ware</seg>, aber dahinter vielleicht doch noch, unbehelligt<lb/>
, das Wunder. Weil wir’s nicht sehen, sagen<lb/>
wir, es seien <seg type="insult">Materialisten</seg>. Wir aber haben vom<lb/>
idealen Lebenszweck den Namen genommen, um ihn<lb/>
dem <seg type="insult">Lebensmittel</seg> zu geben, dem <seg type="insult">Schweinespeck</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Unser totsicheres Ingenium</seg> hat den Idealen den <seg type="insult">Skalp</seg><lb/>
abgezogen und dem Leben den <seg type="insult">Balg</seg> und verwendet<lb/>
sie als <seg type="insult">Hülle, Marke und Aufmachung</seg>. Wir sind die<lb/>
<seg type="insult">Idealisten</seg>. Und gegen diesen Zustand, das <seg type="insult">im Munde<lb/>
und im Schilde</seg> zu führen, wovon wir bestreiten, daß<lb/>
es der andere im Herzen habe, weil er es nicht <seg type="insult">im<lb/>
Munde und im Schilde</seg> führt, während doch schon<lb/>
dies ein Zeichen für jenes ist und die Lebensgüter<lb/>
eben in der Trennung von Leben und Gütern<lb/>
gedeihen und in der Verbindung verdorren — gegen<lb/>
diesen Zustand lehnt sich ein Instinkt auf, der im<lb/>
politisch offenbarten Bewußtsein der Völker als <seg type="insult">Neid</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Raubgier</seg>, <seg type="insult">Revanchelust</seg>, unter allen Umständen aber<lb/>
als <seg type="insult">Haß</seg> in Erscheinung tritt. Es ist der <seg type="insult">Haß gegen<lb/>
den Fortschritt</seg> und gegen die eigene Möglichkeit,<lb/>
ihm zu erliegen. Es ist nicht allein der Stolz, nicht<lb/>
so zu sein wie diese, sondern auch die Furcht, so zu<lb/>
werden wie diese. Es ist das europäische Problem;<lb/>
das aber vermutlich erst von einer nichtbeteiligten<lb/>
Seite gelöst werden dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101730">
<space/>Ihr, ihr Götter gehört dem <seg type="insult">Kaufmann</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101733">
<space/>Steht die Kunst tagsüber <seg type="insult">im Dienste des Kaufmanns<lb/>
</seg>, so ist der Abend seiner Erholung an ihr<lb/>
gewidmet. Das ist viel verlangt von der Kunst, aber<lb/>
sie und der <seg type="insult">Kaufmann</seg> schaffen es.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101736">
<space/><seg type="insult">Aristokraten</seg>, die <seg type="insult">Schlepper für Großindustrielle</seg><lb/>
sind, sollten von ihren Kammerdienern geohrfeigt<lb/>
werden dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101739">
<space/><seg type="insult">Schulter an Schulter</seg>: »Nanu?« »Nu na!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr101742">
<space/>»Vater, Brot!« »Kinder, Frankreich verhungert!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr101745">
<space/>Der Zensor verbot eine Stelle, die den Titel<lb/>
führte: So leben wir alle Tage. Ich fragte, ob ich<lb/>
(ohne der Wahrheit etwas zu vergeben) der Erlaubnis<lb/>
vielleicht näherkäme mit dem Titel: So lesen wir alle<lb/>
Tage. Er fand aber mit Recht, daß es dasselbe sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101748">
<space/>Zensur und <seg type="insult">Zeitung</seg> — wie sollte ich nicht zugunsten<lb/>
 jener entscheiden? Die Zensur kann die<lb/>
Wahrheit auf eine Zeit unterdrücken, indem sie ihr<lb/>
das Wort nimmt. Die <seg type="insult">Zeitung</seg> unterdrückt die<lb/>
Wahrheit auf die Dauer, indem sie ihr Worte gibt.<lb/>
Die Zensur schadet weder der Wahrheit noch dem Wort;<lb/>
die <seg type="insult">Zeitung</seg> beiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101751">
<space/>Daß die <seg type="insult">Lüge</seg> mit ihren kurzen Beinen jetzt<lb/>
gezwungen ist rund um die Welt zu laufen, und daß<lb/>
sie’s aushält, ist das Überraschende an dem Zustand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101754">
<space/>Daß jetzt alle gegen alle kämpfen, wäre noch<lb/>
auf einen elementaren Punkt zurückzuführen. Aber<lb/>
daß jetzt alle einander grüßen, scheint mir <seg type="insult">kein von<lb/>
der Natur angeschaffter sozialer Umsturz</seg> zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101757">
<space/><seg type="insult">Ein dick aufgetragener Vaterstolz</seg> hat mir immer<lb/>
den Wunsch eingegeben, daß der <seg type="insult">Kerl</seg> wenigstens<lb/>
Schmerzen der Zeugung verspürt hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101760">
<space/>Mein Tag ist ein Spießrutenlaufen <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">inter homines<lb/>
et omina</foreign></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101763">
<space/>Die deutsche Sprache schützt nicht mehr gegen<lb/>
jene, die sie sprechen. Ich muß mir, will ich mich retten,<lb/>
schnell etwas auf lateinisch einfallen lassen. Das glückt;<lb/>
denn wie schön läßt sich’s in einer Sprache, die man<lb/>
vergessen hat, denken. Es entspringt dort, wo Deutsch<lb/>
mir noch nicht jenes Umgangs Sprache war. Die Ungebildeten<lb/>
 werden es nicht verstehen, <seg type="insult">die Gebildeten</seg><lb/>
werden es für ein Sprichwort halten und mir weiter<lb/>
nicht übelnehmen. Und so empfiehlt man sich auf<lb/>
lateinisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101766">
<space/>Wenn man so zwischen <seg type="ELIDASH">Abneigung</seg> und Zuneigung hindurchleben<lb/>
 muß, nur darum, weil man sich das Leben<lb/>
nicht leicht gemacht hat, so möchte man wohl zu der<lb/>
Bitte ein Recht haben, daß sich das Publikum zerstreuen<lb/>
 und jede Unruhestörung vermeiden möge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101769">
<space/>Wo kommen all die Sünden nur hin, die die<lb/>
Menschheit täglich begeht? Sollten überirdische<lb/>
Wesen nicht finden, daß der Äther schon zum<lb/>
Schneiden dick sei?<lb/>
</p>
            <p ana="pr101772">
<space/>Als zum erstenmal das Wort »Friede« ausgesprochen<lb/>
 wurde, entstand auf der <rs type="inst">Börse</rs> eine Panik.<lb/>
Sie schrieen auf im Schmerz: Wir haben verdient!<lb/>
Laßt uns den Krieg! Wir haben den Krieg verdient!<lb/>
</p>
            <p ana="pr101775">
<space/>Es geht weiter. Das ist das einzige, was weiter geht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101778">
<space/>»Noch kein Ende abzusehen.« »Doch!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr101781">
<space/>Und wenn sie untergeht, und nichts mehr zu<lb/>
haben und niemand mehr da sein wird: Arbeitskräfte<lb/>
werden da sein und Papier zu haben, damit behauptet<lb/>
werden könne, daß sie nicht untergeht, oder, wenn<lb/>
sich’s schon rein nicht mehr in Abrede stellen ließe,<lb/>
zu schildern, wie jene, die die Schuld tragen, dabei<lb/>
martialisch dreingeblickt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101784">
<space/>Daß die Welt nicht vor ihrer Sünde erschrickt,<lb/>
sieht ihr ähnlich. Aber vor eben <seg type="insult">diesem Spiegelbild</seg><lb/>
sollte sie erschrecken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101787">
<space/>Wozu das Aufsehen? Der Planet ist so geringfügig<lb/>
, daß ihn ein Haß umarmen kann!<lb/>
</p>
            <p ana="pr101790">
<space/>Geduld, ihr Forscher! Die Aufklärung des<lb/>
Geheimnisses wird von diesem selbst erfolgen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46331">
               <persName>Heller, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-8</date>
                  <place>Alba, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Sievering 2/12/3/11 (1938 aufgelassen)</note>
               <note type="comment">Hedwig, 10j. Tochter, 17.3.21 beigesetzt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37770">
               <persName>Stifter, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1805-10-23</date>
                  <place>Oberplan/Böhmerwald</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-1-28</date>
                  <place>Lunz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12851</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>