<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09655.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09654.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09656.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine harte Nuß, in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 16-19</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09655</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine harte Nuß</head>
            <p ana="pr129730">
für die <seg type="insult">Wiener Kritik</seg> war die leider nicht zu umgehende Tatsache,<lb/>
daß in einem Stück ein Assyriologe vorkam. Ist es schon Verdienst<lb/>
genug, einen solchen nicht mit einem Astrologen zu verwechseln,<lb/>
der leichter zu sprechen und zu schreiben ist, so muß man auch<lb/>
anerkennen, daß die <seg type="insult">Kritik</seg> sich mit Anstand aus der Affäre<lb/>
gezogen hat. Manche strauchelten, aber wenn man die Eile<lb/>
bedenkt, mit der die Referate zum Druck befördert werden, so mag<lb/>
man schon nicht splitterrichten. <seg type="insult">Der perfekteste Könner unter jenen</seg>,<lb/>
auf deren Urteil man Stücke hält und über deren Stücke man<lb/>
wieder urteilt, tat vorsichtshalber sogar des Guten zu viel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129732">
Der Privatdozent für <seg type="insult"><seg type="spc">Assyrieriologie</seg></seg>, der sich in einer Fabrik<lb/>
als Arbeiter verdingt, ist aus dem merkwürdigen Leben von heute<lb/>
mit sicherem Griff herausgeholt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129734">
Der Griff des <seg type="insult">Kritikers</seg> war nicht ganz so sicher, schwankend<lb/>
suchte er es wieder einzubringen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129736">
Die beste Leistung bot Herr <rs type="pers" ana="n_79513" ref="#fk__p_38602">Nowotny</rs> als Anstreicher und <seg type="insult"><seg type="spc">Assyrologe</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129738">
Das nächste Mal wird’s schon spielend gehen. Man »braucht« da,<lb/>
wie er zu sagen pflegt, keine Sorge »haben«. Hat er doch<lb/>
</p>
            <p ana="pr129738">
neulich sogar »an« meine Mahnung nicht vergessen und<lb/>
<seg type="insult">solchen Brauch</seg> aufgegeben, von dem der Bruch mehr ehrt als die<lb/>
Befolgung. Leider wurde er aber wieder rückfällig und es stellt<lb/>
sich nunmehr heraus, daß er die eigenartige Wendung faktisch<lb/>
als Signatur verwendet, um auch jene Feuilletons, die er nicht<lb/>
mit Namen oder Anfangsbuchstaben zeichnet, sofort als von<lb/>
ihm herrührend erkennbar zu machen. Die Gewohnheit muß<lb/>
auf den Jugendeindruck zurückgehen, daß er die Form »ich<lb/>
brauche zu haben« als jüdisch verspotten hörte, aus welcher<lb/>
Erfahrung er früh die Erkenntnis ableitete, »ich brauche haben« sei<lb/>
deutsch. Was an <rs type="pers" ana="n_79514" ref="#fk__p_43175">Salten</rs>, der heute in <seg type="insult">Fachkreisen</seg> als ein <seg type="insult">Meister<lb/>
der Prosa</seg> geschätzt wird, vor allem auffällt, ist nebst seiner<lb/>
<seg type="insult">Tüchtigkeit</seg> und <seg type="insult">Vielseitigkeit</seg> — in der er geradezu <seg type="insult">diesem<lb/>
mythischen Hirten <rs type="pers">Proteus</rs></seg> gleicht — seine <seg type="insult">Bildung</seg>. Salten ist<lb/>
<seg type="insult">Autodidakt</seg> und hat als solcher zwar nicht <seg type="insult">Assyrieriologie</seg> studiert,<lb/>
aber immerhin die Relativitätstheorie und wenn er die <rs type="pers" ana="n_79515" ref="#fk__p_43972">Massary</rs><lb/>
mit orphischen Urworten in Verbindung bringt, so kennt er das<lb/>
Gesetz, wonach sie »<seg type="spc">eingetreten</seg>«. Nicht ganz so gut das der<lb/>
Syntax, denn wenn er etwa <seg type="insult">die Gestalt <rs type="pers" ana="n_79516" ref="#fk__p_55522">Karczags</rs></seg>, dem er Tantiemen<lb/>
verdankt, ins Ewige rückt und mit bescheidenem Hinweis auf<lb/>
seine Beziehungen schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129740">
Er kannte die Psychologie der Autoren, verstand es, wie wenige<lb/>
Bühnenleiter, ihrem Hochmut zu schmeicheln, daß jeder glauben<lb/>
mußte, <rs type="pers" ana="n_79517" ref="#fk__p_55522">Karczag</rs> <seg type="spc">arbeitete</seg> für ihn allein<lb/>
</p>
            <p ana="pr129742">
so muß es natürlich »arbeite« heißen. Aber auf <seg type="insult">solche Kleinigkeiten<lb/>
</seg> kommt es nicht an, wenn nur die Sache schlecht ist, und es<lb/>
kann mir im Ernst nicht darum zu tun sein, die Sprachschnitzer<lb/>
<seg type="insult">der hervorragendsten Wiener Autoren</seg> gleichsam als <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">»corpi delicti«</foreign></seg><lb/>
auf den Gerichtstisch zu legen, wie kürzlich <seg type="insult">jener Gerichtssaalpsychologe<lb/>
</seg> gesagt hat, der an Fräulein <rs type="pers" ana="n_79518" ref="#fk__p_50204">Vukobrankovics</rs> ein<lb/>
<seg type="insult">Renaissancemaß</seg> anlegte und der, ohne jedes Signum, zwar<lb/>
nicht unbedingt als <rs type="pers" ana="n_79519" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> agnosziert werden muß, aber<lb/>
sichtlich bei ihm in die Schule gegangen ist. Indes, grammatische<lb/>
Nachhilfe den <seg type="insult">Wiener Journalisten</seg> zu bieten, ist das letzte<lb/>
Amt, nach dem es mich verlangt. Wenn sie schreiben<lb/>
könnten, bliebe meine Betrachtung ihres Wesens dennoch die<lb/>
gleiche. Nur leichter hätte ich es. Denn <seg type="spc">meine</seg> harte Nuß<lb/>
bei den Zitierungen ist das <seg type="insult">miserable Deutsch</seg>, das mich, wo es<lb/>
</p>
            <p ana="pr129742">
mir um eine <seg type="insult">wesentliche Dummheit oder Schlechtigkeit</seg> geht, gar<lb/>
nicht interessiert, aber aufhält, indem ich es entweder heimlich verbessern<lb/>
 oder mich durch Spationierung dem Verdacht der Leser<lb/>
entziehen muß, als hätte ich es nicht bemerkt. Das ist oft ein ganz<lb/>
vertracktes Problem, da der Sperrdruck <seg type="insult">der üblen Sprache</seg> mit<lb/>
dem Sperrdruck <seg type="insult">des üblen Inhalts</seg> kollidiert oder von ihm<lb/>
ablenkt. Man ahnt gar nicht, was mir die Leute in diesem Punkt<lb/>
zu schaffen machen, so daß ich oft und oft schon erwogen<lb/>
habe, ob es nicht eine Möglichkeit gäbe, sich die Bürstenabzüge<lb/>
zu verschaffen, um bei völligem Unberührtlassen dessen, worauf<lb/>
es mir ankommt, und eben um dieses für meinen Zweck zu<lb/>
erhalten, sprachlich wenigstens im Gröbsten reinzumachen. Beide<lb/>
hätten wir Vorteil davon und ich würde die Sache diskret behandeln.<lb/>
Schwierig ist ja auch das Problem der Druckfehler, die oft das<lb/>
Kostbarste und eigentlich Schöpferische an dem ganzen Werk sind,<lb/>
deren Übernahme jedoch wieder die Vermutung des eigenen Druckfehlers<lb/>
 zuläßt, gegen welche die Spationierung nur unvollkommen<lb/>
schützt und wieder nicht ohne die Gefahr der Ablenkung von<lb/>
der Hauptsache und der Komplizierung durch ein satirisches<lb/>
Nebenmotiv. Immer wieder muß ich da eingreifen. Ich zitiere<lb/>
wirklich mit blutiger Gewissenhaftigkeit, aber manchmal muß ich<lb/>
die Sachen erst ausbessern, bevor ich sie schlecht finde, und<lb/>
der Leser kann versichert sein, daß sie im Original noch viel<lb/>
schlechter sind, wo sie ihm, der erst durch die <rs type="self" ana="werk_25476">Fackel</rs> lesen<lb/>
lernt, doch viel glimpflicher zu erscheinen pflegen. (Eine abscheuliche<lb/>
 Handschrift muß <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79520" ref="#fk__p_39160">Zuckerkandl</rs></seg> haben. Um auf den<lb/>
Geschmack zu kommen, muß man da immer erst putzen, denn<lb/>
ihre Druckfehler sind ungenießbar.) Das Zitieren ist nicht nur die<lb/>
stärkste stilistische Leistung der <rs type="self" ana="werk_25477">Fackel</rs>, sondern auch die größte<lb/>
Arbeit. Ich wende an diese Zitate mehr geistige Mühe als die Autoren<lb/>
an die Originale. Das wissen wenige zu würdigen und die Betroffenen<lb/>
schon gar nicht. Wenigstens die Grammatikfehler sollten sie mir<lb/>
ersparen. Wozu das? Es hält doch nur auf und, was immer <seg type="insult">jene<lb/>
Trottel</seg> meinen mögen, die mich flüchtiger lesen als ich mit<lb/>
einem Blick die ganze Tagespresse — nichts macht mir weniger Spaß,<lb/>
als selbst einen typischen Fall <seg type="insult">journalistischer Sprachverluderung</seg><lb/>
festzuhalten. Das ist nicht meine Sache. Daß ich mit Passion die<lb/>
Druckfehler der Presse korrigiere — an diesem alten Vorwurf ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr129742">
schon eher etwas berechtigt, nur doch anders, als die <seg type="insult">Trottel</seg> meinen.<lb/>
Nämlich so, daß ich tatsächlich den blinden Zufall, der da Schuld<lb/>
hat, für den wahren, den einzigen verantwortlichen Redakteur<lb/>
halte und für den Satiriker, der, von meinem Dasein angetrieben,<lb/>
mit <seg type="insult">dem ganzen Unfug des Handwerks</seg> versöhnt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38602">
               <persName>Nowotny, Aurel</persName>
               <birth>
                  <date>1881-7-18</date>
                  <place>Sissek, Kroatien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-11-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12368</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39160">
               <persName>Zuckerkandl, Berta, geb. Szeps</persName>
               <birth>
                  <date>1864-4-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2312</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50204">
               <persName>Vukobrankovics, Milica Fürstin de Vulko et Bronko</persName>
               <birth>
                  <date>1894-3-1</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-6-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Lehrerin</occupation>
               <occupation>Sekretärin</occupation>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <note type="comment">Urteilsverkündung: NWJ 16.12.1923, Seite 3</note>
               <note type="comment">Giftmordversuch an der Verlegerfamilie Stülpnagel Juli 1922</note>
               <note type="comment">9., Lustkandlgasse 4; ZF 78A/6/40 (FD)</note>
               <note type="comment">Konzentrationslager Ravensbrück als Sozialistin, Journalistin Elisabeth Thury (Wr. Allg. Ztg.)</note>
               <note type="comment">Tochter des Bezirkshauptmann von Gmunden</note>
               <note type="comment">Die Thury, Edition Steinbauer 2011</note>
               <note type="comment">Ernst Stülpnagel, Inhaber der Fa. Carl Konegen, Verlag</note>
               <note type="comment">inhaftiert im Konzentrationslager Ravensbrück</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55522">
               <persName>Karczág, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1857-8-28</date>
                  <place>Karczag, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-10-11</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Musikverleger</occupation>
               <note type="comment">Hietzing</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43972">
               <persName>Massary, Fritzi</persName>
               <birth>
                  <date>1882-3-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-1-30</date>
                  <place>Beverly Hills</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Sängerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>