<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12197.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12196.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12198.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das soll’s auch nicht mehr geben?, in: Fackel Heft 34, Nr. 876, 1932, S. 128-129</title>
            <title type="iso-date">1932-10-01</title>
            <title type="id">tid_12197</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">876</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-876_n0128.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/876,128</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das soll’s auch nicht mehr geben?</head>
            <p ana="pr177452">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Erröten</seg>.</seg> Das unbegründete oder <seg type="spc">fast</seg> unbegründete Erröten<lb/>
beim geringsten Anlaß ist eine nervöse Störung in den Blutgefäßen<lb/>
der Haut. Das Leiden ist unangenehm, besonders noch durch<lb/>
die Angst und das fast unerträgliche Gefühl, daß man die fremde<lb/>
Aufmerksamkeit erregt und fremden Leuten vielleicht Anlaß zu verschiedenen<lb/>
 nicht immer schmeichelhaften Gedanken gibt. Behandeln<lb/>
läßt sich das Leiden schwer. Durch ärztlichen Zuspruch und durch<lb/>
Autosuggestion, auch durch ärztliche Suggestion und durch Hypnose<lb/>
kann man Einsicht in das Unberechtigte der Erscheinung und der<lb/>
Angst davor gewinnen. Innerliche Medikamente und Elektrisieren des<lb/>
Gesichtes können manchmal Erfolg haben, wahrscheinlich aber nur<lb/>
auf dem Umwege der suggestiven Beeinflussung. In der jüngsten Zeit<lb/>
beschäftigt sich <seg type="spc">auch die Psychoanalyse</seg> mit dem zwar ungefährlichen<lb/>
, aber doch recht unangenehmen Leiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177454">
Die wird es zwar nicht heilen, aber auch zu allerletzt herauskriegen<lb/>
, daß es auf Schamgefühl zurückzuführen sein könnte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr177454">
oder auf das tiefer sitzende Übel, daß nämlich einer Ehre<lb/>
im Leib hat. Aber welch ein Apparat von Medizin wegen der<lb/>
paar Leute, die noch an so was leiden!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>