<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09824.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09823.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09825.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Erinnerung an General Schemua), in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 35-39</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09824</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0035.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,035</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Erinnerung an General Schemua)</head>
            <p ana="pr133354">
<space/>Die Mißvergnügtheit <seg type="insult">der österreichischen Generale</seg><lb/>
hat sich jedoch nicht nur gegen die <seg type="insult">Bundesbrüder</seg><lb/>
gekehrt, sondern manchmal auch den <seg type="insult">Dank vom<lb/>
Haus Österreich</seg> in resoluter Art eingefordert; in<lb/>
jenem und diesem Falle kam <seg type="insult">Altösterreich</seg> durch das<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_25918">Neue Wiener Journal</rs> zu Wort, eingedenk der nie verleugneten<lb/>
 Parole, daß das Letzte, was uns geblieben<lb/>
ist, die <seg type="insult">Ehre</seg> sei. Was nun das Wesen der Männer<lb/>
betrifft, in deren Hände unser Schicksal gelegt war,<lb/>
so könnte es gar nicht gelingen, das Bild <seg type="insult">des<lb/>
österreichischen Generals</seg> ausschließlich von der<lb/>
Seite der Bösartigkeit darzustellen. Vielmehr ist der<lb/>
Wesenszug, der sich dem Betrachter vor allem aufdrängt<lb/>
, die <seg type="insult">geistige Bescheidenheit</seg>. Als mich einmal<lb/>
der Divisionär von Pilsen nach einer dortigen Vorlesung<lb/>
 mit einer Ansprache auszeichnete, die etwa<lb/>
in den Worten: »Schon recht — nur immer — also<lb/>
— wacker!« bestand, gipfelte und ausklang, hatte<lb/>
ich — er war <seg type="insult">Schlachtenlenker im <rs type="event">Weltkrieg</rs></seg> —<lb/>
die Vorlage zu meinem General in der Tafelszene.<lb/>
Was wiegt aber diese Gestalt gegen die Vision, die<lb/>
ich empfing, als ich nach dem Krieg im <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_25919">Neuen<lb/>
Wiener Journal</rs></seg>, wo es alles gibt, etwas sah, was es<lb/>
sicher noch nie gegeben hatte. Ich nahm es sofort in<lb/>
eine Vorlesung mit und nachdem ich die zwei<lb/>
Generale an der Front, nämlich in dem über<lb/>
und über bepackten Automobil bei Udine, vorgeführt<lb/>
hatte, zeigte ich nun einen, der durchaus an die<lb/>
Front wollte, den man aber nicht gelassen hat. Denn<lb/>
das schien selbst dem <rs type="inst">Armeeoberkommando</rs> gefährlich<lb/>
. Das unsterbliche Dokument also, sagte ich<lb/>
damals, ist im <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_25920">Neuen Wiener Journal</rs></seg> erschienen, dort,<lb/>
wo <rs type="pers" ana="n_81491" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs> mit <rs type="pers" ana="n_81492" ref="#fk__p_54188">Thomas von Aquino</rs> Zwiesprach<lb/>
 hält und wo <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_81493" ref="#fk__p_37766">Adalbert Sternberg</rs> aus dem<lb/>
uradeligen Hause</seg> den <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">homo austriacus</foreign></seg> sucht. <seg type="insult">Dessen<lb/>
letztes Exemplar</seg>, das den <rs type="event">Weltkrieg</rs> überlebt hat,<lb/>
ist hier erhalten. <seg type="insult">Der österreichische General</seg> tritt<lb/>
mit seinem vollen Namen in die Reihe jener, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr133354">
uns heute zu melden wissen, daß der <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
verloren gegangen sei, weil man nicht ihren Rat<lb/>
befolgt hat, und erzählt gelegentlich des Todes des<lb/>
Generals <rs type="pers" ana="n_81494" ref="#fk__p_52870">Schemua</rs>, was ihm selbst passiert ist.<lb/>
Während ich es las, dachte ich, es müsse <seg type="insult">der lange<lb/>
gesuchte Anführer der <rs type="inst">dritten reitenden Artilleriebrigade<lb/>
</rs></seg> sein, die in <seg type="insult">einem vorgeschrittenen Stadium<lb/>
der Strategie</seg> bekanntlich schwer auszusprechen ist,<lb/>
und richtig gibt er zu, daß er <seg type="insult">die <rs type="inst">dritte Landsturmbrigade<lb/>
</rs> aus dem Wiener Territorialbereich</seg> — das<lb/>
gleichfalls schwer auszusprechen ist — befehligt<lb/>
habe. Das Wunder, das dieses Dokument in jeder<lb/>
stilistischen Wendung offenbart, besteht aber nicht<lb/>
allein darin, daß der <seg type="insult">Geisteszustand des militärisch-bureaukratischen<lb/>
 Österreich</seg>, dem wir geopfert haben,<lb/>
hier vielleicht zu dem vollkommensten Ausdruck<lb/>
gelangt, dessen man bisher im Schrifttum überhaupt<lb/>
habhaft werden konnte, sondern vor allem darin,<lb/>
daß es möglich war, <seg type="insult">diesen Typus</seg> unverkümmert<lb/>
in Druckerschwärze zu konservieren, ohne daß sich<lb/>
die Lettern gebogen haben. Ich habe — von der<lb/>
ergreifenden Situation, wie man <seg type="insult">diesen Strategen</seg><lb/>
absolut nicht an die Front lassen wollte, bis zu der<lb/>
Postkarte, die den Stempel der Schadenfreude trug —<lb/>
noch nie etwas Ähnliches, selbst im <rs type="paper" ana="werk_25921">Neuen Wiener<lb/>
Journal</rs> nicht, gelesen. Man wird erkennen, daß <seg type="insult">dieser<lb/>
General</seg> die bekannte Schuldfrage dahin beantwortet,<lb/>
daß er die Katastrophe, der das Reich zum Opfer<lb/>
gefallen ist, den <seg type="insult">Kabalen</seg> zuschreibt, die ihm die<lb/>
Betätigung an der Front verwehrt haben. Wenn man<lb/>
aber sowohl die Katastrophe wie den Artikel betrachtet<lb/>
, wird man sich der Vermutung nicht erwehren<lb/>
können, daß er vielleicht doch an der Front war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133357">
<space/>Sehr ergriffen las ich unlängst vom Ableben des Generals<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81495" ref="#fk__p_52870">Schemua</rs>, vormals Chef des <rs type="inst">Generalstabes</rs>. Meine Beziehungen zu ihm<lb/>
datieren aus dem Kriegsjahr <date>1915</date>, in dem General <rs type="pers" ana="n_81496" ref="#fk__p_52870">Schemua</rs>, von der<lb/>
Front zurückgekehrt, mit der militärischen Sicherung der Donaulinie<lb/>
</p>
            <p ana="pr133357">
betraut wurde, in <seg type="spc">dessen</seg> Verband auch die von mir damals<lb/>
befehligte <rs type="inst">dritte Landsturmbrigade</rs> — vorwiegend aus dem Wiener<lb/>
Territorialbereich — stand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133358">
<space/>Nicht lange darauf trat General <rs type="pers" ana="n_81497" ref="#fk__p_52870">Schemua</rs> zu unserem Bedauern<lb/>
in den Ruhestand, worauf ihm ziemlich spät nachher eine hohe <seg type="spc">Ordensverleihung<lb/>
 zuteil wurde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133359">
<space/>Bei unseren <seg type="spc">nochmaligen</seg> Begegnungen — ich selbst befand<lb/>
mich wieder im <seg type="spc">Ruhestandsverhältnis</seg> — zog mich General<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81498" ref="#fk__p_52870">Schemua</rs> manchmal ins Gespräch. Bei einem solchen Anlaß kam auch<lb/>
die Rede auf einen mich betreffenden Fall, welcher einen Einblick in<lb/>
die vornehme Denkungsart des nunmehr Verblichenen gewährte. Ich<lb/>
sprach davon, daß ich nach meiner Enthebung von einer fast zweijährigen<lb/>
 Kriegsdienstleistung um Ablegung der Charge angesucht habe<lb/>
und einer <seg type="spc">diesfälligen</seg> Entscheidung entgegensehe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133360">
<space/>Der Grund war, wie ich ausführte, daß meine während dieser<lb/>
Dienstleistung mehrmals und günstig begutachteten Gesuche, meiner<lb/>
Kriegsdienstbestimmung gemäß auch zur Kampffront zu gelangen, jedesmal<lb/>
 vom <rs type="inst">Armeeoberkommando</rs> einfach <seg type="spc">abgelehnt erschienen</seg>,<lb/>
was mich <seg type="spc">um so mehr kränken</seg> mußte, als meine Brigade, mit<lb/>
deren Ausrüstung und Ausbildung für den Kampf ich viel Mühe und<lb/>
Arbeit hatte, <seg type="spc">ihrer gleichfalls ursprünglichen Kriegsbestimmung<lb/>
 gemäß</seg> aus Wien <seg type="spc">tatsächlich sukzessive in<lb/>
den Kampfraum gelangte</seg>, <seg type="spc">während ich selbst</seg>, der<lb/>
gewesene Kommandant, — belobt und mehrfach dekoriert — mit den<lb/>
Bataillonen ins Feld <seg type="spc">nicht mit durfte</seg>, unter Entgegenstellung<lb/>
<seg type="spc">unverbindlich</seg> geäußerter Argumente, die den Tatsachen nicht<lb/>
entsprachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133361">
<space/>General <rs type="pers" ana="name_200313" ref="#fk__p_52870">Schemua</rs> hörte <seg type="spc">mit den Zeichen der Teilnahme<lb/>
</seg> zu — <seg type="spc">machte sich dabei in eine</seg> charakteristische<lb/>
Bemerkung — und sagte — »<seg type="spc">mein bekundetes Streben</seg>, <seg type="spc">an<lb/>
den Feind zu gelangen</seg>, scheine ihm ein <seg type="spc">verbindliches</seg><lb/>
zu sein;« ein Ausspruch, <seg type="spc">der tief in mein Herz drang</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133362">
<space/>Bald darnach kam der schriftliche Bescheid auf dieses Gesuch,<lb/>
in welchem unter allerhöchster Anerkennung meiner Kriegsdienstleistung,<lb/>
»<seg type="spc">in schwerer Zeit</seg>«, <seg type="spc">wie es hieß</seg>, meine Bitte als nicht<lb/>
begründet <seg type="spc">abgelehnt erschien</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133363">
<space/>Mit einer <seg type="spc">Anempfehlung</seg> seitens Generals <rs type="pers" ana="n_81499" ref="#fk__p_52870">Schemua</rs> an den<lb/>
zweiten Generaladjutanten des letzten <RS pers="Karl I." globID="rs_1044">Kaisers</RS>, bei dem ich persönlich<lb/>
vorsprach, bat ich <seg type="spc">um Erwirkung einer Audienz behufs<lb/>
Vorbringung meiner Bitte um Zulassung zur Front<lb/>
beim <RS pers="Karl I." globID="rs_1045">Kaiser</RS> selbst</seg>. Auch dieser Schritt erwies sich als vergeblich<lb/>
— der Weg zu <seg type="spc">meinem Kriegsherrn</seg> war mir versperrt —, <seg type="spc">tief<lb/>
erregt</seg> bat ich zum zweitenmal um Ablegung der Charge, <seg type="spc">abermals<lb/>
diesmal</seg> von der <rs type="inst">ersten <RS pers="Maria Zdenko Vincenz Prinz Lobkowitz" globID="name_202486">Generaladjutantur</RS></rs> <seg type="spc">einfach abgelehnt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133364">
<space/><seg type="spc">Dieser Entscheidung der Zeit nach kurz vorzugreifen<lb/>
</seg>, <seg type="spc">aber mit selber nicht außer jeglichem<lb/>
Zusammenhang</seg> erhielt ich befriedigenderweise — <seg type="spc">der Sache</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr133364">
<seg type="spc">nach</seg> — von anderer <seg type="spc">ausschlaggebenster</seg> Seite eine <seg type="spc">offene<lb/>
Postkarte</seg> — die meinem Gefühl nach <seg type="spc">den Stempel einer<lb/>
gewissen Schadenfreude trug</seg> —, die auf eine schon<lb/>
lange vorher gemutmaßte <seg type="insult">kleinliche Ranküne</seg> aus längst vergangenen<lb/>
Zeiten <seg type="spc">herrührend unverkennbar hinwies</seg>, zugleich eine<lb/>
kleinliche Denkungsart <seg type="spc">meiner Vorstellung nach bekundend</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die auch bei der bald darauf eingetretenen großen<lb/>
Krise</seg>, <seg type="spc">der das Reich und unsere herrliche Armee<lb/>
zum Opfer fiel</seg>, <seg type="spc">sich getreu blieb</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133365">
<space/><seg type="spc">So endeten auch meine Hoffnungen</seg>, die ich vor<lb/>
dem Wechsel des Generalstabschefs auf ein Schreiben einer leitenden<lb/>
Person des <rs type="inst">Armeeoberkommandos</rs> gesetzt hatte, in welchem mir meine<lb/>
Berufung — auf <seg type="spc">unverbindliche</seg> Bitten — zur Front in ziemlich<lb/>
gewisse Aussicht gestellt erschien. Diese Hoffnungen sanken <seg type="spc">in mir</seg><lb/>
in dem Augenblick, als der Wechsel in der operativen Oberleitung<lb/>
 eintrat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133366">
<space/><seg type="spc">Bevor ich schließe</seg>, <seg type="spc">noch folgendes</seg>: Das Urteil<lb/>
General <rs type="pers" ana="n_81500" ref="#fk__p_52870">Schemuas</rs>, vor Kriegsausbruch zeitweilig selbst mit der obersten<lb/>
Armeeleitung betraut, stand, wie aus dem Vorhergesagten zu entnehmen,<lb/>
in vollem Gegensatz zu jener Anschauung an <seg type="spc">nachmaligen</seg> leitenden<lb/>
Stellen, die ohne Rücksicht auf meine anerkannten Dienste mit einer<lb/>
den Tatsachen nicht entsprechenden Argumentierung, <seg type="spc">stellenweise<lb/>
mir hochfahrend begegnend</seg>, sich meinen Bitten und Vorstellungen<lb/>
 um Zulassung zur Front verschlossen und dadurch, daß es<lb/>
mir versagt blieb mit der Brigade ins Feld zu ziehen, mich<lb/>
schonungslos jedem möglichen Gerede, wie ich auch <seg type="spc">amtlich ausführte<lb/>
</seg>, preisgaben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133367">
<space/><seg type="spc">Der Tod General <rs type="pers" ana="n_81501" ref="#fk__p_52870">Schemuas</rs> gibt mir Anlaß</seg>, mich<lb/>
nunmehr offen über das mir Widerfahrene zu äußern. Die Art und<lb/>
Weise, wie ich mich für meine Treue, <seg type="spc">Opferbereitschaft</seg> und<lb/>
meinen altererbten Patriotismus als Nachkomme einer alten österreichischen<lb/>
Militärfamilie behandelt sah, <seg type="spc">enthebt mich</seg>, wie ich glaube,<lb/>
von <seg type="spc">allzu weitgehender</seg> Rücksichtnahme auf <seg type="spc">eventuelle<lb/>
Empfindungen</seg> anderer. Mich gegen etwaige Nachreden zu<lb/>
schützen, <seg type="spc">ist für mich oberste Pflicht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133368">
<space/>General <rs type="pers" ana="n_81502" ref="#fk__p_52870">Schemuas</rs> Charakterbild steht festgezeichnet <seg type="spc">in meinem<lb/>
Geiste</seg>. In seinem Wesen schlicht und einfach, dabei menschlich<lb/>
fühlend, entbehrte er jenes <seg type="spc">geräuschvollen Aufwandes im<lb/>
Gesamtauftreten</seg>, das oftmals hohles Nichts zu verdecken sucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133370">
<space/>Zweifellos könnte dessengleichen in Frankreich,<lb/>
wo jeder Franzose französisch spricht, nicht erscheinen,<lb/>
es käme gar nicht dazu, daß es von der Zeitung<lb/>
»abgelehnt erschien«. Aber man kann, wo die Sache<lb/>
so stark für sich spricht, die Sprache aus dem Spiel<lb/>
lassen und nur sagen: <seg type="insult">Dank vom Haus Österreich!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr133370">
Ist es nicht ein Jammer, daß <seg type="insult">einem solchen Mann</seg> —<lb/>
nicht dem General <rs type="pers" ana="n_81503" ref="#fk__p_52870">Schemua</rs>, sondern dem <seg type="insult">Kameraden</seg>,<lb/>
der ihm den Nachruf hält — die Erfüllung seines<lb/>
Lieblingswunsches versagt blieb? Zwar könnte man<lb/>
einwenden, es sei ein wahres Glück für ihn gewesen,<lb/>
daß man seinem stürmischen Drängen widerstand,<lb/>
denn opferbereit und ungestüm wie er war, wäre er<lb/>
unzweifelhaft in Gefahr gekommen. Während <seg type="insult">andere<lb/>
österreichische Strategen</seg> den <seg type="insult">Heldentod</seg> durch Überfahrenwerden<lb/>
, beim Baden oder im Lift fanden, wäre er<lb/>
vielleicht gar in die Hände des Feindes geraten, wie jener<lb/>
General in meinem II. Akt, den eine Stimme aus dem<lb/>
Hintergrund warnt: <foreign xml:lang="de-loc">»Net vurgehn <seg type="insult">Exlenz</seg>!«</foreign>, der aber,<lb/>
in Gedanken versunken, auf die Warnung nicht hört<lb/>
und infolgedessen von einem sizilianischen Soldaten<lb/>
mit dem Lasso gefangen wird. Ist es aber nicht trotzalledem<lb/>
 erbitternd, daß er nicht hinaus durfte, während<lb/>
seine Brigade ihrer gleichfalls ursprünglichen Kriegsbestimmung<lb/>
 gemäß aus Wien tatsächlich sukzessive<lb/>
in den Kampfraum gelangte? Ihr wurden vom <rs type="inst">Armeeoberkommando<lb/>
</rs> natürlich nicht die geringsten Hindernisse<lb/>
 in den Weg gelegt und darum kann sie sich<lb/>
heute auch über nichts mehr beschweren. <seg type="insult">Protektion!</seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54188">
               <persName>Thomas von Aquin</persName>
               <birth>
                  <date>1224/25</date>
                  <place>Castello Roccasecca/Aquino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1274-3-7</date>
                  <place>Fossanova</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37766">
               <persName>Sternberg, Adalbert Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1868-1-14</date>
                  <place>Pohorelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-4-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Privatier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1904-11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52870">
               <persName>Schemua, Blasius</persName>
               <birth>
                  <date>1856-01-02</date>
                  <place>Klagenfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-11-21</date>
                  <place>Klagenfurt</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>