<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10645.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10644.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10646.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ibsens Geheimnis, in: Fackel Heft 28, Nr. 735, 1926, S. 129-132</title>
            <title type="iso-date">1926-10-01</title>
            <title type="id">tid_10645</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">735</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-735_n0129.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/735,129</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ibsens Geheimnis</head>
            <p ana="pr148289">
<space/><rs type="pers" ana="n_89222" ref="#fk__p_45852">Henrik Ibsens</rs> Lebensabend wurde von einem Besuche<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89223" ref="#fk__p_49304">Ludwig Klinenbergers</rs> verklärt. Er war, wie wir zum 20. Todestage<lb/>
lasen, im <date>August 1901</date> nach Christiania gekommen. Eben<lb/>
damals war ich auch dort und erinnere mich einer Sommerhitze,<lb/>
die <seg type="insult">diesen nordischen Punkt — eine Kreuzung von Hospiz und<lb/>
Tivoli</seg> — zur <seg type="insult">Tortur</seg> machte. <rs type="pers" ana="n_89224" ref="#fk__p_49304">Klinenberger</rs> brannte<lb/>
</p>
            <p ana="pr148291">
<seg type="spc">begreiflich</seg> nun vor Ungeduld, <seg type="spc">Authentisches</seg> über das<lb/>
Befinden des verehrten Meisters zu vernehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148293">
Begreiflich wurde er sofort eingeladen und mit Liebenswürdigkeiten<lb/>
überhäuft. Freilich, <rs type="pers" ana="n_89225" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Geheimnis hat selbst er nicht erfahren.<lb/>
Nämlich auf dem Schreibtisch neben dem Tintenfaß stand ein<lb/>
kleines Brett, auf dem allerlei geschnitzte und kupferne Tierchen<lb/>
und Teufelchen lagen, und <rs type="pers" ana="n_89226" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> sagte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148295">
»Ich schreibe niemals eine einzige Zeile, wenn nicht das Brett mit<lb/>
all den Dingerchen vor mir steht. Es ist sonderbar, aber ich muß das<lb/>
Brett vor mir haben. Ich kann ohne diese Dinge nicht schreiben.<lb/>
Warum ich sie brauche — und dabei lächelte er — ist mein Geheimnis.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr148297">
Offenbar muß aber das Brett sehr häufig auf dem Schreibtisch<lb/>
gefehlt haben, denn <rs type="pers" ana="n_89227" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Arbeit vollzog sich nach <rs type="pers" ana="n_89228" ref="#fk__p_49304">Klinenbergers</rs><lb/>
Schilderung folgendermaßen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148299">
<space/><rs type="pers" ana="n_89229" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> führte eine sehr einfache Lebensweise. Um 8 Uhr morgens<lb/>
stand er auf und trank eine Tasse Kaffee. Dann machte er Toilette,<lb/>
und zwar sehr genau, hiezu brauchte er geraume Zeit. Mit peinlicher<lb/>
Sorgfalt kleidete er sich an. Auf tadelloses Aussehen in Kleidung und<lb/>
Haltung hielt er sehr viel. Immer trug <rs type="pers" ana="n_89230" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> einen schwarzen Schlußrock<lb/>
 und eine weiße Binde sowie als Kopfbedeckung einen Zylinder,<lb/>
in dessen Boden ein Spiegel angebracht war. Nach dem Ankleiden<lb/>
las er zunächst die eingelaufenen Briefe, begab sich auf den Balkon und<lb/>
<seg type="spc">wandte sich zur Zeitungslektüre</seg>. <rs type="pers" ana="n_89231" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> <seg type="spc">las die Tagesblätter<lb/>
 mit besonderer Gründlichkeit von der ersten<lb/>
Seite bis zum Schluß der letzten</seg>. Mitunter empfing er<lb/>
vormittags Besuch. Punkt 12 Uhr mittags unternahm er eine Fahrt in<lb/>
den Drammensvei, einen dichten, viele Kilometer laufenden Wald. Dort<lb/>
ging er spazieren, dann fuhr er nach Hause, verzehrte in seiner<lb/>
mäßigen Art ein einfaches Mittagessen, ruhte ein wenig, begab sich<lb/>
wieder auf den Balkon und <seg type="spc">vergrub sich nun erst recht in<lb/>
die Zeitungen</seg>. Bis zu seiner <FERR href="FK-28-743_n0064.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29753332" id="fk_04_ferr_29753332" emID="fk_04_em_29753334"><ERR fcorr="Erkrankung">Erkankung</ERR></FERR> ging er nachmittags mit<lb/>
pünktlicher Genauigkeit in den Kaffeesalon des <rs type="inst">Grand Hotels</rs>, wo er<lb/>
<seg type="spc">die Sehenswürdigkeit für die Fremden</seg> bildete, allerdings<lb/>
 ihnen unzugänglich war. Er saß ganz allein an einem Tischchen,<lb/>
vor sich den Kaffee, <seg type="spc">in der Hand ein Zeitungsblatt</seg> und<lb/>
betrachtete über dasselbe mit stummer Aufmerksamkeit durch seine<lb/>
blitzenden Brillengläser die Besucher. Nach alter Sitte kamen am Nachmittag<lb/>
 der Sohn, <rs type="pers" ana="n_89232" ref="#fk__p_41829"><abbr>Dr.</abbr> Sigurd</rs>, mit Frau und Kind zu Besuch. War er<lb/>
wieder allein, so beobachtete der Dichter von seiner Warte aus das<lb/>
fröhliche Leben und Treiben auf der Straße bis in die Abendstunden.<lb/>
Hierauf soupierte er und begab sich um 10 Uhr zur Ruhe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148301">
Da man nun schon alles weiß, so möchte man gern noch erfahren,<lb/>
wann <rs type="pers" ana="n_89233" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> denn eigentlich seine Werke geschrieben hat.<lb/>
Ich vergrabe mich gewiß auch in die Zeitungen, freilich mehr<lb/>
um gegen die Aufmerksamkeit <seg type="insult">der Einheimischen</seg> geschützt<lb/>
zu sein als um jene zu lesen (denn der Umfang dieser<lb/>
meiner Tätigkeit wird sehr überschätzt); überdies bildet der<lb/>
Inhalt der Zeitungen, die ich nicht von der ersten Seite<lb/>
bis zum Schluß der letzten lese, sondern mehr hochmütig<lb/>
</p>
            <p ana="pr148301">
überblicke, den Grundstock meiner Weltbetrachtung. Mit Recht<lb/>
wird von deren <seg type="insult">Verkleinerern</seg> eingewendet, daß ich ohne die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_24212">Neue Freie Presse</rs> nicht leben könnte, und vollends erwartet man<lb/>
von der Einsperrung des <rs type="pers" ana="n_89234" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> den Zusammenbruch der <rs type="self" ana="werk_24213">Fackel</rs>.<lb/>
Das sind so <seg type="insult">die Erwägungen der Inneren Stadt</seg>, da kann man<lb/>
halt nichts machen; doch warum ich <seg type="insult">diese Tierchen</seg> brauche,<lb/>
ist mein Geheimnis. Aber von <rs type="pers" ana="n_89235" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Produktion könnte doch<lb/>
der größte Gegner nicht behaupten, daß sie auf das <foreign xml:lang="sv"><rs type="paper" ana="werk_40496">Dagbladet</rs></foreign><lb/>
angewiesen war. Wenn meine Zeitungslektüre eine halbe Stunde<lb/>
(oder sagen wir anderthalb) einnimmt und vierzehn bis sechzehn<lb/>
Stunden die Arbeit, die sich ihr anschließt, so scheint in<lb/>
der Zeiteinteilung <rs type="pers" ana="n_89236" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> nach <seg type="insult">dem Authentischen <rs type="pers" ana="n_89237" ref="#fk__p_49304">Klinenbergers</rs></seg><lb/>
zwischen Frühstücken, Ankleiden, Brieflektüre, Zeitunglesen,<lb/>
Besuch empfangen, Spazierenfahren, Spazierengehen, Mittagessen<lb/>
, Ausruhen, Zeitunglesen, Jausen, Zeitunglesen, Betrachten<lb/>
der Gäste des <rs type="inst">Grand Hotels</rs>, Besuch empfangen, Beobachtung<lb/>
des fröhlichen Lebens und Treibens, Soupieren und Schlafengehen<lb/>
 buchstäblich keine Minute für die Arbeit vorgesehen<lb/>
gewesen zu sein. Wenigstens nicht bis zu seiner Erkrankung.<lb/>
Da aber <rs type="pers" ana="n_89238" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> doch zahlreiche Dramen geschrieben hat, welche<lb/>
zehn Bände bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7911" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs></rs> füllen, so erhebt sich der Verdacht,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_89239" ref="#fk__p_49304">Klinenberger</rs> in Christiania im <date>August 1901</date> irregeführt<lb/>
wurde und <seg type="insult">einen alten Schlaraffen</seg> besucht hat. Es wäre auch<lb/>
schwer zu glauben, daß <rs type="pers" ana="n_89240" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> sich bei ihm entschuldigt haben<lb/>
soll, »daß er infolge seines leidenden Zustandes seinen<lb/>
Besuch im Hotel nicht erwidern könne«. Wiewohl es wieder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89241" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> ähnlich sieht, daß er ihm »das Geleite bis zur Tür gab«.<lb/>
Vielleicht war er’s also doch und das Dienstmädchen hatte <seg type="insult">dem<lb/>
Vertreter der <rs type="paper" ana="werk_24214">Neuen Freien Presse</rs></seg> durch eine falsche Darstellung<lb/>
der Lebensweise <rs type="pers" ana="n_89242" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> bloß <seg type="insult">das Authentische</seg> verderben wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148303">
Als ich wieder auf der Straße war, blickte ich hinauf zu dem Balkon.<lb/>
Dort saß der greise Dichter und nickte mir noch freundlich zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148305">
Dann war <rs type="pers" ana="n_89243" ref="#fk__p_49304">Klinenberger</rs> im fröhlichen Leben und Treiben verschwunden<lb/>
, <rs type="pers" ana="n_89244" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> war wieder allein mit seinen Tierchen und<lb/>
lächelte teuflisch, weil jener ihm das Geheimnis seiner Arbeit<lb/>
nicht entlockt hatte; und auch nicht, wann er sie eigentlich<lb/>
verrichte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49304">
               <persName>Klinenberger, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3916</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41829">
               <persName>Ibsen, Sigurd</persName>
               <birth>
                  <date>1859-12-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-4-14</date>
                  <place>Lausanne</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">norweg. Premier Minister 1903-05</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65077</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>