<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01074.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01073.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01075.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein Verteidiger der Matura:) Matura., in: Fackel Heft 02, Nr. 045, 1900, S. 18-20</title>
            <title type="iso-date">1900-06-01</title>
            <title type="id">tid_01074</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">045</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-045_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/045,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein Verteidiger der Matura:) Matura.</head>
            <p ana="pr10245">
<space/>Im Nachfolgenden spricht ein Vertheidiger der<lb/>
Matura,<FOOTNOTE0_START/>*) der sich aber gegen die Mängel und Verkehrtheiten<lb/>
, die der Institution anhaften, und gegen<lb/>
die Missbräuche, denen sie Gelegenheit bietet, in nicht<lb/>
minder offenherziger Weise wendet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr10247">
<space/>Einige Worte dem heutigen System der »<seg type="spc">Befreiungen</seg>«.<lb/>
Allgemeiner Brauch oder Vorschrift ist es, einen Schüler, der aus<lb/>
Geschichte oder Physik »lobenswert« in den Semestralzeugnissen<lb/>
erhalten hat, von der Prüfung aus jenen Gegenständen zu »befreien«.<lb/>
In den meisten Fällen erfolgt unter dieser Voraussetzung auch eine<lb/>
Befreiung von der Prüfung aus der deutschen Sprache. Nun sind es<lb/>
aber gerade diese Gegenstände, die so recht darthun, ob der Schüler<lb/>
es versteht, einen ausgedehnten Stoff zu beherrschen. Ob der<lb/>
Candidat allgemeines Verständnis besitzt und logisch denkt, ob er<lb/>
bis zu einem gewissen Grade die Sprachen beherrscht, darüber<lb/>
vermag sich der Lehrer nicht nur ebensogut, sondern viel besser<lb/>
und verlässlicher während der Studienzeit Gewissheit zu verschaffen.<lb/>
Nicht so auch darüber, ob jener einen ausgedehnten Stoff bewältigen<lb/>
kann. Deshalb sind gerade die Befreiungen von der Prüfung aus den<lb/>
genannten Gegenständen so gefährlich, während gegen eine Befreiung<lb/>
aus Latein, Griechisch oder Mathematik, zumal hier die schriftliche<lb/>
Prüfung schon vorausgegangen ist, nichts einzuwenden wäre. Diese<lb/>
übel angebrachten Erleichterungen führen dann zu der traurigen<lb/>
Consequenz, dass Schüler, die am Gymnasium stets Vorzugszeugnisse<lb/>
erhielten — die sie auf Grund des Studiums einzelner Lectionen erwarben<lb/>
 —, an der Hochschule Schiffbruch leiden. Dass manche einsichtige<lb/>
 Lehrer die Fähigkeit, einen größeren Stoff zu beherrschen,<lb/>
für nothwendig halten, zeigt sich in der Abhaltung von Prüfungen<lb/>
am Schlusse eines jeden Semesters. Diese Prüfungen bilden wohl<lb/>
eine gute Vorübung für die Matura, allein der Stoff eines Semesters<lb/>
ist zu klein, als dass sie die Matura ersetzen könnten.<lb/>
</p>
            <p ana="fn77">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <abbr>Vgl.</abbr> den in <rs type="selfRef" ana="werk_2948"><abbr>Nr.</abbr> 9</rs> (<DATERANGE>Ende Juni 1899</DATERANGE>) erschienenen Artikel,<lb/>
der sich vornehmlich mit den Schrecken der in diesen Tagen wieder<lb/>
bevorstehenden »Mündlichen« beschäftigt hat. Mögen die Vorsitzenden<lb/>
dieser längst zur <seg type="insult">Farce</seg> gewordenen Prüfung von der alten Sitte,<lb/>
<seg type="spc">statt Fragen Fallen zu stellen</seg>, lassen und wenigstens als<lb/>
Richter, nicht als Ankläger den nach <seg type="insult">achtjähriger Untersuchungshaft</seg><lb/>
vor sie Hintretenden gegenüberstehen!</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr10248">
<space/><seg type="spc">Eine</seg> Woche ist den Abiturienten vor der mündlichen Reifeprüfung<lb/>
 freigegeben. In den letzten Monaten des zweiten Semesters<lb/>
der Octava beschäftigen sich nur die wenigsten mit dem laufenden<lb/>
Unterrichtsstoffe. Mathematische Aufgaben, Uebersetzungen aus<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200265" ref="#fk__p_45596">Hauler</rs> und <rs type="pers" ana="name_200266" ref="#fk__p_56479">Hintner</rs> werden in der Regel nur von <seg type="spc">einem</seg> Schüler<lb/>
der Classe ausgearbeitet — die übrigen fertigen vor Beginn des<lb/>
Unterrichtes in aller Eile Copien davon an. Für die lateinischen und<lb/>
griechischen Autoren müssen die verschiedenen gedruckten Uebersetzungen<lb/>
 herhalten, der »<rs type="title">Schulmann</rs>«, der »<rs type="title"><rs type="pers">Fritz</rs></rs>«, der »<rs type="title">Freund</rs>«<lb/>
und wie sie alle heißen mögen. Es ist die Zeit, wo jeglicher Schwindel<lb/>
blüht. Die Uebertragung wird in den Autor hineinstenographiert,<lb/>
oder es werden gar einzelne Blätter der gedruckten Uebersetzung<lb/>
eingelegt. Mitunter folgt dann eine Entdeckung, ein Donnerwetter,<lb/>
eine schlechte Sittennote, eine schlechte Qualification bei der Vorconferenz<lb/>
 zur Matura und in der Regel die Reprobation. Der in gewissem<lb/>
Sinne unter unwiderstehlichem Zwange ausgeführte Schwindel<lb/>
erzeugt eine solche Raffiniertheit, dass bei der schriftlichen<lb/>
Matura zu Abwehrmitteln gegriffen werden muss, die einen Uneingeweihten<lb/>
 zu der Annahme drängen, er habe es mit einer Bande<lb/>
alter, mit allen Salben geschmierter Verbrecher und nicht mit einigen<lb/>
achtzehnjährigen Burschen zu thun. Man stellt die Bänke weit auseinander<lb/>
, damit sich die Candidaten keine Zettel zureichen können.<lb/>
Die Bedrängten halten einen Kriegsrath ab. Am nächsten Tage erscheinen<lb/>
 sie mit zerrissenen Sohlen; in die Oeffnung wird der<lb/>
heilbringende Zettel gesteckt und dann auf compliciertem Wege dem<lb/>
Vordermanne übermittelt. Welche Angst die Professoren vor den —<lb/>
Anstandsorten haben, dürfte allgemein bekannt sein <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr10249">
<space/>Viel zuträglicher für Moral und Erfolg wäre es, wenn den<lb/>
Abiturienten nicht eine Woche, sondern einige Monate, vielleicht das<lb/>
ganze zweite Semester, zur gründlichen Vorbereitung freigegeben<lb/>
würden. Während dieser Zeit soll der Verkehr mit den Lehrern in<lb/>
freien Zusammenkünften fortgesetzt werden. Die Lehrer würden den<lb/>
jungen Leuten als freundschaftliche Berather gegenüberstehen und<lb/>
nicht als Wachmänner, die allen Scharfsinn aufbieten müssen, um<lb/>
einen Schwindel zu verhüten, und schließlich in der Regel den vereinten<lb/>
 Kräften der Schüler doch unterliegen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56479">
               <persName>Hintner, Valentin</persName>
               <birth>
                  <date>1843-1-30</date>
                  <place>St. Veit/Tirol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-8-27</date>
                  <place>Mayrhofen/Zillertal</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
               <occupation>Gymnasiallehrer</occupation>
               <note type="comment">Wien 3., Heumarkt 9</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45596">
               <persName>Hauler, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1859-11-17</date>
                  <place>Ofen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-04-01</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>