<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06471.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06470.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06472.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Humoristen untereinander, in: Fackel Heft 15, Nr. 384, 1913, S. 30-32</title>
            <title type="iso-date">1913-10-01</title>
            <title type="id">tid_06471</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">384</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-384_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/384,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Humoristen untereinander</head>
            <p ana="pr87356">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="☉"/> <rs type="pers" ana="n_60026" ref="#fk__p_52385"><seg type="spc">Roda Roda</seg></rs> ersucht um den Abdruck folgender Zeilen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87358">
<space/>‚<DATERANGE>Ende Juli 1911</DATERANGE> erhob Herr <rs type="pers" ana="n_60027" ref="#fk__p_47512">Karl Ettlinger</rs> öffentlich die<lb/>
Beschuldigung gegen mich, ich, <rs type="pers" ana="n_60028" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs>, hätte ein falsches Ehrenwort<lb/>
 abgegeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87359">
<space/>Das Schöffengericht des <rs type="inst">königlichen Amtsgerichts München</rs> hat<lb/>
über diese Beschuldigung Herrn <rs type="pers" ana="n_60029" ref="#fk__p_47512">Ettlingers</rs> (und andere Dinge) am<lb/>
<date>29. Mai 1913</date> geurteilt. Laut diesem Urteil ist die Behauptung Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60030" ref="#fk__p_47512">Ettlingers</rs> <seg type="spc">unrichtig</seg>. In einem Schriftstück vom <date>28. Juli 1913</date>, gefertigt<lb/>
von den Anwälten beider Parteien, hat Herr <rs type="pers" ana="n_60031" ref="#fk__p_47512">Ettlinger</rs> alle in dem<lb/>
erwähnten Urteil festgestellten Tatsachen als zutreffend anerkannt. Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60032" ref="#fk__p_47512">Ettlinger</rs> gibt also damit selbst die Unrichtigkeit seiner Beschuldigung zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87360">
<space/><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_60033" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs> hat ein falsches Ehrenwort also nicht<lb/>
abgegeben</seg>.‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr87362">
<space/><seg type="symbol" subtype="∆"/> <rs type="pers" ana="n_60034" ref="#fk__p_47512"><seg type="spc">Karl Ettlinger</seg></rs> übermittelt uns folgende Zuschrift mit der<lb/>
Bitte um Veröffentlichung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87364">
<space/>‚Wenn man einen Beleidigungsprozeß (Klage und Widerklage)<lb/>
durch einen Vergleich beendet, so gibt man — meiner Ansicht nach<lb/>
damit dem Willen Ausdruck, die Sache zu erledigen. Sonst schließt<lb/>
man eben keinen Vergleich. Herr <rs type="pers" ana="n_60035" ref="#fk__p_52385"><seg type="spc">Roda Roda</seg></rs> aber scheint sich trotz<lb/>
des geschlossenen Vergleichs immer noch nicht beruhigen zu können.<lb/>
Er veröffentlichte in Ihrem geschätzten <rs type="perRef" ana="werk_19756">Blatte</rs> einen Brief, der einer<lb/>
Ergänzung bedarf, da Herr <rs type="pers" ana="n_60036" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs> einen wichtigen Punkt zu<lb/>
erwähnen vergißt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87365">
<space/>Das Gericht stellte nicht nur fest, daß mein Vorwurf gegen Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60037" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs>, er habe <seg type="spc">ein wissentlich falsches Ehrenwort</seg><lb/>
gegeben, <seg type="spc">unbegründet</seg> sei, sondern das Gericht stellte auch fest, daß<lb/>
der beleidigende Vorwurf <rs type="pers" ana="n_60038" ref="#fk__p_52385">Roda Rodas</rs> gegen mich, ich hätte mich <seg type="spc">in<lb/>
meiner Kritikertätigkeit durch Geld</seg> beeinflußen lassen,<lb/>
<seg type="spc">unbegründet</seg> sei. Beide Parteien haben im Vergleich die Richtigkeit<lb/>
der gerichtlichen Feststellungen anerkannt, beide Parteien haben somit<lb/>
zugegeben, daß die gegenseitig erhobenen Vorwürfe <seg type="spc">unbegründet</seg><lb/>
seien. Nur auf dieser Basis war ein Vergleich möglich.‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr87367">
<space/>Mit dieser Erklärung ist die unerquickliche Angelegenheit für die<lb/>
Öffentlichkeit erledigt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr87369">
<space/>Aber noch nicht die <seg type="insult">Humoristen</seg>. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_60039" ref="#fk__p_47512">Ettlinger</rs> (<rs type="pers" ana="n_60040" ref="#fk__p_47512">Karlchen</rs>)</seg><lb/>
und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_60041" ref="#fk__p_52385"><SPAN norm="Rosenfeld">Rosenfeld Rosenfeld</SPAN></rs> (<rs type="pers" ana="n_60042" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs>)</seg> bestreiten also, daß sie<lb/>
bestechlich, beziehungsweise wortbrüchig seien, behaupten aber, daß<lb/>
<seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_60043" ref="#fk__p_47512">Ettlinger</rs> und <rs type="pers" ana="n_60044" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> <seg type="insult">Verleumder</seg> seien. Nur auf<lb/>
dieser Basis war ein Vergleich möglich. Auf dieser Basis ist<lb/>
aber auch ein Erfolg bei <seg type="insult">den deutschen Weinreisenden</seg> möglich.<lb/>
Das <seg type="insult">Kabaret-Gewieher</seg>, das jetzt seit zehn Jahren durch die<lb/>
deutsche Nacht zieht, läßt sich durch kein Bedenken stören,<lb/>
aber durch jedes animieren. Nur darf man’s nicht zu bunt<lb/>
</p>
            <p ana="pr87369">
treiben. Soll man es glauben, daß in Wien ein Nachtlokal <seg type="insult">seine<lb/>
Sach’, seinen Champagner-Absatz</seg>, auf mich gestellt hat? Ich bin zu<lb/>
wenig. In meinem Pelz hatten schon viele <seg type="insult">Läuse</seg> Platz, aber sie<lb/>
sind alle abgefallen. Von und trotz mir. Mit der Enthüllung,<lb/>
daß ich Doppelnummern herausgebe, lockt man heutzutag keine<lb/>
<seg type="insult">Champagner-Wurzen</seg> vor den Ofen. Es ist ja denkwürdig, daß <seg type="insult">ein<lb/>
aktiver Oberleutnant</seg> mit seinem vollen Namen die <seg type="insult">Dramaturgie<lb/>
eines Nachtlokals</seg> betreiben kann, eines Geschäftes also, das<lb/>
nach <seg type="insult">dem appetitlichen Bekenntnis des Kameraden <rs type="pers" ana="n_60045" ref="#fk__p_52578">Jeremias</rs></seg> dazu<lb/>
dient, den <seg type="insult">Bürger</seg> aufzupulvern und der <seg type="insult">Misere des häuslichen<lb/>
Nachtlebens</seg> gefügiger zu machen, und es gäbe wohl in Montenegro<lb/>
ein Aufsehen, wenn aus <seg type="insult">dem »literarischen Bureau« des dortigen<lb/>
<rs type="inst">Kriegsministeriums</rs></seg> <seg type="insult">Kabaretscherze</seg> hervorgingen. In Österreich<lb/>
hat man nichts dagegen. Die Zeitungen verraten trotz Bezahlung,<lb/>
daß das <seg type="insult">Werkchen</seg> spitz, anmutig und launig, also ein <seg type="insult">Hundsdreck</seg><lb/>
sei, und eine protestiert sogar gegen die <seg type="insult">spekulative Besudelung</seg><lb/>
meines und des Namens <rs type="pers" ana="n_60046" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>. <seg type="insult">Der köstliche Schönpflug</seg><lb/>
soll aus uns beiden und <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_60047" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> Puppen geformt haben,<lb/>
die seinen Zeichnungen zum Sprechen ähnlich sind, und es heißt,<lb/>
daß man ihn sofort erkennen würde, wenn der Vorfall außer den<lb/>
Kellnern noch einen Zeugen hätte. In Österreich verläßt man sich<lb/>
darauf, daß Beamte oder Offiziere, die eine unwürdige Nebenbeschäftigung<lb/>
 ausüben, sich ohnehin durch Langweile unmöglich<lb/>
machen. Aber man hat eigentlich nichts dagegen, und man ist im<lb/>
Grunde stolz darauf, daß <seg type="insult">Scherzbolde</seg> »aus der Armee hervorgehen«.<lb/>
Jetzt werde ich schon bald eine Kompagnie hinter mir haben. Ich<lb/>
halte zwar dafür, daß eine Giftpille absenden nicht so infernalisch<lb/>
ist, wie einen <seg type="insult">öden <foreign xml:lang="de-loc">Gspaß</foreign></seg> machen. Auch finde ich den Fall <rs type="pers" ana="n_60048" ref="#fk__p_52049">Redl</rs><lb/>
nicht so tragisch. Hier hat die Ethik Landesgrenzen. Spione gibt’s<lb/>
überall, <seg type="insult">Humoristen</seg> nur in Österreich. <seg type="insult">Humoristen</seg> sollten aber<lb/>
auch hier, wenn man mir folgt, immer nur ehemalige Offiziere<lb/>
sein. Aus der Armee bereits hervorgegangen. Wie zum Beispiel<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_60049" ref="#fk__p_52385">Roda</rs></seg>, der in diesem Punkte seinen Kollegen mit gutem<lb/>
Beispiel vorangegangen ist. Ich kenne nämlich die <seg type="insult">Stimmung der<lb/>
Berufskreise</seg> ganz genau und weiß — aus brieflichen Äußerungen<lb/>
, die mir unablässig zukommen —, wie stolz die Offiziere<lb/>
wären, sagen zu können, daß sie sich an <seg type="insult">diesen und jenen<lb/>
lustigen Kameraden</seg> noch erinnern, der schon damals immer so viel<lb/>
<seg type="insult">Humor</seg> in der <foreign xml:lang="de-loc">Kantin’</foreign> gehabt habe: jetzt sei er ganz zum Kabaret<lb/>
</p>
            <p ana="pr87369">
gegangen. <seg type="insult">Der bekannte Sprung aufs <foreign xml:lang="de-loc">Brettl</foreign></seg>, warum nicht? So,<lb/>
<seg type="insult">Kamerad</seg>, geht’s nicht mehr weiter. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_60050" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> läßt gewiß<lb/>
keine schlechte Erinnerung zurück und das Gefühl, daß er im<lb/>
Ernstfall uns nicht mehr zu verteidigen, sondern zu erheitern hat,<lb/>
ist schon sein Geld wert, wenn man nicht weiß, was man mit dem<lb/>
angebrochenen Abend anfangen soll. Wäre es denn denkbar, daß<lb/>
ein aktiver Offizier <seg type="insult">Dichter des »<rs type="title">Feldherrnhügel</rs>«</seg> ist? Umso<lb/>
bessere Sachen kommen hinterdrein hinein. So gute wie die <seg type="insult">köstliche<lb/>
 Pointe</seg> gegen meinen Großvater, der verstorben war, ehe der<lb/>
<seg type="insult">Dichter</seg> auf die Welt kam, und der als harmloser Landarzt zu einer<lb/>
Zeit gelebt hat, wo die Nächte noch frei von <seg type="insult">Humor und Ungeziefer<lb/>
</seg> waren. In jenem Werk nämlich wird ein Hausierer mit<lb/>
der folgenden szenischen Bemerkung eingeführt: »Er sieht aus wie<lb/>
<seg type="insult">der Großvater des <rs type="pers" ana="n_60051" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> am <foreign xml:lang="yi">Schabbes</foreign></seg>, also sehr vornehm.«<lb/>
Er soll wirklich vornehmer ausgesehen haben als selbst die Enkel<lb/>
eines <seg type="insult">Humoristen</seg> aussehen könnten, der bereits im <rs type="inst">Kolosseum</rs><lb/>
sich mit einem Hundetheater in den Erfolg des Abends geteilt<lb/>
hat. Ich schone den Namen des <seg type="insult">Mitschöpfers</seg>, den Krankheit<lb/>
von der Pflicht befreien mag, mehr Witz gehabt zu haben,<lb/>
als er hier und in Berliner Kneipzeitungen gegen mich verübt<lb/>
hat. Ich habe aber den Fall als das Ausmaß dessen, was heute<lb/>
der <seg type="insult">Humor</seg> unter der Assistenz des Publikums leisten kann, aufgehoben<lb/>
. Wäre die Vorstellung erträglich, daß ein Soldat jene<lb/>
szenische Bemerkung, in der die <seg type="insult">Witzarmut</seg> gegen Gefühl und<lb/>
Geschmack marodiert, indem sie einen Toten höhnt, um einen<lb/>
Lebenden zu ärgern, auf dem Gewissen hat? Freuen wir uns,<lb/>
daß keine ehrenrätliche Untersuchung mehr die Frage entscheiden<lb/>
muß! Hier wäre auch nichts mit der Feststellung zu richten, daß<lb/>
ein Vorwurf unbegründet sei. Denn hier ist nur <seg type="insult">ein humoristisches<lb/>
Dasein</seg> unbegründet, kein Vergleich sollte es retten, keine Erklärung<lb/>
sollte es fristen, und <seg type="insult">diese unerquickliche Angelegenheit einer roten<lb/>
Weste</seg>, auf die wir in <seg type="insult">allen Winkeln und Spalten des deutschen<lb/>
Amüsements</seg> stoßen mußten, sollte für die Öffentlichkeit erledigt sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52049">
               <persName>Redl, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-14</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-5-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9438</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52578">
               <persName>Kreutz, Rudolf Jeremias</persName>
               <birth>
                  <date>1876-02-21</date>
                  <place>Rožd’alowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-09-03</date>
                  <place>Grundlsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5521</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47512">
               <persName>Ettlinger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-8</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16019</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>