<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07966.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07965.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07967.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Friedrich Hölderlin: Vom deutschen Volk, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 81-86</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07966</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0081.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,081</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Friedrich Hölderlin: Vom deutschen Volk</head>
            <p ana="pr106427">
<space/>Wiedergedruckt <seg ana="1916 in den »Flugblättern an die deutsche&#10;Jugend« (ausgegeben von der Berliner Freien Studentenschaft, bei&#10;Eugen Diederichs in Jena)"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106430">
<space/>So kam ich unter die Deutschen. Ich forderte nicht viel<lb/>
und war gefaßt, noch weniger zu finden. Demütig kam ich, wie<lb/>
der heimatlose blinde <rs type="pers">Ödipus</rs> zum Tore von Athen, wo ihn der<lb/>
Götterhain empfing, und schöne Seelen ihm begegneten —<lb/>
</p>
            <p ana="pr106431">
<space/>Wie anders ging es mir!<lb/>
</p>
            <p ana="pr106432">
<space/><seg type="spc"><seg type="insult">Barbaren von alters her</seg></seg>, <seg type="spc">durch Fleiß und<lb/>
Wissenschaft und selbst durch Religion barbarischer<lb/>
 geworden</seg>, tiefunfähig jeden göttlichen Gefühls,<lb/>
verdorben bis ins Mark zum Glück der heiligen Grazien, <seg type="spc">in<lb/>
<seg type="insult">jedem Grad der Übertreibung und der Ärmlichkeit<lb/>
</seg> beleidigend für jede gut geartete<lb/>
Seele</seg>, dumpf und harmonienlos, <seg type="insult">wie die Scherben eines<lb/>
weggeworfenen Gefäßes</seg> — das, mein <rs type="pers">Bellarmin</rs>! waren meine<lb/>
Tröster.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106433">
<space/>Es ist ein hartes Wort, und dennoch sag’ ichs, weil es<lb/>
Wahrheit ist: ich kann kein Volk mir denken, das zerrißner<lb/>
wäre, wie die Deutschen. <seg type="spc"><seg type="insult">Handwerker</seg> siehst du</seg>, <seg type="spc"><seg type="insult">aber<lb/>
keine Menschen</seg></seg>, <seg type="insult"><seg type="spc">Denker</seg>, <seg type="spc">aber keine Menschen</seg></seg>,<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Priester</seg>, <seg type="spc">aber keine Menschen</seg></seg>, <seg type="insult"><seg type="spc">Herrn und<lb/>
Knechte</seg>, <seg type="spc">Jungen und gesetzte Leute</seg>, <seg type="spc">aber keine<lb/>
Menschen</seg></seg> — <seg type="spc">ist das nicht</seg>, <seg type="spc">wie ein <seg type="insult">Schlachtfeld</seg></seg>,<lb/>
wo Hände und Arme und alle Glieder zerstückelt untereinander<lb/>
liegen, indessen das vergoßne Lebensblut im Sande zerrinnt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr106434">
<space/>Ein jeder treibt das Seine, wirst du sagen, und ich sag’<lb/>
es auch. Nur muß er es mit ganzer Seele treiben, und nicht<lb/>
jede Kraft in sich ersticken, wenn sie nicht gerade sich zu seinem<lb/>
Titel paßt, muß nicht mit dieser kargen Angst, buchstäblich<lb/>
</p>
            <p ana="pr106434">
heuchlerisch das, was er heißt, nur sein, mit Ernst, mit Liebe<lb/>
muß er das sein, was er ist, so lebt ein Geist in seinem Tun,<lb/>
und ist er in ein Fach gedrückt, wo gar der Geist nicht leben<lb/>
darf, so stoß’ ers mit Verachtung weg und lerne pflügen! <seg type="spc"><seg type="insult">Deine<lb/>
Deutschen</seg> aber bleiben gerne beim Notwendigsten<lb/>
</seg>, <seg type="spc">und darum ist bei ihnen auch <seg type="insult">so<lb/>
viele Stümperarbeit</seg> und so wenig Freies</seg>, <seg type="spc">Echterfreuliches<lb/>
</seg>. Doch das wäre zu verschmerzen, müßten solche<lb/>
Menschen nur nicht fühllos sein für alles schöne Leben, <seg type="spc">ruhte<lb/>
nur nicht überall der Fluch <seg type="insult">der gottverlaßnen<lb/>
Unnatur</seg> auf <seg type="insult">solchem Volke</seg></seg>. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr106435">
<space/>Die Tugenden der Alten seien nur glänzende Fehler, sagt’<lb/>
einmal, ich weiß nicht, welche böse Zunge; und es sind doch<lb/>
selber ihre Fehler Tugenden, denn da noch lebt ein kindlicher,<lb/>
ein schöner Geist, und ohne Seele war von allem, was sie taten,<lb/>
nichts getan. Die Tugenden der Deutschen aber sind <seg type="insult">ein glänzend<lb/>
Übel</seg> und nichts weiter; denn <seg type="spc"><seg type="insult">Notwerk</seg> sind sie nur</seg>,<lb/>
<seg type="spc">aus <seg type="insult">feiger Angst</seg></seg>, <seg type="spc">mit <seg type="insult">Sklavenmühe</seg></seg>, <seg type="spc"><seg type="insult">dem wüsten<lb/>
Herzen</seg> abgedrungen</seg>, und lassen trostlos jede reine Seele,<lb/>
die von Schönem gern sich nährt, ach! die verwöhnt vom<lb/>
heiligen Zusammenklang in edleren Naturen, <seg type="spc">den <seg type="insult">Mißlaut</seg><lb/>
nicht erträgt</seg>, <seg type="spc">der schreiend ist in <seg type="insult">all der toten<lb/>
Ordnung dieser Menschen</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106436">
<space/><seg type="spc">Ich sage dir</seg>: <seg type="spc">es ist nichts Heiliges</seg>, <seg type="spc">was<lb/>
nicht entheiligt</seg>, <seg type="spc">nicht zum ärmlichen Behelf<lb/>
herabgewürdigt ist bei <seg type="insult">diesem Volk</seg></seg>, <seg type="spc">und was<lb/>
selbst unter Wilden göttlich rein sich meist<lb/>
erhält</seg>, <seg type="spc">das treiben <seg type="insult">diese allberechenbaren<lb/>
Barbaren</seg></seg>, <seg type="spc">wie man so ein Handwerk treibt</seg>, <seg type="spc">und<lb/>
können es nicht anders</seg>: denn wo einmal ein menschlich<lb/>
Wesen abgerichtet ist, da dient es seinem Zweck, da sucht es<lb/>
seinen Nutzen, es schwärmt nicht mehr, bewahre Gott! <seg type="spc">es<lb/>
bleibt gesetzt</seg>, <seg type="spc">und wenn es feiert und wenn es<lb/>
liebt und wenn es betet</seg>, und selber, wenn des Frühlings<lb/>
holdes Fest, wenn die Versöhnungszeit der Welt die Sorgen alle<lb/>
löst, und Unschuld zaubert in ein schuldig Herz, wenn von<lb/>
der Sonne warmem Strahle berauscht, der Sklave seine Ketten<lb/>
froh vergißt und von der gottbeseelten Luft besänftiget, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr106436">
<seg type="insult">Menschenfeinde</seg> friedlich, wie die Kinder, sind, — <seg type="spc">wenn<lb/>
selbst die Raupe sich beflügelt und die Biene<lb/>
schwärmt</seg>, <seg type="spc">so bleibt <seg type="insult">der Deutsche</seg> doch in<lb/>
seinem Fach</seg> und kümmert sich nicht viel ums Wetter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106437">
<space/><seg type="spc">Aber du wirst richten</seg>, <seg type="spc">heilige Natur</seg>! <seg type="spc">Denn<lb/>
wenn sie nur bescheiden wären</seg>, <seg type="spc"><seg type="insult">diese Menschen</seg></seg>,<lb/>
<seg type="spc">zum Gesetze nicht sich machten für die Bessern<lb/>
unter ihnen</seg>! <seg type="spc">wenn sie nur nicht lästerten</seg>, <seg type="spc">was<lb/>
sie nicht sind</seg>, <seg type="spc">und möchten sich doch lästern</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wenn sie nur das Göttliche nicht höhnten</seg>! —<lb/>
</p>
            <p ana="pr106438">
<space/>Oder ist nicht göttlich, was ihr höhnt und seellos nennt?<lb/>
Ist besser, denn euer <seg type="insult">Geschwätz</seg>, die Luft nicht, die ihr trinkt?<lb/>
der Sonne Strahlen, sind sie edler nicht, denn <seg type="insult">all ihr Klugen</seg>?<lb/>
der Erde Quellen und der Morgentau erfrischen euern Hain;<lb/>
könnt ihr auch das? <seg type="spc">töten könnt ihr</seg>, <seg type="spc">aber nicht<lb/>
lebendig machen</seg>, <seg type="spc">wenn es die Liebe nicht tut</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die nicht von euch ist</seg>, <seg type="spc">die ihr nicht erfunden</seg>.<lb/>
Ihr sorgt und sinnt, dem Schicksal zu entlaufen, und begreift es<lb/>
nicht, wenn eure Kinderkunst nichts hilft; indessen wandelt<lb/>
harmlos droben das Gestirn. <seg type="spc">Ihr entwürdiget</seg>, <seg type="spc">ihr zerreißt<lb/>
</seg>, <seg type="spc">wo sie euch duldet</seg>, <seg type="spc">die geduldige Natur</seg>,<lb/>
doch lebt sie fort, in unendlicher Jugend, und ihren Herbst und<lb/>
ihren Frühling könnt ihr nicht vertreiben, ihren Äther, den<lb/>
verderbt ihr nicht.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr106439">
<space/>O göttlich muß sie sein, weil ihr zerstören dürft, und<lb/>
dennoch sie nicht altert und trotz euch schön das Schöne bleibt! —<lb/>
</p>
            <p ana="pr106440">
<space/>Es ist auch herzzerreißend, wenn man eure Dichter, eure<lb/>
Künstler sieht, und alle, die den Genius noch achten, die das<lb/>
Schöne lieben und es pflegen. Die Guten, sie leben in der Welt,<lb/>
wie Fremdlinge im eigenen Hause, sie sind so recht, wie der<lb/>
Dulder <rs type="pers">Ulyß</rs>, da er in Bettlersgestalt an seiner Türe saß, indes<lb/>
<seg type="insult">die unverschämten Freier</seg> im Saale lärmten und fragten: wer hat<lb/>
uns den <seg type="insult">Landläufer</seg> gebracht?<lb/>
</p>
            <p ana="pr106441">
<space/>Voll Lieb’ und Geist und Hoffnung wachsen seine Musenjünglinge<lb/>
 dem deutschen Volk heran; du siehst sie sieben Jahre<lb/>
später, und sie wandeln, wie die Schatten, still und kalt, sind<lb/>
</p>
            <p ana="fn418">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <seg type="spc">Doch</seg>! <abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr> der <rs type="self" ana="werk_21246">Fackel</rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr106441">
wie ein Boden, den der Feind mit Salz besäete, daß er nimmer<lb/>
einen Grashalm treibt, und wenn sie sprechen, wehe dem! der<lb/>
sie versteht, der in der stürmenden Titanenkraft, wie in ihren<lb/>
<rs type="pers">Proteuskünsten</rs> den Verzweiflungskampf nur sieht, den ihr<lb/>
gestörter, schöner Geist mit den <seg type="insult">Barbaren</seg> kämpft, mit denen<lb/>
er zu tun hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106442">
<space/>Es ist auf Erden alles unvollkommen, ist <seg type="insult">das alte Lied<lb/>
der Deutschen</seg>. <seg type="spc">Wenn doch einmal <seg type="insult">diesen Gottverlaßnen<lb/>
</seg> einer sagte</seg>, <seg type="spc">daß bei ihnen nur so unvollkommen<lb/>
 alles ist</seg>, <seg type="spc">weil sie nichts Reines<lb/>
unverdorben</seg>, <seg type="spc">nichts Heiliges unbetastet lassen<lb/>
mit den <seg type="insult">plumpen Händen</seg></seg>, <seg type="spc">daß bei ihnen nichts<lb/>
gedeiht</seg>, <seg type="spc">weil sie die Wurzel des Gedeihens</seg>, <seg type="spc">die<lb/>
göttliche Natur nicht achten</seg>, daß bei ihnen eigentlich<lb/>
das Leben schal und sorgenschwer und überall von kalter<lb/>
stummer Zwietracht ist, weil sie den Genius verschmähn, der<lb/>
Kraft und Adel in ein menschlich Tun, und Heiterkeit ins<lb/>
Leiden, und Lieb’ und Brüderschaft den Städten und den<lb/>
Häusern bringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106443">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> O <rs type="pers">Bellarmin</rs>! wo ein Volk das Schöne liebt, wo es<lb/>
den Genius in seinen Künstlern ehrt, da weht, wie Lebensluft,<lb/>
ein allgemeiner Geist, da öffnet sich der scheue Sinn, der <seg type="insult">Eigendünkel<lb/>
</seg> schmilzt, und fromm und groß sind alle Herzen, und<lb/>
Helden gebiert die Begeisterung. Die Heimat aller Menschen<lb/>
ist bei solchem Volk und gerne mag der Fremde sich verweilen.<lb/>
<seg type="spc">Wo aber so beleidigt wird die göttliche Natur<lb/>
und ihre Künstler</seg>, <seg type="spc">ach</seg>! <seg type="spc">da ist des Lebens beste<lb/>
Lust hinweg</seg>, <seg type="spc">und jeder andre Stern ist besser</seg>,<lb/>
<seg type="spc">denn die Erde</seg>. Wüster immer, öder werden da die<lb/>
Menschen, die doch alle schön geboren sind; <seg type="spc">der <seg type="insult">Knechtsinn<lb/>
</seg> wächst</seg>, <seg type="spc">mit ihm <seg type="insult">der grobe Mut</seg></seg>, <seg type="spc">der Rausch<lb/>
wächst mit den Sorgen</seg>, <seg type="spc">und mit der Üppigkeit<lb/>
der Hunger und die Nahrungsangst</seg>; <seg type="spc">zum<lb/>
Fluche wird der Segen jedes Jahrs und alle<lb/>
Götter fliehn</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106444">
<space/>Und wehe dem Fremdling, der aus Liebe wandert, und<lb/>
zu <seg type="insult">solchem Volke</seg> kömmt, und dreifach wehe dem, der, so wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr106444">
ich, von großem Schmerz getrieben, ein Bettler meiner Art, zu<lb/>
einem <seg type="insult">solchen Volke</seg> kömmt! —<lb/>
</p>
            <p ana="pr106445">
<space/>Genug! du kennst mich, wirst es gut aufnehmen, <rs type="pers">Bellarmin</rs>!<lb/>
Ich sprach in deinem Namen auch, <seg type="spc">ich sprach für alle</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die in diesem Lande sind und leiden</seg>, <seg type="spc">wie ich<lb/>
dort gelitten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106447">
<space/>Ehre jener deutschen Jugend, die den Mut zu solcher Veröffentlichung<lb/>
 im Jahre <date>1916</date> gefunden hat. Ich hatte es<lb/>
nie gelesen und stehe erschüttert vor dieser Übereinstimmung;<lb/>
nur daß der Seher, der den heutigen Zustand beschrieb, <seg type="insult">das blutige<lb/>
Neugebilde dieser Krankheit</seg> noch nicht erschaut hatte: die <seg type="insult">Qualität</seg>,<lb/>
sich an der Schönheit auch zu dem Zweck zu vergreifen, um dem<lb/>
<seg type="insult">Zweck</seg> aufzuhelfen, das <seg type="insult">»Notwerk«</seg> mit den Heiligtümern zu verbrämen<lb/>
. Man beachte insbesondere den zeitlichen Glücksfall, der<lb/>
mir diesen Fund unmittelbar nachdem ich die Betrachtung <seg type="insult">»Zwischen<lb/>
den Lebensrichtungen«</seg> geschrieben hatte, ins Haus bringt. Ein mir<lb/>
unbekannter deutscher Unteroffizier schickt mir ihn von der<lb/>
»Ostfront« mit den Worten: »Hier ein Dokument edelsten Menschentums<lb/>
, mit dem ich mich zu Ihnen rette, damit es ans Licht komme.<lb/>
Dieses Sprachmanifest <rs type="pers" ana="n_67807" ref="#fk__p_43837">Hölderlins</rs>, vor dem ich kniee, lebt zeitlos-gleichzeitig<lb/>
 mit Ihrem Werk. Wer sonst im deutschen Sprachbereich<lb/>
hat heute den Mut und die Kraft zu solcher Anklage? Nehmen Sie<lb/>
herzlichsten Dank für die Hefte der <rs type="selfRef" ana="werk_21247">Kriegs-Fackel</rs>, die ich jetzt bei<lb/>
mir habe. Sie helfen mir in der Not, wenn die Wehrlosigkeit<lb/>
gegen <seg type="insult">die dunklen Mächte dieses Daseins</seg> mich überfluten will. Ich<lb/>
bin jetzt an der galizischen Front. In der Heimat trugen sie im<lb/>
Frühjahr meinen lieben Knaben zu Grabe, der sich einen Herbst<lb/>
und einen Winter lang nach seinem Vater gesehnt hatte und ihn<lb/>
nicht wieder sehen durfte. Das Kind, dessen Dasein unendliche Güte<lb/>
war, fiel als Opfer eines Unglücksfalles, der sich mir in seiner<lb/>
Besonderheit nicht entwirren will <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Unter tausende solcher<lb/>
Tränen von Märtyrern allen Grades und Ranges habe ich in den<lb/>
drei Jahren meine Hände gehalten, und wie vieler waren es die<lb/>
letzten! Es wird und muß einmal ein Wunder sein. Und es kommt<lb/>
die Zeit, die vor sich erschauern wird und vor dem Wunder!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43837">
               <persName>Hölderlin, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1770-3-20</date>
                  <place>Lauffen am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1843-6-7</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18654</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>