<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10613.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10612.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10614.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Genannte, in: Fackel Heft 28, Nr. 735, 1926, S. 96-103</title>
            <title type="iso-date">1926-10-01</title>
            <title type="id">tid_10613</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">735</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-735_n0096.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/735,096</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Genannte</head>
            <p ana="pr147836">
<space/>Der Titel bezeichnet eigentlich zwei. Was den andern<lb/>
betrifft, so besteht ja nicht die geringste Hemmung mehr und<lb/>
kein Zeitgenosse wird nun öfter und lauter genannt. Was den einen<lb/>
betrifft, der eben diesen freieren Zustand erkämpft hat, so besteht<lb/>
sie zum Glück weiter. Mir würde etwas fehlen, ja ich empfände<lb/>
es als meinen eigenen Mangel, wenn’s anders wäre. Aber dieses<lb/>
subjektive Gefühl erspart mir nicht die Erkenntnis, daß das Verhalten<lb/>
 der <seg type="ELIDASH">inländischen</seg> und ausländischen Presse nach dem Sturz <seg type="insult">des<lb/>
Erpressers</seg> ein fast noch größerer Skandal ist als ihr Verhalten<lb/>
während seiner Herrschaft. Vorläufig seien nur die paar Stimmen<lb/>
zitiert, die die Ausnahme machten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147837">
<space/>Unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Journaille</rs>«</seg> brachte der <seg ana="‚Sozial-&#10;demokrat‘ (Prag, 16. April)"/>, das Zentralorgan der <rs type="inst">deutschen<lb/>
sozialdemokratischen Arbeiterpartei</rs> in der tschechoslowakischen<lb/>
Republik (die doch gewiß andere Sorgen hatte), einen Leitartikel<lb/>
zum Prozeß <rs type="pers" ana="n_88979" ref="#fk__p_38020">Weiß</rs>, dessen Schluß wie folgt lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr147839">
<space/>Die Käuflichkeit der bürgerlichen Presse macht sie zur <seg type="insult">schärfsten<lb/>
Waffe des Kapitalismus</seg> und zum <seg type="insult">Erzfeind der Arbeiterklasse</seg>, die ja<lb/>
der Hauptkonsument <seg type="insult">des verabreichten Giftes</seg> ist. <rs type="pers" ana="n_88980" ref="#fk__p_43221"><seg type="spc">Lassalle</seg></rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88981" ref="#fk__p_55531"><seg type="spc">Liebknecht</seg></rs> haben ihre ganze Beredsamkeit, das lodernde Feuer<lb/>
ihrer gewaltigen Sprache aufgeboten, um die Gefahren der kapitalistischen<lb/>
Presse den Arbeitermassen begreiflich zu machen. <rs type="pers" ana="n_88982" ref="#fk__p_55531">Wilhelm Liebknecht</rs><lb/>
hat vor allem gegen den <seg type="spc">verderblichen Irrtum</seg> angekämpft, daß<lb/>
die liberale Presse minder gefährlich sei, als die offen bekennende<lb/>
reaktionäre. Diese liberale Presse hat seit je vor allem in <seg type="spc">Wien</seg> einen<lb/>
verheerenden Einfluß auf das Denken weiter Schichten der Bevölkerung<lb/>
ausgeübt. Die Alleinherrschaft der »<rs type="paper" ana="werk_40013"><seg type="spc">Neuen Freien Presse</seg></rs>«,<lb/>
die jeder Regierung zu Willen war, wurde erst nach zwei jahrzehntelangem<lb/>
 Kampfe durch <rs type="pers" ana="n_88983" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs> und die »<rs type="paper" ana="werk_40014"><seg type="spc">Arbeiter-Zeitung</seg></rs>«<lb/>
gebrochen. Aber noch heute ist die Wiener liberale Presse <seg type="insult">ein Hort<lb/>
der Korruption</seg>. Gleichzeitig mit dem Fall des »<rs type="paper" ana="werk_40015">Abend</rs>« hatte die<lb/>
Geschichte <seg type="insult">der Wiener Journaille</seg> einige »Kleinigkeiten« zu verzeichnen,<lb/>
so <seg type="insult">eine Erpresseraffäre im Betrieb des berüchtigten <rs type="pers" ana="n_88984" ref="#fk__p_46698">Jakob Lippowitz</rs>,</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr147839">
<seg type="insult">dem obendrein von den Monarchisten gemieteten »<rs type="paper" ana="werk_24138">Neuen Wiener<lb/>
Journal</rs>«</seg>, eine ähnliche Affäre in der <rs type="paper" ana="werk_24139">Wiener »Allgemeinen Zeitung«</rs>,<lb/>
die im Solde <rs type="pers" ana="n_88985" ref="#fk__p_50672">Horthys</rs> steht, und zu all dem kommt <seg type="spc">das immer<lb/>
aktuelle Problem der <rs type="pers" ana="n_88986" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult">Bekessypresse</seg></rs></seg>. Die »<rs type="paper" ana="werk_24140"><seg type="spc">Stunde</seg></rs>«<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_88987" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> stellt <seg type="insult"><seg type="spc">geradezu den Gipfel bürgerlicher Preßlumperei<lb/>
</seg></seg> dar. Sie treibt ihr <seg type="spc"><seg type="insult">Erpressergewerbe</seg> bei<lb/>
hellichtem Tage und ohne jede Anwandlung von<lb/>
Scham</seg>. <rs type="pers" ana="n_88988" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> ist <seg type="insult">der Typus des Nachkriegsabenteurers, des<lb/>
Landsknechts</seg>, der sich und seine Gesinnung dem Meistbietenden<lb/>
verkauft. Im Kriege machte er sich einen Namen als <seg type="insult"><seg type="spc">Soldatenschinder<lb/>
 und Schieber mit Wurst</seg>, <seg type="spc">Seife und Ziegeln</seg></seg>.<lb/>
Während der Rätediktatur war er selbstverständlich Kommunist,<lb/>
nach ihrem Sturz wandte er sich den Weißen zu, und <seg type="spc">als ihm<lb/>
der Boden in Budapest zu heiß wurde</seg>, <seg type="spc">verlegte er<lb/>
sein Arbeitsfeld nach Wien</seg>. Seine <seg type="spc">Leumundsnote<lb/>
weist 16 Delikte innerhalb von neun Jahren</seg>, <seg type="spc">und zwar Betrug</seg>,<lb/>
Diebstahl, Preistreiberei, Beleidigung, Verleumdung und Erpressung, auf.<lb/>
Über <seg type="insult">die neue Praxis der Preßkorruption</seg>, die <rs type="pers" ana="n_88989" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> begründet hat,<lb/>
gibt das Zeugnis der <rs type="inst">Wiener Polizeidirektion</rs> die beste Auskunft:<lb/>
</p>
            <p ana="pr147841">
<space/>»<rs type="pers" ana="n_88990" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, der als reich gilt, vertritt nach der Äußerung weiter<lb/>
journalistischer Kreise in Wien in seiner journalistischen Tätigkeit<lb/>
eine ganz eigenartige Auffassung, die von der Wiener Journalistik<lb/>
als mit den Standesinteressen eines Journalisten nicht vereinbar<lb/>
angesehen wird. Diese Auffassung geht dahin, daß ebenso wie der<lb/>
Rechtsanwalt oder der Arzt von seinen Klienten, <abbr>bezw.</abbr> Patienten<lb/>
für geleistete Dienste honoriert werde, auch der Journalist auf<lb/>
Entlohnung von Seite der Personen Anspruch erheben könne,<lb/>
welchen er durch Publizieren, aber auch durch Verschweigen von<lb/>
Mitteilungen Dienste erwiesen habe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr147843">
<space/>In dem Prozeß, den <rs type="pers" ana="n_88991" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> mit dem Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_88992" ref="#fk__p_45212">Stolper</rs><lb/>
führte, erklärte <rs type="pers" ana="n_88993" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Verteidiger, dieser habe von <rs type="pers" ana="n_88994" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> zu<lb/>
wiederholtenmalen Geld genommen und leugne es nicht im entferntesten.<lb/>
Die Blätter des <rs type="pers" ana="n_88995" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> zeichnen sich durch <seg type="insult">Sensationsmache übelster<lb/>
Sorte</seg> aus. Ihre besondere Spezialität ist <seg type="insult">die finanzielle Auswertung des<lb/>
Privatlebens</seg>. Kein Scheidungsprozeß, kein Selbstmord, kein Sexualvergehen<lb/>
 geht vorüber, ohne daß <rs type="pers" ana="n_88996" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> Enthüllungen brächte,<lb/>
die dann plötzlich abbrechen — wenn der <seg type="insult">Revolverschuß</seg> seine<lb/>
Wirkung getan hat. <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_88997" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat auch gegen <seg type="insult">diese<lb/>
schmutzige Schande Wiens</seg> den rücksichtslosesten<lb/>
Kampf aufgenommen und die Losung ausgegeben</seg>:<lb/>
<seg type="insult"><rs type="title">»<seg type="spc">Hinaus aus Wien mit dem Schuft</seg>!</rs>«</seg> Gerade die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88998" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult"><seg type="spc">Bekessyschande</seg></seg></rs> beginnt nicht nur um des Kampfes <rs type="pers" ana="n_88999" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs><lb/>
willen <seg type="spc">eine mitteleuropäische</seg> Angelegenheit zu werden,<lb/>
da die »<rs type="paper" ana="werk_24141">Stunde</rs>« ihre Erpressertätigkeit heute schon weit über die<lb/>
Grenzen Wiens und Österreichs hinaus ausübt. Genosse <rs type="pers" ana="n_89000" ref="#fk__p_43810">Austerlitz</rs><lb/>
hat im »<rs type="magazine" ana="werk_24142">Kampf</rs>« die Ursachen <seg type="insult">des moralischen Verfalls gerade der<lb/>
Wiener Presse</seg> aufgezeigt, die in <seg type="insult">dem eigentlich provinziell kleinbürgerlichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr147843">
<seg type="insult"> Charakter Wiens</seg> liegen. Immer wieder zieht die Wiener Presse<lb/>
die Aufmerksamkeit Europas auf sich, weil sie am krassesten die<lb/>
Laster zur Schau trägt, die der kapitalistischen Presse überhaupt eigen<lb/>
sind. Aber <seg type="spc">wie der Fall <rs type="pers" ana="n_89001" ref="#fk__p_38020">Weiß</rs> niemanden verleiten<lb/>
sollte</seg>, darüber die Allgemeinheit der Korruption in Wien zu<lb/>
vergessen und <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_89002" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> zu pardonieren</seg>, <seg type="spc">weil er sich<lb/>
noch nicht ertappen ließ</seg>, so darf die Beachtung, die man der<lb/>
Wiener Korruption mit vollem Recht zuwendet, nicht dazu führen, an<lb/>
die Beschränktheit der Erscheinung zu glauben. <rs type="pers" ana="n_89003" ref="#fk__p_38020">Weiß</rs> ist einer von<lb/>
vielen und wahrhaftig nicht der Schlimmste. Wenn auch <seg type="spc">keine<lb/>
zweite Stadt sich einer <seg type="insult">Sumpfblüte</seg> rühmen kann</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die <rs type="pers" ana="n_89004" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> gleicht</seg>, so bleibt doch <seg type="insult">die bürgerliche<lb/>
Preßkorruption</seg> mit der bürgerlichen Gesellschaft unzertrennlich verbunden<lb/>
, und unser Kampf muß aufs Ganze gehen, eingedenk der<lb/>
Losung <rs type="pers" ana="n_89005" ref="#fk__p_43221">Lassalles</rs>: <seg type="insult">Haß und Verachtung, Tod und Vernichtung der<lb/>
bürgerlichen Presse!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr147845">
<space/><seg ana="‚Der österreichische Volkswirt‘ (Herausgeber Walter Federn,&#10;XVIII., Nr. 41, 10. Juli)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr147847">
<space/><OMED>— —</OMED> Unser Kampf gegen <rs type="pers" ana="n_89007" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> war zur Erfolglosigkeit<lb/>
verurteilt, weil die sozialdemokratische Stadtverwaltung ihm eben<lb/>
damals das Bürgerrecht von Wien verliehen hatte, eine Schuld, die<lb/>
sie immer belasten wird. Damals hatten sich die <rs type="pers" ana="n_89008" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult">Bekessy-Blätter</seg></rs> eben<lb/>
der Sozialdemokratie angebiedert und diese hoffte, daß solche Unterstützung<lb/>
 die Zahl ihrer Wähler vermehren werde. <seg type="spc">Seitdem <rs type="pers" ana="n_89009" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> die Sozialdemokraten gezwungen hat</seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_89010" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
etwas schärfer anzufassen</seg>, biedert er sich den Christlichsozialen<lb/>
 an. <seg type="insult">Jeder Geselle</seg> findet aber in diesem Land Unterstützung<lb/>
bei der Partei, der er gerade zu dienen bereit ist, und vielleicht<lb/>
werden wir es erleben, daß Herr <rs type="pers" ana="n_89011" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> jetzt ein nachsichtiges<lb/>
Wohlwollen auch bei jenen Christlichsozialen finden wird, die nicht,<lb/>
wie <seg type="insult">die ehrsame Steirergruppe</seg>, von jeher zu seinen Gönnern gehört<lb/>
haben. Im Kampf mit dem politischen Gegner ist in diesem Land<lb/>
<seg type="insult">jeder Bravo</seg> willkommen. Aber, wenn man nicht ganz verzweifeln<lb/>
soll, dann muß man hoffen, daß der Ruf, den <rs type="pers" ana="n_89012" ref="#fk__p_43810">Friedrich Austerlitz</rs><lb/>
leider sehr spät erhebt, nicht ungehört verhallt. Es ist höchste Zeit,<lb/>
daß Gesetzgebung, Justiz und anständige Presse <seg type="insult">die Pestbeulen im<lb/>
Wiener Zeitungswesen</seg> ausbrennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147849">
<space/>Die <seg ana="‚Alpenzeitung‘ (Wirtschaftspolitisches Tagblatt, Bolzano-&#10;Merano, 11. Juli)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr147851">
<space/><OMED>— —</OMED> Eine seltene Einmütigkeit zeigen in letzter Zeit die bürgerlichen<lb/>
 und sozialdemokratischen Blätter in der Bekämpfung der publizistischen<lb/>
 Tätigkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_89013" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, des Eigentümers und Herausgebers<lb/>
der »<rs type="paper" ana="werk_24148">Stunde</rs>«, »<rs type="magazine" ana="werk_24149">Bühne</rs>«, »<rs type="magazine" ana="werk_24150">Börse</rs>« und »<rs type="" ana="werk_24145">Sphinx</rs>«; <rs type="pers" ana="n_89014" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> ist <seg type="insult">ein reinrassiger<lb/>
 Budapester, geschmiert mit allen Salben der Nachkriegszeit,<lb/>
getauft mit allen Wassern der Donau</seg>. Von seiner Tätigkeit erzählt<lb/>
man sich Wunder an Erpressungstaktiken, an neuen Methoden, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr147851">
Hände in fremde Betten und Taschen zu stecken, an <seg type="insult">jesuitisch-talmudistischen<lb/>
 Spitzfindigkeiten, ein U in ein X umzuwandeln</seg>. Seit<lb/>
Jahren bildet er den Schrecken des Kaufmannes, der in seinen Blättern<lb/>
nicht inserieren wollte, seit Jahren versucht <seg type="spc">man</seg> es umsonst, ihn<lb/>
zu einer Klage zu bewegen, wenn <seg type="spc">man</seg> ihn unter voller Namensnennung<lb/>
 <seg type="insult">Schuft</seg> und <seg type="insult">Schurke</seg>, <seg type="insult">Gauner</seg> und <seg type="insult">Betrüger</seg> nennt. Er läßt<lb/>
sich halt nicht so schnell beleidigen. Der Führer der gegen <rs type="pers" ana="n_89015" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
gerichteten Anständigkeit von links bis rechts ist der österreichische<lb/>
Satiriker und Polemiker <rs type="pers" ana="n_89016" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>, dessen Kampf gegen <seg type="insult">Pressekorruption<lb/>
</seg> Jahrzehnte andauert. Heute, sagt <rs type="pers" ana="n_89017" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, handelt es sich<lb/>
nicht darum, <seg type="insult">einen zum Verbrecher gewordenen Journalisten</seg> zu entlarven,<lb/>
sondern einen <seg type="insult">Verbrecher</seg>, der <seg type="insult">Journalist</seg> wurde, unschädlich zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147852">
<space/>Die »<rs type="paper" ana="werk_24146">Stunde</rs>« ist nun infolge einer gegen sie gerichteten strafgerichtlichen<lb/>
 Untersuchung aus einem links gerichteten ein christlichsoziales<lb/>
 Blatt geworden, denn Herr <rs type="pers" ana="n_89018" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> glaubt durch die Richtungsschwenkung<lb/>
 den Staatsanwalt zur Nachsicht bewegen zu können. Es<lb/>
ist möglich, daß er in dieser Angelegenheit Recht behält, wiewohl<lb/>
es wenig wahrscheinlich ist. Als Hauptsache erscheint uns, daß man<lb/>
endlich, nach <seg type="insult">so vielen Jahren stündlichen Schreckens</seg> dazu übergegangen<lb/>
 ist, das <seg type="insult">Übel</seg> in aller Öffentlichkeit zu erörtern und nicht mehr<lb/>
an Wortverdrehungen Gefallen findet, wenn sich <rs type="pers" ana="n_89019" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> hie und da<lb/>
als Maitresse einiger Banken bezeichnet, der man nicht den Vorwurf der<lb/>
Bestechlichkeit machen kann, wenn sie ein Extrageschenk erhält, da sie<lb/>
doch immer bezahlt wird. Vorläufig gehen also die gerichtlichen<lb/>
Erhebungen weiter und die ganze Stadt beginnt ein wenig aufzuatmen,<lb/>
da sie sieht, daß <seg type="insult">dem Treiben des allmächtigen Budapesters</seg> die letzte<lb/>
Stunde, die »<rs type="title"><seg type="spc">Stunde des Gerichts</seg></rs>«, bereitet wird. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr147854">
<space/><seg ana="‚Magyar Hirlap‘ (Budapest, 14. Juli, »Der Held des Tages«)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr147856">
<space/>Kaum hatte er sein dreißigstes Jahr vollendet, als er emigrieren<lb/>
mußte und ausging, ein neues Leben zu beginnen. 3 bis 4 Jahre später<lb/>
war er in Wien schon eine Großmacht: ein Mann, mit dem die Banken<lb/>
rechnen mußten, mit dem jedermann rechnen mußte. Zuerst machte<lb/>
»<rs type="magazine" ana="werk_24151">Die Börse</rs>« seinen Namen in Wien bekannt, <seg type="insult">dieses bald sehr<lb/>
schonungsvoll, bald schonungslos redigierte <seg type="ELIDASH">Börsenwochenblatt</seg> und Volkswirtschaftswochenblatt<lb/>
</seg>, das im besten Augenblick zu erscheinen begann, als die<lb/>
österreichische Krone abwärts sauste und die <rs type="inst">Börsenkurse</rs> aufwärts<lb/>
flogen. Jeder zweite Mensch in Wien spielte an der <rs type="inst">Börse</rs> und<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_24152"><rs type="pers" ana="n_89020" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Wochenblatt</rs> bekam als Publikum ganz Wien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147857">
<space/><OMED>— —</OMED> Als Redakteur des <foreign xml:lang="hu">»<rs type="" ana="werk_24153">Tőzsdei Kurír</rs></foreign>« (<rs type="inst">Börsenkurier</rs>) war<lb/>
der junge <rs type="pers" ana="n_89021" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> in Budapest aus dem Schatten der Unbekanntheit<lb/>
herausgetreten; die Form der Zeitung »<rs type="" ana="werk_24154">Tőzsdei Kurír</rs>« feilte er für<lb/>
Wien zu. <OMED>— —</OMED> Der »<rs type="magazine" ana="werk_24155">Börse</rs>« folgte die »<rs type="paper" ana="werk_24156">Stunde</rs>«, <seg type="insult">ein lebhaftes, sogar<lb/>
zu lebhaftes Mittagsblatt</seg>, bei dessen Gründung <rs type="pers" ana="n_89022" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> höchstwahrscheinlich<lb/>
 in erster Linie <foreign xml:lang="hu">»<rs type="paper" ana="werk_24157">Az Est</rs>«</foreign> vorschwebte. Für Wien war<lb/>
diese Art Zeitung neu und wäre sicher auch dann von Erfolg gewesen,<lb/>
wenn <rs type="pers" ana="n_89023" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> bei seinem ursprünglich gewählten Rahmen geblieben<lb/>
</p>
            <p ana="pr147857">
wäre, ihn nicht so sehr überschritten, das Reporterwesen nicht so stark<lb/>
übertrieben hätte; und in seinen Nachrichten nicht oft auf Gebiete des<lb/>
Privatlebens übergesprungen wäre, die nicht gerade vor die Öffentlichkeit<lb/>
 gehören. Und nachdem <rs type="pers" ana="n_89024" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> die Stärke der Auflage der größten<lb/>
Wiener Tageszeitungen mit der »<rs type="paper" ana="werk_24158">Stunde</rs>« erreicht oder sich ihr doch<lb/>
genähert hatte, verpflanzte er die der österreichischen Hauptstadt<lb/>
unbekannte Art des Theaterwochenblattes nach Wien, die in Budapest<lb/>
vom <foreign xml:lang="hu">»<rs type="magazine" ana="werk_24159">Szinházi Élet</rs>«</foreign> vertreten wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147858">
<space/>Auch dieses <rs type="magazineRef" ana="werk_24160">dritte Blatt</rs> war ein Sieg und <rs type="pers" ana="n_89025" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> wurde in<lb/>
Wien <seg type="insult">ein wahrhaftiger <rs type="pers" ana="n_89026" ref="#fk__p_50524"><seg type="spc">Pressenapoleon</seg></rs></seg>. Inzwischen erwiesen sich die<lb/>
Verbindungen, die <rs type="pers" ana="n_89027" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> im Zusammenhange mit der »<rs type="magazine" ana="werk_24161">Börse</rs>« erworben<lb/>
hatte, als sehr fruchtbar und in den guten Tagen der Konjunktur wurde<lb/>
das Vermögen des jungen Zeitungsherausgebers auf 30—40 Milliarden<lb/>
oder noch mehr geschätzt. <rs type="pers" ana="n_89028" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> kaufte in Wien ein Haus nach<lb/>
dem andern, erwarb ein Schloß samt Gut auf dem Semmering, wurde<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89029" ref="#fk__p_39716">Castiglionis</rs> Vertrauensmann, nahm auch als Pressechef an <seg type="insult">den Kriegszügen<lb/>
 von zwei oder drei anderen <rs type="inst">Börsenfürsten</rs></seg> teil und so sehr<lb/>
sie ihn auch haßten, erschien er unüberwindlich stark.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147859">
<space/>Diese seltene und außerordentliche Karriere begann mit einem<lb/>
Selbstmord. In Budapest schrieb <rs type="pers" ana="n_89030" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> als junger Journalist eine<lb/>
Novelle und als man ihn beschuldigte, sie sei nicht ganz sein Werk,<lb/>
<seg type="spc">schoß</seg> sich <rs type="pers" ana="n_89031" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> in <seg type="spc">seiner verletzten Eitelkeit</seg> an. Damals<lb/>
sprach man zum erstenmal von ihm, doch <rs type="pers" ana="n_89032" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> schwankte noch<lb/>
eine Zeitlang zwischen der kaufmännischen und der Journalistenlaufbahn.<lb/>
Während des Krieges besaß er <abbr>z. B.</abbr> ein Unternehmen, das selten<lb/>
gewordene Lebensmittel nach Budapest einführte. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr147860">
<space/>In Wien begann zuerst vor 3 Jahren einer der bedeutendsten<lb/>
volkswirtschaftlichen Journalisten <rs type="pers" ana="n_89033" ref="#fk__p_45212">Gustav <seg type="spc">Stolper</seg></rs> den Sturm gegen ihn:<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_89034" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Sache schien verloren. Aber die mit viel Lärm begonnene<lb/>
Presseklage endete still <OMED>— —</OMED> Hierauf geriet Wiens schärfster und<lb/>
fähigster Satiriker <rs type="pers" ana="n_89035" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs> mit <rs type="pers" ana="n_89036" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> zusammen und die »<rs type="self" ana="werk_24162">Fackel</rs>«<lb/>
begann einen wahrhaftigen Kreuzzug gegen den Herausgeber der<lb/>
»<rs type="paper" ana="werk_24163">Stunde</rs>«. Aber wie scharf auch <rs type="pers" ana="n_89037" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wurde, die »<rs type="paper" ana="werk_24164">Stunde</rs>«<lb/>
dankte immer von neuem für die große Gratisreklame. Schließlich<lb/>
bestieg <rs type="pers" ana="n_89038" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> das Vortragspult und hielt Reden gegen <rs type="pers" ana="n_89039" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147861">
<space/>Jetzt ist scheinbar die Situation sehr ernst geworden. Der<lb/>
<RS pers="Eugen Forda" globID="name_203822">Direktor</RS> von <rs type="pers" ana="n_89040" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Verlagsbüro ist seit gestern Polizeigefangener.<lb/>
Nun ist <rs type="pers" ana="n_89041" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> in seinem 40. Jahre, nachdem er eine große Karriere<lb/>
hinter sich gehabt hat, von neuem in die Verbannung geflohen. Aber<lb/>
es wäre noch zu zeitig, <seg type="spc">die Akten abzuschließen</seg>, denn <rs type="pers" ana="n_89042" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
ergibt sich nicht leicht. Er hat keine Skrupel, er ist <seg type="insult">ein großer<lb/>
Sauger</seg> und — sehr leistungsfähig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147863">
<space/><seg ana="‚Hamburger Anzeiger‘ (24. Juli)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr147865">
<space/>Wiener Presseskandale. <abbr>R. P.</abbr> Wien. <date>23. Juli</date>. <seg type="insult">Das berüchtigte<lb/>
Wiener Nachmittagsblatt <rs type="paper" ana="werk_24166">Die Stunde</rs></seg> ist gestern in andere Hände übergegangen<lb/>
, nachdem der Herausgeber <rs type="pers" ana="n_89043" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs>, gegen den<lb/>
</p>
            <p ana="pr147865">
30 Strafanzeigen wegen Erpressung vorliegen, mitgeteilt hat, daß er nicht<lb/>
mehr nach Wien zurückkehre. Chefredakteur <rs type="pers" ana="n_89044" ref="#fk__p_47631">Tschuppik</rs> ist schon vorige<lb/>
Woche aus dem Verlag ausgeschieden, während der <RS pers="Harry Weller O'Brien" globID="name_203824">Prokurist</RS> des Verlages<lb/>
und der <RS pers="Eugen Forda" globID="name_203823">Inseratenchef</RS> verhaftet sind. Die Wiener Blätter fordern energisch<lb/>
restlose Reinigung der <SPAN cont="Stunden-Redaktion"><rs type="paper" ana="werk_24167">Stunden</rs>-Redaktion</SPAN>. Die <rs type="paper" ana="werk_24168">Neue Freie Presse</rs><lb/>
schreibt, daß mit <rs type="pers" ana="n_89045" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> Wien von <seg type="insult">einem der übelsten Gesellen</seg><lb/>
befreit wurde, die <rs type="paper" ana="werk_24169">Arbeiter-Zeitung</rs> sagt, daß endlich das geflügelte Wort<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89046" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus’</seg></rs> zur Wahrheit wurde: <seg type="insult">»<rs type="title">Hinaus aus Wien mit dem Schuft!</rs>«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr147867">
<space/><seg ana="‚Deutsche Presse‘ (Organ des Reichsverbandes der deutschen&#10;Presse, XVI., Nr. 34, Berlin, 28. August, »Skandal in Wien«)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr147869">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Nachdem der »<rs type="magazine" ana="werk_24171">Österreichische Volkswirt</rs>«, der einen allgemeinen<lb/>
 Boykott gegen <rs type="pers" ana="n_89047" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> verlangt hatte, ohne Unterstützung<lb/>
geblieben war und sich nicht mehr mit ihm befaßte, war der nächste<lb/>
Angreifer, der auf den Plan trat, <rs type="pers" ana="n_89048" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, der Herausgeber der<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_24172">Fackel</rs>«. Ihm folgte die »<rs type="paper" ana="werk_24173">Neue Freie Presse</rs>« und endlich die<lb/>
»<rs type="paper" ana="werk_24174">Arbeiter-Zeitung</rs>« <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr147871">
<space/>Dies — nebst der schließlich alles fatierenden Zeile der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_24175">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ — sind wohl die einzigen Töne, die die reichsdeutsche<lb/>
 und die österreichische Presse von sich gegeben haben.<lb/>
Es wird sich Gelegenheit finden, den Beweis zu erbringen,<lb/>
daß die Presse den Augenblick für groß genug gehalten<lb/>
hat, um <seg type="insult">Geschichtsfälschung</seg> zu treiben. (Allen <seg type="insult">Fälschern</seg> voran<lb/>
das <rs type="paper" ana="werk_24176">Berliner Tageblatt</rs>.) Keine Vorrückung des Sachverhalts durch<lb/>
empörte Leser war imstande, sie zu einer Berichtigung ihrer<lb/>
rankünösen und bewußt wahrheitswidrigen Darstellungen über<lb/>
den Verlauf der Dinge zu bewegen. <seg type="insult">Die Schurkerei der Institution</seg><lb/>
hat sich kaum jemals beispielhafter dargetan als an <seg type="insult">dieser Verabredung<lb/>
 des Schweigens</seg>. Was die ‚<rs type="paper" ana="werk_24177">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ anlangt,<lb/>
so mag verstanden werden, daß ihr die <seg type="insult">Parteifesseln</seg> nicht so<lb/>
weit gelockert werden konnten, um mit der endlichen Erfüllung<lb/>
ihrer Pflicht auch ein Bekennen der großen Versäumnis durchzulassen<lb/>
 und gar die Sicherung der Wahrheit gegen <seg type="insult">alle Infamie</seg>,<lb/>
die unter Weglügung meines Wirkens ihr die Erlöserrolle post<lb/>
festum zuschreibt. Was ich aber nicht dulden werde, ist, daß in<lb/>
Abwesenheit des Mannes, der die Wahrheit kennt, weil er sie<lb/>
erlitten hat, daß dort — nebst <seg type="insult">Rückfällen in die Begünstigung der<lb/>
Pest</seg> — die Lüge gepflanzt wird, wie in der Polemik gegen eines der<lb/>
bürgerlichen Blätter, in denen sie sich wilden Wachstums erfreuen<lb/>
mag. Hier hülfe ja kein Aufruf an ein Gedächtnis; aber dort<lb/>
sollte nicht vergessen werden, daß meinem Blick zwar das Bild<lb/>
</p>
            <p ana="pr147871">
einer Persönlichkeit entsühnt erscheint, jedoch bei weitem nicht<lb/>
das Gebiet, worin <seg type="insult">eine fragwürdige Politik</seg> das <seg type="insult">Übel</seg> befestigt<lb/>
und erst verschworen hat, nachdem ich es zum Weichen gebracht<lb/>
hatte. Man schwankt, welche Version von <seg type="insult">grimmigerem Humor</seg> ist:<lb/>
wenn das ‚<rs type="paper" ana="werk_24178">Neue Wiener Tagblatt</rs>‘, der ‚<rs type="paper" ana="werk_24179">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ alles<lb/>
Verdienst bestreitend, versichert, die bürgerlichen Blätter hätten sich<lb/>
»über und gegen <rs type="pers" ana="n_89049" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> <seg type="spc">die Finger wund geschrieben</seg>«,<lb/>
oder wenn die ‚<rs type="paper" ana="werk_24180">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ das ‚<rs type="paper" ana="werk_24181">Neue Wiener Tagblatt</rs>‘<lb/>
fragt, wann jene denn, »bevor <seg type="spc">wir ihn gefällt</seg>, auch nur ein<lb/>
einzigesmal den <seg type="spc">Namen <rs type="pers" ana="n_89050" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> genannt</seg> hätten«. Und<lb/>
ich, der keine Parteien gekannt, sondern alle im Register <seg type="insult">»Der<lb/>
Nichtgenannte«</seg> geführt habe, bleibe fern vom Schuß dieser<lb/>
Reminiszenzen. Aber sie erhalten sich frisch und <seg type="insult">diese ganze<lb/>
Groteske</seg> gehört in <seg type="insult">den Nachtrag zum schmutzigsten Kapitel<lb/>
der Wiener Sittengeschichte</seg>. Ja, <seg type="insult">die Nennenden</seg> vertrauen mit<lb/>
Recht darauf, daß ich <seg type="insult">den Typus <rs type="pers" ana="n_89051" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> für <seg type="insult">das ärgere Übel</seg> halte.<lb/>
Seitdem er uns den Rücken gekehrt hat, werfen sie sich in die Brust<lb/>
und zwar in die meine. Aber er hat <rs type="pers"><seg type="insult">Coriolanuspläne</seg></rs> und wenngleich<lb/>
 sie hoffen dürfen, daß ich auch diese durchkreuzen werde,<lb/>
sollten sie sich doch nicht übernehmen. Wahrlich, wenn es<lb/>
nicht um die Ehre einer Stadt ginge — sie hätten es verdient,<lb/>
daß man den <seg type="insult">Schuft</seg> im Triumph zurückführt! Aber das müssen<lb/>
sie nicht befürchten. Regierung, Justizbehörde und Polizei wissen,<lb/>
daß ich lebe und daß jener Weg nur über meine Leiche geht,<lb/>
für welchen Fall noch testamentarische Verfügungen zugunsten<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_89052" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> getroffen sind. Völlig aussichtslos wäre der<lb/>
Versuch, <seg type="insult">das Gras einer steirer Landschaft</seg>, das unter meinem<lb/>
Tritt nicht gedeiht, »über die Sache wachsen zu lassen«. Ich<lb/>
weiß wohl, daß sie mit <seg type="insult">einer ungeheuren Staatskorruption</seg> verknüpft<lb/>
 ist, aber diese durch <seg type="insult">feierliche Einholung des Erpressers</seg><lb/>
zu vergrößern, wird nicht gelingen. Verbannung oder Verhaftung<lb/>
— ein drittes gibt es nicht, und wenn die Welt voll Teufel und<lb/>
<seg type="insult">zwölf aus der Steiermark</seg> am Ruder wären. Die Justiz mag in<lb/>
einem Fall, mit dessen Kriminalität sie unbedenklich tausend<lb/>
andere Fälle versorgt hätte, zaudern — was in den Akten ist,<lb/>
wird in der Welt sein; und wenn noch so laut von meinem<lb/>
Mühen geschwiegen wird, ich würde, wenn es verloren wäre,<lb/>
noch lauter sprechen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38020">
               <persName>Weisz, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1884-10-18</date>
                  <place>Senica/Slowakei</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">18., Eckpergasse 26/4/10</note>
               <note type="comment">Adoptivvater von Friederike Burger-Winternitz-Zweig (Staudacher, Austritte, Seite 91)</note>
               <note type="comment">"Abend"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47631">
               <persName>Tschuppik, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1876-6-26</date>
                  <place>Horowitz, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-7-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hdb. jüd. Autoren: Karl Tschuppik, 26.7.1877 Melnik, Böhmen</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38292</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45212">
               <persName>Stolper, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1888-07-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-12-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 777/13 sowohl Federn als auch Stolper, aber nur W. F. ist der Autor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38663</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55531">
               <persName>Liebknecht, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1826-03-29</date>
                  <place>Gießen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-08-07</date>
                  <place>Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Sozialist</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51864</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43810">
               <persName>Austerlitz, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Hochlieben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-07-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1919 bis 1929 Mitglied des Verfassungsgerichtshofs</note>
               <note type="comment">Nationalratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37781</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50672">
               <persName>Horthy de Nagybánya, Nikolaus </persName>
               <birth>
                  <date>1868-06-18</date>
                  <place>Kenderes/Kom. Szolnok</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-02-09</date>
                  <place>Estoril/Lissabon</place>
               </death>
               <occupation>Admiral</occupation>
               <occupation>Reichsverweser</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>