<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06797.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06796.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06798.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Franz Ferdinand und die Talente, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06797</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Franz Ferdinand und die Talente</head>
            <p ana="pr91534">
<space/>Zu den Erkenntnissen, welche die Ereignisse vergebens<lb/>
 dem Gebrauch empfehlen, gehört die vom<lb/>
<seg type="insult">Unwert der politischen Werte</seg>, da doch <seg type="insult">ein ungewaschener<lb/>
Intelligenzbub</seg> um acht Uhr früh schon wissen kann,<lb/>
daß er mittags einen Staat auf den Kopf stellen wird,<lb/>
und da es ihm mit geringeren Umständen als einem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62227" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> gelingen könnte, die Landkarte Europas zu<lb/>
verändern. Hinter solcher Möglichkeit scheint eine<lb/>
tiefere Gefahr verborgen, als serbische <seg type="insult">Nationalwut</seg>.<lb/>
Wie sollten <seg type="insult">Machthaber</seg> verhindern können, daß <seg type="insult">Schulbuben<lb/>
</seg> sie absetzen, da die <seg type="insult">Schulbuben</seg> doch zuvor die<lb/>
<seg type="insult">Machthaber</seg> absetzen können? Es gibt <seg type="insult">Dinge zwischen<lb/>
Septima und Oktava</seg>, von denen sich die <seg type="insult">Staatsweisheit</seg><lb/>
nichts träumt, und solange die Kräfte und Unkräfte des<lb/>
Lebens mit politischen Maßen gemessen werden, so<lb/>
lange wird der <seg type="insult">Unbefugte</seg> den Mechanismus besser<lb/>
zum stehen bringen als der <seg type="insult">Funktionär</seg> zum gehen.<lb/>
Wie ahnungslos recht hat die Politik, wenn sie argwöhnt,<lb/>
daß »hinter diesem Drucker, der die Bombe geschleudert,<lb/>
und hinter diesem Mittelschüler, der den Erzherzog und<lb/>
seine Gemahlin erschossen hat, andere stehen, die nicht<lb/>
zu fassen sind und diese Werkzeuge ausgerüstet haben.«<lb/>
Keine kleineren Mächte als <seg type="insult">Fortschritt</seg> und <seg type="insult">Bildung</seg><lb/>
stehen hinter dieser Tat, losgebunden von Gott und<lb/>
sprungbereit gegen die Persönlichkeit, die mit ihrer Fülle<lb/>
den <seg type="insult">Irrweg der Entwicklung</seg> sperrt. Der Todessturz eines<lb/>
Thronfolgers an der Ecke der <seg type="ELIDASH">Franzjosefsgasse</seg> und der Rudolfsgasse<lb/>
 ist nur <seg type="insult">ein österreichisches Symbol</seg>. Aber sie war<lb/>
der <seg type="insult">Hinterhalt intellektueller Gewalten</seg>, und was<lb/>
<seg type="insult">Druckerschwärze und Talent</seg> gegen die Welt vermögen,<lb/>
erfahren die <seg type="insult">Machthaber</seg> erst mit der Schallwirkung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91535">
<space/><rs type="pers" ana="n_62228" ref="#fk__p_43472">Franz Ferdinand</rs> scheint in der <seg type="insult">Epoche des allgemeinen<lb/>
Menschenjammers</seg>, der in <seg type="insult">der österreichischen Versuchsstation<lb/>
 des Weltuntergangs</seg> <seg type="insult">die Fratze des gemütlichen<lb/>
Siechtums</seg> annimmt, das Maß eines Mannes besessen<lb/>
zu haben. Was sein Leben verschwieg, davon spricht<lb/>
sein Tod und die <seg type="insult">Halbtrauer der Schwäche</seg> ruft es<lb/>
durch alle Gassen. Ihre Kondolenz ist die <seg type="insult">Heimkehr zu<lb/>
sich</seg>, zurück aus der Verzweiflung, in die er sie gejagt<lb/>
hatte. Wie sollte sie um einen trauern, der ihr selbst<lb/>
erlag, <seg type="insult">ihrer Notwehr</seg>, die auch technische Behelfe hat!<lb/>
<seg type="insult">Solche Affäre</seg> sieht nur an der Oberfläche serbisch aus.<lb/>
In Wahrheit wird das Leben mit unzeitgemäßen Menschen<lb/>
fertig, und <seg type="insult">Fanatismus</seg> ist nur der <seg type="insult">Mut der Feigheit</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Die wahren Mächte der heutigen Welt</seg>, in allen Staaten<lb/>
am Ruder, sind beiweitem nicht so rückschrittlich<lb/>
gesinnt, um sich des serbischen Nationalhasses als eines<lb/>
Motivs und nicht als eines Vorwands zu bedienen.<lb/>
<seg type="insult">Politik</seg> ist das, was man macht, um nicht zu zeigen,<lb/>
was man ist, und was man selbst nicht weiß. Ganz<lb/>
im Vordergrund der Erscheinung gibt sich eine<lb/>
<seg type="insult">Katastrophe der Menschennatur</seg> als eine Demonstration<lb/>
vor einer Gesandtschaft aus. Was sagt uns <seg type="insult">die dürftige<lb/>
Chiffernschrift des politischen Lebens</seg>, wenn jeder, der will,<lb/>
sie verwirren kann? <rs type="pers" ana="n_62229" ref="#fk__p_43472">Franz Ferdinand</rs> war die Hoffnung<lb/>
dieses Staats für alle, die da glauben, daß gerade im<lb/>
<seg type="insult">Vorland des großen Chaos</seg> ein geordnetes Staatsleben<lb/>
durchzusetzen sei. Kein <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202890" ref="#fk__p_55589">Hamlet</rs></RS>, der, wär’ er hinaufgelangt,<lb/>
unfehlbar sich höchst königlich bewährt hätte, sondern<lb/>
<rs type="pers">Fortinbras</rs> selbst. Aber wenn selbst <rs type="pers">Fortinbras</rs> fällt,<lb/>
muß etwas faul auch außerhalb des Staates sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91536">
<space/>Nicht, daß er die Hoffnung <seg type="insult">der sogenannten Reaktion</seg>,<lb/>
aber daß er die Furcht des <seg type="insult">Fortschritts</seg> war, und daß sein<lb/>
Leben wie ein Schatten auf <seg type="insult">der abscheulichen Heiterkeit<lb/>
dieses Staatswesens</seg> lag, sichert seinem Andenken etwas<lb/>
von dem Respekt, den eine weltverbannte, aber gleichwohl<lb/>
 bestehende Verpflichtung zum Geist nie an falschem<lb/>
Ort bekennt. Und die Furcht des <seg type="insult">Liberalismus</seg> verlor<lb/>
nichts von dem Wert einer schönen Vorstellbarkeit<lb/>
durch eine andere Furcht: daß sie sich nie erfüllt hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91536">
Und selbst nichts durch die Erfahrung, daß sie <seg type="insult">die<lb/>
schmählichsten Orgien kultureller Verluderung</seg> nur<lb/>
begleitet, nicht aufgehalten hat. Dennoch, die <seg type="insult">Frechheit</seg><lb/>
ging so sicher mit einem Herzklopfen zu Bett, wie sie<lb/>
jetzt mit einem Gefühl der Erleichterung aufsteht. Zu<lb/>
ihm hatte sie nur einen Weg <seg type="insult">gemütlicher Verständigung</seg>:<lb/>
<seg type="insult">seinen bürgerlichen Kunstverstand</seg>, der aber als <seg type="insult">radikale<lb/>
Vertretung der Schablone</seg> gegen eine <seg type="insult">falsche Modernität</seg><lb/>
noch die Persönlichkeit bewies; seinen <seg type="insult">Geschmack</seg>,<lb/>
der dem Volk einen Ziergarten von populärster<lb/>
Verständlichkeit für einige Tage freigab: einen Park,<lb/>
der sich nach einer Ansprache sehnte, <seg type="insult">Anlagen von<lb/>
geringem Adel</seg>, die von rechtswegen das ganze<lb/>
Jahr dem Schutze des Publikums hätten empfohlen<lb/>
sein sollen. Aber <rs type="pers" ana="n_62230" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> war doch ganz in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62231" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> gehärtet und hatte eine leere Stelle, die<lb/>
ihn für <rs type="title"><rs type="pers" ana="name_200509" ref="#fk__p_57293">Buchholzens</rs> Reise nach Italien</rs> empfänglich<lb/>
machte. Und <rs type="pers" ana="n_62233" ref="#fk__p_43472">Franz Ferdinands</rs> Wesen war, alles in<lb/>
in allem, <seg type="insult">den Triebkräften österreichischer Verwesung,<lb/>
dem Gemütlichen und dem Jüdischen</seg>, unfaßbar und<lb/>
unbequem. Ihm wird nicht nachgerühmt, daß er fünfzigmal<lb/>
den »<rs type="title">Walzertraum</rs>« gehört, für ein Papageien-Kabaret<lb/>
geschwärmt, wenigstens sein Arbeitszimmer mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62234" ref="#fk__p_43947">Schönpflug-Bildern</rs> austapeziert habe: es würde doch im<lb/>
Relief seiner Persönlichkeit nur gegen Aug und Ohr<lb/>
beweisen, nichts gegen den Kopf, und man wüßte, daß ihm<lb/>
der Inhalt dieser Dinge nicht Lebensbasis war und<lb/>
daß sein Kulturgefühl seinem <seg type="insult">Geschmack</seg> widersprach.<lb/>
<seg type="insult">Der falschen Individualität eines Staatslebens</seg>, welches<lb/>
davon lebt, daß man’s gewöhnt ist, und weil man sich<lb/>
das Gegenteil nicht vorstellen kann, und damit eine<lb/>
Ruh’ ist, war er der Erzfeind, und zwischen den Zeilen<lb/>
<seg type="insult">einer heuchlerischen Erschütterung</seg> erfährt man erst,<lb/>
wie wenig er sich mit der Herablassung zu <seg type="insult">einer ziemlich<lb/>
niedrigen Gemütsart</seg> angestrengt hat und vor allem wie<lb/>
fremd ihm jener noch unentbehrlichere Sinn war, der<lb/>
als <seg type="insult">die eigentliche Unsere Leutseligkeit</seg> den Mächtigen<lb/>
zur Karriere hilft. Er war kein <seg type="insult">Grüßer</seg>. Nichts hatte er von<lb/>
<seg type="insult">jener »gewinnenden« Art</seg>, die <seg type="insult">ein Volk von Zuschauern</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr91536">
über die Verluste beruhigt. Auf <seg type="insult">jene unerforschte Gegend</seg>,<lb/>
die der Wiener sein <seg type="insult">Herz</seg> nennt, hatte er es nicht<lb/>
abgesehen. Ein ungestümer Bote aus Altösterreich wollte er<lb/>
eine <seg type="insult">kranke Zeit</seg> wecken, daß sie nicht ihren Tod verschlafe.<lb/>
Nun verschläft sie den seinen. In <seg type="insult">einer kläglich reduzierten<lb/>
Trauer</seg>, die es mit einem nassen, einem heitern Auge versteht,<lb/>
den Zuzug Leidtragender fernzuhalten, in <seg type="insult">einer dankbaren<lb/>
 Pietät</seg>, die sich an der irdischen Hülle einer<lb/>
allzu starken Seele für jene Zurücksetzung rächt, die<lb/>
ihr erspart geblieben ist, in einem <seg type="insult">Arrangement</seg>, an dem<lb/>
sich <seg type="insult">die wahre Obersthofmeisterschaft</seg> zu bewähren<lb/>
scheint, in einer <seg type="insult">Toleranz</seg>, die die Grenzen des spanischen<lb/>
Zeremoniells durch einen <seg type="insult">Jahrmarkt</seg> erweitert und den Sarg<lb/>
eines Thronfolgers im Kassenraum eines Bahnhofs ausstellen<lb/>
 läßt, in einem <seg type="insult">Skandal</seg>, der mit der Hoheit des Toten<lb/>
die des Todes selbst verletzt und hundertmal mehr seine<lb/>
Demonstration verdient hätte als das Dasein von Serben in<lb/>
Österreich — verrät sich mit <seg type="insult">jener Offenheit</seg>, deren nur <seg type="insult">die<lb/>
ehrliche Feigheit</seg> fähig ist, für wie stark sie den gehalten<lb/>
hat, dessen Atem eine Gefahr war für ihr Lebenslicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91537">
<space/>Und was uns geblieben ist, steht im Gesicht des<lb/>
<seg type="insult">Liberalismus</seg> geschrieben, das sich zwischen die Rücken<lb/>
<seg type="insult">jener Höflinge</seg> drängt, deren <seg type="insult">tiefe Gebeugtheit</seg> ein Zustand<lb/>
 ist und keine Gemütsbewegung. »Er war unstreitig<lb/>
 eine Persönlichkeit; gewiß keine solche, der<lb/>
sich das Urteil vorbehaltlos verpflichten konnte und die<lb/>
nicht auf Widerspruch stoßen mußte. Er hatte jedoch<lb/>
einen Zug von tiefem Ernst, und seine Strenge hätte,<lb/>
gemildert durch einige Nachsicht mit den menschlichen<lb/>
Irrtümern und durch den Wunsch, <seg type="spc">die Talente<lb/>
zu erhalten</seg>, zu einer Politik grundsätzlicher Auffassung<lb/>
der großen Fragen des Staates führen können.« Hier<lb/>
spricht am Grab <seg type="insult">der Vertreter jener <choice><sic>dunkeln</sic><corr>dunklen</corr></choice> Welt<lb/>
der Aufklärung</seg>, aus deren Umklammerung der Tote<lb/>
die Welt Gottes befreien zu können wähnte. Er hätte<lb/>
aber zu diesem Zweck die <seg type="insult">Talente</seg> nicht erhalten,<lb/>
sondern nur mit eisernen Ruten niederhalten dürfen.<lb/>
Und weil er dies im Schilde führen mochte, hat ihn<lb/>
<seg type="insult">eines dieser Talente</seg> mitten durch die Gurgel getroffen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43472">
               <persName>Franz Ferdinand von Este</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-18</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-28</date>
                  <place>Sarajewo</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
               <occupation>Thronfolger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15149</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3287</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43947">
               <persName>Schönpflug, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-02-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 686/10f. mit Fragezeichen zu (Klischee-Arbeiter der Stunde, gefälschtes Kinderbild)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57293">
               <persName>Buchholz, Wilhelmine, d. i. Julius Stinde</persName>
               <birth>
                  <date>1841-8-28</date>
                  <place>Kirchnüchel bei Eutin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-8-5</date>
                  <place>Olsberg im Sauerland</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>