<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09078.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09077.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09079.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom Straßendreck, in: Fackel Heft 23, Nr. 588, 1922, S. 31-35</title>
            <title type="iso-date">1922-03-01</title>
            <title type="id">tid_09078</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">588</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-588_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/588,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom Straßendreck</head>
            <p ana="pr121280">
<space/>Gewiß sind <seg type="insult">die Schmucknotizler der bürgerlichen Presse</seg><lb/>
<seg type="insult">ein größeres Übel als der Straßendreck</seg>, über den sie sich freuen,<lb/>
um ihn beklagen zu können, und niemand fühlt mehr als ich<lb/>
<seg type="insult">die Misere dieses kargen Hohns</seg>, der wie <seg type="insult">ein Scherflein zur<lb/>
Ironie der Lokalgeschichte</seg> anmutet und den ich wegen <seg type="insult">seiner<lb/>
vorwiegenden Befassung mit dem Sperrgeld</seg> und wegen <seg type="insult">dessen<lb/>
Verschmockung zum »Obolus«</seg> den <seg type="insult">Obolushumor</seg> nennen möchte.<lb/>
(<seg type="insult">Der ätzenden Humorlosigkeit dieses <rs type="pers" ana="n_74319" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">st—g</SPAN></rs></seg>, die gar nicht mehr<lb/>
<seg type="insult">der anziehenden Chiffre</seg> bedarf, um in ihrer <seg type="insult">Individualität</seg><lb/>
erkannt zu werden, ließen sich Bände abgewinnen, geschweige<lb/>
<seg type="insult">die Ballzeitung eines Konzipientenkränzchens</seg>.) Man kann<lb/>
sicher sein, daß <seg type="insult">solch ein Schalk</seg>, der also statt <foreign xml:lang="de-loc">Sperrsechserl</foreign><lb/>
<seg type="insult">Obolus</seg> sagt, den Hausmeister <rs type="pers"><seg type="insult">Cerberus</seg></rs> nennt und von einem<lb/>
Eisenbahnfahrplan pünktlich als von <seg type="insult">den <rs type="pers">sibyllinischen Büchern</rs><lb/>
der <rs type="inst">Staatsbahnverwaltung</rs></seg> sprechen wird, aus <seg type="insult">jenem bloß<lb/>
hier zuständigen Geist</seg> heraus, der einen Zahlkellner »Sie, Herr<lb/>
Finanzminister!« anspricht und den Ehemann prinzipiell als den<lb/>
<seg type="insult">»Göttergatten«</seg>, beziehungsweise die Ehefrau als die <seg type="insult">»Göttergattin«</seg><lb/>
bezeichnet —, daß also der <seg type="insult">Schalk</seg>, wenn schon die Wirklichkeit der<lb/>
Straßenverhältnisse widerwärtig genug ist, schäkern wird, man<lb/>
habe »nur mit einem Schwimmgürtel« ausgehen können. Auch<lb/>
ist gewiß nicht zu verkennen, daß <seg type="insult">diese Sorte von lieben<lb/>
Schnecken</seg>, die gern nach Regenwetter hervorkriecht, den <seg type="insult">Mangel<lb/>
an Witz</seg> durch das Behagen ersetzen wird, den <seg type="insult">»Gemeindegewaltigen<lb/>
«</seg>, wie sie in solchen Fällen sagt, aus politischen<lb/>
Gründen den Straßendreck auszuwischen. Dies alles kann aber<lb/>
nichts daran ändern, daß er vorhanden ist, und mag auch die<lb/>
<seg type="insult">Sorte</seg>, die in einer politischen Vorzeit zu derartigen Übeln gekuscht<lb/>
hat, zu allerletzt berechtigt sein, in der Nachkriegszeit, wo die<lb/>
Schwierigkeiten seiner Beseitigung gewiß weit größer sind, ihn zu<lb/>
bemerken. Aber zu leugnen, daß er vorhanden ist — und aus ganz<lb/>
verständlichen Gründen in viel höherem Maße als ehedem —, oder<lb/>
die Katastrophe nach demselben Maß der politischen Betrachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr121280">
für unerheblich zu halten, nach dem sie die andern unerträglich<lb/>
finden, macht sie keineswegs erträglicher. Was im vorjährigen<lb/>
Winter und in diesem durch eine ganze Reihe von Tagen auf dem<lb/>
winzigen Weg, auf dem ich die <seg type="insult">Wiener Hölle</seg> durchmesse, zu<lb/>
erleben war, für einen, der gewiß nicht in dem Verdacht steht,<lb/>
»das Tauwetter und seine Folgen für <seg type="insult">sozialdemokratische Einrichtungen<lb/>
</seg> zu halten«, der sie aber seit jeher für eine <seg type="insult">wienerische<lb/>
Einrichtung</seg> gehalten hat (der schon im »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_201875" ref="#fk__p_44354">Biberpelz</rs></RS>« die Anschauung<lb/>
vertrat, daß hierorts »die Schneeschaufler nichts zu tun bekommen,<lb/>
weil die Kommune die Konkurrenz des Tauwetters begünstigt«,<lb/>
und der die Motive, daß es »von unten regnet«, »draußen wie<lb/>
Eiskaffee liegt, aller Brei, der je zwischen den Pflastersteinen<lb/>
versickert ist, hervorzuquellen scheint und wie ich es schon im<lb/>
Hals spüre, daß ich nasse Füße habe«, in seinen Traum vom<lb/>
<seg type="insult">Wiener Leben</seg> aufgenommen hat) — was in jenen Tagen zu<lb/>
erleben war, das war früher nie zu erleben. Es ist durchaus<lb/>
nicht unbegreiflich, wenn man bedenkt, daß sich trotz aller<lb/>
politischen Änderung <seg type="insult">das Wienerische</seg> in diesen Belangen<lb/>
erhalten mag, die Anpassung an ein klimatisches Fatum, das<lb/>
keinen Erdenwinkel so allen Windrichtungen ausgesetzt hat, an<lb/>
<seg type="insult">einen gemütlichen <foreign xml:lang="la">genius loci</foreign></seg>, der »selbst das Wetter im Dialekt<lb/>
sprechen« läßt; und daß sich eben die Mittel und Instrumente zur<lb/>
Ankämpfung gegen Hang und Schicksal verschlechtert und verteuert<lb/>
haben. Man könnte sogar einräumen, daß eine Verwaltung, die<lb/>
<seg type="insult">diesen in Wahrheit bodenlosen Zustand</seg> planvoll belassen würde<lb/>
und die allen Plagen einer ungebildeten Witterung preisgegebene<lb/>
Menschheit bewußt auch deren Gnade empfehlen und, statt<lb/>
so viele Millionen auszugeben, auf die Sonne warten wollte, eine<lb/>
gewisse Raison bewiese. Zum Charakter Wiens als <seg type="insult">der bekanntlich<lb/>
schönsten Stadt der Welt</seg> gehört unbedingt auch der Kot im<lb/>
Winter wie der Staub im Sommer, ganz so wie zu einem Bahnkassenschalter<lb/>
 in Österreich oder in einem der Sukzessionsstaaten,<lb/>
kurz überall dort, wo einmal <seg type="insult">Österreich</seg> war und wo <seg type="insult">das österreichische<lb/>
 Antlitz</seg> wie eh und je auftaucht, die Zug-Luft gehört,<lb/>
deren Berechtigung man nicht anders als aus einer<lb/>
mystischen Wortverbindung mit dem Bahnmilieu ableiten kann.<lb/>
Es sind eben Dinge, denen wir wie allem, was mit dem<lb/>
<seg type="insult">Genius</seg> zusammenhängt, rationalistisch nicht beizukommen<lb/>
</p>
            <p ana="pr121280">
vermögen. Es ist so, weil es so ist, und es wird nie<lb/>
anders sein. Aber in Abrede stellen, daß es so ist, und daß es<lb/>
nie so arg war, wo dies doch schon alle Erkenntnis der Kriegsfolge<lb/>
bejaht, ist unmöglich und wenn man nicht, weil man an<lb/>
Naturdingen nicht menschlich stümpern, vielmehr sie der Natur<lb/>
überlassen soll, die Straßenreinigung durch Sonnenstrahlen als<lb/>
die billigste und rationellste anerkennt, sondern den Kampf<lb/>
gegen die Elemente aufnehmen will, so bleibt eben wirklich<lb/>
nichts übrig als mehr Geld zu opfern, an keinen <seg type="ELIDASH">Bildungszweck</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Kulturzweck</seg> und sonstigen Zweck mehr zu wenden als an diesen<lb/>
einen, um das Ende einer Tortur zu beschleunigen, als die Schneeschaufler<lb/>
 zu vermehren, um nicht die Spitalsbetten zu<lb/>
vermehren, und den Opfern <seg type="insult">dieser Schandzeit</seg> wenigstens das<lb/>
Vorwärtskommen auf der Straße zu ermöglichen. Sonst bekäme<lb/>
ja wirklich der <seg type="insult">Obolushumor</seg>, der ärger als die Grippe<lb/>
wütet, das Recht, das er selbst dort nicht hat wo er es hat,<lb/>
wenn er etwa behaupten sollte, daß der Straßenübergang »ein<lb/>
Problem« geworden sei, da es doch absolut unbestreitbar ist,<lb/>
daß man kürzlich dort wo ehedem Trottoir war, vor jedem<lb/>
Schritt die Stelle absuchen mußte, um nicht bis zu den Knöcheln<lb/>
in Wasser oder Schlamm zu geraten, und da es ja wahr ist,<lb/>
daß in keinem Bezirk menschlicher Gemeinschaft so viel Lebensminuten<lb/>
, Nervensubstanz und Denkleistung an die Dinge verzettelt<lb/>
 werden müssen, die sich anderswo von selbst verstehen<lb/>
und die, wenn sie durch <seg type="insult">den fluchwürdigen Krieg</seg> überall problematisch<lb/>
 geworden sein mögen, sich in Wien nie von selbst<lb/>
verstanden haben und die auch nach aller Erholung sich hier nie<lb/>
von selbst verstehen werden. Und damit ist zugunsten der Wiener<lb/>
Straßenreinigung gar nichts vorgebracht, sondern eher alles zu<lb/>
ihren Ungunsten, wenn etwa gesagt wird, man könne ja nichts<lb/>
dafür und nichts dagegen und es sei halt ein Malheur, »wenn<lb/>
aus Schnee im Nu Wasser wird und der Fußgänger gezwungen<lb/>
ist, seine Wege in Morast zu suchen«. Denn nicht daß das<lb/>
Tauwetter diese überraschende Fähigkeit hat, sondern daß es so<lb/>
viel Material, das ja keineswegs im Nu erschaffen wurde,<lb/>
vorfindet, um sie zu bewähren, daß es darin eine<lb/>
größere Energie beweist als aufgewendet wurde, um ihm das<lb/>
Betätigungsfeld zu schmälern, ja daß man ihm so ziemlich die<lb/>
</p>
            <p ana="pr121280">
ganze Arbeit überläßt, bei der eine spätere Reinigung durch<lb/>
<seg type="insult">eine größere Schweinerei</seg> erzielt wird, das ist die Misere.<lb/>
Gewiß, <seg type="insult">die bürgerlichen Kommunalpolemiker</seg>, die früher<lb/>
geschwiegen haben oder nicht gewohnt waren, <seg type="insult">ihren <seg type="ELIDASH">harmlosen</seg><lb/>
und humorlosen Tadel</seg> durch eine politische Spitze zu verschärfen<lb/>
, sind <seg type="insult">das greulichere Quatschwetter</seg>. Aber jene, die<lb/>
die Schmutzflut bemerkt haben, als sie noch schwarzgelb gefärbt<lb/>
schien, sollten sie jetzt, ungläubig wie sie sonst sind,<lb/>
nicht als Gottes Fügung hinzunehmen empfehlen. Da ist der<lb/>
parteilose Fatalismus schon besser am Platz, der, ohne jede<lb/>
politische Befangenheit und immer mit menschlichster Berücksichtigung<lb/>
 <seg type="insult">aller Gegenwartsübel und Folgen einer ruhmreichen<lb/>
Vergangenheit</seg>, Wien wie eh und je als <seg type="insult">den günstigsten Boden<lb/>
für Straßendreck</seg> erkennt, als <seg type="insult">ein Weichbild von Natur</seg> und <seg type="insult">ein<lb/>
Bollwerk gegen die Zivilisation</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47222">
               <persName>Sternberg, Julian</persName>
               <birth>
                  <date>1868-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-28</date>
                  <place>Havanna/Kuba</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20423</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3021</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>