<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03369.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03368.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03370.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Geschwornen., in: Fackel Heft 05, Nr. 149, 1903, S. 6-8</title>
            <title type="iso-date">1903-12-12</title>
            <title type="id">tid_03369</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">149</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-149_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/149,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Geschwornen.</head>
            <p ana="pr33356">
<space/>»Der Brauergehilfe <rs type="pers" ana="n_28783" key="#fk__p_43533">Franz Lindlbauer</rs> war vor dem Salzburger<lb/>
Schwurgerichte angeklagt, weil er dem Brauerlehrling <rs type="pers" ana="n_28784" key="#fk__p_51388">Peter Holzer</rs><lb/>
nach einem vorhergegangenen Streite einen Literkrug mit solcher<lb/>
Gewalt an den Kopf schlug, daß der Knochen und das Gehirn<lb/>
verletzt wurden und der unglückliche Lehrling, bei dem eine<lb/>
Lähmung der linken Körperhälfte eintrat, sein Leben lang ein<lb/>
Krüppel bleiben wird. Der Angeklagte behauptete, daß er in Notwehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr33356">
 gehandelt habe, da <rs type="pers" ana="n_28785" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs> nach einem Beil griff, um damit<lb/>
nach ihm zu schlagen. Die Geschwornen bejahten einstimmig die<lb/>
Frage auf qualifizierte schwere Körperverletzung; die Frage auf<lb/>
gerechte Notwehr wurde einstimmig verneint, die nächste Frage<lb/>
auf Überschreitung der Notwehr bejahten sie wieder, gleichzeitig<lb/>
aber verneinten sie die Zusatzfrage, ob der Angeklagte voraussehen<lb/>
mußte, daß daraus ein Nachteil für das Leben oder die Gesundheit<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_28786" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs> entstehen müsse. Infolge dieses Verdikts mußte der<lb/>
Angeklagte <seg type="spc">gänzlich freigesprochen</seg> werden. <seg type="spc">Über diesen<lb/>
Ausgang waren die Geschwornen am verblüfftesten</seg>,<lb/>
und ihr Obmann sowie die übrigen Geschwornen erklärten dann<lb/>
privatim, daß es gar nicht ihre Absicht gewesen sei, den Angeklagten<lb/>
 freizusprechen; sie hatten sich in einem Irrtum über die<lb/>
Wirkung des Verdikts befunden <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr33359">
<space/>»Die Dienstmagd <rs type="pers" ana="n_28787" key="#fk__p_53421">Sofie Syroster</rs> war von der Staatsanwaltschaft<lb/>
 Neu-Sandec angeklagt, ihr erst 14 Tage altes Kind ermordet<lb/>
zu haben. Sie war geständig und gab an, in großer Not gewesen<lb/>
zu sein, in ihrer Verzweiflung habe sie nicht gewußt, was sie tue.<lb/>
Der Gerichtshof stellte nebst der auf Mord lautenden Hauptfrage<lb/>
auch eine Zusatzfrage wegen Sinnesverwirrung auf. Nachdem die<lb/>
Geschwornen die erste Frage bejaht hatten, erbaten sie sich bezüglich<lb/>
der zweiten Frage eine Rechtsbelehrung, worauf ihnen der Präsident<lb/>
im Beratungszimmer bekannt gab, im Falle einer Bejahung der<lb/>
Zusatzfrage würde der Freispruch erfolgen. Nach beendeter Beratung<lb/>
 verkündete der Obmann, die auf Sinnesverwirrung lautende<lb/>
Frage sei mit fünf Ja und sieben Nein beantwortet worden, worauf<lb/>
die Angeklagte <seg type="spc">zum Tode durch den Strang verurteilt</seg><lb/>
wurde. <seg type="spc">Die Geschwornen waren hierüber ganz erstaunt</seg><lb/>
und der Obmann erklärte, sie hätten bestimmt den Freispruch<lb/>
erwartet, da sie meinten, es müßte sonst die <seg type="ELIDASH">Zusatzfrage</seg> sowie jede<lb/>
Hauptfrage mit Zweidrittelmajorität entschieden werden. Weiters<lb/>
gaben vier Geschworne dem Verteidiger bekannt, sie hätten gemeint,<lb/>
die Beantwortung mit ‚<seg type="spc">Nein</seg>‘ sei auch bei der Sinnesverwirrung<lb/>
so viel wie <seg type="spc">nicht schuldig</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52576">
               <persName>Holzer, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1875-7-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-7-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11771</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>