<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09648.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09647.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09649.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die anderen Wähler Seipels, in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 12-13</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09648</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die anderen Wähler Seipels</head>
            <p ana="pr129672">
<space/>»In Bings bei Bludenz besaß eine dort ansässige Bäuerin zwei<lb/>
junge Hennen, die jedoch bei der Eierlieferung gänzlich versagten.<lb/>
Die Bäuerin wendete sich in ihrer großen Bedrängnis an ihre Mitschwestern<lb/>
, und die erkannten mit Entsetzen ganz klar, beide Tiere<lb/>
seien verhext, und beschworen sie in geheimnisvollem Tone, die eine<lb/>
Henne sofort zu verbrennen, denn solcherart erscheine die ihr innewohnende<lb/>
 <seg type="insult">Hexe</seg> und erlöse hiemit das andere Huhn. Voller Freuden<lb/>
ob dieses Orakelspruches eilte die Bäuerin nach Hause und mit ihr<lb/>
der <seg type="insult">Schwarm gläubiger Mitschwestern</seg> und hängte das eine verhexte<lb/>
Huhn über das offene Herdfeuer, wo es, in furchtbaren Qualen mit<lb/>
den Flügeln wie rasend um sich schlagend, jämmerlich verendete. Mit<lb/>
glänzenden Augen und fiebernder Ungeduld erwartete man nun das<lb/>
</p>
            <p ana="pr129672">
Erscheinen der <seg type="insult">Hexe</seg>. Das so zu Tode gemarterte Tier verendete<lb/>
gerade mit den letzten Todeszuckungen, da öffnete sich — eine Tücke<lb/>
des Zufalls — die Stubentür und eine Frau erschien, die verspätet<lb/>
ebenfalls der Hexenverbrennung beiwohnen wollte. Wutentbrannt, mit<lb/>
Indianergeheul und Ausstoßen unheiliger Wortkombinationen stürzte<lb/>
sich nun <seg type="insult">die versammelte Meute</seg> auf die Unglückliche und hieb wie<lb/>
besessen auf sie los. Erst als die <seg type="insult">»Hexe«</seg> unter Wimmern und Wehklagen<lb/>
 auf die Knie stürzte und man ihr Gesicht sah, erkannte man<lb/>
unter Entsetzen in der so Verprügelten eine dort hochangesehene Mitbürgerin<lb/>
. — So geschehen <seg type="insult">im <date>Oktober im Jahre des Herrn 1923</date> im<lb/>
heiligen Lande Vorarlberg</seg>.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>