<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06615.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06614.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06616.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Purifikatorische Bestrebungen, in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 3-4</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06615</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Purifikatorische Bestrebungen</head>
            <p ana="pr89615">
<space/>In der ungarischen Presse haben die Ausführungen des Ministerpräsidenten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_61287" ref="#fk__p_54149">Grafen Tisza</rs> bezüglich der Beteiligung der Presse an der<lb/>
Margareteninsel-Affäre lebhaften Widerspruch hervorgerufen. Es wird<lb/>
darauf hingewiesen, daß es nicht angehe, <seg type="spc">die rein geschäftlichen<lb/>
Beziehungen der Blätter zu irgendeinem Unternehmen</seg> mit<lb/>
dem Schein unlauteren Vorgehens zu trüben, da diese Geschäfte zweifellos<lb/>
 viel reiner seien als die Abgabe von 1,400.000 Kronen zu Parteizwecken<lb/>
. Was aber die angeblichen Bestechungsgelder an einzelne<lb/>
</p>
            <p ana="pr89615">
Journalisten betreffe, so erhebt <foreign xml:lang="hu">»<rs type="" ana="werk_20046">Magyar Ország</rs>«</foreign> im Namen aller<lb/>
anständigen Arbeiter der Presse die Forderung, sämtliche Namen<lb/>
bekanntzugeben, damit nicht sämtliche Vertreter der Presse verdächtigt<lb/>
erscheinen. Die Presse werde ihre <seg type="spc">Purifikationsarbeit</seg> energischer<lb/>
durchführen, als es <rs type="pers" ana="n_61288" ref="#fk__p_54149">Graf Tisza</rs> getan habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89617">
<space/>Das ist nämlich so: Die Einkünfte <seg type="insult">der Haderlumpen von<lb/>
Journaleigentümern</seg> sollen als <seg type="insult">die rein geschäftlichen Beziehungen<lb/>
der Blätter</seg> zu irgendeinem Unternehmen außer Diskussion bleiben.<lb/>
Daß ihre Angestellten wegen <seg type="insult">solcher Geschäfte</seg>, von denen sie selbst<lb/>
nichts haben, günstig schreiben müssen, tangiert ihre <seg type="insult">Ehrenhaftigkeit</seg><lb/>
nicht. Trinkgelder dürfen sie nicht nehmen. Einige nun sind im Verdacht<lb/>
, daß sie nicht in <seg type="insult">reiner Erfüllung ihrer Dienstpflicht</seg>, sondern<lb/>
für Trinkgeld gehandelt haben. Das soll nicht geduldet werden.<lb/>
Man will es in Budapest so sauber haben wie in Wien. Hier sitzt<lb/>
<seg type="insult">einer</seg>, der nur anständige Arbeiter in <seg type="insult">seinem unanständigen Betrieb</seg><lb/>
duldet. Wer von einem Unternehmen, zu dem <seg type="insult">»das Blatt«</seg> in <seg type="insult">rein<lb/>
geschäftlichen Beziehungen</seg> steht, einen Kreuzer nimmt, fliegt hinaus.<lb/>
Es soll nur <seg type="insult">Ehrenmänner</seg> geben. Keiner schreibt, weil er nimmt,<lb/>
sondern die andern schreiben und <seg type="insult">der eine</seg> nimmt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54149">
               <persName>Tisza de Borosjenö et Szeged, István Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-31</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ermordet von Soldaten während der "Chrysanthemen Revolution"</note>
               <note type="comment">ungar. Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20757</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>