<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03419.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03418.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03420.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Inserent. (Spagat und Inserat), in: Fackel Heft 05, Nr. 151, 1904, S. 24-25</title>
            <title type="iso-date">1904-01-4</title>
            <title type="id">tid_03419</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">151</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-151_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/151,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Inserent. (Spagat und Inserat)</head>
            <p ana="pr33938">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_29240" ref="#fk__p_46483">Inserent</rs>.</seg></seg> <seg type="insult">Im Hause des <rs type="pers" ana="n_29241" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> spreche man jetzt nicht vom<lb/>
Spagat! Ein Spagathändler hat sich — so schreibt mir ein Mitarbeiter —<lb/>
erkühnt, einen Prozeß durch alle drei Instanzen gegen das ‚<rs type="paper" ana="werk_12582">Neue<lb/>
Wiener Journal</rs>‘ zu gewinnen: <seg type="insult">Der Unverschämte</seg> verlangte bares Geld<lb/>
für den Spagat, den er dem <rs type="paperRef" ana="werk_12583">Blatte</rs> geliefert hatte, und die Gerichte<lb/>
</p>
            <p ana="pr33938">
— so preßfeindlich sind die Gerichte in Österreich bereits geworden —<lb/>
erkannten zu Recht, daß in Österreich auch Zeitungen verpflichtet sind,<lb/>
ihre Schulden über Verlangen des Gläubigers in Kronenwährung anstatt<lb/>
durch Inserate zu bezahlen. Vergebens beschwor <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_29242" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> die<lb/>
Richter, sie möchten doch ein Einsehen haben: nie hätte er für Hunderte<lb/>
 von Kronen Spagat bezogen, wenn er geglaubt hätte, daß Inseratenscheine<lb/>
 von dem Lieferanten nicht ebenso unweigerlich angenommen<lb/>
 werden müßten wie Banknoten. Das Gericht stellte den Tatbestand<lb/>
 fest: Ein Inseratenagent des ‚<rs type="paper" ana="werk_12584">Neuen Wiener Journal</rs>‘ kommt zu<lb/>
einem Spagathändler. Ich inseriere nicht!, erklärt der Händler. Der<lb/>
Agent setzt ihm zu: Die Inserate sind so billig wie nirgendwo. Mir<lb/>
noch immer zu teuer, ist die Antwort. Aber Sie brauchen uns keinen<lb/>
Kreuzer für die Inserate zu bezahlen; wir nehmen statt der Bezahlung<lb/>
von Ihnen Spagat! Der Händler hält bis zur Erschöpfung Stand;<lb/>
schließlich drückt ihm der Inseratenagent denn doch einen Auftrag ab.<lb/>
Von da an bestellt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_29243" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> Spagat nur noch bei dem neueingefangenen<lb/>
 Inserenten. Bald geht die Rechnung in die tausend Kronen.<lb/>
Endlich bittet der Händler, den Rest, der nach Abzug der Inseratenkosten<lb/>
 verbleibt, zu begleichen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_29244" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> weiß nicht, wie ihm<lb/>
geschieht: Sie wollen Geld? Keine Spur! Inserate können Sie haben,<lb/>
so viele Sie wollen. Und darüber kommt es zum Prozeß. Die Gerichte<lb/>
entscheiden: Nicht der Kaufmann hat sich verpflichtet, Inseratenaufträge<lb/>
zur Ausgleichung der Spagatrechnung zu geben, sondern das ‚<rs type="paper" ana="werk_12585">Neue<lb/>
Wiener Journal</rs>‘ hat sich verpflichtet, Spagataufträge zur Ausgleichung<lb/>
der Inseratenrechnung zu geben. Der Lieferant kann nicht verhalten<lb/>
werden, zu inserieren, aber das <rs type="paperRef" ana="werk_12586">Blatt</rs> ist verhalten, zu bezahlen.<lb/>
Das ist ein Urteil, welches alle Rechtsverhältnisse der Wiener Presse<lb/>
umstößt, und man wird diesen Schlag nicht so bald verwinden wie die<lb/>
Aberkennung einer Zeitungsehre. Soll es denn wirklich dazu kommen,<lb/>
daß <seg type="insult">Wiener Zeitungsmenschen</seg> nicht nur die Bedürfnisse der Zeitung,<lb/>
sondern am Ende auch ihre persönlichen durch Barzahlung bestreiten?<lb/>
Wollen die Gerichte Schneider, Schuster oder gar Buchhändler gegen<lb/>
die Presse aufhetzen?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46483">
               <persName>Inserent</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>