<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05572.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05571.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05573.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nach dem Erdbeben, in: Fackel Heft 13, Nr. 338, 1911, S. 18-1</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05572</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">338</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-338_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/338,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nach dem Erdbeben</head>
            <p ana="pr73182">
<space/>Die ältesten Leute können sich nicht erinnern.<lb/>
Seit <date>1908</date> hat es keine Katastrophe gegeben, die sich<lb/>
mit dieser vergleichen ließe, und die aus den hauptsächlich<lb/>
 betroffenen Gegenden einlaufenden Nachrichten<lb/>
lassen es bereits heute als feststehend erscheinen, daß<lb/>
das Ereignis vom <date>18. November</date> selbst jenes in den<lb/>
Schatten stellt, das damals die Ahnungslosen so<lb/>
schwer heimgesucht hat und dessen Folgen noch<lb/>
heute nicht vollständig verschmerzt sind. Erst<lb/>
allmählich vermag man die ganze Ausdehnung der<lb/>
Katastrophe zu überblicken. Der Jammer ist grenzenlos<lb/>
. Wo gestern noch Lebensfreude und Zuversicht<lb/>
herrschten, ist Trauer eingezogen. <seg type="insult">Herzzerreißende<lb/>
Szenen</seg> sollen sich in den Redaktionen abgespielt<lb/>
haben, und überall suchten sie sich zu vergewissern,<lb/>
ob nicht auch bei ihnen etwas geschehen sei. Da und<lb/>
dort verließen sie fluchtartig die Arbeitsräume, und bis<lb/>
vollständige Beruhigung eingetreten ist, hat man beschlossen<lb/>
, im Freien zu redigieren, um vor dem Einlauf<lb/>
von Briefen geschützt zu sein. Freilich erlebte man<lb/>
auch bei dieser Gelegenheit wieder das so unsäglich<lb/>
traurige Schauspiel, daß die menschliche Natur, wenn<lb/>
sich einmal die Bande der Ordnung gelockert haben,<lb/>
zu anarchistischen Gewalttaten neigt, die sich wider<lb/>
den Nächsten kehren, die <seg type="insult">Bestie</seg> im Menschen erwachte<lb/>
und überall sollen <seg type="insult">die gefangenen Nachtredakteure</seg><lb/>
ausgebrochen sein. In Scharen ziehen <seg type="insult">besorgte Einleger</seg><lb/>
vor die Redaktion, um ihre <seg type="insult">Erdbebenbeobachtungen</seg><lb/>
zurückzuziehen. Um das Gebäude der <rs type="paper" ana="werk_18522">Neuen Freien</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73182">
<rs type="paper" ana="werk_18523">Presse</rs> ist ein Kordon gezogen, die <seg type="insult">Schätze der Bildung</seg><lb/>
sind, soweit menschliche Voraussicht noch etwas zu sagen<lb/>
hat, in Sicherheit gebracht, und Patrouillen bewachen<lb/>
die vom Wüten der Elemente verschont gebliebenen<lb/>
<seg type="insult">Güter des Fortschritts</seg>. Aber was nützt das alles,<lb/>
da auf den <seg type="insult">Trümmern des Autoritätsglaubens</seg>, aus<lb/>
denen man soeben <seg type="insult">einen alten Abonnenten vom<lb/>
Beginn des Erscheinens</seg> hervorgezogen hat, <seg type="insult">die<lb/>
Leichenräuber des Witzes</seg> herumschleichen und die<lb/>
Gelegenheit benützen, um im Trüben zu fischen?<lb/>
Zur Verzweiflung gesellt sich der Verrat, der<lb/>
Redakteur mißtraut dem Redakteur und <seg type="insult">die seriösesten<lb/>
Zuschriften</seg> werden unterdrückt, weil man nicht wissen<lb/>
kann. Deutschland wird Frankreich den Krieg erklären,<lb/>
und sie werden es nicht glauben; was immer von jetzt<lb/>
an geschehen mag, es könnte den Zweck haben, sie<lb/>
hineinzulegen, und in das Gefühl der Genugtuung bei<lb/>
<seg type="insult">den befreundeten Redaktionen</seg> mischt sich die bange<lb/>
Empfindung, daß das jedem von uns passieren kann.<lb/>
Ein schwacher Trost bleibt, daß der <seg type="insult">Appell an die<lb/>
Mildtätigkeit der Inserenten</seg> sowie einige Erpressungen<lb/>
nicht ohne Erfolg bleiben, und während die <rs type="pers" ana="n_52703" ref="#fk__p_44108">Fürstin<lb/>
Pauline Metternich</rs> auf der Unglücksstätte erschien,<lb/>
um sich an der <seg type="insult">Ausspeisung der Redakteure</seg> zu<lb/>
beteiligen, haben die Banken beschlossen, Subventionen<lb/>
zu bewilligen, weil sie sich sagen, daß der volkswirtschaftliche<lb/>
 Teil der <rs type="paper" ana="werk_18524">Neuen Freien Presse</rs> noch immer<lb/>
ernst zu nehmen ist. Trotzdem dürfte an den<lb/>
heute noch unabsehbaren Schaden kein Versuch, die<lb/>
Not <seg type="insult">der Ärmsten der Armen</seg> zu lindern, auch nur<lb/>
hinanreichen. Was man zunächst befürchtet, ist die<lb/>
Möglichkeit, daß die explosiblen Grubengase neuerlich<lb/>
in die <seg type="insult">Lampenkammer</seg> eindringen könnten. <seg type="insult">Einer<lb/>
unserer Mitarbeiter</seg>, der <seg type="insult">Gelegenheit</seg> hatte, mit Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52704" ref="#fk__p_42328">Eduard Sueß</rs> zu sprechen, berichtet, daß der <seg type="insult">Gelehrte</seg><lb/>
sich zwar zuversichtlich, aber skeptisch geäußert habe.<lb/>
Denn selbst die Geologen können heute nicht mehr<lb/>
umhin zuzugeben, daß die Wissenschaft keinen hinreichenden<lb/>
 Schutz gegen die Satire bietet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr73183">
<space/>Die <seg type="insult">Wissenschaft</seg> ist konsterniert. Sie fühlt, daß der<lb/>
Antigelehrte, der unter der Maske eines <rs type="pers" ana="n_52705" ref="#fk__p_53087"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>Ing.</abbr> Erich<lb/>
Ritter von Winkler</rs> die <rs type="paper" ana="werk_18525">Neue Freie Presse</rs> beriet, zwei<lb/>
Fliegen von einem Grubenhund hat schnappen lassen.<lb/>
Denn nicht allein <seg type="insult">der Journalismus, jene Offenbarungsmacht<lb/>
</seg>, die sich <seg type="insult">jeder Analphabet</seg> zulegen kann, wenn<lb/>
er zur Druckerschwärze greift, ist durch den Fall entblößt<lb/>
, sondern auch die <seg type="insult">Wissenschaft</seg>. Nicht nur die<lb/>
<seg type="insult">Allwissenheit des Trottels</seg> hat den Kredit verloren,<lb/>
sondern auch die <seg type="insult">Dummheit der Wissenschaft</seg>. Was<lb/>
hier ein Fachmann geschrieben hat und was die <seg type="insult">Fachleute<lb/>
</seg> noch mehr als die <seg type="insult">Journalisten</seg> beklagen müssen,<lb/>
ist nichts Gelinderes als <seg type="insult">die <foreign xml:lang="">ad-absurdum-Führung</foreign> des<lb/>
wissenschaftlichen Tonfalls</seg>. Mein schlichter <rs type="pers" ana="n_52706" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs><lb/>
hat bloß die <rs type="paperRef" ana="werk_41319">Zeitung</rs> gefoppt, aber der Mann der<lb/>
Wissenschaft beide. Ein Ingenieur hatte seiner Tischgesellschaft<lb/>
 proponiert, <seg type="insult">dem <rs type="paperRef" ana="werk_18526">anmaßendsten Intelligenzblatt<lb/>
</rs></seg> das Stärkste zuzumuten, was ein gegen den <seg type="insult">Wahn</seg><lb/>
erbitterter Hohn bisher erfinden konnte, und hat die<lb/>
Wette gewonnen. Wer diesen Sieg nur für einen Ulk<lb/>
hält und das Hineinlegen <seg type="insult">vielbeschäftigter Redakteure</seg>,<lb/>
die ja auch nur Menschen seien, für eine billige Wirkung<lb/>
, ist ein <seg type="insult">Tropf</seg>. Ein solcher ist unfähig, das<lb/>
Weltbild, das der Satiriker gerade in den Belanglosigkeiten<lb/>
 überrascht, zu erkennen, und reduziert es<lb/>
auf <seg type="insult">den unverantwortlichen Redakteur</seg>. Der <seg type="insult">Tropf</seg>,<lb/>
der nicht nur kein Weltbild hat, sondern es auch nicht<lb/>
sieht, wenn es ihm die Kunst entgegenbringt, muß von<lb/>
einer satirischen Synthese so viel zu seinem Verständnis<lb/>
abziehen, daß ein nichts übrig bleibt, denn dieses<lb/>
versteht er, und er gelangt auf dem ihm gangbaren<lb/>
Wege der Vereinzelung bis zu den Anlässen, die der<lb/>
Satiriker hinter sich gelassen hat, er identifiziert sich<lb/>
liebevoll mit dem Detail, gegen das sich nach seiner<lb/>
Meinung der Satiriker gewendet hat. Der <seg type="insult">Tropf</seg> muß<lb/>
sich auch durch eine Satire getroffen fühlen, die ihm nicht<lb/>
gilt oder weitab von seiner Interessensphäre niedergeht.<lb/>
Ich weiß nicht, ob der <seg type="insult">Philister</seg> <seg type="insult">ein Vacuum im<lb/>
Weltenraume</seg> vorstellt oder ob er nur die <seg type="insult">Wand</seg> ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr73183">
die von dem Geist durch eine <rs type="pers" ana="n_52707" ref="#fk__p_54215">Toricellische Leere</rs> getrennt<lb/>
 bleibt. Aber ob <seg type="insult">Minus</seg> oder <seg type="insult">Schranke</seg>, er muß<lb/>
gegen die Kunst prinzipiell feindselig reagieren. Denn<lb/>
sie gibt ihm ein Bewußtsein, ohne ihm ein Sein zu<lb/>
geben, und sie treibt ihn in die <seg type="insult">Verzweiflung eines<lb/>
<foreign xml:lang="la">cogito ergo non sum</foreign></seg>. Sie würde ihn zum Selbstmord<lb/>
treiben, wenn sie nicht die Grausamkeit hätte, ihn bei<lb/>
lebendigem Leibe zum Beweise seiner <seg type="insult">Nichtexistenz</seg><lb/>
zu zwingen. Ob ein Bild gemalt oder ein Witz<lb/>
gemacht wird, der <seg type="insult">Philister</seg> führt einen <seg type="insult">Kampf ums<lb/>
Dasein</seg>, indem er die Augen schließt oder sich die<lb/>
Ohren zuhält. Ein Witz kann noch durch die stoffliche<lb/>
Erheiterung für die tiefere Bedeutung entschädigen. Ist<lb/>
der <seg type="insult">Philister</seg> aber von der Partei derer, denen auch<lb/>
die stoffliche Beleidigung gilt, so wird er rabiat. Rufe<lb/>
und Briefe aus verschiedener Richtung beweisen mir,<lb/>
daß die Leistung des <rs type="pers" ana="n_52708" ref="#fk__p_53087"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>Ing.</abbr> Ritter <abbr>v.</abbr> Winkler</rs> ein<lb/>
satirischer Meisterschuß war, der durch <seg type="insult">zwei Zentren<lb/>
des intellektuellen Wahns</seg> getroffen hat. Der <seg type="insult">Journalismus<lb/>
</seg>, den die meisten noch immer für einen <seg type="insult">Wahrsager</seg>,<lb/>
viele für einen <seg type="insult">Ausrufer</seg>, aber wenige für eine <seg type="insult">Schießbudenfigur<lb/>
</seg> hielten, wackelt und klappert, und hinter<lb/>
ihm schnarrt die <seg type="insult">Wissenschaft</seg>, ins Herz getroffen,<lb/>
ihren <seg type="insult">Tonfall</seg>. Auch sie überhob sich über ihre praktische<lb/>
 Nutzbarkeit. Was aber ist sie einem geistigen<lb/>
Bedürfnis wert, was gilt sie im Kosmos, wenn es gelingen<lb/>
 mag, ihre Termini so toll zusammenzukoppeln,<lb/>
daß mit dem Maß der <seg type="insult">Tollheit</seg> der <seg type="insult">Respekt des Bürgers</seg><lb/>
und der <seg type="insult">Respekt des dem Bürger heiligen Journalisten</seg><lb/>
wächst? Es versteht sich, daß es die Sachen, die hinter<lb/>
dieser Sprache stecken, samt und sonders gibt und daß<lb/>
sie nützlich sind. Aber auch die willkürliche Gruppierung<lb/>
 dieser Worte deckt eine Welt, und der<lb/>
<seg type="insult">Geist des Bürgers</seg> könnte in ihr atmen, selbst<lb/>
wenn sie nicht verstellt, sondern erfunden wären.<lb/>
Nicht der Laie ist der <seg type="insult">Wissenschaft</seg> hereingefallen,<lb/>
sondern beide beiden. Denn die <seg type="insult">Wissenschaft</seg><lb/>
ist von Natur so gebaut, daß Überraschungen<lb/>
nicht ausgeschlossen sind, und ihr Kredit beruht<lb/>
</p>
            <p ana="pr73183">
auf Verwechslung. Indem sie den <seg type="insult">Journalismus</seg><lb/>
hineingelegt hat, hat sie ihre Identität bewiesen und<lb/>
sich selbst dazugelegt. Hier kam der <seg type="insult">Tonfall</seg> dem<lb/>
Gehör entgegen. Der <seg type="insult">Wahn</seg> hatte die <seg type="insult">Wissenschaft</seg><lb/>
erwartet, und er hatte guten Grund, sie zu erwarten,<lb/>
weil sie noch nie ein Bedenken getragen hat, mit<lb/>
<seg type="insult">Handeljuden und Schmarotzern</seg> <seg type="insult">jene schmutzige Herberge<lb/>
</seg> zu teilen, die sich Presse nennt. Der <seg type="insult">Tonfall</seg><lb/>
klopfte an und ihm ward aufgetan. Selbst seinen Grubenhund<lb/>
 ließ man ein. Mit dem <seg type="insult">Tonfall</seg> ist die <seg type="insult">Welt der<lb/>
Phrase</seg> als ganze zu erobern. Schreiet <seg type="insult">Mordio</seg>, so ist<lb/>
ein Mord begangen, murmelt <seg type="insult">Abracadabra</seg>, so ist es<lb/>
<seg type="insult">Religion</seg>, schreibet <seg type="insult">Auspuffleitungen von Dynamos</seg>, und<lb/>
es ist <seg type="insult">Wissenschaft</seg>. Diese, am äußeren Bau der Welt<lb/>
verdienstlich beschäftigt, hat es nicht gelernt, sich von<lb/>
dem Ehrgeiz fernzuhalten, mehr Glauben zu finden<lb/>
als sie verdient. Darum geschieht ihr Recht, wenn sie<lb/>
in <seg type="insult">jene Gegenden des Geistes</seg> gezerrt wird, wo der<lb/>
<seg type="insult">Schwindel</seg> den Glauben erledigt hat. Der <seg type="insult">Hereinfall<lb/>
des Schwindels</seg> ist der letzte Witz, der einer verstimmten<lb/>
Kultur einfällt. Wäre Wissen eine Angelegenheit des<lb/>
Geistes, wie wär’s möglich, daß es durch <seg type="insult">so viele<lb/>
Hohlräume</seg> geht, um, ohne eine Spur seines Aufenthaltes<lb/>
 zurückzulassen, in <seg type="insult">so viele andere Hohlräume</seg><lb/>
überzugehen? Nahrung ist eindrucksfähiger als Bildung,<lb/>
ein Magen bildsamer als ein Kopf. Aber was<lb/>
die Lehrer verdauen, das essen die Schüler,<lb/>
während Zeitungspapier seine unhygienische Bestimmung<lb/>
 schon am andern Tag hinter sich hat. Der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52709" ref="#fk__p_53087">Ritter von Winkler</rs> hat es gut gemeint, da er die<lb/>
Wissenschaft auf das Zeitungspapier projizierte. Die<lb/>
Folgen sind nicht auszudenken. »Also das erste wird<lb/>
jetzt sein«: daß man sein Mißtrauen nicht wird zersplittern<lb/>
 müssen, sondern gegen die Presse vorsichtiger<lb/>
sein wird, indem man der Wissenschaft nicht über<lb/>
die Gasse traut. Mein schlichter <rs type="pers" ana="n_52710" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> hat bloß den<lb/>
<seg type="insult">Betrug der <rs type="paperRef" ana="werk_41320">Zeitung</rs></seg> betrogen. <rs type="pers" ana="n_52711" ref="#fk__p_53087">Winkler</rs>, der Mann der<lb/>
Wissenschaft, ist eine Blasphemie auf beide; auf <seg type="insult">die falsche<lb/>
Bildung</seg> und auf die wahre, auf die <seg type="insult">Einrichtungen</seg> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr73183">
auf die <seg type="insult">Errungenschaften</seg> und überhaupt auf <seg type="insult">alles</seg>, was<lb/>
es notwendig hat, sich vor dem Lachen in Acht zu<lb/>
nehmen. Man kann sich den Mann des sozialen<lb/>
Ernstes von jetzt an nur mehr als <seg type="insult"><rs type="pers">Hanswurst</rs></seg> und den<lb/>
Mann der Wissenschaft nur mehr als <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Wissenschaftlhuber</foreign></seg><lb/>
vorstellen. Der Fachmann lebt fortan wie <seg type="insult">der Clown<lb/>
im Kompressorenraum der Versuchsanstalt</seg>, der alles<lb/>
parat hat, um es im geeigneten Moment nicht verwenden<lb/>
 zu können. Sie werden befangen sein,<lb/>
sie werden, ehe sie uns einen Vortrag halten,<lb/>
erst nachsehen müssen, ob wir nicht lachen. Wie<lb/>
soll man ihnen noch den <seg type="insult">Ernst</seg> glauben, der genau<lb/>
so spricht wie der <rs type="pers" ana="n_52712" ref="#fk__p_53087">Ritter von Winkler</rs> und genau<lb/>
so knurrt wie ein Grubenhund? Und ich will wetten,<lb/>
manche unter ihnen haben an Hund und Herrn<lb/>
geglaubt, und etwa noch ergänzende Aufschlüsse<lb/>
gegeben. Denn die <seg type="insult">Wissenschaft</seg> imponiert durch das,<lb/>
was jene nicht wissen, die ihr zuhören. So sind sie<lb/>
alle. Und wenn von Technik die Rede ist, so haben sie<lb/>
<seg type="insult">diese fabelhafte Geistesgegenwart von Ostrau</seg>, die noch<lb/>
im letzten Augenblick irgendetwas angekurbelt und<lb/>
etwas ausgekuppelt hat, und dem, der’s hört, vergeht<lb/>
der Atem. Wie der Knockabout alle Mittel <seg type="ELIDASH">aufwendet</seg> und<lb/>
<seg type="ELIDASH">anwendet</seg> und umwendet, die geeignet sind, unfehlbar den<lb/>
Zweck zu verfehlen, den unpraktische Leute durch<lb/>
Zurückhaltung erreichen, so sind sie <seg type="insult">alle</seg>, die in ihrem<lb/>
Herzen eine <seg type="insult">Versuchsanstalt</seg> tragen oder irgendeinmal<lb/>
behaupten könnten, daß sie dort Assistenten waren,<lb/>
ohne daß man es ihnen beweisen kann. Indem aber<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_52713" ref="#fk__p_53087">Ritter von Winkler</rs> bewußt das tat, was sie alle<lb/>
unbewußt tun, hat er <seg type="insult">den wissenschaftlichen Tonfall</seg><lb/>
entlarvt, der dem gesellschaftlichen Leben notwendiger<lb/>
war, als die Wissenschaft der Gesellschaft. Ich kann<lb/>
mir denken, daß in vielen Kreisen jetzt eine Panik<lb/>
ausgebrochen ist. <seg type="insult">Die heimlichen <rs type="pers" ana="n_52714" ref="#fk__p_53087">Winkler</rs>, die unbewußten<lb/>
</seg>, sind beleidigt, fühlen sich beim Auskuppeln<lb/>
des Zentrifugalregulators und beim Auswechseln der<lb/>
Schaufeln durch Stellringe ertappt, und schützen die<lb/>
<seg type="insult">Wissenschaft</seg> gegen die Satire. Aber indem sich jetzt<lb/>
</p>
            <p ana="pr73183">
die Notwendigkeit ergeben hat, die Grubenhunde an<lb/>
der Leine zu führen, haben wir viel von der Ungezwungenheit<lb/>
 des Lebens eingebüßt, in welchem es<lb/>
immer einen gab, der erzählte, und viele, die zuhörten.<lb/>
Die sich aber zwischen diesen und jenem das Amt<lb/>
der Vermittlung anmaßten, die <seg type="insult">Journalisten</seg>, sind auf<lb/>
exponiertem Posten von der Katastrophe mitgenommen<lb/>
worden. Was soll man ihnen noch glauben, wenn sie<lb/>
nicht selbst lügen, sondern selber angelogen werden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr73184">
<space/>Aber man glaubt ihnen nicht nur nicht, man lacht<lb/>
über sie. Man lacht in Mährisch-Ostrau, man lacht<lb/>
im ganzen Kronland, man schüttelt sich in Österreich,<lb/>
man <choice><sic>gröhlt</sic><corr>grölt</corr></choice> in Deutschland, wo man umso lieber lacht,<lb/>
als man sich den Ärger vom letzten Sommer weglacht<lb/>
, und noch nie hat man bei einem Erdbeben,<lb/>
wo es sonst nur Makkaroni zum Trost gibt, so viel<lb/>
lachende Gesichter gesehen. Diese Heiterkeit ist eine<lb/>
Ehrenpflicht Europas geworden, und zu einem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_18527">Weltblatt<lb/>
</rs></seg> gehört, daß die ganze Welt sich kugelt. Aber<lb/>
dieser Humor hat einen tragischen Zug: er kommt von<lb/>
der <seg type="insult">Herzlosigkeit des einmal enttäuschten Glaubens</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Dieselbe Intelligenz</seg>, die sich alles bieten läßt, wenn man<lb/>
sie nicht aufmerksam macht, verleugnet ihre <seg type="insult">Blutsverwandtschaft<lb/>
 mit einer Journalistik</seg>, die ihr alles geboten<lb/>
hat, und verleugnet bei einem Erdbeben <seg type="insult">die eigenen<lb/>
Beobachtungen</seg>. Als ob die Erde, die jetzt wankt,<lb/>
nicht dieselbe wäre, die sie trug, <seg type="insult">Leser und Schreiber</seg>.<lb/>
Es geht drunter und drüber; und sie rütteln an den<lb/>
Säulen, die das Unglück verschont hat. Alles gemeinsam<lb/>
 erlebte Glück ist vergessen, auf den <seg type="insult">Trümmern<lb/>
des Autoritätsglaubens</seg>, aus denen man soeben <seg type="insult">einen<lb/>
alten Abonnenten vom Beginn des Erscheinens</seg> hervorgezogen<lb/>
 hat, gibt er sein Abonnement auf, und nichts<lb/>
gelten alle Eroberungen neben dieser einen Niederlage.<lb/>
<seg type="insult">Tausende und Abertausende</seg> — wollen nicht mehr. Der<lb/>
<seg type="insult">Freisinn</seg> vergeht, die <seg type="insult">Versuchsanstalt</seg> besteht nicht. Was<lb/>
taugt <seg type="insult">das schönste Bollwerk</seg>, wenn durch die Bresche ein<lb/>
Grubenhund sprang und den <seg type="insult">Sieger</seg> in die Wade biß!<lb/>
</p>
            <p ana="pr73187">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_52715" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4644" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4645" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr73190">
Im Verlage <B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4646" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4647" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>,</B> Wien III/2, Hintere Zollamtsstraße<lb/>
erschien:<lb/>
</p>
            <p ana="pr73191">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4648" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73192">
Von <rs type="pers" ana="n_52716" ref="#fk__p_52367"><B>ROBERT SCHEU</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73193">
<B>(Mit einem Bildnis)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73194">
<B>40 SEITEN 8</B>°<B>, broschiert</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73195">
<B>Preis 80 Heller (80 Pf)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73196">
<B>Durch alle Buchhandlungen, durch das Berliner Bureau der ‚<rs type="self" ana="werk_18528">Fackel</rs>‘ oder direkt<lb/>
durch den Verlag gegen Einsendung des Betrages zu beziehen.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73199">
<B>Es wird ersucht, die Zusendung<lb/>
von Manuskripten und von Rezensionsexemplaren<lb/>
 zu unterlassen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73202">
<rs type="self" ana="werk_18529"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs>
</p>
            <p ana="pr73202_a">
Herausgeber<lb/>
</p>
            <p ana="pr73202_b">
<rs type="pers" ana="n_52717" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs>
</p>
            <p ana="pr73202_c">
erscheint in zwangloser Folge<lb/>
</p>
            <p ana="pr73202_d">
<B>BEZUGSBEDINGUNGEN:</B>
</p>
            <p ana="pr73205">
<B>Für Österreich-Ungarn:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73206">
<B>18 Nummern portofrei K 4.50</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="K" rend="„"/> 9.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73207">
<B>Für das deutsche Reich:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73208">
<B>18 Nummern portofrei <abbr>Mk.</abbr> 4.—</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="Mk." rend="„"/> 7.25</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73209">
<B>Für die Länder des <rs type="inst"><abbr>Weltpostv.</abbr></rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73210">
<B>18 Nummern portofrei K 6.—</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="K" rend="„"/> 12.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73211">
<B><U>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum, sondern auf eine bestimmte Anzahl von Nummern</U></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73212">
<B>Einzelheft in Österreich 30 Heller, in Deutschland 30 Pfennig<lb/>
Doppelnummer in Österreich 60 Heller, in Deutschland 50 Pfennig</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73213">
<B>Zu beziehen durch sämtliche Buchhandlungen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73214">
<B>Berliner Bureau: Halensee, Katharinenstraße 5</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73215">
<B>Administrative Zuschriften,</B> die nicht an den Verlag, sondern an die<lb/>
Redaktion der <rs type="self" ana="werk_18530">Fackel</rs> oder an den Herausgeber adressiert sind,<lb/>
bleiben unerledigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr73218">
<B><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_4649" ref="#fk__p_44294">JAHODA</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4650" ref="#fk__p_58955">SIEGEL</rs></rs>, WIEN UND LEIPZIG</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73219">
Soeben erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr73220">
<rs type="pers" ana="n_52718" ref="#fk__p_47538"><B>KARL HAUER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73221">
<rs type="title"><B>VON DEN FRÖHLICHEN UND<lb/>
UNFRÖHLICHEN MENSCHEN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73222">
GESAMMELTE ESSAYS<lb/>
</p>
            <p ana="pr73223">
<B>Broschiert <abbr>Mk.</abbr> 4.—, Gebunden <abbr>Mk.</abbr> 5.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73226">
<rs type="pers" ana="n_52719" ref="#fk__p_37909"><B>ALBERT EHRENSTEIN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73227">
<rs type="title"><rs type="pers"><B>TUBUTSCH</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73228">
Mit 12 Zeichnungen von<lb/>
</p>
            <p ana="pr73229">
<rs type="pers" ana="n_52720" ref="#fk__p_50893"><B>Oskar Kokoschka</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73230">
<B>Kartoniert <abbr>Mk.</abbr> 5.— (K 6.—), in Luxusband <abbr>Mk.</abbr> 7.— (K 8.40)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73231">
<B>Durch alle Buchhandlungen zu beziehen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73234">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur <rs type="pers" ana="n_52721" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4651" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4652" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr73242">
<contItem contItemID="ci_3666" href="FK-13-339_n0001.xml" firstParParID="pr73279">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3667" href="FK-13-339_n0022.xml" firstParParID="pr73442">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3668" href="FK-13-339_n0027.xml" firstParParID="pr73499"><seg type="insult">Schauspielermonumente</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_3669" href="FK-13-339_n0030.xml" firstParParID="pr73503"><seg type="insult">Aus der<lb/>
Branche</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_3670" href="FK-13-339_n0046.xml" firstParParID="pr73802">Drei Bücher</contItem> / <contItem contItemID="ci_3671" href="FK-13-339_n0051.xml" firstParParID="pr73856">Die neue Art des Schimpfens</contItem><lb/>
Sämtliche Beiträge von <rs type="pers" ana="n_52723" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73249">
<B><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_4653" ref="#fk__p_44294">JAHODA</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4654" ref="#fk__p_58955">SIEGEL</rs></rs>, WIEN UND LEIPZIG</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73250">
<rs type="pers" ana="n_52724" ref="#fk__p_47538"><B>KARL HAUER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73251">
<rs type="title"><B>VON DEN FRÖHLICHEN UND<lb/>
<choice><sic>UNFROHLICHEN</sic><corr>UNFRÖHLICHEN</corr></choice> MENSCHEN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73252">
GESAMMELTE ESSAYS<lb/>
</p>
            <p ana="pr73253">
<B>Broschiert <abbr>Mk.</abbr> 4.—, Gebunden <abbr>Mk.</abbr> 5.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73256">
<rs type="pers" ana="n_52725" ref="#fk__p_37909"><B>ALBERT EHRENSTEIN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73257">
<rs type="title"><rs type="pers"><B>TUBUTSCH</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73258">
Mit 12 Zeichnungen von<lb/>
</p>
            <p ana="pr73259">
<rs type="pers" ana="n_52726" ref="#fk__p_50893"><B>Oskar Kokoschka</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73260">
<B>Kartoniert <abbr>Mk.</abbr> 5.— (K 6.—), in Luxusband <abbr>Mk.</abbr> 7.— (K 8.40</B>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr73261">
<B>Durch alle Buchhandlungen zu beziehen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73264">
<rs type="pers" ana="n_52727" ref="#fk__p_55392"><B>FRANZ WERFEL</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73265">
<rs type="title"><B>DER WELTFREUND</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73266">
GEDICHTE<lb/>
</p>
            <p ana="pr73267">
<B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4655" ref="#fk__p_57522">Axel Juncker-Verlag</rs></rs>, Berlin-Charlottenburg</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73270">
<rs type="pers" ana="n_52728" ref="#fk__p_38451"><B>ARNOLD SCHÖNBERG</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73271">
<rs type="title"><B>HARMONIE-LEHRE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73272">
<B><rs type="inst">Universal-Edition Leipzig</rs> — Wien <date>1911</date></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr73275">
<rs type="self" ana="werk_18532"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73276">
<B><abbr>Nr.</abbr> 339/340 <date>30. DEZEMBER 1911</date> XIII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38451">
               <persName>Schönberg, Arnold</persName>
               <birth>
                  <date>1874-9-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-7-13</date>
                  <place>Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12743</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57522">
               <persName>Juncker, Axel (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42328">
               <persName>Suess, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1831-8-20</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-4-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Geologe</occupation>
               <note type="comment">Präsident der Österr. Akad. d. Wiss.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12903</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53087">
               <persName>Schütz, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-25</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-2-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Neustift J 40 (bis 23.11.2012)</note>
               <note type="comment">Erfinder des Grubenhunds</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54215">
               <persName>Torricelli, Evangeliste</persName>
               <birth>
                  <date>1608-10-15</date>
                  <place>Faenza</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1647-10-25</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <occupation>Physiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50893">
               <persName>Kokoschka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-1</date>
                  <place>Pöchlarn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-22</date>
                  <place>Villeneuve, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11958</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44108">
               <persName>Metternich-Winneburg, Pauline Fürstin, geb. Gräfin Sándor</persName>
               <birth>
                  <date>1836-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Philanthropin</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>