<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05708.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05707.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05709.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bitte um Totschweigen, in: Fackel Heft 13, Nr. 345, 1912, S. 27-30</title>
            <title type="iso-date">1912-04-01</title>
            <title type="id">tid_05708</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">345</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-345_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/345,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bitte um Totschweigen</head>
            <p ana="pr75305">
<space/>Es hat sich in <seg type="insult">die ohnedies empfindlichen Gehirne meiner<lb/>
<seg type="ELIDASH">Zeitgenossen</seg>, <seg type="ELIDASH">Ortsgenossen</seg> und Berufsgenossen</seg> — wie gern wäre ich schon<lb/>
<seg type="insult">dieser dramatischen Einheit</seg> verlustig — ein Mißverständnis eingefressen<lb/>
. Nämlich, daß ich mich über das Totgeschwiegenwerden<lb/>
beklage und gern das Echo jener Stimmen mache, die den <seg type="insult">Kordon<lb/>
des Schweigens</seg> durchbrechen. In Wahrheit tue ich nur so und<lb/>
die Wahrheit ist, daß ich nicht so tue. Man denkt nicht immer<lb/>
auf derselben Ebene, nie auf derselben, auf der der Leser denkt,<lb/>
und Konsequenz kann immer einen andern Sinn haben. Der<lb/>
Abdruck der Rezensionen, anfangs wohl einer literaturpolitischen<lb/>
Absicht, nie dem Vergnügen an oft <seg type="insult">völlig wertlosem Lob</seg> entsprungen<lb/>
, dient immer dem Zweck, das Milieu der Empfänglichkeit<lb/>
festzuhalten und künftigen <seg type="insult">Literarhistorikern</seg> die Arbeit und das<lb/>
Verdienst abzunehmen. Was aber die Klage über das Totgeschwiegenwerden<lb/>
 und die Freude über die Entschädigung anlangt, so ist längst<lb/>
</p>
            <p ana="pr75305">
ein wohltätiger Wechsel eingetreten und es wird hoffentlich bald<lb/>
dahinkommen, daß die Klage über die Entschädigung in der<lb/>
Freude über das Totgeschwiegenwerden verstummt. Möge es. Denn<lb/>
es mag schwer sein, über mich zu schweigen — über die<lb/>
Schwierigkeit, von mir zu sprechen, kommen die wenigsten hinweg.<lb/>
Wenn ich der Wiener Presse deutsche Urteile unter die Nase<lb/>
hielt, so geschah es weiß Gott nicht, weil ich sagen wollte: So<lb/>
ist’s mir recht. Oder: Dort geschieht mir Recht, hier Unrecht.<lb/>
Sondern, weil ich, die eigene Sache objektiv wie fremden Wert<lb/>
betrachtend, eine der schwersten Unterlassungen feststellen wollte.<lb/>
Wenn ich endlich — auf die Gefahr hin, an allgemeinem Gut<lb/>
mich zu versündigen — meinen persönlichen Geschmack zu Wort<lb/>
kommen lassen darf, so möchte ich eine inständige Bitte um<lb/>
weiteres Totschweigen vorbringen. Ich habe es getadelt, weil es <seg type="insult">eine<lb/>
öffentliche Schweinerei</seg> ist, die zum Himmel stinkt. Ich strebe es<lb/>
an, weil es mir privatim Erholung, ja Erlösung bedeutet. Ich<lb/>
habe nie von mir gesprochen, wenn ich das Verhalten der Wiener<lb/>
Presse gegen mich angriff. Das haben die <seg type="insult">Schöpse</seg> nur nicht<lb/>
verstanden. Jetzt erst spreche ich von mir und für mich, da ich<lb/>
dieses Verhalten lobenswert finde und um geneigte Fortsetzung<lb/>
bitte. Allen Ernstes bitte ich darum. Denn was ich so im Laufe eines<lb/>
Monats zu hören bekomme, wenn die, deren Schweigen verdrießlich<lb/>
scheint, zu reden beginnen, gibt mir den Wunsch ein, ihnen das<lb/>
<seg type="insult">Maul</seg> zu halten. Ich kriege das Asthma, wenn sie mich nur<lb/>
zitieren: sie sollten es lieber ohne Angabe der Quelle tun als mit<lb/>
Weglassung des Atems. Keiner hat eine Ahnung, was aus einem<lb/>
Satz von mir werden kann, wenn er ihn in die Hand nimmt. Ich<lb/>
baue die Nacht lang an einem Gedanken und <seg type="insult">solche Ziegelschupfer<lb/>
der Meinung, der öffentlichen</seg>, zeigen dem Passanten, woraus er<lb/>
besteht. Ich habe annähernd ein Gefühl dafür, wie schwer es ist,<lb/>
mich zu zitieren; denn ich erlebe siebenfachen Bedacht, ehe ich<lb/>
einen Satz aus dem Klima einer Glosse hole und zwischen<lb/>
Aphorismen leben lasse, und ich erlebe die Ahnungslosigkeit des<lb/>
Lesers, der nur die Gleichheit merken und den Weltenunterschied<lb/>
 eines Kommas nicht spüren wird. Wie ist es nur<lb/>
möglich, daß man drei Seiten in einer Stunde schreibt und, wenns<lb/>
fertig ist, zu einer Zeile drei Tage braucht? Solange die <seg type="insult">Intelligenz</seg><lb/>
diese Rechnung unlöslich findet, verzichte ich auf jedes<lb/>
</p>
            <p ana="pr75305">
Urteil über das Resultat. Wie es zustandegekommen ist, davon<lb/>
wissen ein paar. Die können mir in Briefen sagen, daß sie es<lb/>
wissen, ich bin ihnen dankbar, und sie brauchen sich nicht für<lb/>
mich in ein Mißverständnis zu wagen, das wie alle besseren<lb/>
Mißverständnisse nicht <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign>, sondern nur <foreign xml:lang="la">post publicum</foreign><lb/>
zu beheben ist. Alles Herausstreichen des Verständlichen aber ist<lb/>
wertlos. Der größte Kampf wiegt weniger als das kleinste Wort. Was<lb/>
in dreizehn Jahren getan ist, braucht seinen Lobsprecher nicht zu<lb/>
finden, solange, was in einer Nacht vorgeht, durch stummen<lb/>
Mund auf taube Ohren trifft. Ist wirklich ein Vollsinniger<lb/>
in der Nähe, der glauben konnte, mir wäre es irgendwann und<lb/>
irgendwo um eine Besprechung zu tun gewesen? Und ich hätte je<lb/>
eine gewollt, von einer auch nur vorher gewußt und einem<lb/>
Autor je für anderes gedankt als für den Mut oder die manuelle<lb/>
Mühe der Übersendung? Ich sehe ein, daß es ein literarischer<lb/>
Skandal ist, wenn eine Besprechung über mich nicht erscheint. Das<lb/>
nehme ich so sachlich, wie ichs gegenüber einem andern Autor<lb/>
von meiner Bedeutung persönlich nehmen würde. Aber ich<lb/>
bringe damit ein Opfer; denn ich muß sagen, daß mir das<lb/>
Erscheinen von Besprechungen maßlos lästig ist. Vom Enthusiasmus<lb/>
habe ich genug und den <seg type="insult">Blödsinn</seg> möchte ich nur genießen, wenn<lb/>
er einem andern gilt. Mir geht er durch Mark und Bein. Aus<lb/>
allerinnerster, tiefster und auf Wunsch eidlich zu erhärtender<lb/>
Überzeugung erkläre ich, daß mir persönlich, so groß die <seg type="insult">Infamie</seg><lb/>
auch sein mag, <seg type="insult">das Verhalten der Wiener Tagespresse</seg>, <seg type="insult">dieses sich<lb/>
mit der Welt Verhalten</seg>, <seg type="insult">dieses Verhalten der Rede über mich</seg> eine<lb/>
Wohltat bedeutet. Ein diesem <rs type="selfRef" ana="werk_41330">Heft</rs> beigelegter Verlagsprospekt<lb/>
behauptet, sie wolle mich in Schweigen ersticken. Das mag<lb/>
sein, aber es kitzelt so angenehm. Die größte Lust, die meine<lb/>
Haut kennt, ist hinterm Ohr rasiert zu werden; ich hatte nie dabei<lb/>
die üble Empfindung, daß es an den Hals geht, auch wenn man<lb/>
mir hundertmal versichert hätte, daß dem Friseur nicht zu trauen<lb/>
sei. Anders: wenn er zu reden anfinge, wär’s um mich geschehen; ich<lb/>
würde mich langweilen. Was die <seg type="insult">Feuilletonisten</seg> hinter meinem Rücken<lb/>
mit mir treiben, ist wohl getan. Es gibt Schwarzseher, die mir mit<lb/>
der Vermutung aufwarten, es könne nicht immer so bleiben, eines<lb/>
Tages müßten, über kurz oder lang würden sie. Ich wünsche es<lb/>
nicht zu erleben. Die Vorstellung, daß sie eines Tages müßten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr75305">
dürften oder würden; daß sie es über sich brächten oder daß es<lb/>
ihnen angeschafft würde; daß die Begeisterung der <seg type="insult">Wiener<lb/>
Redaktionen</seg> über jedes Heft der <rs type="self" ana="werk_18753">Fackel</rs> in die <seg type="insult">Wiener Zeitungen</seg><lb/>
dränge — hat bei Gott wenig Reiz für mich. Es gibt <seg type="insult">Ironiker</seg> —<lb/>
merkwürdiger Weise gibt es <seg type="insult">Ironiker über mir</seg> —, die sagen werden:<lb/>
aha, er fürchtet für seine Unabhängigkeit. Aber das ist ja <seg type="insult">Unsinn</seg>.<lb/>
Ich bin meiner so sicher, daß keine Beachtung imstande ist, mir<lb/>
meine Verachtung herauszufiloutieren. Ich wäre dann endlich für<lb/>
sie auf der Welt: aber was nützte es, da sie noch immer für mich<lb/>
auf der Welt wären? Sie hätten dann an einem »Fall« ihre Pflicht<lb/>
erfüllt und an der Sache noch immer versäumt. Sie hätten sie aus<lb/>
den schlechtesten Motiven erfüllt. Sie hätten gesagt, ich sei etwas,<lb/>
um mich darüber zu täuschen, daß sie nichts sind. Das würde<lb/>
nicht nur nicht gelingen, sondern der Versuch wäre eine Vermehrung<lb/>
meiner Argumente gegen sie. Noch nie habe ich einen <seg type="insult">Schuft</seg><lb/>
deshalb für ehrlich gehalten, weil er so unehrlich war, zu sagen,<lb/>
ich sei kein <seg type="insult">Schuft</seg>. Wenn sie mir einen Beweis geben wollen,<lb/>
genügt es nicht, mich leben zu lassen. Aufhören, selbst zu leben:<lb/>
das ist die Friedensbedingung, von der ich auch kein Jota abhandeln<lb/>
lasse. <foreign xml:lang="la">Primum non vivere, deinde</foreign> wird sich finden. Eines<lb/>
Tages mögen sie — bei mir verändert sich nichts. Sie könnten<lb/>
einen Bestechungsversuch machen, indem sie mir in Aussicht<lb/>
stellen, daß sich auch bei ihnen nichts verändert und daß ich nicht<lb/>
eines Tages für jourfähig erklärt werde. Freilich, wenn sie meine<lb/>
Bitte um Totschweigen auch erfüllen, so könnte ich mich ihnen<lb/>
dennoch nicht erkenntlich zeigen. Da ich meiner privaten<lb/>
Behaglichkeit kein Opfer bringe und die Pflicht mich zwingt,<lb/>
sie für <seg type="insult">Schweinehunde</seg> zu halten, so läßt sich leider nichts machen<lb/>
und alles bleibt zwischen uns beim Alten. Der <seg type="insult">Friseur</seg> schweige.<lb/>
Ich spreche weiter.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>