<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06395.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06394.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06396.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Türkische Worte hör ich wieder, in: Fackel Heft 15, Nr. 381, 1913, S. 5-5</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06395</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">381</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-381_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/381,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Türkische Worte hör ich wieder</head>
            <p ana="pr86259">
Wien, <date>14. August</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86260">
<space/>Heute vormittag erschien in unserer Redaktion die Deputation der<lb/>
Adrianopler Bürger, die sich, wie bereits bekannt, seit mehreren Tagen<lb/>
in Wien aufhält, um hier bei der Regierung wie bei der öffentlichen<lb/>
Meinung dafür zu wirken, daß Adrianopel türkisch bleibe und nicht<lb/>
Bulgarien einverleibt werde. Die Herren sprachen gestern im auswärtigen<lb/>
Amt vor <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr86261">
<space/>Heute erschienen nun die Herren in der Redaktion der »<rs type="paper" ana="werk_19640">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>«, um zunächst ihren Dank für die Veröffentlichung ihres<lb/>
Memorandums auszusprechen. Ihr Wortführer, ein sehr <choice><sic>würdevolI</sic><corr>würdevoll</corr></choice> aussehender<lb/>
 Herr in vorgerückten Jahren, sagte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr86262">
<space/>»Wir sind nach Wien gekommen, um sowohl die kaiserliche<lb/>
Regierung als auch das österreichische Publikum zu bitten, doch dahin<lb/>
zu wirken, daß wir Adrianopler nicht unter bulgarische Herrschaft kommen.<lb/>
Das hieße uns dem sicherem Verderben überliefern. Sie sehen hier alle<lb/>
Nationalitäten und Konfessionen vertreten, Mohammedaner, Christen,<lb/>
Griechen, Juden und Armenier — uns alle beseelt der gleiche Schrecken<lb/>
vor den bulgarischen Räubern. Was Sie in unserem Memorandum sehen,<lb/>
ist nur ein kleiner Teil unserer Klagen. <seg type="spc">Wer unsere Stadt</seg> zur Zeit,<lb/>
da die Türken in ihr waren, <seg type="spc">gesehen hat</seg>, <seg type="spc">und sie jetzt sehen<lb/>
würde</seg>, da die Bulgaren sie verlassen haben, <seg type="spc">würde sie nicht wiedererkennen<lb/>
</seg>. Ein rauchender Trümmerhaufen ist sie heute, angefüllt mit<lb/>
Leichen verstümmelter Männer, geschändeter Frauen und bestialisch hingemordeter<lb/>
 Kinder. Wenn wir <seg type="insult">alle Greueltaten der Bulgaren</seg> aufzählen<lb/>
wollten, <seg type="spc">müßten wir ganze Bände füllen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr86263">
<space/>Wir wenden uns zuerst an Österreich, das unserem Lande und<lb/>
<seg type="spc">speziell</seg> unserer Stadt am nächsten ist. Österreich ist <seg type="spc">kommerziell</seg><lb/>
für uns das wichtigste Land Europas, und <seg type="spc">schon Ihr eigenes<lb/>
Interesse</seg> verlangt es, daß Sie uns helfen, daß Sie uns nicht verderben<lb/>
lassen. Der <seg type="spc">Fes</seg>, den wir tragen, ist in Österreich gemacht<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Die<lb/>
Türkei war immer ein treuer Kunde Österreichs — lassen Sie sie deshalb<lb/>
jetzt nicht im Stich. <seg type="spc">Und gebietet nicht die Humanität</seg>, uns und<lb/>
unsere Arbeit vor den <seg type="insult">Barbaren</seg> zu retten?<lb/>
</p>
            <p ana="pr86264">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Wir bitten nun die »<rs type="paper" ana="werk_19641">Neue Freie Presse</rs>«, <seg type="spc">die doch das erste<lb/>
Blatt Ihrer Monarchie ist</seg>, dahin zu wirken, daß uns dieses Schicksal<lb/>
erspart bleibe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr86266">
<space/>Welcher Konfession mag der Sprecher also angehört haben?<lb/>
Ein Mohammedaner? Von den Mohammedanern ist es nicht bekannt,<lb/>
daß sie ganze Bände zu füllen pflegen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>