<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03745.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03744.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03746.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Brief der Frau Lucie Helfer, in: Fackel Heft 06, Nr. 171, 1904, S. 19-22</title>
            <title type="iso-date">1904-12-17</title>
            <title type="id">tid_03745</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">171</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-171_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/171,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Brief der Frau Lucie Helfer</head>
            <p ana="pr37435">
<space/><inciptit>Aus</inciptit> Hoboken, der <seg type="insult">liberalen Zeitungslesern</seg> geläufigen<lb/>
 Vorstadt New-Yorks, geht mir ein sonderbares<lb/>
 Schreiben zu, in dem zur Abwechslung nicht<lb/>
<seg type="insult">die Lage der Deutschen in Österreich</seg>, sondern <seg type="insult">die<lb/>
Lage der Richter in Österreich</seg> begutachtet wird und<lb/>
das nicht die Unterschrift <rs type="pers" ana="n_32053" ref="#fk__p_45441">Hans Kudlich’s</rs>, sondern<lb/>
die der Gattin <seg type="insult">des Freiheitshelden <rs type="pers" ana="n_32054" ref="#fk__p_40925">Reginald <seg type="spc">Helfer</seg></rs></seg><lb/>
trägt, <seg type="insult">des bekannten »flüchtigen Gerichtssekretärs«</seg>.<lb/>
Ich bringe es, um das Verlangen nach Gerechtigkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr37435">
nicht zu enttäuschen, unverkürzt zum Abdruck.<lb/>
Nicht, weil ich etwa der Meinung, der Mensch müsse,<lb/>
um ehrlich leben zu können, sich auf unehrliche<lb/>
Weise sein Geld verdienen, beipflichte; nicht weil<lb/>
ich die Erkenntnis, die ein sinnloses Luxusleben mit<lb/>
Not entschuldigen möchte, zu der eigenen mache.<lb/>
Wohl aber, weil mir die <seg type="spc">Anklage</seg>, die in dem<lb/>
Schreiben erhoben wird, verständiger scheint als die<lb/>
Verteidigung, die es bezweckt. Weil es sich wie ein lehrhaftes<lb/>
 Kapitel aus <seg type="insult">dem großen österreichischen Roman<lb/>
vom Beamtenelend</seg> liest, in den eben nicht die stummen<lb/>
Helden des Entsagens, sondern jene Einblick gewähren<lb/>
, die sich den Gefahren seines Milieus glücklich<lb/>
entzogen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37437">
New-York-Hoboken, am <date>29. <abbr>Nov.</abbr> 1904</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37438">
Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37439">
<space/>Diese Zeilen gelangen jedenfalls in einem Zeitpunkt in<lb/>
Ihre Hände, wo auch Sie bereits den Stab über meinen armen<lb/>
Mann <abbr>resp.</abbr> über uns beide gebrochen haben dürften. — Sie sind<lb/>
der einzige Mensch in Wien, den ich bitte mich zu hören, vielleicht<lb/>
erbarmen <seg type="spc">Sie</seg> sich und lassen uns in Ihrem <rs type="selfRef" ana="werk_13482">Blatte</rs> etwas Milde,<lb/>
etwas Gerechtigkeit werden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37440">
<space/>Keine Parallele mit dem »Fall <rs type="pers" ana="n_32055" ref="#fk__p_50342">Moravitz</rs>«! Dieser <rs type="pers" ana="n_32056" ref="#fk__p_50342">Edle <abbr>v.</abbr><lb/>
Moravitz</rs> hat nebst Adel noch ein sehr bedeutendes Vermögen<lb/>
geerbt und dieses sowie auch fremdes Geld <seg type="spc">ohne Not</seg> dem<lb/>
Spielteufel geopfert. Unser Fall steht wesentlich anders. — Als<lb/>
wir heirateten, war mein Mann wohladjutierter Auskultant (K 80),<lb/>
mein Heiratsgut bestand aus einer Apanage von K 280. Dieses<lb/>
Einkommen konnte wohl für zwei bescheidene Menschen genügen,<lb/>
wenn sie, wie wir es taten, auf all die kleinen geistigen Erfrischungen<lb/>
, deren kein intelligenter Mensch für die Dauer entraten<lb/>
kann (Theater, Musik, gute Bücher, Geselligkeit) verzichten. Dagegen<lb/>
hat man ja große Aussichten — das baldige Avancement. Der<lb/>
große Moment kam auch, natürlich Monate später, als man in<lb/>
seiner Ungeduld hoffte. Nachdem alle Ernennungstaxen und<lb/>
Witwenpensionen abgezogen waren, sank unser Jubel um ein<lb/>
stattliches Sümmchen herab. Alles in Allem hatten wir nun K 6000,<lb/>
und ohne das Kind wäre es gegangen. Ich will mich hier nicht<lb/>
weiter in breiten Schilderungen des nun kommenden Elends ergehen.<lb/>
Ärzte mußten bezahlt werden, das Kind mußte ein gesundes,<lb/>
gutes Zimmer und Landaufenthalt haben — wie sollte man dies<lb/>
Alles mit K 6000 bestreiten? Damals entstand der Gedanke an<lb/>
eine Nebenbeschäftigung. Mein Mann bewarb sich um Häuseradministrationen<lb/>
</p>
            <p ana="pr37440">
, um eine Lehrerstelle an Handelsschulen <abbr>etc. etc.</abbr> Viele<lb/>
Finanzbeamte und Herren vom <rs type="inst">Obersten Rechnungshof</rs> — Sektions-Rat<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_32057" ref="#fk__p_55660">Witting</rs> vom <rs type="inst">Obersten Rechnungshof</rs> verwaltet 50 Wiener<lb/>
Häuser — können sich ihr karges Einkommen durch solche<lb/>
Stellen erhöhen; dem Richter aber wird bedeutet, daß jedes Nebeneinkommen<lb/>
 mit seiner Würde unvereinbar ist. <seg type="insult">Diese »Würde«</seg>,<lb/>
bekleidet mit dem Talar, soll wohl den Menschen samt Weib und<lb/>
Kind satt und glücklich machen?! Niemand ahnt, wie wir gelitten<lb/>
und gekämpft haben — wie viele nach uns noch weiter leiden<lb/>
und kämpfen! Dies alles für eine Chimäre — einen Titel ohne<lb/>
Mittel. — In keinem Lande der Welt werden Richter so elend<lb/>
bezahlt wie bei uns. Vor allen anderen Staatsbeamten nimmt der<lb/>
Richter der hohen Verantwortung, die er für jedes seiner Worte<lb/>
zu tragen hat und der ganz besonders ausgeprägten Ehrbegriffe<lb/>
wegen, die ein Mensch, welcher berufen ist über andere Sterbliche<lb/>
zu judizieren, haben muß, eine exzeptionelle Stellung ein —<lb/>
diesem Umstande wird auch in jedem andern Staate Rechnung<lb/>
getragen; bei <seg type="spc">uns</seg> werden aber nur die <seg type="insult">Ministerialgigerl</seg> bei jeder<lb/>
passenden und unpassenden Gelegenheit mit Remunerationen,<lb/>
unzeitgemäßen Avancements und Orden gestopft. — Als mein<lb/>
Vater mißlicher Verhältnisse wegen auch die Apanage nicht mehr<lb/>
leisten konnte, waren wir plötzlich auf die nackte Gage angewiesen.<lb/>
K 370 <seg type="symbol" subtype="equals"/> <abbr>fl.</abbr> 185!! <seg type="insult">Gerichts-Sekretär, »echt« goldener Kragen.</seg> Hut<lb/>
ab, <seg type="insult">all Ihr saturierten Kaufleute, Bankiers und Wucherer</seg>! Ihr<lb/>
seid reich — aber <seg type="spc">wir</seg> sind dafür »<seg type="spc">was</seg>«, wir haben <seg type="insult">»<seg type="spc">Wohltätigkeits-Institute</seg><lb/>
«, genannt: Beamtenvorschuß-Vereine</seg>, die<lb/>
uns gegen 15% bis zur Bewußtlosigkeit (ich meine bis zu unserer<lb/>
Bewußtlosigkeit) Geld leihen, und Ihr nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37441">
<space/>Da kam ein Gage-Tag — am Abend desselben war unsere<lb/>
Habe nach Bezahlung aller kleinen Raten an <seg type="insult">die verschiedenen<lb/>
»Wohltätigkeits-Vereine«</seg> auf K 30 zusammen geschmolzen. Oh!<lb/>
hätten wir unser liebes Kind nicht gehabt, — damals wäre der<lb/>
Moment für unsere <foreign xml:lang="la">Pax</foreign> gekommen! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr37442">
<space/>Nicht der Wunsch nach Luxus und eitlem Vergnügen hat meinen<lb/>
armen Mann auf die schiefe Bahn getrieben, sondern Hunger <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice><lb/>
Elend. Er versuchte sein Glück auf dem Turf und gewann und<lb/>
verlor wie jeder Spieler, wurde leichtsinnig und skrupellos wie<lb/>
jeder Spieler — in der Hoffnung, daß der große »Coup« gelingen<lb/>
müsse, mit dem man Alles gutmachen kann. Die Lawine wuchs<lb/>
und wuchs, <seg type="insult">unsere guten »Freunde«</seg> hätten vielleicht noch retten<lb/>
können; aber sie sahen mit Vergnügen die Lawine anwachsen, die<lb/>
uns endlich begrub; so ein Schauspiel hat man ja nicht täglich.<lb/>
Möge unser Ruin den Staat aus seiner Lethargie wecken! Man<lb/>
gebe dem Richter was des Richter’s ist, ein <seg type="spc">standesgemäßes</seg><lb/>
Existenzminimum, in welchem nicht nur Essen und Schlafen eingerechnet<lb/>
 ist — sonst werden uns noch all’ die Vielen nachfolgen,<lb/>
die in der Wahl ihrer Eltern oder Schwiegereltern nicht vorsichtiger<lb/>
</p>
            <p ana="pr37442">
waren oder es vorziehen, unter ihrem Talar <seg type="insult">von »Herrschaften<lb/>
abgelegte« Kleider</seg> und ein zerrissenes Herz zu tragen, <seg type="spc">bis</seg> die<lb/>
Pensionierung sie erlöst. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr37443">
<space/>Die ‚<rs type="paper" ana="werk_13483">Neue Freie Presse</rs>‘ widmet in einem spaltenlangen<lb/>
von <seg type="insult">unseren »lieben Freunden«</seg> inspirierten Artikel zarter und<lb/>
geschmackvoller Weise dem körperlichen Gebrechen meines Mannes<lb/>
eingehende Besprechung; wozu, ist mir unerfindlich. Besser begreife<lb/>
ich, weshalb der Umstand, daß ich »keineswegs« hübsch bin, von<lb/>
der <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_13484">»Kupplerin in der Fichtegasse«</rs></seg> mit unserem Ruin in Zusammenhang<lb/>
 gebracht wird <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich muß gestehen, daß mich im ersten<lb/>
Moment das so öffentliche an den Pranger Stellen meiner Häßlichkeit<lb/>
kränkte. Jedoch gemischt sei Freud mit Leid. Zum Glück fielen mir<lb/>
die Ballberichte der letzten zwei Jahre ein — wie entzückend, wie<lb/>
reizend war ich damals noch! Konnte man wissen, wie nützlich<lb/>
so ein Gerichtssekretär einem noch einmal werden konnte, —<lb/>
<abbr>z. B.</abbr> wenn er in ein Ministerium kam? Ja, die Zeiten und der<lb/>
Geschmack ändern sich! Die Hauptsache ist, die Zeitungen haben<lb/>
<seg type="insult">ihren »lieben Lesern«</seg>, wenn auch auf Kosten der Menschlichkeit<lb/>
und des guten Geschmackes einen amüsanten »Nikolo« bescheert<lb/>
— und wenn sie bis zu Weihnachten nichts »Neues« haben,<lb/>
reicht der Fall <rs type="pers" ana="n_32058" ref="#fk__p_40925">Helfer</rs> mit <seg type="insult">einigen Details über meine Toiletten,<lb/>
Schminken, Badezimmer-Interieur und noch andere schöne und<lb/>
geheimnisvolle Dinge</seg> hoffentlich hin!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37444">
<space/><seg type="spc">Wie eine Landesgerichtsrat-Familie in Wien von<lb/>
ihren</seg> »<seg type="spc">Bezügen</seg>« <seg type="spc">leben muß</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr37445">
<space/>Enge elende Wohnung in einem unerklimmbaren Stockwerk,<lb/>
qualmende Petroleumlampe, ein billiges Dienstmädchen letzter<lb/>
Sorte zu 3 Kindern. Außer bei besonders festlichen Anlässen<lb/>
niemals ein weißes Tischzeug! Die Frau Landesgerichtsrätin, eine<lb/>
reizende, gute und feingebildete Dame muß waschen, kochen,<lb/>
bügeln und räumen. Zum Essen gibts meistens nur das, was vom<lb/>
Tage vorher übrig ist. Zähne plombieren lassen ist ein unerschwinglicher<lb/>
 Luxus. Ein Arzt wird erst bei 40° Fieber geholt.<lb/>
Ein neues Kleid kann sich die Frau Landesgerichtsrätin erst kaufen,<lb/>
wenn sie einige Klavierstunden für Geld gegeben hat. — Ich<lb/>
spreche hier von Dingen, die ich aus eigener Wahrnehmung kenne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37446">
<space/>So muß ein Richter leben! so bleibt er anständig!! Herrgott,<lb/>
wo nimmt man soviel Charakter, Entsagungsphilosophie und Liebe<lb/>
zum Beruf her!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37447">
Ihre Sie hochschätzende<lb/>
</p>
            <p ana="pr37448">
<rs type="pers" ana="n_32059" ref="#fk__p_49247"><AUCTOR><seg type="spc">Lucie Helfer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55660">
               <persName>Witting, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1854</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-2-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <note type="comment">7., Zieglergasse 98</note>
               <note type="comment">NFP 12.02.1927, Seite 7; Einäscherung 14.02.27, Urne im Grab beigesetzt 18.12.1928</note>
               <note type="comment">ZF 84/37/33 (FD)</note>
               <note type="comment">Sektionschef im Rechnungshof</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49247">
               <persName>Helfer, Lucie</persName>
               <birth>
                  <date>1875?</date>
               </birth>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50342">
               <persName>Morawitz-Cadio, Heinrich Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-2-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Staatsanwalts-Substitut</occupation>
               <note type="comment">1., Walfischgasse 8; MA 8 nicht eruiert</note>
               <note type="comment">19., Eichelhofstr. 2</note>
               <note type="comment">Staatsanwalt-Substitut</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45441">
               <persName>Kudlich, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1823-10-25</date>
                  <place>Lobenstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-11</date>
                  <place>Hoboken, USA</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1848-49</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40925">
               <persName>Helfer, Emil Reginald</persName>
               <birth>
                  <date>1870?</date>
                  <place>Raab</place>
               </birth>
               <occupation>Gerichtsbeamter</occupation>
               <note type="comment">Affaire Helfer 1904, Veruntreuung, Flucht in die USA</note>
               <note type="comment">Dr. Emil Reginald Helfer, 9., Brünnlbadgasse 10</note>
               <note type="comment">Gerichtsadjunkt</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>