<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05230.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05229.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05231.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Meine Vorlesungen, in: Fackel Heft 12, Nr. 313, 1910, S. 47-64</title>
            <title type="iso-date">1910-12-31</title>
            <title type="id">tid_05230</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">313</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-313_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/313,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Meine Vorlesungen</head>
            <p ana="pr67681">
<space/>Sie sollen der Verbreitung meiner Bücher dienen, die in<lb/>
Deutschland unbekannt sind und in Österreich als bekannt<lb/>
vorausgesetzt werden. Darum habe ich nach dem zweiten Wiener<lb/>
Leseabend am <date>3. Juni 1910</date>, der, wieder vom <rs type="inst">Akademischen Verband<lb/>
für Literatur und Musik</rs> im <rs type="inst">Architektensaal</rs> veranstaltet, noch stärkeren<lb/>
 Erfolg als der erste brachte — ich mußte nach <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4261" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
und die Folgen</rs>«</seg> und der <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>«</seg> die <seg type="insult">»<rs type="title">Welt<lb/>
der Plakate</rs>«</seg>, den damals noch ungedruckten »<rs type="title">Biberpelz</rs>« und<lb/>
das <seg type="insult">»<rs type="title">Ehrenkreuz</rs>«</seg> lesen —, darum habe ich also die Einladung<lb/>
 einer Münchener <rs type="inst">Konzertdirektion</rs> zu einer Tournee angenommen<lb/>
. Diese hat zunächst fünf Abende umfaßt und wird im Frühjahr<lb/>
ihre Fortsetzung finden. Die Vorlesung in München (<date>30. November<lb/>
</date>) wurde von der <rs type="inst">Konzertdirektion</rs> selbst, die Vorlesungen in<lb/>
Frankfurt (<date>2. Dezember</date>), Aachen (<date>5.</date>), Prag (<date>12.</date>) und Brünn (<date>14.</date>) wurden<lb/>
 von den literarischen und akademischen Vereinen dieser Städte<lb/>
veranstaltet. So unbeträchtlich zum größeren Teil, in Lob und Tadel,<lb/>
die kritischen Urteile sind, die mir gespendet wurden, so notwendig<lb/>
</p>
            <p ana="pr67681">
ist es, sie hier zu zitieren, weil die Wiener Öffentlichkeit<lb/>
von <seg type="insult">ihrer Presse</seg> in solchem Falle noch immer nicht einmal<lb/>
ein Zeichen bekommt, daß etwas verschwiegen wird. Natürlich<lb/>
 ließe sich auch an den Urteilen <seg type="insult">der fremden Journalistik</seg> die<lb/>
<seg type="insult">Uninformiertheit</seg>, zu der der Beruf inkliniert, durch drollige Proben<lb/>
beweisen, und <seg type="insult">jene typische Unfähigkeit</seg>, auch nur die greifbaren Tatsachen<lb/>
 des äußeren Erfolges darzustellen, die zu den bekannten<lb/>
<RS persTitle="Kraus" title="Sprüche und Widersprüche">Widersprüchen</RS> führt, vor welchen <seg type="insult">der gläubigste Leser zweier<lb/>
Morgenblätter</seg> an der <seg type="insult">Offenbarungskraft der Druckerschwärze</seg> zu<lb/>
zweifeln beginnt. Schon in München, wo immerhin fünfhundert<lb/>
Leute erschienen waren, schwankte die Presse zwischen einem<lb/>
dichtgefüllten Saal und leeren Bänken. <seg type="insult">Der Herr in der <seg ana="‚Mün-&#10;chener Zeitung‘"/></seg> neigte sich der pessimistischen Auffassung zu<lb/>
und setzte hierauf das Wesen des Lampenfiebers auseinander:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67683">
<space/>Sein Auftreten hat <seg type="insult">etwas Scheues, Zaghaftes</seg>, aber wenn er erst<lb/>
darüber hinweg ist, dann trägt er mit scharfer Pointierung, vielem<lb/>
Temperament und einer klaren, klingenden Stimme vor. Seine Satire<lb/>
richtet sich gegen alles, was an unserer Kultur schief und faul ist. Sein<lb/>
Witz trifft mitten ins Herz der Dinge, und von seinem Geiste geformt,<lb/>
gewinnt das Gewagteste eine bestechende Form. Aber — man sollte<lb/>
nicht so viel davon zu hören bekommen. Und manches, wie der große<lb/>
Essay <seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische Mauer</rs>«</seg> — ein gewaltiger Panegyrikus auf die<lb/>
chinesische, moralinfreie Kultur — eignet sich überhaupt nicht für den<lb/>
Vortrag, da es selbst dem beweglichsten Geiste nicht möglich ist, diesen<lb/>
wie ein Wolkenbruch niederprasselnden, sich überkugelnden, verschlingenden<lb/>
und wiedergebärenden Gedanken, Bildern, Assoziationen und Konklusionen<lb/>
ohne Ermüdung bis zum Schlusse zu folgen. Ganz abgesehen davon, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49063" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hier dem von ihm nach Verdienst zerzausten <rs type="pers" ana="n_49064" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> zuweilen doch<lb/>
ganz bedenklich nahe kommt. Und wer sich selbst manchmal in ein<lb/>
Glashaus verirrt, sollte nicht mit Steinen werfen. Am besten gefiel die<lb/>
Mehrzahl der funkelnden Aphorismen und die glänzende Abfuhr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49065" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr67685">
<space/>Der <seg type="insult">Kritiker</seg>, dem das Steinewerfen ja also gefällt, wollte<lb/>
vermutlich sagen, daß wer selbst mit Steinen wirft, sich nicht<lb/>
manchmal in ein Glashaus verirren sollte. Die Beleidigung jedoch,<lb/>
daß meine <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesische Mauer</rs>«</seg> <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_49066" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> bedenklich nahekommt<lb/>
, muß sich dieser nicht gefallen lassen; das hat ihm noch<lb/>
niemand nachgesagt. Die <seg ana="‚Münchner Neuesten Nachrichten‘"/><lb/>
aber schrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67687">
<space/><rs type="pers" ana="n_49067" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs> erschien gestern abend zum erstenmale im <rs type="inst">Jahreszeitensaale<lb/>
</rs> und las aus seinen Schriften vor. Seine plastische Art zu<lb/>
sprechen, gab den Dingen Relief, und die <seg type="insult">baritonale Wienerische<lb/>
Färbung</seg> störte nur anfänglich. Die Gedankenketten und Erkenntnisse,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67687">
die <rs type="pers" ana="n_49068" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> zutage fördert, sind zu bedeutend, als daß man sie sich<lb/>
durch irgendwelche Landesfarben maseriert vorstellen möchte. Nach der<lb/>
grotesken Paraphrase <seg type="insult">»<rs type="title">Die Welt der Plakate</rs>«</seg> rezitierte <rs type="pers" ana="n_49069" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> einiges aus<lb/>
den <rs type="title">Aphorismen</rs>. Das geschah mit Einfachheit, aber auch ohne die Pose<lb/>
der Schlichtheit. Manches schöne Monument der Kunst und der Kultur<lb/>
sahen wir unter den Hammerschlägen dieses Denkers in Trümmer gehen,<lb/>
und erkannten im Schutt, daß es aus schlechtem Material bestanden.<lb/>
Mit den hundert nadelspitzen Bosheiten über <rs type="pers" ana="n_49070" ref="#fk__p_49994">Maximilian Hardens</rs> Stil<lb/>
und Art schloß der erste Teil des Programms. Der Satiriker würde vermutlich<lb/>
 die Wirkung vertieft haben, wenn er die Belegstellen aus der<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang=""><SPAN sug="Esperanto-Sprache"><SPAN sug="Despero">Desperanto-Sprache</SPAN></SPAN></foreign></seg>, wie er <rs type="pers" ana="n_49071" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> Deutsch nennt, dezimiert hätte. Daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49072" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nicht nur zertrümmern, sondern auch zu bauen vermag, hat der<lb/>
aus einer schöpferischen Phantasie gezeugte Essay <seg type="insult"><rs type="title"><seg type="spc">Die chinesische<lb/>
Mauer</seg></rs></seg> dargetan. Die Ermordung der <rs type="pers" ana="n_49073" ref="#fk__p_53244">Elsie Siegel</rs> im Chinesenviertel<lb/>
wird hier zum Ausgangspunkt einer grandiosen Rhapsodie, die in Donnern<lb/>
zum alten Europa redet. Das zahlreiche Publikum brach nach Beendigung<lb/>
der Vorlesung in stürmischen Beifall aus und brachte dem Autor<lb/>
Ovationen dar. <rs type="pers" ana="n_49074" ref="#fk__p_57330"><AUCTOR>E.</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67689">
<space/>Die <seg ana="‚Münchener Post‘"/> schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67691">
<space/><rs type="pers" ana="n_49075" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, der uns Münchnern vor allem als Mitarbeiter des<lb/>
<rs type="magazine" ana="werk_17882">Simplicissimus</rs> bekannte Herausgeber der Wiener <rs type="self" ana="werk_17883"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>, saß Mittwoch<lb/>
abend im <rs type="inst">Festsaal der Vier Jahreszeiten</rs> am Vortragspult und las aus<lb/>
seinen im <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_4262" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs> erschienenen <rs type="title">Aphorismen</rs> und Aufsätzen<lb/>
ausgewählte Bruchstücke. <rs type="pers" ana="n_49076" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist ein <seg type="insult">Verneiner von seltener Rücksichtslosigkeit<lb/>
</seg>, ein <seg type="insult">Spötter von blitzender Stilgewalt</seg>, ein <seg type="insult">Angreifer von<lb/>
katzenhafter Bissigkeit</seg>. Ich möchte den Dämon, der in ihm lauert, eher<lb/>
eine <seg type="insult">Ausgeburt</seg>, denn einen Sohn unserer qualvoll zerrissenen Zeit<lb/>
nennen. Seine Ironie sprüht wie brodelnder Gischt und steigert sich<lb/>
zum pathetischen Haß. Mit <seg type="insult">affenartiger Behendigkeit</seg> hüpft sie in einem<lb/>
Satz dem Zeitgeist ins Genick und hetzt ihn hohnlachend zu Tode. Zu<lb/>
jenem Tode, den eben nur die Lächerlichkeit gebiert. Doch <rs type="pers" ana="n_49077" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs><lb/>
Lachen klingt selbst abgehetzt, nicht befreiend. Und will es auch gar<lb/>
nicht. Es ist ein <seg type="insult">kurzes, stoßweis meckerndes Gelächter voll satanischer<lb/>
Bosheit</seg>. Es ist, als klänge geheime Lust daraus, daß die Welt so<lb/>
schlecht sei! Aber dies Lachen ist von zeitgemäßer Suggestionskraft.<lb/>
Diese liegt in der unberechenbaren Sprunghaftigkeit der <rs type="pers" ana="n_49078" ref="#fk__p_47565">Krausschen<lb/>
Gedankengänge</rs>, in der Verwegenheit ihrer Logik, in der aphoristischen<lb/>
Knappheit des Ausdrucks. So bildeten denn auch die besten der vorgetragenen<lb/>
 Aphorismen und kürzeren Satiren wohl den Angelpunkt des<lb/>
Abends. Den tollen Reigen eröffnete, frisch und frech wie ein Attackeritt<lb/>
, und durch den lebendigen Vortrag entsprechend pointiert, die<lb/>
Kultursatire <seg type="insult"><rs type="title"><seg type="spc">Die Welt der Plakate</seg></rs></seg>. Dann folgte <seg type="insult">der beliebte Frontangriff</seg><lb/>
gegen <rs type="pers" ana="n_49079" ref="#fk__p_49994">Maximilian Hardens</rs> Schreibunarten, für die <rs type="pers" ana="n_49080" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> den witzigen<lb/>
Namen <seg type="insult">»<foreign xml:lang=""><SPAN sug="Esperanto"><SPAN sug="Despero">Desperanto</SPAN></SPAN></foreign>«</seg> geprägt hat<ADD>.</ADD> Doch verlor sich hier der Vortrag in<lb/>
die Breite und büßte so manches von seiner Wirkung ein. Unter dem <seg type="insult">Übermaß<lb/>
 von spitzfindigen Zumutungen</seg> an seine Fassungskraft ermattete das<lb/>
Publikum sichtlich und rasch. Zumal als sich der Autor schließlich bei der<lb/>
Vorlesung des Essays <seg type="insult"><rs type="title"><seg type="spc">Die chinesische Mauer</seg></rs></seg> — einer leidenschaftlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr67691">
zugespitzten, von jüngeren amerikanischen Geschehnissen veranlaßten<lb/>
Philippika über <seg type="insult">die »gelbe Gefahr«</seg> und den <seg type="insult">Kulturbankrott der weißen<lb/>
Rasse</seg> — in ein rasendes, von <seg type="insult">keuchendem Pathos</seg> getragenes Tempo<lb/>
hineinhetzte. Doch geizte die <seg type="insult">Verehrerschar</seg> nicht mit ihrem Beifall,<lb/>
der zum Schluß <seg type="insult">dem unentwegten Skeptiker auf dem Podium</seg> sogar<lb/>
mehrfache Verbeugungen ablockte. <rs type="pers" ana="n_49081" key="#fk__p_59477"><AUCTOR><abbr>P.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67693">
<space/>Die <seg ana="‚Augsburger Postzeitung‘"/> schrieb unter dem Titel<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4263" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> kontra <rs type="pers" ana="n2_4264" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></rs>«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67695">
<space/>Von <rs type="pers" ana="n_49082" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der seit elf Jahren in Wien die Wochenschrift<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_17885">Fackel</rs>‘ herausgibt, weiß man längst, mit welcher diebischen Freude er<lb/>
<seg type="insult">die raffiniert berechnete Mache und besonders den ungenießbaren Stil<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49083" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs></seg> karikiert. Darum bot die von <rs type="pers" ana="n_49084" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> am <date>30. November</date><lb/>
im <rs type="inst">Jahreszeitensaal</rs> in München veranstaltete Vorlesung auch demjenigen<lb/>
Vergnügen, der sonst für den <seg type="insult">Zynismus des Gesellschaftskritikers</seg> vom<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_17886">Simplicissimus</rs>‘, von der ‚<rs type="self" ana="werk_17887">Fackel</rs>‘, vom ‚<rs type="magazine" ana="werk_17888">März</rs>‘ wenig übrig hat. <rs type="pers" ana="n_49085" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
verlas mit guter Pointierung seinen im <date>September <abbr>d. J.</abbr></date> im ‚<rs type="magazine" ana="werk_17889">März</rs>‘<lb/>
erschienenen Aufsatz <seg type="insult">»<rs type="title"><foreign xml:lang=""><SPAN sug="Esperanto"><SPAN sug="Despero">Desperanto</SPAN></SPAN></foreign>, Versuch einer Übersetzung aus <rs type="pers" ana="n2_4265" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></rs>«</seg>,<lb/>
eine mit köstlichen Bosheiten durchspickte <seg type="insult">Verulkung</seg> des <rs type="pers" ana="n_49086" ref="#fk__p_49994">Hardenschen<lb/>
Stils</rs>, der »<seg type="insult"><foreign xml:lang=""><SPAN sug="Esperantosprache"><SPAN sug="Despero">Desperantosprache</SPAN></SPAN></foreign></seg>, die wie keine andere die Möglichkeit<lb/>
bietet, sämtliche Nationen auf <seg type="insult">dem gemeinsamen Boden gegenseitigen<lb/>
Mißverstehens</seg> zusammenzuführen«. (Folgen einige Proben) <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Im<lb/>
übrigen konnte ich mich nur mit der frischen, originellen Skizze <seg type="insult">»<rs type="title">Die<lb/>
Welt der Plakate</rs>«</seg> aus der Aufsätze-Sammlung <seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische Mauer</rs>«</seg><lb/>
befreunden, auch noch mit einigen witzigen, feingeschliffenen Aphorismen<lb/>
aus den »<rs type="title">Sprüchen und Widersprüchen</rs>«. Als der Aufsatz über den<lb/>
Newyorker <seg type="insult">Kuli-Mord</seg> an <rs type="pers" ana="n_49087" ref="#fk__p_53244">Elsie Siegel</rs> (<date>Juli 1909</date>) kam, glaubte ich, daß<lb/>
die in der Buchausgabe enthaltenen <seg type="insult">krassen Zynismen</seg> über chinesische<lb/>
Päderastie wegbleiben werden; aber auch diese verlas <rs type="pers" ana="n_49088" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, ohne Rücksicht<lb/>
 auf die eleganteren Forderungen guten Geschmacks und zur größten<lb/>
Verlegenheit der zahlreich anwesenden Damen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67697">
<space/>Schon am übernächsten Tag fand die Vorlesung in Frankfurt<lb/>
statt. Die <seg ana="‚Frankfurter Nachrichten und Intelligenzblatt‘"/><lb/>
hatten einen längeren Artikel, der viel Anerkennung, die Feststellung<lb/>
 des großen Erfolges, aber leider auch eine Inhaltsangabe<lb/>
des Essays <seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische Mauer</rs>«</seg> brachte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67699">
<space/>Der Umstand, daß bei diesem Manne zweitausend Liebesbriefe<lb/>
weißer Frauen gefunden wurden, gebe dem Ereignis seine kulturbange<lb/>
Größe. <seg type="spc">Dasselbe zeige sich</seg>, <seg type="spc">wenn <seg type="insult">Menschen fremder Rasse</seg></seg>,<lb/>
<seg type="spc">die Genuß und Ethik auseinanderhalten</seg>, <seg type="spc">sich auf unseren<lb/>
Jahrmärkten zeigen</seg>. Auch diese Auseindersetzung in ihrer <seg type="insult">schlagwortreichen<lb/>
 Verallgemeinerung</seg> fand lebhaften Beifall, der allerdings zum<lb/>
Teil der blendenden Fassung und der feurigen Wärme des Vortrags<lb/>
zuzuschreiben ist<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> In seinem Buche »<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>«, also<lb/>
im Aphorismus spricht sich seine besondere Veranlagung am besten<lb/>
aus und in dieser Abteilung konnte er auch seine Stilkunst in blitzenden<lb/>
Pointen ausstreuen<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Lebhafte Hervorrufe zum Schluß sagten ihm,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67699">
daß er mit seinem Debut gefallen hatte, er wird sie als Zustimmung<lb/>
zu seinen ethischen Folgerungen nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67701">
<space/>Da sei Gott vor. Der sozialdemokratischen <seg ana="‚Volksstimme‘"/><lb/>
ginge ein solcher Umschwung in Frankfurt auch sehr wider den<lb/>
Strich. Sie ist überhaupt gegen das <seg type="insult">Niederreißen</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67703">
<space/>Als Kulturkämpfer geißelt <rs type="pers" ana="n_49089" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> alle Erscheinungen an <seg type="insult">Unkultur</seg>,<lb/>
indessen er geißelt bloß, warum das so ist und wie man die Sache<lb/>
von der Wurzel aus positiv bekämpfen kann, überläßt er besser schon<lb/>
dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_17892">Kunstwart</rs>‘.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67705">
<space/><seg type="insult">Dieser tiefen Bemerkung</seg>, die auch im ‚<rs type="magazine" ana="werk_17893">Kunstwart</rs>‘ stehen<lb/>
könnte, reihen sich andere an; darunter die zugleich taktlose, daß<lb/>
ich »<seg type="insult">einen jener berühmten literarischen Reklameprozesse</seg> heraufbeschworen<lb/>
 habe«. Lästig genug war bisher der Vorwurf, daß<lb/>
ich unkluger Weise einer Reklame <seg type="spc">gegen</seg> mich geholfen hätte. Zum<lb/>
guten Ende — warten wirs ab — wird dieser Prozeß am wenigsten<lb/>
einer <seg type="insult">Presse</seg> zur Reklame gereichen, die <seg type="insult">ihre schmutzige Hand</seg><lb/>
beschmutzt hat, als sie ihn berührte, und nicht ahnend, worum<lb/>
es sich handle, mein notgedrungenes Tun so infam mißdeutet<lb/>
hat wie mein notgedrungenes Schweigen. <seg type="insult">Der sozialdemokratische<lb/>
 Kritiker</seg> nennt mich im Übrigen <seg type="insult">»einen Spaßmacher<lb/>
der heutigen großbürgerlichen Gesellschaft«</seg>, einen »<seg type="insult">glänzenden<lb/>
Schriftsteller</seg>, der nicht immer ernst genommen wird, der aber<lb/>
immer interessiert« und setzt hinzu: »etwa wie man über einen<lb/>
<seg type="insult">Dackel</seg> lacht, der immer das Gegenteil tut von dem, was man ihm<lb/>
sagt«. So renitent ist <seg type="insult">ein sozialdemokratischer Preßköter</seg> nicht.<lb/>
Er gibt sogar positiv zu, daß es »<seg type="insult">ein unterhaltsamer, amüsanter<lb/>
Abend</seg> war, den man der Gesellschaft für ästhetische Kultur<lb/>
danken kann«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67706">
<space/>Die <seg ana="‚Frankfurter Zeitung‘"/> aber brachte als Vorbericht<lb/>
den folgenden Artikel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67708">
<space/>Unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc">Die chinesische Mauer</seg></rs>«</seg> hat der Wiener<lb/>
Satiriker <rs type="pers" ana="n_49090" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs> (der heute Abend in der <rs type="inst">Frankfurter Gesellschaft für<lb/>
ästhetische Kultur</rs> aus seinen Werken vorliest. <abbr>D. Red.</abbr>) bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4266" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs><lb/>
in München einen Band <rs type="title">gesammelter Aufsätze</rs> herausgegeben, die<lb/>
ursprünglich zum Teil in der ‚<rs type="self" ana="werk_17895">Fackel</rs>‘, zum Teil im ‚<rs type="magazine" ana="werk_17896">Simplicissimus</rs>‘<lb/>
erschienen sind. Es ist, wie sich von selbst versteht, ein Band <seg type="insult">Ketzereien</seg>,<lb/>
auch <seg type="insult">viel Kanalräumerarbeit</seg> darunter, aber mit silberner Schaufel verrichtet<lb/>
. Mit dem Satiriker darüber zu rechten, wo er Recht hat, wo er<lb/>
blutig übertreibt, wäre Verkennung des Wesens der Satire, die ihr gut<lb/>
Teil Narrenfreiheit beanspruchen darf und davon lebt, sich immer von<lb/>
neuem darüber zu entrüsten, daß der Herrgott bei der Erschaffung des<lb/>
</p>
            <p ana="pr67708">
Menschen mehr Lehm als göttlichen Odem verwendet hat. Der Satiriker<lb/>
muß nur in der Tendenz, nicht in der Tonstärke Recht haben, ja die<lb/>
groteske Übertreibung ist eines der Kunstmittel, durch die er wirkt.<lb/>
Und in der Grundtendenz hat <rs type="pers" ana="n_49091" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> Recht. Er verteidigt die feinnervige<lb/>
Persönlichkeit gegen die überall sich breit machende <seg type="insult">selbstzufriedene<lb/>
Trivialität</seg>, gegen die <seg type="insult">Klischees des Gedankens und der ungeprüften<lb/>
Moral</seg>. In der Form verleitet ihn die witzige Pointe; in der Sache ist<lb/>
er ein Fanatiker seiner Überzeugung oder, wenn man will, seiner Weltanschauung<lb/>
. Uns mutet er fast tragisch an. Er reibt sich die Hände<lb/>
wund in den Ekstasen seiner Entrüstung und seines Abscheus und muß<lb/>
erleben, daß seine Wutausbrüche von derselben Menge, die er verhöhnt,<lb/>
<seg type="insult">als Tafelsenf, als <foreign xml:lang="en">mixed pickles</foreign> zum täglichen Rindfleisch</seg> genossen<lb/>
werden. Wir wollen es abwarten, wie lange er den aussichtslosen Kampf<lb/>
gegen <seg type="insult">das Niederträchtige und Gemeine in allen Formen</seg> weiterkämpft.<lb/>
Vielleicht erinnert er sich einst des Sprüchleins von <rs type="pers" ana="n_49092" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, das von<lb/>
solchem Kampfe abrät. Bis dahin können wir uns immerhin bei vielem<lb/>
<RS persTitle="Kraus" title="Sprüche und Widersprüche">Widerspruch</RS> im einzelnen der blutigen Geißelhiebe freuen, die er austeilt<lb/>
. Die meisten Artikel des Bandes sind durch »Aktualitäten« veranlaßt<lb/>
; es spricht für die Qualität der Arbeit, daß sie heute, nachdem der<lb/>
Anlaß fast unserem Gedächtnis entschwunden ist, noch mit dem gleichen<lb/>
literarischen Behagen gelesen werden können wie zur Zeit ihres Erscheinens<lb/>
. Damals wirkten sie wie <seg type="insult">Schnaps</seg> nach schmalzigfetten Gerichten<lb/>
; jetzt als <seg type="insult">aromatischer Likör</seg>. — <rs type="pers" ana="n_49093" ref="#fk__p_46330"><abbr>Dr. <AUCTOR>H. G.</AUCTOR></abbr></rs> (Wien).<lb/>
</p>
            <p ana="pr67710">
<space/>Der Bericht über den Vortrag lautete:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67712">
<space/>Im <rs type="inst">Saale des Kaufmännischen Vereinshauses</rs> las gestern Abend<lb/>
auf Veranlassung der <rs type="inst">Gesellschaft für ästhetische Kultur</rs> <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_49094" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>,<lb/>
der ‚<rs type="pers" ana="n_49095" ref="#fk__p_47565"><rs type="self" ana="werk_17897">Fackel</rs>‘-Kraus</rs></seg>, aus seinem Werk vor. Zuerst die phantastische<lb/>
Skizze <seg type="insult">»<rs type="title">Die Welt der Plakate</rs>«</seg>, in der die Gesamtheit der uns täglich<lb/>
und stündlich in die Augen fallenden Affichen die reale Welt verdrängt<lb/>
und den unglücklichen Beschauer zum Wahnsinn treibt; dann folgten<lb/>
Aphorismen. Aphoristische Geistesblitze zu verfassen ist bei einigem<lb/>
Training nicht schwer. Es gibt Leute, die täglich nach dem Frühstück<lb/>
ein Dutzend fabrizieren. Die Aphorismen von <rs type="pers" ana="n_49096" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> unterscheiden sich<lb/>
von gleichnamigen Erzeugnissen dadurch, daß sie nicht von der Freude<lb/>
am Geistreichen diktiert sind, sondern von dem glühenden Haß gegen<lb/>
<seg type="insult">das Philistertum in jeglicher Gestalt</seg>; und so gut hassen wie <rs type="pers" ana="n_49097" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
können nur wenige. Außer einigen Proben aus seinem <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4267" ref="#fk__p_49994">Harden-Lexikon</rs></rs><lb/>
brachte der zweite Teil des Programms den Essay <seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische<lb/>
Mauer</rs>«</seg> (der auch dem in der gestrigen <rs type="paperRef" ana="werk_17898">Nummer</rs> besprochenen Sammelband<lb/>
 den Titel gegeben hat). Es ist erstaunlich, wie <rs type="pers" ana="n_49098" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> es versteht,<lb/>
einen aktuellen Gegenstand, wie es der Mord der <rs type="pers" ana="n_49099" ref="#fk__p_53244">Elsie Siegel</rs> durch<lb/>
einen Chinesen war, aus der zeitlichen Sphäre journalistischer Aktualität<lb/>
zu heben und in den denkbar weitesten Rahmen großer Kulturzusammenhänge<lb/>
 zu spannen. Die Vortragsweise <rs type="pers" ana="n_49100" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs>, die zwar in der Verteilung<lb/>
der Höhepunkte unökonomisch verfährt, aber durch das energische<lb/>
Temperament und die eindringliche Überzeugungskraft von starker<lb/>
Wirkung ist, fand bei den Zuhörern vielen Beifall. — <rs type="pers" ana="n_49101" key="#fk__p_59742"><AUCTOR><abbr>x.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67714">
<space/><seg type="insult">Dem Herrn von der <seg ana="‚Kleinen Presse‘"/></seg> jedoch waren die<lb/>
</p>
            <p ana="pr67714">
dreizehnhundert Hörer nicht genug; er stellte fest, der Saal sei nur<lb/>
halb gefüllt gewesen und tröstete mich damit, daß der »Antipode<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49102" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, als er hier auf eigene Rechnung spielte, noch schlechtere<lb/>
Geschäfte gemacht« habe. Der Mann hatte den Ehrgeiz, in einer<lb/>
längeren Kritik zu beweisen, daß ich ein <seg type="insult">»glänzender Journalist«</seg>,<lb/>
aber <seg type="insult">»eben doch nur« ein dilettantischer Vorleser</seg> sei. Im Vortrag<lb/>
der Glossen, Satiren, Aphorismen sei ich zwar vortrefflich. Aber<lb/>
dort wo ich »in gedämpften, verhaltenen, wiegenden, singenden<lb/>
Tönen rede«, da gehe es nicht mehr. Und mit China habe ich<lb/>
auch Unrecht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67716">
<space/><seg type="insult">Diese Pamphletisten</seg>, die so geistreich sind, daß sie zuweilen<lb/>
schier nicht wissen, wohin mit ihrem Vermögen, geben eben doch nur<lb/>
sozusagen das <seg type="insult">Salz zur Suppe</seg> und in einem alten Lesebuch findet sich<lb/>
der Satz: Rindfleisch ohne Senf ist besser als <seg type="insult">Senf ohne Rindfleisch</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67718">
<space/>Darum ist es gut, daß wenn einmal <seg type="insult">Senf</seg> nach Frankfurt<lb/>
kommt, gleich <seg type="insult">ein ganzer Ochs</seg> da ist. Tief enttäuscht ist der<lb/>
<seg type="insult">Kritiker</seg> von meinem Aussehen. Man hat sich nach meinen Schriften<lb/>
 eine eckige, kantige Stirn vorgestellt und »sah erstaunt einen<lb/>
ganz andern Mann auf der Bühne, knochig von Gestalt <abbr>u. s. w.</abbr>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr67720">
<space/>Im Vergleich zu <seg type="insult">der einstudierten Schauspielerei <rs type="pers" ana="n_49103" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs></seg> eine<lb/>
angenehmere Erscheinung. Und doch auch eine Enttäuschung. Aber das<lb/>
kommt von dieser neuen Mode, die Literaten statt durch ihre Werke,<lb/>
persönlich sprechen zu lassen. Das kann immer nur eine oberflächliche<lb/>
Bekanntschaft zwischen Autor und Publikum geben, und manchmal<lb/>
sind beide Teile damit nicht recht zufrieden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67722">
<space/>Sehr richtig. Natürlich wäre es besser gewesen, <seg type="insult">so einen<lb/>
Frankfurter wie diesen Frankfurter</seg> näher kennen zu lernen.<lb/>
Und ganz besonders bedaure ich solche Einbuße bei den<lb/>
dann kommenden <seg type="insult">Aachener Individualitäten</seg>, die das Malheur<lb/>
hatten, meine oberflächliche Bekanntschaft zu machen, ohne<lb/>
daß es mir vergönnt war, sie in der Nähe zu besichtigen<lb/>
. In <seg type="insult">Aachen</seg>, wo das Leben immer nur als eine Folge vergangener<lb/>
 Freuden empfunden wird, fand ich eine ziemlich gedrückte<lb/>
 Stimmung vor. Ein Bekannter warnte mich, die Bevölkerung<lb/>
 sehe einer bangen Zukunft entgegen, ich sei in eine ungünstige<lb/>
Zeit hineingekommen, in der man besonders einem Mann, der<lb/>
direkt aus Frankfurt, der Stadt <rs type="pers" ana="n_49104" ref="#fk__p_51196">Ehrlichs</rs>, eintreffe, mit Mißtrauen<lb/>
begegnen müsse. Er sollte recht behalten. Aus Furcht, die Aachener<lb/>
könnten am Ende zum Unterschiede von den Frankfurtern meinen ethischen<lb/>
 Folgerungen zustimmen, unterließ ich es, ihnen die <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesische<lb/>
Mauer</rs>«</seg> vorzulesen, aber ich fand sie kalt genug, um ihnen dafür<lb/>
</p>
            <p ana="pr67722">
die <seg type="insult">»<rs type="title">Entdeckung des Nordpols</rs>«</seg> zu bieten. Die Stelle: »Wie viele<lb/>
Pioniere des Gedankens waren verhungert und wurden ein Fraß<lb/>
<seg type="insult">jener wahren Bestien des Eismeers</seg>, deren bloßes Dasein die<lb/>
<seg type="insult">Sperre der geistigen Zone</seg> bedeutet!« brachte ich besonders stark<lb/>
zur Geltung. Die Worte: »Man hatte so lange den Walrossen<lb/>
Gedichte vorgelesen, bis sie schließlich die <seg type="insult">Entdeckung des Nordpols<lb/>
</seg> mit verständnisvollem Kopfnicken begleiteten«, rief ich in den<lb/>
Saal, und das Publikum applaudierte. Der liebenswürdige Vorsitzende<lb/>
der <rs type="inst">Literarischen Gesellschaft</rs>, der sich die größte Mühe gibt, die<lb/>
Bevölkerung zu literarischen Neigungen zu verführen, versicherte,<lb/>
daß <seg type="insult">die Aachener</seg>, die noch mit allen Autoren fertig geworden<lb/>
 sind, mir einen Erfolg bereitet hätten. Ich glaubte es<lb/>
nicht, floh den Ort und <seg type="insult">tausend Flüche der Aachener Journalistik<lb/>
</seg> donnerten mir nach. Es war, als ob <seg type="insult">die schweigende<lb/>
Rache der Wiener Presse</seg> sich nach Aachen aufgemacht hätte, um<lb/>
dort wider mich zu zeugen. <seg type="insult">Das <seg ana="‚Politische Tageblatt‘"/><lb/>
(amtlich, unparteiisch)</seg> war noch gnädig:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67724">
<space/><seg type="spc">Die <rs type="inst">Literarische Gesellschaft</rs></seg> hatte <seg type="insult">den bekannten Satiriker<lb/>
und »Kulturkritiker« <rs type="pers" ana="n_49105" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aus Wien</seg> zu einem Vortrag aus eigenen<lb/>
Werken gewonnen. Schon lange vor Beginn füllte gestern Abend eine<lb/>
dichtgedrängte Menge den <rs type="inst">großen Erholungssaal</rs>, um <seg type="insult">den geistreichen<lb/>
Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_17901">Fackel</rs>‘ und Mitarbeiter des ‚<rs type="magazine" ana="werk_17902">Simplicissimus</rs>‘</seg> von Angesicht<lb/>
 zu Angesicht zu sehen. Jedenfalls werden alle der <rs type="inst">Literarischen<lb/>
Gesellschaft</rs> für diese Gelegenheit dankbar sein. Ob aber der Vortragende<lb/>
 selbst nicht vielen eine kleine Enttäuschung brachte? (Folgt<lb/>
eine Inhaltsangabe) <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Deutlicher kam des Dichters Absicht, die Schwäche<lb/>
der Mitwelt unbarmherzig bloßzustellen, in den nun folgenden Aphorismen<lb/>
 zum Ausdruck. Es wäre verlorene Liebesmüh, über Recht und<lb/>
Unrecht dieser kühnen Geistesblitze mit dem Verfasser zu rechten und<lb/>
als <seg type="insult">Splitterrichter</seg> <seg type="insult">alle ihre offenkundigen Übertreibungen</seg> aufzuspüren<lb/>
(Folgen Zitate) <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Überhaupt die Zeitungen, Redakteure, Verleger, Journalisten<lb/>
, ja selbst das Papier, auf dem sie schreiben und drucken, scheinen<lb/>
 <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_49106" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> sehr übel mitgespielt zu haben, denn jeder dritte<lb/>
Satz enthielt <seg type="insult">irgend einen mehr oder minder blutigen Seitenhieb</seg> auf <seg type="insult">die<lb/>
Presse, den »Kropf der Welt«</seg>. Sie ist sogar schuld daran, daß <OMED>— —</OMED><lb/>
in Österreich die Schmetterlinge selten werden. (Folgt Inhalt von <seg type="insult"><rs type="title"><foreign xml:lang=""><SPAN sug="Esperanto"><SPAN sug="Despero">Desperanto<lb/>
</SPAN></SPAN></foreign></rs></seg>) <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Dann mußten <rs type="pers" ana="n_49107" ref="#fk__p_40095">Cook</rs> und <rs type="pers" ana="n_49108" ref="#fk__p_51312">Peary</rs>, die <seg type="insult">Nordpolsucht der Menschheit<lb/>
</seg> und der Naturforschungstrieb im allgemeinen und besonderen herhalten<lb/>
, um der Menschheit ganzen Jammer auch von dieser Seite mit<lb/>
beißendem Spott zu übergießen. Ob aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_49109" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> die Geißel auch<lb/>
noch so eifrig schwingt, die Masse, die er treffen will, lächelt ob<lb/>
seinem <seg type="insult">zornigen Übereifer</seg> und läßt ihm das eigenartige Vergnügen,<lb/>
sich an der bunten Welt zu reiben, »um zu sehen, ob die Farbe<lb/>
heruntergeht«. Sie freut sich an der blendenden Hülle, der <seg type="ELIDASH">geistreichen</seg> und<lb/>
pointenreichen Sprache seiner Satiren, den bitteren Kern der darin versteckten<lb/>
</p>
            <p ana="pr67724">
 Wahrheiten herauszuschälen, werden sich nur wenige Mühe<lb/>
geben. Viele seiner Satiren sind ja auch als bloße Humoresken genommen<lb/>
 <seg type="insult">prächtige Stücke</seg>, die das Lesen lohnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67726">
<space/>Dagegen freute sich <seg type="insult">das klerikale ‚<rs type="paper" ana="werk_17903"><seg type="spc">Echo der Gegenwart</seg></rs>‘</seg>,<lb/>
daß die Aphorismen »mit eisigem Schweigen aufgenommen« wurden<lb/>
. <seg type="insult">Die andern »Sächelchen«</seg>, die »hätten sich unter wohlwollender<lb/>
Zuhilfenahme des Rotstifts zu <seg type="insult">ganz interessanten Zeitungsplaudereien<lb/>
</seg> zusammenschweißen lassen«. Ich hätte das Publikum »nicht<lb/>
so gelangweilt, wenn ich nur standfest bei der <seg type="insult">‚<rs type="title">Entdeckung des<lb/>
Nordpols</rs>‘</seg> geblieben wäre«. »Die Polizei«, wünschte das <rs type="paperRef" ana="werk_17904">Blatt</rs>, möge<lb/>
mir »<seg type="insult">mein edles Selbstbewußtsein</seg> erhalten«. <seg type="insult">Die liberale <seg ana="‚Allge-&#10;meine Zeitung‘"/></seg> war aber auch nicht faul und rief mir das<lb/>
Schimpfwort <seg type="insult">»Wiener Journalist«</seg> zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67728">
<space/>Diese Werke waren <seg type="insult">Feuilletons</seg>, die, <seg type="spc">wenn ich nicht irre</seg>, <seg type="spc">in der</seg><lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_17906"><seg type="spc">Zeit</seg></rs>‘ <seg type="spc">oder im</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_17907"><seg type="spc">Neuen Wiener Tagblatt</seg></rs>‘ schon längst die Druckerschwärze<lb/>
 erlitten haben <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <seg type="insult">Beißender Hohn, stark mit Sentimentalität von<lb/>
der Donau gemischt</seg>, bisweilen vortrefflich glänzend, in der Form, aber<lb/>
doch <seg type="insult">nur Form, nichts von Inhalt</seg>. Am besten wohl war die Übersetzung<lb/>
 aus dem <seg type="insult"><foreign xml:lang=""><SPAN sug="Esperanto"><SPAN sug="Despero">Desperanto</SPAN></SPAN></foreign></seg> der <rs type="pers" ana="n_49110" ref="#fk__p_49994">Hardenschen Sprache</rs> in das gebräuchliche<lb/>
 Deutsch. Aber die Einleitung dazu zeugte von dem bedauerlichen<lb/>
Ton <seg type="insult">eines fast neidisch zu nennenden Urteils</seg> über die deutsche<lb/>
Publizistik und ihre besten Vertreter. Auch die Aphorismen waren,<lb/>
wenn auch nicht neu, originell oder leicht, so doch recht bitter, namentlich<lb/>
die über <seg type="insult">die Presse, den »Kropf der Welt«</seg>. Über den Geschmack, <seg type="insult">das<lb/>
<seg type="spc">eigene Nest</seg></seg>, auf dem man selbst lange Zeit gesessen, <seg type="spc">so herabzuziehen<lb/>
</seg>, läßt sich ja streiten. <seg type="spc">Aber vielleicht ist <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_49111" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg><lb/>
auch gar nicht <choice><sic>einmaI</sic><corr>einmal</corr></choice> im wahren Sinne des Wortes <seg type="insult">Journalist<lb/>
</seg> gewesen</seg>; man kann zu diesem Schlusse kommen; denn sonst<lb/>
hätte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_49112" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> <seg type="spc">— Aktualität ist das erste Erfordernis für<lb/>
einen <seg type="insult">Journalisten seiner Art</seg> —</seg> uns statt des Feuilletons<lb/>
über <rs type="pers" ana="n_49113" ref="#fk__p_40095">Cooks</rs> <RS persTitle="Kraus" title="Entdeckung des Nordpols">Entdeckung des Nordpols</RS> besser ein solches über <rs type="pers" ana="n_49114" ref="#fk__p_40095">Cooks</rs><lb/>
jetzigen Rückzug und das Geständnis seiner Verrücktheit vorgelesen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr67730">
<space/>Es ist noch zu übertreffen. Während mich ein <seg type="insult">Frankfurter</seg><lb/>
als <seg type="insult">dilettantischen Vorleser</seg> bezeichnet, meint <seg type="insult">der Aachener im<lb/>
<seg ana="‚Volksfreund‘"/> (sozial)</seg> mit Recht, daß ich »im Gegensatz zu<lb/>
anderen Selbstschaffenden über eine anerkennenswerte Vortragskunst<lb/>
 verfüge, die <seg type="insult">dem oft äußerst dürftigen Inhalt</seg> nicht wenig<lb/>
zu statten kommt«. Immerhin:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67732">
<space/><seg type="insult">»<rs type="title">Die Welt der Plakate</rs>«</seg>, <seg type="insult">eine übrigens recht frische Skizze</seg>,<lb/>
leitete die Vorlesung ein. Wenn sie auch auf Originalität weniger Anspruch<lb/>
 erheben kann, so zählte sie doch zum besten des Abends. Das<lb/>
gleiche gilt von <seg type="insult">einer bunten Schar mehr oder minder geistreicher<lb/>
Aphorismen</seg>, welche des kristallen Schliffes nicht entbehren. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr67732">
Feuilletonisten kommen bei <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_49115" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> nicht besonders weg. <seg type="insult"><seg type="spc">Schlechte<lb/>
Erfahrungen</seg>?</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr67734">
<space/>Auf diese Frage läßt sich der <seg type="insult">Kritiker</seg> nicht weiter ein, so<lb/>
wie man bekanntlich auch die <seg type="insult">schlechten Erfahrungen</seg>, die ein<lb/>
weiberfeindlicher Philosoph mit den Weibern gemacht haben mag,<lb/>
nur diskret andeutet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67736">
<space/><rs type="pers" ana="n_49116" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs> zählt nicht zu den besten Freunden des<lb/>
Wiener Satirikers; mit besonderer Vorliebe karikiert er den bei aller<lb/>
Härte doch nicht ungenießbaren Stil <rs type="pers" ana="n_49117" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs>; er ist eben etwas Persönliches<lb/>
 und <choice><sic>dcshalb</sic><corr>deshalb</corr></choice> mißlingen auch die Versuche, ihn zu kopieren,<lb/>
<seg type="spc">wie sie ja <rs type="pers" ana="n_49118" ref="#fk__p_50518">Nanny Lambrecht</rs></seg> — im Roman übrigens noch mehr<lb/>
deplaciert — <seg type="spc">unternommen hat</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr67738">
<space/>Nachdem dies geschehen war, flog ich wie eine Motte <seg type="insult">ins<lb/>
Licht, nämlich nach Berlin</seg>. Die norddeutsche Provinz steht um<lb/>
so viel hinter der Hauptstadt zurück, als Wien hinter der österreichischen<lb/>
 Provinz. In Prag und Brünn habe ich angenehme<lb/>
Tage erlebt, für die ich den Studenten, die mich eingeladen hatten,<lb/>
so dankbar sein werde, wie sie mir für die Abende. In Prag erhielt<lb/>
ich vor der Vorlesung von einem anonymen Warner die folgenden<lb/>
 gutgemeinten und gutgedachten Verse:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Vergiftet rinnt des Wissens Quelle</l>
<l>In Ketten liegt des Geistes Kraft,</l>
<l>Des Volkes Sinn in enger Zelle</l>
<l>Seufzt in <seg type="insult">des »Freien Druckes« Haft</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Das freie Wort aus freier Feder —</l>
<l>Einst Lehr’ und Waffe, Nutz und Trutz —</l>
<l>Zum <seg type="insult">Schacher</seg> sank es, öd und öder —</l>
<l>Der Sprache Gold in <seg type="insult">tiefsten Schmutz</seg>!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wo überzeugter Worte Brausen</l>
<l>Die Welt gewann, Tyrannen zwang,</l>
<l>Da folgen kläffend die <seg type="insult">Banausen</seg></l>
<l><seg type="insult">Des Freibillets</seg> dem <seg type="insult">Zeilendrang</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Du hast’s gewagt! Den Ekel zwingend</l>
<l>Hell aufgezeigt <seg type="insult">die Fratze stumpf</seg>,</l>
<l>Und mit der <rs type="self" ana="werk_17909">Fackel</rs> Leuchte dringend</l>
<l>Gewatet in dem <seg type="insult">Irrlichtsumpf</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="insult">Der Wiener Preßmob</seg> flennt von Hieben —</l>
<l>Ein Gott an Wissen und Talent,</l>
<l>Ein Vorbild, täglich abgeschrieben,</l>
<l>Dem, was <seg type="spc">bei uns</seg> sich <seg type="insult">»Presse«</seg> nennt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>O, flieh <seg type="insult">des Schmocktums Epigonen</seg>,</l>
<l>Wo, selbst im <seg type="insult">Abklatsch</seg> noch verzerrt,</l>
<l>Die <seg type="insult">Reinkultur der Pressedrohnen</seg></l>
<l>Der reinen Luft den Weg versperrt!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Dein Wort, was solls <seg type="insult">im Kreis der Narren</seg>?</l>
<l>Entweih der Sprache Schätze nicht!</l>
<l>Schon reih’n sie sie an ihren <seg type="insult">Schmarren</seg>.</l>
<l>Hält man im <seg type="insult">Narrenhaus</seg> Gericht?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Lies in der Wildnis! Lies vor Tauben!</l>
<l>Den <seg type="insult">Aussatz</seg> flieh! Noch kannst Du flieh’n!</l>
<l>Sie werden sonst mit Deinem Glauben</l>
<l>Dich doch zum <seg type="insult">Mist</seg> herunterzieh’n!</l>
</lg>
            <p ana="pr67750">
<space/>Ich floh nicht, war aber entschlossen, etwas mehr Aphorismen<lb/>
 über die Presse zu lesen und sie beim geringsten Widerspruch<lb/>
durch den Vortrag des Gedichtes zu ergänzen. Das blieb mir erspart.<lb/>
Ich gab aber bei den Aphorismen mimisch zu erkennen, daß ich<lb/>
<seg type="insult">einige ganz bestimmte Individualitäten</seg> im Saale suche. Eine von<lb/>
ihnen hatte meinem Vortrag in der ‚<rs type="paper" ana="werk_17910"><seg type="spc">Bohemia</seg></rs>‘ präludiert. <seg type="insult">Ein<lb/>
Feuilleton, »<rs type="title">Die Atmosphäre des Hasses</rs>«, geschrieben von der Unfähigkeit<lb/>
 zum Haß</seg>, geschrieben von der <seg type="insult">Begabung</seg>, mit vollem Namen<lb/>
anonym zu bleiben, hatte <seg type="insult">ebenso feige wie dreckige Anspielungen<lb/>
auf »den Prozeß«</seg> enthalten. Der <seg type="insult">Autor</seg>, der einst in Wien seine<lb/>
<seg type="insult">untätige Assistenz bei einer Aktion des Hasses</seg> gebüßt hat, wurde<lb/>
nicht in den Vortrag geschickt. Dafür ein <seg type="insult"><RS pers="Paul Wiegler" globID="name_203153">Kollege</RS></seg>, der wiederum auf<lb/>
dem Umweg über Berlin ein <seg type="insult">Prager <rs type="pers">Schmock</rs></seg> geworden ist. Aber auch<lb/>
<seg type="insult">dieser Herr</seg>, der ehedem um seines literarischen Anstands gelobt<lb/>
wurde, erfüllte die Aufgabe, in den Vortragsbericht eine Anspielung<lb/>
 auf »den Prozeß« hineinzunehmen. <seg type="insult">Diese armen Teufel</seg>, die<lb/>
völlig ahnungslos immer dorthin laufen, wo sie einen <seg type="insult">»Gegner«</seg> von<lb/>
mir wittern, tun mir schon heute so leid, daß ich am liebsten<lb/>
reelle Gelegenheiten für sie erfinden möchte, wo etwas gegen mich<lb/>
zu holen ist. Diese ist es nicht — rette sich wer kann. Ich habe<lb/>
gewarnt und will nicht, daß mir hinterher Vorwürfe gemacht<lb/>
werden. Wenn man nun aber anderseits bedenkt, daß die halbe<lb/>
Redaktion der <seg ana="‚Bohemia‘"/> infolge eines anderen Prozesses, jenes,<lb/>
der einst auf Wiener Boden gespielt hat, befangen ist, daß die<lb/>
ganze von der <rs type="paper" ana="werk_17912">Neuen Freien Presse</rs> abhängig, der Kritiker <seg type="insult">ein<lb/>
Liebling des Herrn <rs type="pers" ana="n_49119" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> ist, und schließlich diesem auch<lb/>
in Prag einige Aphorismen und der Presse als ganzer sogar<lb/>
</p>
            <p ana="pr67750">
viele gewidmet waren, dann muß man die folgende Rezension<lb/>
sehr anständig finden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67753">
<space/>Er ist in seine zweite Periode eingetreten und die ‚<rs type="self" ana="werk_17913"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>‘ in<lb/>
ihren zwölften Jahrgang. Er ist auch nicht mehr der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_49120" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40931">Fackelkraus</rs></rs></seg> allein.<lb/>
Er gehört zu den <seg type="insult">Autoren des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4270" ref="#fk__p_37927">Langen-Syndikats</rs></rs></seg>, und er protegiert den<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_17914">Sturm</rs>‘ <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Er ist Sprachbildner, und er bereist die Städte zweier Monarchien<lb/>
. So kam er, ein Privatgelehrter, auch in unser melancholisches Prag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67754">
<space/>Zum Anfang las er etliche jener Aphorismen, wie er sie eine Zeit<lb/>
lang in Masse produziert hat. Eine Zahl <seg type="insult">der witzigsten Perfidien</seg> ist<lb/>
darunter und ein ganzes Schock von Erkenntnissen, die einem tiefen<lb/>
Atemzug gleichen. Aber noch überwiegen die <seg type="insult">Aphorismen aus Incontinentia<lb/>
, aus eiliger Notdurft des Geistes</seg>, die Sprüche, die <seg type="insult">ein lästiges<lb/>
»Niesen des Verstandes«</seg> sind. Beim ersten denkt man an <rs type="pers" ana="n_49121" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs>,<lb/>
beim zweiten an <rs type="pers" ana="n_49122" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs>. Beim dritten an <rs type="pers" ana="n_49123" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs>. Beim vierten<lb/>
jedoch an <seg type="insult">den unentrinnbaren <rs type="pers" ana="n_49124" ref="#fk__p_50878">Oskar Blumenthal</rs></seg> (der ja gleichfalls von<lb/>
Bonhommie frei ist und <seg type="insult">Ranküne</seg> genug auf Lager hat). Auch <seg type="insult">der<lb/>
aphoristische Witz des Herrn <rs type="pers" ana="n_49125" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> ist oft ein <seg type="insult">Wortwitz</seg> und lebt<lb/>
von Verzerrungen und Verschiebungen. Es ist ein <seg type="insult">Witz</seg>, der vergebens<lb/>
predigt, daß Kopfjucken keine Gehirntätigkeit sei. <seg type="insult">Wortwitz</seg> darf nur<lb/>
der Skeptiker treiben, der die Welt belächelt, der <seg type="insult">Zyniker</seg>, der die Welt<lb/>
begrinst, nicht <seg type="insult">der <foreign xml:lang="fr">soi-disant</foreign> Fanatiker</seg>, der verlangt, daß diese Welt<lb/>
ihn ernst nimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67755">
<space/>Erst in dem großen Manifest, das <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_49126" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> zuletzt gab, wurde<lb/>
die Wirkung unmittelbar. Dort, wo er aufhört, aus der Antithese ein<lb/>
<seg type="insult">Gewerbe</seg> zu machen, und wo er zu einem Pathos übergeht, das<lb/>
<choice><sic>visiönäre</sic><corr>visionäre</corr></choice> Glut hat. Er las nämlich seinen Artikel über die Ermordung<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_49127" ref="#fk__p_53244">Elsie Siegel</rs> in Chinatown, einen Artikel, in dem er gegen die<lb/>
<seg type="insult">sexuelle Heuchelei</seg> und Qual aufschreit, und den er <seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische<lb/>
Mauer</rs>«</seg> benennt. Hier stachelte er sich zur Ekstase, und hier schlug er<lb/>
mit dem Raffinement seines Vortrags durch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67756">
<space/>Die Mittelstücke waren Humoresken, traumhafte Psychologien<lb/>
und Satiren — der »<rs type="title">Biberpelz</rs>« (den man <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_49128" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> im Kaffeehause<lb/>
gestohlen hat), die <seg type="insult">»<rs type="title">Welt der Plakate</rs>«</seg> und eine Glosse zur <seg type="insult">Justiz in<lb/>
Prostitutionssachen</seg>, das <seg type="insult">»<rs type="title">Ehrenkreuz</rs>«</seg>. So oft es österreichisch wurde,<lb/>
brach das Publikum in schallendes Lachen aus, das <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_49129" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> erst<lb/>
wehmütig, dann mit Hochgefühl entgegennahm. <rs type="pers" ana="n_49130" ref="#fk__p_51268"><AUCTOR><abbr>W.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67758">
<space/>Man sieht, daß der Mann nur durch Umstände verhindert<lb/>
war, ehrlich begeistert zu sein. Wenn man ihn schüttelt, wird er<lb/>
Belege für seine Erinnerung an <rs type="pers" ana="n_49131" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs> und <rs type="pers" ana="n_49132" ref="#fk__p_50878">Blumenthal</rs> nicht beibringen<lb/>
 können. <seg type="insult">Diese Leute</seg> sind auf die Vorbehalte dressiert.<lb/>
Dann kommt auf einmal die Begeisterung über sie, und so geschieht<lb/>
 es, daß sie »erst« dem Schlußstück die »unmittelbare Wirkung<lb/>
« einräumen können und beim Mittelstück zugeben müssen,<lb/>
daß es schallende Heiterkeit erregt habe. Das <seg ana="‚Prager Tagblatt‘"/><lb/>
aber schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67760">
<space/><rs type="pers" ana="n_49133" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, dessen gestrige Vorlesung in der »<rs type="inst">Lesehalle</rs>« eine<lb/>
Oase in der dürren Einförmigkeit unserer Vortragschronik bildete, hat<lb/>
die Anfänge seiner Popularität der kühnen Polemik zu danken, mit<lb/>
der er vor Jahren gegen geistige Werte anzukämpfen begann, die man<lb/>
in Wien sonst nur stillschweigend anzuzweifeln wagte. Er wirkte durch<lb/>
die Verwegenheit seines Streitrufes und die oft verblüffend witzige Form<lb/>
seiner Satire. Niemandem wäre es damals eingefallen, ihn für etwas<lb/>
anderes zu halten als einen <seg type="insult">oppositionellen Journalisten</seg>, der sich mit<lb/>
<seg type="insult">dem fast immer erfolgsicheren angreifenden Pathos des Minoritätsbewußtseins<lb/>
</seg> gegen die Mehrheit kehrt. Vielleicht trug die ungewollte<lb/>
Einsamkeit und Abgeschlossenheit, in die sich <rs type="pers" ana="n_49134" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> versetzt sah und<lb/>
die im Laufe der Zeit fast unentrinnbar wurde, dazu bei, daß er sein<lb/>
Schöpfertum lediglich der Negation zugute kommen ließ. Vielleicht auch<lb/>
war die <seg type="insult">Galligkeit</seg> seiner Natur schuld daran. Dann aber kam die Zeit,<lb/>
wo es <rs type="pers" ana="n_49135" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> vor der Gefolgschaft, die sich jedem <seg type="insult">Zerstörer</seg> ungebeten<lb/>
zugesellt, zu grauen begann und er seine <seg type="insult">Schriftstellerei</seg> vom Objekt<lb/>
unabhängig zu machen versuchte. Immer wieder verkündigt er jetzt, daß<lb/>
er kein Polemiker sei, daß es sich ihm nicht um persönlichen Angriff<lb/>
handle. In der Tat konnte man aus den Worten seiner letzten Jahre<lb/>
<seg type="insult">eine Art Weltanschauung</seg> erwachsen sehen: einen <seg type="insult">naiven Spiritualismus</seg>,<lb/>
der die Herrschaft des Geistes predigt und mit oft ungerechter Wut die<lb/>
Materie verwirft, der alle Gedankenarbeit, an der doch notwendigerweise<lb/>
 ein Klümpchen Erdenschwere haften muß, wenn sie auch nur<lb/>
in irgend einer Beziehung fruchtbar sein soll, unbarmherzig ins <seg type="insult"><choice><sic>Reporterhaudwerk<lb/>
</sic><corr>Reporterhandwerk</corr></choice></seg> verweist. Seine Sprache, deren Eigenart und Vorzüge man<lb/>
anerkennen würde, auch wenn er sie nicht beständig im Munde führte,<lb/>
blitzt und schwirrt in den <seg type="insult">Zuckungen dieses unruhigen <RS persTitle="Goethe" title="Faust">Geistes, der stets<lb/>
verneint</RS></seg>. Intuitiv wachsen Gedanken aus ihr hervor, und dankbar genug<lb/>
anerkennt <rs type="pers" ana="n_49136" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> — diesmal in unbewußter Übereinstimmung mit tiefsten<lb/>
Denkern — die vom Individuum fast unabhängige Schöpferkraft der<lb/>
Sprache. Undankbar ist er nur gegen die Männer, welche ihr die Technik<lb/>
abgerungen haben, von der er auch ein Teil hat; wie es denn überhaupt<lb/>
 sein Verhängnis ist, daß das Satiriker-Temperament immer wieder<lb/>
von der <seg type="insult">Stofflosigkeit</seg>, deren es sich so gern rühmt, abirrt und sich zum<lb/>
Angriff auf <seg type="insult">oft recht unbedeutende Gegenstände</seg> wendet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67761">
<space/><seg type="insult">Die »<rs type="title">chinesische Mauer</rs>«</seg>, die er gestern vorlas, gehört darum zu<lb/>
seinen interessantesten Arbeiten, weil hier die Leidenschaft auf ein<lb/>
Gebiet sich ergießt, dessen Bestellung für die Menschheit immerhin<lb/>
eine wichtigere Aufgabe ist, als die <seg type="insult">Entrüstung über eine unschön<lb/>
stilisierte Lokalnotiz</seg>. <seg type="insult">Das spezifisch Journalistische an <rs type="pers" ana="n_49137" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> kommt<lb/>
hier kraftvoll zum Durchbruch. Ein Kriminalfall entzündet ihn. Unbeschwert<lb/>
von Voraussetzungen beginnt er Konsequenzen zu ziehen. Die Sprache<lb/>
flammt, die Sätze rasen und ballen sich zur Anklage gegen eine <seg type="insult">Sexualverfassung<lb/>
</seg>, die das geschlechtliche Sich-Ausleben unterbindet. Die<lb/>
Polemik, anfangs aufs Einzelne gerichtet, wächst ins Allgemeine, bäumt<lb/>
sich gegen einen ganzen Erdteil, eine ganze Kultur und strahlt schaurig<lb/>
in verzehrender Weißglut. In solchen Momenten überkommt den Analytiker<lb/>
 das Pathos eines Schöpfers.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67762">
<space/>Auf anderem Niveau steht die satirische Skizze <seg type="insult">»<rs type="title">Das Ehrenkreuz</rs>«</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67762">
deren witzige Logik schon, als die Glosse vor Jahren in der ‚<rs type="self" ana="werk_17916">Fackel</rs>‘<lb/>
erschien, heiteres Aufsehen erregte. <seg type="insult">Feuilletons</seg>, in denen sich die<lb/>
Melancholie und der Pessimismus vor karikaturistischer Weltbetrachtung<lb/>
zum guten Teil verflüchtigen, sind <seg type="insult">»<rs type="title">Die Welt der Plakate</rs>«</seg> und der<lb/>
»<rs type="title">Biberpelz</rs>«. Vorausgeschickt wurde eine Reihe von Aphorismen, deren<lb/>
Pointen, soweit der Witz die Tiefe verdeckte, volles Verständnis fanden.<lb/>
Dem Vortragenden dürfte es aber — übrigens die Tragik jedes Originellen<lb/>
 — nicht entgangen sein, daß die Hörer gerade zum Wertvollsten<lb/>
und Ernsthaftesten den Weg nicht fanden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67763">
<space/>Eine Überraschung war die äußere Form der Vorlesung. <rs type="pers" ana="n_49138" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
ist ein vortrefflicher Sprecher, dessen kühles und scharfes Organ sich<lb/>
schmiegsam in die Ironie eingräbt, aber mit schöner, voller Stärke<lb/>
auch dem Pathos folgt. Die Hörerschaft, die den <rs type="inst">Saal der »Lesehalle«</rs><lb/>
dicht füllte, begrüßte <rs type="pers" ana="n_49139" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> mit erwartungsvoller Sympathie und dankte<lb/>
für die Vorlesung mit stürmischem Beifall. <rs type="pers" ana="n_49140" ref="#fk__p_49334"><AUCTOR><abbr>st.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr67765">
<space/>Solch redliches Urteil wäre gewiß auch vor der Stelle, wo<lb/>
es die <seg type="insult">»Stofflosigkeit«</seg> und <seg type="insult">die »unbedeutenden Gegenstände«</seg> in<lb/>
Widerspruch bringt, zur Einsicht zu bringen. Es würde den<lb/>
schöpferischen Segen im <seg type="insult">Fluch der Realität</seg> spüren, und nicht im<lb/>
Format des Anlasses.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67766">
<space/><seg ana="‚Deutsches Abendblatt‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67768">
<space/><rs type="pers" ana="n_49141" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der vorgestern als Gast der <rs type="inst">Lesehalle</rs> hier vortrug,<lb/>
gilt den Leuten, die auch ohne die ‚<rs type="self" ana="werk_17918">Fackel</rs>‘ die Druckfehler der ‚<rs type="paper" ana="werk_17919"><abbr>N. Fr.</abbr><lb/>
Presse</rs>‘ entdecken, als <seg type="insult">der <rs type="pers">verschmockteste</rs> <rs type="pers">Schmock</rs> von Wien</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Im übrigen ist <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_49142" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40932">Fackelkraus</rs></rs></seg> <seg type="insult">ein ganz ungefährlicher Herr</seg>. Er hat<lb/>
zwar vor Jahren eine <seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_17920">brandrote Zeitschrift</rs></seg> gegründet, um seine weltbewegenden<lb/>
 Ideen zum Ausdruck zu bringen; <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_49143" ref="#fk__p_43134">Feigl</rs> vom ‚<rs type="" ana="werk_17921">Extrablatt</rs>‘</seg><lb/>
und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_49144" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs> von der ‚<rs type="paperRef" ana="werk_17922">Presse</rs>‘</seg> müssen »vor Wut platzen«. Aber er<lb/>
entthronte <seg type="insult">diese Größen</seg> nicht <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Durch <seg type="insult">solche Mißerfolge</seg> verstimmt,<lb/>
verlegte sich <rs type="pers" ana="n_49145" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> auf die Philosophie und prägte <seg type="insult">»geistvolle Antithesen<lb/>
«</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Außerdem schrieb er über <seg type="insult">weltbewegende Ereignisse</seg>, so<lb/>
<abbr>z. B.</abbr> über die Entwendung eines Pelzes im Kaffeehause, <seg type="insult">allerhand<lb/>
Paraphrasen</seg> — die Geschichte »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_202078" ref="#fk__p_44354">Der Biberpelz</rs></RS>«, die er vorgestern <seg type="insult">im<lb/>
mystischen Halbdunkel</seg> las. Die Vorlesung war ausgezeichnet besucht,<lb/>
und das Publikum klatschte lebhaft. <rs type="pers" ana="n_49146" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat es selbst gesagt:<lb/>
»Je größer der <seg type="insult">Stiefel</seg>, desto größer der Absatz.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr67770">
<space/>In Brünn, wo ich gleichfalls außerhalb des Programms das<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Ehrenkreuz</rs>«</seg> lesen mußte, schrieb der <seg ana="‚Mährisch-schlesische&#10;Korrespondent‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67772">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Mit den Humoresken und Satiren erzielte der Vortragende die<lb/>
nachhaltigste Wirkung und den größten Erfolg des Abends. Die Vorlesung<lb/>
 wurde hier stellenweise von dem <rs type="pers" ana="n_49147" ref="#fk__p_46243">homerischen Gelächter</rs>, das sie<lb/>
im Publikum auslöste, unterbrochen <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr67774">
<space/>Der <seg ana="‚Tagesbote aus Mähren und Schlesien‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67776">
<space/><seg type="sidehead">(<rs type="pers" ana="n_49148" ref="#fk__p_47535"><abbr>Dr. St.</abbr></rs>)</seg> Im <rs type="inst">kleinen Festsaal des Deutschen Hauses</rs>. Eine<lb/>
spanische Wand verbindet das Künstlerzimmer mit dem Vortragspodium<lb/>
</p>
            <p ana="pr67776">
. Hinter dieser spanischen Wand kommt <rs type="pers" ana="n_49149" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> heran,<lb/>
ungesehen vom Publikum, um plötzlich das Podium zu besteigen.<lb/>
Er ist mit einemmal da, im Lichtkreis der Lampe, verbeugt sich<lb/>
kurz und beginnt, nachdem er noch längere Zeit an der Beleuchtung<lb/>
gebessert hat, seine Aphorismen zu lesen. Das ist wie ein unerwarteter<lb/>
Angriff. Ein Pfeilregen ins Publikum. Und man ist noch über dieses<lb/>
plötzliche Losstürzen so verblüfft, daß man die ersten Aphorismen kaum<lb/>
erfaßt. Ich weiß nicht, ob es überhaupt ein glücklicher Einfall ist,<lb/>
Aphorismen zu lesen. Aphorismen sind das Gewürz in der Küche des<lb/>
Geistes. Hier und da ein Körnchen, aber nicht gleich eine ganze Handvoll<lb/>
. Und dann: keine noch so vollendete Vortragskunst kann das<lb/>
Satzbild ersetzen. Die Antithese ist immer wirksamer, wenn man sie<lb/>
auch sieht, die chiastische Stellung will in der typographischen Anordnung<lb/>
 erblickt werden. So geschieht es, daß gerade die besseren und<lb/>
feineren dieser »<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>« nicht ganz verstanden<lb/>
werden und nur jene zu voller Wirkung kommen, die sich zum Wortwitz<lb/>
 neigen. Man muß aber sagen, daß selbst diese nicht den <seg type="insult">Armeleutegeruch<lb/>
</seg> an sich haben, der sonst am Wortwitz haftet, daß sie mit<lb/>
ungewöhnlicher Brillanz sprachliche Meisterschaft verraten. Den Reigen<lb/>
dieser Aphorismen begleitet also abwechselnd nachdenkliches Schweigen<lb/>
oder — besonders dort, wo die Knappheit des Ausdrucks das Verständnis<lb/>
erleichtert — zustimmendes Lachen. (Folgen Zitate) <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Und <rs type="pers" ana="n_49150" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
schmunzelt zum Vergnügen des Publikums. »Nun, ich gefall’ mir selber gut«,<lb/>
wie die <rs type="pers" ana="n_49151" ref="#fk__p_39206">Bettina von Arnim</rs> sagte. Auf die Aphorismen folgt eine Satire: »<rs type="title">Der<lb/>
Biberpelz</rs>«. Eine geistreiche, witzige Satire mit blendenden Wendungen<lb/>
und einer Menge feiner Züge zur <seg type="insult">Psychologie des Wiener Kaffeehauses</seg>.<lb/>
Aber aus einer großen Verbitterung herausgewachsen. Man hat <rs type="pers" ana="n_49152" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> jahrzehntelang totgeschwiegen und übersehen, daß Männer wie<lb/>
er zu den Notwendigkeiten einer Kultur gehören. Er ist ein <seg type="insult">Gärungserreger<lb/>
</seg>, ein <seg type="insult">Spaltpilz</seg>, ein <seg type="insult">Zersetzer</seg>, ich glaube, wenn er ein Glas<lb/>
Wasser scharf anschaut, zerfällt es in Wasserstoff und Sauerstoff. Er hat<lb/>
sicher elektrische Ströme in sich. Seine <seg type="insult">schwefelsäurehältige Intelligenz</seg><lb/>
frißt Brandflecke in <seg type="insult">alle öffentlichen Meinungen</seg>. Und das ist gut: man<lb/>
sieht sich veranlaßt, sie manchmal zu wechseln. Er hat etwas von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49153" ref="#fk__p_53929">Talleyrand</rs> an sich, ist <seg type="insult">zugleich <foreign xml:lang="fr">enfant terrible</foreign> und Pritschenmeister</seg>. Und<lb/>
er ist eitel wie <rs type="pers" ana="n_49154" ref="#fk__p_53929">Talleyrand</rs> und alle sehr geistreichen Leute. Ich glaube,<lb/>
wenn man ihn rechtzeitig anerkannt hätte, wäre er zahmer geworden.<lb/>
Jetzt geht es ihm manchmal nach einem <rs type="pers" ana="n_49155" ref="#fk__p_43835">Hebbelwort</rs>: »Der Mensch verwandelt<lb/>
 ein kleines Recht dadurch, daß er es zu eifrig verfolgt, sehr oft<lb/>
in ein <seg type="insult">großes Unrecht</seg>.« Siehe den Fall <rs type="pers" ana="n_49156" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>. <rs type="pers" ana="n_49157" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist eine<lb/>
seltsame Mischung. Diese spanische Wand vom Künstlerzimmer zum<lb/>
Vortragstisch gibt zu denken. Sie ist das Symbol einer <seg type="insult">Schüchternheit</seg>:<lb/>
dem <seg type="insult">Autor der putzigsten Aphorismen und Satiren</seg> ist es unangenehm,<lb/>
auf dem kurzen Weg zum Podium vom Publikum beobachtet zu werden.<lb/>
Das spricht nicht für Gleichgültigkeit gegen Urteile, nicht für eine vollkommene<lb/>
 Jägersicherheit. So ist in seinem Wesen <seg type="insult">Durchschlagskraft<lb/>
und Kleinlichkeit, Schüchternheit und Bissigkeit</seg> gemengt. Und ich<lb/>
meine, wenn <rs type="pers" ana="n_49158" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht sehr boshaft sein müßte, so wäre er<lb/>
vielleicht sehr gutmütig. Er hat im Grunde ein gutes Herz. Aber er<lb/>
</p>
            <p ana="pr67776">
verhärtet es, wenn man nicht anerkennt, daß er ein gefährlicher Mensch<lb/>
ist. Alles das liest sich zwischen den Zeilen der Satire »<rs type="title">Der Biberpelz<lb/>
</rs>«. Mit der <seg type="insult">»<rs type="title">Welt der Plakate</rs>«</seg> gab er dann noch eine Groteske<lb/>
auf die <seg type="insult">Reklameorgien unserer Tage</seg>, auf <seg type="insult">das unerträgliche Geschrei</seg><lb/>
aus allen Winkeln und von allen Wandflächen unseres Alltages. Die<lb/>
zweite Abteilung brachte den Essay <seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische Mauer</rs>«</seg>.<lb/>
(Folgt eine längere Darstellung des Inhalts) <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Wir haben<lb/>
hier keine Besonderheit des Christentums. Aber wenn <rs type="pers" ana="n_49159" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> seine wütende Anklage liest, dann wirkt die Kraft einer<lb/>
ehrlichen Überzeugung. Die geballte rechte Faust, die auf dem Tisch<lb/>
liegt, in der grellen Beleuchtung der Lampe, zittert vor innerer<lb/>
Erregung. Er ist von der Macht seiner Worte, vom Rhythmus seiner<lb/>
Sätze, vom rasenden Tempo seiner Gedanken fortgerissen. Und zur<lb/>
Meisterschaft der Sprache gesellt sich die Meisterschaft des Vortrages,<lb/>
der über alle Mittel der Technik verfügt. Ich weiß nicht, warum <rs type="pers" ana="n_49160" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> so besonderen Wert darauf legt, festzustellen, daß er keinen<lb/>
dramatischen Unterricht genossen hat. Jedenfalls ist dann diese Beherrschung<lb/>
 aller Töne und Tempi, diese Plastik und Schwungkraft umso<lb/>
erstaunlicher. Und diese vollendete Vortragskunst trug nicht wenig zu<lb/>
dem außerordentlichen Erfolg des Autors bei, für dessen interessante<lb/>
Bekanntschaft wir der <rs type="inst">Neuen akademischen Vereinigung</rs>, die zu einem<lb/>
ihrer besten Abende zu beglückwünschen ist, dankbar sein müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67778">
<space/>Die Stelle über den dramatischen Unterricht bezieht sich<lb/>
darauf, daß ich einen der Veranstalter ersucht hatte, vor dem<lb/>
Publikum eine peinliche Zeitungsnachricht richtigzustellen. Die<lb/>
Schmach, die Wirkung der <seg type="insult"><rs type="title">Chinesischen Mauer</rs></seg> <seg type="insult">einem von Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49161" ref="#fk__p_38013">Strakosch</rs> überkommenen dramatischen R</seg> zu verdanken, hätte ich<lb/>
nicht überlebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67779">
<space/>In Wien sollte ich — im <rs type="inst">großen Saale der »Urania«</rs> — am<lb/>
<date>6. Januar</date> lesen. Die für den <date>28. Dezember</date> im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4271" ref="#fk__p_39419">Bösendorfer-Saal</rs></rs> geplante<lb/>
Vorlesung konnte nicht stattfinden. <seg type="insult">Infolge plötzlicher Indisposition<lb/>
des Besitzers.</seg> Er hatte erklärt, daß in seinem Saale überhaupt keine<lb/>
Vorträge stattfinden können, nie stattgefunden haben und nie<lb/>
stattfinden werden — alle künftig stattfindenden sind Ausnahmsfälle<lb/>
 —, und er hat, nachdem ich vergebens bestürmt worden war,<lb/>
ein Einsehen zu haben und auf die <seg type="insult">Wiener Rücksichten</seg> Rücksicht<lb/>
zu nehmen, den Saal tatsächlich an keinen Autor, sondern<lb/>
an einen Musikanten vermietet. Vor drei Jahren — erinnerte ich<lb/>
mich — als ich noch nicht ans Vorlesen dachte, hatte sich der<lb/>
damalige Direktor des Saales um mich als Vorleser beworben. Es<lb/>
wäre sympathisch, sagte ich mir, wenn jetzt das Gericht zu prüfen<lb/>
hätte, ob hier ein unwiderstehlicher Zwang vorliegt. Jedenfalls liegt<lb/>
eine <seg type="insult">Wiener Tatsache</seg> vor. Aber das kommt davon, sagte ich mir,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67779">
wenn die Saalinhaber <seg type="insult">Patrizier</seg> sind und die <seg type="insult">Patrizier</seg> mit den<lb/>
<seg type="insult">Preßleuten</seg> Tarock spielen. Man darf es nicht auf sich beruhen<lb/>
lassen und einfach den andern Saal beziehen, den die <rs type="inst">Konzertagentur<lb/>
</rs> einem zuweist. Denn, sagte ich mir, wie leicht könnte im<lb/>
letzten Moment auch die »<rs type="inst">Urania</rs>« absagen, weil dem <rs type="inst">Direktorium</rs><lb/>
unwohl geworden ist. <seg type="insult">Diese Stadt</seg> hat ihr eigenes Klima und in<lb/>
dieser Jahreszeit muß man sich vor den <seg type="insult">Influenzen</seg> hüten. Ich hoffte<lb/>
indes das Beste, lachte mich wegen meiner Besorgnisse aus und war<lb/>
mir klar darüber, daß ich die <seg type="insult">Gesundheitsverhältnisse der »<rs type="inst">Urania</rs>«</seg><lb/>
nur zum Vergleich herangezogen hatte. Die »<rs type="inst">Urania</rs>« ist <seg type="insult">ein junger<lb/>
rüstiger Verein</seg>, während Herr <rs type="pers" ana="n_49162" ref="#fk__p_39419">Bösendorfer</rs> <seg type="insult">ein alter Leser der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_17925">Neuen Freien Presse</rs></seg> ist. Und ich hatte es ja schwarz auf weiß,<lb/>
daß ich am <date>6. Januar</date> im <rs type="inst">großen Saale der »Urania«</rs> lesen werde,<lb/>
genau so wie ich den <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4272" ref="#fk__p_39419">Bösendorfer-Saal</rs></rs> schwarz auf gelb — —<lb/>
Ja, da hatte sich irgend etwas verfärbt. Und das Telephon klingelte<lb/>
. »Zu meinem größten Bedauern muß ich Ihnen mitteilen<lb/>
, daß die <rs type="inst">Urania</rs> — —« »Wie, ist sie krank?« »Nein«,<lb/>
erwidert <seg type="insult">der Agent eines Agenten</seg>, dem ein <seg type="insult">Agent</seg> den Saal unwiderruflich<lb/>
 für den <date>6. Januar</date> vermietet hatte, »aber sie hat nicht<lb/>
gewußt — sie veranstaltet übrigens nur Vorträge im eigenen<lb/>
Wirkungskreis, sie will keine Konkurrenz und überhaupt war<lb/>
der Vermieter nicht berechtigt, den Saal zu vermieten, weil er<lb/>
schon vorher anderweitig vermietet war <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Wäre es wahr, so<lb/>
läge eine Unregelmäßigkeit vor, die in <seg type="insult">dieser vielgeschäftigen<lb/>
Welt der <rs type="inst">Konzertagenturen</rs></seg> möglich ist. Aber ich glaube an die<lb/>
Gewissenhaftigkeit der Agenten und zweifle an der Aufrichtigkeit<lb/>
der Saalinhaber. Der Saal war nicht zweimal vermietet; aber daß<lb/>
man die <seg type="insult">Schlamperei</seg> als Vorwand benützt, um sich gegen das<lb/>
Recht zu schützen, entbehrt nicht des ethnographischen Reizes. Die<lb/>
<seg type="insult">notorische Mißwirtschaft</seg> dient der <seg type="insult">Feigheit</seg> als Argument.<lb/>
Aber lieber als mein Recht verlange ich jenen Mut zur <seg type="insult">Feigheit</seg>,<lb/>
der in Wien längst abhanden gekommen ist. Wenn <seg type="insult">diese liberalen<lb/>
 Gönner und Volksbildner</seg> geständen, sie seien nicht bloß<lb/>
Saalvermieter (als die sie mich ausschließlich interessieren), sondern<lb/>
 auch <seg type="insult">Pächter der journalistischen Gnade</seg>, so bin ich der<lb/>
letzte, der ihre Gastfreundschaft in Anspruch nimmt, und der<lb/>
erste, der sie auf der Straße nicht grüßt, um ihnen nicht zu schaden<lb/>
. Um sie aber zum Geständnis zu bringen, muß ich künftig<lb/>
selbst und nicht durch einen entfernten Vermittler, den ich zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr67779">
Klage nicht zwingen kann, die Verträge schließen, die sie brechen<lb/>
wollen. Außerdem brauche ich auch einen Saal zum Vorlesen. Der<lb/>
Charakter <seg type="insult">der Herren</seg> ist Nebensache. Ich lasse ja gern eine Zeitlang<lb/>
mit mir spielen; aber schließlich wird mir das <seg type="insult">Farbenspiel</seg> zu bunt.<lb/>
Immer dasselbe, und man müßte doch schon wissen, daß ich in<lb/>
einem Relativsatz <seg type="insult">Gesinnungen</seg>, <seg type="insult">soziale Bestrebungen</seg>, <seg type="insult">öffentliche<lb/>
Rücksichten und rücksichtliche Öffnungen</seg> so schmerzvoll entblößen<lb/>
kann, daß kein <seg type="insult">Leitartikel</seg> mehr Trost verleiht. Ich brauche einen<lb/>
Saal, um vorzulesen. Denn um Erfahrungen zu machen, dazu ist<lb/>
die Saison zu weit vorgeschritten. Auch halte ich es für eine<lb/>
Ehrenpflicht, die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_17926">Neue Freie Presse</rs></seg>, die infolge eines Versehens<lb/>
die Ankündigung meines Vortrags gebracht hat, nicht zu desavouieren<lb/>
. Sie soll nur lügen, wenn sie schweigt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46330">
               <persName>Ganz, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1862-4-24</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-1-2</date>
                  <place>Frankfurt/Main</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">NFP, Zeit, Frankfurter Zeitung</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57330">
               <persName>Elchinger?, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1879</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">schreibt über KK Vorlesungen in München 1910, 1913, 1914</note>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Münchner Neueste Nachrichten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53244">
               <persName>Sigel, Elsie</persName>
               <birth>
                  <date>1890</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-6-9</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <note type="comment">in Chinatown in New York von Leon Ling ermordet</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38013">
               <persName>Strakosch, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1840-12-3</date>
                  <place>Sebeskellemes bei Eperjes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-9-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspiellehrer</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20467</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10065</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40095">
               <persName>Cook, Frederic Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-10</date>
                  <place>Callicon/New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-08-05</date>
                  <place>New Rochelle/New York</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39419">
               <persName>Bösendorfer, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1835-04-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-05-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <occupation>Klavierbauer</occupation>
               <note type="comment">Klavierfabrik</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43768</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51268">
               <persName>Wiegler, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1878-9-15</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-8-23</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verlagslektor</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13112</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50518">
               <persName>Lambrecht, Nanny Antonin</persName>
               <birth>
                  <date>1868-04-15</date>
                  <place>Kirchberg/Koblenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-06-01</date>
                  <place>Schönerberg/Sieg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">versuchte in einem Roman, den Stil Hardens zu kopieren</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50878">
               <persName>Blumenthal, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1852-3-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-4-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Eigentümer des Lessingtheaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14328</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49334">
               <persName>Steiner, Ludvik (Lutz)</persName>
               <birth>
                  <date>1888-3-22</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-4-12</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">indirekt 890, 241 (stiller Philolog)</note>
               <note type="comment">Prager Tagblatt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51196">
               <persName>Ehrlich, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1854-03-14</date>
                  <place>Strehlen/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-08-20</date>
                  <place>Homburg</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
               <note type="comment">das Zitat über Ehrlich findet sich in der NFP 24.06.1910, Seite 9</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56302">
               <persName>Hirsch, Julius Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-5</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-18</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">305/38 ?? 366/2 ?? 423/4-10??</note>
               <note type="comment">1895-1914 Red.mitgl. NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16216</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4367</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47535">
               <persName>Strobl, Karl Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1877-1-18</date>
                  <place>Iglau, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-3-10</date>
                  <place>Perchtoldsdorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Dr. jur., Tätigkeit beim "Tagesboten aus Mähren und Schlesien"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10114</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51312">
               <persName>Peary, Robert Edwin</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Cresson Springs</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-20</date>
                  <place>Washington</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Peary ebenfalls 287/1 zu, obwohl Kraus ganz offenbar auf Cook anspielt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53929">
               <persName>Talleyrand, Charles Maurice de</persName>
               <birth>
                  <date>1754-2-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1838-5-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1797-1807 Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25845</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39206">
               <persName>Arnim, Bettina von, geb. Brentano</persName>
               <birth>
                  <date>1785-4-4</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-1-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10777</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43134">
               <persName>Feigl-Melbourn, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1857-3-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-11-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Namensänderung in Melbourn</note>
               <note type="comment">veranstaltete Wohltätigkeitsfeste</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>