<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06061.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06060.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06062.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Schmock, das Talent und die Familie, in: Fackel Heft 14, Nr. 366, 1913, S. 25-30</title>
            <title type="iso-date">1913-01-01</title>
            <title type="id">tid_06061</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">366</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-366_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/366,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Schmock, das Talent und die Familie</head>
            <p ana="pr81804">
<space/>Zum Dokument wird, was sich so in <seg type="insult">den Häusern der<lb/>
Kolingasse</seg> gesprächsweise täglich begibt, in den Spalten des<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_19148">Merker</rs>‘. Hier ist alles. Hier sind wir bei den <seg type="insult">letzten Dingen</seg>. Man<lb/>
glaubt, einer sage einem andern das Ärgste nach, und es ist ein<lb/>
Lob. Der <rs type="pers"><seg type="insult">Urschmock</seg></rs> spricht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81807">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Dieser schmale, elegante, junge Mensch, mit dem nervösen<lb/>
feinen Gesicht, von dem man <seg type="spc">nicht weiß</seg>, <seg type="spc">ob es einem Lyriker<lb/>
oder einem Bankbeamten gehört</seg>, dieses gehetzte, gierige Temperament<lb/>
, das die verbindliche Nettigkeit des guterzogenen <seg type="spc">Wiener<lb/>
Bürgersohnes</seg> niemals vergißt, angefüllt mit künstlerischen, politischen,<lb/>
wissenschaftlichen, <seg type="spc">industriellen</seg> Interessen, heute in Kanada, morgen<lb/>
in <seg type="spc">Mariazell</seg>, jetzt um eine große Dichtung der Vergangenheit<lb/>
bemüht, <seg type="spc">in ein paar Tagen in das Studium des Panama-Kanals<lb/>
 vertieft</seg>, dichtend, musizierend, philosophierend, einen<lb/>
großen Verlag mit glänzenden Ideen fördernd, Leitartikler und<lb/>
Lyriker, Romanist und Dramatiker fürs Kino, immer verliebt, zu<lb/>
Hause und in tausend Freundschaften <seg type="spc">verstrickt</seg> in Paris, Prag,<lb/>
Brüssel, Rom, <seg type="spc">Komotau</seg>, Madrid und New-York — <seg type="spc">was hat<lb/>
dieser <rs type="pers" ana="n_57239" ref="#fk__p_53600">Stefan Zweig</rs> bereits gewirkt</seg>, <seg type="spc">geschafft</seg>, <seg type="spc">gelebt</seg>!<lb/>
Er ist berühmt geworden durch die Nachdichtung <rs type="pers" ana="n_57240" ref="#fk__p_54850">Verhaerens</rs>, den<lb/>
er der deutschen Kultur entdeckt und in einer ausgezeichneten Monographie<lb/>
 nahegebracht hat, ist in zwei Gedichtbänden voll subtiler<lb/>
Schönheit <rs type="pers" ana="n_57241" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> mit begeisterter und begnadeter Jüngerschaft<lb/>
gefolgt, hat in Novellen von außerordentlicher psychologischer Phantasie<lb/>
dem <seg type="ELIDASH">Wachwerden</seg> und Reifwerden der Kinderseele nachgespürt, <rs type="pers" ana="n_57242" ref="#fk__p_51263">Verlaine</rs><lb/>
übersetzt und <seg type="spc">dessen Leben erzählt</seg>, <rs type="pers" ana="n_57243" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> und <rs type="pers" ana="n_57244" ref="#fk__p_39888">Dickens</rs> in groß<lb/>
angelegten Essays charakterisiert, <rs type="pers" ana="n_57245" ref="#fk__p_52248">Rimbauds</rs> Leben aufgehellt, <rs type="pers" ana="n_57246" ref="#fk__p_39885">Baudelaire</rs><lb/>
in deutsche Form gegossen, in einer Tragödie »<rs type="title"><rs type="pers">Thersites</rs></rs>« die Psychologie<lb/>
 der Häßlichkeit mit überraschender Kraft gestaltet, in einem<lb/>
Rokokospiel »<rs type="title">Der verwandelte Komödiant</rs>« die Gewalt genialer Schauspielerei<lb/>
 gefeiert, <seg type="spc">vor Jahren schon</seg> im »<rs type="title">Haus am Meer</rs>« <seg type="spc">deutsche<lb/>
Heimatsliebe verklärt</seg>, ist heute längst wieder in ein Dutzend<lb/>
anderer künstlerischer Pläne <seg type="spc">verstrickt</seg> — und dabei in zahllosen<lb/>
Zeitschriften immer aufmerksam und ungeduldig auf dem Posten, selbst<lb/>
voll Anregung, jeder Anregung offen, organisiert populäre Ehrungen,<lb/>
plakatiert jeden Augenblick eine neue Begabung, kritisiert, <seg type="spc">plaudert</seg>,<lb/>
<seg type="spc">schreit</seg>, hält <seg type="spc">öffentliche</seg> Vorträge, steckt insgeheim hinter zahlreichen<lb/>
künstlerischen Unternehmungen, Hofmeister, Dramaturg und Impresario<lb/>
der literarischen Jugend Wiens, hat <seg type="spc">Rat und Hilfe</seg> und <seg type="spc">Geld für alles</seg><lb/>
— und hat bei dieser vielfältigen, produktiven, eindringlichen<lb/>
Tätigkeit das dritte Jahrzehnt seines Lebens noch kaum betreten. <seg type="spc">Das<lb/>
ist unsere Jugend</seg>! Die Jugend Wiens! Und da phantasiert man<lb/>
</p>
            <p ana="pr81807">
draußen noch immer von der <seg type="insult">müden Phäakenstadt</seg>. Man <seg type="spc">muß</seg> ihn gern<lb/>
haben, diesen <seg type="spc">alarmierenden</seg>, <seg type="spc">blühenden</seg> Menschen und man freut<lb/>
sich seines <seg type="spc">Aufstiegs</seg>. Denn aus diesem hochgespannten Leben<lb/>
<seg type="spc">steigt ein Hauch von Kraft auf</seg>, der keine Müdigkeit in seiner<lb/>
Nähe duldet. Es riecht ja freilich ein bißchen nach <seg type="spc">Benzin</seg> so ein<lb/>
Leben; und es wäre ganz gut für <rs type="pers" ana="n_57247" ref="#fk__p_53600">Stefan Zweig</rs>, wenn diese kilometerfressende<lb/>
 Energie ein bißchen ruhiger würde. <seg type="spc">Das müßte er noch<lb/>
lernen</seg>: <seg type="spc">Halt machen können bei den Dingen</seg>. Es wäre gut<lb/>
für ihn und uns. Denn es wäre ein Verlust für uns alle, wenn er an<lb/>
seinen schönsten Möglichkeiten vorbeiliefe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81808">
<rs type="pers" ana="n_57248" ref="#fk__p_48742"><AUCTOR>Leo Feld</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81810">
<space/>In der kleinen Silhouette, die <rs type="pers" ana="n_57249" ref="#fk__p_48742">Leo Feld</rs> in obigen Zeilen von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57250" ref="#fk__p_53600">Stefan Zweig</rs> entworfen hat, ist ihm ein Miniaturporträt von geradezu<lb/>
photographischer Treue geglückt<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81811">
<rs type="pers" ana="n_57251" ref="#fk__p_52202"><AUCTOR>Richard Specht</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81814">
<space/>Es dürfte wohl noch nicht in allen Gesellschaftskreisen die<lb/>
Überzeugung durchgedrungen sein, daß nur ein Zufall ehedem<lb/>
die Berufswahl bei einem Gesicht entschieden haben kann, von<lb/>
dem man heute noch nicht weiß, ob es <seg type="insult">einem Lyriker oder einem<lb/>
Bankbeamten</seg> gehört, und daß selbstverständlich auch ein noch<lb/>
mehr gesteigerter <seg type="insult">Konsum an Kulturgütern</seg> und <seg type="insult">eine noch tollere<lb/>
Postarbeit um <rs type="pers" ana="n_57252" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> und <rs type="pers" ana="n_57253" ref="#fk__p_39885">Baudelaire</rs>, <rs type="pers" ana="n_57254" ref="#fk__p_52248">Rimbaud</rs> und <rs type="pers" ana="n_57255" ref="#fk__p_54850">Verhaeren</rs></seg><lb/>
nichts daran ändern kann, daß das Gesicht tatsächlich einem<lb/>
<seg type="insult">Bankbeamten</seg> gehört. Das würde auch nicht anders, wenn bei den<lb/>
Dingen Halt gemacht würde, und wenn einer, der vor Jahren<lb/>
schon die <seg type="insult">deutsche Heimatsliebe</seg> verklärt, später alles andere<lb/>
gefördert und gegossen hat, verliebt und verstrickt war, geplaudert<lb/>
und geschrieen hat, sich Zeit ließe und ein <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Nachdichter</seg> und Nachdichter</seg><lb/>
würde. Gott wie talentvoll sind doch <seg type="insult">diese Leute</seg>, wenn sie<lb/>
zugleich Geld für alles haben! Da lebt <seg type="insult">so ein hundertarmiger<lb/>
Riese</seg> in Wien, und an der Fülle, die er herbeigewälzt hat, sieht<lb/>
man erst, wie reich die Kultur ist und daß sie es fast mit der <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_5028" ref="#fk__p_46331">Heller</rs></rs> aufnehmen kann. Wie kommt es nur, frage ich<lb/>
mich, daß ich, der doch schließlich <choice><sic>sitera</sic><corr>(undefined)</corr></choice> vierzehn Jahren in<lb/>
Wien auch nicht faul ist, mit <seg type="insult">so einem Briareus</seg> noch nicht<lb/>
zusammengeraten bin? <seg type="insult">Einer</seg>, der nicht bloß Geld für alles,<lb/>
sondern auch ein Herz für alles hat wie nur <seg type="insult">ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57256" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> und mit seinen Beinen die Welt umfaßt wie nur <seg type="insult">ein</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr81814">
<rs type="pers" ana="n_57257" ref="#fk__p_52589"><seg type="insult">Lothar</seg></rs>, aber frischer ist als <seg type="insult">diese einer früheren Epoche angehörigen<lb/>
Agenten</seg>, müßte doch irgendwo einmal in einer Seitengasse, wenn’s<lb/>
niemand sieht, sagen wir in einer stillen Gasse der Wiener Vorstadt<lb/>
auf mich gestoßen sein? Denn wenn ich auch nicht ausgehe, so<lb/>
bin ich doch da, das ist nun einmal nicht zu leugnen. Ich wachse,<lb/>
blühe und alarmiere, ohne daß man es sieht und hört, aber<lb/>
<seg type="insult">verwandte Naturen</seg> müssen es doch spüren. Gut, man<lb/>
kann mit mir nicht plaudern. Aber einer, der alles fördert<lb/>
und plakatiert, allem folgt und nachspürt, <seg type="insult">so ein Ganzehrlicher,<lb/>
grenzenlos Hingegebener</seg>, müßte doch einmal <abbr>z. B.</abbr> an eines meiner<lb/>
Bücher geraten oder in eine meiner Vorlesungen hineingeweht<lb/>
worden sein und da aufgeschrieen haben? Es wäre mir beileibe nicht<lb/>
lieb. Ich behielte mir sogar vor, mich gelegentlich zu erschießen,<lb/>
wenn’s geschähe, wenn mir von <seg type="insult">solcher Seite</seg> je Empfänglichkeit zu teil<lb/>
würde. Aber weiß Gott, es wäre dann nicht <seg type="insult">solche Seite</seg>! Ich glaube<lb/>
schon, daß ich ein wenig das Maß der Ehrlichkeit bin und der<lb/>
<seg type="insult">Luschheit</seg>, wenigstens für die im Reichsrat vertretenen Länder, und<lb/>
wenn das nicht, so immerhin die harte Form für das <seg type="insult">Weichbild<lb/>
dieser Stadt</seg>! An mir zeigt sich’s. Nicht, daß ich nicht um<lb/>
verborgene Gefühle wüßte. <seg type="insult">So ein <rs type="pers" ana="n_57258" ref="#fk__p_53600">Zweig</rs></seg> hat sich schon auch<lb/>
in mich vertieft, ich weiß, er verehrt mich, wäre ich in Brügge,<lb/>
er würde mich übersetzen, ich würde es verbieten — aber da ich<lb/>
in Wien bin: die Hand würde ihm verdorren, ehe seine Feder<lb/>
es wagte, zu bekennen, was er an mir erlebt hat, oder erlebt haben<lb/>
wollte, wenn er könnte und dürfte. Denn <seg type="insult">diese Gattung</seg> weiß<lb/>
Bescheid um das, was man an mir zu erleben hat, sie ist informiert<lb/>
über die Kunst, und darum schreibt sie auch, wenn sie darf, Kritiken<lb/>
über mich, um deren <seg type="insult">Tiefe oder sagen wir Unbefangenheit oder<lb/>
sagen wir Wortbestand</seg> ich sie beneide. Nur darf sie meistens nicht.<lb/>
<seg type="insult">Jedes Schwein</seg> wird nun sagen: daß ich, wenns anders wäre,<lb/>
wenn auch meine Heimarbeit <seg type="insult">dem kulturellen Einkommen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57259" ref="#fk__p_53600">Zweig</rs></seg> — offiziell — zugute gekommen wäre, anders von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_57260" ref="#fk__p_53600">Zweig</rs></seg><lb/>
dächte. Und <seg type="insult">jedes Schwein</seg> hätte Recht! Nur daß es sich zwischen mir<lb/>
und der Literatur so verhält: Die Fähigkeit, zu mir zu stehen,<lb/>
erlasse ich keinem, den Beweis allen. Die Fähigkeit traue ich<lb/>
keinem zu, den Beweis allen: denn selbst mit mir kann man<lb/>
Geschäfte machen. Man ahnt aber nicht, wie unsicher ich bin. Ich<lb/>
bin imstande, vom <seg type="insult">Unbestand</seg> abzufallen und den <seg type="insult">Verrat</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr81814">
preiszugeben. Wahrlich, ich sage euch, es gibt <seg type="insult">Kommis in der<lb/>
Literatur</seg>, die mich wissen lassen, daß sie demnächst in meine<lb/>
Vorlesung kommen werden. Als ob das möglich wäre! Als ob<lb/>
nicht eher ein Kameel durch ein Nadelöhr ginge. Und als ob,<lb/>
wenn es technisch möglich ist, dieser Entschluß, der Macht,<lb/>
der andern Macht, zu parieren, nicht den <seg type="insult">Unwert</seg> erst bewiese.<lb/>
Ich kann mein Auditorium nicht sieben; sonst würde ich jedem<lb/>
<seg type="insult">Wiener Dichter</seg> die Skrupel abnehmen. Es wäre trostlos, wenn in der<lb/>
Pause meiner Leseabende die <seg type="insult">Geschäfte</seg> fortgesponnen würden, und<lb/>
es ist mir die angenehmste Erinnerung, daß von einer Gedenkfeier,<lb/>
die ich für <rs type="pers" ana="n_57261" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> vor akademischen Hörern hielt, sich <seg type="insult">jene<lb/>
Burschen</seg> samt und sonders absentiert hatten, die, wenn sie rudelweise<lb/>
auftreten, <seg type="insult">geistiges Wien</seg> heißen. Ob nun der Haß gegen mich<lb/>
oder die Furcht <FERR href="FK-14-370_n0035.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30107419" id="fk_04_ferr_30107419" emID="fk_04_em_30107422"><ERR fcorr="vor einander">voreinander</ERR></FERR> — denn jeder möchte unsichtbar<lb/>
mein Hörer sein — oder die <seg type="insult">Stumpfheit</seg>, die nur dort auftaut,<lb/>
wo ein <foreign xml:lang="yi"><seg type="insult">Rebbach</seg></foreign> zu holen ist — dies alles ist im Grunde<lb/>
dasselbe —, ob Schwäche oder Berechnung abgesagt hat: man<lb/>
würde meinen, meine akademischen Hörer müßten die wahre<lb/>
Ehrung solcher Gelegenheit durch die Absenz <seg type="insult">des geistigen<lb/>
Wien</seg> zu einer hohnvollen Demonstration benützt haben und jene<lb/>
unter ihnen, die noch des Glaubens wären, daß <seg type="insult">das geistige<lb/>
Wien</seg> bei <rs type="pers" ana="n_57262" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs>, wenn schon nicht bei mir, sein müsse,<lb/>
würden etwa ein Manifest angeregt, einen »Ruf« haben<lb/>
ergehen lassen, worin sie den <seg type="insult">schändlichen Vorfall</seg> dem<lb/>
kulturellen Europa bekanntgäben. Man würde mit Unrecht meinen.<lb/>
Denn die akademischen Hörer merkten sich zwar alle jene, die<lb/>
meiner Gedenkfeier für <rs type="pers" ana="n_57263" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> ferngeblieben waren, aber nur,<lb/>
um sie als Vortragende der nächsten Saison auf ihrem Podium zu<lb/>
begrüßen. <seg type="insult"><seg type="spc">Das</seg></seg> ist unsere Jugend. Ich <seg type="spc">habe</seg> den Fehler, Halt zu<lb/>
machen bei den Dingen und die <seg type="insult">Phrasen</seg> konsequent zu Ende zu<lb/>
denken. Das ist nicht schön von mir. Das ist ungemütlich für die<lb/>
<seg type="insult">Jugend</seg>. Ich spüre dem <seg type="ELIDASH">Wachwerden</seg> und Reifwerden <seg type="insult"><seg type="spc">der</seg> Kinderseele</seg><lb/>
nach! Sie fühlt sich durch mich in ihrem Besitzstand gestört wie<lb/>
<seg type="insult">ein ausgewachsener Jude</seg>. <seg type="insult">Die dampfenden Jünglinge</seg> sehen mich<lb/>
so entsetzt an wie <seg type="insult">die alten Verdiener</seg>: da muß wohl die Schuld<lb/>
an <seg type="insult">den dampfenden Jünglingen</seg> liegen, nicht an mir! Speziell<lb/>
<seg type="insult">diese brausenden Anreger</seg>, <seg type="insult">diese Glänzenden und Musizierenden,<lb/>
Blühenden und Alarmierenden, Reifenden und Rufenden</seg>, angefüllt<lb/>
</p>
            <p ana="pr81814">
mit <seg type="insult">künstlerischen, politischen, wissenschaftlichen, mit einem Wort<lb/>
industriellen Interessen</seg>, <seg type="insult">diese zwischen Komotau und der ganzen<lb/>
Welt verzweigten Talente</seg>, von Natur unruhig, haben ein schlechtes<lb/>
Leben an meiner Seite. Denn — entsetzlich — ich muß<lb/>
sie nicht einmal entlarven. Ich muß nur zitieren, was zu<lb/>
ihrem Lob gesungen wird: und es ist der tückischeste<lb/>
Angriff. Ich nehme Honig von <seg type="insult">triefenden Lippen</seg> und siehe, es ist<lb/>
Pech. Einer entlarvt den andern. Zehn stehen in einem<lb/>
Zwischengang beisammen, und kompromittieren einander so<lb/>
gründlich, daß man wieder durch kann. Am schlechtesten<lb/>
gehts <seg type="insult">dem Besten</seg>. <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_57264" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> werdet ihr an seinen<lb/>
Früchten erkennen, denn der Jünger wirft immer ein schiefes<lb/>
Licht auf <seg type="insult">den</seg>, der auch nicht an der Quelle saß und <seg type="insult">Kunstblumen</seg><lb/>
sich zum Kranze wand. Sie führen ein Leben, das es<lb/>
ihnen ermöglicht, das Leben <rs type="pers" ana="n_57265" ref="#fk__p_51263">Verlaines</rs> zu erzählen,<lb/>
und mit einem unartikulierten Dichterschrei schmeißt sie ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57266" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> aus der Reputation. Subtil sind sie alle, auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57267" ref="#fk__p_54249"><seg type="insult">Trebitsch</seg></rs>, um den noch heute die Seidenbranche weint, und alle<lb/>
werden sie im <rs type="inst">Burgtheater</rs> aufgeführt. Dort hört man dann —<lb/>
wenn es nicht gut erfunden ist, ist es wahr — im Zwischenakt<lb/>
den besten Dialog:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81815">
<space/>»Was, da sind Sie stolz über den Sohn, Herr Kommerzialrat,<lb/>
ich gratuliere, sehn Sie, ich hab es immer gesagt: ein Talent!«<lb/>
»Was kauf ich mir dafür —« »No hören Sie — aufgeführt in der<lb/>
Burg —« »<foreign xml:lang="de-loc">Abber</foreign> — gehn Sie — wär mir auch lieber, er wär was<lb/>
anderes <foreign xml:lang="de-loc">geworn</foreign> wie Dichter —« »Warum haben Sie ihn dann<lb/>
<seg type="spc">das</seg> <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign> lassen?« »Ich bitt Sie, die jungen Leut —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr81816">
<space/>Ehrlicher Vater, entstammend einer Zeit, wo der <seg type="insult">Betrieb</seg><lb/>
noch kein höheres Ziel kannte als den <seg type="insult">Betrieb</seg> — du allein vermagst<lb/>
zu sagen, ob <seg type="insult">das nervöse feine Gesicht deines Sohnes</seg> einem<lb/>
Lyriker gehört oder einem <seg type="insult">Bankbeamten</seg>! Und wenn du, tieferer<lb/>
Ahnung voll, ihm tief ins Auge blickst, vielleicht reißt es sein<lb/>
Herz zum aufschluchzenden Bekenntnis: Vater, endlich, an deinem<lb/>
erwärmenden Herzen, in dieser Stunde, bin ich, der ich bin,<lb/>
ein <seg type="insult">Bankbeamter</seg>!, und du entlässest ihn mit treuer Hand: Ruh aus,<lb/>
mein Sohn, jetzt, allem Zwange losgezählet, bist du, der du nicht bist,<lb/>
ein <seg type="insult">Lyriker</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46252">
               <persName>Balzac, Honoré de</persName>
               <birth>
                  <date>1799-5-20</date>
                  <place>Tours</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10825</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54249">
               <persName>Trebitsch, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1868-12-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-6-3</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Eltern: Leopold Trebitsch (gest. 12.12.1906) und Malvine, geb. Singer (gest. 8.4.1918)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20796</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12968</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54850">
               <persName>Verhaeren, Émile</persName>
               <birth>
                  <date>1855-5-21</date>
                  <place>St. Amand-les-Puers/Antwerpen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-27</date>
                  <place>Rouen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26435</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51263">
               <persName>Verlaine, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1844-3-30</date>
                  <place>Metz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-1-8</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13011</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46331">
               <persName>Heller, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-8</date>
                  <place>Alba, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Sievering 2/12/3/11 (1938 aufgelassen)</note>
               <note type="comment">Hedwig, 10j. Tochter, 17.3.21 beigesetzt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39888">
               <persName>Dickens, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1812-2-7</date>
                  <place>Landport bei Portsea</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-6-9</date>
                  <place>Gadskill</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11153</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52202">
               <persName>Specht, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2456</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48742">
               <persName>Hirschfeld, Leo, Ps. Leo Feld</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-14</date>
                  <place>Augsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-9-5</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14923</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52589">
               <persName>Lothar, Rudolph</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-23</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">743/107 Hans Müller ist offenbar für Thomas reserviert</note>
               <note type="comment">Die Metternich-Pastete. Ein appetitliches Lustspiel in 3 Gängen. Leipzig, 1917. 96 S</note>
               <note type="comment">fordert einen Offenbach-Querschnitt (F 845/14, 857/114)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39885">
               <persName>Baudelaire, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1821-04-09</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1867-08-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4950</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53600">
               <persName>Zweig, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-22</date>
                  <place>Petropolis, Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52248">
               <persName>Rimbaud, Jean Nicolas Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-20</date>
                  <place>Charleville</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1891-11-10</date>
                  <place>Marseille</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>