<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02530.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02529.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02531.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dreierlei Parteiverblödung, in: Fackel Heft 04, Nr. 109, 1902, S. 10-12</title>
            <title type="iso-date">1902-07-17</title>
            <title type="id">tid_02530</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">109</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-109_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/109,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Dreierlei Parteiverblödung</head>
            <p ana="pr24668">
<space/><inciptit>Die</inciptit> Geschwornen sprachen neulich nicht <foreign xml:lang="la">per<lb/>
jus</foreign>, aber mit Recht eine überwiesene Brandlegerin<lb/>
frei. Der Fall lag für den Psychopathologen ungemein<lb/>
einfach. Der fascinierende Einfluß <seg type="insult">einer männlichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="fn156">
<FN0_TEXT1>
 empfand, hat sich je durch die Mittheilung getroffen gefühlt,<lb/>
daß er <seg type="insult">das landesübliche Trinkgeld</seg> annehme, auf das ja schließlich den<lb/>
Einzelnen der <seg type="insult">Geiz des Zeitungseigenthümers</seg> anweist. Aber <seg type="insult">der Eine</seg>,<lb/>
dessen <seg type="insult">behagliches »Träumen«</seg> auf der ländlichen Terrasse, von dem er<lb/>
uns feuilletonistisch vorgeplaudert, ich scherzhaft mit der Preisermäßigung<lb/>
in Zusammenhang brachte, fühlte sich beleidigt. Wie, sollte er, gerade<lb/>
er, im Ischler Hôtel volle Preise gezahlt haben? <seg type="insult">Der Mann</seg> verdiente<lb/>
wegen Verschwendung unter Curatel gestellt zu werden! Ein Glück,<lb/>
daß ihm die Ischler Curtaxe — das leugnete er selbst nicht — erspart<lb/>
geblieben ist. <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So sann ich bekümmert und ließ den Hôtelier als<lb/>
Zeugen vernehmen. <seg type="insult"><seg type="spc">Volle</seg> Preise!</seg> Da hatte ich die Bescherung. Er<lb/>
hat zwar nicht aus eigener Tasche gezahlt, sondern auf Kosten des<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_8467">Blattes</rs>, für das er Reisebriefe schrieb, gevöllert. Immerhin — ich hatte<lb/>
<seg type="insult">den Mann</seg> »durch Mittheilung einer erdichteten« oder, sagen wir, entstellten<lb/>
 Thatsache »fälschlich einer bestimmten unehrenhaften Handlung<lb/>
beschuldigt«, die zwar <seg type="insult">seine sämmtlichen Collegen</seg> täglich begehen, die aber<lb/>
doch »geeignet ist, ihn in der öffentlichen Meinung herabzusetzen«.<lb/>
Herabgesetzte Preise — herabgesetztes Ansehen. Die Sache stand<lb/>
schlimm. Und ich wäre vielleicht verloren gewesen, wenn ich den Mann<lb/>
nicht — später, wie’s in einem andern Paragraphen heißt, »<seg type="spc">ohne</seg> Anführung<lb/>
 bestimmter Thatsachen verächtlicher Eigenschaften oder Gesinnungen<lb/>
« geziehen hätte. Das that ich aber, und zwar reichlich, und<lb/>
führte für den zweiten Artikel, der ernste Beschuldigungen enthielt, den<lb/>
Wahrheitsbeweis. Dieser bewog meinen Kläger, seinen Anblick den</FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr24668">
<seg type="insult">Siegernatur</seg>, — die blinde Ergebenheit <seg type="insult">einer zarten,<lb/>
neurotischen, wenn man will, »krankhaft veranlagten«<lb/>
Frauenseele</seg>. Zufällig kleiner Miedermacher und Verkäuferin<lb/>
. Nächstens Tenor, Bereiter oder Lieutenant<lb/>
und Gräfin, Zofe oder Hausfrau; <seg type="insult">Christ und Jüdin,<lb/>
Jude und Christin</seg>. Diesmal hat die <seg type="insult">Siegernatur</seg> nach<lb/>
der Versicherungssumme verlangt, und die <seg type="insult">Frauenseele<lb/>
</seg> steckte das Geschäft in Brand. Aber auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_21303" ref="#fk__p_38582">Strindberg’s</rs> <rs type="pers">Comtesse Julie</rs> hätte im Rausch der<lb/>
Johannisnacht dem Kammerdiener ihres Vaters auf<lb/>
Verlangen mehr als ihre Jungfräulichkeit geopfert.<lb/>
Beruf, politische Gesinnung und Confession spielen in<lb/>
solch animalischem Verhältnis keine Rolle. So sollte<lb/>
man meinen, — wenn man nicht in Oesterreich lebte,<lb/>
dem <seg type="insult">Lande</seg>, wo selbst das Menschliche-Allzumenschliche<lb/>
 unter dem <seg type="insult">Gesichtswinkel der Parteiverblödung</seg><lb/>
betrachtet wird. Wir unterscheiden nun <seg type="insult">eine liberale,</seg><lb/>
</p>
            <p ana="fn156">
<FN0_TEXT2>
Geschwornen zu entziehen. Aber was mich hier bewegt, den Fall zu<lb/>
erzählen, und was für den <seg type="insult">gedankenlosen Formalismus</seg> unseres Ehrenbeleidigungsverfahrens<lb/>
 fast so charakteristisch ist wie die Möglichkeit<lb/>
<seg type="insult">der erfolgreichen Klage eines gehenkten Raubmörders</seg>? Man höre und<lb/>
staune: <seg type="spc">Bis zum letzten Moment</seg>, bis daß die Einsicht obsiegte,<lb/>
es sei besser, die ganze Klage zurückzuziehen, ward, wie ich bestimmt<lb/>
weiß, der folgende Plan von dem Vertreter meines Gegners ernstlich<lb/>
erwogen: Den größeren, wichtigeren Theil der Anklage fallen zu lassen<lb/>
und nur die scherzhafte Notiz mit dem <seg type="insult">»Vorwurf« des ermäßigten<lb/>
Traums</seg> zu incriminieren. Hier lag die <seg type="insult">»Aussage« des Ischler Hôteliers</seg><lb/>
vor, hier war der Spielraum für peinliche Erörterungen und Illustrationsfacten<lb/>
 ein geringer, hier war die formelle Möglichkeit meiner Verurtheilung<lb/>
 nicht ganz ausgeschlossen. Und beinahe hätten wir <seg type="insult">das<lb/>
noch nicht dagewesene Schauspiel</seg> erlebt, daß ein Mann als Kläger<lb/>
vor die Volksrichter tritt, der soeben freiwillig zugegeben hat, daß<lb/>
er ein <seg type="insult">Schandgewerbe</seg> betreibt, daß ihm das volle Maß der öffentlichen<lb/>
Verachtung gebührt, daß er zum <seg type="insult">Bordellritter</seg> geschlagen zu werden<lb/>
verdient, daß dies und jenes, was ich öffentlich und in Beweisanträgen<lb/>
aus seiner Gegenwart und aus seiner Vergangenheit zutage gefördert,<lb/>
wahr sei, — der aber mit dem <seg type="insult">Pathos der Manneswürde</seg> und mit dem<lb/>
<seg type="insult">Stolze des Standesbewußtseins</seg> in den Saal ruft: »Ich fühle mich<lb/>
beleidigt, weil mir der Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_8468">Fackel</rs>‘ auch noch zugemuthet<lb/>
hat, daß ich auf Grund meiner journalistischen Legitimationskarte<lb/>
irgendwo eine Preisermäßigung angenommen habe« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und ich wäre<lb/>
vielleicht verurtheilt worden.</FN0_TEXT2><lb/>
</p>
            <p ana="pr24668">
<seg type="insult">eine antisemitische und eine socialdemokratische Parteiverblödung<lb/>
</seg>. Die socialdemokratische macht sich in einem<lb/>
Gerichtssaalbericht bemerkbar, in dem zehnmal hintereinander<lb/>
 das Wort <seg type="insult">»Unternehmer«</seg> steht. Der Unternehmer<lb/>
 verlangt Seele und Körper der Arbeiterin und<lb/>
treibt sie zum Verbrechen. Hier stehen einander also<lb/>
<seg type="insult">»Chef«</seg> und »Angestellte« gegenüber. Was sagt <seg type="insult">der antisemitische<lb/>
 Gerichtssaalbericht</seg>? »Ein Opfer <seg type="insult"><seg type="spc">jüdischer</seg><lb/>
Verführung</seg>.« <seg type="insult">Das arme Christenmädchen und der<lb/>
jüdische Lüstling.</seg> Warnung für alle Christinnen, den<lb/>
Verkehr mit <seg type="insult">Juden</seg> zu meiden <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So hat denn<lb/>
der <seg type="insult">Liberalismus</seg> <seg type="insult">gebundene Marschroute</seg>. Er ist weder<lb/>
gegen den <seg type="insult">Unternehmer</seg> noch gegen den <seg type="insult">Juden</seg>. »Der<lb/>
ganze Fall ist doch zu wenig typisch, um an ihm<lb/>
Betrachtungen etwa über das traurige Capitel anzustellen<lb/>
, wie erschreckend groß die Macht der Arbeitgeber<lb/>
 heute, in dieser Zeit der höchstgespannten<lb/>
<seg type="spc">Concurrenz</seg> und des <seg type="spc">wirtschaftlichen Niederganges<lb/>
</seg>, namentlich auf die weiblichen Angestellten<lb/>
ist.« Aber der <seg type="insult">Liberalismus</seg> nimmt, wo er die Wahl<lb/>
zwischen <seg type="insult">dem brutalen »Herrn der Schöpfung«</seg>, und<lb/>
möge er auch nur ein <seg type="insult">Uebercommis</seg> sein, und der<lb/>
getretenen Frauenseele hat, immer für jenen Partei.<lb/>
Er verzeiht alles, er verzeiht <seg type="insult">Betrug</seg> und <seg type="insult">Wucher</seg>,<lb/>
nur <seg type="insult">»sündige Liebe«</seg> kann er nicht verzeihen. »Der<lb/>
Umstand, daß <rs type="pers" ana="n_21304" key="#fk__p_49720">Marie Schuh</rs> <seg type="spc">freiwillig die Geliebte</seg><lb/>
des Chefs war, entzieht ihr das Mitleid, auf das sie<lb/>
sonst im reichsten Maße Anspruch gehabt hätte.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>