<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09818.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09817.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09819.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(„Vater, nimm mich!“), in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 10-13</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09818</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(„Vater, nimm mich!“)</head>
            <p ana="pr133175">
<space/>Wenn ich zu entscheiden hätte, welches literarische<lb/>
 Abbild <seg type="insult">des großen Unheils</seg> als dasjenige<lb/>
gelten soll, das den Überlebenden und Nachlebenden<lb/>
den stärksten Eindruck von dem Leid der Menschheit<lb/>
und von der Sünde an ihr vermittelt, so würde ich,<lb/>
der es in einem Werk von achthundert Seiten versucht<lb/>
hat, für die kleine Skizze entscheiden, die in der<lb/>
<seg ana="‚Arbeiter-Zeitung‘ vom 17. Oktober 1923"/> erschienen<lb/>
ist, die als ein Tatsachenbericht, in dem um kein Wort<lb/>
zu viel enthalten ist und jedes die Fülle des Leides<lb/>
</p>
            <p ana="pr133175">
enthält, die wahre Erzählung einer wahren Begebenheit<lb/>
 wiedergibt und in der tragischen Verbindung<lb/>
zwischen einem Zuruf und einer Gestalt, die nur<lb/>
noch Tränen hat, doch keine Arme, ihm zu<lb/>
gewähren, die höchste Plastik der Empfindung erreicht.<lb/>
Es ist die einzige Szene, die in den »<rs type="title">Letzten Tagen<lb/>
der Menschheit</rs>« fehlt, und ihre stärkste. Daß diese<lb/>
Skizze noch nicht in die Lesebücher eingegangen ist,<lb/>
mag jene beschämen, deren Sorge es sein muß,<lb/>
das Bewußtsein der Jugend mit der Vorstellung<lb/>
dessen zu erfüllen, was ein falsches Ideal aus ihr<lb/>
machen könnte. Ich würde entscheiden, daß dem<lb/>
Mann, der die im Eisenbahnzug gehörte Erzählung,<lb/>
sachlich wie sie gesprochen war, aufgeschrieben<lb/>
hat und der kein Literat, sondern ein Fabriksarbeiter<lb/>
 ist, der <rs type="pers" ana="n_81400" ref="#fk__p_50689">Friedens-Nobelpreis</rs> gebührt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133178">
<space/>Der Personenzug kroch müde dahin durch die sonnige Landschaft<lb/>
. In den Ecksitz gelehnt sah ich zum Fenster hinaus auf die<lb/>
Felder, Wiesen und Gehöfte, die an uns vorüberglitten, und hörte<lb/>
nur mit halbem Ohr auf die Unterhaltung der zwei Frauen, die mir<lb/>
gegenüber saßen und einander von häuslichen Sorgen erzählten: von<lb/>
der Teuerung der Lebensmittel, dem Lebensmittelwucher, von den<lb/>
Kunstgriffen, durch die sie aus alten Kleidern und Wäschestücken, die<lb/>
schon fast unbrauchbar geworden waren, immer wieder dies oder jenes<lb/>
Stück herzustellen wußten, weil es ihnen bei den hohen Preisen nicht<lb/>
möglich war, von dem Verdienst des Mannes so viel zu erübrigen,<lb/>
um neue Sachen kaufen zu können. Es war die ständige, leider allzu<lb/>
berechtigte Klage aller Frauen aus dem arbeitenden Volke. Sie drang<lb/>
nur bruchstückweise aus dem Lärm der Unterhaltung der Mitreisenden<lb/>
an mein Ohr, die den Waggon mit einem schier unlösbaren Stimmengewirr<lb/>
 erfüllte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133179">
<space/>Plötzlich läßt der Lärm ein wenig nach und die wimmernden<lb/>
Töne eines kleinen Musikwerkels werden vernehmbar, das ein<lb/>
einarmiger Invalide an einem Riemen um den Hals trägt. Mit der<lb/>
anderen Hand, die ihm noch geblieben ist, tastet er sich durch den<lb/>
Waggon, durch die Fahrgäste, indessen sein Werkel wimmernd die<lb/>
</p>
            <p ana="pr133179">
Melodie des Liedes »<rs type="title">Freut euch des Lebens</rs>« leiert. Aus dem Gesicht des<lb/>
Invaliden starren zwei ausdruckslose Augen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Blind! Ein Kriegsblinder!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133180">
<space/>Der Invalide hat sich schon längst in den nächsten Waggon<lb/>
hinübergetastet. Aber die Unterhaltung stockt noch immer. »Der Krieg!«<lb/>
sagt irgend wer von den Mitreisenden. »Ja, der hat die Menschen<lb/>
und uns alle sauber <foreign xml:lang="de-loc">her’gricht</foreign>!« sagt bitter die eine der Frauen, die<lb/>
mir gegenüber sitzen. Und dann beginnt sie zu erzählen, wie elend<lb/>
es ihr während des Krieges gegangen ist, wie sie und alle ihr bekannten<lb/>
Frauen Stück für Stück von ihrem Hausrat verkaufen mußten, um nur<lb/>
das nackte Leben zu fristen, und wenigstens Brot für sich und für die<lb/>
Kinder beschaffen zu können, indes der Mann eingerückt war. Zweimal<lb/>
war er verwundet worden, aber er ist Gott sei Dank noch gut weggekommen<lb/>
 und kann noch arbeiten. Viel schlimmer sei es aber vielen<lb/>
anderen ergangen. So auch ihrer Freundin. »Ihr Mann war so ein<lb/>
braver, seelensguter Mensch,« erzählte sie, »und trotzdem ist er als<lb/>
Krüppel zurückgekommen aus dem Kriege. Mein Lebtag vergeß ich<lb/>
das nicht, wie er wiedergekommen ist. Seine Frau und ich waren im<lb/>
Bahnhof ihm entgegengegangen und auch der kleine Bub, der damals<lb/>
noch nicht fünf Jahre alt war. Er konnte es nicht mehr erwarten, bis<lb/>
er den Vater wiedersieht und ob er ihm wieder was Schönes mitbringen<lb/>
 wird, wie damals, als er auf Urlaub da war. Und wie dann<lb/>
der Zug da war, sind viele Heimkehrer mit ihm gekommen, die von<lb/>
ihren Familien erwartet wurden. Die Kinder sind ihrem Vater entgegengerannt<lb/>
 und jeder hat seine Kinder genommen, hat sie in die Höh’<lb/>
gehoben und hat sie abgeküßt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und der Kleine von meiner<lb/>
Freundin hat <foreign xml:lang="de-loc">g’schaut</foreign>, und wie er seinen Vater sieht, rennt er auf ihn<lb/>
zu und schreit: »Vater, Vater <seg type="spc">nimm mich</seg>!« und klammert sich<lb/>
an seine Beine. Dem aber ist das Wasser nur so aus den Augen<lb/>
geschossen, und er hat sich zu dem Buben hinuntergebeugt, weil er<lb/>
<seg type="spc">beide Arme weg hatte</seg>. Und der Bub hat sich an den Hals<lb/>
von seinem Vater gehängt und hat geweint und wir alle auch. Ich<lb/>
sag’ Ihnen, das werd’ ich nicht vergessen, so lange ich leb’!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr133181">
<space/>Mit Tränen in den Augen schloß die Frau ihre Erzählung.<lb/>
Bald darauf hielt der Zug. Ich war am Ziele und mußte aussteigen.<lb/>
Aber noch immer klingt mir ihre Erzählung in den Ohren, und ich<lb/>
höre ihre letzten Worte: »Nicht vergessen, so lange ich leb’!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr133182">
<rs type="pers" ana="n_81401" ref="#fk__p_45718"><AUCTOR><seg type="spc">Heinrich Holek</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45718">
               <persName>Holek, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1885-10-1</date>
                  <place>Aussig/Elbe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">17., Hofbauergasse 1; Urnenhain</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>