<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01735.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01734.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01736.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Väter und Söhne (Das Buch der Freiherren v. Berger).), in: Fackel Heft 03, Nr. 073, 1901, S. 18-26</title>
            <title type="iso-date">1901-04-01</title>
            <title type="id">tid_01735</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">073</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-073_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/073,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Väter und Söhne (Das Buch der Freiherren v. Berger).)</head>
            <p ana="pr17258">
<space/><inciptit>Man</inciptit> hat uns neulich durch die <seg type="insult">Ankündigung<lb/>
eines ernsten Entschlusses der Jungwiener bildenden<lb/>
Künstler</seg> zu schrecken versucht: wenn Wien sich nicht<lb/>
eiligst zur »<rs type="title">Philosophie</rs>« <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_14488" ref="#fk__p_45195">Klimt</rs></seg> bekehrt und<lb/>
seine »<rs type="title">Medicin</rs>« nicht widerspruchslos schluckt, dann<lb/>
hat es <seg type="insult">eine zweite <rs type="inst">Secession</rs></seg> zu fürchten; der <seg type="insult">Auswanderung<lb/>
 von der Lothringerstraße in die Wienzeile</seg><lb/>
wird der <seg type="insult">Auszug nach Darmstadt</seg> folgen, und zur Zeit,<lb/>
da die <seg type="insult"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1168" ref="#fk__p_58272">Hagenbündler</rs></rs></seg> von der Markthalle in der Zedlitzgasse<lb/>
 Besitz ergreifen, werden vielleicht in den von<lb/>
den Künstlern verlassenen Räumen <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_14489" ref="#fk__p_50807">Olbrich-Tempelchens<lb/>
</rs></seg> die Höckerinnen vom benachbarten Naschmarkt<lb/>
Zuflucht vor herbstlicher Wetterunbill suchen. Gelassen<lb/>
vernahm Wien <seg type="insult">den neuesten Scherz des Herrn <rs type="pers" ana="n_14490" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>.<lb/>
<seg type="insult">Unsere stoffarmen Witzblätter</seg> mögen freilich die<lb/>
<seg type="insult">Drohung mit der Expatriierung</seg> <seg type="insult">der wirksamsten Wecker<lb/>
heiterer Laune</seg> als eine gefährliche ansehen. Wir<lb/>
anderen beruhigten uns bei dem Gedanken, dass auch<lb/>
in früheren Zeiten nicht die Patricier, sondern die<lb/>
</p>
            <p ana="pr17258">
<seg type="insult">Plebejer</seg> <seg type="insult">Secessionen</seg> veranstaltet haben, und hielten es<lb/>
für wahrscheinlich, dass nach der Trennung die <seg type="insult"><rs type="inst">Secessionisten<lb/>
</rs></seg> sich heißer nach den <seg type="insult">Wiener Rindfleischtöpfen<lb/>
</seg> zurücksehnen werden, als Wien nach <seg type="insult">ihren<lb/>
Farbentöpfen</seg>. Konnte aber selbst auf jene, die <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14491" ref="#fk__p_45195">Klimt</rs> und seinen Freunden</seg> die größten Verdienste um<lb/>
die österreichische Kunstcultur zuschreiben, die Drohung<lb/>
Eindruck machen, dass unsere Kunst bald um <seg type="insult">das<lb/>
»Häuflein wackerer Männer«</seg> ärmer sein werde, die in<lb/>
ihr gleichsam den <seg type="insult">»<rs type="inst">Verein der Fortschrittsfreunde</rs>«</seg><lb/>
gebildet haben? Wir waren doch bisher immer gern<lb/>
bereit, von unserem noch so kärglichen Besitz an<lb/>
wertvollen Männern das Beste an das Ausland wegzugeben<lb/>
, und vor wenigen Jahren hat <seg type="insult">ein Vorgänger<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_14492" ref="#fk__p_55511"><abbr>v.</abbr> Hartel</rs></seg> mit Stolz von <seg type="insult">der »activen<lb/>
geistigen Handesbilanz« Oesterreichs</seg> gesprochen, weil<lb/>
die ersten Lehrkanzeln der Wissenschaft im Deutschen<lb/>
Reich mit Oesterreichern besetzt sind. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14493" ref="#fk__p_55511">Hartel</rs></seg> ist<lb/>
nicht minder eifrig auf <seg type="insult">die würdige Repräsentation<lb/>
unseres Geisteslebens in Deutschland</seg> bedacht; ihm ist<lb/>
es zu danken, dass <rs type="pers" ana="n_14494" ref="#fk__p_39379">Boltzmann</rs> von Wien geschieden<lb/>
ist, und weil sich Heidelberg bereits des österreichischen<lb/>
Staatsrechtslehrers <rs type="pers" ana="n_14495" ref="#fk__p_44295">Georg Jellinek</rs>, Berlin sich des österreichischen<lb/>
 Strafrechtslehrers <rs type="pers" ana="n_14496" ref="#fk__p_57064">Franz <abbr>v.</abbr> <choice><sic>Lißt</sic><corr>Liszt</corr></choice></rs> rühmt,<lb/>
hat er auch nach Leipzig einen unserer bedeutendsten<lb/>
Juristen, <rs type="pers" ana="n_14497" ref="#fk__p_50250">Mitteis</rs>, ziehen lassen. Und noch Einer verließ<lb/>
unsere <rs type="inst">Universität</rs>; das war wohl nicht <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_14498" ref="#fk__p_55511">Hartels</rs></seg><lb/>
Schuld, und es ist auch, so anziehend seine Art war,<lb/>
nicht der Lehrer der Aesthetik, den wir in <rs type="pers" ana="n_14499" ref="#fk__p_38058"><seg type="spc">Alfred<lb/>
Freiherrn </seg><abbr>v.</abbr> <seg type="spc">Berger</seg></rs> am schmerzlichsten vermissen.<lb/>
Aber wer unser <rs type="inst">Burgtheater</rs> jahrelang durch einen<lb/>
<seg type="insult">gemeinen und leichtherzigen Dilettantismus</seg> zugrunde<lb/>
geleitet sah und auch <rs type="pers" ana="n_14500" ref="#fk__p_49912">Burckhards</rs> Nachfolger nicht<lb/>
zutraut, dass er Uebel, die er, der Kritiker, vielleicht<lb/>
richtig diagnosticierte, zu heilen vermöge, dem hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14501" ref="#fk__p_38058">Alfred <abbr>v.</abbr> Berger</rs> wie kein zweiter berufen geschienen,<lb/>
unsere Theatercultur zu erneuern. Der bildenden Kunst<lb/>
mag in Wien nach dem Wegzug der <seg type="insult"><rs type="inst">Secessionisten</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr17258">
eine Zeit wie jene von <DATERANGE>1880—1890</DATERANGE> wiederkehren, in<lb/>
der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14502" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> sie schlafend wähnte; wir wären zufrieden,<lb/>
wenn wieder ein <rs type="pers" ana="n_14503" ref="#fk__p_48826">Leopold Müller</rs> und <rs type="pers" ana="n_14504" ref="#fk__p_56890">Schindler</rs> schüfen.<lb/>
Unser Theater, weit ärger bedrängt als die bildende<lb/>
Kunst, in der bisher wenigstens <seg type="insult">die geschäftliche Verbindung<lb/>
 von Kritik und Production</seg> unbekannt ist, hat<lb/>
seit <rs type="pers" ana="n_14505" ref="#fk__p_38058">Bergers</rs> Scheiden niemanden, der es zu hüten<lb/>
versteht, und darf jetzt höchstens hoffen, dass mit den<lb/>
<rs type="inst">Secessionisten</rs> auch <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14506" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, der es so oft belästigte,<lb/>
nach Darmstadt als <seg type="insult">Bringer der Cultur des <foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="title">Tschaperl</rs>«</foreign><lb/>
und der »<rs type="title">Wienerinnen</rs>«</seg> wandern wird <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr17259">
<space/>Von jenem merkwürdigen Mann, <rs type="pers" ana="n_14507" ref="#fk__p_38058">Alfred Freiherrn<lb/>
<abbr>v.</abbr> Berger</rs>, und von seinem Bruder <rs type="pers" ana="n_14508" ref="#fk__p_55973">Wilhelm</rs> erzählt<lb/>
ein Buch, das die beiden unter dem Titel »<rs type="title"><seg type="spc">Im Vaterhaus<lb/>
</seg>, Jugenderinnerungen</rs>« vor einem halben Jahre<lb/>
veröffentlicht haben. Die Kritik hat sich in ihrer Weise<lb/>
damit beschäftigt. <seg type="insult">Einige ältere Herren</seg>, die noch den<lb/>
Vater der beiden <rs type="pers" ana="name_200069" ref="#fk__p_38058"><rs type="pers" ana="name_200070" ref="#fk__p_55973">Berger</rs></rs>, den <rs type="inst">Parlamentarier</rs> und<lb/>
Minister <rs type="pers" ana="n_14510" ref="#fk__p_41263"><abbr>Dr.</abbr> Johann Nepomuk Berger</rs>, gekannt haben,<lb/>
suchten darin nach <seg type="insult">»politischen Enthüllungen und<lb/>
Ueberraschungen«</seg>, und da sie dergleichen nicht fanden,<lb/>
hat der eine in der ‚<rs type="paper" ana="werk_5470">Neuen Freien Presse</rs>‘ dargelegt,<lb/>
was eine Biographie <rs type="pers" ana="n_14511" ref="#fk__p_41263">Bergers</rs> eigentlich enthalten müsste,<lb/>
während andere, <seg type="insult">Zeitgenossen von Beruf</seg>, emsig <seg type="insult">allerlei<lb/>
Klatsch</seg> zusammentrugen und nicht verabsäumten, anzudeuten<lb/>
, eine wie wichtige Rolle sie selbst in <rs type="pers" ana="n_14512" ref="#fk__p_41263">Bergers</rs><lb/>
Leben gespielt hätten. Seltsam aber ergeht es dem Leser,<lb/>
der unbefangen das Buch zur Hand nimmt. Er lernt<lb/>
zwei Menschen in ihren Beziehungen zu einem Dritten,<lb/>
dem berühmten Vater, kennen und sieht flüchtig auch<lb/>
ihre gegenseitigen Beziehungen erhellt. Dabei scheint<lb/>
es ihm, als wären ebenso grundverschieden wie diese<lb/>
beiden Menschen auch die Absichten, die sie mit dem<lb/>
Buche verfolgen. <rs type="pers" ana="n_14513" ref="#fk__p_55973">Wilhelm</rs>, der ältere der Brüder, ist<lb/>
ein Mann der That, der als Politiker gekämpft hat und<lb/>
bekämpft wurde; der jüngere, <rs type="pers" ana="n_14514" ref="#fk__p_38058">Alfred</rs>, ein Mensch voll<lb/>
innerlichsten Lebens, von dessen schweren, nicht endenden<lb/>
 Kämpfen er erzählt. Alles Aeußere ist ihm nur als<lb/>
</p>
            <p ana="pr17259">
Erreger innerer Zustände Ereignis, und der stoische Satz:<lb/>
»was geht das mich an, was vor meiner Thüre geschieht!«,<lb/>
meint er, sei ihm recht aus der Seele gesprochen.<lb/>
Diese Brüder schreiben ihre Jugenderinnerungen<lb/>
nieder, und es dünkt den Leser, als wollte jeder etwas<lb/>
damit beweisen und rechtfertigen: aber <rs type="pers" ana="n_14515" ref="#fk__p_55973">Wilhelm</rs> rechtfertigt<lb/>
 vor der Außenwelt, zunächst vor den Freunden,<lb/>
dass er ward, wie er ist, und nicht anders, <rs type="pers" ana="n_14516" ref="#fk__p_38058">Alfred</rs> rechtfertigt<lb/>
 vor sich selbst, dass er ward, was er ist, und nicht<lb/>
mehr. Gemeinsam ist beiden die Ueberzeugung, dass ihre<lb/>
Entwicklung durch das Verhältnis zum Vater bestimmt<lb/>
wurde. Und so scheint das Buch einen besonderen,<lb/>
bedeutsamen Fall des tausendmal in allen Literaturen<lb/>
wiederkehrenden Verhältnisses »Vater und Söhne«<lb/>
darstellen zu wollen. Zusammenhängend und von<lb/>
größter psychologischer Kraft ist diese Darstellung<lb/>
im ersten Theil; der zweite Theil ist eine reiche<lb/>
Sammlung noch unverarbeiteten Materials. Prächtig<lb/>
ist von beiden Autoren der Vater gezeichnet: Der<lb/>
Mann voll inniger Liebe zu seinen Kindern, in dem,<lb/>
wie überhaupt das intellectuelle Leben in ihm übermächtig<lb/>
 war, auch diese Liebe, »das, was im gewöhnlichen<lb/>
 Menschen naiver Naturinstinct und Naturtrieb ist,<lb/>
zum Gedanken und zur Pflicht vergeistigt war«, so<lb/>
dass sie »als kategorischer Imperativ« erfasst wurde.<lb/>
Trotzdem war dieser Mann kein Erzieher; und wenn<lb/>
er es bei einem ironischen, kaustischen Geist und<lb/>
heftigen Temperament zu anderen Zeiten hätte sein<lb/>
mögen, so vermochte er es gerade in den entscheidenden<lb/>
 Jahren nicht, weil sie für ihn selbst Jahre<lb/>
einer Krise waren, die sein ganzes Denken zu verändern<lb/>
 begann. Aber nur junge, werdende Menschen,<lb/>
die den Andern auf ihren Entwicklungsgang mitnehmen<lb/>
, oder fertige, die längst ausgekämpft haben,<lb/>
vermögen zu erziehen. An Versuchen fehlte es gleichwohl<lb/>
 bei <rs type="pers" ana="n_14517" ref="#fk__p_41263">Berger</rs> nicht; aber sie wurden planlos gemacht<lb/>
, glichen <seg type="insult">»pädagogischen Platzregen«</seg>, die bald<lb/>
endeten; von <seg type="insult">einer »<seg type="ELIDASH">ruckweisen</seg> und stoßweisen« Erziehung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr17259">
spricht der eine Sohn, der andere von <seg type="insult">»periodischen<lb/>
erzieherischen Anfällen«</seg>. Und nun wird uns gezeigt,<lb/>
wie ungeachtet des Fehlschlagens dieser Erziehungsversuche<lb/>
, auf die die Betroffenen bald wie mit einer<lb/>
überlegenen Güte eingiengen, denen sie aber zu anderenmalen<lb/>
 einen passiven Widerstand entgegensetzten, ein<lb/>
Vater durch seine ganze Persönlichkeit unbewusst<lb/>
erzieherisch wirkt. Andere Menschen, Eindrücke des<lb/>
Gelernten, von Kunst und Natur kommen hinzu, um<lb/>
das Wesen der Söhne, wie sie selbst sich deuten, zu<lb/>
erklären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17260">
<space/>Ein ungemein wertvolles psychologisches Document<lb/>
: das ist der Eindruck, mit dem man das Buch<lb/>
zuschlägt. Aber es hat mit dem Lesen von Büchern<lb/>
dieselbe Bewandtnis wie mit der <rs type="inst">parlamentarischen<lb/>
Berathung</rs> von Gesetzentwürfen. Nur mit denen, die<lb/>
man verwirft, kann man in erster Lesung fertig werden.<lb/>
Bei den anderen, die man genehmigt, haften zunächst,<lb/>
außer dem allgemeinen Eindruck, markante Einzelstellen<lb/>
 im Gedächtnis. Die liest man nochmals, knüpft<lb/>
neue Gedanken an, fühlt den ersten Eindruck sich<lb/>
befestigen oder verändern und schreitet schließlich —<lb/>
nach längerer Pause, in der die beherrschenden<lb/>
Stimmungen der Tage jener ersten Lectüre verflogen<lb/>
sein mögen — zur zweiten Lesung, der entscheidenden.<lb/>
Die dritte Lesung ist im <rs type="inst">Parlamente</rs> eine Formalität,<lb/>
und bei Büchern hat sich jeder überzeugt, dass spätere<lb/>
wiederholte Lectüre außer nach jahrelangem Intervall<lb/>
keine Veränderung der Auffassung hervorruft. Der<lb/>
Kritiker, der ein neues literarisches Kunstwerk verständlich<lb/>
 machen will, müsste eigentlich stets den<lb/>
geschilderten oder einen ähnlichen Vorgang seiner<lb/>
geistigen Arbeit auseinandersetzen, zumal dann, wenn<lb/>
der erste und der zweite Eindruck verschieden sind.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14518" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> »<rs type="title">Gespenster</rs>«, einmal gelesen, sind ein Drama,<lb/>
das von <rs type="pers">Oswald Alving</rs> und von der Vererbung<lb/>
handelt. Wenn man sie das nächstemal liest, dann<lb/>
weiß man: die <rs type="title">Gespenster</rs> handeln vom todten Kammerherrn<lb/>
</p>
            <p ana="pr17260">
 <rs type="pers">Alving</rs>, wie er ursprünglich war und wie er<lb/>
durch die Verhältnisse seiner Heimat wurde. Was in<lb/>
dem Drama geschieht, sind Folgeerscheinungen und<lb/>
die Darlegung jener Verhältnisse; und den Kern des<lb/>
Dramas bildet die Scene, da <rs type="pers">Oswald Alving</rs> der Mutter<lb/>
sein Gefühl erklärt, dass in der Heimat alles, was in<lb/>
ihm lebe und gähre, hätte ausarten müssen, und da<lb/>
<rs type="pers">Frau Alving</rs> nach tiefem Sinnen antwortet: »Nun erkenne<lb/>
 ich den Zusammenhang, und jetzt kann ich<lb/>
reden.« Dann wird dem Sohne das Ideal des Vaters<lb/>
zerstört, weil die Frau das wahre Bild ihres Gatten<lb/>
zu rechtfertigen vermag. Dass und wie <rs type="pers">Oswald Alving</rs><lb/>
und Kammerherrn <rs type="pers">Alvings</rs> Asyl schließlich zugrunde<lb/>
gehen, ist ein Erfordernis der dramatischen Technik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17261">
<space/>Die Abschweifung soll die Erklärung vorbereiten:<lb/>
dass auch bei dem Buche der beiden <rs type="pers" ana="name_200067" ref="#fk__p_38058"><rs type="pers" ana="name_200068" ref="#fk__p_55973">Freiherren<lb/>
<abbr>v.</abbr> Berger</rs></rs> der erste Eindruck unrichtig ist und dass es<lb/>
sich nicht nur um einen interessanten psychologischen<lb/>
Fall handelt. Das Buch ist vor allem auch ein<lb/>
eminent politisches; es <seg type="spc">ist</seg> ein Buch über den Vater<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14520" ref="#fk__p_41263">Berger</rs>. Und doch hatten <seg type="insult">die früher erwähnten älteren<lb/>
Herren</seg>, die jenen <rs type="pers" ana="n_14521" ref="#fk__p_41263">Berger</rs>, den sie kannten, in dem<lb/>
Buche (und sich selbst im Namensregister) wiederfinden<lb/>
wollten, nicht Unrecht, wenn sie es ärgerlich zur<lb/>
Seite legten. Denn von dem liberalen <rs type="inst">Parlamentarier</rs>,<lb/>
dem Schriftsteller, dem hervorragenden Advocaten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14522" ref="#fk__p_41263">Berger</rs>, und was diese Drei-Einer gethan haben, steht<lb/>
wenig darin. Es erzählt von einem <rs type="pers" ana="n_14523" ref="#fk__p_41263">Berger</rs>, den noch<lb/>
keiner gekannt hat. In den letzten Jahren seines<lb/>
Lebens, mitten unter schweren körperlichen Leiden, ist<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14524" ref="#fk__p_41263">Johann Nepomuk Berger</rs> ein anderer geworden. Was,<lb/>
davon weiß die Außenwelt wenig; als entscheidendes<lb/>
äußeres Zeichen ist ihr bloß <rs type="pers" ana="n_14525" ref="#fk__p_41263">Bergers</rs> Demissionierung infolge<lb/>
 des <rs type="event">Memorandenstreites</rs> bekannt. Damals stand er<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_14526" ref="#fk__p_44822">Taaffe</rs> und <rs type="pers" ana="n_14527" ref="#fk__p_51645">Potocki</rs> zusammen. Bald nachher endete<lb/>
sein Leben, und wie er sich angesichts der entscheidenden<lb/>
späteren Vorgänge in der inneren Politik verhalten hätte,<lb/>
ist uns ungewiss. Aber seine Söhne meinen es zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr17261">
wissen; und, mag es auch paradox klingen, sie haben<lb/>
beide nicht weniger Recht, weil jeder von beiden<lb/>
anders urtheilt. Jeder fühlt sich als Politiker als den<lb/>
Fortsetzer des Vaters und ist es sicherlich auch. Und<lb/>
so sehr ist es jedem klar, wie consequent auch der<lb/>
andere den gleichgeliebten Vater fortsetzt, dass ihre<lb/>
Gegensätzlichkeit nichts weniger als ein auch nur<lb/>
innerliches Zerwürfnis bedeutet. Beider politisches<lb/>
Denken geht von den Erfahrungen der Ministerzeit<lb/>
ihres Vaters aus; sein Verhalten im <rs type="event">Memorandenstreit</rs><lb/>
hat ihre volle Zustimmung. »Nicht mehr als <seg type="insult">Parteipolitiker<lb/>
</seg>, sondern als weitblickender Staatsmann«<lb/>
habe <rs type="pers" ana="n_14528" ref="#fk__p_41263">Berger</rs> damals gehandelt, sagt sein Sohn <rs type="pers" ana="n_14529" ref="#fk__p_55973">Wilhelm</rs>;<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_14530" ref="#fk__p_38058">Alfred <abbr>v.</abbr> Berger</rs> meint, der Vater wäre »durch<lb/>
die Berührung mit den Regierungsgeschäften schnell<lb/>
aus einem <seg type="insult">politischen Redner</seg> zum Staatsmann geworden<lb/>
«. Das ist aber zugleich <rs type="pers" ana="n_14531" ref="#fk__p_38058">Alfred <abbr>v.</abbr> Bergers</rs><lb/>
Urtheil über den damaligen und späteren österreichischen<lb/>
Liberalismus: <seg type="insult">eine Partei von politischen Rednern</seg>.<lb/>
Und er lässt nicht unklar, was er über die <seg type="insult">politische<lb/>
Phrase</seg> denkt, die gesprochene, vor allem aber die geschriebene<lb/>
. Die liberale Presse, die im Jahre <date>1870</date><lb/>
»den hellsten politischen Kopf seiner Zeit, den lautersten<lb/>
Charakter, behandelte wie einen <seg type="insult">Dummkopf</seg> und <seg type="insult">Verbrecher<lb/>
</seg>«, sie ist seither nicht anders geworden; und<lb/>
die Blätter der radicalen Parteien sind ihr würdig zur<lb/>
Seite getreten. Dass <rs type="pers" ana="n_14532" ref="#fk__p_41263">Johann <abbr>N.</abbr> Berger</rs>, wenn er länger<lb/>
gelebt hätte, eine vom Liberalismus weit abführende<lb/>
Richtung eingeschlagen hätte, ist beiden Söhnen gewiss,<lb/>
und mit freudiger Theilnahme folgen wir ihrem pietätvollen<lb/>
 Streben, den Vater aus <seg type="insult">den Klauen des Liberalismus</seg><lb/>
zu retten. <rs type="pers" ana="n_14533" ref="#fk__p_55973">Wilhelm <abbr>v.</abbr> Berger</rs>, der der clericalen<lb/>
Partei angehört, ist wohl kaum der Meinung, dass sein<lb/>
Vater jemals den förmlichen Uebertritt zu ihr vollzogen<lb/>
hätte; auch ist ihm selbst diese Stellung noch mehr<lb/>
Gewissenssache als politische Angelegenheit. Wie er<lb/>
sich seine Weltanschauung gewonnen, das zu erklären,<lb/>
war nicht die Absicht seiner abrupten Aufzeichnungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17261">
Er deutet nur an, wie er, philosophisch gebildet,<lb/>
schließlich zur Religion gelangt ist, und wehrt Angriffe<lb/>
mit den Worten ab: »Ich sah, dass viele beim hellen<lb/>
Licht der Sonne umhergehen mit der Laterne. Ich und<lb/>
meine Gesinnungsgenossen thun das nicht. Darum<lb/>
heißen wir <seg type="insult">‚Finsterlinge‘</seg> und <seg type="insult">‚Dunkelmänner‘</seg>.« Nicht<lb/>
die religiöse Anschauung, aber ihre Einwirkung auf das<lb/>
öffentliche Leben wäre wohl bestreitbar, und der ironische<lb/>
Vater möchte dem Sohn vielleicht erwidert haben, dass<lb/>
beim hellen Lichte der Sonne auch Altarkerzen nicht<lb/>
mehr taugen als Laternen, dass aber, wenn es dunkelt,<lb/>
eine zeitgemäße Beleuchtung besser erhellt. Ganz kurz<lb/>
angedeutet sind aber auch die Lebenseindrücke, die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14534" ref="#fk__p_55973">Wilhelm <abbr>v.</abbr> Berger</rs> noch nicht clerical gemacht, aber doch<lb/>
schon dem Liberalismus abspenstig gemacht haben. Der<lb/>
<seg type="insult">tiefen Corruption</seg> der liberalen Partei wird gedacht,<lb/>
und wir begreifen, wie wohl der junge <rs type="pers" ana="n_14535" ref="#fk__p_55973">Berger</rs> den<lb/>
Ernst aus einem Scherze <rs type="pers" ana="n_14536" ref="#fk__p_38009">Alexander Schindlers</rs> herausfühlte<lb/>
, der während des <rs type="pers" ana="n_14537" ref="#fk__p_60226">Ofenheim-Processes</rs> im <rs type="inst">Künstlerhause<lb/>
</rs> vor einem Bilde sagte: »Seht, dieses Bild möchte<lb/>
ich mir kaufen, wenn es mir nicht schlecht gienge,<lb/>
seit der verbrecherische Gelderwerb verboten wird.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr17262">
<space/><rs type="pers" ana="n_14538" ref="#fk__p_55973">Wilhelm <abbr>v.</abbr> Berger</rs> steht im politischen Leben,<lb/>
aber von seines Bruders politischer Gesinnung ist<lb/>
nichts bekannt. Wenn er schreibt: »ich habe Schutz<lb/>
und Sicherheit in der Kunst gefunden, mein Bruder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14539" ref="#fk__p_55973">Wilhelm</rs> in der Religion«, so möchte man, da von der<lb/>
Kunst nicht wie von der Religion Brücken zur Politik<lb/>
führen, vielleicht vermuthen, dass diese dem Freiherrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14540" ref="#fk__p_38058">Alfred <abbr>v.</abbr> Berger</rs> fernliegt. Aber ohne an einer einzigen<lb/>
Stelle eigens davon zu sprechen, hat er uns auf das<lb/>
Genaueste über seine politische Stellung unterrichtet,<lb/>
die keine andere sein kann als eben jene, die seiner<lb/>
Ueberzeugung nach sein Vater heute einnehmen würde.<lb/>
Er nennt einen Namen, der — einer der wenigen in<lb/>
Oesterreich — ein Programm ist, <rs type="pers" ana="n_14541" ref="#fk__p_42648"><abbr>Dr.</abbr> Emil Steinbach</rs>,<lb/>
den Vicepräsidenten des <rs type="inst">Obersten Gerichtshofes</rs>, und<lb/>
sagt, dieser Mann komme »wohl auch als politische<lb/>
</p>
            <p ana="pr17262">
Individualität dem sehr nahe, was der Vater geworden<lb/>
wäre, wenn der Tod seine Entwicklung nicht vorzeitig<lb/>
 abgeschnitten hätte«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17263">
<space/>Man thäte den »<rs type="title">Jugenderinnerungen</rs>« der beiden<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200065" ref="#fk__p_38058"><rs type="pers" ana="name_200066" ref="#fk__p_55973">Freiherren <abbr>v.</abbr> Berger</rs></rs> schweres Unrecht, wollte man sie<lb/>
lediglich auf ihren politischen Inhalt hin betrachten.<lb/>
Nur um der Einseitigkeit zu begegnen, mit der das<lb/>
begreiflicherweise in <seg type="insult">der liberalen Presse</seg> geschieht, ist<lb/>
hier der politische Wert des Buches so ausführlich<lb/>
auseinandergesetzt worden. Am höchsten steht doch<lb/>
die schriftstellerische Bedeutung des ersten Theiles;<lb/>
und ein Leben als Kunstwerk beschreiben können,<lb/>
bedeutet schon fast so viel, wie es als Kunstwerk leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17264">
<rs type="pers" ana="n2_1169" key="#fk__p_57418"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="†"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55511">
               <persName>Hartel, Wilhelm Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1839-05-28</date>
                  <place>Hof/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-01-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Penzing (=Kontrahentenfriedhof) Tel. 985 64 07</note>
               <note type="comment">Unterrichtsminister 1900-05</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15937</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56890">
               <persName>Schindler, Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1835-01-04</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-08-21</date>
                  <place>Dessau</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48826">
               <persName>Müller, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1848-9-5</date>
                  <place>Neuleiningen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Bariton</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2353</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39379">
               <persName>Boltzmann, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1844-02-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-09-05</date>
                  <place>Duino/Triest</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57064">
               <persName>Liszt, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1851-3-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-6-21</date>
                  <place>Seeheim/Bergstraße</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Strafrechtslehrer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12092</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42648">
               <persName>Steinbach, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1846-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-5-26</date>
                  <place>Purkersdorf</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Finanzminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41263">
               <persName>Berger, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1816-09-16</date>
                  <place>Proßnitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-12-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5165</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49912">
               <persName>Burckhard, Max Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-14</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-3-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">12. 5. 1890 bis 25. 1. 1898 Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11036</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45195">
               <persName>Klimt, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1862-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11941</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58272">
               <persName>Haagen, Josef </persName>
               <birth>
                  <date>1846-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <note type="comment">Besitzer des Gatshauses "Zum Blauen Freihaus", Namensgeber des Hagenbundes</note>
               <note type="comment">6., Gumpendorfer Str. 9</note>
               <note type="comment">evtl. gest. 23.03.1918 (ZF)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50807">
               <persName>Olbrich, Joseph Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-22</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-08-08</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3368</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55973">
               <persName>Berger, Wilhelm Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1849-9-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1899-1917 Herrenhausmitglied</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13635</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51645">
               <persName>Potocki, Alfred Józef Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1817-7-29</date>
                  <place>Lancut</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-05-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50250">
               <persName>Mitteis, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1859-03-17</date>
                  <place>Laibach/Krain</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-12-26</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60226">
               <persName>Ofenheim-Ponteuxin, Victor Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1820-11-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1886-10-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Eisenbahnfachmann</occupation>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38009">
               <persName>Schindler, Alexander Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1818-9-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1885-3-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Abgeordneter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44295">
               <persName>Jellinek, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1851-6-16</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-01-12</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44822">
               <persName>Taaffe, Eduard Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1833-2-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-11-29</date>
                  <place>Ellischau/Böhmen</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1879-93 Ministerpräsident</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>