<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04857.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04856.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04858.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nachts. Von Anton Tschechow, in: Fackel Heft 11, Nr. 279, 1909, S. 16-20</title>
            <title type="iso-date">1909-05-13</title>
            <title type="id">tid_04857</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">279</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-279_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/279,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nachts. Von Anton Tschechow</head>
            <p ana="pr60275">
(Nachdruck verboten.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr60278">
<space/>Nur noch die trüben Lichter des eben verlassenen Hafens,<lb/>
nur der pechschwarze Himmel waren noch sichtbar. Es blies ein<lb/>
kalter, feuchter Wind. Er schlug uns ins Gesicht und drang durch<lb/>
die Kleider. Wir erwarteten einen Regen und mußten uns wundern<lb/>
, wo er nur bleiben mochte. Wir fühlten über uns die<lb/>
schwarzen Wolken, fühlten deren Bestreben, ihr ganzes Wasser<lb/>
auf uns zu entladen, und uns war schwül trotz des Windes und<lb/>
der Kälte. Unser Dampfschiff schaukelte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60279">
<space/>Wir Matrosen waren in unserer Kajüte versammelt und<lb/>
losten. Unter dem Heulen des Windes und dem Klappern der<lb/>
Maschine erscholl das laute, trunkene Lachen unserer Brüderschaft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60280">
<space/>Ein leises Beben durchrieselte mich vom Scheitel bis zur<lb/>
Sohle, gleichsam als wäre in meinem Hinterhaupte ein Loch, aus<lb/>
dem sich feiner kalter Schrot den nackten Körper hinunter ergoß.<lb/>
Ich zitterte vor Kälte, aber auch aus anderen Gründen, von denen<lb/>
ich hier erzählen will.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60281">
<space/>Der Mensch ist überhaupt gemein, und der Matrose ist,<lb/>
offen gestanden, noch gemeiner als der Mensch, gemeiner als das<lb/>
</p>
            <p ana="pr60281">
gemeinste Tier, das doch schließlich die Rechtfertigung hat, daß<lb/>
es nur seinem Instinkte gehorcht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60282">
<space/>Vielleicht übertreibe ich. Doch scheint es mir, der Matrose<lb/>
hat mehr Grund, sich zu hassen, auf sich zu schimpfen, als das<lb/>
Tier. Der Mensch, der jeden Augenblick vom Mast stürzen, der<lb/>
auf immer und ewig hinter einer hohen Welle verschwinden<lb/>
kann, der nur dann Gott kennt, wenn er ertrinkt oder wenn er<lb/>
kopfüber hinunterstürzt, solch einer vermißt nichts, noch bedauert<lb/>
er etwas, was er auf dem Festlande zurückgelassen. Wir trinken<lb/>
Branntwein, da wir nicht wissen, warum wir nüchtern sein sollen,<lb/>
führen ein liederliches Leben, da wir nicht wissen, was uns auf<lb/>
dem Meere die Tugend nützen sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60283">
<space/>Nun, ich will fortfahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60284">
<space/>Wir losten untereinander. Unser aller, die wir gerade keinen<lb/>
Dienst hatten, waren sechzehn. Von diesen aber konnte nur<lb/>
zweien das Glück zuteil werden, solch ein seltenes Schauspiel zu<lb/>
genießen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60285">
<space/>Die Kajüte »für Neuvermählte« nämlich, die unser Schiff<lb/>
besaß, hatte für diese Nacht Passagiere <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und die Wände<lb/>
dieser Kajüte hatten nur zwei Spalten, über die wir verfügen<lb/>
konnten. Die eine hatte ich selbst mit einer dünnen Feile ausgefeilt<lb/>
, nachdem ich die Wand mit einem Pfropfenzieher durchbohrt<lb/>
, die andere hatte einer meiner Kameraden mit einem Messer<lb/>
geschnitten, und wir beide hatten daran eine Woche zu arbeiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60286">
<space/>»Die eine bekommst du!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60287">
<space/>»Wer?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60288">
<space/>Man wies auf mich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60289">
<space/>»Und die andere?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60290">
<space/>»Dein Vater!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60291">
<space/>Mein Vater, ein alter buckliger Matrose, mit einem Gesicht,<lb/>
das aussah wie ein gebackener Apfel, trat an mich heran und<lb/>
klopfte mich auf die Schulter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60292">
<space/>»Was, Bengel, heute sind wir beide die Glückspilze,«<lb/>
sprach er zu mir. »Hörst du, Bengel? Du und ich gleichzeitig!<lb/>
Das laß ich mir gefallen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60293">
<space/>Er fragte mich ungeduldig nach der Uhr. Es war erst elf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60294">
<space/>Es begann stark zu regnen. Ich ging aufs Deck und begann<lb/>
aufs Meer hinauszublicken. Es war dunkel. Aber in meinen Augen<lb/>
</p>
            <p ana="pr60294">
mag sich all das widergespiegelt haben, was auf dem Grunde<lb/>
meiner Seele vorging: auf dem schwarzen Hintergrunde der<lb/>
Nacht nahm ich Bilder wahr und erblickte das, was ich in<lb/>
meinem Leben so sehr entbehrt, in meinem jungen, verfehlten Leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60295">
<space/>Gegen zwölf Uhr ging ich vor der gemeinsamen Kajüte<lb/>
auf und ab und blickte durch die Türe. Der Neuvermählte, ein<lb/>
junger Pastor mit einem schönen blonden Kopfe, saß am Tische<lb/>
und hielt das Evangelium in der Hand. Er erklärte etwas einer<lb/>
hageren Engländerin. Die Neuvermählte aber, jung, schlank,<lb/>
bildschön, saß neben ihrem Manne und wandte kein Auge von<lb/>
dem blonden Kopfe ihres Mannes. Wie soll <seg type="spc">ich</seg> ihr Gesicht beschreiben<lb/>
! Es erschien mir überirdisch. In der Kajüte ging der Bankier<lb/>
auf und ab, ein hoher, starker, alter Engländer mit einem roten,<lb/>
widerlichen Gesicht. Dies war der Mann der alten Dame, mit der<lb/>
der Neuvermählte sich unterhielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60296">
<space/>»Die Pastoren haben die Gewohnheit, sich stundenlang zu<lb/>
unterhalten«, dachte ich. »Das wird so bis zum Morgen kein<lb/>
Ende nehmen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60297">
<space/>Gegen eins kam mein Vater zu mir, zupfte mich am<lb/>
Ärmel und sagte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr60298">
<space/>»Na, endlich. Da sind sie herausgegangen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60299">
<space/>Ich wurde im Augenblick munter und trat an die bekannte<lb/>
Wand <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60300">
<space/>Zwischen dieser Wand und der Schiffswand war ein<lb/>
Zwischenraum, voll mit Ruß, Wasser und Ratten. Bald hörte ich<lb/>
die schweren Schritte meines Vaters. Er stolperte über die Säcke<lb/>
und Kisten und schimpfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60301">
<space/>Ich tastete nach meiner Öffnung und zog daraus ein viereckiges<lb/>
 Stück Holz, woran ich so lange gesägt hatte. Ich erblickte<lb/>
dünnen, durchscheinenden Mousselin, durch den ein weiches<lb/>
Licht schimmerte. Und zusammen mit dem Lichte drang zu mir ein<lb/>
schwüler, sehr angenehmer Geruch. Das war wahrscheinlich der<lb/>
Duft aristokratischer Schlafgemächer. Um aber das Schlafzimmer<lb/>
zu überblicken, mußte man mit beiden Händen den Mousselin<lb/>
zur Seite schieben, was ich auch sofort tat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60302">
<space/>Ich erblickte Bronze, Sammet, Spitzen <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> über alles ergoß<lb/>
sich das zarte Licht. Anderthalb Faden von meinem Gesichte<lb/>
stand das Bett.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60303">
<space/>»Laß mir deinen Platz!« sagte mein Vater, mich ungeduldig<lb/>
in die Seite puffend. »Bei dir sieht man besser. Du hast bessere<lb/>
Augen als ich. Und für dich ist es ganz egal, ob du aus der Höhe<lb/>
oder aus der Ferne zusiehst.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60304">
<space/>»Still!« sagte ich, »mach keinen Lärm, man kann uns hören!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60305">
<space/>Die junge Frau saß am Rande des Bettes und ließ ihre<lb/>
kleinen Füßchen auf das Tigerfell herabhängen. Sie blickte zur<lb/>
Erde. Vor ihr stand ihr Mann, der junge Pastor. Er sprach zu ihr.<lb/>
Was er aber gesprochen, das weiß ich nicht. Denn bei diesem<lb/>
Heulen des Windes und Lärm des Dampfers konnte man nichts<lb/>
hören. Er sprach mit Feuer, gestikulierend, mit blitzenden Augen.<lb/>
Sie hörte zu und schüttelte verneinend den Kopf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60306">
<space/>»Die werden so bis zum Morgen reden. Hol sie die Pest!«<lb/>
brummte mein Vater.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60307">
<space/>Ich drückte die Brust fester an die Wand, als fürchtete ich,<lb/>
das Herz könnte mir herausspringen. Mein Kopf brannte <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60308">
<space/>Das junge Ehepaar sprach lange. Der Pastor kniete schließlich<lb/>
 nieder und begann, sie mit ausgestreckten Armen anzuflehen.<lb/>
Sie schüttelte verneinend den Kopf. Da sprang er auf und begann<lb/>
im Zimmer auf und ab zu gehen. An dem Ausdruck seines Gesichtes<lb/>
, an der Bewegung der Hände erriet ich, daß er drohte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60309">
<space/>Die junge Frau stand auf, ging langsam an die Wand, wo<lb/>
ich stand, und blieb gerade meiner Öffnung gegenüber stehen. Sie<lb/>
rang verzweifelt die Hände, und ich verschlang ihr Gesicht mit<lb/>
den Blicken. Ich las auf ihrem Gesichte — wenn nur solch ein<lb/>
grober, steinerner Mensch imstande ist, auf Gesichtern zu lesen,<lb/>
auf solch schönen Gesichtern. Mir schien, daß sie leidet, mit sich<lb/>
kämpft, schwankt, aber gleichzeitig lag in ihren Augen Zorn. Ich<lb/>
begriff nichts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60310">
<space/>Gegen fünf Minuten standen wir so. Angesicht gegen Angesicht<lb/>
. Darauf ging sie weg, blieb in der Mitte der Kajüte stehen<lb/>
und nickte dem Pastor mit dem Kopfe zum Zeichen ihrer Einwilligung<lb/>
. Dieser lächelte freudig, küßte ihr die Hand und eilte<lb/>
aus der Schlafkajüte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60311">
<space/>Ich hörte neben mir ein Geräusch. Mein alter Vater hielt<lb/>
seinen Husten zurück. Die junge Frau begann sich hastig zu entkleiden<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60312">
<space/>Nach drei Minuten öffnete sich die Tür, und in die Kajüte<lb/>
</p>
            <p ana="pr60312">
trat der Pastor, und hinter ihm der hohe, dicke Engländer, von<lb/>
dem ich oben erzählt. Der Engländer trat ans Bett und schien<lb/>
der schönen Frau eine Frage zu stellen. Diese, ganz blaß vor<lb/>
Scham, nickte bejahend mit dem Kopfe. Der englische Bankier nahm<lb/>
aus der Brusttasche ein Paket mit Banknoten und reichte es dem<lb/>
Pastor. Dieser zählte nach und entfernte sich mit einem Gruße.<lb/>
Der alte Engländer schloß hinter ihm die Tür<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60313">
<space/>Ich sprang von der Wand zurück, als hätte mich eine<lb/>
Schlange gebissen. Eine Angst überfiel mich. Mir war, als hätte<lb/>
der Sturm unser Schiff in Stücke zerrissen, als gingen wir zu<lb/>
Grunde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60314">
<space/>Mein Vater, <seg type="insult">dieser Trunkenbold</seg>, <seg type="insult">dieser Lüstling</seg>, ergriff<lb/>
meinen Arm und sagte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr60315">
<space/>»Kommen wir von hier weg! Du darfst das nicht sehn, bist<lb/>
noch zu jung<seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60316">
<space/>Er hielt sich kaum auf den Füßen. Ich trug ihn die steile<lb/>
holprige Treppe hinauf, nach oben, wo sich schon ein wirklicher<lb/>
Herbststurm erhob<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>