<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07172.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07171.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07173.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Welt als Vorstellung, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 11-12</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07172</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Welt als Vorstellung</head>
            <p ana="pr97236">
<space/>Was die Behauptung <rs type="pers" ana="n_64778" ref="#fk__p_39693">Cadornas</rs> betrifft, daß die von unseren<lb/>
Truppen bisher erstürmten Stellungen nur »<seg type="spc">Vorstellungen</seg>« seien,<lb/>
so sei nur neuerdings —<lb/>
</p>
            <p ana="pr97238">
Erschütternd, wie hier der neue Sinn des Worts zum alten zurückfindet<lb/>
, ohne Vorstellung davon. Denn die von uns genommenen<lb/>
Stellungen sind <seg type="insult">keine Vorstellungen, sondern richtige Stellungen</seg>,<lb/>
und die Behauptung <rs type="pers" ana="n_64779" ref="#fk__p_39693">Cadornas</rs>, daß es bloße Vorstellungen und<lb/>
nur in unserer Vorstellung existierende Stellungen seien, ist eine<lb/>
falsche Vorstellung. Nun war aber auch kürzlich von den Stellungspflichtigen<lb/>
 und den »Vorstellungspflichtigen« zu lesen. Hier ist<lb/>
wieder Zuwachs zum Leid der Menschheit, durch das Leid der Sprache.<lb/>
Sind es solche, die verpflichtet sind, eben hievon eine Vorstellung zu<lb/>
haben? Nein; es wäre von übel. Solche, die verpflichtet sind, sich<lb/>
irgendwo vorzustellen? Ja und nein. Etwas vorzustellen? Danach<lb/>
wird nicht gefragt. Einem etwas vorzustellen, wie ihre Jugend, ihr Alter,<lb/>
ihre Krankheit, ihre Unentbehrlichkeit? Das können oder brauchen sie<lb/>
nicht. Einem Vorstellungen zu machen? Keineswegs. Solche, die<lb/>
verpflichtet sind, Vorstellungen zu beziehen oder zu nehmen? Noch<lb/>
nicht. An Vorstellungen mitzuwirken? Auch noch nicht. Sich vor die<lb/>
anderen zu stellen? Das dürfen sie nicht. Also was denn? Sich vor<lb/>
<seg type="spc">den</seg> anderen zu stellen, früher als die andern zu stellen! Das muß<lb/>
es sein, denn eine andere Vorstellung kann man sich darunter<lb/>
nicht vorstellen. Die Sprache hat ohnehin mehr gesagt, als sie von<lb/>
rechtswegen verpflichtet wäre. Mehr vorstellungspflichtig ist sie<lb/>
nicht. Aber muß man denn in einer <seg type="insult">Zeit</seg>, die so viel Worte hat,<lb/>
gerade mit den besten durchhalten und so, daß man sie zu jeder<lb/>
Verrichtung benützt? Eher sollte man Wortkarten einführen und<lb/>
auf eine solche nicht mehr Vorstellungen beziehen dürfen, also<lb/>
auch auf eine »Vorstellung« nicht mehr Vorstellungen, als Zucker<lb/>
zum Kaffee. Denn eben wo zu viel Begriffe sind, da dankt ein Wort,<lb/>
das auf sich hält und selbst dort, wo nur <seg type="insult">Taten</seg> gelten, noch etwas<lb/>
vorstellen will, zur rechten Zeit ab.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39693">
               <persName>Cadorna, Luigi Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1850-09-04</date>
                  <place>Pallanza</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-12-23</date>
                  <place>Bordighera</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <note type="comment">als Geburtsort findet man auch: Verbania (Doppel-Ort am Lago Maggiore)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39394</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>