<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12333.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12332.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12334.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Paneuropa und Panamerika, in: Fackel Heft 37, Nr. 909, 1935, S. 62-64</title>
            <title type="iso-date">1935-05-01</title>
            <title type="id">tid_12333</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">909</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-909_n0062.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/909,062</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Paneuropa und Panamerika</head>
            <p ana="pr182346">
<space/>— — strebt eine Hebung des Außenhandels durch ein System von<lb/>
Außenhandelsbanken an. Der Zweck dieser Außenhandelsbanken wäre die<lb/>
Herstellung einer dynamischen Übereinstimmung der Zahlungen nach<lb/>
dem Ausland mit den Zahlungen aus dem Auslande, um die Währungen<lb/>
 vom Einfluß der Schwankungen der Handelsbilanz zu befreien.<lb/>
— — will eine paneuropäische Handelsvertragsstelle damit beauftragen,<lb/>
einen für Paneuropa geltenden Mustertypus von Handelsverträgen aufzustellen<lb/>
. — — fordert eine Rückkehr zur Zollpolitik, da die Verbotspolitik<lb/>
 auf der ganzen Linie versagt habe. — — sieht das Ziel der<lb/>
modernen Handelspolitik in einer Beschränkung der unbedingten Meistbegünstigungsklausel<lb/>
. — — befaßte sich eingehend mit den Koordinationsmethoden<lb/>
 der schon abgeschlossenen handelspolitischen Pakte.<lb/>
— — verwahrte sich dagegen, das Präferenzsystem an politischen<lb/>
Gesichtspunkten zu richten. Präferenzen sollten nur zwischen jenen<lb/>
Staaten in Geltung stehen, die in regem wirtschaftlichen Verkehr miteinander<lb/>
 sind. — — sprach sich für die Schaffung zwischenstaatlich<lb/>
wirkender Kreditinstitutionen aus. Als ein das internationale Vertrauen<lb/>
festigendes Element empfiehlt die <rs type="inst">Kommission</rs> die gerichtliche Durchsetzbarkeit<lb/>
 von auf Grammgold lautenden Kreditverträgen, welche die<lb/>
transferierbare Verwendung des exekutiv erzielten Erlöses zwecks voller<lb/>
Vertragserfüllung dann zu gewährleisten hätten, wenn der private oder<lb/>
öffentliche Kreditvertrag vor oder nach seinem Abschluß von der<lb/>
<rs type="inst">Zentralbank</rs> des betreffenden Staates genehmigt worden ist; man gab<lb/>
der Hoffnung Ausdruck, daß hiedurch auch die mehrseitige Ausgleichung<lb/>
von Clearingspitzen statt der jetzt vorherrschenden bloß zweiseitigen<lb/>
wesentlich gefördert werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182348">
Von all dem verstehe ich, Mann aus dem Volke <abbr>bezw.</abbr> von der<lb/>
Straße, nichts, vollends der letzte Vorschlag verwirrt mich.<lb/>
In all dem mag <seg type="insult">ein Grammgold Erkenntnis</seg> enthalten sein,<lb/>
wovon die Menschheit nicht satt wird. Auf den ersten Blick<lb/>
praktikabler erscheint mir <seg type="insult">ein panamerikanischer Gedanke</seg>, der für<lb/>
den Fall, daß sie durch Giftgas zugrundegehen sollte, mittels<lb/>
der sogenannten »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9676" ref="#fk__p_52395">Roerich-Konvention</rs></rs>« wenigstens die Kunstdenkmäler<lb/>
 den Gefahren eines Luftangriffs entrücken will.<lb/>
Die <rs type="event">Panamerikanische Konferenz</rs> hat nämlich <date>1933</date> auf Betreiben des<lb/>
</p>
            <p ana="pr182348">
Herrn <rs type="pers" ana="n_107977" ref="#fk__p_52395">Roerich</rs> eine Entschließung gefaßt, die die seinen Namen<lb/>
tragende Konvention empfiehlt, welcher angeblich bereits Venezuela<lb/>
, <abbr>St.</abbr> Salvador und <foreign xml:lang="en">last not least</foreign> Panama beigetreten sind.<lb/>
Aus dem <seg ana="‚Prager Tagblatt‘"/>, <seg type="insult">der miesesten Zeitung von Paneuropa</seg>,<lb/>
die es mit Panamerika verwechselt und für die <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9677" ref="#fk__p_52395">Roerich-Konvention</rs></rs><lb/>
<seg type="insult">eine Lanze (Waffe älteren Genres)</seg> einlegt, erfährt man, daß<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_107978" ref="#fk__p_52395">Roerich</rs> ein wohlmeinender Kunstsammler und Mäzen ist,<lb/>
der sich um seine und die sonstigen Schätze der Menschheit<lb/>
nicht mit Unrecht besorgt zeigt. Wie sie auch sich selber retten<lb/>
könnte? Nichts einfacher als das. Die <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9678" ref="#fk__p_52395">Roerich-Konvention</rs></rs> wird<lb/>
der Gefahr, mit der ein Luftbombardement die Kunstdenkmäler<lb/>
bedroht, dadurch begegnen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr182350">
daß sie die Vertragsstaaten verpflichtet, die der <seg type="spc">Kunst</seg>, dem <seg type="spc">Unterricht<lb/>
</seg>, der <seg type="spc">Erziehung</seg> und <seg type="spc">Kultur</seg> gewidmeten <seg type="spc">Gebäude</seg> und<lb/>
ihr <seg type="spc">Personal</seg> in einem Kriege als neutral zu betrachten und sie zu<lb/>
respektieren und zu schützen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182352">
Panamerika, du hast es besser als <seg type="insult">unser Kontinent, das<lb/>
alte und noch immer zu Diskussionen neigende</seg>. Wenn<lb/>
aber <seg type="insult">Paneuropa</seg>, das sich bis zum Kampf der Chemikalien und<lb/>
Bakterien mit Meistbegünstigungsklauseln und Präferenzen die<lb/>
Zeit vertreibt, dem Beispiel Panamerikas folgen sollte, so wird das<lb/>
Personal des <rs type="inst">Louvre</rs> oder der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9679" ref="#fk__p_57842">Albertina</rs></rs> es gut haben und<lb/>
hoffentlich so barmherzig sein, im kritischen Augenblick auch Kunstliebhabern<lb/>
 den Eintritt nicht zu versagen. Ob ich mich ins <seg type="insult"><rs type="inst">Burgtheater<lb/>
</rs> (Kultur)</seg> flüchten werde, ist zweifelhaft, da »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_203008" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Lear</rs></rs></RS>« gegeben<lb/>
werden könnte und ich mir nicht vom <seg type="insult">Namensvetter</seg> zurufen ließe:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Du fliehst den Bären;</l>
<l>Doch führte dich die Flucht zur brüll’nden See,</l>
<l>Liefst du dem Bären in den Schlund.</l>
</lg>
            <p ana="pr182356">
Eines ist sicher: Das Gehirn der Menschheit, das diese <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9680" ref="#fk__p_52395">Roerich-Konvention<lb/>
</rs></rs> ausgeheckt hat und etliche Leitartikel über sie erträgt,<lb/>
besteht längst aus <seg type="insult">Papier</seg>. Aber ins Gebäude des ‚<rs type="paper" ana="werk_35550">Prager Tagblatts<lb/>
</rs>‘, das gleichfalls der <seg type="insult">Kultur</seg> gewidmet ist (und dem Unterricht<lb/>
 immerhin dort, wo es sich um <seg type="insult">Gymnastik</seg> handelt), gehe<lb/>
ich nicht! Des Personales wegen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57842">
               <persName>Albert, Herzog von Sachsen-Teschen</persName>
               <birth>
                  <date>1738-7-11</date>
                  <place>Moritzburg/Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1822-2-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52395">
               <persName>Roerich, Nicholas</persName>
               <birth>
                  <date>1874-10-9</date>
                  <place>St. Petersburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-12-13</date>
                  <place>Punjab/Indien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Theosoph</occupation>
               <note type="comment">Begründer des Roerich-Pact zum Schutz internationaler Kulturgüter</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>