<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04103.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04102.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04104.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Geschiedener. (Die Ehereform), in: Fackel Heft 07, Nr. 197, 1906, S. 16-18</title>
            <title type="iso-date">1906-02-28</title>
            <title type="id">tid_04103</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">197</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-197_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/197,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Geschiedener. (Die Ehereform)</head>
            <p ana="pr42886">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203473" key="#fk__p_60664">Geschiedener</rs>.</seg></seg> Wir sind schon wieder, so schreiben Sie, um ein Problem<lb/>
 österreichischer. Aber die Misere hat vor ihren Anklägern die logische<lb/>
Konsequenz voraus. »Die Ehereformatoren schlagen zur Lösung der<lb/>
Frage der katholischen Geschiedenen die folgende Kompromißformel<lb/>
vor, von der sie glauben, daß sie der Kirche genehm sein werde:<lb/>
Man gestatte die bürgerliche Trauung der geschiedenen Katholiken ohne<lb/>
kirchlichen Segen! Auf diesem Wege hoffen sie die Kinder der<lb/>
Kirche dem verpönten <seg type="insult">Konkubinat</seg> zu entreißen. Aber sie vergessen,<lb/>
daß ihr Kompromiß nach den strikten und unumstößlichen Lehren<lb/>
der Kirche nichts anderes ist, als ein <seg type="insult">Konkubinat</seg>, und zwar ein auf der<lb/>
Basis des <seg type="insult">Ehebruches</seg> aufgebautes und dennoch von der staatlichen<lb/>
Gesetzgebung sanktioniertes, somit doppelt qualifiziertes <seg type="insult">Konkubinat</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42886">
Daß diese Formel <seg type="insult">dem allerstarrsten »<foreign xml:lang="la">non possumus</foreign>«</seg> der Kirche begegnen<lb/>
 muß, weil sie dem Dogma von der Unlösbarkeit der Ehe, das<lb/>
den Angelpunkt der katholischen Ehelehre bildet, direkt zuwiderläuft.<lb/>
Bei <seg type="insult">seiner ganzen fabelhaften diplomatischen Geschmeidigkeit in weltlichen<lb/>
 Sachen</seg>, ist der Katholizismus doch von der unbeugsamsten Starrheit<lb/>
 und Festigkeit in allen Dogmenfragen. Paktieren und Kompromittieren<lb/>
 gibt es da nicht. Die katholisch Geschiedenen sollten das<lb/>
wissen und sich keinen Illusionen hingeben. Entweder sind sie überzeugte<lb/>
 gläubige Katholiken: dann müssen sie sich in die Gebote ihrer<lb/>
Kirche fügen und ihr individuelles Mißgeschick als ein Opfer ertragen,<lb/>
das dem Ideal der Unlösbarkeit der Ehe dargebracht wird, oder sie<lb/>
sind nur formell Angehörige der katholischen Kirche: dann können sie<lb/>
sich um ihre Lehren den Teufel scheren und müssen auf eine radikale<lb/>
— die einzig mögliche — Lösung der Frage hinarbeiten, ohne sich<lb/>
der unsinnigen Hoffnung hinzugeben, daß sie durch irgendwelche<lb/>
Kompromisse den Beistand der Kirche gewinnen werden. Vorläufig<lb/>
 aber sollen sie soviel Mut aufbringen, durch offene und ehrliche<lb/>
 Praxis des <seg type="insult">Konkubinats</seg> den an diesem haftenden sozialen Makel<lb/>
aufzuheben. Freilich müßte da vor allem jenes auch für den Mutigsten und<lb/>
Freimütigsten unüberwindliche Hindernis weggeräumt werden, das durch<lb/>
den <seg type="insult">Aberwitz unserer strafgerichtlichen Praxis</seg> entstanden ist: die<lb/>
Ahndung des <seg type="insult">Ehebruches</seg> <seg type="spc">geschiedener</seg> Eheleute«. Hier scheint mir<lb/>
der schmerzlichste Punkt der Ehefrage zu liegen. Hier setzt <seg type="insult">der spezifisch<lb/>
österreichische Jammer</seg> ein. In einer der vielen Zuschriften, die die aktuelle<lb/>
Frage behandeln, heißt es: »Wer ein Mensch ist, der erzittere vor<lb/>
Wut, wenn er von der <seg type="insult">Scheußlichkeit</seg> hört, die der Scheidung einer<lb/>
katholischen Ehe folgt: von der Strafsanktion auf geschlechtlichen<lb/>
Verkehr überhaupt, außer mit dem geschiedenen Gatten! <seg type="insult">Diese moralische<lb/>
 Kastrierung</seg>, ungleich widerlicher als die physische des Orients,<lb/>
weil sie beide Geschlechter trifft, ist die <seg type="insult">Kristallform eines Gesetzes</seg>, das<lb/>
<RS persTitle="Goethe" title="Wer nie sein Brot mit Tränen aß">den Armen schuldig macht, um ihn der Pein zu überliefern</RS>. Man beschönige<lb/>
 <seg type="insult">diese Schande</seg> nicht mit dem relativ geringen Strafausmaße<lb/>
und mit der Notwendigkeit einer Klage des andern Teiles: nicht die<lb/>
Strafe ist die <seg type="insult">aufreizende Roheit</seg>, sondern die Androhung, die zur Erpressung<lb/>
 hier und dort zur Verzweiflung treibt, und dies alles, weil<lb/>
<seg type="insult">lebensfremde Greise</seg> das Ehegesetz auslegen, das <seg type="insult">dieses Prügelsystem</seg><lb/>
nirgends ausspricht, leider aber vergaß, es klar zu verbieten. Nicht die<lb/>
Strafe ist das Unglück, sondern deren Folgen, in einem <seg type="insult">Staate</seg>, wo Unbescholtenheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr42886">
 eine bessere Existenzbedingung ist, als Unfähigkeit das<lb/>
Gegenteil. Ein Beispiel: Ein junger Bursch verfing sich in dem Netz<lb/>
<seg type="insult">einer älteren, ausgelebten und darum ehelüsternen besseren Tochter</seg>. Die<lb/>
Ehe beider, die niemals ein Band war, zerplatzte. Der Mann suchte<lb/>
seine gestörten Nerven in wohltätigen Armen zu beruhigen. Da pochte<lb/>
<seg type="insult">der erpressende Bruder der geschiedenen Gattin</seg> an die Türe; denn die<lb/>
<seg type="insult">trügerische Heiligkeit des Hauses</seg> schützt nicht vor <seg type="insult">»<rs type="inst"><rs type="pers">Helios</rs></rs>« und<lb/>
anderen weitsichtigen Schmutzwühlern</seg>. Schleunige Flucht rettete die<lb/>
Existenz <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es ist sinnlos, für ein Volk, das <seg type="insult">diese schmachvolle Gefahr</seg>,<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»eingespirrt«</foreign> zu werden, lethargisch auf dem beulenreichen Rücken trägt,<lb/>
ein gutes Ehegesetz zu verlangen. Dem Sehenden bleibt der grenzenlose<lb/>
 Ekel«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>