<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07463.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07462.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07464.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Stoffliche Voraussetzung und persönliche Beziehung), in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 63-64</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07463</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0063.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,063</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Stoffliche Voraussetzung und persönliche Beziehung)</head>
            <p ana="pr100238">
<space/>Daß eine Seite der <rs type="self" ana="werk_20822">Fackel</rs> ihre Perspektive bewahrt, wenn<lb/>
sie ihrer stofflichen Voraussetzung und persönlichen Beziehung<lb/>
verlustig geht, wird zwar noch lange kein <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Stoffleser</seg> und Namensleser<lb/>
</seg> verstehen, aber es bestätigt sich an der in <rs type="selfRef" ana="werk_20823"><abbr>Nr.</abbr> 431—436</rs> enthaltenen<lb/>
 Glosse »<rs type="title">Was in der <seg type="insult">Kriegsausstellung</seg> fehlt</rs>«. Man muß<lb/>
andere Namen einsetzen, damit sie wahr sei. Die Namen, die<lb/>
bis jetzt dort stehen, sind falsch, und jenseits der Berechtigung,<lb/>
auch das zu gestalten, was nur möglich, also mehr als wirklich<lb/>
ist, muß die Tatsache festgestellt werden, daß der Kriegskrüppel<lb/>
 des Gerichtssaalberichtes, den der Richter freigesprochen<lb/>
hat, nachträglich »polizeilich als <seg type="insult">Schwindler</seg> entlarvt« worden<lb/>
ist. Gericht und Polizei müssen es sich demnach auch untereinander<lb/>
 ausmachen, wie die ursprüngliche, für den Anzeiger<lb/>
so ungünstige Auffassung entstehen und verbreitet werden konnte.<lb/>
Sie beruhte auf der Stelle des Gerichtssaalberichtes: »Am <date>10. Juni <abbr>d. J.</abbr></date><lb/>
kam der Kriegskrüppel in einer Korporalsbluse zu dem ihm von<lb/>
früher her bekannten Chemiker <rs type="pers" ana="n_65765" ref="#fk__p_37650">Seligmann</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> und bat ihn mit<lb/>
Hinweis auf sein großes Elend um irgend eine Arbeit. <rs type="pers" ana="n_65766" ref="#fk__p_37650">Seligmann</rs><lb/>
hatte bereits früher einmal gegen <rs type="pers" ana="n_65767" ref="#fk__p_54048">Friedberg</rs> eine Anzeige wegen<lb/>
unbefugten Tragens der Uniform erstattet und er ließ jetzt den<lb/>
Kriegskrüppel durch einen Wachmann verhaften.« Die danach mögliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr100238">
Frage, warum der Kriegskrüppel den Anzeiger nicht verhaften lasse,<lb/>
findet durch die nachträglichen Feststellungen, die den gerichtlichen<lb/>
 Freispruch, die Tendenz des Berichts wie die verbreitete<lb/>
Auffassung des Falles berichtigen, eine wesentlich andere Antwort.<lb/>
Es ist aber auch nicht einmal wahr, daß er den angeblichen<lb/>
Kriegskrüppel, dem ein Richter nicht weniger Vertrauen geschenkt<lb/>
hat als der Zeitungsleser, wegen des Tragens der Uniform angezeigt<lb/>
 hatte, und wahr ist nur, daß er ihm von früher als <seg type="insult">Schwindler</seg><lb/>
bekannt war. Dem Anzeiger, der auch kein <seg type="insult">Armeelieferant</seg> ist,<lb/>
also nicht <seg type="insult">jenen Kreisen</seg> angehört, denen eine größere Strenge<lb/>
gegen Kriegskrüppel zuzutrauen ist, würde auch jetzt kein subjektives<lb/>
 Unrecht geschehen sein, wenn er den nun der Polizei<lb/>
erschlossenen Tatbestand damals nicht gekannt hätte, wofür ja<lb/>
der Verlauf der Gerichtsverhandlung hinlänglich zu sprechen schien.<lb/>
Aber er hat es nur unterlassen oder versäumt, seine Kenntnis mit<lb/>
berechtigtem Nachdruck an Ort und Stelle durchzusetzen, und es<lb/>
steht außer allem Zweifel, daß ihn der Vorwurf der Grausamkeit<lb/>
nicht treffen kann. Der gegebene Fall bleibt auf das Übel einer<lb/>
Judikatur oder einer Berichterstattung beschränkt, die solchen<lb/>
Vorwurf ermöglicht hat. Daß <seg type="insult">die nie verlegene Realität</seg>, die meine<lb/>
Betrachtung so sehr nährt, daß sie fast wieder von ihr lebt, auch noch<lb/>
falsche Anlässe liefert, ist zu viel; nachdem dieser eine richtiggestellt<lb/>
ist, bleibt zu sagen: Wenn eine Tatsache, und noch dazu eine von<lb/>
einem Gerichtsurteil bestätigte, unwahr ist, so ist das Zitat nicht<lb/>
dafür verantwortlich. Wäre aber nicht allein der Prozeß lückenhaft<lb/>
 gewesen, sondern der Bericht erfunden, so bliebe doch nur<lb/>
die Berichtigung des Falles zu besorgen, nicht seiner Möglichkeit.<lb/>
Man kann <seg type="insult">das Grauen der europäischen Welt</seg> auch an den Anlässen<lb/>
darstellen, die falsch waren. Immer ist es da, auch wenn ein<lb/>
Polizeibericht einen Gerichtssaalbericht Lügen straft, und die<lb/>
einmal gesetzte Perspektive, von den Namen, die ihr die Unordnung<lb/>
eingesetzt hat, befreit, wartet auf die rechten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54048">
               <persName>Friedberg, Theodor von</persName>
               <birth>
                  <date>1888?</date>
               </birth>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <note type="comment">angeklagt wegen unerlaubten Tragens der Uniform</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37650">
               <persName>Seligmann, Adalbert Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1862-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12769</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>