<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05251.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05250.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05252.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KARL KRAUS: Pro domo et mundo, in: Fackel Heft 12, Nr. 315, 1911, S. 31-37</title>
            <title type="iso-date">1911-01-26</title>
            <title type="id">tid_05251</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">315</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-315_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/315,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KARL KRAUS: Pro domo et mundo</head>
            <p ana="pr68048">
<space/>Jeder Erotiker schafft das Weib immer wieder<lb/>
aus der Rippe des Menschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68051">
<space/>Das Weib hat einen bedeutenden Augenblick,<lb/>
in welchem das Schicksal, auf den unbedeutendsten<lb/>
Augenblick des Mannes angewiesen zu sein, einen<lb/>
Gesichtsausdruck gewinnen kann, der, entrückt und<lb/>
entsetzt, eine wahrhaft tragische Wonne spiegelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68054">
<space/>Und wie sie nun erst alle will, und er keine mehr,<lb/>
dehnt sich die Kluft der Geschlechter, um für <seg type="insult">so viel<lb/>
Qual und Moral</seg> Platz zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68057">
<space/>Hysterie ist der legitime Rest, der vom Weibe<lb/>
bleibt, nachdem männliche Lust ihre Deckung gefunden<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68060">
<space/>Weibeslust liegt neben der männlichen wie ein<lb/>
Epos neben einem Epigramm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68063">
<space/>Die schlecht verdrängte Sexualität hat manchen<lb/>
Haushalt verwirrt; die gut verdrängte aber die Weltordnung<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68066">
<space/>Die <seg type="insult">Moral</seg> im Geschlechtsleben ist das <seg type="insult">Auskunftsmittel<lb/>
 eines Perserkönigs</seg>, der das aufgeregte Meer in<lb/>
Ketten legte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68069">
<space/>Daß sich kürzlich der <seg type="insult">Ästhet</seg> zur <seg type="insult">Politik</seg> hingezogen<lb/>
 fühlte, kann schon darum keine tieferen Ursachen<lb/>
 haben, weil der <seg type="insult">Ästhet</seg> so wenig tiefere Ursachen<lb/>
 hat wie die <seg type="insult">Politik</seg>. Und darum eben finden<lb/>
sie sich. <seg type="insult">Das Leben der Linie</seg> beneidet <seg type="insult">das Leben der<lb/>
Fläche</seg>, weil es breiter ist. Auch könnte der <seg type="insult"><choice><sic>Asthet</sic><corr>Ästhet</corr></choice></seg> an<lb/>
der Partei die Farbe schätzen gelernt haben. Es ist,<lb/>
als ob man die Schönheit einer <rs type="inst">Jakobinermütze</rs> bisher<lb/>
</p>
            <p ana="pr68069">
nicht genügend gewürdigt hätte — so demokratisch<lb/>
gebärden sich jetzt <seg type="insult">die Allerfeinsten</seg>. Sie haben auf<lb/>
die Welt verzichtet, weil es eine Geste war, auf die<lb/>
Welt zu verzichten; jetzt suchen sie zu einer Geste<lb/>
die Welt. Sie brennen vor Begier, sich mit einem<lb/>
Zeitungsartikel <seg type="insult">ans Vaterland, an den Staat, ans Volk<lb/>
oder an irgendetwas</seg> anzuschließen, was schlecht riecht,<lb/>
aber dauerhafter ist als die <seg type="insult">Schönheit</seg>, für die man sich<lb/>
vergebens geopfert hat. Man will nicht mehr müßig<lb/>
im Winkel stehen, man durstet nach den Taten der<lb/>
Andern. Das ist ein <seg type="insult">Zirkusschauspiel</seg>: Die Künstler<lb/>
treten ab. Da kommen <seg type="insult">die Diener der Politik</seg> und<lb/>
rollen die soziale Grundlage auf, wobei viel Staub<lb/>
entwickelt wird. <seg type="insult">Der <rs type="pers">dumme August</rs> aber, voller Farben</seg>,<lb/>
will nicht untätig sein, macht die Geste der Bereitschaft<lb/>
, und verwirrt das Leben, um die Pause zu verlängern<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68072">
<space/>Effekt, sagt <rs type="pers" ana="n_49289" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>, ist <seg type="insult">Wirkung ohne Ursache</seg>.<lb/>
Kunst ist Ursache ohne Wirkung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68075">
<space/>Wenn ich doch einmal nur <seg type="insult">einem bescheidenen<lb/>
Dummkopf</seg> begegnete, der meine Sprache nicht versteht<lb/>
 und darum an seinem Gehör zweifelt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr68078">
<space/><seg type="insult">Die Blinden</seg> wollen nicht zugeben, daß ich Augen<lb/>
im Kopfe habe, und <seg type="insult">die Tauben</seg> sagen, ich sei stumm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68081">
<space/>Warum ist das Publikum so frech gegen die<lb/>
Literatur? Weil es die Sprache beherrscht. Die Leute<lb/>
würden sich ganz ebenso gegen die andern Künste<lb/>
vorwagen, wenn es ein Verständigungsmittel wäre, sich<lb/>
anzusingen, sich mit Farbe zu beschmieren oder mit<lb/>
Gips zu bewerfen. Das Unglück ist eben, daß die<lb/>
Wortkunst aus einem Material arbeitet, das der <seg type="insult">Bagage</seg><lb/>
täglich durch die Finger geht. Darum ist der Literatur<lb/>
nicht zu helfen. Je weiter sie sich von der Verständlichkeit<lb/>
 entfernt, desto zudringlicher reklamiert das<lb/>
</p>
            <p ana="pr68081">
Publikum sein Material. Das Beste wäre noch, die<lb/>
Literatur so lange vor dem Publikum zu verheimlichen,<lb/>
bis ein Gesetz zustandekommt, welches den Leuten<lb/>
die Umgangssprache verbietet und ihnen nur erlaubt,<lb/>
sich in dringenden Fällen einer Zeichensprache zu<lb/>
bedienen. Aber ehe dieses Gesetz zustandekommt,<lb/>
dürften sie wohl gelernt haben, die <seg type="insult">Arie »Wie geht das<lb/>
Geschäft?«</seg> mit einem Stilleben zu beantworten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68084">
<space/>Der <seg type="insult">Tropf</seg>, der von Kunst spricht, hält den Künstler<lb/>
, der von ihr spricht, für unbescheiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68087">
<space/><rs type="pers" ana="n_49290" ref="#fk__p_50893"><abbr>O. K.</abbr></rs> malt unähnlich. Man hat keines seiner<lb/>
Porträts erkannt, aber sämtliche Originale.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68090">
<space/>Er malte die Lebenden, als wären sie zwei Tage<lb/>
tot. Als er einmal einen Toten malen wollte, war der<lb/>
Sarg schon geschlossen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68093">
<space/>Man sagt, der Autor habe einen Einfall in Worte<lb/>
gekleidet. Das kommt daher, daß das Schneidern eine<lb/>
seltenere Gabe ist als das Schreiben. Von jeder Sphäre<lb/>
bezieht man Worte, nur nicht von der literarischen.<lb/>
Was macht der Dichter aus den Worten? Bilder. Oder<lb/>
er bringt sie zu plastischer Wirkung. Wann aber sagt<lb/>
man einmal, es sei ein Gedicht, und hat das höchste<lb/>
gesagt? Wenn es eine <foreign xml:lang="fr">Omelette surprise</foreign> ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68096">
<space/>Im Epischen ist etwas von <seg type="insult">gefrorner Überflüssigkeit<lb/>
</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68099">
<space/>»Wenn du den Angriff gegen <rs type="pers" ana="n_49291" key="#fk__p_60301"><abbr>A.</abbr></rs> nicht geschrieben<lb/>
hättest, so würde er deine Werke loben.« Hätte ich<lb/>
aber alle andern Werke schreiben können, wenn ich,<lb/>
um ihnen zu nützen, eines unterlassen hätte?<lb/>
</p>
            <p ana="pr68102">
<space/>Ein <seg type="insult">Knirps</seg> stand dicht vor mir und erwartete<lb/>
eine Ohrfeige. Ich schlug aber nach hinten, traf einen<lb/>
<seg type="insult">wassergefüllten Koloß</seg>, und beide lagen da. Ich hatte<lb/>
<seg type="ELIDASH">Schlagwirkung</seg> und Schallwirkung genau berechnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68105">
<space/>Wenn nur einer da ist, der die Presse nicht<lb/>
totschweigt — das weitere wird sich finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68108">
<space/>Was unbedingt in den Wahnsinn treibt, ist der<lb/>
<seg type="insult">Prospekt einer Stadt</seg>, in der <seg type="insult">jeder Statist</seg> zur <seg type="insult">Vordergrundsfigur<lb/>
</seg> wird. Hier kann man durch eine Straße<lb/>
kommen, in der einem ein Straßenkehrer den Weg versperrt<lb/>
, und man hat Zeit, seine Züge zu betrachten,<lb/>
bis er den Besen fortgezogen hat. Nichts ist in dieser<lb/>
Straße als der Straßenkehrer und er wächst riesengroß<lb/>
und steht vor dem Leben. Oder es kann auch ein<lb/>
Platzagent sein. Man sieht ihn täglich, man macht<lb/>
seine Entwicklung mit, man sagt sich: der wird auch<lb/>
schon grau. Ist es nicht tragisch, daß man in dieser<lb/>
Wartezeit bis zum Tod der <seg type="insult">Banalität</seg> noch zusehen<lb/>
muß, wie sie lebt? Hier hat die <seg type="insult">Komparserie</seg> den<lb/>
Dialog übernommen. <seg type="insult">Kaviarköpfe</seg> bekommen ein Antlitz,<lb/>
sind unterscheidbar und drohen den Esser zu verschlingen<lb/>
. Ganz unperspektivisch ist das Leben dieser<lb/>
Stadt gezeichnet, und ihre Figuren sind wie die eines<lb/>
schlechten Witzblattes. Sie stehen, wo sie gehen sollten.<lb/>
Sie gehen, um ihre Stiefel zu zeigen. Die Pferde<lb/>
hängen mit gestreckten Vorderbeinen in der Luft.<lb/>
Einer erzählt lachend einen Witz und wird das<lb/>
<seg type="insult">Maul</seg> nie mehr zumachen. Ein Blumenweib steht<lb/>
zwischen der Unterhaltung. Ein Kutscher weist auf<lb/>
sein Gefährte und hofft durch die Versicherung, daß<lb/>
er einen Fiaker habe, den Passanten schließlich dazuzubringen<lb/>
, sich selbst davon zu überzeugen. <seg type="insult">Der junge<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49292" ref="#fk__p_56721">Pollak</rs></seg> ist heute schlecht rasiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68111">
<space/>Nicht grüßen genügt nicht. Man grüßt auch Leute<lb/>
nicht, die man nicht kennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68114">
<space/>Es empfiehlt sich, <seg type="insult">Herren</seg>, die das Anbot einer<lb/>
Zigarre mit dem Satz beantworten: »Ich sage nicht<lb/>
nein«, sofort totzuschlagen. Es könnte nämlich sonst<lb/>
der Fall eintreten, daß sie auf die Frage, wie ihnen<lb/>
eine Frau gefalle, die Antwort geben: »Ich bin <seg type="insult">kein<lb/>
Kostverächter</seg>« .<lb/>
</p>
            <p ana="pr68117">
<space/>In Berlin gehen so viele Leute, daß man keinen<lb/>
trifft. In Wien trifft man so viele Leute, daß keiner geht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68120">
<space/>Ich verlange von einer Stadt, in der ich leben<lb/>
soll, Asphalt, Straßenspülung, Haustorschlüssel, Luftheizung<lb/>
 und Warmwasserleitung. Gemütlich bin ich<lb/>
selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68123">
<space/>Ich würde nicht darüber klagen, wenn man mir<lb/>
das Trinkgeld »abknöpfte«. Peinlich ist nur, daß ich<lb/>
es aus der Tasche holen muß, wenn’s schneit, wenn<lb/>
ich nachdenke oder wenn sonst etwas geschieht, was<lb/>
den <seg type="insult">Werken der Nächstenliebe</seg> nicht förderlich ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68126">
<space/>Mir träumte, daß ich fürs <seg type="insult">Vaterland</seg> gestorben<lb/>
war. Und schon war ein <seg type="insult">Sargtürlaufmacher</seg> da, der die<lb/>
Hand hinhielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68129">
<space/>Ich habe einen Gedanken gefunden, aber ich muß<lb/>
sieben Kreuzer suchen. Ich verliere den Gedanken,<lb/>
aber ich finde sieben Kreuzer. Schon ist wieder der<lb/>
Gedanke in der Nähe; ich muß ihn nur suchen. Die<lb/>
<seg type="insult">Amtsperson</seg> wartet: ich muß einen Kreuzer suchen. Ich<lb/>
habe ihn schon. Nein, es ist ein Knopf. Teilnehmend<lb/>
steht das <seg type="insult">Volk</seg>. Da ist er wieder weg, der Gedanke.<lb/>
Die <seg type="insult">Amtsperson</seg> ist noch da. Ich soll ihr einen Kreuzer<lb/>
geben, aber ich habe nur einen Gulden. Mein Rock<lb/>
ist offen, das Wetter ist naßkalt, ich stehe in der<lb/>
Zugluft. Ich werde Influenza bekommen und nichts<lb/>
arbeiten können. Ich muß überlegen: soll ich wechseln<lb/>
lassen oder mich konzentrieren? Wenn ich wechseln<lb/>
</p>
            <p ana="pr68129">
lasse, so weiß ich, wie das ist. Eine schmutzige Hand<lb/>
hält mir die meine, drückt mir das Kupfergeld hinein<lb/>
und streut dann Nickel drüber. Ich schließe den<lb/>
Rock. Jetzt wird gleich der Gedanke wieder da<lb/>
sein. Die <seg type="insult">Amtsperson</seg> wendet sich geringschätzig und<lb/>
tutet. Jetzt ist er weg, der Gedanke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68132">
<space/>Die Hand über die Augen — das ist die einzige<lb/>
Tarnkappe <seg type="insult">dieser entzauberten Welt</seg>. Man sieht zwischen<lb/>
den Fingern <seg type="insult">alle</seg>, die sich nähern wollen, und ist geschützt<lb/>
. Denn sie glauben einem das Nachdenken, wenn<lb/>
man die Hand vorhält. Sonst nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68135">
<space/>Das Leben ist eine <seg type="insult">Anstrengung</seg>, die einer besseren<lb/>
Sache würdig wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68138">
<space/>Die <seg type="insult">Gerechtigkeit</seg> ist immer gerecht. Sie meint,<lb/>
daß das Recht ohnedies Recht habe; folglich gibt sie’s<lb/>
dem Unrecht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68141">
<space/>Wie zuckt und zögert, wie dreht sich die <seg type="insult">Moral</seg><lb/>
in der Wendung: »Ein <seg type="insult">Verhältnis</seg>, das nicht ohne<lb/>
Folgen blieb«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68144">
<space/><foreign xml:lang="fr">Brunes et blondes</foreign>: so einfach ist die Teilung der<lb/>
Pariser Welt. Ein Zweifel kann nur bestehen, ob <foreign xml:lang="fr">les<lb/>
femmes</foreign> oder <foreign xml:lang="fr">les bières</foreign> gemeint sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68147">
<space/>Es heißt eine Frau prostituieren, wenn man sie<lb/>
dafür bezahlt, daß sie einem das Geld abnimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68150">
<space/>Auch ohne Warnung fühlt sich der Knabe, der die<lb/>
Wollust schmeckt, ertappt. Da sollte die <seg type="insult">Moral</seg> erschrecken<lb/>
!<lb/>
</p>
            <p ana="pr68153">
<space/>Daß Manneskraft schwindet, ist ein verdrießlicher<lb/>
Zustand. Wehe aber, wenn das Weib an ihm<lb/>
schöpferisch wird!<lb/>
</p>
            <p ana="pr68156">
<space/>Gott nahm vom Weib die Rippe, baute aus ihr<lb/>
den Mann, blies ihm den lebendigen Odem aus und<lb/>
machte aus ihm einen <seg type="insult">Erdenkloß</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56721">
               <persName>Pollak</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22712</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50893">
               <persName>Kokoschka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-1</date>
                  <place>Pöchlarn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-22</date>
                  <place>Villeneuve, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11958</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>