<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05931.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05930.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05932.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Kundgebung, in: Fackel Heft 14, Nr. 357, 1912, S. 61-62</title>
            <title type="iso-date">1912-10-01</title>
            <title type="id">tid_05931</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">357</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-357_n0061.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/357,061</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Kundgebung</head>
            <p ana="pr79245">
<space/>»<seg type="spc">16 Jahre sind verflossen</seg>, daß die <rs type="inst">Istrianer Weinstube</rs>,<lb/>
XIV. Sechshausergürtel, Viadukt <abbr>Nr.</abbr> 1, durch Herrn <rs type="pers" ana="n_56166" ref="#fk__p_38348">Anton Kajfez</rs> als<lb/>
erstes Lokal, wo der Ausschank des Weines direkt aus den Fuhrfässern<lb/>
erfolgt, eröffnet wurde, und hat dieser Herr seit dem Bestande der<lb/>
außerordentlich angenehmen und gemütlichen Weinstube stets die besten<lb/>
Qualitäten naturreiner Rotweine seinen Gästen zu einem derart wohlfeilen<lb/>
Preise vorgesetzt, wie er nur bei Verkauf größerer Quantitäten an<lb/>
Zwischenhändler üblich ist. <seg type="spc">Herr <rs type="pers" ana="n_56167" ref="#fk__p_38348">Kajfez</rs> war es</seg>, der auch im allgemeinen<lb/>
 auf die Billigkeit der Weine im Ausschanke in Wien führend<lb/>
war und bezweckt hat, daß sich der Detailschank im allgemeinen so<lb/>
verbilligt hat. <seg type="spc">Wohl ist es ihm auch anzurechnen</seg>, daß er in der<lb/>
Wahl seines <seg type="spc">Geschäftsführers</seg> stets eine glückliche Hand hatte, der es<lb/>
verstanden hat, die rechte Ordnung im Hause aufrechtzuerhalten und die<lb/>
Gemütlichkeit unter den Gästen zu heben, der jeden einzelnen Gast beim<lb/>
Eintritte <seg type="spc">genau zu beurteilen wußte</seg>, was er gelegentlich der<lb/>
<seg type="spc">Affäre <rs type="pers" ana="n_56168" key="#fk__p_52103">Reischer</rs></seg>, VI. <seg type="spc">Mollardgasse</seg>, am <date>13. <abbr>v.</abbr> M</date>, bewies, <seg type="spc">indem<lb/>
er Genannten als <seg type="insult">Plattenbruder</seg> erkannte</seg>, <seg type="spc">ihm daher nichts<lb/>
einschenken</seg>, <seg type="spc">sondern durch die Wache abführen ließ</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79246">
<space/>Wir beglückwünschen den <seg type="spc">Jubilar</seg> auf das herzlichste und hoffen,<lb/>
daß unser beliebter <rs type="pers" ana="n_56169" ref="#fk__p_43876">Schillerwein</rs> zu 18 Heller und der süße Rotwein<lb/>
Refosco zu 24 Heller pro Viertelliter bei dem bisherigen gediegenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr79246">
Service weiter zu diesen Preisen ausgeschenkt wird, was wohl in der<lb/>
Macht des Jubilars als Weingartenbesitzer und Weingroßhändler liegt.<lb/>
Schließlich geben wir noch der Erwartung Raum, daß die guten Rotweine<lb/>
nicht nur in den Weinstuben XIV. Sechshausergürtel, I. Bäckerstraße 13<lb/>
und XV. Felberstraße 2 getrunken werden, sondern daß die Möglichkeit<lb/>
es zuläßt, daß auch in anderen Bezirken zur Bequemlichkeit des Publikums<lb/>
 Ausschankstellen für diese Weine errichtet werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79247">
<space/>Unsere Glückwünsche sollen nicht nur dem Jubilar, dessen Firma<lb/>
in Gottschee bereits 54 Jahre besteht, sondern auch dessen Familie<lb/>
gelten, der wir ein donnerndes Hoch zurufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79248">
Im Namen mehrerer Stammgäste der <rs type="inst">Istrianer Weinstube</rs>, XIV. Sechshausergürtel<lb/>
, Viadukt <abbr>Nr.</abbr> 1.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr79250">
<space/>Da immer von der kulturellen Zusammengehörigkeit<lb/>
Deutschlands und Österreichs gesprochen wird, so müßte doch<lb/>
auch in der Berliner Presse von Zeit zu Zeit so etwas zu lesen<lb/>
sein. Aber dort scheint man für <seg type="insult">die führenden Persönlichkeiten</seg><lb/>
kein <seg type="insult">Gemüt</seg> zu haben. Wo gibts denn dort <seg type="insult">an guten Tropfen und<lb/>
a Hetz</seg>? Dort trinkt man höchstens den Wein; hier berauscht man<lb/>
sich am Anblick des Wirts. Dort werden freilich auch nicht die<lb/>
<seg type="insult">Plattenbrüder</seg> im Adreßbuch geführt. Hier ist es der Fall, aber es<lb/>
hat seine Nachteile. Denn dann kann einer sofort erkannt werden und<lb/>
bekommt nichts eingeschenkt. Der <rs type="pers" ana="n_56170" ref="#fk__p_46919">Nestroy’sche »Liebhaber ohne<lb/>
Adress’</rs>«, der bekanntlich ein trostloser Zustand ist, ist noch<lb/>
Gold gegen einen <seg type="insult">Plattenbruder mit Adress’</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38348">
               <persName>Kajfez, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1875-6-27</date>
                  <place>Nova-Sela/Krain</place>
               </birth>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <note type="comment">14., Sechshauser Gürtel, Viadukt Nr. 1</note>
               <note type="comment">Ögg nicht identifiziert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>