<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02529.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02528.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02530.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ehrenbeleidigungen, in: Fackel Heft 04, Nr. 109, 1902, S. 1-10</title>
            <title type="iso-date">1902-07-17</title>
            <title type="id">tid_02529</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">109</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-109_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/109,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ehrenbeleidigungen</head>
            <p ana="pr24656">
<space/>Von einem Schriftsteller, der sich nicht berufsmäßig<lb/>
 mit dem Strafrecht beschäftigt, erhalte ich die<lb/>
folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr24658">
<space/>Sehr geehrter Herr, Ihre Vermuthung ist richtig.<lb/>
<seg type="insult">Kein Jurist, nur Herr <rs type="pers" ana="n_21297" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs></seg> hat den verfehlten<lb/>
Pressgesetzentwurf verfaßt. Nur einem <seg type="insult">Laien</seg><lb/>
konnte das Mißgeschick widerfahren, einen Gesetzentwurf<lb/>
 vorzulegen, der der Ehre stärkeren Schutz<lb/>
gegen die Angriffe der Presse gewähren sollte und<lb/>
der, so löblicher Absicht zum Trotze, darauf hinauslief<lb/>
, die Ehre gegen <seg type="insult">anonyme Pressangriffe</seg> schutzlos<lb/>
zu machen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_21298" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs></seg> wollte die Pressprocesse<lb/>
über Ehrenbeleidigungen vor den Einzelrichter verweisen<lb/>
. Dazu hätte es, weil das <rs type="title">Staatsgrundgesetz</rs><lb/>
durch die Presse begangene <seg type="spc">Vergehen</seg> vor die<lb/>
Schwurgerichte verweist, einer Zweidrittelmehrheit<lb/>
im <rs type="inst">Parlament</rs> bedurft, die wahrscheinlich nicht aufzutreiben<lb/>
 war. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_21299" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs></seg> gedachte sich zu<lb/>
helfen, indem er die durch die Presse begangenen<lb/>
Ehrenbeleidigungen für <seg type="spc">Uebertretungen</seg> erklärte,<lb/>
die in die Competenz des Einzelrichters fallen würden.<lb/>
Und er vergaß dabei, daß <seg type="insult">unsere anonyme Presse</seg><lb/>
straflos Uebertretungen begehen kann, weil der verantwortliche<lb/>
 Redacteur nur bei Vergehen und Verbrechen<lb/>
, aber nicht, wenn es sich um eine Uebertretung<lb/>
 handelt, wegen der Vernachlässigung der<lb/>
pflichtgemäßen Obsorge verfolgt wird. <seg type="insult">Allzugroßer<lb/>
Scharfsinn</seg> habe <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_21300" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs></seg> eine Scharte beigebracht<lb/>
</p>
            <p ana="pr24658">
, behaupten <seg type="insult">seine juristischen Freunde</seg>. Ich<lb/>
kann ihnen nicht beipflichten. Denn durch die Degradierung<lb/>
 der Ehrenbeleidigungen zu Uebertretungen<lb/>
hätte das <rs type="title">Staatsgrundgesetz</rs> gar nicht umgangen werden<lb/>
können. Wenn es von Vergehen und Verbrechen, die vor<lb/>
das Schwurgericht gehören, spricht, so sind der Competenz<lb/>
 des Schwurgerichts alle jene strafbaren Thatbestände<lb/>
 zugewiesen, die im geltenden <rs type="title">Strafgesetz</rs><lb/>
als Vergehen und Verbrechen qualificiert sind. Eine<lb/>
Aenderung der strafgesetzlichen Beurtheilung einzelner<lb/>
 unter ihnen — durch ein neues <rs type="title">Pressgesetz</rs><lb/>
oder ein neues <rs type="title">Strafgesetz</rs> — kann ohneweiters mit<lb/>
einfacher, aber eine Aenderung der schwurgerichtlichen<lb/>
 Competenz kann zweifellos nur mit Zweidrittelmehrheit<lb/>
 beschlossen werden. So schlecht auch<lb/>
unsere <rs type="title">Staatsgrundgesetze</rs> sein mögen, <seg type="insult">die billige<lb/>
Schlauheit des Herrn <rs type="pers" ana="n_21301" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs></seg> reicht nicht aus,<lb/>
um sie mit Erfolg zu übertreten. Und die <seg type="insult">Uebertretung<lb/>
 der Competenz</seg>, deren sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_21302" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs></seg>,<lb/>
als er den Juristen ins Handwerk pfuschte und ein<lb/>
Gesetz ausarbeitete, schuldig gemacht hat, ist — der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_8461">Fackel</rs>‘ sei’s gedankt — nicht unbestraft geblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24659">
<space/>Mich dünkt übrigens, die Frage, ob in Zukunft,<lb/>
wie bisher, Geschworne oder ob Einzelrichter über<lb/>
Ehrenbeleidigungen, die durch die Presse begangen<lb/>
werden, urtheilen sollen<FOOTNOTE0_START/>*), sei die wichtigste nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="fn155">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Anmerkung des Herausgebers: Wichtiger als die Frage, ob<lb/>
ein einzelnes Delict vor das Laiengericht oder vor gelehrte Richter zu<lb/>
verweisen sei, ist jedenfalls eine neue Vertheilung der Competenzen<lb/>
innerhalb des Schwurgerichts. Laien an der Rechtsprechung theilnehmen<lb/>
zu lassen, ist sicherlich ein vernünftiger Gedanke. Aber er ward kläglich<lb/>
 verfälscht, als die historische Institution der englischen Jury nach<lb/>
Frankreich verpflanzt und als hernach das französische Geschwornengericht<lb/>
 unserer Rechtspflege aufgepfropft wurde. Heute entscheiden die<lb/>
Laien, die Geschwornen, ohne Angabe von Gründen nach bloßem<lb/>
Billigkeitsgefühl über verwickelte Thatbestände wie jenen des Betrugs;<lb/>
die gelehrten Richter — der Vorsitzende mitsammt den Beisitzern —<lb/>
aber bestimmen ohne Billigkeitsgefühl — nach den Strafsätzen des Gesetzes<lb/>
 — und nach genau vorgeschriebenen Milderungsgründen die<lb/>
Strafe. Richtig wäre eher das Umgekehrte. Die Subsumierung des</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr24659">
Sie hat auch mich anfangs beschäftigt; und auch<lb/>
ich bin, als ich im <rs type="title">Pressgesetzentwurf</rs> ihre unglückliche<lb/>
Lösung und einen <seg type="insult">offenkundigen Widersinn</seg> fand,<lb/>
ausgezogen, um — einen <seg type="insult">Esel</seg> zu suchen. Aber ich<lb/>
habe wie <rs type="pers">Saulus</rs> Besseres heimgebracht, nämlich die<lb/>
Erkenntnis des <seg type="insult">Widersinns</seg>, der in unserer ganzen<lb/>
Jurisdiction über Ehrenbeleidigungen und insbesondere<lb/>
 über Schmähungen nach § 488 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> liegt. Man<lb/>
hat bei uns aus den Ehrenbeleidigungsprocessen,<lb/>
gleichviel ob die Ehrenbeleidigung durch die Presse<lb/>
oder auf andere Weise erfolgte, und gleichviel, ob<lb/>
der Proceß vor Geschwornen oder vor gelehrten<lb/>
Richtern stattfindet, eine Art von Berichtigungsprocessen<lb/>
 gemacht, verbunden mit einer sehr hohen,<lb/>
meist mit einer Arreststrafe für den Urheber der berichtigten<lb/>
 Behauptungen. Daß auch den Geschwornen<lb/>
allmählich das natürliche Verständnis für das Wesen<lb/>
der Ehrenbeleidigung abhanden kam, erklärt sich<lb/>
aus dem Mißverständnis der Juristen, das in der vom<lb/>
Schwurgerichtspräsidenten ertheilten Rechtsbelehrung<lb/>
offenen und bisweilen schon vorher in der Führung<lb/>
des Processes indirecten Ausdruck findet. Immer<lb/>
wieder wird den Geschwornen eingeschärft, es handle<lb/>
</p>
            <p ana="fn155">
<FN0_TEXT1>
einzelnen Thatbestandes unter einen Gesetzesparagraphen — die eigentliche<lb/>
 Thätigkeit des juristischen Praktikers — den Juristen entziehen<lb/>
und <seg type="insult">dem vagen Gefühl der Laien</seg> anheimgeben, heißt die Rechtssicherheit<lb/>
 preisgeben. Nicht über Schuldig oder Unschuldig, sondern nur<lb/>
über die Strafe sollte nach dem besten Wissen und Gewissen von Nichtjuristen<lb/>
 entschieden werden. Wer schuldig ist, das sagt das Gesetz und<lb/>
das haben, unter Anführung von Gründen, die berufenen gelehrten<lb/>
Interpreten des Gesetzes in jedem Fall zu sagen. Welche Strafe der<lb/>
Schuldige zu erhalten hat, das mögen die Geschwornen bei den dem<lb/>
Schwurgericht zugewiesenen Delicten bestimmen; wobei sie an die<lb/>
obere Grenze des gesetzlichen Strafausmaßes unbedingt gebunden<lb/>
wären, dagegen unter die untere Grenze ohne Angabe von Gründen<lb/>
für die Milderung und ohne Einschränkung des Maßes der Milde hinabgehen<lb/>
 könnten. Eine Rechtspflege, die psychologisch sein will, kann<lb/>
nicht, was beim einzelnen Verbrechen mildernd oder erschwerend ist,<lb/>
den Juristen nach festen Regeln entscheiden lassen. Und anderseits<lb/>
wird eine Rechtspflege, die das Recht finden will, nicht die Beantwortung<lb/>
 der Schuldfrage der <seg type="insult">Laienwillkür</seg> anheimstellen.</FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr24659">
sich bei einer Anklage wegen Schmähung nach § 488<lb/>
<rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> um nichts als um die Wahrheit — vorsichtiger<lb/>
ausgedrückt: um die Beweisbarkeit — bestimmter,<lb/>
vom Kläger incriminierter thatsächlicher Behauptungen<lb/>
des Geklagten. Aber darum könnte es sich höchstens<lb/>
bei einem Berichtigungsprocesse handeln, — wenn<lb/>
wir ein vernünftiges Berichtigungsverfahren, bei dem<lb/>
der Wahrheitsbeweis zulässig wäre, hätten. Wir haben<lb/>
keines, und so wird das Ehrenbeleidigungsverfahren<lb/>
dem Berichtigungszwecke dienstbar gemacht. Im<lb/>
körperlichen Leben übernimmt bisweilen ein Organ<lb/>
die Function eines andern untauglichen. Solche Vicariate<lb/>
sind auch dem Rechtsleben nicht unbekannt. Gesetzt<lb/>
<abbr>z. B.</abbr>, das bürgerliche Recht eines Landes würde die<lb/>
Erforschung der Vaterschaft untersagen; so könnte<lb/>
zwar der Vater nicht zur Zahlung von Alimenten<lb/>
für sein uneheliches Kind verhalten werden, aber man<lb/>
würde nicht darauf verzichten, den des außerehelichen<lb/>
 Geschlechtsverkehrs mit einem Mädchen, das<lb/>
geboren hat, Ueberwiesenen zur Zahlung einer Buße<lb/>
wegen Minderung des Ansehens, der <seg type="ELIDASH">Heiratsfähigkeit</seg> und<lb/>
Erwerbsfähigkeit an das geschädigte Weib zu verhalten<lb/>
. Die Beispiele, daß ein Gesetzesparagraph<lb/>
außer seinen ursprünglichen Functionen noch anderen<lb/>
dient, sind nicht selten. Ganz unzulässig ist es aber,<lb/>
daß dabei der Paragraph, wie es bei § 488 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs><lb/>
geschieht, seinem eigentlichen wichtigeren Zweck<lb/>
entfremdet wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24660">
<space/>Eine Schmähung begeht, wer jemanden »durch<lb/>
Mittheilung von erdichteten oder entstellten Thatsachen<lb/>
 fälschlich einer bestimmten unehrenhaften oder<lb/>
solchen unsittlichen Handlung beschuldigt, welche<lb/>
diesen in der öffentlichen Meinung verächtlich zu<lb/>
machen oder herabzusetzen geeignet ist.« Muß dem<lb/>
laienhaftesten Leser dieser Worte noch eigens gesagt<lb/>
werden, daß ihnen zufolge der Vorwurf bestimmter<lb/>
unehrenhafter oder unsittlicher Handlungen durch<lb/>
Mittheilung von erdichteten oder entstellten Thatsachen<lb/>
</p>
            <p ana="pr24660">
 an sich noch keine Schmähung ist? Es gilt,<lb/>
den Sinn der Worte »Handlung, welche diesen in der<lb/>
öffentlichen Meinung verächtlich zu machen oder<lb/>
herabzusetzen geeignet ist,« zu ergründen. Ist denn<lb/>
— so hat man zu fragen — nicht jede unehrenhafte<lb/>
oder unsittliche Handlung geeignet, jemanden in der<lb/>
öffentlichen Meinung herabzusetzen? Die Antwort:<lb/>
Gewiss, aber es kommt nicht darauf an, ob »Jemand«,<lb/>
ein Beliebiger, Herr <rs type="pers">Omnis</rs> oder Mister <rs type="pers">Nobody</rs>, sondern<lb/>
ob »dieser«, ein bestimmter Mann, der Kläger, in<lb/>
seinem Ansehen bedroht war. Lassen Sie mich den<lb/>
Unterschied erklären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24661">
<space/>Ich bin, sehr geehrter Herr, nach meiner Ueberzeugung<lb/>
 und der Verpflichtung zufolge, die meine<lb/>
Zugehörigkeit zur Armee mir auferlegt, ein Anhänger<lb/>
des Duells. Sie haben, wie ich weiß, eine Kundgebung<lb/>
gegen das Duell unterschrieben. Aber Sie werden<lb/>
nicht bestreiten, daß im Duellverfahren strenge Ehrenanschauungen<lb/>
 bereits zu einer Zeit ausgebildet wurden,<lb/>
die noch nichts davon wußte, daß <seg type="insult">irgend zwei streitenden<lb/>
 Lümmeln oder keifenden Weibsbildern</seg> plötzlich<lb/>
einfallen könnte, sie hätten eine Ehre und müßten mit<lb/>
deren <seg type="insult">Reparatur</seg> das Gericht behelligen. Was würden<lb/>
unsere Vorstadtrichter, die allwöchentlich mit <seg type="insult">den unsinnigsten<lb/>
 Ehrenbeleidigungsklagen</seg> überlaufen werden,<lb/>
darum geben, wenn die richtigen, im Duellverfahren<lb/>
ausgebildeten Ehrbegriffe wieder zur allgemeinen Geltung<lb/>
 kämen! Der wichtigste dieser Begriffe nun ist der<lb/>
der Satisfactionsunfähigkeit. Er faßt zweierlei in sich:<lb/>
satisfactionsunfähig sind einerseits Personen, welche<lb/>
ihrem Stande nach den Kreisen, für die die Duellvorschriften<lb/>
 gelten, fern sind; anderseits aber Personen, die<lb/>
einmal durch bestimmte unehrenhafte oder unsittliche<lb/>
Handlungen sich gegen die Ehrbegriffe ihres den Duellvorschriften<lb/>
 unterworfenen Standes vergangen haben.<lb/>
Nun, die Erkenntnis, daß Ehre und Stand miteinander<lb/>
zusammenhängen, daß jeder Stand besondere Ehrbegriffe<lb/>
 hat, ist unseren Richtern und Geschwornen<lb/>
</p>
            <p ana="pr24661">
nicht ganz verschlossen. Kürzlich wurde ein Mann<lb/>
verurtheilt, weil er zwei Barnabitenpriestern vorgeworfen<lb/>
 hatte, sie hätten an Freitagen im Gasthause<lb/>
Fleisch genossen. Man sah ein, daß der Vorwurf der<lb/>
Uebertretung eines kirchlichen Gebots, welches von<lb/>
Millionen gläubiger Katholiken beständig übertreten<lb/>
wird, einem Priester gegenüber als Ehrenbeleidigung<lb/>
aufzufassen sei. Leider wird nicht immer so vernünftig<lb/>
geurtheilt: Noch wollen sich unsere Richter nicht<lb/>
dazu verstehen, den gegen einen Arbeiter erhobenen<lb/>
Vorwurf des Strikebruchs als Ehrenbeleidigung gelten<lb/>
zu lassen. Und daß <seg type="ELIDASH">Laien-Richter</seg> und gelehrte Richter in<lb/>
Wien von der Schriftstellerehre kaum eine Vorstellung<lb/>
haben, wäre ihnen ernstlich zu verargen, wenn sie<lb/>
nicht zu ihrer Entschuldigung anzuführen hätten, daß<lb/>
sie sich eine solche Vorstellung nach der <seg type="insult">Wirksamkeit<lb/>
der in der <rs type="inst">Concordia</rs> organisierten Wiener Schriftstellerschaft<lb/>
</seg> unmöglich bilden konnten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24662">
<space/>Aber sprechen wir von der Satisfactionsunfähigkeit<lb/>
 derjenigen, die einmal durch bestimmte unehrenhafte<lb/>
 oder unsittliche Handlungen die Standesehre<lb/>
verletzt haben. Ich beschuldige einen Mann unehrenhaften<lb/>
 Thuns. Er fordert mich. Doch anstatt ihm<lb/>
Genugthuung mit der Waffe zu geben, verlange ich<lb/>
die Einberufung eines Ehrengerichtes und lasse dieses<lb/>
entscheiden, ob der Forderer mit Rücksicht auf bestimmte<lb/>
 Handlungen, die er früher begangen und<lb/>
die mit dem Vorwurf, um dessen willen er mich<lb/>
forderte, in keinem Zusammenhange stehen, als ehrenhafter<lb/>
 Mann anzuerkennen sei. Dem Gegner wird die<lb/>
Satisfactionsfähigkeit aberkannt. Damit wird der bedeutsamste<lb/>
 Grundsatz jedes Ehrenverfahrens ausgesprochen<lb/>
: Der <seg type="insult">Schuft</seg> kann nicht beleidigt werden!<lb/>
Wem längst kein Ansehen gebürte, der kann nicht<lb/>
mehr im Ansehen herabgesetzt werden, und es wäre <seg type="insult">die<lb/>
unsinnigste aller Tüfteleien</seg> und ein <seg type="insult">Verbrechen wider<lb/>
den gesunden Menschenverstand</seg>, ihm den Anspruch<lb/>
auf Wiederherstellung einer <seg type="insult">»Ehre«</seg> zuzuerkennen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr24662">
weil ihm außer einem Dutzend erwiesener unehrenhafter<lb/>
Handlungen auch eine, die er nicht begangen hat<lb/>
oder die ihm nicht nachgewiesen werden konnte, zum<lb/>
Vorwurf gemacht ward. Niemand wird sich das Recht<lb/>
anmaßen, gegen den Satisfactionsunfähigen, weil er<lb/>
ihm keine Genugthuung mit Waffen zu geben braucht,<lb/>
beliebige Beschuldigungen zu erheben; ich kann jenen<lb/>
nicht beleidigen, aber ich kann irren, und wenn mein<lb/>
Irrthum ihm schaden könnte, darf er von meiner<lb/>
Loyalität erwarten, daß ich bekenne, geirrt zu haben.<lb/>
Mit Ehre hat dieser Anspruch auf Berichtigung nichts<lb/>
zu thun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24663">
<space/>Was beim Duellverfahren zwei getrennte Stadien<lb/>
sind, das Ehrengericht und das Duell selbst, das ist<lb/>
beim Proceß — leider! — in eines zusammengezogen.<lb/>
An die Stelle der ehrengerichtlichen Verhandlung<lb/>
sind die sogenannten »Illustrationsfacten« getreten.<lb/>
Ich gestehe, daß ich für die Mängel des Duellverfahrens<lb/>
 keineswegs blind bin und daß ich sie zumeist<lb/>
in der ehrengerichtlichen Verhandlung finde. Wie wird<lb/>
nicht beispielsweise bei studentischen Ehrengerichten<lb/>
mit Satisfactionsunfähigkeitserklärungen herumgeworfen<lb/>
, und was für eine <seg type="insult">Farce</seg> ist es hinwieder, wenn<lb/>
<seg type="insult">einem schwerbemakelten Politiker</seg> von <seg type="insult">Parteigenossen</seg>,<lb/>
die sich als Ehrengericht constituieren, das Zeugnis<lb/>
voller Satisfactionsfähigkeit ausgestellt wird! Aber<lb/>
weit schlimmer als <seg type="insult">solche Verrenkung des Ehrbegriffes</seg><lb/>
ist es, wenn der Vorsitzende im Schwurgerichtsprocesse<lb/>
 durch seine Rechtsbelehrung den größten Theil<lb/>
des Beweisverfahrens unbekümmert bei Seite schiebt<lb/>
und die Geschwornen ermahnt, sich bloß an die Frage<lb/>
zu halten, ob die bestimmte incriminierte Behauptung<lb/>
wahr oder falsch sei. Das Ergebnis solcher Schwurgerichtsprocesse<lb/>
 ist bekannt: <seg type="insult">Schufte</seg>, die ihr Leben<lb/>
lang vor aller Augen ungescheut die gemeinsten<lb/>
Handlungen begangen haben, gehen aus ihnen, weil<lb/>
ein läßlicher Vorwurf unbewiesen blieb, als Ehrenmänner<lb/>
 hervor. Und nun malen Sie sich den folgenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr24663">
 Fall aus, der etwa für die bei uns übliche<lb/>
Auffassung des Ehrenbeleidigungsverfahrens charakteristisch<lb/>
 wäre: Ein Raubmörder wird zum Tode verurtheilt<lb/>
. Es war <seg type="insult">ein grauenhafter Kerl</seg>, seine That —<lb/>
er hat ein altes Weib, um ihr Baarvermögen, eine<lb/>
Krone, zu rauben, erschlagen — eine bestialische.<lb/>
Nach der Verurtheilung wird er in den Kerker zurückgeführt<lb/>
. In ihren letzten Stunden genießen solche<lb/>
Verbrecher mancherlei Begünstigungen. Der Raubmörder<lb/>
, der eitel ist, möchte gern lesen, was über<lb/>
ihn geschrieben wurde. Er bittet um eine Zeitung;<lb/>
natürlich um <seg type="insult">sein Leibjournal, das ‚<rs type="" ana="werk_8462">Extrablatt</rs>‘</seg>, in<lb/>
dem er sicher ist, sich auch porträtiert zu finden.<lb/>
Das ‚<rs type="" ana="werk_8463">Extrablatt</rs>‘ wird ihm gebracht. Und da liest er,<lb/>
in der Einleitung des Proceßberichts, eine <seg type="insult">»psychologische<lb/>
« Analyse</seg> seiner That und seines Charakters,<lb/>
in der es heißt: er sei schon in früher Jugend verkommen<lb/>
 gewesen und als Zwanzigjähriger habe er<lb/>
»seine Mutter in den Tod gejagt«. Ha, ruft der <seg type="insult">Kerl</seg><lb/>
aus, das lasse er sich nicht bieten. Die Mutter in den<lb/>
Tod gejagt! Das sei nicht wahr und eine <seg type="insult">schwere<lb/>
Ehrenbeleidigung</seg>. Er lasse <seg type="insult">den Herrn Doctor</seg> — seinen<lb/>
Vertheidiger — und seinen Bruder ersuchen, zu ihm<lb/>
zu kommen. <seg type="insult">Dem Herrn Doctor</seg> stellt er die Vollmacht<lb/>
 aus, das ‚<rs type="" ana="werk_8464">Extrablatt</rs>‘ wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
zu belangen, und auch der Bruder des Raubmörders<lb/>
fühlt sich in <seg type="insult">den heiligsten Familiengefühlen</seg> verletzt<lb/>
und beschließt, nach der Hinrichtung das Andenken<lb/>
des Verstorbenen von dem schweren Vorwurf zu<lb/>
reinigen. Gegen <seg type="insult">den Gerichtssaalberichterstatter des<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_8465">Extrablatt</rs>‘</seg> — der seine Autorschaft nicht leugnen kann,<lb/>
da ihn der Advocat im Schwurgerichtssaal erkannt<lb/>
hat — wird die Anklage erhoben. Der Raubmörder<lb/>
wird natürlich inzwischen gehenkt. Und da es zum<lb/>
Ehrenbeleidigungsproceß kommt, stellt es sich heraus,<lb/>
daß die Mutter des Gehenkten zwar häufig zu sagen<lb/>
pflegte, der Junge werde sie noch ins Grab bringen,<lb/>
daß sie aber ganz normal an einer Lungenentzündung<lb/>
</p>
            <p ana="pr24663">
gestorben ist und sogar auf dem Todtenbett geflüstert<lb/>
hat, der <rs type="pers">Hans</rs> — der spätere Raubmörder — sei ihr<lb/>
doch immer das liebste Kind gewesen. Der angeklagte<lb/>
Journalist führt vergeblich Illustrationsfacten an,<lb/>
spricht auch des Langen und Breiten vom Raubmord<lb/>
 —; daß der Kläger bereits gehenkt ist, dürfte,<lb/>
weil niemandem eine abgebüßte Strafe vorgeworfen<lb/>
werden darf, eigentlich nicht erwähnt werden; aber<lb/>
der Angeklagte wagt es. Nutzt ihm nichts. Die Geschwornen<lb/>
 haben sich »nur zu fragen«, ob die Behauptung<lb/>
, daß der Raubmörder <rs type="pers">Hans</rs> »seine Mutter<lb/>
in den Tod gejagt«, bewiesen wurde oder nicht. Und<lb/>
<seg type="insult">der Berichterstatter des ‚<rs type="" ana="werk_8466">Extrablatt</rs>‘</seg> muß froh sein,<lb/>
daß er statt mit sechs Monaten Arrests mit einer<lb/>
Ehrenerklärung des Inhalts davonkommt, er habe<lb/>
sich von der Grundlosigkeit seines Vorwurfs überzeugt<lb/>
 und bedauere, der Ehre des Gehenkten nahe<lb/>
getreten zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24664">
<space/>Sie glauben nicht, daß es eines Tages wirklich<lb/>
zu einem Proceß wie dem geschilderten kommen<lb/>
könnte?<FOOTNOTE0_START/>*) Warum denn nicht, wenn man nur consequent<lb/>
</p>
            <p ana="fn156">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Anmerkung des Herausgebers: Ich glaube es, seitdem ich<lb/>
selbst den Fall erlebt habe, daß <seg type="insult">zwar nicht ein Raubmörder, aber ein<lb/>
angesehener Wiener Journalist</seg> als Beleidigter mir im Schwurgerichtssaal<lb/>
gegenübertreten wollte. Mein Wahrheitsbeweis für die ärgsten Anschuldigungen<lb/>
 — <seg type="insult">»Schandgewerbe«</seg>, »volles Maß der öffentlichen Verachtung«,<lb/>
<seg type="insult">»Bordellritter«</seg> — war theils im Vorverfahren gelungen, theils wäre er<lb/>
im Zuge der Verhandlung sicher zu erbringen gewesen. Nur in einem<lb/>
Punkte haperte es. Ich hatte in einer früheren, gleichfalls incriminierten<lb/>
Scherznotiz die Wendung gebraucht, daß der Kläger auf der Terrasse eines<lb/>
ländlichen Hôtels »zu ermäßigten Preisen geträumt« habe. Das war keine<lb/>
Enthüllung gewesen, wollte es nicht sein. Ein Scherz, der nicht auf<lb/>
einer <seg type="insult">»Information«</seg> basiert war, sondern auf der Erfahrung, daß <seg type="insult">Journalisten<lb/>
</seg> überall und bei allen Gelegenheiten, öffentlich und mit dem<lb/>
Bewußtsein, einen legitimen Vortheil zu nützen, Begünstigungen genießen<lb/>
. Die <rs type="inst">Concordia</rs> sendet ihren Mitgliedern allsommerlich eine gedruckte<lb/>
 Liste der Curanstalten, die ermäßigte Preise gewähren, ins<lb/>
Haus, <seg type="insult">Journalisten</seg> essen billig, reisen umsonst, und wenn man ihnen<lb/>
noch etwas draufgibt, nehmen sie sogar Bäder in Curorten. Jeder Mensch<lb/>
weiß, daß es für <seg type="insult">sie, ihre Kinder und Kindeskinder bis ins vierte Geschlecht<lb/>
</seg> keine Curtaxe gibt, und keiner, der solche Zuwendung nicht als Beleidigung</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr24664">
 das Ehrenbeleidigungsverfahren mit dem Berichtigungsverfahren<lb/>
 verwechselt und die wichtigste<lb/>
Frage im Ehrenbeleidigungsproceß — ob der Kläger<lb/>
<seg type="spc">ein taugliches Object der Ehrenbeleidigung</seg><lb/>
sei — unbeantwortet läßt? Das Schlimmste wäre es<lb/>
übrigens nicht, wegen Schmähung eines Gehenkten<lb/>
verurtheilt zu werden. Weit ärger ist, daß <seg type="insult">lebende<lb/>
Schurken</seg> in den Gerichtssaal zu gehen wagen und<lb/>
ihn manchmal als <seg type="insult">tadellose Ehrenmänner — wenn<lb/>
auch mit dunkler Vergangenheit</seg> — verlassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40952">
               <persName>Koerber, Ernest von</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-6</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-4</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11955</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>