<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06468.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06467.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06469.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Es erscheint der norddeutschen Presse kleinlich, einen Druckfehler zu berichtigen), in: Fackel Heft 15, Nr. 384, 1913, S. 25-26</title>
            <title type="iso-date">1913-10-01</title>
            <title type="id">tid_06468</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">384</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-384_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/384,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Es erscheint der norddeutschen Presse kleinlich, einen Druckfehler zu berichtigen)</head>
            <p ana="pr87322">
<space/>Der norddeutschen Presse erscheint der Wunsch eines<lb/>
Autors, daß sie sinnentstellende Druckfehler in einem unerlaubten<lb/>
Nachdruck korrigiere, nicht wichtig genug. Sie hat das ihre getan,<lb/>
wenn sie den Artikel ohne zu fragen genommen hat. Alles übrige<lb/>
ist kleinlich. <seg type="insult">Der sogenannte <seg ana="‚Tag‘"/></seg> — kein Unwetter kann einen<lb/>
Tag so schlecht redigieren — wird geradezu satirisch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87324">
<space/><seg type="sidehead"><B>Zur <abbr>gefl.</abbr> Beachtung!</B></seg> Der Verlag der Wiener Zeitschrift ‚<rs type="self" ana="werk_19746">Die<lb/>
Fackel</rs>‘ legt großen Wert darauf, einen Druckfehler, den er am <date>27. Juli<lb/>
<abbr>d. J.</abbr></date> in diesem <rs type="perRef" ana="werk_19747">Blatte</rs> schaudernd lesen mußte, berichtigt zu sehen.<lb/>
Die Überschrift einer aus der genannten <rs type="selfRef" ana="werk_19748">Zeitschrift</rs> damals abgedruckten<lb/>
</p>
            <p ana="pr87324">
<seg type="insult">Preßstimme</seg> über das Jahrhundertfestspiel <rs type="pers" ana="n_60013" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmanns</rs> lautete:<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Und <rs type="pers" ana="n2_5282" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> denkt</rs>«</seg> — sie muß jedoch heißen: <seg type="insult">»<rs type="title">Und <rs type="pers" ana="n2_5283" ref="#fk__p_44354">Hauptmann<lb/>
</rs> dankt</rs>«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87326">
<space/>Ich hoffe, <seg type="insult">dieser Gesellschaft</seg> noch etwas von dem Schauder<lb/>
abzugeben. Bis dahin sollten sie Scherz, Satire, Ironie und<lb/>
tiefere Bedeutung mir ganz allein überlassen. Es muß für Außenstehende<lb/>
 peinlich sein, wenn <seg type="insult">flaches Volk</seg> an mir satirisch wird,<lb/>
statt die umgekehrte Ordnung der Dinge ruhig über sich ergehen<lb/>
zu lassen. <seg type="insult">»Preßstimmen«</seg> abzudrucken, bin ich da. Ich selbst bin<lb/>
keine. Über Druckfehler kann man verschiedener Ansicht sein. Der<lb/>
eine Autor möchte sich erschießen, der andere geht ins <seg type="insult">Palais de<lb/>
<SPAN norm="danse">dangse</SPAN></seg>. Ein <seg type="insult">Druckfehler</seg> ist die ganze Institution, und der <rs type="pers" ana="n_60014" ref="#fk__p_45226">Gutenberg</rs><lb/>
hat die <seg type="insult">Patzerei</seg> angerichtet. Druckfehler, die die einzigen Vorzüge<lb/>
in einem <rs type="paperRef" ana="werk_19749">Tagesblatt</rs> sind, genieren mich nicht, aber mich schaudert,<lb/>
meinen Namen und meine Sätze dort zu finden. Ist es einmal<lb/>
geschehen, so muß ich auf Wiederherstellung des Textes dringen,<lb/>
zu dem oft eingestandenen Zweck, den Leuten das Leben<lb/>
unbequemer zu machen und ihnen die Lektüre der ‚<rs type="self" ana="werk_19750">Fackel</rs>‘ bis auf<lb/>
die Umschlagseite, wo der Nachdruck verboten wird, abzugewöhnen.<lb/>
Ihnen kann durch einen Druckfehler gar nichts entstellt werden,<lb/>
eher verbessert, aber mir wird mein Text entstellt, wenn sie ihn<lb/>
nur anfassen, und geschähe es selbst unter zehnfacher Revision. Ich<lb/>
vertraue mich nun einmal <seg type="insult">solchen Papieren</seg> nicht an und will<lb/>
lieber bestohlen als zitiert sein, <foreign xml:lang="it">basta</foreign>. Eine <seg type="insult">»Preßstimme«</seg> gebe ich<lb/>
einer norddeutschen Tageszeitung noch lange nicht ab, auch wenn<lb/>
ich sie wegen der <seg type="insult">Enthaltung von eigenem Geist</seg> für ungleich<lb/>
anständiger halte als <seg type="insult">die Wiener Kolleginnen</seg>. Aber daß sie alle,<lb/>
wenn sie in Wut kommen, für den geschmähten Gegner keine<lb/>
ärgere Herabsetzung kennen als die Titulatur <seg type="insult">»Preßstimme«</seg> —<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»So a Hur!«</foreign></seg> sagen die Huren — das allein macht schon den<lb/>
Fall erlebenswert.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45226">
               <persName>Gutenberg, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1397/1400</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1468-02-03</date>
                  <place>Mainz</place>
               </death>
               <occupation>Buchdrucker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>