<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02329.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02328.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02330.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wieder ein Abenteuer der Miss Stone, in: Fackel Heft 03, Nr. 099, 1902, S. 18-20</title>
            <title type="iso-date">1902-04-8</title>
            <title type="id">tid_02329</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">099</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-099_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/099,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wieder ein Abenteuer der Miss Stone</head>
            <p ana="pr22702">
<space/>Miss <rs type="pers" ana="n_19765" ref="#fk__p_53703">Stone</rs>, »deren Schicksal durch nahezu ein halbes Jahr<lb/>
die Theilnahme der ganzen civilisierten Welt wachgehalten hat«,<lb/>
ist auf Wiener Boden abermals in eine für sie recht bedrohliche<lb/>
Situation gerathen. Das ‚<rs type="paper" ana="werk_7569">Neue Wiener Tagblatt</rs>‘ vom <date>28. März</date> berichtet<lb/>
 hierüber wie folgt: »Miss <rs type="pers" ana="n_19766" ref="#fk__p_53703">Stone</rs> hat gestern abends <seg type="spc">eine<lb/>
Stunde lang</seg> in Wien geweilt. Während dieser Zeit, <seg type="spc">auf dem<lb/>
Wege von einem Bahnhof zum andern</seg>, hatte <seg type="spc">ein Mitarbeiter<lb/>
 unseres <rs type="paperRef" ana="werk_7570">Blattes</rs> Gelegenheit</seg>, die interessante Dame<lb/>
zu sprechen.« Man weiss, was das bedeutet. <seg type="insult">Die orientalischen<lb/>
Räuber</seg> haben — Miss <rs type="pers" ana="n_19767" ref="#fk__p_53703">Stone</rs> selbst muss dies zugeben — immerhin<lb/>
 eine gewisse Rücksicht walten lassen, da sie <seg type="insult">»Gelegenheit«</seg> hatten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr22702">
<seg type="insult">die interessante Dame</seg> zu sprechen. Sie haben sich der Missionärin<lb/>
weder auf dem Weg von einem Bahnhof zum andern bemächtigt,<lb/>
noch auch die Stirn besessen, sich ihres <seg type="insult">Gewaltstreichs</seg> öffentlich zu<lb/>
rühmen. Hören wir, welcher <seg type="insult">Grausamkeit</seg> <seg type="insult">ein Mitarbeiter des ‚<rs type="paper" ana="werk_7571">Neuen<lb/>
Wiener Tagblatt</rs>‘</seg> fähig ist. Er hatte also — hinter dem harmlosen<lb/>
Wort birgt sich immer eine <seg type="insult">teuflische Sache</seg> — <seg type="insult">»Gelegenheit«</seg>.<lb/>
»Ihr Gesicht verräth deutlich die Spuren der kaum überstandenen<lb/>
Leiden und Mühen.« Nützt nichts; er musste <seg type="insult">die interessante Dame</seg><lb/>
dennoch auf dem Weg von einem Bahnhof zum andern sprechen.<lb/>
Eine Stunde war’s bloss bis zum Abgang des nächsten Zuges, die<lb/>
kaum ausreicht, um mit den qualvollen Gepäckscherereien fertig zu<lb/>
werden! Nützt nichts; er sprach sie dennoch. Und höhnisch erzählt<lb/>
er, sie habe sich »inmitten all der <seg type="spc">kleinen</seg> Mühseligkeiten, welche die<lb/>
Ankunft, die Ueberfahrt zum nächsten Bahnhofe, die Vorbereitungen<lb/>
zur augenblicklichen neuerlichen Weiterreise bereiten, <seg type="spc">in einem<lb/>
gewissen Sinne fast freudig erregt der Unterredung hingegeben<lb/>
</seg>«. Er kannte sie nicht persönlich, hatte nach eigenem<lb/>
Geständnis bloss ihr Porträt in einer amerikanischen Zeitung gesehen<lb/>
 und wartete zwei Tage auf dem Perron des Staatsbahnhofes.<lb/>
Endlich kam sie, und er agnoscierte sie sofort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22703">
<space/>»‚Miss <rs type="pers" ana="n_19768" ref="#fk__p_53703">Stone</rs>?‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr22704">
<space/>Sie sah mich einen Augenblick <seg type="spc">verwundert</seg> an. — <foreign xml:lang="en">‚Yes!‘</foreign>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr22705">
<space/>Nun war kein Entrinnen möglich, und resigniert gab sie,<lb/>
während sie den Gepäcksträgern Koffer und Taschen reichte, »ihre<lb/>
Bereitwilligkeit kund«, das kurze Stündchen ihres Verweilens in Wien<lb/>
mit Reminiscenzen an ihre Gefangenschaft bei <seg type="insult">den <seg type="spc">macedonischen<lb/>
</seg> Briganten</seg> auszufüllen. »Als <seg type="spc">wir</seg> im Wagen sassen, um zum<lb/>
Westbahnhof zu fahren <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« Jawohl: <seg type="spc">wir</seg>! Aber man gewöhnt sich<lb/>
schliesslich in jede Situation, und Miss <rs type="pers" ana="n_19769" ref="#fk__p_53703">Stone</rs> begann die ihrige mit<lb/>
Ironie zu betrachten: »Ich kann Ihnen nicht schildern, wie sehr ich<lb/>
Gott danke, endlich wieder <seg type="insult"><seg type="spc">civilisierten</seg> Boden</seg> betreten zu haben.«<lb/>
Damit meinte sie natürlich Wien, wo ausländische Damen auf dem<lb/>
Perron von <seg type="insult">fremden Reportern</seg> angesprochen werden, die sich sogleich<lb/>
 zu ihnen in den Wagen setzen. Und Miss <rs type="pers" ana="n_19770" ref="#fk__p_53703">Stone</rs> wurde<lb/>
immer ironischer. Sie könne <seg type="insult">den (macedonischen) Briganten</seg> das<lb/>
Zeugnis nicht verweigern, dass sie <seg type="insult">»gute Geschäftsleute«</seg> sind. »Sie<lb/>
thaten Alles, was sie konnten, um uns nach Massgabe ihrer Kräfte<lb/>
zufriedenzustellen, und Einer von ihnen hatte Freimuth genug,<lb/>
</p>
            <p ana="pr22705">
mir zu sagen, dass dies <seg type="spc">die <seg type="insult">Bande</seg> sich selber zu Liebe<lb/>
thue</seg>.« »<seg type="spc">Wir wollen für Ihre Freilassung Geld haben</seg>«,<lb/>
habe er ihr gesagt. Und nun wurde sie geradezu beleidigend:<lb/>
»Eines möchte ich, nicht bloss weil Sie mich danach fragen, sondern<lb/>
 weil auch schon zu mir selbst mancherlei dunkle Gerüchte<lb/>
darüber gedrungen sind, mit voller Klarheit und mit aller nöthigen<lb/>
Schärfe feststellen. Ich habe jetzt wieder auch von Ihnen gehört,<lb/>
dass man den guten Pastor <rs type="pers" ana="n_19771" ref="#fk__p_55876">Zilka</rs> im Verdacht hat, an meiner Entführung<lb/>
 mitschuldig zu sein. Verzeihen Sie, dass ich Ihnen das<lb/>
so unumwunden sage: Er ist <seg type="spc">mindestens so ehrlich wie<lb/>
Sie</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Wir waren auf dem Westbahnhof angelangt. Miss<lb/>
<rs type="pers" ana="n_19772" ref="#fk__p_53703">Stone</rs> vollzog in Ruhe ihre letzten Vorbereitungen zur Weiterreise.«<lb/>
Zum Schluss aber sagte sie noch: »Ich freue mich, Sie gesehen zu<lb/>
haben. Die Begegnung mit Ihnen hat mich, ich möchte sagen,<lb/>
<seg type="spc">heimatlich angemuthet</seg>.« Nun ja, der Aufenthalt in den<lb/>
Balkanländern war ihr, sie hatte es zuvor eingestanden, zur zweiten<lb/>
Heimat geworden. Dennoch weiss sie nicht, ob sie dahin zurückkehren<lb/>
 wird. Jedenfalls wartet in Salonichi bereits ein <seg type="insult">Brigant</seg> auf<lb/>
dem Bahnhof, um sie über ihr Wiener Erlebnis zu interviewen.<lb/>
Und vielleicht auch darüber, ob sie sich nicht gegen ein gutes<lb/>
<seg type="spc">Lösegeld</seg> aus der Gefangenschaft hätte befreien können.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53703">
               <persName>Stone, Ellen Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1846-7-24</date>
                  <place>Roxbury/Suffolk, Ma.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-13</date>
                  <place>Chelsea/Suffolk, Ma.</place>
               </death>
               <occupation>Missionarin</occupation>
               <note type="comment">1901 Entführung durch makedonische Freiheitskämpfer in Bulgarien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55876">
               <persName>Tsilka, Gregory Marko</persName>
               <birth>
                  <date>1872</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918</date>
               </death>
               <occupation>Pastor</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>