<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04781.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04780.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04782.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Lebenswandel), in: Fackel Heft 10, Nr. 270, 1909, S. 37-38</title>
            <title type="iso-date">1909-01-19</title>
            <title type="id">tid_04781</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">270</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-270_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/270,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Lebenswandel)</head>
            <p ana="pr58589">
<space/>Wien:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58591">
<space/>»Am <date>8. d. M.</date> gegen 7 Uhr abends fand in der Kärntnerstraße<lb/>
eine <rs type="inst">sittenpolizeiliche Streifung</rs> statt, bei der acht junge Mädchen als<lb/>
»verdächtig« arretiert wurden. Unter den beanstandeten Mädchen befand<lb/>
sich die 19jährige <rs type="pers" ana="n_44015" ref="#fk__p_54928">Viktoria Aloisia <abbr>D.</abbr></rs>, die gestern dem <rs type="inst">Bezirksgerichte<lb/>
Josefstadt</rs> (Bezirksrichter <rs type="pers" ana="n_44016" ref="#fk__p_41373"><abbr>Dr.</abbr> Kesseldorfer</rs>) vorgeführt wurde, um sich<lb/>
<seg type="spc">wegen unbefugter Ausübung der <seg type="insult">Prostitution</seg></seg> zu verantworten<lb/>
. Als die Angeklagte, ein sehr hübsches Mädchen, auf dem<lb/>
Wege in den Verhandlungssaal ihren als Zeugen erschienenen Vater sah,<lb/>
rief sie ihm lachend zu: Guten Morgen, Vater! Den Gruß erwiderte der<lb/>
Vater mit den Worten: Verflucht seist du dein ganzes Leben, <seg type="insult">elender<lb/>
Hund</seg>! Auf den Vorhalt der Anklage erklärte die Beschuldigte, daß sie<lb/>
derzeit einen soliden Lebenswandel führe und ihren Lebensunterhalt auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr58591">
ehrliche Weise bestreite. — Richter: Wovon leben Sie? — Angekl.: Ich<lb/>
arbeite für ein Stickereigeschäft etwas und dann habe ich einen Freund,<lb/>
einen fünfzigjährigen Bahnbeamten, der mir alles gibt, was ich brauche.<lb/>
Der Polizeiagent hat mich in der Kärntnerstraße nur arretiert, weil ich,<lb/>
wie er sagte, auffallend gekleidet sei. — Der Vater der Beschuldigten<lb/>
erklärte, daß seine Tochter vor drei Jahren aus dem Elternhause entwichen<lb/>
 sei. — Angekl.: Ich bin vor zwei Jahren vom Hause weggegangen<lb/>
, weil mein Vater zum zweitenmal heiratete, jetzt brauche ich<lb/>
niemanden mehr, da ich einen Freund habe. — Richter: <seg type="spc">Was für ein<lb/>
<seg type="insult">Lebenswandel</seg> ist dies</seg>? Als neunzehnjähriges Mädchen sollten Sie <seg type="spc">so<lb/>
viel Ehrgefühl</seg> noch haben, daß Sie sich <seg type="spc">nicht einfach aushalten<lb/>
lassen</seg>. Angekl.: Warum soll ich einen Freund, der von mir nichts verlangt,<lb/>
zurückstoßen? Ich finde dabei nichts Unanständiges. — Richter: <seg type="spc">Und ich<lb/>
erlaube es mir Ihnen öffentlich zu sagen, daß dies unanständig<lb/>
 ist</seg>. — Der Polizeiagent <rs type="pers" ana="n_44017" ref="#fk__p_51649">Powolny</rs> erklärte als Zeuge,<lb/>
daß er die Angeklagte, die polizeilich wegen <seg type="insult">liederlichen Lebenswandels</seg><lb/>
vorbestraft ist, nur arretierte, weil sie durch ihre <seg type="spc">auffallende Kleidung<lb/>
</seg> (<choice><sic>karrierte</sic><corr>karierte</corr></choice> Schoß und schwarze Samtjacke mit weißem Pelzkragen)<lb/>
verdächtig erschien. — Richter (zur Angeklagten): Gehen Sie halt nicht<lb/>
in so auffallender Kleidung in der Kärntnerstraße spazieren! <seg type="spc">Sie sehen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wohin das führt</seg>! — Der Richter sprach schließlich die Angeklagte<lb/>
mangels eines strafbaren Tatbestandes frei. Der Vater redete nun der<lb/>
Tochter zu, einer ordentlichen Arbeit nachzugehen, worauf letztere erwiderte<lb/>
: Was will man denn von mir; ich arbeite ja und dann habe<lb/>
ich einen anständigen Freund. — Richter: <seg type="spc">Bei <seg type="insult">einer solchen<lb/>
Moral</seg> ist wohl jede Mühe verloren</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58593">
<space/><seg type="insult">Messina!</seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54928">
               <persName>D., Viktoria Aloisia</persName>
               <birth>
                  <date>1889?</date>
               </birth>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41373">
               <persName>Kesseldorfer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-3</date>
                  <place>Weirhofen/Thaya</place>
               </birth>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">18., Vincenzgasse 26</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51649">
               <persName>Powolny </persName>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22844</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>