<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03354.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03353.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03355.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Chroniqueur. (Ein Wiener Brief), in: Fackel Heft 05, Nr. 148, 1903, S. 23-26</title>
            <title type="iso-date">1903-12-2</title>
            <title type="id">tid_03354</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">148</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-148_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/148,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Chroniqueur. (Ein Wiener Brief)</head>
            <p ana="pr33177">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_28627" ref="#fk__p_39978">Chroniqueur</rs>.</seg></seg></seg> Wenn man von Wiener Schriftstellern Wahrheiten<lb/>
erfahren will, muß man ihre Beiträge in auswärtigen Blättern lesen. Es<lb/>
gibt <seg type="insult">Wiener Wahrheiten</seg>, die sich der Leser, wenn er schon durchaus<lb/>
nicht zur ‚<rs type="self" ana="werk_12423">Fackel</rs>‘ greifen will, in Frankfurt, Hamburg oder München<lb/>
bequem zusammenklauben kann. Mit der Randglosse: »Warum schreibt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_28628" ref="#fk__p_52345"><abbr>Dr.</abbr> Robert <seg type="spc">Hirschfeld</seg></rs> das alles in Frankfurt, warum nicht in Wien?«<lb/>
sendet mir ein Leser das beachtenswerte Feuilleton, das der Wiener<lb/>
Korrespondent der ‚<rs type="paper" ana="werk_12424">Frankfurter Zeitung</rs>‘ am <date>22. November</date> erscheinen<lb/>
ließ. Nichts ist für <seg type="insult">unseren literarischen Notstand</seg> bezeichnender: wer<lb/>
nicht, alles aufs Spiel setzend, sich die eigene Tribüne errichtet, muß<lb/>
mit seiner ehrlichen Meinung ins Ausland flüchten. Was <rs type="pers" ana="n_28629" ref="#fk__p_48742">Hirschfeld</rs><lb/>
über <rs type="pers" ana="n_28630" ref="#fk__p_38500">Schnitzler’s</rs> »<rs type="title"><seg type="spc">Reigen</seg></rs>« und <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_28631" ref="#fk__p_45908"><seg type="spc">Bahr’s</seg></rs></seg> Versuch, an der<lb/>
<seg type="insult"><SPAN cont="Reigen-Reklame">»<rs type="title">Reigen</rs>«-Reklame</SPAN></seg> zu schmarotzen, sagt, deckt sich so ziemlich mit<lb/>
meiner eigenen Meinung, die ich hier zufällig noch nicht ausgesprochen<lb/>
habe, wiewohl mich die Überschätzung wie die <seg type="insult">törichte antisemitische<lb/>
Vernaderung</seg> des Buches oft gereizt haben: »Wo das Unterscheidungsvermögen<lb/>
 für die Schattierungen des Anstands geschwunden ist, da<lb/>
wird <seg type="insult">den Anhängern des literarischen Skandals</seg> der Weg geebnet.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_28632" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs> kündigt eine öffentliche Vorlesung des <rs type="pers" ana="n_28633" ref="#fk__p_38500">Schnitzlerschen<lb/>
 ‚<rs type="title">Reigen</rs>‘</rs> an. Ich halte den ‚<rs type="title">Reigen</rs>‘ für ein Kunstwerk; er ist<lb/>
gerade so Kunstwerk wie die Kleinkunst im geheimen Kabinett zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr33177">
Neapel, aber auch gerade wie dieses nur eine Abteilung der Kunst, die<lb/>
sich nicht jedermann, nicht jeder Frau öffnet. Man schätzt jeden Zweig<lb/>
der Kunst, auch den niedrigsten, der schon an den Boden streift, man<lb/>
achtet jede Kunstäußerung, aber <seg type="spc">man verachtet <seg type="insult">jene Burschen</seg></seg>,<lb/>
die in den Straßen Neapels die Abbilder jener Kunst des geheimen<lb/>
Kabinetts mit Augenzwinkern und Blinzeln feilbieten. Der ‚<rs type="title">Reigen</rs>‘,<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_28634" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs>, erst mit Bedacht nur in einigen numerierten Manuskript-Exemplaren<lb/>
 als unverkäuflich und unverleihbar seinen intimen Freunden<lb/>
gewidmet, ist später doch fruktifiziert und Verlagsartikel geworden; er<lb/>
wird versiegelt ins Haus geschickt wie die <seg type="insult">Literatur des geheimen<lb/>
Männerschubfaches</seg>. Der ‚<rs type="title">Reigen</rs>‘ hat seine Schuldigkeit in mehr als<lb/>
zehntausend verkauften Stücken getan. Will <rs type="pers" ana="n_28635" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> einen jungen Autor<lb/>
fördern? <rs type="pers" ana="n_28636" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> hat es nicht mehr nötig, sein Name ist anerkannt<lb/>
und verbreitet. Will <rs type="pers" ana="n_28637" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> ein verkanntes Werk propagieren? Die zehntausend<lb/>
 Exemplare spotten seiner Hilfe. Es drängt ihn also, vor <seg type="insult">Frauen<lb/>
und Halbjungfrauen</seg> die <seg type="insult">Gedankenstriche des ‚<rs type="title">Reigen</rs>‘</seg> mimisch darzustellen<lb/>
, die <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Bettgespräche</seg> und Kabinettgespräche</seg> <seg type="insult">vor dem unausbleiblichen<lb/>
Gedankenstrich und nach dem Gedankenstrich</seg> zu lesen; er will bei<lb/>
<seg type="insult">dem ‚Ach!‘ und ‚Oh!‘ der verfänglichsten physiologischen und physischen<lb/>
Deutlichkeit</seg> zwinkern, blinzeln, seufzen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Polizei verbietet dieses<lb/>
Vorlesegeschäft. Jetzt ist’s erreicht: <rs type="pers" ana="n_28638" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs> ist <seg type="insult">Märtyrer der<lb/>
Polizei</seg> geworden. Der ‚<rs type="title">Reigen</rs>‘ ist nicht verboten, aber <rs type="pers" ana="n_28639" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs><lb/>
ist verboten. Mehr kann er nicht wünschen. Er läuft zum <RS pers="Ernest von Koerber" globID="name_203356">Ministerpräsidenten<lb/>
</RS>, ‚frozzelt‘ ihn gleich nach der Audienz in rasch arrangierten<lb/>
Interviews, die <seg type="insult">Reklamesucht</seg> treibt ihn bis zum höchsten Gerichtshof,<lb/>
um den <seg type="insult">Reigen — Autor, Verleger, Vorleser, Verleger, Autor</seg> — zu<lb/>
verteidigen. Keine einzige Stimme findet sich in Wien, die darauf ein<lb/>
Sprüchlein wüßte <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Auch sonst sagt <rs type="pers" ana="n_28640" ref="#fk__p_48742">Hirschfeld</rs> manches Richtige.<lb/>
Zum Beispiel über die »<rs type="title"><seg type="spc">Weißen Matineen</seg></rs>« des <rs type="inst">Theaters an der Wien</rs>:<lb/>
»Man hat die <seg type="insult">widerlichen Reklamen</seg> dieses Unternehmens gelesen —<lb/>
kein Sturm der Entrüstung fegte sie hinweg. <rs type="pers" ana="n_28641" ref="#fk__p_48948">Lichtwarck</rs> wurde zitiert,<lb/>
gepriesen, die Wanderausstellung der Kunst für die Jugend wurde auch<lb/>
in Wien feierlich eröffnet, festlich besprochen. Das Ergebnis sind<lb/>
Operetten-Matineen für die Jugend.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Die Wiener Literaturcafés<lb/>
sind zur <seg type="insult">Operettenbörse</seg> geworden. Die <seg type="insult">Operette der Mittelmäßigkeit</seg><lb/>
ist der einzige künstlerische Exportartikel Wiens. Oder verlangt man<lb/>
noch im Auslande ein Streichquartett, eine Ouverture, eine Sinfonie,<lb/>
ein Chorwerk, die Oper <seg type="insult">eines Jung-Wieners</seg>? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Flattern auch nur<lb/>
erträgliche Gedichte <seg type="insult">eines Neu-Wieners</seg> über die Grenze? Die Wiener<lb/>
Literatur ist über <rs type="pers" ana="n_28642" ref="#fk__p_38500">Arthur Schnitzler</rs> und <rs type="pers" ana="n_28643" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs>, den feinsten Analytiker<lb/>
 der Wiener Seelen, nicht hinausgekommen.« (<rs type="pers" ana="n_28644" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> gegen das<lb/>
<seg type="insult">Banausentum</seg> zu halten, dazu gehört Mut; aber unter den Typen, über die<lb/>
<seg type="insult">das literarische Neu-Wien</seg> nicht hinausgekommen ist, wäre doch wohl<lb/>
auch <rs type="pers" ana="n_28645" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> zu nennen gewesen, dessen Sprachkultur selbst jene<lb/>
rühmen müssen, die da glauben, daß sie sich an der »<rs type="title"><rs type="pers">Elektra</rs></rs>« verblutet<lb/>
 habe.) »Die altberühmte <rs type="inst"><seg type="spc">Hofkapelle</seg></rs>, welche einst einen Weltruf<lb/>
 hatte, der Stolz vieler Herrschergeschlechter war, geht ihrer Auflösung<lb/>
</p>
            <p ana="pr33177">
 entgegen. Man will auf dem nahen Leopoldsberg für viele<lb/>
Millionen eine <seg type="insult">moderne Walhalla</seg>, ein <seg type="insult">Bollwerk des Katholizismus</seg> erbauen<lb/>
, aber der Kirchenmusik zwackt man allenthalben die Subvention<lb/>
ab, man läßt sie in Wien zerfallen, verdorren. Die ersten Musiker<lb/>
Europas standen einst an der Spitze, in den Reihen der <rs type="inst">Wiener Hofkapelle<lb/>
</rs>. <rs type="pers" ana="n_28646" ref="#fk__p_45458">Hans Richter</rs> war in der stolzen Linie der letzte Hofkapellmeister<lb/>
, der noch einen weltbekannten Namen hatte. Ihm folgte <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_28647" ref="#fk__p_47083">Josef<lb/>
Hellmesberger der Jüngere</rs></seg>. Er wurde vor kurzer Zeit infolge einer<lb/>
jener ‚privaten Affären‘, die sich durch seinen Lebenslauf ziehen und<lb/>
auf die Straße sich verpflanzten, von der höchsten Musikstelle des<lb/>
Reiches, die ihm gar nicht gebührt hatte, herabgestürzt. Zur allgemeinen<lb/>
Verwunderung wurde der Chormeister der <rs type="inst">Hofoper</rs> zum Hofkapellmeister<lb/>
ernannt, <seg type="insult">ein gewiß fleißiger, braver, rechtschaffener Mann</seg>, der sich nur<lb/>
im Glanze eines altberühmten Instituts, das sogar an <rs type="pers" ana="n_28648" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_28649" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> hochmütig vorbeigesehen hatte, recht wunderlich ausnimmt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="insult">Dem altehrwürdigen <rs type="inst"><seg type="spc">Konservatorium</seg></rs></seg> — in Wien ist jetzt so vieles<lb/>
alt und ehrwürdig — erging es nicht besser. Ihm wurde <seg type="insult">ein gleichfalls<lb/>
 fleißiger, braver, rechtschaffener Mann</seg> zum Direktor gegeben, der<lb/>
keinen künstlerisch bedeutenden Namen, keine Autorität besitzt. Er<lb/>
kann dem Zöglingsorchester, das lange eine ausgezeichnete Pflanzschule<lb/>
der Wiener Musiker war, keine Feinheit, keine gediegene Orchestertechnik<lb/>
, nicht einmal die rechten Tempi zubringen. Wer möchte sich<lb/>
der jetzigen Direktion unterordnen? Zumeist mißlingt daher die Berufung<lb/>
 hervorragender Lehrer. Das Kunstdepartement der Regierung<lb/>
macht alle Anstrengungen, das Institut wieder zu heben: das <rs type="inst">Konservatorium<lb/>
</rs> soll einmal verstaatlicht werden. <seg type="insult">Versteinerte Greise und<lb/>
banausische Geldmänner</seg> sitzen aber noch im hohen Rate der Bildungsanstalt<lb/>
. Soll die Fürsorge der Regierung fruchten, so müßte da vorerst<lb/>
 gründlicher als bisher ‚ausgelüftet‘ werden. Das <rs type="inst">Konservatorium</rs>,<lb/>
welchem <rs type="pers" ana="n_28650" ref="#fk__p_45458">Hans Richter</rs>, <rs type="pers" ana="n_28651" ref="#fk__p_43172">Felix Mottl</rs>, <rs type="pers" ana="n_28652" ref="#fk__p_38495">Arthur Nikisch</rs>, <rs type="pers" ana="n_28653" ref="#fk__p_45200">Gustav Mahler</rs> als<lb/>
Zöglinge angehört hatten, hat den Zusammenhang mit dem öffentlichen<lb/>
Leben in Wien verloren. Es ist eine <seg type="insult">Insel der Unseligen</seg> geworden.«<lb/>
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Vielleicht kommt den Wienern auch ein neuer Walzer-Dirigent<lb/>
aus dem — Norden. Will man erkennen, wie Grazie und Zartheit aus<lb/>
dem Wiener Leben schwinden, so betrachte man das Bild des jüngsten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_28654" ref="#fk__p_56256">Johann Strauß</rs>, der ein Neffe des wirklichen <rs type="pers" ana="n_28655" ref="#fk__p_46949">Johann</rs> ist, an der Spitze<lb/>
seines Tanzorchesters. Der <rs type="inst">Wiener Konzertverein</rs> hat die größte Mühe,<lb/>
für die populären Konzerte einen jüngeren Wiener Kapellmeister zu<lb/>
finden, der <rs type="pers" ana="n_28656" ref="#fk__p_46949">Strauß</rs> und <rs type="pers" ana="n_28657" ref="#fk__p_48593">Lanner</rs> lebendig, schwungvoll dirigieren könnte<lb/>
und doch auch von ernsteren Regungen sich bestimmen ließe.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
»Die österreichische Linie der Anmut, des leichten, freien Aufschwungs<lb/>
geht den Wienern verloren <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das <seg type="spc">Wiener Feuilleton</seg> wird bald<lb/>
gänzlich durchs Interview, durchs <seg type="insult">eilige Bleistiftgekritzel auf dem Hutfutter<lb/>
</seg> abgelöst werden. Was der Schriftsteller zu sagen, aus sich zu<lb/>
holen weiß, interessiert gar nicht mehr — man soll erfahren, was die<lb/>
Leute, und seien es die unbedeutendsten, <seg type="spc">durch</seg> <seg type="insult">den geschäftigen Bleistiftler<lb/>
</seg> zu sagen haben. Darum wuchert auch der <seg type="insult"><seg type="spc">Theaterklatsch</seg></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr33177">
üppiger denn je in Wien. Die Kritik, das weiß jedermann, ist subjektive<lb/>
 Meinungsäußerung, und am subjektivsten, wo sie, wie der Wiener<lb/>
sagt, mit dem Theater ‚verbandelt‘ ist. Objektiv sind allein die <seg type="insult">Reporter<lb/>
</seg>, welche die Theater Tag und Nacht durchforschen. Sie bringen<lb/>
<seg type="insult">unumstößliche Tatsachen</seg>: an wie viel Schnüren der neue Drache hängt;<lb/>
daß der neue Theaterdolch aus Gummi verfertigt ist; wie hoch der<lb/>
Schmuck der Darstellerin bewertet ist und daß ihn Bühnendetektivs bewachen<lb/>
. Wir erfahren, wie viel Kilometer <seg type="insult">ein radelnder ‚Liebling‘</seg> in<lb/>
der Stunde nimmt und was <seg type="insult">ein kecker Schnabel</seg> dem Direktor auf der<lb/>
Probe zugerufen hat. Die Kritik schöpft aus schwankenden Überzeugungen<lb/>
, der <seg type="insult">Theaterplauderer</seg> schöpft aus <seg type="insult">zuverlässigen Quellen</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Der <seg type="insult">Theaterklatsch</seg> ist Wissenschaft geworden.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Im <seg type="insult">Geschrei, Toben<lb/>
und Wüten der Parteien</seg>«, heißt es zum Schluß, »im <seg type="insult">Gezänke</seg>, im<lb/>
<seg type="insult">Machtgebiet eines bildungsfeindlichen Pöbels</seg> kann der Geist nicht in<lb/>
edle, nicht in starke Schwingung kommen, kann keine große, aus tiefer<lb/>
Innerlichkeit strömende Melodie, kein großer, freier Linienzug zum<lb/>
Lichte dringen. Da kann höchstens <seg type="insult">das schrille Pfeiferl eines <rs type="pers" ana="n_28658" ref="#fk__p_45908">Hermann<lb/>
<seg type="spc">Bahr</seg></rs></seg> durchtönen, der <seg type="insult">immer neue Stationen der Kunst</seg> ausruft. Dem<lb/>
<seg type="insult">Kunstkondukteur</seg> sind alle Stationen gleich — wenn nur recht viele<lb/>
Leute einsteigen.« — Das Feuilleton ist »<rs type="title">Wien</rs>« betitelt, und unter all<lb/>
den grotesken Sonderbarkeiten, die der Autor unter diesem Titel zusammenreiht<lb/>
, fehlt nur die eine, groteskeste: daß ein solches Feuilleton<lb/>
nicht in Wien erscheinen kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52345">
               <persName>Hirschfeld, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1857-9-17</date>
                  <place>Großmeseritsch, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-4-2</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43172">
               <persName>Mottl, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1856-8-24</date>
                  <place>Wien-Unter St. Veit</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-7-2</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">verh. (1) Henriette Standhartner, (2) Zdenka Fassbender</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12300</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45458">
               <persName>Richter, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1843-4-4</date>
                  <place>Raab, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-12-5</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Dirigent</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12521</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56256">
               <persName>Strauß, Johann Maria Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1866-2-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-1-9</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48593">
               <persName>Lanner, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1801-4-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1843-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39978">
               <persName>Chroniqueur</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38495">
               <persName>Nikisch, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1855-10-12</date>
                  <place>Lebeny Szent Miklos, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-1-23</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Dirigent</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9085</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47083">
               <persName>Hellmesberger, Josef jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1855-4-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-4-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Violinist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16077</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18093</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45200">
               <persName>Mahler, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-7</date>
                  <place>Kalischt, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-5-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12163</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48742">
               <persName>Hirschfeld, Leo, Ps. Leo Feld</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-14</date>
                  <place>Augsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-9-5</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14923</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55699">
               <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1756-1-27</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48948">
               <persName>Lichtwark, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-14</date>
                  <place>Reitbrook</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-1-13</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Kunstpädagoge</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3403</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>