<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04619.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04618.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04620.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Feministen. Von Fritz Wittels, in: Fackel Heft 09, Nr. 248, 1908, S. 9-14</title>
            <title type="iso-date">1908-03-24</title>
            <title type="id">tid_04619</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">248</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-248_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/248,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Feministen. Von Fritz Wittels</head>
            <p ana="pr52861">
<space/>Wüßte ein Mann, der in besserer Zukunft einmal die Geschichte<lb/>
 unserer Zeit schreibt, nicht mehr von unseren Frauen, als<lb/>
daß die meisten den Mann beneidet und gewünscht haben, sie<lb/>
wären als Männer geboren: daraus allein könnte er auf eine gründlich<lb/>
 verkehrte und gottverfluchte Kultur schließen. Da ein Weib<lb/>
niemals ein Mann werden kann, würde der Geschichtsschreiber<lb/>
sogleich auf die symbolische Bedeutung dieses unerfüllbaren<lb/>
Wunsches verfallen, der in äußerster Knappheit beides ausdrückt:<lb/>
daß unsere Frauen nicht glücklich sind und daß sie nicht wissen,<lb/>
wie zu helfen wäre. Um diese Unzufriedenheit eindringlicher zu<lb/>
symbolisieren steht der Frau noch manches andere Mittel zu Gebote.<lb/>
Erschreckend groß ist die Zahl der unempfindlichen Frauen, die<lb/>
sich selber an der Liebeslust strafen, weil ihnen die Form zuwider<lb/>
ist, in der sie Liebe empfangen dürfen. Die Seltenheit weiblicher<lb/>
Schönheit und Anmut, die beide dort am <choice><sic>tieften</sic><corr>tiefsten</corr></choice> stehen, wo das,<lb/>
was Sittlichkeit genannt wird, am strengsten waltet, bedeutet symbolisch<lb/>
 genommen, daß die Frauen durchaus keinen Grund haben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr52861">
ihre Männer mit Schönheit zu erfreuen, wenn diese Männer ihrerseits<lb/>
 den Frauen nicht das Los bereiten, das der Schönheit würdig<lb/>
ist. <seg type="insult">Die zahllosen zänkischen Weiber</seg>, die unter des Fürsten Dach<lb/>
nicht minder hausen als in der Hütte des Bauern, keifen ihr<lb/>
Lebelang aus Rache um ein Glück, das sie nicht kennen, von dem<lb/>
sie aber fühlen, daß es ihnen gebührte. So bringen es die Frauen<lb/>
wenigstens so weit, daß sie nicht allein bleiben in der Unzufriedenheit<lb/>
 mit sich selbst, sondern daß auch die Männer mit ihren<lb/>
Frauen unzufrieden sind. Die unzufriedene Frau erfand die sonderbare<lb/>
 Krankheit, die ihre Mitmenschen mehr quält als die Kranke<lb/>
selbst, und diese Krankheit wurde von den Männern schon in alter<lb/>
Zeit mit weiser Erkenntnis Hysterie genannt. Blickt man in die<lb/>
Struktur der Krankheit, wie sie <rs type="pers" ana="n_41750" ref="#fk__p_53294">Freud</rs> beschrieb, so erkennt man,<lb/>
daß diese Erfindung der genialste Ausweg ist, den jemals menschlicher<lb/>
 Geist erfand. Die unglücklichen Frauen verzichten auf die<lb/>
Brosamen, die ihnen von der grauen Wirklichkeit geboten werden,<lb/>
verschließen sich wie eine Muschel in sich selbst und indem sie<lb/>
den anderen gegenüber und vielleicht auch ihrem eigenen Bewußtsein<lb/>
 krank und leistungsunfähig erscheinen, erleben sie im innersten<lb/>
alle Wonnen, die nur Gott verleiht. Die Hysterie ist die individuelle<lb/>
Lösung der Frauenfrage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52862">
<space/>Die andere individuelle Lösung, die von außen kommt,<lb/>
nämlich das Glück, ist weitaus seltener als die Hysterie, es ist<lb/>
zudem, wie man weiß, eine <seg type="insult">lockere Dirne</seg>; die Hysterie ist eine<lb/>
treue und verläßliche Freundin. Ein Dichter, der vor kurzem über<lb/>
Liebe sprach, bemerkte, daß der Frauen Glück von kurzer Dauer<lb/>
sei, weil ihnen meistens Sanftmut fehlt. Aber wie könnte Sanftmut<lb/>
gedeihen in einer Seele, die jugendlang zwischen Begierde und<lb/>
aufgedrängtem Gewissen kämpft? Im Kriege ist kein Raum für<lb/>
stilles Bescheiden, das frühe Glück ist darum schnell zu Ende, das<lb/>
späte Glück ist ein gerettet Wrack.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52863">
<space/>Hätten die Frauen nicht zu ihrer Rettung die Hysterie erfunden<lb/>
, so wären sie in ihrer Not auf den Rat der <seg type="insult">Feministen</seg><lb/>
angewiesen, der zu verschiedenen Zeiten verschieden gelautet hat.<lb/>
Das Lager der <seg type="insult">Feministen</seg> ist ein Zusammenlauf aller Waffen, die<lb/>
darin einig sind, daß der Unterschied zwischen Mann und Frau<lb/>
gar nicht so groß sei, wie er der oberflächlichen Betrachtung<lb/>
scheine. Sie nehmen den Wunsch der Frauen, Männer zu werden,<lb/>
wörtlich, und obgleich die Frau offenbar mit dem Manne nichts<lb/>
</p>
            <p ana="pr52863">
anderes gemein haben will als die Sexualfreiheit und die Sexualmacht<lb/>
, wird gerade dieser Sinn des Wunsches von den <seg type="insult">Feministen</seg><lb/>
in den Hintergrund geschoben und dafür werden politische Rechte,<lb/>
männliche Berufe und ähnliches vorgeschlagen. Berieten die<lb/>
Schuster, wie sie sich in ihrem niederliegenden Gewerbe helfen<lb/>
könnten und einer schlüge vor, das Schusterhandwerk zu lassen<lb/>
und Schneider zu werden, weil es den Schneidern um vieles besser<lb/>
geht: den Rat würde keiner ernst nehmen. Und doch kann ein<lb/>
Schuhmacher jederzeit die Schneiderei erlernen, wenn er will.<lb/>
Aber die Frauen nehmen den Rat der <seg type="insult">Feministen</seg> scheinbar ernst<lb/>
und statt sogleich hysterisch zu werden, was um vieles besser wäre,<lb/>
weil es ohne Lärm geschieht, landen sie erst nach einem geräuschvollen<lb/>
 Umweg im <seg type="insult">Hafen der Hysterie</seg>, wie mans im gepriesenen<lb/>
Amerika am besten sehen kann, wo diese Krankheit bis zum<lb/>
Himmel reicht, seitdem im Lande <seg type="insult">weibliche Bürgermeister, Bahnbeamte<lb/>
, Hospitalleiterinnen</seg> überhand genommen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52864">
<space/>Die katholische Kirche hat solchen Umweg glorreich vermieden<lb/>
. Sie gibt der Gläubigen den süßesten Bräutigam, den<lb/>
wundervollen Trost der unbefleckten Empfängnis, braune Bilder<lb/>
auf goldenem Grunde, Weihrauchwolken im gotischen Kirchenschiff<lb/>
. In Orgelton und Glockenklang, in Prozession mit fliegenden<lb/>
Fahnen, im Glauben an schwer faßbare Dogmen wandelt sichs<lb/>
gar selig. Nicht von Frauen werden die Modernisten der Kirche<lb/>
Lorbeeren ernten, Frauen sind <seg type="insult">die feste Stütze des römischen<lb/>
Felsens</seg>. Denn die Kirche gibt den Frauen reichlich, was der<lb/>
Frauen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52865">
<space/><seg type="insult">Die nüchterne Religion</seg>, die in unseren Tagen die Armen<lb/>
zu sich kommen läßt, fragt auch die Frauen, was sie wünschen,<lb/>
und da die Frauen mit dem uralten symbolischen Seufzer antworten<lb/>
, zeigt sich die <seg type="insult">Religion des Rechenstifts</seg> phantastischer als<lb/>
<seg type="insult">alles Brimborium</seg> je vor ihr und nimmts auf ihr Programm: jawohl,<lb/>
die Frauen sollen werden wie Männer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52866">
<space/>Diesem Programm schließen sich Ehemänner an, denen ihre<lb/>
Frauen aus irgend einem Grunde zuwider sind, so daß sie dringend<lb/>
eine andere Frau wünschen. Sie gestehen sich nämlich nicht zu,<lb/>
daß ihre Frau abscheulich oder zänkisch oder dumm oder<lb/>
flatterhaft oder eifersüchtig, mit einem Worte unerträglich sei,<lb/>
sondern sie sehen von ihrem häuslichen Elend ab und finden, daß<lb/>
die <rs type="event">Frauenbewegung</rs> ihre Berechtigung habe. Diesen Armen braucht<lb/>
</p>
            <p ana="pr52866">
man nichts anderes von den Zielen der streitenden Frauen zu sagen,<lb/>
als daß die Frau der Zukunft nicht so sein werde wie sie heute ist,<lb/>
und sie sind auf Tod und Leben für den <seg type="insult">Rummel</seg>. Denn sie sind<lb/>
fest überzeugt, daß es schlimmer nicht werden kann, als es jetzt<lb/>
ist. Wir wollen einmal sagen: er betrügt seine Frau mit der unbekannten<lb/>
 Frau der Zukunft, von der er nichts weiß, als daß sie<lb/>
anders ist. Mit diesem imaginären Ehebruche geht es wie mit den<lb/>
Seitensprüngen des Fleisches: man staunt oft, an <seg type="insult">wie minderwertiges<lb/>
Material</seg> ein verdrossener Ehemann sich wegwirft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52867">
<space/>Dem Programme der <seg type="insult">Feministen</seg> schließen sich Jünglinge<lb/>
an, die durchaus in der Frau ein höheres Wesen sehen wollen<lb/>
und denen die Wirklichkeit nicht hielt, was die Illusion versprach.<lb/>
Von den drei Auswegen, das Weib zu nehmen wie es ist, das<lb/>
Weib zu verachten oder ein illusioniertes starkes Zukunftsweib anzubeten<lb/>
, ist der letzte der bequemste. Denn hier kann der<lb/>
<seg type="insult">Schwärmer</seg> weiter schwärmen. Man sollte sich nicht so sehr verwundern<lb/>
, daß italienische Dichter ihr Leben lang ein Frauenbild<lb/>
besangen, das sie nur einmal sahen. Hätten sie die Idole gar nicht<lb/>
gesehn, die lebenslängliche Treue wäre noch leichter gewesen.<lb/>
Sie wäre aber unmöglich gewesen, wenn <rs type="pers" ana="n_41751" ref="#fk__p_40256">Dante</rs> <rs type="pers">Beatricen</rs> etwa<lb/>
geheiratet hätte: <rs type="pers">Beatrice</rs> wäre vielleicht in dieser Lage am glücklichsten<lb/>
 geworden. <seg type="insult">Frauenschwärmer</seg> sind um nichts besser als<lb/>
<seg type="insult">Frauenverächter</seg>; im Grunde genommen bedeuten beide dasselbe.<lb/>
Schade, daß die Frauen sich so gerne anschwärmen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52868">
<space/>Ein sehr großer Teil der <seg type="insult">Feministen</seg> besteht aus <seg type="insult">Spießbürgern<lb/>
</seg>, die auf <seg type="insult">ein fortschrittliches Programm <foreign xml:lang="fr">en bloc</foreign></seg> eingeschworen<lb/>
 sind. Sie meinen, daß man alles emanzipieren müsse:<lb/>
die Juden, die Neger und also auch die Frauen. Denn es ist außer<lb/>
den Frauen heutigentags kaum mehr etwas zu emanzipieren übrig<lb/>
geblieben, das <seg type="insult">Arsenal von Phrasen</seg> aber, die vor hundert und<lb/>
vor fünfzig Jahren einen guten Sinn hatten, brach liegen zu lassen,<lb/>
erscheint dem <seg type="insult">Leitartikelmenschen</seg> nicht ökonomisch. Er putzt sie<lb/>
blank und bewirft mit ihnen jeden, der zwar sonst nicht konservativ<lb/>
, in diesem einen Punkte aber, was die Vermännlichung der<lb/>
Frauen anbelangt, lieber mit den Klerikalen geht, die sich an den<lb/>
Spruch ihres Kirchenvaters halten: <foreign xml:lang="la">mulier taceat in ecclesia</foreign>. Es ist<lb/>
leichter, einen solchen <seg type="insult">Rückschrittler</seg> und <seg type="insult">Reaktionär</seg> zu nennen,<lb/>
als sich mit seinen Gründen abzufinden und es ist auch politischer<lb/>
. Denn, wenn einer auch nur fälschlich zum <seg type="insult">Reaktionär</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr52868">
gestempelt werden kann, hört keiner mehr von denen, die sich<lb/>
fortschrittlich nennen, auf seine Motive.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52869">
<space/><seg type="insult">Die gefährlichsten Feministen</seg> gehören der Arbeiterpartei an.<lb/>
Sie haben nämlich eine wissenschaftliche Grundlage. Seitdem das<lb/>
Buch von <rs type="pers" ana="n_41754" ref="#fk__p_38566">Bebel</rs> über die <RS persTitle="Bebel" title="Die Frau und der Sozialismus">Frau</RS> erschienen ist, also seit dreißig<lb/>
Jahren, hat die <seg type="insult">Frauenrechtlerei</seg> <seg type="insult">eine <RS title="Bibel">heilige Schrift</RS></seg>. Wer den Wert<lb/>
der großen Persönlichkeit hochschätzt, wo immer er sie findet,<lb/>
muß <rs type="pers" ana="n_41755" ref="#fk__p_38566">Bebel</rs> ehren, weil dieser Patriarch für Hunderttausende einen<lb/>
Propheten, einen Messias bedeutet. Auch sein Buch ist voll feurigen<lb/>
Temperaments. Es ist bedeutend als Ausdruck eines Willens, es ist<lb/>
kläglich, was seinen psychologischen Erkenntniswert betrifft. Um<lb/>
das zu glauben, genügt die Durchsicht der Überschriften, deren<lb/>
eine lautet: »Die <seg type="insult">Prostitution</seg>, eine notwendige soziale Institution<lb/>
der bürgerlichen Welt«. <seg type="insult">Der starre Dogmatismus</seg> dieses Mannes<lb/>
zeigt sich am besten darin, daß er sein Buch in zwanzig oder mehr<lb/>
Auflagen unverändert herausgab. Es war <seg type="insult">die <RS title="Bibel">heilige Schrift</RS> der<lb/>
Frauenrechtler</seg>: an <seg type="insult">Gottes Wort</seg> wird nichts geändert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52870">
<space/>Hinter der sozialen Not der Arbeiter, die alle Fragen ökonomisch<lb/>
 fassen, taucht die sexuelle Not auf. Der Arbeiter kennt<lb/>
die sexuelle Not am wenigsten von allen Ständen und um so<lb/>
weniger, je schlechter es ihm geht. Vorausgesetzt, daß die Frauenfrage<lb/>
 im Kerne oder zum größeren Teile eine sexuelle Frage ist,<lb/>
kann gerade der Arbeiter und seine Gewerkschaft zu ihrer Lösung<lb/>
nicht berufen sein. Der Arbeiter mißbraucht die Frauen zu seinen<lb/>
Parteizwecken, er schleppt sie mit sich wie die Germanen ihre<lb/>
Frauen in die Schlacht mitnahmen. Und wie es die Ehre des<lb/>
germanischen Weibes war, bei der Wagenburg ein schreckenerregendes<lb/>
 Geschrei zu erheben, so stärken auch die sozialistischen<lb/>
Frauen die Stellung der Partei, aber die Frau als Sexualwesen<lb/>
geht dabei leer aus. Es müßte in den Hirnen der <seg type="insult">Sozialistenführer</seg><lb/>
sonderbar aussehen, wenn sie die <seg type="insult">Frauenrechtlerei</seg> nicht als den<lb/>
unsichersten Punkt ihres Programmes empfänden. Aber sie müssen<lb/>
ihn dennoch betonen, denn die unzufriedenen Frauen, an die<lb/>
Arbeiterbataillone angekoppelt, erhöhen deren Macht und das gibt<lb/>
beim Politiker den Ausschlag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52871">
<space/><seg type="insult">Die unerbittlichsten Feministen</seg> endlich sind die, deren Liebe<lb/>
einer emanzipierten Frau gehört. Hier braucht nicht wiederholt zu<lb/>
werden, daß solche Liebe mit Masochismus und Sadismus häufig<lb/>
nah verwandt ist. Natürlich nicht immer. Niemand wird es einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr52871">
alternden <rs type="inst">Universitätsprofessor</rs> etwa verargen, wenn er weibliche<lb/>
Hörer und Helfer gern um sich sieht. Niemand dem Spitalsarzt,<lb/>
der andere Frauen kaum sieht, wenn er seine Kollegin liebt. Das<lb/>
sind versöhnliche Seiten der Frage. Aber man wird alle diese als<lb/>
befangen ablehnen, wenn prinzipiell erörtert wird, ob die Vermännlichung<lb/>
 der Frauen ein Ziel der Zukunft ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52872">
<space/>Holzwege gibt es in der Weltgeschichte nicht. Auf irgend<lb/>
einem Umwege wird auch die <rs type="event">Frauenbewegung</rs> von heute zu<lb/>
ihrem Ziele kommen, nämlich zum Ziele der Sexualfreiheit. Früher<lb/>
wird sie nicht stille stehn. Daß es aber einmal <seg type="insult">Feministen</seg> gegeben<lb/>
hat, wird den glücklicheren Frauen ein Gelächter sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52873">
<rs type="pers" ana="n_41756" ref="#fk__p_43967"><AUCTOR><seg type="spc">Fritz Wittels</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38566">
               <persName>Bebel, August</persName>
               <birth>
                  <date>1840-02-22</date>
                  <place>Köln-Deutz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-08-13</date>
                  <place>Passug/Graub</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>