<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04938.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04937.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04939.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Heilig ist die Leidenschaft! Von Karl Hauer, in: Fackel Heft 11, Nr. 287, 1909, S. 20-27</title>
            <title type="iso-date">1909-11-16</title>
            <title type="id">tid_04938</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">287</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-287_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/287,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Heilig ist die Leidenschaft! Von Karl Hauer</head>
            <p ana="pr61524">
<space/>Die Selbsterschaffung des Menschen ist noch<lb/>
nicht vollendet. »Du wirst sein wie Gott«, ruft sein<lb/>
Stolz, in Wahrheit aber ist seine Sehnsucht eine<lb/>
Trauer um das verlorene Paradies, um das Glück des<lb/>
Tieres. Denn im Tiere ist kein Zwiespalt und Zweifel,<lb/>
keine Torheit und kein Wahnsinn. Das Sein des<lb/>
Tieres ist Harmonie, seine Triebe sind Vernunft, nicht<lb/>
eine kleine, schwächliche Vernunft, wie es die des<lb/>
menschlichen Denkens ist, sondern eine leibhaftige,<lb/>
leibgewordene, allem Irrtum entrückte Vernunft. Der<lb/>
tierische Organismus mit seinen unverkümmerten<lb/>
Instinkten stellt ein so hohes Maß von Vernünftigkeit<lb/>
dar, daß die <seg type="insult">junge, unfertige, kurzsichtige Vernunft<lb/>
des menschlichen Geistes</seg> dagegen recht kläglich<lb/>
erscheint. Und in der Tat stützt <seg type="insult">diese »kleine Vernunft<lb/>
«</seg>, wie <rs type="pers" ana="n_45497" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> sie einmal nennt, bei ihren<lb/>
Gehversuchen sich, wissentlich oder unwissentlich,<lb/>
auf die »große«, überlegene Vernunft der ungebrochenen<lb/>
 Instinkte. Die im tierischen Leibe fleischgewordene<lb/>
 Weisheit, in der alle Erfahrung unendlicher<lb/>
Vergangenheit einverleibt ist, diese Weisheit des<lb/>
Tieres ist das Licht, das aller menschlichen Weisheit<lb/>
voranleuchten muß, da sie sonst im Finstern stünde<lb/>
und nicht wüßte, wohin. Deshalb zollte der Mensch<lb/>
</p>
            <p ana="pr61524">
dem Tiere und seiner Instinktweisheit von jeher die<lb/>
höchste Verehrung. Nicht nur der kindliche Mensch<lb/>
der Urzeit, sondern auch der Mensch der Hochkultur.<lb/>
In den religiösen Zeremonien des Steinzeitmenschen<lb/>
spielten Wildpferd und Wildkatze eine hervorragende<lb/>
Rolle, bei den Indianern genoß schon in Urzeiten<lb/>
der Bär religiöse Verehrung. Die Totems, die heiligen<lb/>
Stammesabzeichen der Indianer, sind durchwegs Tiere,<lb/>
vorzugsweise Bär, Schlange, Adler und Fisch, und<lb/>
indianische Häuptlinge führen mit Vorliebe Tiernamen.<lb/>
Die genaue Analogie hiezu finden wir in den Wappentieren<lb/>
 unserer Adelsgeschlechter, in vielen Adelsprädikaten<lb/>
 und in Herrscherbeinamen wie »<rs type="pers" ana="n_45498" ref="#fk__p_52188">Löwenherz<lb/>
</rs>«. Gestirne und gewaltige Naturerscheinungen<lb/>
erschienen primitiven Völkern als mächtige Tiere:<lb/>
die Sonne als ein Löwe, der Blitz als eine gefiederte<lb/>
Schlange. Die alten Ägypter hielten Stier, Krokodil,<lb/>
Nilpferd, Sperber und Katze heilig, und ihre Götter<lb/>
haben fast durchwegs Tierhäupter und andere tierische<lb/>
Zutaten. Gott und Tier schienen den Ägyptern eins.<lb/>
Die ältesten Symbole des Christentums sind Lamm,<lb/>
Taube und Fisch. Den Indern erscheint jedes Tier<lb/>
beseelt und unverletzlich; der Araber schätzt das<lb/>
Pferd höher als das Weib, die arabische Sprache<lb/>
kennt mehr als zweihundert verschiedene zarte<lb/>
Schmeichelnamen für das Pferd. Kinder und Frauen<lb/>
fühlen sich zu den Tieren aufs lebhafteste hingezogen<lb/>
. Das Kind sieht im Tier nichts Niedriges<lb/>
und Verächtliches, sondern etwas durchaus Gleichgestelltes<lb/>
, ja vielfach etwas Überlegenes und Verehrungswürdiges<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_45499" ref="#fk__p_44580">Gottfried Keller</rs> konnte sich als<lb/>
Knabe keine Vorstellung vom lieben Gotte machen,<lb/>
von welchem man ihm erzählt hatte; als er aber in<lb/>
einem Bilderbuche einen grimmigen Tiger sah, war<lb/>
ihm allsogleich klar, daß dies der liebe Gott sei.<lb/>
Das Volk schuf in den verschiedensten Ländern und<lb/>
zu den verschiedensten Zeiten Tierfabel und Tiermärchen<lb/>
, und wer die Kosenamen belauscht, die Liebende<lb/>
einander geben, wird entdecken, daß es in allen Sprachen<lb/>
</p>
            <p ana="pr61524">
 vorzüglich Tiernamen sind. Ein breiter und tiefer<lb/>
Strom von Sympathie, von Zusammenhangsgefühl und<lb/>
Verehrung führte und führt vom Menschen zum Tiere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61525">
<space/>Die Wurzel solcher Tierverehrung ist des Menschen<lb/>
 ahnendes Begreifen, daß die Gottähnlichkeit,<lb/>
die er für sich erträumt, nicht in körperloser Geistigkeit<lb/>
 bestehen kann, daß vielmehr der Weg zu seiner<lb/>
Vervollkommnung ein Weg zur Einheitlichkeit und<lb/>
körperlichen Vollkommenheit des Tieres ist. Das<lb/>
Tier nämlich ist ein Ganzes, Ungeteiltes, ein Individuum<lb/>
. Der Mensch aber ist etwas Zwiespältiges,<lb/>
verschieden Bedingtes: ein <seg type="insult">Dividuum</seg>. Das Tier ist<lb/>
zu Ende organisiert, seine Triebe sind untereinander<lb/>
ausgeglichen, es hat ein konstantes Gleichgewicht<lb/>
und lebt in steter Gegenwart. Der Mensch macht<lb/>
noch den Krampf des Sich-Gebärens durch, er ist ein<lb/>
Kampfplatz zwischen Intellekt und Instinkt, zwischen<lb/>
Geist und Trieb, zwischen einem zentralen und peripherischen<lb/>
 System, er ist zugleich ein Täter und ein<lb/>
Wisser, und die Gegenwart ist für ihn nur die Scheide<lb/>
von Vergangenheit und Zukunft. Das Tier lebt unbewußt<lb/>
, unberechnend und doch höchst weise; der<lb/>
Mensch aber ist mit einem Wissen belastet, das zu<lb/>
unvollkommen ist, ihm ein sicherer Führer zu sein,<lb/>
und trotzdem schwerwiegend genug, seinem Empfinden<lb/>
und Wollen die Naivität zu rauben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61526">
<space/>Der Mensch kann jedoch nicht mehr zurück;<lb/>
er kann sich des Geistes nicht mehr begeben, wie<lb/>
er auch dem Triebe niemals entrinnen kann. <seg type="insult">Die<lb/>
»reine Vernunft«</seg> ist <seg type="insult">reiner Unsinn</seg>. Vernunft und<lb/>
Trieb, Geist und Leib müssen wieder eins werden.<lb/>
Und um eins zu werden, muß die Vernunft zu einem<lb/>
wirksamen Triebe werden; sie muß die andern Triebe<lb/>
durchdringen und verstärken, sie muß gewissermaßen<lb/>
Leib werden. Der Leib ist das, was bewahrt und<lb/>
bewehrt werden soll. Alle menschliche Wirklichkeit<lb/>
ist Leib. Eine <seg type="insult">herrschsüchtige Vernunft</seg>, eine <seg type="insult">Vernunft<lb/>
 um der Vernunft willen</seg>, eine selbständige<lb/>
Vernunft ist eine Gefahr für den Menschen. Der<lb/>
</p>
            <p ana="pr61526">
Geist, der sich vom Leibe lossagt, der asketische<lb/>
Geist schwächt und verdirbt die Triebe, den Leib,<lb/>
den Menschen. Die bare Vernunft ist nicht besser<lb/>
als die bare Unvernunft. Und der <seg type="spc">nur</seg> vernünftige<lb/>
Mensch wäre der unvernünftigste aller Menschen.<lb/>
Ja, ein Mensch, der den Verstand verloren hat, ist<lb/>
noch weit mehr ein Mensch als einer, der nur seinen<lb/>
Verstand behalten hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61527">
<space/>Trotzdem zielt alles, was man heute <seg type="insult">Fortschritt</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Kultur</seg> oder mit andern <seg type="insult">Schwindelnamen</seg> nennt, darauf<lb/>
ab, den Menschen zu einem <seg type="insult">unglückseligen Verstandesautomaten<lb/>
</seg> zu machen. Das städtische Leben, das heute<lb/>
auch schon die Landbewohner in seine Wirbel zieht,<lb/>
besteht in einem fortwährenden Sich-Reiben aller an<lb/>
allen, es läßt keinerlei Einsamkeit zu und zwingt<lb/>
jeden zu unaufhörlichen Rücksichtnahmen. Da aber<lb/>
der Mensch trotz der Behauptung des <rs type="pers" ana="n_45500" ref="#fk__p_38428">Aristoteles</rs> von<lb/>
Natur aus kein <foreign xml:lang="grc">zoon politikon</foreign>, keine Biene oder<lb/>
Ameise ist, sondern eher ein Fischer, Jäger<lb/>
oder unbekümmerter Waldläufer, ein nur in<lb/>
lockern Rudeln lebendes Tier mit dem ausgeprägten<lb/>
Bedürfnis häufiger Einsamkeit, so müssen seine<lb/>
natürlichen Triebe in einem extremen <seg type="ELIDASH">Stockleben</seg><lb/>
und Haufenleben entarten und verkümmern. Sie<lb/>
können ihm nicht nur keine Führer sein, er muß sie<lb/>
sogar als ständige Gefahr empfinden, denn sie verleiten<lb/>
 ihn fort und fort zu Verbotenem. Andere als<lb/>
<seg type="insult">Ameiseninstinkte</seg> sind im <seg type="insult">Ameisenhaufen</seg> polizeiwidrig.<lb/>
<seg type="insult">Der zur Ameise entartete Mensch</seg>, <seg type="insult">der Mensch der<lb/>
sinnlosen Emsigkeit</seg>, muß sich auf <seg type="insult">seinen Verstand<lb/>
— was für einen Verstand!</seg> — verlassen. Der<lb/>
Verstand aber ist <seg type="insult">verschliffener Geist</seg>. Wie der<lb/>
Geist ein Produkt der Einsamkeit ist, ein langsames<lb/>
, tiefes Besinnen der leiblichen Wirklichkeit auf<lb/>
sich selbst, so ist der Verstand buchstäblich ein <seg type="insult">Produkt<lb/>
 des Verkehrs</seg>, die schnelle und oberflächliche<lb/>
Festlegung des Konventionellen. Geist ist Edelmetall,<lb/>
Verstand ist <seg type="insult">Konventionsmünze</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61528">
<space/>Der Verstand erweist sich umso nützlicher, je<lb/>
</p>
            <p ana="pr61528">
mehr er mit dem Verstand anderer übereinstimmt.<lb/>
<seg type="insult">Der ganze moderne Zwangsbildungsbetrieb</seg> hat nur<lb/>
den einen Zweck, eine möglichst ausgeprägte <seg type="insult">Uniformität<lb/>
 des Verstandes</seg> herbeizuführen. <seg type="insult">Jene Menschen<lb/>
</seg>, die ihren Verstand genau aufeinander abgestimmt<lb/>
 haben, heißen <seg type="insult">die »Gebildeten«</seg>. Die <seg type="insult">Bildung</seg><lb/>
ist <seg type="insult">eine Art drahtloser Telegraphie</seg>, wobei <seg type="insult">Urteile von<lb/>
bestimmter Wellenlänge</seg> von <seg type="insult">allen richtig abgestimmten<lb/>
 Empfangsapparaten</seg> gleichzeitig aufgefangen werden<lb/>
 können. Und <seg type="insult">diese »allgemeine« Bildung</seg>, die gewissermaßen<lb/>
 nur in einer <seg type="insult">mechanischen Weiterleitung<lb/>
fertig empfangener Urteile</seg> besteht, wird von ihren Besitzern<lb/>
 als köstlichster Besitz aufgefaßt, als das, was ihr<lb/>
Menschentum erst begründe, was sie erst zu ganzen<lb/>
Menschen mache. »Bildung macht frei«, sagen sie. Man<lb/>
kann aber leicht sehen, daß Bildung erstaunlich unfrei<lb/>
 macht. Während ein Mann von Geist und ein<lb/>
Weib von natürlichem Empfinden in jedem Augenblicke<lb/>
 Welten von Geist und Empfindung zu durchmessen<lb/>
 vermögen, bleiben <seg type="insult">die Gebildeten</seg> stets in <seg type="insult">der<lb/>
engen Sphäre ihrer Konvention</seg>, sie sind stets »unter<lb/>
sich« und in die <seg type="insult">Bildung</seg> eingenäht wie in eine<lb/>
Rindshaut. Der Glaube an den auszeichnenden Wert<lb/>
der Bildung ist eigentlich nur der <seg type="insult">uralte Aberglaube</seg><lb/>
von der magischen Macht des Wissens. Ein Aberglaube<lb/>
, der durchaus nicht abgestorben ist, denn wie<lb/>
man ehemals glaubte, durch eine Zauberformel<lb/>
den Teufel vertreiben zu können, so glaubt beispielsweise<lb/>
 der Pädagoge heute noch, einen wilden<lb/>
Rangen durch gehöriges Zureden in einen artigen<lb/>
Knaben zu verwandeln. Glücklicherweise aber widersteht<lb/>
 der Range <seg type="insult">dieser Magie</seg>. Das Wissen ist an<lb/>
und für sich völlig ohnmächtig, und wie man einen<lb/>
Irrsinnigen nicht durch logische Beweise heilen kann,<lb/>
so bleibt das Wissen, das mit einem <seg type="insult">Hohlkopf</seg> zusammentrifft<lb/>
, ein <seg type="insult">hohles Wissen</seg>. Dem Geiste fliegt<lb/>
das Wissen, das ihm nötig ist, aus allen Welten von<lb/>
selber zu; <seg type="insult">das hohle Wissen</seg> aber erzeugt nur einen<lb/>
<seg type="insult">hohlen Skeptizismus</seg>, der der <seg type="insult">Ignoranz</seg> so verwandt<lb/>
</p>
            <p ana="pr61528">
ist, wie <seg type="insult">der moderne Freigeist</seg> dem <seg type="insult">Dogmatiker</seg>. Der<lb/>
Gedanke, der nicht persönlich erlebt ist, ist nicht<lb/>
nur wertlos, er ist ein <seg type="insult">Bleigewicht</seg>, das niederzieht,<lb/>
er ist ein <seg type="insult">Grab des Lebens</seg>. Diese Wahrheit sollte<lb/>
in einer Zeit, in der die Menschen ihre Muße mit<lb/>
Lektüre und gebildeten Gesprächen verbringen, allstündlich<lb/>
 unter Trommelschall verkündet werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61529">
<space/>Warum aber ist bei den heutigen Menschen ein<lb/>
so besonders starkes Bedürfnis vorhanden, sich selbst<lb/>
ein volles, lebendiges Menschentum vorzutäuschen,<lb/>
sich mit Hilfe der Bildung als »ganze« Menschen zu<lb/>
fühlen? Woher <seg type="insult">all dieser Bildungstrieb</seg>? Doch wohl<lb/>
daher, daß keiner von all diesen Menschen ein<lb/>
Ganzer ist, daß jeder im Grunde nur ein Stück, ein<lb/>
spezielles Instrument, ein <seg type="insult">Berufsmensch</seg> ist. Die bei<lb/>
maßloser Arbeit natürlich auch ins Maßlose gehende<lb/>
Arbeitsteilung macht aus jedem Menschen ein<lb/>
bloßes Instrument. Das, was man heute Beruf nennt,<lb/>
erweist sich stärker als der moderne Mensch. Der<lb/>
Beruf ist ein <seg type="insult">körperloser Vampyr</seg>, der seinem Opfer<lb/>
alles Menschliche aussaugt, um daraus <seg type="insult">eine seelenlose<lb/>
Maschine, allenfalls mit allgemeiner Bildung</seg>, zu machen.<lb/>
Die Arbeitsteilung ist recht eigentlich ein <seg type="insult">Ameisenprinzip<lb/>
</seg>, ein Prinzip, das bei wirklichen Kulturvölkern<lb/>
nur auf Sklaven Anwendung fand. Allerdings sind<lb/>
durch <seg type="insult">folgerichtige Anwendung der allgemeinen und<lb/>
gleichen Menschenrechte</seg> alle Menschen bereits mehr<lb/>
oder weniger <seg type="insult">Sklaven</seg> geworden. Und <seg type="insult">die lebendigen<lb/>
Rechenmaschinen</seg> etwa, die heute im Gefühl ihrer besonderen<lb/>
 Wichtigkeit herumstolzieren, scheinen mir weniger<lb/>
 nützlich als eine Leibeigene von ehemals, die nur das<lb/>
eine zu tun hatte, ihrer Gebieterin das Bett zu wärmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61530">
<space/>Das einzige, was die Vernunft mit Inhalt erfüllen<lb/>
 und ihr fruchtbare Wirkung verleihen kann,<lb/>
ist der lebendige Trieb. Und diese Erfüllung und<lb/>
Wirksammachung der Vernunft ist die Leidenschaft.<lb/>
Es scheint aber, daß man heute allgemein die Leidenschaft<lb/>
, die gesunde Harmonie von Vernunft und<lb/>
Trieb, für <seg type="insult">etwas Krankhaftes</seg>, ja für etwas höchst<lb/>
</p>
            <p ana="pr61530">
Gefährliches hält. Das Wort Leidenschaft bedeutet<lb/>
unter Zeitgenossen manchmal fast dasselbe wie das<lb/>
Wort <seg type="insult">Laster</seg>. Man verwechselt die Leidenschaft wohl<lb/>
mit der <seg type="insult">Ausschweifung</seg> oder mit dem <seg type="insult">Fanatismus</seg>.<lb/>
Aber sie ist von beiden gleich weit entfernt. Ausschweifung<lb/>
 ist eine <seg type="insult">Verranntheit verirrter Triebe</seg>,<lb/>
Fanatismus ist eine <seg type="insult">Verranntheit verirrter Vernunft</seg>,<lb/>
Leidenschaft aber ist die befruchtende Durchdringung<lb/>
von Vernunft und Trieb: vorwärts getriebene Vernunft<lb/>
 und klar vernommener Trieb! Ausschweifung<lb/>
und Fanatismus sind <seg type="insult">Formen des Absterbens</seg>, Leidenschaft<lb/>
 ist die Form des Lebens. Ausschweifung führt<lb/>
zum <seg type="insult">Nihilismus</seg>. Hänge Dein Herz an nichts, sagen<lb/>
die, die nicht mehr die Kraft haben, ihr Herz an<lb/>
etwas zu hängen. Hänge Dein Herz an <seg type="spc">eine</seg> Sache<lb/>
und verschließe Dich allem andern, predigt der Fanatismus<lb/>
. Wer aber sein Herz an nichts mehr hängt,<lb/>
ist schon tot, und wer es nur mehr an eines hängt,<lb/>
wird alsbald ersterben. Die Leidenschaft ruft:<lb/>
<seg type="spc">hänge Dein Herz an alles</seg>! Und wenn Dir<lb/>
eine Welt erstirbt, erblühen Dir dann hundert neue<lb/>
Welten. Bestand hat nur, was Leben in sich hat,<lb/>
und Leben hat nur der in sich, der Leidenschaft in<lb/>
sich hat. Keines der Worte <rs type="pers">Christi</rs> dünkt mich tiefer<lb/>
als dieses: »Das Reich Gottes wird gestürmt, und<lb/>
die Stürmer reißen es an sich«. Der Sohn des Menschen<lb/>
 wußte es, daß man ins Himmelreich nicht bei<lb/>
Windesstille gelangen kann, sondern nur im Sturme.<lb/>
Und er sagte auch: »Gott ist nicht ein Gott der<lb/>
Toten, sondern der Lebendigen«. Die Lebendigen<lb/>
aber sind nicht <seg type="insult">die Müden</seg>, die nur mehr liegen<lb/>
wollen, nicht <seg type="insult">die in Krämpfen sich Windenden</seg>, die<lb/>
bald liegen werden, und auch nicht <seg type="insult">die Verzauberten<lb/>
</seg>, die starren Auges einer Vision nachrennen,<lb/>
sondern die Stürmer mit sehenden Augen, die den<lb/>
Ruf der Natur vernommen haben, die Menschen der<lb/>
Leidenschaft, die Menschen des lustvollen Erleidens,<lb/>
die tieffröhlichen Menschen, denen wie den alten<lb/>
Ägyptern Gott und Tier keine Gegensätze sind.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52188">
               <persName>Richard I. Löwenherz, König von England</persName>
               <birth>
                  <date>1157-09-08</date>
                  <place>Oxford</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1199-04-06</date>
                  <place>Châlus bei Limoges</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44580">
               <persName>Keller, Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1819-7-19</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-7-15</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8165</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38428">
               <persName>Aristoteles</persName>
               <birth>
                  <date>384 BC</date>
                  <place>Stageira/Makedonien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>322 BC</date>
                  <place>Chalkis/Euböa</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>