<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05802.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05801.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05803.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die liberale Presse scheint das Schweigen nicht so lange, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 50-52</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05802</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0050.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,050</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die liberale Presse scheint das Schweigen nicht so lange</head>
            <p ana="pr77819">
<space/>Die liberale Presse scheint das Schweigen nicht so lange<lb/>
auszuhalten wie ich. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_18934"><seg type="spc">Wiener Mittagszeitung</seg></rs>‘ hat am<lb/>
<date>25. Mai</date> — am Todestag <rs type="pers" ana="n_55176" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> — sich als erste einer beruflichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr77819">
Notwendigkeit entledigt und mit Geschick sich ins Verhängnis<lb/>
gefügt. Die <seg ana="‚Wiener Mittagszeitung‘"/> ist ein <seg type="insult">Blatt</seg>, das vor allem<lb/>
der Aktualität dient und deshalb darauf bedacht sein muß, eine<lb/>
dreizehn Jahre alte Nachricht zu bringen, bevor es Abend wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77821">
<space/><seg type="sidehead"><B><RS pers="Ludwig Ullmann" globID="rs_688">*</RS>(Vorlesung <rs type="pers" ana="n_55177" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.)</B></seg> Es war nicht die erste. Vielmehr in dieser<lb/>
Saison allein bereits die fünfte, die der streitbare Satiriker als Gast des<lb/>
<rs type="inst">akademischen Verbandes</rs> gehalten hat. <seg type="spc">Die ungewohnte Methode<lb/>
dieser Veranstaltungen</seg>, <seg type="spc">die sich sozusagen lediglich von<lb/>
innen heraus vollziehen</seg>, hat bis jetzt <seg type="spc">die Presse auch als<lb/>
Referentin ferngehalten</seg>. Heute, da diese Rezitationen zur Institution<lb/>
geworden sind, <seg type="spc">wäre ein weiteres Schweigen deplaciert</seg>. Schon<lb/>
der unleugbar eminenten künstlerischen Bedeutung dieser Abende gegenüber<lb/>
. Denn <rs type="pers" ana="n_55178" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, ob er nun, wie in der ersten Hälfte des letzten<lb/>
Abends, fremdes Gut gibt (diesmal war es ein wundervoller Einakter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55179" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs>, ein Exempel fast tragisch weisen Spottes und beißender<lb/>
Menschenkenntnis), ob eigenes, liest famos und weitaus besser denn ein<lb/>
Virtuose. Eine subjektiv durchgeistigte Vollendung der Technik läßt<lb/>
alle Register spielen, so oft Gefühl und Nerv das Kommando geben.<lb/>
Vom bitter melancholischen Sarkasmus bis zum schmetternden Zorn.<lb/>
Wie gespenstisch tauchen Einzelheiten auf, die an bekannte lebende und<lb/>
tote Meister der Vortragskunst gemahnen. Am ehesten nähert sich zumal<lb/>
 sein greinend-vergnügter <rs type="pers" ana="n_55180" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Ton</rs> der Urwüchsigkeit <rs type="pers" ana="n_55181" ref="#fk__p_37978">Girardis</rs>.<lb/>
Nicht im Sinn der Imitation, sondern in dem einer geistigen Verwandtschaft<lb/>
 der Anschauung. Wenn er liest, scheint die Welt für ihn versunken<lb/>
. Hinter dem Lesetisch, von dem eine einsame Lampe in den<lb/>
verdunkelten Saal blitzt, zuckt in geisterhaftem Spiel, in einem Hexentanz<lb/>
 der Vergeistigung sein Antlitz. In der gestaltenden Symphonie<lb/>
seiner Miene, seiner Deklamation lebt sein geschriebenes Wort neu und<lb/>
oft weitaus stärker auf. Neben der Lust auch das Leid der Zeugung,<lb/>
neben der höhnischen Lache der heilige Zorn. Durch die grimassierenden<lb/>
 Züge manch kleiner Glosse leuchtet die Qual der Empfängnis.<lb/>
Ihr Spiel ist Maske, ihr Hohn Trauer, ihr Lachen über die großen und<lb/>
kleinen Schmählichkeiten der Ausfluß eines rührenden Weltschmerzes,<lb/>
eines Pessimismus unerfüllter idealer Forderungen. Dieser stets berauschte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55182" ref="#fk__p_40459">Dionysier</rs> künstlerischer Zeugungsorgien erlebt im Lesen nochmals das<lb/>
Lebendigwerden der Form, ihre Befreiung aus den Schlacken des<lb/>
Zweifels. Und der Hörer erlebt dies mit, und mehr noch, er fühlt den<lb/>
Atem eines Stils, der von der strahlenden Kraft, der großen Gebärde<lb/>
und dem klaren Pathos deutscher Prosa meisterlich zu zeugen weiß,<lb/>
erst jetzt voll und bezwingend. <rs type="pers" ana="n_55183" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Essays und Glossen sind auch<lb/>
als Rezitationsstücke vor allem Wunder der Sprache und erst in zweiter<lb/>
Linie, als Produkte sprachlicher Schöpfungslust, Gefäße ethisch-satirischer<lb/>
Tendenz, Spiegelungen eines Weltbildes. <seg type="spc">In dem leider Presse und<lb/>
Publizistik als <seg type="insult">rein zersetzende Faktoren</seg> erscheinen</seg>. Diese<lb/>
merkwürdige Perspektive eines, der durch Beschränkung genial, durch<lb/>
Einseitigkeit stark und seherisch ist, diese <seg type="spc">Verschiebung von<lb/>
Ursache und Wirkung</seg>, diese Ineinanderfügung von Sachen und<lb/>
Personen und vor allem diese harte Verkennung dessen, was für die<lb/>
</p>
            <p ana="pr77821">
Ewigkeit wertlos, für den Tag sehr wohl wertvoll, wenigstens notwendig<lb/>
 sein kann, die Beschaffenheit der Maßstäbe mit einem Wort, wie<lb/>
die Lust an der Degradierung einer aus praktischen Gründen stereotypen<lb/>
und <seg type="spc">phrasenhaft nüchternen Arbeitsmethode</seg>, die Weigerung,<lb/>
<seg type="spc">manchen imponderabilen Faktoren</seg> dieser ihm feindlichen Welt<lb/>
<seg type="spc">Rechnung zu tragen</seg>, <seg type="spc">verstimmt den ehrlichen Journalisten</seg><lb/>
mit Recht. Aber er wird sich sagen müssen, daß das Urteil über diese<lb/>
<seg type="spc">Kontroverse</seg> einer späteren Generation gebührt und er selbst nur<lb/>
registrieren darf. Über seinen Unmut hinaus wird ihn als Hörer dieser Vorlesungen<lb/>
 Achtung vor dem zähen Kampf dieses Mannes gegen <seg type="insult">Korruption<lb/>
und Beschränktheit</seg>, gegen <seg type="insult">Phrase und Dummheit</seg> erfassen; Respekt vor<lb/>
dem Können eines im Sprachlichen Schöpferischen, im Gedanklichen<lb/>
Eigenen, <seg type="insult">eines geistigen Selfmademans von titanischer Sucht</seg>, mit sich und<lb/>
der Welt im Disput zu stehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77823">
<space/>Ja, <seg type="insult">diese ungewohnte Methode von Veranstaltungen</seg>, die sich<lb/>
sozusagen lediglich von innen heraus vollziehen! Das hatte es in<lb/>
Europa noch nicht gegeben. »Eines Tages« also — eines Tages<lb/>
konnte Amerika nicht mehr geleugnet, sondern mußte entdeckt<lb/>
werden. Angenehm war es ihm nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Immerhin, es ist anerkannt,<lb/>
daß ein Ereignis nicht mehr darum allein eines ist, weil es die<lb/>
Presse verständigt hat, eine Feuersbrunst, die ohne <seg type="insult">Berichterstatter</seg><lb/>
brennen kann, verdient auch ohne Freikarten die öffentliche<lb/>
Beachtung, die Greisler verkaufen mir, wiewohl ich sie beleidigt<lb/>
habe, wieder Viktualien, ohne die ich auch leben kann, und der<lb/>
Polizei ist der Standpunkt zu dumm geworden, daß ich<lb/>
bestohlen werden darf, weil ich von der Polizei nichts halte <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Der Fall wird hoffentlich isoliert bleiben. Was aber die<lb/>
Verschiebung von Ursache und Wirkung anlangt, so muß ein<lb/>
Mißverständnis vorliegen. Ich habe die Presse nie als Ursache,<lb/>
sondern immer nur als Wirkung verklagt. In der Tat, die Welt<lb/>
ist nicht schlecht, weil es eine Presse gibt, sondern es gibt eine<lb/>
Presse, weil die Welt schlecht ist. Ich weiß schon, daß die Nässe<lb/>
nicht am Regen schuld ist; aber sie informiert mich darüber,<lb/>
daß es regnet. Ihr allein verdank’ ich <seg type="insult">diese Wissenschaft</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40459">
               <persName>Dionysos</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>