<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10827.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10826.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10828.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kleiner Konzerthaussaal, 24. Januar:, in: Fackel Heft 28, Nr. 751, 1927, S. 78-80</title>
            <title type="iso-date">1927-02-01</title>
            <title type="id">tid_10827</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">751</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-751_n0078.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/751,078</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kleiner Konzerthaussaal, 24. Januar:</head>
            <p ana="pr150888">
<rs type="inst">Kleiner Konzerthaussaal</rs>, <date>24. Januar</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150889">
<space/>I. <rs type="title"><seg type="insult"><seg type="spc">Literatur und Lüge</seg></seg></rs> (Band I in Vorbereitung): <rs type="title">Aus einer<lb/>
Literaturgeschichte, die als Lehrmittel dient</rs> (Ungedruckte Gegenüberstellung<lb/>
) / Aus: <rs type="title"><seg type="insult">Warnung vor der Unsterblichkeit</seg></rs> (<date>1913</date>) / Aus:<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult">Desperanto</seg></rs> [<rs type="pers" ana="n_90380" ref="#fk__p_49994">Harden-Lexikon</rs>] (<DATERANGE>1908—1913</DATERANGE>) / <rs type="title">Notizen</rs>: <rs type="title">Welchen Erfolg<lb/>
hatte <rs type="pers">Rose Bernd</rs>?</rs> (<date>1904</date>); <rs type="title">Mein Gutachten</rs> (<date>1911</date>); <rs type="title">Erklärung</rs> (<date>1912</date>) /<lb/>
<rs type="title">Die neue Art des Schimpfens</rs> (<date>1911</date>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr150890">
<space/>II. <rs type="title">Abenteuer der Arbeit</rs>. — <rs type="title">Zur Sprachlehre</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150891">
<space/>Zu Beginn der zweiten Abteilung mußte ein eigenartiger<lb/>
Fehler, der im <seg type="insult">»<rs type="title">Desperanto</rs>«</seg> vorkam, berichtigt werden. Es war<lb/>
gesagt worden: »<seg type="insult">‚Hoffnungglück‘</seg> — Druckfehler für ‚Hoffnungsglück<lb/>
‘«, und es war natürlich zu sagen: »‚Hoffnungsglück‘ —<lb/>
Druckfehler für <seg type="insult">‚Hoffnungglück‘</seg>«. Es war ein <seg type="insult">Versprechungglück</seg>,<lb/>
denn die Berichtigung machte <seg type="insult">das Absurdum der Desperanto-Sprache<lb/>
</seg> erst anschaulich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150892">
<space/>Auf dem Programm:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150893">
<space/>Der Vortragende ist sich wohl bewußt, daß dieses Kapitel<lb/>
zur Sprachlehre, nicht vielen Lesern zu Dank geschrieben,<lb/>
vielleicht nur wenige Hörer befriedigen möchte. Wenn er sich<lb/>
eben diesen damit verpflichtet, so darf er es doch nicht ohne ausdrückliche<lb/>
 Warnung der andern in das Programm aufnehmen.<lb/>
Denn was Lesern nur eine Schwierigkeit bedeutet, auf die sie<lb/>
verzichten oder mit der sie’s immer von neuem versuchen<lb/>
mögen, kann Hörern eine Pein sein. Darum muß solchen, die,<lb/>
etwa gar als Neulinge, nur ein Interesse an Stofflichem in diesen<lb/>
Saal geführt hat, gesagt werden, daß es sich im Kapitel zur<lb/>
Sprachlehre um Dinge handelt, die lediglich zur Belehrung dienen,<lb/>
und daß einem Vortrag über Konjunktive, Pronomina, Tempora,<lb/>
Kasus und dergleichen Hindernisse einer angeregten Unterhaltung<lb/>
eben diese nicht abzugewinnen wäre; wiewohl gerade in solchem<lb/>
Zusammenhang <seg type="insult">die Welt zwischen <rs type="paper" ana="werk_24543">Neuer Freier Presse</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90381" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> eine beträchtliche und namentliche Rolle spielt. Doch<lb/>
geht es hier an kein Schädelspalten, nur an ein Haarspalten,<lb/>
und eben dieses würde ein Kopfzerbrechen erfordern, welches<lb/>
nicht jedermanns Sache ist. Ein Verlassen des Saales nun<lb/>
während des Vortrags dürfte bei aller Achtung vor der geistigen<lb/>
Ehrlichkeit solchen Entschlusses doch auf wenig Sympathie bei<lb/>
den Hörwilligen stoßen, denen die natürliche Schwierigkeit durch<lb/>
die Störung vermehrt würde. Nun aber, da einem <foreign xml:lang="la">»Discite<lb/>
moniti!«</foreign>, welches ja den Inhalt des Vortrags bildet, eine Warnung,<lb/>
zu lernen, vorangeschickt ist, darf auch der Hoffnung Ausdruck<lb/>
gegeben werden, daß keiner, der nur den Willen des Herzens<lb/>
hat, zu hören und die Sprache, die er spricht, kennen zu lernen,<lb/>
es bereuen wird. Ihn wird, wenngleich zunächst befremdend,<lb/>
eine leidenschaftliche Pedanterie nicht abstoßen, an Dinge<lb/>
gewendet, die schließlich auch ihm wichtiger erscheinen könnten<lb/>
als alles, was es im <seg type="ELIDASH">Staatsleben</seg> und Gesellschaftsleben gibt und<lb/>
welche der Gewinn sein werden an einer geistigen und<lb/>
moralischen Zucht, die ihm eben dort abhanden kommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150894">
<space/>Die Warnung wurde von keinem einzigen Hörer befolgt und<lb/>
es machte den Eindruck, daß es auch keiner bereute. Sie hatten<lb/>
wirklich den Willen des Herzens, zu hören, und sie haben darum<lb/>
auch verstanden. Hat also die Warnung des Programms auf so überraschende<lb/>
 und erfreuliche Art ihre Wirkung verfehlt, so hatte doch<lb/>
die Ankündigung, daß im Vortrag etwas »zur Sprachlehre« enthalten<lb/>
sein werde, den mit »eigenen Schriften« noch nie (höchstens mit<lb/>
dem unbeliebten <rs type="pers" ana="n_90382" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>) erzielten Erfolg, daß 41 fern blieben.<lb/>
Eine Anzahl, mit der man in der Presse jeden Wiener Vortragssaal<lb/>
</p>
            <p ana="pr150894">
 füllen kann, aber doch auch genug, um innerhalb siebzehn<lb/>
Jahren den Fall bemerkenswert erscheinen zu lassen. Sie werden<lb/>
noch öfter Gelegenheit haben, ein Kapitel zur Sprachlehre nicht<lb/>
zu hören. Bedauerlich ist dabei nur der Umstand, daß sie nicht<lb/>
feststellbar sind, da man ihnen sonst auch den Genuß von Glossen<lb/>
erschweren könnte. Denn es besteht die Vermutung, daß es eben<lb/>
jene (von der guten und einzigartigen Hörerschaft, von der geistigen<lb/>
Mitarbeiterschaft abzusondernde) Minderheit ist, die falsch hört,<lb/>
falsch lacht, auf Stoffe und Namen reagiert und derentwegen eine<lb/>
Vorlesung »aus eigenen Schriften« noch beim tausendsten Mal<lb/>
der Spießrutenlauf dessen sein wird, der die Spießrute in der<lb/>
Hand hat. Das einzige, das er möchte, frei von jedem Qualgefühl<lb/>
 könnte, aber nie erleben wird, wäre: ihnen etwas aus<lb/>
der <rs type="title">Sprachlehre</rs> vorzulesen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>