<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07080.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07079.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07081.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">[Graf Alfred de Vigny:] Ich rufe die Empörung des Gewissens eines jeden Menschen,, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 45-45</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07080</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>[Graf Alfred de Vigny:] Ich rufe die Empörung des Gewissens eines jeden Menschen,</head>
            <p ana="pr95951">
<space/>Ich rufe die Empörung des Gewissens eines jeden Menschen,<lb/>
der mitangesehen hat, wie das Blut seiner Mitbürger geflossen ist, oder<lb/>
der selbst daran schuld war, zum Zeugen dafür auf, daß eines Menschen<lb/>
Kopf nicht genügt, das drückende Gewicht vieler Morde zu ertragen.<lb/>
Dazu braucht es so vieler Köpfe, als es Kämpfende gibt. Um die Verantwortung<lb/>
 für dieses Blutgesetz zu tragen, das man geschaffen hat, muß<lb/>
man es zum mindesten gut verstehen. Aber die besten Einrichtungen,<lb/>
von denen hier die Rede ist, werden nur vorübergehende sein, denn,<lb/>
ich wiederhole es noch einmal: die Heere und die Kriege haben ihre<lb/>
Zeit. Trotz der Worte eines Sophisten <seg type="symbol" subtype="2dots"/> ist es nicht wahr, daß der Krieg<lb/>
gegen einen Fremden ein »heiliger« sei; es ist eben so wenig wahr, daß<lb/>
die Erde »nach Blut dürste«. Der Krieg ist verflucht von Gott, ja sogar<lb/>
von den Menschen, die ihn führen, und die ein geheimes Grauen vor<lb/>
ihm empfinden. Die Erde aber dürstet nach nichts anderem, als nach<lb/>
frischem Regen für ihre Flüsse und nach reinem Tau für ihre Blumen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>