<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07269.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07268.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07270.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mir nicht unbekannt, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 24-25</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07269</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mir nicht unbekannt</head>
            <p ana="pr98380">
<space/>»In einer Rede, die <rs type="pers" ana="n_65173" ref="#fk__p_54809">Vandervelde</rs> im <date>Mai</date> in Rouen gehalten hat,<lb/>
machte er folgende Bemerkungen: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Krieg hat <seg type="spc">so vollständig<lb/>
seinen Charakter verändert</seg>, daß man ihm nicht durch Bedingungen,<lb/>
die nach der Vergangenheit berechnet sind, ein Ende setzen könnte.<lb/>
Die größte Beachtung muß man vielmehr der Tatsache widmen, daß<lb/>
<seg type="spc">die ganze Zivilisation ein Opfer der Wissenschaft geworden<lb/>
ist</seg>, <seg type="spc">die sie geboren und genährt hat</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Festungen sind<lb/>
keine Hindernisse mehr. Die Tiefen des Meeres schützen die Todesmaschinen<lb/>
, die unbemerkt eine Flotte im Zeitraum einer Nacht zerstören<lb/>
können. Die Luft wie der Schoß des Meeres öffnen den Weg für<lb/>
Maschinen, die in Brand stecken und die töten. Auf der Erde bedroht<lb/>
die noch in ihren Anfängen steckende militärische Chemie ganze<lb/>
Regionen mit Erstickung und Vergiftung. Die drahtlose Elektrizität hat<lb/>
noch ihr militärisches Ideal zu verwirklichen, das darin besteht, auf<lb/>
Entfernungen hin Munitionsdepots, Werkstätten, selbst Städte in die<lb/>
Luft zu sprengen; aber sie kann es morgen verwirklichen, sie ist auf<lb/>
dem Wege zu diesem Erfolg! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es handelt sich deshalb darum, <seg type="insult">den<lb/>
»<seg type="spc">tollen Hund</seg>«</seg> für immer zu bändigen, der die Welt bedrohe, <seg type="spc">die<lb/>
Wissenschaft</seg>, <seg type="spc">die in den Dienst der Zerstörung gestellt<lb/>
ist</seg>, einer strengen Disziplin zu unterwerfen, in der ganzen Welt die<lb/>
Mittel des <seg type="insult">Kollektivmordes</seg> zu verbieten, die Mechanik und die Chemie<lb/>
den Werken des Friedens zuzuführen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98383">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Eine Königin über den Krieg</seg>.)</seg> Für eine von dem Vizepräsidenten<lb/>
 der Kammer, <rs type="pers" ana="n_65174" key="#fk__p_47022">Jon Filipescu</rs>, neu gegründete <rs type="perRef" ana="werk_20650">rumänische Zeitschrift<lb/>
</rs> hat <rs type="pers" ana="n_65175" ref="#fk__p_48082">Königin Marie</rs> einen Beitrag geliefert; sie schreibt: »<seg type="spc">Im<lb/>
gegenwärtigen Kriege rächt sich die <seg type="insult">Maschine</seg> am Menschen</seg>.<lb/>
Der Mensch dünkte sich als Herr der Welt. Da erhoben sich gegen<lb/>
ihn seine eigenen Erfindungen, um ihm noch einmal zu zeigen, wie<lb/>
klein er in Wirklichkeit jetzt einer Macht gegenübersteht, die er selbst<lb/>
entfachte <seg type="spc">und nun nicht mehr beherrschen kann</seg>. Es gibt keinen<lb/>
Menschen von Fleisch und Blut, und sei er auch ein noch so großer<lb/>
Held, der sich mit dem messen könnte, was menschliches Gehirn geschaffen<lb/>
 hat, um den Mitmenschen zu vernichten. Sein eigenes Werk<lb/>
erhebt sich gegen ihn und entreißt seiner Hand den Sieg. Der Mensch<lb/>
hat Dinge erfunden, die stärker sind als seine Macht. Heute lernt der<lb/>
Mensch die Wahrheit kennen, daß seine Kraft eine beschränkte ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98385">
<space/>Wenn Sozialisten und Königinnen am <date>1. August 1914</date> mich<lb/>
interviewt hätten, wäre ihnen manche Überraschung erspart geblieben<lb/>
. Aber auch schon vorher hätte ich ihnen bei mir Bucheinsicht<lb/>
 gewährt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48082">
               <persName>Marie Alexandra, Königin von Rumänien, geb. Sachsen-Coburg-Gotha</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Eastwell Park/Großbritannien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-7-18</date>
                  <place>Sinaia/Rumänien</place>
               </death>
               <note type="comment">Ögg teilt 437/95 dem König Ferdinand zu</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54809">
               <persName>Vandervelde, Emile</persName>
               <birth>
                  <date>1866-1-25</date>
                  <place>Ixelles</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-12-27</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>