<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08700.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08699.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08701.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aufruf des Schriftstellers Karl Emerich Hirt), in: Fackel Heft 22, Nr. 531, 1920, S. 60-66</title>
            <title type="iso-date">1920-05-01</title>
            <title type="id">tid_08700</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">531</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-531_n0060.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/531,060</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aufruf des Schriftstellers Karl Emerich Hirt)</head>
            <p ana="pr115029">
<space/>Und vor <seg type="insult">dieser Heilsbotschaft</seg> stand der Aufruf,<lb/>
den der <seg type="insult">Vorstand der Innsbrucker Filiale der deutsch-christlichen<lb/>
 Weltanschauung</seg> erlassen hatte und den die<lb/>
‚<rs type="inst">Korrespondenz <rs type="pers" ana="n2_6478" ref="#fk__p_58141">Herzog</rs></rs>‘ in der richtigen Empfindung,<lb/>
daß er kein bloßes Lokalereignis sei, in die Welt<lb/>
telegraphierte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115031">
<seg type="insult"><B>An <rs type="pers" ana="n_71093" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>,</B></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115032">
<seg type="insult">den Ankläger des deutschen Volkes und unberufenen Richter seiner<lb/>
Schuld!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115033">
<space/><seg type="insult">Ein Abend schmerzlicher Selbstverstümmelung</seg> liegt hinter uns!<lb/>
— Ist das große Gefühl für unser Volk, ist die Innigkeit der Liebe,<lb/>
mit der auch wir Deutschen aus dem Donaustaat am geeinigten, durch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71094" ref="#fk__p_39266">Bismarcks</rs> Titanenwillen wiedererstandenen Reiche <seg type="spc">bis zum Rausche</seg><lb/>
erfüllt waren, denn wirklich so durchaus unserer Seele entfahren,<lb/>
<seg type="spc">daß uns nicht die Adern bersten vor Zorn und<lb/>
Scham</seg>, — daß nicht die Entrüstung <seg type="spc">den Ring der Besonnenheit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115033">
<seg type="spc"> zersprengt und mit mannhaftem Aufschrei</seg><lb/>
die <seg type="insult">Justifikation</seg> ablehnt, die jemand, der an unserer Schuld und<lb/>
Schmach niemals in dem Maße gelitten haben kann, als einer, dem das<lb/>
deutsche Volk, <seg type="spc">sein Reich</seg> und seine ruhmumleuchtete <seg type="spc">Geisteshoheit<lb/>
</seg> alles Höchste und <seg type="spc">den Inhalt seines Glückes<lb/>
bedeutet</seg> haben, an uns zu vollziehen sich vermißt! Ich weiß<lb/>
mich vollkommen frei von nationalem und konfessionellem Haß, ich<lb/>
habe vielmehr <seg type="insult">diesen widerlichen Götzen</seg> immer bekämpft, aber ich<lb/>
müßte vor <seg type="insult">diesem mit schonungsloser Härte in unsere bebenden<lb/>
Wunden greifenden <seg type="spc">Arzt</seg> und Richter</seg>, der zugleich <seg type="insult">das sittliche<lb/>
Vernichtungsamt</seg> an uns zu vollziehen sich selbst ermächtigt hat,<lb/>
<seg type="spc">erröten</seg>, wenn ich nicht als <seg type="spc">deutscher Schriftsteller</seg>, und<lb/>
zwar als einer, <seg type="spc">der mit nicht geringerem sittlichen<lb/>
Zorn als <rs type="pers" ana="n_71095" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> selbst gegen <seg type="insult">die idiotische und<lb/>
verruchte Kanaillität dieses Krieges und jedes<lb/>
Krieges überhaupt</seg> aufgetreten ist</seg>, dagegen protestieren<lb/>
würde: daß unser Elend und die sich — Gott sei’s geklagt! —<lb/>
hilflos in Blut und Schlamm windende Not unseres <seg type="spc">von <seg type="insult">den<lb/>
eigenen Machthabern</seg> so frevelhaft mißbrauchten</seg><lb/>
und <seg type="insult">den noch ruchloseren Handwerkern des <RS title="Versailler Vertrag">Versailler Fastnacht-Friedens<lb/>
</RS></seg> mit <seg type="insult">Flagellantenwahnsinn</seg> gepeitschten Volkes nackt und<lb/>
<seg type="spc">spekulativ zur Schau gestellt</seg> und <seg type="insult">dem aufgestachelten<lb/>
Gelächter eines leicht verführten Publikums</seg> preisgegeben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115034">
<space/>Auch das, <rs type="pers" ana="n_71096" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, ist <seg type="insult">ein schweres Vergehen am heiligen<lb/>
Gute der Menschenwürde und am Selbsterlösungswerke</seg>, — es ist<lb/>
somit <seg type="insult">eine durchaus unsittliche Tat</seg>: wenn die Scham der Zerknirschung<lb/>
 und die ersten qualgeborenen <seg type="spc">Keime</seg> des Erkennens<lb/>
und <seg type="spc">Gestehens</seg> der eigenen Schuld <seg type="spc">mit <seg type="insult">ätzendem Gifte</seg><lb/>
versengt</seg>, <seg type="spc">ja verbrannt</seg> werden! — Je höher die Begabung<lb/>
eines aus Tausenden erlesenen Menschen steht, desto größer ist auch seine<lb/>
Verantwortungspflicht, desto lauterer muß er auch vor dem Gotte seines<lb/>
Inneren dastehen! — <seg type="spc">Senke</seg> in <seg type="spc">Erschütterung vor unserem<lb/>
namenlosen Leid <seg type="insult">den Arm mit der Stachelpeitsche</seg></seg>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71097" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, sei uns mehr als <seg type="insult">ein racheerfüllter Hasser unserer Schuld<lb/>
und <seg type="spc">abstoßenden Schwäche</seg></seg>, werde uns vielmehr ein Mitarbeiter<lb/>
und Helfer am großen Erlösungswerke unserer selbst und damit auch der<lb/>
Welt! — Und, <rs type="pers" ana="n_71098" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, achte an uns, die wir <seg type="spc">bisher</seg> das reine<lb/>
Wollen an Dir geachtet haben, achte an uns: daß wir angeklagt,<lb/>
gerichtet und gestraft <seg type="spc">nur von einem aus unseren Reihen<lb/>
sein wollen</seg>! Das deutsche Volk, das <rs type="pers" ana="n_71099" ref="#fk__p_46454">Immanuel <seg type="spc">Kant</seg></rs>, den großen<lb/>
<seg type="spc">Vertreter</seg> des Weltgewissens gezeugt hat, wird auch den Genius aus<lb/>
seinem Blute erwecken, der uns aus diesem Kerker der Martern und<lb/>
Erniedrigung holen und zum strafenden, aber auch zum erlösenden<lb/>
Gerichtstag führen wird. Wir ersehnen diesen <seg type="spc">deutschen Heiland</seg>!<lb/>
Schon ahnen wir in der Ferne seine Lichtgestalt! Der jüngste Tag<lb/>
unseres Volkes wird uns auch den für dieses weltgeschichtliche Amt<lb/>
erwählten und berufenen Richter geben! <seg type="spc">Ihn</seg> wollen wir hören,<lb/>
</p>
            <p ana="pr115034">
<seg type="spc">Ihm</seg> wollen wir uns beugen, <seg type="spc">Ihm</seg> wollen wir unseren namenlosen<lb/>
Schmerz bekennen! Ihm allein, dem <seg type="spc">Deutschen Heiland</seg>!<lb/>
Aber sonst niemandem auf der Welt. <rs type="pers" ana="n_71100" ref="#fk__p_47507"><AUCTOR>Karl Emerich <seg type="spc">Hirt</seg></AUCTOR></rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr115035">
Innsbruck, den <date>4. (?) Februar 1920</date>. <seg type="spc">Schriftsteller</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115037">
<space/><seg type="insult">Dieser wie man sieht deutsche Schriftsteller</seg>,<lb/>
dessen Enttäuschung schon auf die Zeit vor dem<lb/>
Kriege, gegen den er <seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> mit mir<lb/>
gekämpft hat, zurückgeht — er hat mir wie <seg type="insult">fast alle<lb/>
lebenden Literaten</seg> Manuskripte und Bücher geschickt,<lb/>
die teils zurückgeschickt, teils nicht beachtet<lb/>
wurden —, ist ohne Zweifel <seg type="insult">eine schwärmerisch<lb/>
veranlagte Natur</seg>. <seg type="insult">Ursprünglich dem Bankfache<lb/>
bestimmt</seg>, widmete er sich ihm tatsächlich und<lb/>
wurde <seg type="insult">ein angesehener Lyriker</seg> sowie <seg type="insult">eine der<lb/>
markantesten Gestalten des geistigen Lebens Innsbrucks<lb/>
</seg>. Auf den ersten Blick würde man vermuten,<lb/>
daß es sich nur um <seg type="insult">einen jener schlichten, aber<lb/>
freien Adelsmenschen</seg> handelt, die in der Literatur<lb/>
wie im Leben durch <seg type="insult">den milden Abglanz einer mit<lb/>
Weisheit gepaarten Tüchtigkeit</seg> erfreuen, <seg type="insult">jenen<lb/>
arischen Typus</seg>, der bei Juden als <rs type="pers"><seg type="insult">Sonnenmoriz</seg></rs><lb/>
und bei den andern etwa als <rs type="pers" ana="n_71101" ref="#fk__p_49355"><seg type="insult">Wüllner</seg></rs> vorkommt.<lb/>
Dies nach dem äußern Ansehn, das er hat und<lb/>
zweifelsohne auch genießt. Ich denke mir, daß <seg type="insult">solche<lb/>
Figuren</seg> sich von einem Photographen unschwer in<lb/>
dem Moment ertappen ließen, wo sie das Verlangen<lb/>
haben, sichs beim Schöpfer zu richten, um völlig<lb/>
<seg type="insult">jenen verklärten Ausdruck einer hochgestimmten Seele</seg><lb/>
zu erreichen, der <seg type="insult">eine Ansichtskarte vom Ebenbild<lb/>
Gottes</seg> ermöglicht. In <seg type="insult">jeder schöngeistigen Provinz</seg><lb/>
laufen <seg type="insult">solche Edelmenschen</seg> dutzendweis herum.<lb/>
Es sind indes <seg type="insult">Kreuzungen von Seher und<lb/>
Held</seg>, in denen bei näherer Bekanntschaft <seg type="insult">das<lb/>
seherische Moment</seg> vorwiegt. <seg type="insult">Solch ein <foreign xml:lang="la">vates</foreign></seg>, der<lb/>
vom heiligen Geiste erfüllt mit Zungen redet,<lb/>
vor allem natürlich mit der deutschen, soweit sie<lb/>
klingt, bescheidet sich zwar gerne sozusagen auf den<lb/>
</p>
            <p ana="pr115037">
<seg type="insult">Familienvates</seg>, der keinen höhern Ehrgeiz hat<lb/>
als »den Seinen einen geachteten Namen zu hinterlassen<lb/>
«, was bei <seg type="insult">einem zahlreichen Familienstand</seg><lb/>
keine Kleinigkeit ist. Aber man merkt schon an<lb/>
<seg type="insult">dem ganzen Gehaben</seg>, daß sein Reich nicht<lb/>
von dieser Welt, daß es keine von den irdischen<lb/>
Erscheinungen ist und daß unser Herrgott wie<lb/>
bekanntlich überhaupt mit <seg type="insult">dem deutschen Volke</seg>,<lb/>
speziell mit ihm noch etwas vorhat, zumal da<lb/>
der Rang <seg type="insult">eines Vorstands der Innsbrucker Filiale<lb/>
der <rs type="inst">Österreichisch-ungarischen Bank</rs></seg> ja keineswegs<lb/>
schon die höchste Stufe auf der <seg type="insult">Himmelsleiter</seg> vorstellt.<lb/>
Wie käme denn auch, frage ich, <seg type="insult">solch ein Schlichter</seg>, der<lb/>
seines Weges geht, dazu, mich, der doch <seg type="insult">»das deutsche<lb/>
Volk«</seg> nicht angeklagt, sondern nur beklagt hat, weil es<lb/>
sich von einem <rs type="pers"><seg type="insult">Hanswurst</seg></rs> in den Selbstmord treiben,<lb/>
oder, wie sagt doch <rs type="pers" ana="n_71102" ref="#fk__p_47507">Hirt</rs>, »von <seg type="insult">den eigenen Machthabern<lb/>
</seg> so frevelhaft mißbrauchen« ließ, mich eben darum<lb/>
weil ich <seg type="insult">diese Machthaber</seg> an den Pranger rief, vor<lb/>
ein Hochgericht zu stellen — wenn nicht eine innere<lb/>
Berufung es ihm geböte? Wo nähme ein <seg type="insult">Pathetiker</seg><lb/>
den Humor her, den <seg type="insult">»Arzt«</seg> zu richten, der »in<lb/>
Wunden greift«, sich »vor Zorn die Adern bersten«<lb/>
zu lassen, wenn ein <seg type="insult">Richter</seg> »mit sittlichem Zorn« seines<lb/>
Amtes waltet, und um Mitleid für <seg type="insult">die »abstoßende<lb/>
Schwäche«</seg> zu werben — wenn er nicht vom heiligen<lb/>
Geist »bis zum Rausche« erfüllt wäre? Wie würde <seg type="insult">ein<lb/>
Bankmann und Lyriker fürs Vaterland</seg> es wagen, mich<lb/>
zu bezichtigen, daß ich die Not »spekulativ zur Schau<lb/>
gestellt« hätte, wenn er nicht müßte? Wie fände<lb/>
<seg type="insult">einer</seg>, der am Abend in vorderster Reihe durch<lb/>
Beifallsbezeigungen jene Aufmerksamkeit auf sich<lb/>
gelenkt hat, die ihm zwar im <seg type="insult">Innsbrucker Leben</seg><lb/>
gebührt, aber in meinem Auditorium vielleicht abhanden<lb/>
käme, wie fände er den Mut, den nächsten Tag<lb/>
zu meinem jüngsten zu machen, wenn nicht inzwischen<lb/>
<seg type="insult">die Stimme des Herrn sowohl wie die der Herren von<lb/>
der Lokalpresse</seg> ihn »ertüchtigt« hätte? Wie fände<lb/>
</p>
            <p ana="pr115037">
<seg type="insult">so etwas</seg> die Courage, mich anzureden, <seg type="insult">offene Briefe<lb/>
an mich</seg> zu schreiben, die ich im Gegensatz zu<lb/>
den geschlossenen beantworte, per Du mit mir zu<lb/>
sein, irgendeine Aufforderung an mich zu richten,<lb/>
und nun gar die, in Erschütterung vor <seg type="insult">dem<lb/>
namenlosen Leid der Tiroler Kriegsdichter</seg> <seg type="insult">den Arm<lb/>
mit der Stachelpeitsche</seg> zu senken, was ich doch<lb/>
nur in Erschütterung infolge eines Gelächters könnte,<lb/>
um das mich <rs type="pers" ana="n_71103" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> beneidet hätte! Wo nähme<lb/>
denn <seg type="insult">ein solcher Kauz</seg> den innern Halt her, mich<lb/>
aus <seg type="insult">seinem, dem heiligen und dem deutschen Reich<lb/>
der Gnade, speziell diesem</seg>, das »den Inhalt seines<lb/>
Glückes bedeutet hat«, zu weisen, und noch mit dem<lb/>
<seg type="insult">Hochbewußtsein</seg> einherzuschreiten, er habe eine<lb/>
reinliche Scheidung von einem vollzogen, der doch<lb/>
nie verbunden sein wollte, und ich sei nunmehr »endgiltig<lb/>
 erledigt« — wenn er nicht in der <seg type="insult">Verbindung<lb/>
mit Gott</seg>, dessen Langmut so manche reinliche<lb/>
Scheidung verzögert, und in der Stimmung <seg type="insult">des Innsbrucker<lb/>
 Janhagels</seg> einen Rückhalt spürte. Kein Zweifel,<lb/>
<seg type="insult">der Deutsche Heiland</seg>, den er verkündet, den er<lb/>
hören, dem er sich beugen, dem er seinen namenlosen<lb/>
 Schmerz bekennen will, ist er selbst! Vor<lb/>
<seg type="insult">diesem Heiligenschein</seg> schwindet jeder Zweifel, <seg type="insult">dies<lb/>
Profil der Auserwähltheit</seg> kann keine Täuschung sein.<lb/>
So siehste aus. Nur daß er auch <seg type="insult">ein deutscher Schriftsteller<lb/>
</seg> sei und zwar einer, der »mit nicht geringerem<lb/>
sittlichen Zorn« (der nur in mir noch Raum für <seg type="insult">spekulative<lb/>
 Absichten</seg> läßt) gegen <seg type="insult">die idiotische und verruchte<lb/>
»Kanaillität« dieses Krieges und jedes Krieges<lb/>
überhaupt</seg> protestiert hat — da läßt mein Glaube<lb/>
mit sich reden und die voraussetzungslose Forschung,<lb/>
in die ich eintrete, stößt auf Dokumente, die sich<lb/>
hart im Raume mit den <seg type="insult">Dogmen</seg> stoßen. Mit nicht<lb/>
geringerem sittlichen Zorn »als <rs type="pers" ana="n_71104" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> selbst« ist<lb/>
<seg type="insult">dieser Seelenhirt</seg> für die sechste Kriegsanleihe<lb/>
eingetreten, wobei ich es natürlich dahingestellt<lb/>
lassen muß, ob er nicht wirklich die ersten fünf<lb/>
</p>
            <p ana="pr115037">
und die letzten zwei befehdet hat. Ich glaube indes,<lb/>
er hat auch mit jenen sympathisiert; denn er schreibt<lb/>
in einem von ihm zusammengestellten <rs type="perRef" ana="werk_40866">Werbeblatt</rs><lb/>
»<rs type="title">Tiroler und Vorarlberger über die Kriegsanleihe</rs>«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115039">
<space/>Ist schon aller Dinge Anfang schwer, so war <seg type="spc">jener der<lb/>
Kriegsanleihen</seg> zehnfach mit Schwierigkeiten verbunden.<lb/>
— Vorgefühl für den Erfolg, bedingungslose Vaterlandstreue und<lb/>
die Überzeugung, daß auch für den Staat nur die Redlichkeit<lb/>
ein die Dauer der Kreditehre verbürgendes Geschäftsprinzip sein<lb/>
könne, waren notwendig, um <seg type="spc">sich in die Freiwilligenschar<lb/>
einzureihen</seg>, die <seg type="spc">dem kämpfenden Blut das mithelfende<lb/>
Gut</seg> nachbrachte. — <seg type="spc">Der Ruhm</seg>, <seg type="spc">in den Stunden der Not<lb/>
zur Sache der schwerringenden mitteleuropäischen<lb/>
Völkergemeinschaft gestanden zu sein</seg>, <seg type="spc">wird<lb/>
unauslöschlich über jenen schweben</seg>, <seg type="spc">die schon<lb/>
damals mannhaft und selbstvergessen ihre Pflicht<lb/>
getan haben</seg>. — Seitdem haben <seg type="spc">die Tatsachen</seg> alle <seg type="spc">Nörgler</seg><lb/>
und Zweifler <seg type="spc">ins Unrecht gesetzt</seg>, und nur noch der <seg type="insult">Böswilligkeit<lb/>
und Verbohrtheit</seg> ist es möglich, sich hinterm <seg type="insult">Köhler-Aberglauben</seg><lb/>
zu verschanzen: es werde der Staat konvertieren und bankerottieren,<lb/>
oder <seg type="spc">sich das nagende Gewissen mit der Ausrede<lb/>
zu beschwichtigen</seg>: <seg type="spc">durch die Anleihen werde<lb/>
der Krieg ernährt und am Leben erhalten</seg>. Heute<lb/>
bedarf es zur Zeichnung wahrlich nicht mehr des schönen<lb/>
Auftriebes von Opferwilligkeit und staatsbürgerlichem Edelsinn,<lb/>
sondern einfach der Fähigkeit, das Einmaleins anwenden und<lb/>
einsehen zu können, daß die Angelegenheit des Staates gleichzeitig<lb/>
 auch die der in ihm zusammengefaßten Völker ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115040">
<space/><seg type="spc">Man konnte gegen den Krieg sein</seg>, <seg type="insult">diesen<lb/>
Weltwahnsinn</seg> tief beklagen, — aber: sich gefühllos und willensstumpf<lb/>
 neben das kochende Chaos aus Blut und Tränen zu<lb/>
stellen, — nichts zu tun, um das Grauen zu enden und ein<lb/>
neues besseres Schicksal vorzubereiten, — das konnten <seg type="insult">nur ganz<lb/>
verächtliche Existenzen</seg> fertig bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115041">
<space/>Der ist nicht wert, in das heiß ersehnte Gebäude der<lb/>
Zukunft einzuziehen, der nicht wenigstens einmal einen Spatenstich<lb/>
 dafür getan hat. — Wir wollen dem alten Österreich ein<lb/>
neues Haus bereiten, in dem Licht, Freiheit und Freude herrschen<lb/>
und für Drohnen kein Platz ist! — Das war <seg type="spc">mir und<lb/>
meinen Mitarbeitern</seg> Ziel und Zweck des Werbens für<lb/>
die Kriegsanleihe, darin erkannten wir die Erfüllung der Treue<lb/>
gegen Reich und Mitbürger.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115042">
<rs type="pers" ana="n_71106" ref="#fk__p_47507"><AUCTOR>Karl Emerich <seg type="spc">Hirt</seg></AUCTOR></rs>,<lb/>
<seg type="spc">Bank-Vorstand</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49355">
               <persName>Wüllner, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1858-8-19</date>
                  <place>Münster</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-3-19</date>
                  <place>Kiel</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10627</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58141">
               <persName>Herzog (Korrespondenzbüro)</persName>
               <note type="comment">Philipp Herzog, Red. der Korrespondenz Herzog, 9., Althanplatz 9</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47507">
               <persName>Hirt, Karl Emerich</persName>
               <birth>
                  <date>1866-12-19</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-1-24</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kürschner: Karl Emerich Hirt, Ansitz Felsegg</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>