<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09660.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09659.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09661.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Schalek in Japan, in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 24-32</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09660</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Schalek in Japan</head>
            <p ana="pr129817">
<space/><seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_79546" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> gibt es noch, es behielt sie nicht. Vom<lb/>
Umsturz unberührt, in ihren Hoffnungen auf den Sieg der<lb/>
Isonzoarmee betrogen, aber gleichwohl unverzagt, schwamm sie<lb/>
auf einem <rs type="pers" ana="n_79547" ref="#fk__p_46350">Stinnes-Dampfer</rs> nach Japan, woselbst sie einen <seg type="insult">durchschlagenden<lb/>
 Erfolg</seg> erzielte, um nun mit <seg type="insult">jener Überlegenheit</seg>,<lb/>
die der komischen Wirkung nicht achtet, darüber zu berichten,<lb/>
ja, ohne auch nur zu ahnen, daß jedes Wort, das sie schreibt,<lb/>
von mir ist. Oft bin ich ihr jetzt in der <seg type="insult">Feuilletonrubrik der <seg ana="Neuen&#10;Freien Presse"/></seg>, die einen noch besseren Magen als die Kirche hat,<lb/>
begegnet, aber ich habe absichtlich weggeschaut, einerseits um mich<lb/>
nicht unnötig aufzuregen, anderseits weil es mir überhaupt zur<lb/>
Kränkung gereicht, daß <seg type="insult">meine Gestalten</seg> wieder aus den »<rs type="title">Letzten<lb/>
Tagen der Menschheit</rs>« heraustreten und zum Publikum sprechen,<lb/>
als wenn nichts geschehen wäre. Aber diesmal, zu der Betrachtung<lb/>
japanischen Zeitungswesens, zog sie mich halb, halb sank ich hin.<lb/>
Ich habe also <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79548" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> zum erstenmal seit den Tagen, wo sie<lb/>
die Front abschritt, wieder gelesen und muß zugeben, daß sie<lb/>
unverwüstlich ist, und zwar in einem Maß, das bisher nur <rs type="pers" ana="n_79549" ref="#fk__p_47490">Blasel</rs><lb/>
zuerkannt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129818">
<space/>Sie erzählt, daß der Chef des <rs type="inst">Informationsbureaus</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_79550" ref="#fk__p_41365"><abbr>Dr.</abbr> Kawado</rs> sie im Namen der »gesamten Presse Tokios«<lb/>
zu einem Begrüßungsabend eingeladen habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129820">
Doch die Tage gehen hin und das Journalistendiner wird zweimal<lb/>
verschoben <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <seg type="spc">Endlich wird es</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr129822">
no also!<lb/>
</p>
            <p ana="pr129824">
<seg type="spc">abgesagt</seg>. Meine europäischen Freunde <seg type="spc">lachen</seg>. <seg type="spc">Sie haben es<lb/>
von Anfang an nicht anders erwartet</seg>. Ja, sagen sie,<lb/>
führten die Japaner alles durch, was sie <seg type="spc">im ersten Enthusiasmus</seg><lb/>
planen, sie marschierten an der Spitze der Welt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129826">
Wo könnten die Japaner heute halten, wenn sie das <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_79551" ref="#fk__p_38111">Schalek-Diner<lb/>
</rs></seg> nicht abgesagt hätten! Aber <seg type="insult">der angebornen Farbe der<lb/>
Entschließung</seg> wird des Gedankens Blässe angekränkelt, das heißt,<lb/>
nicht der blasse Gedanke war bei ihnen vorhanden, <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79552" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg><lb/>
so zu fetieren, wie es die österreichischen Offiziere getan haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129826">
Die europäischen Freunde lachen, besonders die, die in Wien<lb/>
zurückgeblieben sind. Aber auch <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79553" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> lacht. Und zwar<lb/>
wieder einmal im Kreise von Offizieren, deren Chor sie seit<lb/>
meiner Isonzo-Szene entbehren mußte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129829">
<seg type="spc">Natürlich</seg> habe ich inzwischen <seg type="spc">einige Journalisten<lb/>
empfangen</seg>, vor allem Fräulein <rs type="pers" ana="n_79554" ref="#fk__p_53915"><seg type="spc">Takenaka</seg></rs>, die Redaktrice des<lb/>
<foreign xml:lang="ja">»<rs type="" ana="werk_25479">Asahi</rs>«</foreign>. <seg type="spc">Wenn ich mich erinnere</seg>, daß ich <seg type="spc">mit den<lb/>
Offizieren</seg> des »<rs type="pers" ana="n_79555" ref="#fk__p_42626">Emil Kirdorf</rs>« in Kobe <seg type="spc">darüber gelacht</seg> hatte,<lb/>
daß bürgerliche japanische Damen abends allein ausgehen sollten,<lb/>
<seg type="spc">so greife ich mir</seg> bei dieser Bekanntschaft <seg type="spc">an den Kopf</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129831">
Man versteht zwar nicht, warum sich <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79556" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> an den<lb/>
Kopf greift und worüber sie eigentlich gelacht hat, aber da sie<lb/>
in ihrem <seg type="insult">Forscherdrang</seg> sich mit Offizieren über dergleichen<lb/>
Probleme unterhält, so liegt die Vermutung nahe, daß die<lb/>
japanischen Damen wohl darum nicht abends allein in Kobe<lb/>
ausgehen, weil sie anderen Koberinnen begegnen könnten.<lb/>
<seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_79557" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> bespricht den Hang der Japaner zur <seg type="insult">Sensation</seg>,<lb/>
den sie ihnen nachfühlen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129833">
Deshalb werden <seg type="spc">Neuerscheinungen</seg> hier <seg type="spc">gefeiert</seg> wie nirgends<lb/>
anderswo und <seg type="spc">daraus resultiert auch meine Aufnahme im<lb/>
Publikum</seg>, denn <seg type="spc">ich bin hier auch etwas Neues</seg>, und<lb/>
<seg type="spc">Qualitätsunterschiede spielen keine Rolle</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129835">
Da kann man wirklich nichts dazu sagen, man begnügt sich,<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_79558" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> aufs Wort zu glauben, daß sie in Japan etwas Neues<lb/>
ist. Auf die in Tokio geflügelte Frage: Was gibts denn Neues?<lb/>
haben alle Tokioten unisono geantwortet: <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_79559" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs>!</seg> Qualitätsunterschiede<lb/>
 spielen dort keine Rolle. Man hat sie also gefeiert<lb/>
wie »nirgends anderswo« (Sie kann schon perfekt japanisch,<lb/>
denn deutsch müßte sie sagen: nirgend anderswo oder nirgendwo<lb/>
anders oder einfach: nirgends oder nirgendwo). Was ists aber mit<lb/>
dem Journalistendiner? <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_79560" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> genügt, daß es geplant war.<lb/>
Diese <seg type="insult">Ehre</seg> kann durch den Umstand, daß es abgesagt wurde,<lb/>
nicht mehr geschmälert werden. Nicht einmal, daß es nach<lb/>
langem Hin und Her auf einen Tee (der den Japanern so gut<lb/>
wie nichts kostet) reduziert wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129837">
<seg type="spc">Endlich</seg> findet die Journalistenbegrüßung, <seg type="spc">die sich inzwischen<lb/>
in einen Tee verwandelt hat</seg>, dennoch statt und zwar im<lb/>
<rs type="inst">Imperialhotel</rs>. <seg type="spc">Von den fünfzehn Herren kenne ich die<lb/>
meisten bereits</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129839">
Das war also <seg type="insult">die »gesamte Presse Tokios«</seg>, deren Apparat <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79561" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> in <seg type="insult">Mammut-Dimensionen</seg>, neben welchen der der<lb/>
amerikanischen Presse Ameisenformat hat, zur Anschauung<lb/>
bringt. Von welcher Art waren nun die fünfzehn Herren, die<lb/>
<seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79562" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> bereits kennt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr129841">
Sind es doch die in den Hotels verkehrenden sogenannten <seg type="insult">»Fremdenreporter<lb/>
«, <seg type="spc">übrigens die unterste Sorte japanischer<lb/>
Journalistik</seg></seg>, die nur die geläufigsten englischen Phrasen radebrecht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129843">
Mit einem Wort, <seg type="insult">japanische <foreign xml:lang="de-loc">Schapseln</foreign></seg>. Aber auch diese Gesellschaft<lb/>
 scheint dem <seg type="insult">Ehrgeiz der <rs type="pers" ana="n_79563" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> zu genügen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129845">
In dem <seg type="insult"><seg type="spc">Kreuzverhör</seg></seg> über die Zustände in Österreich<lb/>
</p>
            <p ana="pr129847">
— was keine Anspielung auf die österreichischen Preßverhältnisse<lb/>
sein soll —<lb/>
</p>
            <p ana="pr129849">
fallen Fragen, wie etwa, wieviel Gehalt der österreichische Präsident<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79564" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> beziehe. Und es entlockt meinen europäischen Freunden<lb/>
<seg type="spc">Tränen des Entzückens</seg>, als das Ergebnis des Masseninterviews<lb/>
 <seg type="spc">unter meinem Bilde</seg> in den Zeitungen steht:<lb/>
ich sei schon einmal in Japan gewesen, <seg type="spc">um hier ein Bündnis<lb/>
mit Österreich anzuknüpfen, was aber mißlang</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129851">
<seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_79565" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> weiß ganz gut, daß es gelungen ist, und lacht über<lb/>
die Uninformiertheit der japanischen Journalistik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129852">
<space/><seg type="insult">»In der Hochstimmung für Österreich«</seg>, die trotzdem vorhanden<lb/>
 ist, übernimmt <seg type="insult">der Vertreter des <foreign xml:lang="ja">»<rs type="" ana="werk_25480">Hochi</rs>«</foreign></seg> die Veranstaltung<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_79566" ref="#fk__p_38111">Schalek-Vortrags</rs>. Damit hatte es freilich lange Weile,<lb/>
nämlich bis er zustandekam, und <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n2_7141" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> schildert, halb<lb/>
belustigt, halb empört, <seg type="insult">das wahre Martyrium</seg>, das sie durchzumachen<lb/>
 hatte, bis er — endlich — nicht zustandekam, also noch<lb/>
weniger zustandekam als das <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_79567" ref="#fk__p_38111">Schalek-Diner</rs></seg>, das doch wenigstens<lb/>
als Tee verlief. Es ist einfach unerhört, wie sie von den Japanern<lb/>
hingehalten wurde, die förmlich erfinderisch waren in täglich<lb/>
neuen Methoden, den <rs type="pers" ana="n_79568" ref="#fk__p_38111">Schalek-Vortrag</rs> nicht abzuhalten, und<lb/>
tatsächlich keinen andern Gedanken gehabt zu haben scheinen<lb/>
als: »Da kann sie lang warten!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr129854">
Das <rs type="inst">Informationsbureau</rs> telephoniert mir täglich, es sei dies oder jenes<lb/>
mit dem Reporter, seinem <seg type="insult">Protektionskind</seg>, zu besprechen; komme<lb/>
ich aber zur angegebenen Zeit hin, so ist <seg type="spc"><seg type="insult">der offenbar der<lb/>
tiefsten japanischen Klasse angehörende Journalist<lb/>
</seg> meist noch nicht da</seg>. Stunden und Stunden <seg type="spc">verwarte</seg><lb/>
ich dadurch, <seg type="spc">von <rs type="pers" ana="n2_7142" ref="#fk__p_41365">Kawado</rs> bis zur Bewußtlosigkeit<lb/>
ausgefragt</seg>. Meine Freunde <seg type="spc">lachen</seg> dazu und warnen mich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129856">
Dieser <rs type="pers" ana="n_79569" ref="#fk__p_41365">Kawado</rs> muß <seg type="insult">ein wahrer Satan</seg> sein. Er scheint im Sinne<lb/>
gehabt zu haben, die österreichische Front zu rächen, die ja<lb/>
auch bis zur Bewußtlosigkeit ausgefragt worden war und eben<lb/>
dadurch wehrlos wurde. Er fragt <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79570" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> unaufhörlich: Also<lb/>
was empfinden Sie jetzt, was denken Sie sich, Sie müssen sich<lb/>
doch etwas dabei denken? <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Und die Freunde lachen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr129858">
Auf mein <seg type="spc">gereiztes Drängen</seg> hin bringt der Reporter <seg type="spc">endlich</seg><lb/>
nach Wochen den <seg type="insult"><seg type="spc">Vergnügungsarrangeur</seg> seines <rs type="perRef" ana="werk_25481">Blattes</rs></seg> mit,<lb/>
dessen etwas weniger fahrigen und <seg type="spc">aalglatten</seg> Worten entnehme ich,<lb/>
daß der erste Herr <seg type="spc">sich nur wichtig gemacht</seg>, aber <seg type="spc">gar<lb/>
kein Recht gehabt</seg> habe, mich aufzufordern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129860">
Eine vertrackte Situation. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_79571" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> drängte gereizt, wies<lb/>
offenbar darauf hin, daß sie von der <rs type="paper" ana="werk_25482">Neuen Freien Presse</rs> sei<lb/>
und daß das Unterbleiben des Vortrags das von ihr bereits angeknüpfte<lb/>
 Bündnis mit Österreich erschüttern könnte. Aber was<lb/>
hatte ein <seg type="insult">Vergnügungsarrangeur</seg> mit dem Arrangement eines<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79572" ref="#fk__p_38111">Schalek-Vortrags</rs> zu tun? Merkwürdigerweise mehr als jener<lb/>
Reporter, der sich damit wichtig gemacht hatte. Der <seg type="insult">Vergnügungsarrangeur<lb/>
</seg> scheint <seg type="insult">das geflügelte Wort eines Wiener Bankiers</seg><lb/>
gebraucht zu haben: »Die Sache muß mir aalglatt erledigt<lb/>
werden!« Sie ging aber doch nicht recht vonstatten. So sind die<lb/>
Japaner. Eher machen sie Harakiri, als daß sie einen <rs type="pers" ana="n_79573" ref="#fk__p_38111">Schalek-Vortrag<lb/>
</rs> arrangieren würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129862">
Das japanische Auskunftsmittel: »<seg type="spc">hinhalten</seg>, <seg type="spc">solange es geht</seg>«,<lb/>
sollte die Entdeckung, daß er dies weder in der Redaktion, noch mir<lb/>
zu gestehen gewagt hatte, hinausschieben. <seg type="spc">Verwunderlicherweise<lb/>
</seg> nimmt ihm dies weder <rs type="pers" ana="n_79574" ref="#fk__p_41365">Kawado</rs> vom Informationsbureau, noch<lb/>
sein Kollege übel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129864">
Nämlich <seg type="insult">dem der tiefsten japanischen Klasse angehörenden<lb/>
Journalisten</seg>. <seg type="insult">Sonderbares Volk.</seg> So halten sie alle zusammen<lb/>
gegen <seg type="insult">eine verdienstvolle Europäerin</seg>. Was aber wollte eigentlich<lb/>
<seg type="insult">jener japanische <rs type="pers">Schmock</rs></seg>, der sich das Recht herausgenommen hatte,<lb/>
<seg type="insult">die <rs type="pers" ana="name_200753" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> aufzufordern, und der dies weder in der Redaktion noch<lb/>
ihr selbst zu gestehen wagte? Und was sagte man schließlich,<lb/>
als es herauskam, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_79575" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>? Eine Begründung für dies<lb/>
sonderbare Verhalten, eine Ausrede mußte doch gefunden werden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129866">
<seg type="spc">Dieser wirklich zuständige Mann</seg> erklärt mir nun, daß jede<lb/>
Veranstaltung in Japan <seg type="spc">mindestens vier Stunden</seg> dauern müsse,<lb/>
sonst könne man kein Eintrittsgeld erheben, und <seg type="spc">ein Vortrag<lb/>
ohne Musik</seg>, <seg type="spc">Tanz und Gesang sei aussichtslos</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129868">
Selbstredend. Vier Stunden könnte vielleicht ich in Japan über<lb/>
<seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79576" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> sprechen, aber vier Stunden <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79577" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> zu hören,<lb/>
das ist zu viel, das, wußten die Japaner, werde selbst sie ihnen<lb/>
nicht zumuten. Und daß sie sich vollends nicht entschließen würde,<lb/>
etwas Tanz und Gesang einzulegen, darauf konnten sie rechnen.<lb/>
Aber <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79578" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> läßt nicht locker. Wenn sie schon nicht selbst<lb/>
tanzen und singen möchte, so sieht sie sich nach Ersatz um:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129870">
<seg type="spc">Durch das ständig steigende Gelächter der Beobachter</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr129872">
— unter denen ich bemerkt wurde —<lb/>
</p>
            <p ana="pr129874">
<seg type="spc">lasse ich mich nicht abhalten</seg>, die über Sibirien gekommenen<lb/>
ehemaligen österreichischen Kriegsgefangenen, die nun ein rasch<lb/>
berühmt gewordenes Symphonieorchester im <rs type="inst">Imperialhotel</rs> bilden,<lb/>
sowie einen Grazer Amateurpianisten zur unentgeltlichen Mitwirkung<lb/>
zu werben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129876">
Man sieht, wozu die sibirische Kriegsgefangenschaft gut war, und<lb/>
die unentgeltliche Mitwirkung versteht sich aus dem wohltätigen<lb/>
Zweck des Vortrags, dessen Erträgnis den Wiener Kindern<lb/>
zufließen sollte, die infolge des von <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_79579" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> mitgemachten<lb/>
Krieges hungern. Es ist eine heikle Situation. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_79580" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg><lb/>
hört das ständig steigende Gelächter der Beobachter, sie erinnert<lb/>
sich an jene unheimliche Szene mit den serbischen Frauen, die,<lb/>
als sie unter sie trat, ganz plötzlich zu lachen anfingen. Gleichwohl<lb/>
läßt sie nicht locker. Nur einer Bedingung widersteht sie mannhaft:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129878">
Die Forderung aber, daß eine blondlockige deutsche Dame singen<lb/>
und tanzen solle, kann ich nicht erfüllen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129880">
Eine solche Mitwirkende, die dem japanischen Geschmack<lb/>
entsprechen würde, ist offenbar nicht aufzutreiben und daß <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79581" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> selbst einspringen und zwischen Schützengrabenbildern die<lb/>
Funktion einer Geisha ausüben würde, davon kann keine Rede sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129882">
Inzwischen besichtige ich wegen der Lichtbilder den Saal im Zeitungsgebäude<lb/>
 und verbringe dort mit den zwei Herren und dem Monteur<lb/>
einen ganzen Vormittag. <seg type="spc">Aber einen bestimmten Bescheid<lb/>
kann ich nicht bekommen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129884">
Echt japanisch, diese Vordringlichkeit im Zurückhalten der notwendigsten<lb/>
 Auskünfte, wenn <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79582" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> einen Vortrag halten<lb/>
will. Sie wird mit der Zeit mißtrauisch. Es steigt ihr der Verdacht<lb/>
auf, daß die Japaner — vielleicht nicht wollen! Warum, weiß kein<lb/>
Mensch; aber man <seg type="spc">redt</seg> doch was! <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_79583" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> will Klarheit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129886">
<seg type="spc">Innigst wünschte ich zu wissen, ob die Leute</seg> meinen<lb/>
Vortrag <seg type="spc">wollen</seg> und bloß so unendlich schwerfällig sind, <seg type="spc">oder ob<lb/>
ich so lange im Ungewissen gehalten werden solle</seg>,<lb/>
bis ich <seg type="spc">von selbst zurücktrete</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129888">
Nein, schwerfällig sind die Japaner, die <seg type="insult">alle Errungenschaften<lb/>
der europäischen Zivilisation bis auf die <rs type="pers" ana="n_79584" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> übernommen<lb/>
haben, weiß Gott nicht; das müssen ihnen selbst die Chinesen<lb/>
lassen. Aber die Pflicht der Humanität, wenn schon nicht die<lb/>
der Galanterie ließe es als selbstverständlich erscheinen, daß man<lb/>
einer Dame, die eigens nach Japan gekommen ist, wenigstens<lb/>
sagt, daß man ihren Vortrag nicht wolle, damit sie dann von selbst<lb/>
zurücktreten kann. Auch <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79585" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> ist dieser Meinung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129890">
Nach unseren Anschauungen wäre ja <seg type="spc">ein ehrliches</seg>: »<seg type="spc">Es geht<lb/>
nicht</seg>!« tausendmal höflicher als diese Beschlagnahmung meiner Zeit<lb/>
und meiner Nerven, aber meine Freunde behaupten, der Abschluß jedes<lb/>
Geschäftes, jedes Kontraktes habe diesen Schmerzensweg zu durchlaufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129892">
Die Freunde — immer mit ihrem Gelächter — haben leicht<lb/>
trösten; sie sagen einfach: So sind <seg type="insult">diese Japaner</seg>. <seg type="insult">Arme <rs type="pers" ana="n_79586" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs>!</seg><lb/>
Es muß eine Tortur gewesen sein. Aber da reißt ihr die Geduld —<lb/>
sie macht da einfach nicht mehr mit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129894">
<seg type="spc">Endlich</seg> zwinge ich den Herren <seg type="spc">die feste Zusage ab</seg>, <seg type="spc">sich<lb/>
bis zu einem bestimmten Datum zu entscheiden</seg>. Wäre<lb/>
es doch schon <seg type="spc">fast</seg> vorzuziehen gewesen, das auf der Straßenbahn<lb/>
verfahrene Geld den Wiener Kindern zu schicken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129896">
Wem sagt sie das! Und das ganze Reisegeld dazu! Nun, was<lb/>
werden die Japaner jetzt unternehmen? Jetzt sind sie gebunden,<lb/>
da gibts nichts!<lb/>
</p>
            <p ana="pr129898">
Am festgesetzten Tage bin ich pünktlich da, <seg type="spc">aber ich werde<lb/>
gebeten</seg>, <seg type="spc">am nächsten Tage wiederzukommen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129900">
Unerhört!<lb/>
</p>
            <p ana="pr129902">
Dann <seg type="spc">endlich</seg> heißt es <seg type="spc">nach längerem Achselzucken</seg> und<lb/>
<seg type="spc">lächelndem Bedauern</seg>: <seg type="spc">Ohne Tanz und blondgelockten<lb/>
Damengesang gehe es nicht</seg>. Aber <seg type="spc">am meisten verblüfft<lb/>
mich</seg> die letzte Motivierung der Ablehnung: »Wir hatten nicht genug<lb/>
Zeit zur Vorbereitung!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr129904">
Aber zum Wiederaufbau Tokios werden sie Zeit haben! <seg type="insult">Die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79587" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs> mit ihrer <rs type="title">Nibelungentreue</rs></seg> muß sich wie am Hofe <rs type="pers">Etzels</rs><lb/>
vorgekommen sein. Die Japaner lächeln — schon seit <rs type="pers" ana="n_79588" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs><lb/>
weiß man, was dahinter steckt — und die Europäer lachen. <seg type="insult">Die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79589" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> ist eingekreist. Tanz und blondgelockten Damengesang<lb/>
</p>
            <p ana="pr129904">
kann sie nicht bieten, und auf Photographien von ausgeputzten<lb/>
Schützengräben verzichtet <seg type="insult">dieses rückständige Publikum</seg>. Ich kenne<lb/>
die Rasse. Sie wissen so manches von uns, aber sie wollen von<lb/>
uns nichts wissen. Ich lernte einmal in Berlin einen Japaner<lb/>
kennen, und der stellte sich als ein so perfekter Kenner unserer<lb/>
Sitten heraus, daß er auf meine Frage, was sie denn eigentlich<lb/>
zu uns sagen, die Antwort gab: »Mer lacht.« Und das war lange<lb/>
bevor wir eine <seg type="insult">Dame</seg> an die Front schickten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129905">
<space/><seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_79590" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, die nun endlich weiß, woran sie ist, ist nahe<lb/>
daran, allen Respekt vor Japan zu verlieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129907">
Der Respekt vor Japan ist aber in dem Augenblick wieder hergestellt,<lb/>
da ich Herrn <rs type="pers" ana="n_79591" ref="#fk__p_49863">Matsuoka</rs> vom <foreign xml:lang="ja">»<rs type="" ana="werk_25483">Nichi Nichi</rs>«</foreign> kennen lerne und unter<lb/>
seiner Führung das Zeitungsgebäude besichtigen darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129909">
Und nun schaut sie Wunder über Wunder und erkennt, daß die<lb/>
Japaner trotz ihrer Schwerfälligkeit im Arrangement von Vorträgen<lb/>
doch rasend fortgeschritten sind und sogar viel weiter halten<lb/>
als wir:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129911">
Eine in <seg type="insult"><seg type="spc">vormärzlicher Ethik</seg></seg> wurzelnde Kultur schreibt bei uns<lb/>
<seg type="spc">eine gewisse Zurückhaltung gegen die Zeitung</seg> vor und<lb/>
trennt sie streng von Kunst und Pädagogik; <seg type="spc">auf diesen veralteten<lb/>
 Standpunkt ist zweifellos ein gut Teil unserer<lb/>
Niederlage zurückzuführen</seg>. Die Japaner aber lassen sich<lb/>
von der Überzeugung leiten, daß in unserer Zeit <seg type="insult"><seg type="spc">ein Volk ohne<lb/>
Zeitungsgeist</seg></seg> um ein paar Punkte zurückbleiben müsse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129913">
Wir sind deshalb sogar um die vierzehn Punkte <rs type="pers" ana="n_79592" ref="#fk__p_55616">Wilsons</rs> zurückgeblieben<lb/>
. Ich zwar hatte immer geglaubt, daß die Niederlage<lb/>
umso größer sei, je größer die Auflage ist, aber <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79593" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg><lb/>
weiß es besser. Die Japaner werden zweifellos den nächsten<lb/>
Weltkrieg gewinnen, denn sie haben die größten Zeitungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129915">
Dieser Großzügigkeit entsprechen die neuen gewaltigen Druckmaschinen,<lb/>
die unaufhörlich weißes Papier fressen und fertiggefaltete Zeitungen<lb/>
ausspeien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129917">
Wenngleich nun bei uns die Leser die fertiggefalteten Zeitungen<lb/>
fressen und gar nichts ausspeien, so fehlt uns doch zur <seg type="insult">vollkommenen<lb/>
 Journalisierung des Lebens</seg> der große Apparat. Die<lb/>
fabelhafte Entwicklung Japans, die <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79594" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> bestaunte, wenn<lb/>
sie »an Fabriken, Wolkenkratzern, Viadukten großartigster<lb/>
Konzeption vorüberging« — wie entstand dies alles »in <seg type="insult">diesem</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr129917">
<seg type="insult">langsamen, schwerfälligen, traditionsbeherrschten Lande</seg>, aus<lb/>
<seg type="insult">diesem fremdenfeindlichen, mißtrauischen und unverläßlichen<lb/>
Volke</seg>«? So fragt <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79595" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, die gewiß davon ein Lied zu<lb/>
singen weiß, wenngleich sie sich nicht entschließen konnte, es zu<lb/>
singen. Wie kam dies alles zustande, wiewohl doch ihr Vortrag<lb/>
nicht zustandekam?<lb/>
</p>
            <p ana="pr129919">
Erst als ich die Zeitung kennen gelernt hatte, wußte ich, daß ihr<lb/>
Eingreifen in das kleinste Nest, in die ärmste Familie, <seg type="spc">in das<lb/>
Privatleben des einzelnen — was wir noch als indiskret<lb/>
oder marktschreierisch ablehnen —</seg> und ihre unablässige<lb/>
Übermittlung aller Geschehnisse von außen und innen das ausschließliche<lb/>
 Verdienst daran haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129921">
Nun, im Punkte <seg type="insult">der Indiskretion, des Marktgeschreis und Eingreifens<lb/>
in das Privatleben des einzelnen</seg> hat unser Zeitungswesen, während<lb/>
<seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_79596" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> in Japan war, auch nicht üble Fortschritte gemacht.<lb/>
Ja, wenn es so weiter geht, haben wir noch Aussicht, den nächsten<lb/>
Krieg zu gewinnen. Mit dem <foreign xml:lang="ja">»<rs type="" ana="werk_25484">Nichi Nichi</rs>«</foreign> werden wir jedenfalls<lb/>
noch konkurrieren können, und vor allem, <seg type="insult">eine Erscheinung wie<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_79597" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, mit der sich die <rs type="pers" ana="n_79598" ref="#fk__p_53915">Takenaka</rs> kaum vergleichen<lb/>
dürfte, hat die japanische Presse gewiß nicht aufzuweisen. Was<lb/>
aber die Zivilisation betrifft, so ist zu sagen, daß Japan bald nach<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_79599" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> von einem Erdbeben heimgesucht wurde und daß an<lb/>
den Fabriken, Wolkenkratzern und Viadukten zwar sie, aber<lb/>
nicht jenes vorübergegangen ist. Und daß ausnahmsweise einmal<lb/>
— zum Unterschied vom <rs type="event">Weltkrieg</rs> — die Natur zerstören kann,<lb/>
was die <seg type="insult">Presse</seg> aufgebaut hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47490">
               <persName>Blasel, Karl (Carl)</persName>
               <birth>
                  <date>1831-10-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-06-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49863">
               <persName>Matsuoka, Yosuke</persName>
               <birth>
                  <date>1880-3-3</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-26</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">japan. Außenminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55616">
               <persName>Wilson, Thomas Woodrow</persName>
               <birth>
                  <date>1856-12-28</date>
                  <place>Staunton, Va.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-2-3</date>
                  <place>Washington, D. C.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1913-21 der 28. Präs. der USA</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41365">
               <persName>Kawado, Dr.</persName>
               <occupation>Chef des Informationsbureaus</occupation>
               <note type="comment">Tokio 1924</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46350">
               <persName>Stinnes, Hugo sen.</persName>
               <birth>
                  <date>1870-02-12</date>
                  <place>Mülheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-04-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4676</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51273">
               <persName>Zifferer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-9</date>
                  <place>Bistritz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53883">
               <persName>Masaryk, Thomas Garrigue</persName>
               <birth>
                  <date>1850-03-07</date>
                  <place>Göding/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-09-14</date>
                  <place>Schloß Lana/Prag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53915">
               <persName>Takenaka, Shigeko</persName>
               <birth>
                  <date>1875</date>
                  <place>Kanda/Tokio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968</date>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <note type="comment">Frl. Takenaka, Redaktrice des "Asahi" 1924, bei Schalek erwähnt</note>
               <note type="comment">seit 17/11/1911 beim Asahi Shimbun, erste Journalistin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42626">
               <persName>Kirdorf, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1847-4-8</date>
                  <place>Mettmann/Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-7-13</date>
                  <place>Mühlheim/Ruhr</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">finanzierte auch Hitler, der ihm ein Staatsbegräbnis bereiten ließ</note>
               <note type="comment">Offiziere des "Emil Kirdorf" in Kobe: gemeint ist ein Schiff der Hugo Stinnes AG</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>