<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05307.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05306.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05308.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">LUDWIG ULLMANN: Lichtenberg, in: Fackel Heft 12, Nr. 319, 1911, S. 47-54</title>
            <title type="iso-date">1911-04-1</title>
            <title type="id">tid_05307</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">319</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-319_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/319,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>LUDWIG ULLMANN: Lichtenberg</head>
            <p ana="pr68952">
<space/>Die Reue der Deutschen, die ihn fast vergessen<lb/>
haben, mag sie nicht zu bitter wurmen. Er war der<lb/>
ihre nur im schlichten Ernst, im überzeugten Eifer<lb/>
seiner Sachlichkeit. Ganz undeutsch aber in der Versatilität<lb/>
 des Geistes, in der feinen Zerfaserung und<lb/>
Verästelung der Gedankenadern, in der Unerbittlichkeit<lb/>
eines Urteils, das nur selbstgefundene Prämissen kannte,<lb/>
Tradition wie Sympathie gleich heftig verleugnend.<lb/>
Als Einziger und Erster vielleicht die unbeschränkte<lb/>
Geltung des Realen erkennend, hat er sich doch mit der<lb/>
Realität nicht zufrieden gegeben. Ein mystischer<lb/>
Mathematiker und exakter Spiritualist. Erkenntnis der<lb/>
Wirklichkeit brachte ihm die Überzeugung des Transzendentalen<lb/>
. Existenz und Realität waren ihm höchstes<lb/>
Wunder. Er hat kein System gebaut und kein Werk<lb/>
hinterlassen. Seine Aufsätze und Satiren bergen ihr<lb/>
gedankliches Edelmetall oft im Wortschwall, aus dem<lb/>
nur hie und da blendende Übermütigkeiten aufblitzen. Sie<lb/>
verzetteln sich, treten aus Bann und Grenze organischer<lb/>
Anordnung und ermüden selbst die Besten einer Leserwelt<lb/>
, deren <seg type="insult">kompakte Masse</seg> schwer zugänglichem<lb/>
geistigen Gut stets <seg type="insult">achtungsvolle Nichtbeachtung und<lb/>
ehrerbietiges Schweigen</seg> zu bieten wußte. Ein einziges<lb/>
Werk größeren Umfanges, das einzige, das durch Einteilung<lb/>
 und Aufbau nach einer zu behandelnden Vorlage<lb/>
 etwas wie gerundete Geschlossenheit hat, wird<lb/>
meist nur in den Handbüchern der Kunstgeschichte<lb/>
gepriesen. »<rs type="title">Die Erläuterungen der <rs type="pers" ana="n2_4389" ref="#fk__p_46197">Hogarthischen<lb/>
Kupferstiche</rs></rs>« sind um Geld geschrieben und konnten<lb/>
trotzdem nicht Gemeingut <seg type="insult">der lesenden Trivialität</seg><lb/>
werden. Sprachlicher und kulturgeschichtlicher Wert,<lb/>
hellsichtiger Witz und durchdringender Scharfsinn<lb/>
machen es hier vergessen, daß ein dem trotzig-höhnischen<lb/>
, bitter-lachenden Geist <rs type="pers" ana="n_50061" ref="#fk__p_46197">Hogarths</rs> adäquates Niveau<lb/>
nicht erreicht wurde, eher eine Milderung und Verwässerung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_50062" ref="#fk__p_46197">Hogarths</rs>, da man den lächelnden Gelehrten<lb/>
dem revolutionären Sohn des Volkes gesellte. Trotz<lb/>
</p>
            <p ana="pr68952">
der Weichheit des Charakters aber war seine Art<lb/>
durchaus stark persönlich, absolut nicht anpassungsfähig<lb/>
. Dies gibt seinen Aphorismen oft den letzten<lb/>
Schliff der Vollkommenheit. Einer Vollkommenheit,<lb/>
deren sich ihre Masse gewiß nicht rühmen kann. Oft<lb/>
klafft zwischen Form und Sinn ein Riß. Er hat es<lb/>
selbst erkannt: »Der Gedanke hat in dem Ausdrucke<lb/>
noch zu viel Spielraum. Ich habe mit dem Stockknopfe<lb/>
 hingewiesen, wo ich mit der Nadelspitze hätte<lb/>
hinweisen sollen.« Dort, wo solche Erkenntnisse stehen,<lb/>
ist er immer ihren Forderungen gerecht geworden. Wo<lb/>
ihn diese Erkenntnis verläßt, tummelt sich der Gedanke<lb/>
 allzuoft im Spielraume der Form. Allerdings<lb/>
sind diese Aufzeichnungen durchaus persönliche, weder<lb/>
für eine <seg type="ELIDASH">Mitwelt</seg> noch für eine Nachwelt geschrieben. Es<lb/>
sind empfundene, aber noch nicht geformte Emanationen<lb/>
eines genialen Geistes, und es wäre ungerecht, diesen<lb/>
tiefen Sprüchen und Gedankensplittern, die erst aus<lb/>
dem Nachlaß bekannt wurden, mit einer künstlerisch-kritischen<lb/>
 Wertung zu begegnen, wie sie dem gefeilten<lb/>
und durchgearbeiteten Werke gebührt. Dennoch imponieren<lb/>
 sie durch ihre große Schlichtheit. Tritt das<lb/>
Wortspiel auf, so schöpft es wie bei allen großen<lb/>
Satirikern aus dem Organischen der Sprache. Daß in<lb/>
dieser selbst schon der tiefste und reichste Humor<lb/>
schlummert, hat <rs type="pers" ana="n_50063" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> wie wenige erkannt, hat<lb/>
ihn gleichsam aus Wortfülle und Satzschlamm herauskristallisiert<lb/>
. Sehr oft mit einer Kürze und Bündigkeit,<lb/>
die genial ist im Beiseiteschleudern alles Überflüssigen,<lb/>
wie er ja selbst alle Männer von Geist als »kurz und<lb/>
bündig« charakterisiert hat. Oft freilich läßt ihn diese<lb/>
Gabe im Stich. Er wird langatmig und läßt die Gedanken<lb/>
 einander erdrücken statt erhöhen. Nicht selten<lb/>
hat der Einfall die Form gefunden, und nur die ordnende<lb/>
Hand fehlte, schloß das Ganze nicht zum zwingenden<lb/>
Ring. Bisweilen hätte auch die letzte Feile nicht mehr<lb/>
geholfen, hätte den an und für sich schon schlappen,<lb/>
weitwendigen Ausdruck nicht mehr gebunden. Vielleicht<lb/>
entsprach auch der Aphorismus als Kunstform seiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr68952">
Art überhaupt nicht, diente ihr nur als Äußerlichkeit der<lb/>
kurzen Notiz. Denn er hat in gleicher intuitiver Ungebundenheit<lb/>
 Kunstwerke geschrieben: seine herrlichen<lb/>
<rs type="title">Briefe</rs>. Voll Menschlichkeit und geistiger Anmut. Oasen<lb/>
in der Wüste der <seg type="insult">Briefschnörkelei</seg> jener Zeit. Immer<lb/>
aber deklariert seine Sprache <rs type="pers" ana="n_50064" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> als den Schriftsteller<lb/>
 aus innerer Notwendigkeit, der er sein wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68953">
<space/>Denn jedes Autortum aus anderen Gründen verachtete<lb/>
 er tief. Aus diesem Gefühl eines tiefinnern<lb/>
Zwanges heraus, in jeder Stunde geistiger Spannung,<lb/>
baute er sich die Welt selbst gleichsam von Neuem<lb/>
auf. Er verschmähte Fundamente fremder Hand, ob<lb/>
sie auch ehern waren. Seinen Eigenbau stellte er lieber<lb/>
auf ein oft schwankes Gerüst eigener Erzeugung. Dem<lb/>
Konzilianten seiner Art zum Trotze schleifte ihm seine<lb/>
Skepsis auf Schritt und Tritt Mißtrauen und Mißachtung<lb/>
heran. Ein feines künstlerisches Schamgefühl, eine<lb/>
Witterung für <seg type="insult">alle noch so geschickt verkleideten rein<lb/>
äußerlichen Effekte</seg>, eine heftige Abneigung gegen <seg type="insult">alles<lb/>
Kraftburschentum</seg>, gegen alle groben und lauten<lb/>
Wirkungen fällten ein ebenso scharfes wie ungerechtes<lb/>
Urteil über die zeitgenössische Literatur. So konnte er<lb/>
den »Sturm und Drang« in Bausch und Bogen verdammen<lb/>
. Sah nur <seg type="insult">gewöhnlichen Bluff</seg> und <seg type="insult">pöbelhaften<lb/>
Lärm</seg>, wo die jungen Säfte <rs type="pers" ana="n_50065" ref="#fk__p_46960">Goetheischer Allmacht</rs><lb/>
<choice><sic>gährten</sic><corr>gärten</corr></choice>. Große und gerade poetische Kunst griff ihm<lb/>
nicht ans Herz. Sein zersetzender Intellekt, seine Respektlosigkeit<lb/>
 gegen künstlerische Tradition und Nichtbeachtung<lb/>
 der Entwicklungsfolgen, seine philosophisch-didaktische<lb/>
 Liebhaberei erzeugten einen Geschmack, der<lb/>
sich über das Pathos <rs type="pers" ana="n_50066" ref="#fk__p_50223">Miltons</rs> oder über die Grazie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50067" ref="#fk__p_55446">Wielands</rs> nicht erheben konnte. <rs type="pers" ana="n_50068" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Größe blieb<lb/>
ihm verborgen. Auch die umwälzende Kraft bewegender<lb/>
äußerer Erlebnisse hat ihm Geist und Leben nicht befruchtet<lb/>
. Zwei Reisen nach England sind da, die ihm<lb/>
eine pedantisch-genaue Kenntnis englischen Volkstums,<lb/>
englischer Kultur und Geschichte vermittelten. Und<lb/>
doch kann man daraus keinen Schluß ziehen, ob<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50069" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> sich reicher entfaltet hätte, wenn ihn nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr68953">
eine Kleinstadt umschlossen hätte. Vielleicht mußte<lb/>
gerade hier sein Leben mehr in innere Tiefe wachsen.<lb/>
Wirklich ist es zu bewundern: welcher Wandel und<lb/>
Wechsel von Gesichten und Gedanken in diesem Hirne<lb/>
gegenüber <seg type="insult">der ewig gleichbleibenden Schläfrigkeit<lb/>
einer Umgebung</seg>, die hundert andere erdrückt hätte!<lb/>
Einer Umgebung, die ihm vielleicht gerade entgegenkam<lb/>
, dem Ruhigen, Stillen, Gutmütigen seiner Veranlagung<lb/>
 gemäß war. Was er an Nervenemotionen<lb/>
brauchte, war nicht viel und jene illegitimen Beziehungen<lb/>
 zu Mädchen niederen Standes, deren<lb/>
eine sich zur Ehe wandelte, konnten ihm genügen.<lb/>
Leichtsein und Lustfreude des galanten Göttingen<lb/>
nahmen sie dem <choice><sic>geIehrten</sic><corr>gelehrten</corr></choice> Manne weiter nicht<lb/>
übel. Er war übrigens auch im Erotischen kein<lb/>
Himmelstürmer. Über die Richtung der Zeit kam<lb/>
seine Psychologie in diesem Punkte nicht hinaus.<lb/>
Kokette Verhüllung und tändelndes Spiel waren erlaubt,<lb/>
ein freies Wort verpönt. <rs type="pers" ana="n_50070" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> war und blieb<lb/>
doch immer der <seg type="insult">Pastorssohn</seg>. Sein ganzer Skeptizismus<lb/>
war ein positiver, er wollte nur zerschlagen um neue<lb/>
und bessere Formen gießen zu können. War zu Verbeugungen<lb/>
 innerlich stets gerne bereit. Anerkennen zu<lb/>
dürfen, war ihm Erhebung und Freude. Er hatte die<lb/>
Kraft des Hasses nicht. So konnte er der große<lb/>
Satiriker seiner Zeit nicht werden, kaum mit denen<lb/>
anderer Epochen in die Schranken treten. Die Schärfe<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_50071" ref="#fk__p_43426">Rabelais</rs>, der bittere Fastnachtsspuk eines <rs type="pers" ana="n_50072" ref="#fk__p_45432">Grimmelshausen<lb/>
</rs>, der übermütige Groll eines <rs type="pers" ana="n_50073" ref="#fk__p_47026">Swift</rs> liegen<lb/>
ihm eben so fern wie der kristallische Hohn breiter<lb/>
Gegenständlichkeit und genauer Objektivierung, in dem<lb/>
sich die antiken Polemiker und Sittenrichter gefallen.<lb/>
Sein leichter und gefälliger Spott verblaßt selbst vor<lb/>
der derben Grimasse <rs type="pers" ana="n_50074" ref="#fk__p_37741">Abraham a Santa Claras</rs>. Er ist<lb/>
am wenigsten kongenial dem Satiriker unserer Zeit.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50075" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wirkt wie ein Brennglas, das Strahlen und<lb/>
Linien bricht, vereinigt oder zerstreut, wo <rs type="pers" ana="n_50076" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs><lb/>
wie ein leichtgekrümmter Spiegel oft Bilder und Eindrücke<lb/>
 nur verschiebt, sie ins Lächerliche verzerrt,<lb/>
ohne den sachlichen Wesenskern zum Treffpunkt zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr68953">
machen. <rs type="pers" ana="n_50077" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> wird gerade mit <rs type="pers" ana="n_50078" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> am meisten<lb/>
verglichen und hat mit ihm doch nichts gemein, als<lb/>
die seelisch-verdrossene, physisch-hypochondrische<lb/>
Stimmung mancher Tage, die Seligkeit am Druck<lb/>
und Drang der Arbeit, den ehrlichen Ernst einer unerbittlich<lb/>
 persönlichen Weltanschauung. Gewiß auch jene<lb/>
Vergeistigung der Realität, jene nervöse Eindrucksfähigkeit<lb/>
 gegen das Alltägliche, die Abhängigkeit von<lb/>
Ort, Stunde und Milieudetails, nur in wesentlich<lb/>
anderer, nach den Grundzügen ihrer beiderseitigen<lb/>
Anlagen verschiedener Art. Denn kaum gibt es<lb/>
in Stil, Form und Gehalt zwei verschiedenere Schriftsteller<lb/>
. Daran ändert die Tatsache einzelner gleicher<lb/>
Gedankengänge gar nichts. Es ist eine Gleichheit<lb/>
, die nur den ersten Blick täuscht. Das Merkmal<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50079" ref="#fk__p_47565">Kraus’scher Stilkunst</rs> ist unnachsichtige Prägnanz. Eine<lb/>
Konzisität, die durchaus gewollt, vom Fundament aus<lb/>
angestrebt wird. <rs type="pers" ana="n_50080" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> findet helle Knappheit<lb/>
nur in den glücklichen Momenten, wenn er sich auf<lb/>
sie besinnt. Er ist vor allem konzilianter, kompromißlerischer<lb/>
 als unser Zeitgenosse. <rs type="pers" ana="n_50081" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> spricht von<lb/>
der onomatopoetischen und lautformenden Kraft der<lb/>
Orthographie und zieht keine Konsequenzen daraus,<lb/>
er predigt in hundert Dingen des Lebens und Denkens<lb/>
Wasser und setzt uns Wein vor. Vielleicht ohne seine<lb/>
Schuld. Kann sein, daß Wort und Ton jener Zeiten<lb/>
die Präzision, die heute neben <rs type="pers" ana="n_50082" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> den Besten<lb/>
unserer Schriftsteller eignet, nicht organisch aus sich<lb/>
heraus hätten gebären können. Sicher aber, daß unerbittliches<lb/>
 Festhalten und Durchführen jedes seiner Einfälle<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_50083" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> eine gesellschaftliche Ächtung verschafft<lb/>
 hätte, die er nicht ertragen hätte. Der innerste<lb/>
Wesenszug beider Männer ist ein durchaus verschiedener<lb/>
, und wenn auch heute die Verhältnisse andere<lb/>
sind, respektlosere und demokratischere in Dingen des<lb/>
Wortes, so hat jener moderne Polemiker gerade im<lb/>
Gegensatz zu <rs type="pers" ana="n_50084" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> die unaufhaltsame Konsequenz<lb/>
 eines Mutes und einer Unbedenklichkeit der<lb/>
Überzeugung, die selbst seinen Feinden Achtung<lb/>
abringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68954">
<space/><rs type="pers" ana="n_50085" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> aber war kein Mutiger. Konnte es<lb/>
schon aus Gründen eines widerwärtigen Geschicks<lb/>
nicht werden. Ergreifend, daß der erste Satz seiner<lb/>
aphorisierenden Selbstporträts bitter und gepreßt seine<lb/>
Verwachsenheit erwähnt, der zweite die schwankende<lb/>
Anlage seiner Gesundheit. Diese Selbstporträts erhellen<lb/>
seine Art: Er bekennt seine Religiosität als eine, die sich<lb/>
an Äußerlichkeiten klammert, an die Kraft des Gebetes,<lb/>
an vielfach verschiedenen Aberglauben, immer aber<lb/>
von innen heraus durchdringend, gestaltend, beseelend,<lb/>
aus Formeln Gefühle, aus Zeremonien Symbole<lb/>
schaffend. Ganz ähnlich seine Stellung zur Musik.<lb/>
Dem fast Unmusikalischen genügen Rhythmus und<lb/>
Melodie schlichter <seg type="ELIDASH">Volkslieder</seg> und Kirchenlieder, türmen<lb/>
ihm den <rs type="pers">dionysischen Pantheismus</rs> großer Musikwerke<lb/>
auf, geben ihm ihr Feuer und ihre schwächende<lb/>
Sinnigkeit. Am meisten überwältigen hier die rührend<lb/>
aufrichtigen, streng durchgeführten, in ihrer Zartheit<lb/>
und Genauigkeit einzigen Beobachtungen der eigenen<lb/>
Physis und Psyche. Oft, wenn sie an der Grenze von<lb/>
Traum und Wirklichkeit schweben, muten sie wie eine<lb/>
Vorahnung <rs type="pers" ana="n_50086" ref="#fk__p_38582">Strindberg’scher Stimmungen</rs> an. Ihre<lb/>
unverbrüchliche Offenheit zeugt von der ungeheuren<lb/>
Stärke seiner Selbstkritik und Selbstbeobachtung.<lb/>
Hier war er achtungslos gegen alle Gesetze der Tradition<lb/>
 und Erziehung, gegen alle Hypothesen der<lb/>
Wissenschaft. Eine Achtungslosigkeit, die er auf jedes<lb/>
Gebiet des Denkens übertrug. Wir wissen nicht, wie<lb/>
oft vielleicht im Kampf gegen seine Art. Sein objektiver<lb/>
 Empirismus unterwarf sich einzig den Gesetzen<lb/>
der Mathematik. Sein Subjektivismus sah ein Objekt<lb/>
stets ganz selbständig, löste es von allen Umgebungen<lb/>
und Entwicklungen los, stellte es außerhalb der<lb/>
Wirkung von Einflüssen und durchforschte es dann<lb/>
bis auf die Wurzeln seines Entstehens und Bestehens,<lb/>
die Reizbarkeit seiner Nerven horchte auf alle Eindrücke<lb/>
. Unermüdlich im Prüfen und Betrachten der<lb/>
unscheinbarsten Symptome. So ist es begreiflich, daß<lb/>
er keine Zeit hatte, ein System zu bauen. Er verbrauchte<lb/>
</p>
            <p ana="pr68954">
 sie reichlich zur Erkenntnis der alltäglichsten<lb/>
Realität. Als Erster erkannte er die Wichtigkeit der<lb/>
instinktiven Bewegungen und lehrte aus ihnen ein<lb/>
Gesetz der Physiognomik, konträr dem Dogmatismus<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_50087" ref="#fk__p_48650">Lavater</rs>. So geschult und geübt, wurde er der<lb/>
Meister der Charakteristik. So schrieb er in Briefen<lb/>
sein größtes, sein unsterbliches Werk: die unheimlich<lb/>
lebendigen Schilderungen des Schauspielers <rs type="pers" ana="n_50088" ref="#fk__p_44217">Garrick</rs>.<lb/>
Er war ein Realist voll priesterlicher Allegorien, ein<lb/>
Objektivist voll subjektiver Reaktionen, ein Ungläubiger<lb/>
 voll Gläubigkeit, ein voraussetzungsloser Dogmatiker<lb/>
. Scharf und klar im Urteil, erbittert gegen<lb/>
jedes Vorurteil und doch, nach eigenem Geständnis,<lb/>
stets unter einer Hypothese lebend. Sein Skeptizismus<lb/>
war ethisch begründet, er gab dem Genie als höchste<lb/>
organische Leidenschaft den Zweifel, den er als eine<lb/>
Art von Wachsamkeit definiert. »Sei aufmerksam,<lb/>
empfinde nichts umsonst, messe und vergleiche«, dies<lb/>
nach ihm das Gesetz der Philosophie. Er war gewiß<lb/>
auch Rationalist, aber in einer Veredlung <seg type="insult">aller aufklärerischen<lb/>
 Verstiegenheiten</seg>. <seg type="insult">Der platte <seg type="ELIDASH">Zweckbegriff</seg> und<lb/>
Zielbegriff</seg> wandelt sich ihm in organische, selbst<lb/>
gefundene und erdachte Notwendigkeit. In diesem Sinn<lb/>
ist ihm Aufklärung »der richtige Begriff von unseren<lb/>
wesentlichen Bedürfnissen«. Er hatte ein herrliches<lb/>
Mißtrauen gegen Bücher und <seg type="insult">den ganzen Wust umfassender<lb/>
 Lektüre</seg>. Er setzt Leben vor Lesen, Denken<lb/>
vor Lernen. Er haßt den <seg type="insult">Vielwisser</seg>. Er ächtet den<lb/>
<seg type="insult">Nachahmer</seg>. Der tiefe Sinn einer bewußten und vollkommenen<lb/>
 Beschränkung ging ihm voll und ganz auf.<lb/>
Lieber in die Tiefe eines kleinen Kreises, als in die<lb/>
Fläche eines großen! Er wollte ein geistig gesundes<lb/>
Menschentum und glaubte an die Möglichkeit seiner<lb/>
Schaffung durch freie und weitsichtige Erziehung. Die<lb/>
Propaganda für dieses Ideal ist seine menschlich<lb/>
schönste und unvergänglichste Tat. Sie überschattet<lb/>
das Spielerische seines Charakters, seinen mutwilligen<lb/>
Leichtsinn, seine anmutige Indolenz mit einem fast<lb/>
religiösen Ernst. Es ist traurig, daß man ihn als<lb/>
</p>
            <p ana="pr68954">
witzigen Kopf und findigen Wissenschaftler gelten,<lb/>
aber kein Gefühl der Dankbarkeit laut werden läßt<lb/>
für die reine Harmonie seiner Tendenzen: Selbständigkeit<lb/>
 des Geistes, Ausbildung und Vollendung der<lb/>
Denkkraft, Ausweitung des Gesichtskreises, unumschränkte<lb/>
 Selbstkenntnis und Selbstbeherrschung,<lb/>
Respekt vor allem Lebendigen, Respektlosigkeit gegen<lb/>
alles Tote und Überlebte. Vieles davon hat seine<lb/>
ureigenste Menschlichkeit gespiegelt. Wirkung und<lb/>
Widerhall sind ihm sicher.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50223">
               <persName>Milton, John</persName>
               <birth>
                  <date>1608-12-09</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1674-11-08</date>
                  <place>Bunhill Fields/London</place>
               </death>
               <occupation>Dichter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/42793</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43426">
               <persName>Rabelais, François</persName>
               <birth>
                  <date>1494?</date>
                  <place>Chinon?/Indre-et-Loire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1553-4-9</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39268</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55446">
               <persName>Wieland, Christoph Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1733-09-05</date>
                  <place>Oberholzheim/Biberach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1813-01-20</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64918</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46197">
               <persName>Hogarth, William</persName>
               <birth>
                  <date>1697-11-10</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1764-10-26</date>
                  <place>Chiswick/London</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Kupferstecher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7894</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37741">
               <persName>Abraham a Sancta Clara</persName>
               <birth>
                  <date>1644-7-2</date>
                  <place>Kreenheinstetten bei Messkirch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1709-12-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Augustinerpater</occupation>
               <occupation>Prediger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37250</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47026">
               <persName>Swift, Jonathan</persName>
               <birth>
                  <date>1667-11-30</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1745-10-19</date>
                  <place>Dublin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10161</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45432">
               <persName>Grimmelshausen, Hans Jacob Christoffels von</persName>
               <birth>
                  <date>1621-3-17?</date>
                  <place>Gelnhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1676-8-17</date>
                  <place>Reuchen in Baden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15666</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17407</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48650">
               <persName>Lavater, Johann Kaspar</persName>
               <birth>
                  <date>1741-11-15</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1801-01-02</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44217">
               <persName>Garrick, David</persName>
               <birth>
                  <date>1717-02-19</date>
                  <place>Hereford</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1779-01-20</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>