<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00659.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00658_a.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00660.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">[Ein Techniker:] Vom zweiten Geleise., in: Fackel Heft 01, Nr. 027, 1899, S. 8-10</title>
            <title type="iso-date">1899-12-01</title>
            <title type="id">tid_00659</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">027</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-027_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/027,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>[Ein Techniker:] Vom zweiten Geleise.</head>
            <p ana="pr6204">
<space/>Geehrter Herr! Mit dem größten Interesse habe ich die Ausführungen<lb/>
 der ‚<rs type="self" ana="werk_1600">Fackel</rs>‘ über die Missstände bei der <seg type="spc">Südbahn</seg> gelesen.<lb/>
Insbesondere ist es aber ein Punkt, an den anzuknüpfen ich mir<lb/>
hier erlauben möchte. Ich meine die im »Fall 13« erwähnte Unterlassung<lb/>
 der Legung des zweiten Geleises auf der Tiroler Linie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6205">
<space/>Als im Jahre <date>1866</date> die Brennerbahn gebaut wurde, hatte man<lb/>
in richtiger Erkenntnis der Bedeutung dieses Schienenweges —<lb/>
er bildet eine der wichtigsten Meridionalverbindungen des Continents<lb/>
 — bei der Anlage des Unterbaues durchwegs (die Kunstbauten<lb/>
 inbegriffen) die Legung eines Doppelgeleises vorgesehen, den<lb/>
damals dürftigen Verkehrsverhältnissen entsprechend jedoch zunächst<lb/>
nur ein Geleise wirklich ausgeführt. Mit der zunehmenden Verkehrsdichte<lb/>
 hielt aber der Ausbau des Doppelgeleises keineswegs gleichen<lb/>
Schritt. So erhielt <abbr>z. B.</abbr> die überaus stark befahrene <SPAN cont="Péage-Strecke"><foreign xml:lang="fr">Péage</foreign>-Strecke</SPAN><lb/>
Wörgl—Innsbruck erst im Jahre <date>1891</date> das zweite Geleise, wiewohl<lb/>
</p>
            <p ana="pr6205">
dies doch gleich nach Eröffnung der Arlbergbahn am Platz gewesen<lb/>
wäre. Die ebenfalls sehr wichtige Strecke Wörgl—Kufstein entbehrt noch<lb/>
jetzt des zweiten Geleises. Auf der eigentlichen Gebirgsstrecke südlich<lb/>
von Innsbruck bis Brixen wechseln derzeit <seg type="ELIDASH">eingeleisige</seg> und zweigeleisige<lb/>
Strecken in buntem Gemisch miteinander ab; wie vortheilhaft solch<lb/>
eine Anordnung für die glatte Abwickelung eines Massenverkehrs<lb/>
ist, wird doch jedermann einleuchten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr6206">
<space/>Damit nicht die Meinung platzgreife, alle anderen Eisenbahnen<lb/>
Oesterreichs könnten der Südbahn als Muster hingestellt werden, sei<lb/>
nunmehr auf Folgendes hingewiesen. In der <DATERANGE>ersten Hälfte des<lb/>
Jahres 1896</DATERANGE>(!) beschloss der Staat, die <seg type="spc">Westbahn</seg> — ebenfalls eine<lb/>
Weltverkehrslinie — ihrer Bedeutung gemäß der ganzen Länge nach<lb/>
von Wien bis Salzburg mit einem Doppelgeleise auszustatten; bis<lb/>
dahin lag ein solches nämlich nur auf der Strecke Wien—Wels. Vom<lb/>
<rs type="inst">Abgeordnetenhause</rs> wurde damals für diesen Zweck der Betrag von<lb/>
<abbr>fl.</abbr> 2,000.000 bewilligt, und es sollte mit den Arbeiten sogleich<lb/>
begonnen werden; zu deren Weiterführung wurde im <DATERANGE>Frühjahre 1897</DATERANGE><lb/>
ein Nachtragscredit von <abbr>fl.</abbr> 500.000 genehmigt. Als ich im <date>Juli 1898</date><lb/>
nach Salzburg fuhr, konnte ich mit Staunen wahrnehmen, dass zwei<lb/>
Jahre nach dem angeblichen Baubeginne kaum zehn Kilometer des<lb/>
neuen Geleises gelegt waren. Heuer im <date>August</date> fuhr ich wieder nach<lb/>
Salzburg und konnte constatieren, dass das zweite Geleise schon<lb/>
bis Breitenschützing — 21 Kilometer von Wels — gediehen war;<lb/>
außerdem lagen in einigen Stationen ein paar Stöße Schienen und<lb/>
sonstiges Oberbaumaterial »in Bereitschaft«. Das war alles. Zu <seg type="insult">dieser<lb/>
technischen Großthat</seg> waren also drei Jahre und 2½ Millionen erforderlich<lb/>
; Rechnung wurde dem <rs type="inst">Parlament</rs> freilich nicht gelegt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr6207">
<space/>Der Vollständigkeit halber sei noch erwähnt, dass die <rs type="inst">österreichisch-ungarische<lb/>
 <seg type="spc">Staatseisenbahn-Gesellschaft</seg></rs> auf dem<lb/>
durchwegs für Doppelgeleise gebauten Bahnkörper zwischen Brünn<lb/>
und Stadlau, zwischen Wien und Bruck an der Leitha nur ein Geleise<lb/>
liegen hat, dass trotz allen Mahnungen seitens der Regierung bei<lb/>
der <seg type="spc">Nordwestbahn</seg> das zweite Geleise nicht von selbst wachsen<lb/>
will, und dass nach langem Zögern der Staat sich heuer endlich<lb/>
entschloss, das Doppelgeleise der <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_4613" ref="#fk__p_43514">Franz Josefsbahn</rs></seg> von Tulln<lb/>
bis Absdorf, also um volle zehn Kilometer, zu verlängern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6208">
<rs type="pers" ana="n_4614" key="#fk__p_42430"><AUCTOR>Ein Techniker</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>