<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09552.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09551.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09553.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der erste Transvestit in Wien, in: Fackel Heft 25, Nr. 632, 1923, S. 31-32</title>
            <title type="iso-date">1923-10-01</title>
            <title type="id">tid_09552</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">632</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-632_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/632,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der erste Transvestit in Wien</head>
            <p ana="pr127923">
<space/><seg type="sidehead">(Fräulein Mann.)</seg> In der Kärntnerstraße gab es Donnerstag nacht<lb/>
<seg type="spc">ein Aufsehen</seg>. Um die erste Morgenstunde sammelten sich um<lb/>
eine elegant gekleidete Blondine mit duftigem weißem Kleid, schwarzem<lb/>
Tüllhut, durchbrochenen Strümpfen mehrere gewerbsmäßig in der<lb/>
Kärntnerstraße promenierende Mädchen an und kicherten und lachten.<lb/>
Ein Wachebeamter trat auf die Gruppe zu. Es stellte sich heraus,<lb/>
daß die weißgekleidete Schöne mit dem rosigen Teint ein zwanzigjähriger<lb/>
 Mann war. Er wurde wegen der Verkleidung und wegen des<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Ärgernisses</seg></seg>, das die Szene erregt hatte, arretiert. Er gab an,<lb/>
er habe sich bloß einen Spaß machen und in der Verkleidung seine<lb/>
Geliebte in einem Stadtcafé besuchen wollen. Die Maskerade habe<lb/>
er mit den Kleidern seiner von Wien abwesenden Mutter gemacht.<lb/>
Er wurde mit vier Tagen Arrest bestraft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127925">
<space/>Also nicht einmal <seg type="insult">ein richtiggehender Transvestit</seg> und<lb/>
dennoch Aufsehen und Ärgernis. Man denke an die Friedrichstraße<lb/>
, wo man die Männer überhaupt nur daran erkennt, daß<lb/>
sie Frauenkleider tragen, und selbst da noch im Ungewissen tappt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127925">
Aber warum <seg type="insult">Ärgernis</seg> in einer <seg type="insult">Welt</seg>, in der doch so wenige,<lb/>
die Hosen anhaben, Männer sind und wo <seg type="insult"><RS pers="Ignaz Seipel" globID="name_202806">Leute</RS></seg>, die eine<lb/>
Soutane tragen, die Staatsgeschäfte führen?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>