<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10893.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10892.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10894.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Rekord, in: Fackel Heft 29, Nr. 759, 1927, S. 10-12</title>
            <title type="iso-date">1927-06-01</title>
            <title type="id">tid_10893</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">29</title><title type="heft">759</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-29-759_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/759,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Rekord</head>
            <p ana="pr152015">
<space/><seg type="insult">Die Pfründner von Lainz</seg> haben also für die der Politik ihr<lb/>
Möglichstes getan und die Insassen städtischer Versorgungsheime<lb/>
haben dem Bedürfnis der Leute geopfert, die als Pfleglinge in<lb/>
das staatliche gelangen wollten. Blätter verschiedener Parteirichtungen<lb/>
 drucken nun die folgende Notiz ab:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152018">
<space/>Die Greißlerin <rs type="pers" ana="n_90797" ref="#fk__p_47714">Katharina Cerny</rs>, die in der Siedlung Flötzersteig<lb/>
 <abbr>Nr.</abbr> 73 wohnte, war bis <date>Februar dieses Jahres</date> Pflegling des<lb/>
<rs type="inst">Versorgungsheims in Lainz</rs> und daher in die dortige Wählerliste eingetragen<lb/>
. Am Wahltag wurde sie nachmittags im Auto zum Wahllokal<lb/>
, dem <rs type="inst">Pavillon VI</rs>, gebracht. Schon während der Fahrt wurde<lb/>
sie von Unwohlsein befallen. Zwei Personen geleiteten sie ins Lokal.<lb/>
Als sie ihre Stimme abgegeben hatte, mußte man sie im Vestibül auf<lb/>
einen Sessel setzen. Man führte sie in ein Zimmer, doch ist Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90798" ref="#fk__p_47714">Cerny</rs> dort trotz aller Bemühungen gestorben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152020">
Aus dieser streng neutralen Meldung geht nicht hervor, welche<lb/>
Partei sich des Sieges über den Tod rühmen kann, und vielleicht<lb/>
wüßte auch keiner der Agitatoren, die von beiden Seiten noch<lb/>
zurecht kamen, anzugeben, welches Wahlgeheimnis die Arme<lb/>
ins Grab mitgenommen hat. Die »<rs type="inst">Einheitsliste</rs>« hatte — mit<lb/>
einer in der <rs type="inst">Staatsdruckerei</rs> besorgten typographischen Nachbildung<lb/>
 eines amtlichen Zettels — »in letzter Stunde« die<lb/>
schwindelhafte Weisung ausgegeben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152022">
<space/><seg type="spc">Für alle Wähler und Wählerinnen besteht<lb/>
Wahlpflicht</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr152024">
und den Befehl:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152026">
Sie stimmen gegen <seg type="insult">den roten Terror</seg> und für Wiederaufbau unserer<lb/>
Volkswirtschaft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152027">
<space/><seg type="spc">Aber eilen Sie</seg>, <seg type="spc">bevor es zu spät ist</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr152029">
Noch rüstig, aber faul wie ich bin, habe ich widerstanden.<lb/>
War es nun diese Parole, die der ehemalige Pflegling des <rs type="inst">Versorgungsheims<lb/>
 in Lainz</rs> mit so erschütternder Treue befolgt hat,<lb/>
oder die entgegengesetzte; war die Ärmste <seg type="insult">eine jener Opferfreudigen<lb/>
</seg>, die sich von <seg type="insult">hingebungsvollen Genossen</seg> auf Tragstühlen<lb/>
zum <seg type="insult">Bekenntnis</seg> schleppen ließen, oder <seg type="insult">eine von jenen</seg>, die sich<lb/>
auch im Zustand der Agonie die Einheitsliste nicht entreißen<lb/>
lassen wollten; war es vielleicht eben <seg type="insult">jenes alte, kranke<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Mutterl</foreign> der ‚<rs type="paper" ana="werk_27749">Reichspost</rs>‘</seg>, das mit glücklichem Lächeln die<lb/>
Worte sprach, jetzt habe sie christlich gewählt, jetzt könne<lb/>
sie ruhig sterben, oder war es etwa die »kranke Frau«,<lb/>
die man in der ‚<rs type="paper" ana="werk_27751">Arbeiter-Zeitung</rs>‘, gehalten von kräftigen<lb/>
Armen und gestellt vom Photographen, unter der Devise<lb/>
»Keiner wollte zu Hause bleiben!«, auf ihren Wunsch zur Wahl<lb/>
geführt sah — wie immer dem sei, so wäre es Sache der<lb/>
</p>
            <p ana="pr152029">
Justiz, ohne Ansehn der Partei, dieses Wahlgeheimnis zu<lb/>
erforschen. Die Anwaltschaft eines Staates, der bereits Gesetze<lb/>
hat, müßte ohne Rücksicht auf die Personen, die sie machen<lb/>
und die zur Erlangung dieser Befugnis sich allzu rauher Eingriffe<lb/>
in Menschliches vermessen, den Fall untersuchen. Es müßte<lb/>
sich feststellen lassen, ob und wieweit hier eine Beugung des<lb/>
freien Willens, schon gegenüber dem gesunden Menschen<lb/>
strafbar, begangen wurde, wobei insbesondere die Ärzte zu<lb/>
befragen wären, ob sie den Versuch unternommen oder unterlassen<lb/>
 haben, für den Transport kranker alter Leute zu einer<lb/>
sie unter allen Umständen aufregenden Prozedur die Verantwortung<lb/>
 abzulehnen. <seg type="insult">Die letzten Worte Sterbender</seg>, die dem<lb/>
<seg type="insult">Bekenntnis zur <rs type="inst">Einheitsliste</rs> oder zur Sozialdemokratie</seg> gelten,<lb/>
mögen, solange sich der Menschheit nicht jeweils mit der<lb/>
Gesinnung der Magen umdreht, für die Zwecke der <seg type="insult">Parteifibel</seg><lb/>
verwendet werden. Ein Fall aber, wo Gewalt und Fahrlässigkeit<lb/>
 ihrer Duldung den Weg des Menschen von der Urne zum<lb/>
Grabe so rapid verkürzt haben könnte, gehört vor das<lb/>
Strafgericht. Wir wollen doch sehn, ob wir in vier Jahren nicht<lb/>
ohne <seg type="insult">diese Scheußlichkeiten</seg> und ohne <seg type="insult">die Pein des Versuches,<lb/>
die Überlebenden blöd zu machen</seg>, zum Resultat kommen<lb/>
werden!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47714">
               <persName>Cerny, Katharina</persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-25</date>
                  <place>Zwittau/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Greißlerin</occupation>
               <note type="comment">Siedlung Flötzersteig No. 73</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>