<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05353.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05352.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05354.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Ankläger, in: Fackel Heft 13, Nr. 324, 1911, S. 7-7</title>
            <title type="iso-date">1911-06-2</title>
            <title type="id">tid_05353</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">324</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-324_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/324,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Ankläger</head>
            <p ana="pr69888">
<space/>»<rs type="pers" ana="n_50674" ref="#fk__p_45200">Mahler</rs> ist ein Beispiel dafür, wie viel Kraft sich versprüht,<lb/>
wenn sie vom Boden, vom Milieu fortgerissen wird <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Da muß er<lb/>
von Ärzten, die ihm als fremd gegenüberstehen, <seg type="spc">fremde Behandlungsmethoden<lb/>
</seg> erdulden, bis ihn die rasche Entschlossenheit seiner<lb/>
Umgebung befreit. Dann diese Heimfahrt des Schwerkranken eine<lb/>
ganze Nacht und fast einen Tag hindurch in einem Waggon, der nicht<lb/>
für einen Kranken berechnet ist <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Ein Genie aus einem guten Staate<lb/>
ist nicht so den äußeren Zufällen des Lebens ausgesetzt. Es hat<lb/>
eine Heimat, in der es schaffen und sich regen kann. Jetzt, da es<lb/>
schon sehr spät, sucht man die früheren Sünden gutzumachen.<lb/>
Adressen und Wünsche für Genesung werden dem Kranken zugesendet,<lb/>
der sie wahrscheinlich nicht liest. Jetzt erinnert man sich, daß er ‚unser<lb/>
war‘. Im übrigen muß zugestanden sein, daß alle, die dem Meister<lb/>
heute ihre ehrlichen Wünsche weihen, es empfunden und das Empfinden<lb/>
geäußert haben, daß man in <rs type="pers" ana="n_50675" ref="#fk__p_45200">Mahler</rs> einen Großen besitzt <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Nein, die<lb/>
jetzt seinem Leiden mit mehr als rein menschlicher Teilnahme zusehen,<lb/>
üben dabei keine heuchelnde Reue. Die anderen haben ihn vertrieben,<lb/>
die jetzt stumm sind und früher, da sein Genie in heller Blüte stand,<lb/>
laut sprachen, die ihr ganzes Kraftgefühl darin sehen, daß sie es wieder<lb/>
einmal zustande bringen, Österreich ärmer zu machen. Österreich hat<lb/>
jetzt die Ehre, daß <rs type="pers" ana="n_50676" ref="#fk__p_45200">Mahler</rs> sich mit seinen letzten Wünschen wieder<lb/>
dahin sehnte, daß er es betonte, wohin er gehört. Aber wahrlich, es<lb/>
hat nicht alles getan, um diese Ehre zu erlangen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr69890">
<space/>Sagte das <seg ana="Neue Wiener Journal"/>, nachdem es die <rs type="pers" ana="n_50677" ref="#fk__p_45200"><seg type="insult">Mahler-Hetze<lb/>
</seg></rs> organisiert hatte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45200">
               <persName>Mahler, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-7</date>
                  <place>Kalischt, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-5-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12163</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>