<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08783.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08782.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08784.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Zuschrift des Verfassers der „Flugschrift“), in: Fackel Heft 22, Nr. 546, 1920, S. 74-75</title>
            <title type="iso-date">1920-07-01</title>
            <title type="id">tid_08783</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">546</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-546_n0074.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/546,074</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Zuschrift des Verfassers der „Flugschrift“)</head>
            <p ana="pr116480">
<space/>Der Verfasser der in einer Bemerkung des <rs type="selfRef" ana="werk_22346">letzten Heftes</rs><lb/>
abgelehnten Flugschrift bittet, ihm zu glauben, daß er sie »als<lb/>
Angriff, nicht als Verteidigung« geplant und daß ihn bei ihrer<lb/>
erregten Niederschrift und Veröffentlichung keine Spekulation,<lb/>
</p>
            <p ana="pr116480">
sondern »Empörung und maßloser Ekel« über den Zwischenfall<lb/>
bei der 100. Vorlesung geleitet hat. Sie sei<lb/>
</p>
            <p ana="pr116483">
Versuch und heiligstes Wollen eines, der um Sie gelitten: Der in <seg type="insult">den<lb/>
4 Jahren des Wahnsinns</seg> um Sie physisch und psychisch gelitten,<lb/>
der <seg type="spc">— weil er im Rucksack die</seg> ‚<rs type="self" ana="werk_22347"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>‘ <seg type="spc">neben den</seg><lb/>
300 <seg type="spc">Patronen trug — aus dem Feldspital todeskrank<lb/>
</seg>, <seg type="spc">statt zur Genesung ins Hinterland</seg>, <seg type="spc">als</seg> <abbr>p. v.</abbr><lb/>
<seg type="spc">zum Krepieren in die Schwarmlinie geschickt</seg><lb/>
wurde. Und der <seg type="spc">bis</seg> ans Ende Ihnen glauben wird, da er, unzähligemal<lb/>
<seg type="spc">vor</seg> dem Ende, seinen Glauben an Sie und damit ein Glauben, Hoffen<lb/>
überhaupt nicht verlor. Zwei Briefe an Sie wurden nie abgesendet. Der eine<lb/>
wurde im Trommelfeuer in einer Kaverne geschrieben, als letzter Gruß<lb/>
eines lebendig Toten. Das Schreiben wurde vernichtet; der zweite wurde<lb/>
daheim geschrieben, als die große Not vorbei und Fieber, Qualen und Nachwehen<lb/>
 des Krieges, den Verfasser abermals an den Rand des Grabes brachten.<lb/>
Dieses Schreiben liegt noch heute uneröffnet in der Schreibtischlade.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116485">
<space/>Es besteht sicherlich kein Grund, an der Wahrhaftigkeit<lb/>
dieser Mitteilung, deren <seg type="insult">bestialische Pointe</seg> nur zu gut in den<lb/>
<seg type="insult">Stil der Militärschufterei</seg> paßt, und somit an der Ehrlichkeit des<lb/>
publizistischen Motivs zu zweifeln. Das Kriegserlebnis, das wohl<lb/>
eine reinere und achtenswertere Bindung bewirkt als sie in <seg type="insult">der<lb/>
landläufigen literarischen Verehrung</seg> gewährleistet ist, konnte<lb/>
dem nicht bekannt sein, dem der unsympathische Eindruck der<lb/>
Publikation von der Kenntnis des Prospekts zu einer <rs type="magazineRef" ana="werk_22348">erotischen<lb/>
Zeitschrift</rs> bestärkt war, also <seg type="insult">einer literarischen Betätigung</seg>, zu<lb/>
der es umso schwerer sein müßte aus dem erduldeten Martyrium<lb/>
und dem überstandenen Grauen einen Weg zu finden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>