<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06037.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06036.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06038.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Mißverständnis, in: Fackel Heft 14, Nr. 366, 1913, S. 3-4</title>
            <title type="iso-date">1913-01-01</title>
            <title type="id">tid_06037</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">366</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-366_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/366,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Mißverständnis</head>
            <p ana="pr81616">
<space/>Kein Zweifel, Österreich ist <seg type="insult">ein mittelmäßiger Maler</seg>, der<lb/>
zeitweise auch Schlachtenbilder im <rs type="inst">Künstlerhaus</rs> ausstellt und<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_57059" ref="#fk__p_51702">Prinzen Eugen</rs> in Kabarets singt. Im Ausland war man deshalb<lb/>
von der Kriegsbereitschaft überzeugt. Zum Beispiel in Frankreich.<lb/>
Frankreich hat allerdings die <seg type="insult">Phantasie eines Zahlkellners</seg>, der<lb/>
<seg type="insult">auch ein fescher Kerl</seg> ist und den Fünfer wie einen Neuner<lb/>
schreibt. Die beiderseitigen Charaktere kommen am besten heraus,<lb/>
wenn sie einander mißverstehen. Als ein unvergeßliches Symbol<lb/>
stand es in einer <rs type="perRef" ana="werk_19141">französischen Zeitung</rs>. Da war eine Photographie,<lb/>
und man sah ein Gebäude, davor eine allem Anschein nach wildbewegte<lb/>
 Menge. Darunter aber etwa der Text: »Die aufgeregte<lb/>
Wiener Bevölkerung vor dem <rs type="inst">Ministerium</rs> die Kriegserklärung<lb/>
erwartend.« Die <seg type="insult">Wiener Gesichter</seg> waren ja nicht zu verkennen;<lb/>
</p>
            <p ana="pr81616">
die Gegend auch nicht. Die Aufnahme ist sicher in Wien erfolgt.<lb/>
Wann hat sich der Vorgang abgespielt? Man sieht genauer hin<lb/>
und entdeckt eine Tafel, auf der 12 steht. Es ist also vielleicht<lb/>
nicht das <rs type="inst">Ministerium 12</rs>, sondern vielleicht eher das <rs type="inst">Postamt 12</rs>?<lb/>
Der Vorstand dürfte aber nicht in der Lage sein, den Krieg<lb/>
zu erklären, nicht einmal Auskunft wegen der zurückgehaltenen<lb/>
Briefe des Konsuls <rs type="pers" ana="n_57060" ref="#fk__p_51825">Prochaska</rs> zu erteilen. Was wollen<lb/>
also die Leute? Warum ist die Menge wildbewegt? Hm.<lb/>
Sollte die Photographie vor dem <rs type="inst">Postamt 12</rs> am <date>12. 12. 1912</date>.<lb/>
vielleicht gar um 12 Uhr aufgenommen worden sein — dann<lb/>
weiß ich Bescheid. Dann braucht man mir gar nichts mehr zu<lb/>
sagen, dann ahne ich den Zusammenhang. Nur die Franzosen,<lb/>
die sich in der Weltgeschichte manchmal zu ihrem Vorteil irren,<lb/>
und überhaupt ein bißchen lebhaft sind, machen sich zum <seg type="insult">Wiener<lb/>
Pathos</seg> den Text, den sie verstehen. Sie glauben, daß man sich in<lb/>
Wien für Kleinigkeiten aufrege, wenn der <date>12. 12. 1912</date> da ist,<lb/>
und halten <seg type="insult">ernste Philatelisten</seg> für Patrioten. Wenn ruhigere Tage<lb/>
kommen, wird man hier wieder den <rs type="pers" ana="n_57061" ref="#fk__p_51702">Prinzen Eugen</rs> singen, und<lb/>
dann sollen sie im Ausland das Gedränge vor dem <rs type="inst"><rs type="pers">Apollotheater</rs></rs><lb/>
für die Mobilisierung halten. Sollen Sie!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51825">
               <persName>Prochaska, Oscar</persName>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">öst.-ung. Konsul in Prizren 1913</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51702">
               <persName>Eugen, Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1663-10-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1736-04-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>