<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07975.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07974.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07976.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Kapitel aus dem »Abenteuerlichen Simplicissimus « von Hans Jacob Christoffels von Grimmelshausen, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 95-97</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07975</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0095.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,095</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Kapitel aus dem »Abenteuerlichen Simplicissimus « von Hans Jacob Christoffels von Grimmelshausen</head>
            <p ana="pr106575">
<space/><rs type="pers">Simplicius</rs> lauft botenweis und vernimmt in Gestalt<lb/>
<rs type="pers">Merkurii von dem Jove</rs>, was er eigentlich wegen des Kriegs und<lb/>
Friedens im Sinn habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106576">
<space/>— — — Ich ging zuvorderst hin meinen<lb/>
<rs type="pers">Jovem</rs> zu besuchen, der mich hiebevor zu<lb/>
seinem <rs type="pers">Ganymed</rs> erklärt hatte, um zu erkundigen,<lb/>
was es mit meinen hinterlegten Sachen für eine<lb/>
Bewandtnis hätte; der war aber damals wiederum<lb/>
ganz hirnschellig und unwillig über das menschlich<lb/>
Geschlecht. »O, <rs type="pers">Merkur</rs>«, sagte er zu mir, als er<lb/>
mich sah, »was bringst du Neues von Münster?<lb/>
Vermeinen die Menschen wohl, ohne meinen Willen<lb/>
Frieden zu machen? Nimmermehr! Sie hatten ihn;<lb/>
warum haben sie ihn nicht behalten? Gingen nicht<lb/>
alle <seg type="insult">Laster</seg> im Schwang, als sie mich bewegten,<lb/>
ihnen den Krieg zu senden? Womit haben sie dann<lb/>
verdient, daß ich ihnen den Frieden wiedergeben<lb/>
sollte? Haben sie sich denn seither bekehrt? Sind sie<lb/>
nicht ärger worden und selbst mit in Krieg geloffen<lb/>
wie zu einer Kirmes? Oder haben sie sich vielleicht<lb/>
wegen der Teurung bekehrt, die ich ihnen zugesandt<lb/>
, darin so viel tausend Seelen Hungers gestorben?<lb/>
Oder hat sie vielleicht das grausame Sterben erschreckt,<lb/>
das so viel Millionen hingerafft, daß sie sich gebessert?<lb/>
Nein, nein, <rs type="pers">Merkuri</rs>, die Übrigverbliebenen, die<lb/>
den elenden Jammer mit ihren Augen angesehen,<lb/>
haben sich nicht allein nicht gebessert, sondern sind<lb/>
viel ärger geworden, als sie zuvor jemals gewesen!<lb/>
Haben sie sich nun wegen so vieler scharfen Heimsuchungen<lb/>
 nicht bekehrt, sondern unter so schwerem<lb/>
Kreuz und Trübsalen gottlos zu leben nicht aufgehört<lb/>
, was werden sie dann erst tun, wenn ich<lb/>
ihnen den wollustbarlichen goldenen Frieden wieder<lb/>
zusendete? Ich müßte sorgen, daß sie mir, wie hiebevor<lb/>
die Riesen getan, den Himmel abzustürmen unterstehen<lb/>
</p>
            <p ana="pr106576">
 würden; aber ich will solchem Mutwillen<lb/>
wohl beizeit steuern und sie im Krieg hocken<lb/>
lassen.« Weil ich nun wußte, wie man mit diesem<lb/>
Gott umgehen mußte, wenn man ihn recht stimmen<lb/>
wollte, sagte ich: »Ach, großer Gott, es seufzet aber<lb/>
alle Welt nach dem Frieden und versprechen eine<lb/>
große Besserung; warum wolltest du ihnen denn<lb/>
einen solchen noch länger verweigern können?« —<lb/>
»Ja«, antwortete <rs type="pers">Jupiter</rs>, »sie seufzen wohl, aber<lb/>
nicht <seg type="ELIDASH">meinetwillen</seg>, sondern ihretwillen; nicht, daß jeder<lb/>
unter seinem Weinstock und Feigenbaum Gott loben,<lb/>
sondern sie deren edle Früchte mit guter Ruhe und<lb/>
in aller Wollust genießen möchten. Ich fragte<lb/>
neulich <seg type="insult">einen grindigen Schneider</seg>, ob ich den Frieden<lb/>
geben sollte; aber er antwortet mir, was er sich<lb/>
drum kümmere, er müsse sowohl zu <seg type="ELIDASH">Kriegszeiten</seg> als<lb/>
Friedenszeiten mit der stählernen Stange fechten.<lb/>
Eine solche Antwort kriegte ich auch von einem<lb/>
Rotgießer; der sagte, wenn er im Frieden keine<lb/>
Glocken zu gießen hätte, so hätte er im Krieg<lb/>
mit Stücken und Feuermörseln zu tun. Also antwortete<lb/>
mir auch ein Schmied und sagte: »Habe ich kein<lb/>
Pflüge und Baurenwägen im Krieg zu beschlagen,<lb/>
so kommen mir jedoch genug Reuterpferd und<lb/>
Heerwägen unter die Hände, also daß ich des Friedens<lb/>
wohl entbehren kann«. Siehe nun, lieber <rs type="pers">Merkuri</rs>,<lb/>
warum sollte ich ihnen denn den Frieden verleihen?<lb/>
Ja, es sind zwar etliche, die ihn wünschen, aber<lb/>
nur, wie gesagt, um ihres Bauchs und Wollust<lb/>
willen; hingegen aber sind auch andere, die den<lb/>
Krieg behalten wollen, nicht zwar weil es mein<lb/>
Will ist, sondern weil er ihnen einträgt. Und gleichwie<lb/>
 die Mäurer und Zimmerleute den Frieden<lb/>
wünschen, damit sie in Auferbauung der eingeäscherten<lb/>
 Häuser Geld verdienen, also verlangen<lb/>
andere, die sich im Frieden mit ihrer Handarbeit<lb/>
nicht zu ernähren getrauen, die Fortsetzung des<lb/>
Kriegs, in selbigem zu stehlen.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>