<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01400.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01399.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01401.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Frühstück-Berichterstatter, in: Fackel Heft 02, Nr. 059, 1900, S. 21-24</title>
            <title type="iso-date">1900-11-01</title>
            <title type="id">tid_01400</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">059</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-059_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/059,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Frühstück-Berichterstatter</head>
            <p ana="pr13335">
<space/>Wie <seg type="insult">die Leute bei den Tageszeitungen</seg> ihre Kunstkritiken<lb/>
machen, das konnte man neulich, am <date>14. November</date>, bei der Eröffnung<lb/>
 des <rs type="inst">Volkskellers</rs> im Rathhause wieder gut beobachten. Wer<lb/>
schon den Firnistagen der Kunstausstellungen beigewohnt hat, dem<lb/>
ist es nichts Neues, dass die meisten <seg type="insult">der kritisierenden Herren</seg> von<lb/>
einem geschickt operierenden und redegewandten Künstler an die<lb/>
Hand genommen und darüber belehrt werden, was von jedem einzelnen<lb/>
 Werke zu sagen ist. Enthält die Ausstellung gar Werke,<lb/>
über die sich nicht so leicht ohne gründliche Sachkenntnis urtheilen<lb/>
lässt, <abbr>z. B.</abbr> Architekturen, dann pflegt der belehrende Fachmann <seg type="insult">die<lb/>
Herren</seg> um sich zu versammeln und ihnen wie Schuljungen alles<lb/>
in die Feder <abbr>resp.</abbr> in den Bleistift zu dictieren. Als <abbr>z. B.</abbr> im Frühjahre<lb/>
 die für Paris bestimmten, von <rs type="pers" ana="n_11097" ref="#fk__p_52026">Raschka</rs> gemalten Architektur-Aufnahmen<lb/>
 im <rs type="inst">Künstlerhause</rs> ausgestellt wurden, da konnte man den<lb/>
unglaublich komischen Anblick genießen, <seg type="insult">all die würdigen, zum<lb/>
Theile schon grauen oder haarlosen alten Knaben</seg> emsig notierend<lb/>
um einen Herrn — wenn ich mich recht erinnere, war es Herr Hofrath<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_11098" ref="#fk__p_54523"><abbr>v.</abbr> Förster</rs> — gruppiert zu sehen. In <seg type="insult">manchen Visagen</seg> prägte<lb/>
sich die völlige Unkenntnis aller Baukunst und aller österreichischen<lb/>
Bauwerke, die nicht auf der Ringstraße stehen, deutlich aus.<lb/>
Aehnliche Fälle könnte ich zur Genüge aufzählen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13336">
<space/>Doch nun zur Eröffnung des <rs type="inst">Volkskellers</rs>. Es waren bekanntlich<lb/>
am Mittwoch Vormittag die <seg type="insult">»Vertreter der Presse«</seg> zur Besichtigung<lb/>
eingeladen. Doch war den meisten die Besichtigung Nebensache,<lb/>
das Frühstück die Hauptsache. Darauf war der Magistrat gefasst und<lb/>
ließ, damit doch etwas Sachgemäßes in den Zeitungen dem Publicum<lb/>
mitgetheilt werde, eine Beschreibung des Kellers, der architektonischen<lb/>
 Veränderungen, der Einrichtung und der Gemälde aufsetzen,<lb/>
und jedem der Kritiker wurde <seg type="insult">solch ein Wisch</seg> in die Hand gedrückt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13336">
Nun wollte es ein boshafter Kobold, dass in dieser Beschreibung<lb/>
einige Schreibfehler enthalten und einige Worte undeutlich geschrieben<lb/>
waren. Und ahnungslos schrieben <seg type="insult">die Herren</seg> die Fehler nach!<lb/>
Sogar <seg type="insult">der Hauptvertreter der Presse</seg>, der auf den Toast des Magistrats-Directors<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_11099" ref="#fk__p_51679">Preyer</rs> mit einem Hoch auf die Stadt Wien zu antworten<lb/>
 hatte. Der Anfang der verschiedenen Berichte klingt denn<lb/>
auch recht pompös und sachgemäß. Auf einmal liest man: »Die<lb/>
<seg type="spc">Lamperien</seg> und sonstigen Holztheile sind aus roth gebeiztem<lb/>
Rustenholz hergestellt«. Wenn das ein Reichsdeutscher liest, muss er<lb/>
denken, das sei <seg type="insult">eine ganz neue <rs type="inst">»secessionistische« Erfindung</rs> der<lb/>
Wiener, diese »Lamperien«</seg>. Denn in keiner Kunstzeitschrift war<lb/>
noch von solch einem Detail der Innendecoration die Rede. Wer<lb/>
aber öfters mit Wiener Handwerkern zu thun hat, der wird begreifen<lb/>
und hell auflachen. Jene Holzverkleidungen der unteren Wandfläche,<lb/>
die speciell von modernen Decorationskünstlern so gerne verwendet<lb/>
werden und die man <seg type="spc">Lambris</seg> nennt — jeder gebildete Mann und<lb/>
jede Hausfrau kennt den Ausdruck »Lambris« und »Lambrequin« —,<lb/>
werden von den wienerisch redenden und den böhmakelnden Handwerkern<lb/>
 <seg type="insult">»Lamperien«</seg> ausgesprochen. So stand es in dem vom Zimmermeister<lb/>
 verfassten <seg type="insult">Wische</seg> zu lesen, und die Kritiker haben’s<lb/>
getreulich nachgeschrieben, ohne eine Ahnung, was es bedeuten soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13337">
<space/>Es würde ermüden, <seg type="insult">all den gelehrten Unsinn</seg> zu citieren, der<lb/>
in diesen Berichten von <seg type="insult">gesättigten Referenten</seg> als Dessert serviert<lb/>
wurde. Fast alle Zeitungen haben den Ausdruck übernommen: »Drei<lb/>
von ihnen (von den Feldern des Plafonds nämlich) sind <seg type="spc">gleichzeitig<lb/>
 als</seg> Deckenbeleuchtung <seg type="spc">ausgestaltet</seg>«. Schon, dass man<lb/>
Plafondfelder <seg type="spc">als</seg> Deckenbeleuchtung <seg type="spc">ausgestalten</seg> kann, ist ein<lb/>
kühner Gedanke. Aber wie rasch musste gearbeitet worden sein,<lb/>
um alle drei »gleichzeitig« auszugestalten. Es soll natürlich heißen:<lb/>
»An drei Feldern wurde überdies die Deckenbeleuchtung angebracht«<lb/>
oder so ähnlich. — Schnurrig liest sich auch der durch einen unmotivierten<lb/>
 Punkt entzwei gespaltene Satz: »Die Vorräume dieser<lb/>
Logen haben an das Empire anklingende Ornamente. Rustenholz-Lamperien<lb/>
 (es bleibt also bei der Schreibart!) <seg type="spc">mit geradlinigen<lb/>
Ornamenten ohne Schnitzerei in Naturfarbe</seg>«. Ist schon<lb/>
die Schnitzerei in Naturfarbe <seg type="insult">eine von der Wiener Presse erfundene<lb/>
technische Neuheit</seg>, so sind die geradlinigen Ornamente ohne solche<lb/>
Schnitzerei <seg type="insult">ein geradezu classischer Blödsinn</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13338">
<space/>Noch eine Stelle aus <seg type="insult">dem drolligen Bericht</seg>: In dem Worte »Credenzen<lb/>
« waren das r und das e so undeutlich aneinandergeschrieben,<lb/>
dass man leicht »Cadenzen« lesen konnte. Die Kritiker, die heute<lb/>
über bildende Kunst, morgen über Musik urtheilen müssen, haben<lb/>
das Wort Cadenzen schon einmal gehört und denken sich: Warum<lb/>
soll ’s so etwas nicht auch in der Architektur geben? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Da kommen<lb/>
nun — während die Sache in Wirklichkeit ungemein einfach ist —<lb/>
in den Berichten der Blätter arge Complicationen zustande. In<lb/>
Wahrheit wurden nämlich an alle Pfeiler kleine Credenzen angeschoben<lb/>
, um den allzugroßen Zwischenraum zwischen den Pfeilern<lb/>
<abbr>resp.</abbr> die Spannweite der Gewölbebogen scheinbar zu verringern.<lb/>
Der Raum sieht dadurch weniger gedrückt aus als früher. Da<lb/>
schreibt nun <seg type="insult">der Herr vom ‚<rs type="" ana="werk_4307">Extrablatt</rs>‘</seg>: »Durch die Vorschiebung<lb/>
von kleinen <seg type="spc">Cadenzen</seg> an jedem Pfeiler (der Wiener Zimmermeister<lb/>
 hatte natürlich »jedem« statt jeden gebraucht) ist eine<lb/>
geringe Spannweite der Bogen und eine Erhöhung des Anlaufes der<lb/>
Bogen erzielt«. Das Publicum denkt sich natürlich bei <seg type="insult">dieser Phrase</seg><lb/>
<seg type="insult">etwas ungemein Tiefsinniges</seg>. Kühner ist der Kritiker von der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_4308">Allgemeinen</rs>‘. <seg type="spc">Vorschiebung</seg> von Cadenzen, das kann er sich nicht<lb/>
gut reimen. Cadenzen, denkt er sich, müssen eine Art Auswüchse<lb/>
oder Anhängsel der Pfeiler sein, die man nach Belieben verschieben<lb/>
kann. Plötzlich weiß er Rath; er ändert einfach das Wort »Vorschieben<lb/>
« in »Verschieben« und schreibt getrost: »<seg type="spc">Architektonisch</seg><lb/>
ward wenig geändert, nur durch <seg type="spc">Verschiebung von kleinen<lb/>
Cadenzen</seg> an jedem Stützpfeiler der Eindruck des Gedrückten,<lb/>
Niederen gemildert, den der Keller bei der großen Spannweite der<lb/>
<seg type="spc">Deckenbögen</seg> früher gemacht hatte«. Das Wort Deckenbögen<lb/>
verdankt der <seg type="insult">Machtvollkommenheit des Recensenten</seg> seine Entstehung;<lb/>
im <seg type="insult">Wisch</seg> heißt es richtig »Gewölbebogen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13339">
<space/>Wenn <seg type="insult">die Herren</seg> nicht <seg type="spc">bloß</seg> gegessen, getrunken und abgeschrieben<lb/>
, sondern sich auch ein bischen im <rs type="inst">Volkskeller</rs> umgesehen<lb/>
 hätten, so wären ihnen natürlich diese Credenzen in Erinnerung<lb/>
geblieben. Sie haben aber so stumpfsinnig abgeschrieben, dass sie<lb/>
den <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Wisch</foreign></seg> nicht einmal vorher durchgelesen haben, oder so <SPAN cont="viel">vie<ADD>l</ADD></SPAN><lb/>
getrunken, dass sie ihn nicht mehr durchlesen konnten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13340">
<rs type="pers" ana="n_11100" ref="#fk__p_38469"><AUCTOR><foreign xml:lang="la">Artifex</foreign></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51679">
               <persName>Preyer, Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1840-3-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-10-17</date>
                  <place>Mödling</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">13., Ameisgasse 17; 1915: Mödling, Beethovengasse 28</note>
               <note type="comment">Magistratsdirektor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52026">
               <persName>Raschka, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1847-8-5</date>
                  <place>Bukarest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-4-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54523">
               <persName>Förster, Emil Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1838-10-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-02-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38469">
               <persName>Artifex</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>