<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10566.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10565.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10567.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Weg ins Freie, in: Fackel Heft 28, Nr. 735, 1926, S. 14-15</title>
            <title type="iso-date">1926-10-01</title>
            <title type="id">tid_10566</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">735</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-735_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/735,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Weg ins Freie</head>
            <p ana="pr146960">
<space/>Eine Betrachtung über <rs type="pers" ana="n_88618" ref="#fk__p_42834">Ernst Mach</rs> in der <seg ana="‚Arbeiter-Zeitung‘"/><lb/>
beginnt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146962">
<space/>Gestern ist ein Denkmal für <rs type="pers" ana="n_88619" ref="#fk__p_42834">Ernst Mach</rs> enthüllt worden —<lb/>
nicht in der <rs type="inst">Universität</rs>, zu deren letztem Glanz er zählte, sondern<lb/>
draußen, im Freien, im Rathauspark. Dorthin gingen die Fenster seiner<lb/>
Arbeitsräume. Niemals wollte er den Blick ins Freie, in die Welt<lb/>
verlieren; nicht eingesperrt sein, nein, den Zusammenhang mit der Welt,<lb/>
mit dem Leben fühlen, sich dessen immer bewußt bleiben. Der große<lb/>
Forscher, der tiefe Denker hat nach diesem Lebensgefühl, das zugleich<lb/>
bewußte Überzeugung war, gehandelt; die Praxis des Lebens und die<lb/>
Praxis der Wissenschaft waren ihm eins.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146964">
Das ergibt entschieden eine noch weitere Perspektive als meine<lb/>
bloß aus politischen Gründen verfochtene These, daß ein Kabinett<lb/>
mit Aussicht auf die Gasse jenem mit der <seg type="insult">Aussicht nach dem Hofe</seg><lb/>
doch vorzuziehn sei. Der günstige Umstand, daß <rs type="pers" ana="n_88620" ref="#fk__p_42834">Ernst Mach</rs><lb/>
keine Hofwohnung gehabt hat, eröffnet geradezu <seg type="insult">den Weg ins<lb/>
Freie</seg>, und zwar sowohl dorthin, wo das Denkmal steht, also <seg type="insult">in<lb/>
den Rathauspark und ins Leben</seg>, wie auch in das Denken. Gewiß ist<lb/>
nicht anzunehmen, daß die materialistische Geschichtsauffassung<lb/>
so weit ginge, zu behaupten, <rs type="pers" ana="n_88621" ref="#fk__p_42834">Machs</rs> Philosophie sei <seg type="insult">ein Produkt<lb/>
der Gassenwohnung</seg> und, hätte er noch die Zeit der Wohnungsnot<lb/>
 erlebt und mit einer Hofwohnung vorlieb nehmen müssen,<lb/>
so hätte er den Zusammenhang mit der Welt verloren, wie ich,<lb/>
der leider eine Gassenwohnung hat. Auch möchte man glauben,<lb/>
daß der Weltanschauung in Wien nur die Wahl bleibt, sich vom<lb/>
<seg type="insult">»Fußmarsch«</seg> beeinflussen zu lassen (den auch <seg type="insult">die Truppen der<lb/>
Sozialdemokratie</seg> dem alten Österreich abgerungen haben)<lb/>
oder vom Teppichklopfen. Immerhin, wie anders hätte die<lb/>
Betrachtung beginnen müssen, wenn Mach <abbr>u. s. w.</abbr> Etwa so:<lb/>
»Wiewohl die Fenster seiner Arbeitsräume in einen <seg type="ELIDASH">lichtlosen</seg><lb/>
und luftlosen Hof gingen, hat er doch nie den Blick ins Freie,<lb/>
in die Welt verloren; eingesperrt, fühlte er den Zusammenhang<lb/>
mit der Welt, mit dem Leben. Demgemäß steht auch sein<lb/>
Denkmal im Freien, im Rathauspark.« Ist nun, so oder so, <seg type="insult">der<lb/>
Weg ins Freie</seg> eröffnet — <seg type="insult">ein von <rs type="pers" ana="n_88622" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> freiwillig und leider<lb/>
ohne Widerruf eröffneter Durchgang für den Feuilletonverkehr</seg> —,<lb/>
</p>
            <p ana="pr146964">
so bliebe nur noch der Ausblick auf die Situation im Freien<lb/>
selbst. Die Betrachtung über <rs type="pers" ana="n_88623" ref="#fk__p_42834">Ernst Mach</rs> schließt demnach kurz,<lb/>
aber beziehungsvoll:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146966">
<space/>Das Denkmal <rs type="pers" ana="n_88624" ref="#fk__p_42834">Ernst Machs</rs> steht mit Fug im Freien, es gehört<lb/>
allen freien Bürgern dieser Stadt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146968">
Hier ist, weit über meine politische Deutung der Wohnungsverhältnisse<lb/>
, die Aufstellung des <rs type="pers" ana="n_88625" ref="#fk__p_42834">Mach-Denkmals</rs> im Freien, die es<lb/>
allerdings mit den meisten anderen Denkmälern schon aus der<lb/>
monarchistischen Ära gemeinsam hat, sinnvoll verknüpft mit<lb/>
dem Begriff <seg type="insult">jener Meinungsfreiheit</seg>, die durch den Umsturz<lb/>
für <seg type="insult">sämtliche Bürger dieser Stadt, mit Ausnahme etwa der<lb/>
freiheitlich gesinnten</seg>, errungen wurde.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42834">
               <persName>Mach, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1838-2-18</date>
                  <place>Chirlitz bei Brünn, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-2-19</date>
                  <place>Vaterstetten bei Haar/München</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12147</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>