<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11756.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11755.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11757.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein Konfutse-Zitat), in: Fackel Heft 33, Nr. 852, 1931, S. 60-61</title>
            <title type="iso-date">1931-05-01</title>
            <title type="id">tid_11756</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">852</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-852_n0060.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/852,060</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein Konfutse-Zitat)</head>
            <p ana="pr170408">
<space/>Am <date>21. März</date> wurde bei einem von den Sozialistischen<lb/>
Studenten veranstalteten Meeting vor Prager Mittelschülern ein<lb/>
Vortrag von <rs type="pers" ana="n_101963" ref="#fk__p_42753">Erich Heller</rs> gehalten, in dem Sätze vorkommen,<lb/>
die gut gegliedert und durch ein großartiges Zitat aus <rs type="pers" ana="n_101964" ref="#fk__p_47992">Konfutse</rs><lb/>
der Wiedergabe in der <rs type="self" ana="werk_31992">Fackel</rs> wert sind, aber auch dem tatkräftigen<lb/>
 Eintreten der <rs type="paper" ana="werk_31993">Neuen Freien Presse</rs> für die Bestrebungen<lb/>
der Jugend entgegenkommen müßten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170410">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_101965" ref="#fk__p_47992">Konfutse</rs> sagt: »Wenn die Begriffe nicht richtig sind, so<lb/>
stimmen die Worte nicht; stimmen die Worte nicht, so kommen die<lb/>
Werke nicht zustande; kommen die Werke nicht zustande, so gedeihen<lb/>
Moral und Kunst nicht; gedeihen Moral und Kunst nicht, so trifft die<lb/>
Justiz nicht; trifft die Justiz nicht, so weiß die Nation nicht, wohin<lb/>
Hand und Fuß setzen. Also dulde man nicht, daß in den Worten etwas<lb/>
in Unordnung sei. Das ist es, worauf alles ankommt.« So <rs type="pers" ana="n_101966" ref="#fk__p_47992">Konfutse</rs>.<lb/>
Die durch das Wort wirken, die Schriftsteller, achten sie darauf, daß<lb/>
die Begriffe, also die Worte in Ordnung sind, achten sie darauf, daß<lb/>
die Werke zustandekommen, daß Moral und Kunst gedeihen, daß die<lb/>
Justiz trifft, daß die Nation weiß, wohin Hand und Fuß setzen? Einer<lb/>
ist da, dessen Sein — so paradox das klingt — dieses Zeitalter rehabilitieren<lb/>
 könnte vor einem rächenden Gott und einer prüfenden Menschheit<lb/>
: — —. Er achtete, ob die Worte in Ordnung seien, nichts sonst,<lb/>
und siehe, er fand, daß die Werke nicht zustande kommen, daß Moral<lb/>
und Kunst nicht gedeihen, daß die Justiz nicht trifft, daß die Nation<lb/>
nicht weiß, wohin Hand und Fuß setzen. Er entdeckte die Zusammenhänge<lb/>
 zwischen einem falsch gesetzten Konjunktiv imperfekti und einer<lb/>
<seg type="insult">dreckigen Gesinnung</seg>, zwischen einem fehlerhaften Satzgefüge und<lb/>
einem fehlerhaften Weltgefüge, zwischen einer <seg type="insult">Phrase</seg> und einem <seg type="insult">Massenmord<lb/>
</seg>. <seg type="insult">Zehntausend Zuhälter und Prostituierte der öffentlichen Meinung</seg><lb/>
gehen ihm auf einen einzigen Gedankenstrich und alle Schöpfungswunden<lb/>
 und alle Schöpfungswunder erschließt er uns in einem Vers.<lb/>
Mit geradezu kosmischer Berechtigung, in letzter sittlicher Erfüllung,<lb/>
aber notwendiger Ausschließlichkeit erscheint — —.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170412">
Die Zusendung an die <rs type="self" ana="werk_31994">Fackel</rs> ist überaus dankenswert, aber es<lb/>
wäre ein des Erfolges sicheres Unternehmen gewesen, sie —<lb/>
etwa mit der kleinen Variante: <seg type="insult">»falsche« statt »dreckige« Gesinnung</seg><lb/>
und ohne den Satz von den <seg type="insult">Prostituierten der öffentlichen<lb/>
Meinung</seg> — an die <rs type="paper" ana="werk_31995">Neue Freie Presse</rs> zur <rs type="pers" ana="n_101967" ref="#fk__p_38379">Wildgans-Feier</rs> gelangen<lb/>
zu lassen, oder auch an die <rs type="paper" ana="werk_31996">Arbeiter-Zeitung</rs> mit Einsetzung<lb/>
des Namens <rs type="pers" ana="n_101968" ref="#fk__p_42755">Kästner</rs>. (Natürlich wäre hier wieder das mit dem<lb/>
falsch gesetzten Konjunktiv imperfekti zu streichen gewesen.)<lb/>
Das ist der Weg, den eine zielbewußte Jugend gehen muß.<lb/>
(Wäre ich bodenständig, so riefe ich: Wo bleibt ihr, deutsche<lb/>
Turner?)<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47992">
               <persName>Konfuzius</persName>
               <birth>
                  <date>551? BC</date>
                  <place>Qufu</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>479? BC</date>
                  <place>Qufu</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38379">
               <persName>Wildgans, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1881-4-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-3</date>
                  <place>Mödling</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1.2.21-31. 7.22, 1.7.30-31.12.31 Burgtheaterdir.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42755">
               <persName>Kästner, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1899-2-23</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-7-29</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Helmut Schwarzer: Fiete Fischer, Journalist 1901-1988</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42753">
               <persName>Heller, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1911-03-27</date>
                  <place>Komotau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1990-11-5</date>
                  <place>Evanston/Illinois</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51715</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>