<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03972.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03971.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03973.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Passant. (Die Polizeiexzesse), in: Fackel Heft 07, Nr. 188, 1905, S. 16-17</title>
            <title type="iso-date">1905-11-18</title>
            <title type="id">tid_03972</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">188</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-188_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/188,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Passant. (Die Polizeiexzesse)</head>
            <p ana="pr40998">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203513" ref="#fk__p_51153">Passant</rs>.</seg></seg> Sie sind ja durch die österreichische Politik vor allem<lb/>
in Mitleidenschaft gezogen. Wie immer Sie sich zur Frage des Wahlrechts<lb/>
 verhalten mögen, <seg type="spc">ein</seg> Auge wird Ihnen mindestens ausgestochen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Keinem vernünftigen Menschen wird es einfallen, sich in die Wiener<lb/>
Vororte zu wagen, in deren Straßen jetzt <seg type="insult">Messerstecher</seg> Patrouille halten.<lb/>
Man flüchtet auf die Ringstraße und wird ein Opfer <seg type="insult">der gefürchteten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34084" ref="#fk__p_46613">Habrda-Platte</rs></seg>. Die Polizei demonstrierte neulich gegen die Einführung<lb/>
des allgemeinen Wahlrechts und exzedierte wüster als in den Tagen, da<lb/>
sie im <rs type="inst">Parlament</rs> für die <rs type="pers" ana="n_34085" ref="#fk__p_38666">Badenischen Sprachenverordnungen</rs> eingetreten<lb/>
ist. Was soll man dagegen tun? Freuen wir uns, daß sie entwicklungsfähig<lb/>
 und vom <foreign xml:lang="de-loc">»Zaruck!«</foreign> bis zum <foreign xml:lang="de-loc">»Geh’n Sie auseinander!«</foreign> glücklich<lb/>
fortgeschritten ist. Daß sie <seg type="insult">den Messerstechern von Hernals</seg> solche<lb/>
Weisung nicht erteilt, ist heroisch. Die <seg type="insult">Messerstecher</seg> könnten bloß der<lb/>
Sicherheit eines Wachmanns gefährlich werden, aber die <seg type="insult">Politiker</seg> gefährden<lb/>
 die höchsten Güter der Allgemeinheit. In <seg type="insult">einem rührenden<lb/>
Schreiben</seg> hat ein <seg type="insult"><rs type="inst">Wiener Polizeikommissariat</rs></seg> einem <seg type="insult">Wiener Bezirksgericht<lb/>
</seg> die <seg type="insult">heroische Ohnmacht</seg> gegenüber dem <seg type="insult">Plattenwesen</seg> gestanden.<lb/>
Eine Woche später ward die Ohnmacht von Weibern und Kindern<lb/>
gegenüber der berittenen Wachmannschaft bewiesen. <seg type="insult">Der Coupletsänger<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34086" ref="#fk__p_44662">Kielmansegg</rs></seg> meinte im <rs type="inst">Landtag</rs>, daß die Behörde vor allem die Pflicht<lb/>
habe, die Nachtruhe der schlafenden Bürger vor Demonstrationen zu<lb/>
schützen. Nach der Sperrstunde gibt’s keine Wahlreform. In diesem<lb/>
Geiste ist die <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> längst tätig. Bei Tag darf ein Wachmann<lb/>
Lärm schlagen, wenn ein armer Hausierer seine <seg type="insult">»Lizenz«</seg> zuhause gelassen<lb/>
hat oder wenn einem greisen Lumpensammler ein Teil seiner Bürde zu<lb/>
Boden fällt. Bei Nacht ist die Polizei ruhig. Belästigt höchstens zigarettenrauchende<lb/>
 oder stehenbleibende Prostituierte (die bekanntlich nie miteinander<lb/>
, nur mit Wachmännern reden dürfen). Bei <seg type="insult">leichteren Vergehungen<lb/>
gegen die öffentliche Ordnung, <abbr>z. B.</abbr> Mordversuchen oder Einbrüchen</seg>,<lb/>
wird die Nachtruhe polizeilich nicht gestört. Eine Szene, die mir von<lb/>
einem verläßlichen Augenzeugen geschildert wird: Es ist nach zehn Uhr.<lb/>
Ein Mann wird gestochen, blutet, schreit um Hilfe, zeigt nach der<lb/>
Richtung, in der der Attentäter entflohen ist. Der Wachmann legt den<lb/>
</p>
            <p ana="pr40998">
Finger an den Mund: <foreign xml:lang="de-loc">»Sein’s stad — d’ Leut’ schlafen!«</foreign> Blickt vorsichtig<lb/>
 um die Ecke, ob der Mann mit dem Messer schon verschwunden<lb/>
ist, und setzt beruhigt seine Runde fort<seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46613">
               <persName>Habrda, Johann Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-12-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-05-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">1897-11.11.1907</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38666">
               <persName>Badeni, Kasimir Felix Graf von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-10-14</date>
                  <place>Surochów/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-07-09</date>
                  <place>Krasne/Gal.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44662">
               <persName>Kielmansegg, Erich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1847-02-13</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-02-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">23 Jahre lang Statthalter von Niederösterreich, 1895 kurzzeitig Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51153">
               <persName>Passant</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>