<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05058.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05057.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05059.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Oskar Kokoschka. Von L. E. Tesar, in: Fackel Heft 11, Nr. 298, 1910, S. 34-44</title>
            <title type="iso-date">1910-03-21</title>
            <title type="id">tid_05058</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">298</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-298_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/298,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Oskar Kokoschka. Von L. E. Tesar</head>
            <p ana="pr64017">
<space/>»Und ich sage dir, ich schätze ihn unter den<lb/>
Kräften, deren Äußerungen heute um uns sind, als<lb/>
eine von jenen, die am tiefsten wurzeln.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64018">
<space/>»Dieser Satz beweist als allgemeines Urteil gar<lb/>
nichts. Ich traue dir freilich die <seg type="insult">Plattheit</seg> einer aufs<lb/>
Geratewohl gesprochenen Wertbehauptung nicht zu,<lb/>
aber ich bin auch nicht imstande zu überblicken,<lb/>
wie du sie innerhalb deines individuellen Weltbildes<lb/>
begründen möchtest.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64019">
<space/>»Es ist mir schwer, gegenüber deinen peinlichen<lb/>
Forderungen aufzukommen. Ich habe durchaus nicht<lb/>
behaupten wollen, daß ich <rs type="pers" ana="n_47207" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> oder irgend<lb/>
einen anderen Künstler in eine <seg type="insult">schulmäßige Rangordnung<lb/>
</seg> einzwängen will. Ein Kunstwerk wirkt auf<lb/>
uns oder es wirkt nicht; ein Drittes kenne ich nicht.<lb/>
Durch liebevolles Hineindenken und ähnliches hat<lb/>
sich noch keiner irgend eines aufgeschlossen. Wenn<lb/>
es plötzlich zu ihm spricht, wie niemals vordem, so<lb/>
liegt das einzig daran, daß er jetzt ein anderer geworden<lb/>
.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64020">
<space/>»Aber die Bilder und sonstigen Dinge <rs type="pers" ana="n_47208" ref="#fk__p_50893">Kokoschkas</rs><lb/>
sprechen zu keinem von uns, oder wenigstens zu<lb/>
einer sehr geringen Zahl.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64021">
<space/>»Das läßt nicht für sie den Maßstab gewinnen,<lb/>
sondern nur für die Betrachter.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64022">
<space/>»Wie meinst du das?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64023">
<space/>»So: Eine objektive Wertung eines Kunstwerkes<lb/>
gibt es nicht. Das haben schon viele gesagt. Ich<lb/>
weiß nur nicht, ob sie es richtig verstanden haben.<lb/>
Unter allen den Erscheinungen, die von den Dingen<lb/>
um uns herrühren, sind solche, über welche die überwiegende<lb/>
 Mehrzahl der Menschen das gleiche Urteil<lb/>
fällt. So sagen sie etwa: Das Blatt ist grün oder der<lb/>
Himmel ist blau. Das liegt aber nicht nur an den<lb/>
Erscheinungen, sondern ebenso — wenn dieser Umstand<lb/>
 nicht am stärksten bestimmt — an der Gleichheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr64023">
 der einfachen Denkformen in den Menschen. Die<lb/>
Existenz solcher übereinstimmender Urteile ist die<lb/>
Quelle jeder Wissenschaft. Diese ist eine Dichtung<lb/>
der <seg type="spc">Vielen</seg>, im Gegensatz zum Kunstwerk, dem der<lb/>
Sprache oder dem irgendwelcher Bildung, als der<lb/>
Dichtung des <seg type="spc">Einzelnen</seg>, die in der besonderen Art,<lb/>
in der Differenzierung der Denkformen der Individuen<lb/>
nach Zahl und Beschaffenheit ihre Möglichkeit findet.<lb/>
Darum meinte ich meine Worte vorhin so, daß dem<lb/>
Betrachter, der den Künstler nicht versteht, eben<lb/>
jene Beschaffenheit der Denkformen mangle, die den<lb/>
Künstler auszeichnet.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64024">
<space/>»Du forderst also für jeden Künstler seinen<lb/>
besonderen Betrachter?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64025">
<space/>»Ja; ebenso wie für jeden Betrachter seinen<lb/>
Künstler.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64026">
<space/>»Der Betrachter ist dir demnach weniger als<lb/>
der Künstler, weil ihm die Beschaffenheit, die<lb/>
Differenziertheit von dessen Denkformen fehlt?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64027">
<space/>»Nein, denn die Abwesenheit einzelner Formen<lb/>
hindert nicht eine solche Ausgestaltung seines Geistes,<lb/>
daß er den Künstler weit hinter sich läßt und sich<lb/>
<seg type="spc">deshalb</seg> von ihm wendet.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64028">
<space/>»Nun siehst du — du bist selbst ins Netz<lb/>
gegangen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64029">
<space/>»Zugegeben, wenn bei <rs type="pers" ana="n_47209" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> <seg type="insult">die lächelnden<lb/>
Betrachter</seg> den Beweis ihrer Überlegenheit erbringen<lb/>
möchten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64030">
<space/>»Und wenn sie, das heißt ein Teil ihrer, ihn<lb/>
erbracht hätten. Was sagst du zur Beurteilung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47210" ref="#fk__p_50893">Kokoschkas</rs> durch Fachleute?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64031">
<space/>»Wer sind die?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64032">
<space/>»Natürlich Künstler.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64033">
<space/>»Ich verbinde mit dem Begriff <seg type="insult">Fachmann</seg> eine<lb/>
andere Anschauung, als das herkömmlich der Fall<lb/>
ist. Der <seg type="insult">Fachmann</seg> ist für mich ein solcher, der<lb/>
aus der <seg type="insult">Krüppelhaftigkeit seines Geistes</seg> Kapital<lb/>
schlägt und zwar gewöhnlich aus einer <seg type="insult">Krüppelhaftigkeit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr64033">
<seg type="insult"/>, die widerlich ist. Doch das beiseite.<lb/>
Künstlerurteile sollten für den Laien — um einmal<lb/>
in deiner Terminologie zu bleiben — die gleichgültigste<lb/>
 Sache sein. Selbst wenn der Künstler von<lb/>
technischen Einzelheiten, von Erfahrungen handwerklicher<lb/>
 Art seine Urteile frei hält, so erreicht er<lb/>
kaum je die Weite und die Tiefe, die das Urteil des<lb/>
Nicht-Künstlers haben <seg type="spc">kann</seg>, und zwar darum nicht,<lb/>
weil seine Größe in der Einseitigkeit und seiner<lb/>
Unfähigkeit zum Spruche liegt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64034">
<space/>»Gut; lassen wir die Fachleute. Wir alle aber<lb/>
sehen, sehen mit unseren eigenen Augen, daß die<lb/>
Dinge nicht so sind, wie <rs type="pers" ana="n_47211" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> sie malt und<lb/>
bildet. Er sucht absichtlich das Auffallende, das<lb/>
Sensationelle, dasjenige was einen stößt, was mit<lb/>
einem Wort häßlich ist. Ich ziele damit nicht gegen<lb/>
das Objekt von <rs type="pers" ana="n_47212" ref="#fk__p_50893">Kokoschkas</rs> Arbeiten, sondern gegen<lb/>
seine <choice><sic>Karrikierung</sic><corr>Karikierung</corr></choice> des Objektes.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64035">
<space/>»Du sprichst von Übertreibungen, ich aber<lb/>
spreche von Grundpfeilern. Kurz so: Dem Künstler<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47213" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> ist der Mensch, die Pflanze und das Tier,<lb/>
das Naturentsprossene, ein Organismus in der Natur<lb/>
und zwar ein entwicklungsgeschichtlicher Organismus,<lb/>
auf dessen <seg type="spc">Grundpfeiler</seg> — ich betone das Wort<lb/>
— er seine Zeichnung und Farbe beschränkt.<lb/>
Dadurch wird jedes seiner Individuen und jeder seiner<lb/>
Gegenstände etwas ganz und gar in sich geschlossenes,<lb/>
das zu seinem Leben seiner Nachbarn nicht bedarf;<lb/>
während gleichzeitig zwischen diesen Einzeläußerungen<lb/>
auf der Bildfläche ein Zusammenhang weset, der<lb/>
nicht in Äußerlichkeiten beruht. Also in Äußerlichkeiten<lb/>
, wie sie der Tag mit seinen Lichtern und<lb/>
Schatten, Verkürzungen und dergleichen bringt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64036">
<space/>»Was du Organismus nennst, ist nichts anderes<lb/>
als dasjenige, was andere ‚Idee‘ nennen. Freilich,<lb/>
dieser Name kennzeichnet eine <seg type="insult">Münze</seg>, die unter den<lb/>
Fingern sehr schmutzig geworden ist; so schmutzig,<lb/>
daß wir ihr Gold kaum mehr kennen. ‚Idee‘ — du<lb/>
</p>
            <p ana="pr64036">
willst dieses Wort weder im Sinne <seg type="insult">des schulhaften<lb/>
‚Ideals‘</seg> gebrauchen, noch in dem der Programmschaft<lb/>
 <seg type="insult">irgend einer ‚ideologischen‘ Zunft</seg>. Idee —<lb/>
das soll so viel wie Keim sein; ein Quell, aus dem<lb/>
das Lebendige wird und in dem es durch seine<lb/>
Frucht schließlich endet. Wo aber steckt die Idee<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_47214" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs>?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64037">
<space/>»Ihr haltet für des Kunstwerks wie auch der<lb/>
Wissenschaft einzige Aufgabe die <seg type="spc">Beschreibung</seg><lb/>
der Erscheinung. Erscheinung ist euch dabei nur<lb/>
dasjenige, was ihr mit den <seg type="spc">Sinnen</seg> wahrzunehmen<lb/>
imstande seid. Könnt ihr sie im Bewußtsein widerspiegeln<lb/>
, oder, wie ihr falsch sagt, könnt ihr ihrer<lb/>
mit dem Bewußtsein habhaft werden, so glaubt ihr<lb/>
in eurer Erkenntnis, sei es der wissenschaftlichen<lb/>
oder sei es der künstlerischen Erkenntnis, fortgeschritten<lb/>
 zu sein. Das ist eine <seg type="insult">seichte Anschauung</seg>.<lb/>
Sie führt euch zur <seg type="insult">plumpen Verwechselung von<lb/>
Impressionismus und Naturalismus</seg>, sie führt euch<lb/>
zur Verwirrung des ‚Wie‘ des Prozesses mit dessen<lb/>
‚Warum‘. Ihr sprecht von der ‚Idee‘; doch ihr wollt<lb/>
die Metaphysik unter die Herrschaft der Erkenntnistheorie<lb/>
 beugen. Darum nimmt in eurem Hirn die<lb/>
Idee eine absonderliche Maske an: sie wird zur<lb/>
‚beständigen Form‘, zum Gesetz als formallogischer<lb/>
Bestimmung. Indeß, ihr überseht, daß dieses nie selbst<lb/>
positiv schöpferisch sein kann, sondern erst an seinem<lb/>
Widerpart, dem Alogischen, dem Willen, produktiv<lb/>
wird. Alle Kategorien der Kunsttätigkeit, die ihr<lb/>
entdeckt habt — beträfen sie nun die wagrechten und<lb/>
senkrechten Hauptrichtungen oder die Flächenhaftigkeit<lb/>
 im Bilde — sie alle sind nur <SPAN cont="Wie-Prinzipe">‚Wie‘-Prinzipe</SPAN>: das<lb/>
Kunstwerk selbst muß aber ‚die Idee‘ erfruchten und<lb/>
befruchten. Ich sage absichtlich ‚die‘ Idee, nicht<lb/>
‚eine‘ Idee, weil ich unter diesem Wort des wirklich<lb/>
lebendigen Geistes und wirklich lebendigen Leibes<lb/>
Grund, Sein und Zweck verstehe: das Rätsel des<lb/>
Lebens. Die große Frage der Sehnsucht und der<lb/>
</p>
            <p ana="pr64037">
Unbefriedigung. Wissenschaft und Kunst sind gewiß<lb/>
<seg type="spc">Eines</seg> in dem, daß sie nur dann und nur soweit<lb/>
sind, als sie beitragen zum Problem des Lebens.<lb/>
Nehmend und gebend. Dieses Problem ist ‚die‘ Idee.<lb/>
Die Idee schlechthin. Alles andere ist <seg type="insult">Anekdote</seg>. Die<lb/>
Idee sehe ich nun in <rs type="pers" ana="n_47215" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs>. Er hat sich in sie<lb/>
gewissermaßen eingebohrt. Ihm ist die Wirklichkeit<lb/>
nicht mit der Tatsächlichkeit gleich. <seg type="insult">Literarische<lb/>
Düfteleien</seg> sind seinen Werken fremd, aber ebenso<lb/>
die <seg type="insult">mechanische Kopie des Modells</seg> und der langweilige<lb/>
 Aufbau des Bildes aus kunsttheoretischen<lb/>
Grundgesetzen heraus. Nimm seine Menschen. Seine<lb/>
Körper schwingen und strecken sich in den Gelenken<lb/>
; sie hängen in diesen. Seine Köpfe sitzen <seg type="spc">auf</seg>.<lb/>
Finger und Arme sprechen eindringlich. Er setzt alles<lb/>
Organische in Anschaulichkeiten um, freilich auch<lb/>
dann, wenn dessen Kenntnis nicht durch das Auge<lb/>
erworben ist. Aber mit der Anschaulichkeit im<lb/>
naturalistischen Sinne sind seine Bilder nicht erschöpft.<lb/>
Ich will dir kurz den Eindruck schildern, den mir<lb/>
jüngst seine Porträts gemacht. Sie waren in einem<lb/>
Wohnzimmer aufgestellt und ich trat allein vor sie<lb/>
hin. Die Orientalen reden von einem zweiten und<lb/>
mehrfachen Ich, welches unser leibliches Ich begleitet.<lb/>
Sie nennen deren sieben. Mir war’s nun, als spreche<lb/>
ein solches Ich von der Leinwand zu mir. <seg type="spc">Kein</seg><lb/>
Abklatsch eines solchen, also ja nicht der des leiblichen<lb/>
; nein — ein Ich der höheren Ebene, das<lb/>
sichtbar geworden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64038">
<space/>»Nun werden gerade unter allen seinen Werken<lb/>
die Porträts am stärksten befehdet. Ich finde das<lb/>
auch erklärlich. Vergleich doch einmal ein <seg type="spc">wirkliches<lb/>
</seg> Porträt damit. Ein Bildnis muß <seg type="spc">ähnlich</seg><lb/>
sein, das heißt, es muß dieselben Empfindungen auslösen<lb/>
 wie das Modell und sein Anblick muß von denselben<lb/>
 Gefühlen begleitet sein wie der von jenem.<lb/>
Weil ich das verlange, so weiß ich wohl, daß ein<lb/>
<seg type="insult">mechanischer Abklatsch</seg> gar nicht genügt, daß also<lb/>
</p>
            <p ana="pr64038">
das Lichtbild das unähnlichste Bildnis liefert. Aber<lb/>
die Gemälde <rs type="pers" ana="n_47216" ref="#fk__p_50893">Kokoschkas</rs> sind auch nicht ähnlich.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64039">
<space/>»Ich will dir vorerst eine Antwort geben, welche<lb/>
deiner Frage auszuweichen scheint. Im letzten Weiberporträt<lb/>
 von <rs type="pers" ana="n_47217" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> sitzen, zumal in den Partien<lb/>
am Mundwinkel, die Striche so sicher und so farbig,<lb/>
daß dieses in die Linie rückt, welche durch die besten<lb/>
Porträts in Wien gezogen wird; ich meine die von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47218" ref="#fk__p_52528">Rubens</rs> in der kaiserlichen, die wie Skizzen aussehen,<lb/>
und vor allem den Mädchenkopf von <rs type="pers" ana="n_47219" ref="#fk__p_54796">Van Dyk</rs> dort.<lb/>
Führtest du deine Überlegungen von Schluß zu<lb/>
Schluß, so müßtest du erkennen, daß die Porträtähnlichkeit<lb/>
 eine <seg type="spc">unmögliche</seg> Sache ist. Der Künstler<lb/>
schafft etwas, nicht um in dem Betrachter einen<lb/>
Reiz auszulösen, der dem vor dem Modell gleicht,<lb/>
sondern um die in <seg type="spc">ihm</seg>, dem Künstler, durch einen<lb/>
Reiz erregte Musik zu einem Lied zu gestalten, zu<lb/>
<seg type="spc">seinem</seg> Lied. Der Betrachter <seg type="spc">sieht</seg> das Werk, wohl,<lb/>
aber er sieht nur das darin, was in ihm selbst, im<lb/>
Betrachter, ist. Er hört vor dem Bilde, wie vor jeder<lb/>
Erscheinung, nur sein <seg type="spc">eigenes</seg> Lied. Es hat noch<lb/>
keinen gegeben, der fremde Musik vernommen hätte.<lb/>
Die Musik des Gewöhnlichen ist nun ein so verdumpftes<lb/>
 Raunen, daß sie ihn nicht plagt. Die höchste<lb/>
Tat des <seg type="insult">Dutzenders</seg> ist die, an Stelle des ihm fehlenden<lb/>
 Liedes den anschauungslosen Begriff zu setzen.<lb/>
So ungefähr ist auch der Begriff der Ähnlichkeit im<lb/>
Kunstwerk entstanden. Die Suche nach Ähnlichkeit<lb/>
erinnert mich immer an die Bemerkung des Professors<lb/>
, die er in der Galerie zu seinem Kollegen sagt:<lb/>
Ich beantworte mir vor jedem Bild stets zwei Fragen<lb/>
— erstens: welche Absicht hat der Künstler in seinem<lb/>
 Bilde gehabt, und zweitens: hat er diese Absicht<lb/>
erreicht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64040">
<space/>»Dein Spott ist berechtigt. Aber du mußt zugeben<lb/>
, daß es bestimmte Urteile gibt — ich möchte<lb/>
sie Grundurteile nennen — die uns beim Betrachten<lb/>
der Bilder immer wieder vor den Geist treten; ja,<lb/>
</p>
            <p ana="pr64040">
noch mehr, daß wir, die nicht bildnerisch Schaffenden,<lb/>
gemäß unserer Eigentümlichkeit, die Erscheinungen<lb/>
begrifflich zu erfassen, auch mit Begriffen beladen an<lb/>
die Bilder herankommen oder uns vor ihnen neue<lb/>
Begriffe bilden müssen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64041">
<space/>»Deine Worte sind viel zu allgemein. Hör einmal<lb/>
. Die Welt ist nur in der Individualität, das heißt<lb/>
in deren Gedanken. Oder mit eurer verblaßten Ausdrucksweise<lb/>
: die Individualität spiegelt die Welt in<lb/>
einem Bilde in sich. In ihm ist das Kunstwerk nur<lb/>
Baustein, Pinselstrich, wie jede andere Tat. Darin<lb/>
hast du Recht. Du vergißt aber, daß die Individualität<lb/>
nicht an die Einzelheit der leiblichen Persönlichkeit<lb/>
geknüpft ist. Nicht selten machen erst zwei, meistens<lb/>
machen erst viele eine Individualität aus. Das<lb/>
Weltbild einer solchen, durch viele sinnlich wahrnehmbare<lb/>
 Teile gegebenen Einheit ist notwendigerweise<lb/>
 ärmer differenziert als dasjenige der Einheit,<lb/>
welche auf wenig Leiblichkeit verdichtet ist. Gerade<lb/>
aber im Dienste <seg type="spc">jener</seg> stehen die Begriffe, unter die<lb/>
gewöhnlich die Kunstwerke und Taten und Übungen<lb/>
eingereiht werden. Denn der Einzelne, Eigene und<lb/>
Einheitliche hat keinen Grund, anderen das Ziegelwerk<lb/>
 und die Ziegelstücke seines Gebäudes zu zeigen<lb/>
, des Gebäudes, das er in seinem Geiste und mit<lb/>
ihm aufgerichtet hat. Es ist ihm Wohnstätte, die er<lb/>
braucht, die er aber nicht so weit achtet, daß er ihre<lb/>
Herstellung in Rezepten niederlegt. Was seine Sprache<lb/>
lockt, das sind nicht die Objekte um ihn und die<lb/>
Art und Weise, wie er und die übrigen zu ihnen<lb/>
Stellung nehmen, sondern das ist er <seg type="spc">selbst</seg>, das<lb/>
Subjekt. Und ihn bekümmert es nicht weiter, ob<lb/>
Hörer für seine Worte da sind; denn er weiß, daß<lb/>
der Gedanke, dem er Form gegeben, sich mit anderen<lb/>
 Gedanken kreuzen wird und muß, weil nur<lb/>
dadurch die Zeit, das ist die Gegenwart, gesichert<lb/>
ist. Für dich ist die Notwendigkeit des <seg type="spc">ähnlichen</seg><lb/>
Porträts mit einer anderen Frage verbunden: du<lb/>
</p>
            <p ana="pr64041">
denkst an die Natur als Vorbild, als Entbinder der<lb/>
Kunst. Ihr stützt euch immer wieder auf den Satz<lb/>
Dürers: der Künstler müsse die Natur so in seinem<lb/>
Herzen haben, daß er wie aus einem unversiegbaren<lb/>
Schatz daraus schöpfen könnte. Ihr vergeßt nur, daß<lb/>
dem Satz auch eine andere Deutung gegeben werden<lb/>
kann. Eine Deutung, zu der gerade <rs type="pers" ana="n_47220" ref="#fk__p_37957">Dürer</rs> lockt. Hat<lb/>
denn <rs type="pers" ana="n_47221" ref="#fk__p_37957">Dürer</rs> je die Natur nachgeahmt? Ist er in seinen<lb/>
 Blättern und Tafeln nicht immer von sich, vom<lb/>
Geiste ausgegangen, der die Natur bloß als Mittel zum<lb/>
Zwecke benützt? Kann sein Ausspruch nicht dahin<lb/>
zielen, der Künstler solle sich nicht in die Natur<lb/>
vergaffen? Er soll nur <seg type="spc">eine</seg> Natur anerkennen, die<lb/>
<seg type="spc">seines</seg> Subjekts, <seg type="spc">seiner</seg> Eigenheit, die er eben im<lb/>
Herzen, im Sinnbild seiner irdischen Lebendigkeit<lb/>
trägt? Denk an seine Rasenstücke, sein Vogelgefieder<lb/>
<abbr>u. s. w.</abbr>, <abbr>u. s. w.</abbr> Ich spreche so, weil mir just diese<lb/>
Zeichnungen vor Augen stehen; <rs type="pers" ana="name_200690" ref="#fk__p_37957">Dürer</rs> übte daran seine<lb/>
Hände, damit sie seinem Geiste ansonsten zuwillen<lb/>
seien. Niemals wird einer von uns der Natur habhaft.<lb/>
Und je größer er ist, je verdichteter in ihm — um bei<lb/>
meinem früheren Bild zu bleiben — der Gedanke<lb/>
ringt, desto weniger ist es ihm auch darum zu tun.<lb/>
Der fremde Wille, nicht nur der der anderen Geschöpfe<lb/>
, derjenige unserer gesamten Umgebung ist<lb/>
für uns nur Auslösung: die Synthese liegt in <seg type="spc">uns</seg>;<lb/>
die Anschauung gehört <seg type="spc">uns</seg>, uns ganz allein; <seg type="spc">wir</seg><lb/>
sind ihre Meister. Allerdings wirst du dabei den Begriff<lb/>
 Individualität in dem von mir vorhin angedeuteten<lb/>
 Sinne gebrauchen müssen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64042">
<space/>»Ahnst du denn, wogegen du mit deinen Behauptungen<lb/>
 anstürmst? Überleg doch, wie in den<lb/>
Zeiten der werdenden Kunst ein Geschlecht von<lb/>
Künstlern nach dem andern allmählich die Schwierigkeit<lb/>
 der malerischen Probleme besiegte; wie sie<lb/>
ihre Fortschritte einander mitteilten und vererbten,<lb/>
die sie nur machten, indem sie sich eben an der<lb/>
Natur schulten, die ihnen die richtige Wiedergabe<lb/>
</p>
            <p ana="pr64042">
des Lichtes, die perspektivische Verkürzung, den<lb/>
nackten Körper wies.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64043">
<space/>»Glaubst du wirklich, daß das Kunstwerk durch<lb/>
solche technische Probleme gewertet wird? Sind diese<lb/>
nicht Zivilisation, die wie jede andere ihren Trägern<lb/>
nur Mittel und Werkzeuge gibt, seine Idee, die Idee,<lb/>
die sich in ihm äußert, der Tat aufzuprägen? Magst<lb/>
du denn die Unterscheidung zwischen Tat und Zivilisation<lb/>
, die du sicher im Leben der Täglichkeit<lb/>
ziehst, nicht auch ins Kunstwerk hineintragen? Dich<lb/>
umspannt der Wahn, im Werke müßten irgendwelche<lb/>
Grundgesetze Ausdruck finden und zwar Grundgesetze<lb/>
, die für dich durch die Bedingung festgelegt<lb/>
sind, daß der Bildner, der Maler zumal, einzig für<lb/>
das Auge schaffe, daß die Erregung sehfremder<lb/>
Organe durch das Kunstwerk dieses verurteile. Darum<lb/>
 bleibst du als Betrachter unfrei. Du willst unter<lb/>
ein ästhetisches Schema, das nachträglich aus dem<lb/>
Werke gewachsen ist, das neue Werk zwingen.<lb/>
— <rs type="pers" ana="n_47222" ref="#fk__p_50893">Kokoschkas</rs> Sachen reizen, ganz abgesehen von<lb/>
der gedanklichen Erweckung, nicht das Auge allein;<lb/>
mit diesem klingt stets der Tastsinn mit. Seine Bilder<lb/>
sind immer auf eine Plastik gebaut, die man mit<lb/>
dem Finger zu umfahren sucht. Wer darf solches<lb/>
einem Künstler verwehren? Nein, in jedem Werke<lb/>
kommts nur darauf an, ob es Musik hat; nicht<lb/>
darauf, wodurch diese erreicht wurde. Sieh, hier<lb/>
ist das Schlußblatt von seinen ‚<rs type="title">Träumenden Knaben</rs>‘.<lb/>
Darin ist die Fieberhitze der gesteigerten Erwartung.<lb/>
Das Mädchen und der Knabe stehen da — lang,<lb/>
hager, in die Höhe getrieben. Mit großen Augen<lb/>
unter starken, knochigen Bogen. Die ganze Haltung<lb/>
ist aber durch die juckende Empfänglichkeit der<lb/>
frühen Jahre bedingt. Die Haut spannt sich in unruhigem<lb/>
 Kontur. Die Finger und Zehen krümmen<lb/>
sich; die Füße reiben gegen einander; die Oberarme<lb/>
und Ellbogen liegen an dem Leib; die Hand streichelt<lb/>
 den Hals.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64044">
<space/>»Was sollen jedoch diese kleinen Wiesenflecke<lb/>
beim Knaben, die kleinen Blumenbeete beim Mädchen?<lb/>
Und was soll gar dieses Astgebilde?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64045">
<space/>»Das weiß ich nicht. Darüber habe ich mich<lb/>
nie befragt. Ich meine aber, der Beschauende, der so<lb/>
tut, mißversteht das Wesen der Kunst. Er will nicht<lb/>
eine Erscheinung, an der er emporsteigt, aber auch<lb/>
vorübersteigt, so daß sie ihm nur Auslösung des<lb/>
Erlebnisses seiner Persönlichkeit ist: er will<lb/>
von der Kunst Bildung haben, so wie er solche<lb/>
aus dem Lexikon schöpft. Sieh hier diesen unruhigen<lb/>
 gelben Fleck im roten Streifen, den wieder<lb/>
zwei weiße Felder einrahmen. Nicht wahr, das sind<lb/>
die heißen Farben der Geschlechtlichkeit? Und<lb/>
darüber sieh das braune und blaue Kleid der zagen<lb/>
Figuren. Ist das nicht der Ton der geschlechtlich<lb/>
Stumpfen, der Kühlen? Möglich. Vielleicht hat der<lb/>
Künstler daran gedacht, vielleicht auch nicht. Das<lb/>
zu wissen, hat mit der Betrachtung seines Werkes<lb/>
gar keinen Zusammenhang. Die Farben, die ich dir<lb/>
jetzt derart erklärt habe — ich werde in einer Stunde<lb/>
vielleicht anders von ihnen reden. Denn ich erkläre<lb/>
sie nicht aus dem Bilde, sondern aus mir heraus. — —<lb/>
Schau dir das ganze Buch noch einmal genau durch.<lb/>
Langsam. Verwend paar Tage dazu. Dann laß uns<lb/>
wieder vom Künstler reden. Eines aber möchte ich dir<lb/>
zu deiner Arbeit — denn Betrachtung soll Arbeit,<lb/>
nicht Muße sein — mitgeben: Acht auf die Farbe<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_47223" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs>. Sie ist satt wie jene der alten Kirchenfenster<lb/>
. Sie ist ein Ornament, welches dem vergleichbar<lb/>
ist, in dem die Linie der Gothik spricht: es trägt den<lb/>
Organismus, der der Natur entsprossen ist. <rs type="pers" ana="n_47224" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs><lb/>
sieht mit Augen, die die Farbe <seg type="spc">erspüren</seg>, und er<lb/>
spricht zu Augen, die die Farbe <seg type="spc">fühlen</seg>. Ihm ist die<lb/>
Farbe nicht ein einzelner Fleck im Bilde, ein Lokalzeichen<lb/>
, sondern sie gestaltet den <seg type="spc">Raum</seg>. Den Raum<lb/>
als das Wirkungsfeld sämtlicher geistigen Kräfte und<lb/>
nicht bloß jener, die den dreidimensionalen, den körperlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr64045">
, den sogenannten äußerlichen Raum vermitteln.<lb/>
Nein, den Raum als die Stätte der inneren Freiheit.<lb/>
Wenn du das erkannt hast, wirst du auch den<lb/>
Schlüssel zu seinen Porträts gefunden haben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64046">
<rs type="pers" ana="n_47225" ref="#fk__p_48447"><AUCTOR><abbr>L. E.</abbr> <seg type="spc">Tesar</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52528">
               <persName>Rubens, Peter Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1577-06-29</date>
                  <place>Kölb oder Siegen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1640-05-30</date>
                  <place>Antwerpen</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/53318</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54796">
               <persName>Dyck, Anthonis van</persName>
               <birth>
                  <date>1599-03-22</date>
                  <place>Antwerpen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1641-12-09</date>
                  <place>Blackfriars/London</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37957">
               <persName>Dürer, Albrecht</persName>
               <birth>
                  <date>1471-5-21</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1528-4-6</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48447">
               <persName>Tesar, Ludwig Erik</persName>
               <birth>
                  <date>1879-7-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-10-8</date>
                  <place>Schwaz</place>
               </death>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50893">
               <persName>Kokoschka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-1</date>
                  <place>Pöchlarn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-22</date>
                  <place>Villeneuve, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11958</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>