<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12205.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12204.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12206.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hellseher und Schwarz-Drucker, in: Fackel Heft 34, Nr. 876, 1932, S. 133-134</title>
            <title type="iso-date">1932-10-01</title>
            <title type="id">tid_12205</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">876</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-876_n0133.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/876,133</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hellseher und Schwarz-Drucker</head>
            <p ana="pr177542">
<space/>An der Spitze erschien sein Konterfei und:<lb/>
</p>
            <p ana="pr177544">
<space/>Wenn Sie <seg type="spc">Ihr Schicksal definitiv erfahren wollen</seg>,<lb/>
wenn <seg type="spc">Sorgen</seg> oder Aufregungen Sie bedrücken, wenden Sie sich<lb/>
vertrauensvoll um Rat an <seg type="spc">ihn</seg>! Telephon <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> <seg type="spc">Sonntags kein<lb/>
Empfang</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr177546">
Er hielt eine Pressekonferenz ab. In Paris laufen solche Leute zu<lb/>
hunderten herum. Wenn ein Berliner Transvestit in Wien gastiert,<lb/>
hält er eine Pressekonferenz ab. Ein Interview erschien:<lb/>
</p>
            <p ana="pr177548">
Ein <seg type="spc">schlanker Hindu</seg> im eleganten Modeanzug empfängt den<lb/>
Besucher. <seg type="spc">Man muß gestehen</seg>, daß man sich den indischen<lb/>
Hellseher <rs type="pers" ana="n_105771" key="#fk__p_45386">Hamid Khan</rs>, der erst seit einigen Tagen in Wien <seg type="spc">weilt</seg>,<lb/>
wesentlich <seg type="spc">anders vorgestellt</seg> hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177550">
Man hat sich ihn zwar gar nicht vorgestellt, aber umso größer<lb/>
die Überraschung. Es ist ja<lb/>
</p>
            <p ana="pr177552">
sein Beruf, in <seg type="spc">Erstaunen</seg> zu versetzen. Das hält einen auch wirklich<lb/>
die ganze Zeit, die man ihm <seg type="spc">in seinem Heim</seg> in der Spiegelgasse<lb/>
gegenübersitzt, <seg type="spc">gefangen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177554">
Dieser Besuch kostet aber nichts, sondern trägt. Der Raum wird<lb/>
beschrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr177556">
ein ganz gewöhnliches, <seg type="spc">wenn auch</seg> hübsch ausgestattetes Wohnzimmer<lb/>
. Nichts deutet an, daß man sich hier im <seg type="spc">Sanktum</seg> eines<lb/>
»Wundermannes« befindet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177558">
In Bombay geboren, hat er schließlich <seg type="insult">»seinen« Doktor</seg> gemacht.<lb/>
(Hat er?) Er erzählt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr177560">
<OMED>— —</OMED> Wie sagt doch <rs type="pers" ana="n_105772" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs>? Es gibt nur ein Gut für den<lb/>
Menschen und das ist das Wissen<lb/>
</p>
            <p ana="pr177562">
daß sich in Wien noch etwas machen läßt. Er, <rs type="pers" ana="n_105773" key="#fk__p_45386">Hamid</rs>, warnt<lb/>
vor <seg type="insult">Schwindlern</seg>, <seg type="insult">gewissenlosen Menschen</seg>, die den Spiritismus<lb/>
in Mißkredit bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177564">
Darum haben <seg type="spc">auch wir</seg>, die wir uns mit Spiritismus befassen, uns<lb/>
das Ziel gesetzt, wann immer wir es können, die Welt von derartigen<lb/>
<seg type="insult">Schädlingen</seg> zu befreien und <seg type="insult">Schwindler</seg> rücksichtslos zu entlarven.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177566">
Auch bei der Polizei waren schon Beschwerden in diesem Sinne<lb/>
eingelaufen. Sonntags fand kein Empfang statt. Samstag war die<lb/>
Abschaffung erfolgt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177569">
<space/>Seit einigen Tagen hat in einer Wohnung im 1. Bezirk der aus<lb/>
Paris zugereiste Hellseher Hindu <rs type="pers" ana="n_105774" key="#fk__p_45386">Hamid Khan</rs> sich mit Schicksalsdeutung<lb/>
 befaßt. <seg type="spc">Bevor er diese Tätigkeit aufnahm</seg>,<lb/>
<seg type="spc">erschien er bei der Polizei und erkundigte sich</seg> um<lb/>
die <seg type="spc">Rechtslage</seg>. Es wurde ihm erklärt, daß <seg type="spc">Zukunftsdeutung</seg><lb/>
und Hypnotismus verboten seien, daß <seg type="spc">jedoch gegen Vornahme<lb/>
von Charakterdeutung</seg> keine gesetzlichen Bestimmungen bestehen<lb/>
. Der Hellseher hatte regen Zulauf, doch langten bei der Polizei<lb/>
<seg type="spc">einzelne</seg> Beschwerden aus dem Publikum gegen ihn ein, so daß<lb/>
schließlich die Behörden seine Abschaffung aussprachen. Maßgebend<lb/>
hiefür war auch, daß er ein <seg type="spc">verhältnismäßig</seg> hohes Honorar<lb/>
verlangte und erhielt und diese Summen Österreich entzogen und dem<lb/>
Ausland zugeführt wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177571">
Nicht ganz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177573">
Er wurde <seg type="spc">verständigt</seg>, daß er Österreich zu <seg type="spc">verlassen</seg> habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177578">
dies dagegen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr177580">
<space/><seg type="spc">Mir</seg> Abdul <rs type="pers" ana="n_105775" key="#fk__p_45386">Hamid Khan</rs>, der vor kurzem in einem Wiener<lb/>
Hotel <seg type="spc">im Rahmen einer Pressekonferenz</seg> sich als Hellseher<lb/>
aus Afghanistan vorstellte <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> mußte seine Tätigkeit plötzlich einstellen.<lb/>
Bei der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> sind Beschwerden eingelangt, wonach Mir<lb/>
Abdul <rs type="pers" ana="n_105776" key="#fk__p_45386">Hamid Khan</rs> für seine Zukunftsdeutungen <seg type="spc">übermäßig</seg> hohe<lb/>
Honorare verlangte. Die Besucher konnten dem Hellseher drei Fragen<lb/>
stellen und er beantwortete diese Fragen in einer Art, die <seg type="spc">zahlreiche<lb/>
Deutungen zuließ</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr177581">
<space/>Der Hellseher wurde als lästiger Ausländer aus Wien ausgewiesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177583">
Es scheint schon im Rahmen der Pressekonferenz eine gewisse<lb/>
Unklarheit bestanden zu haben, die verschiedene Deutungen<lb/>
zuließ. Das Publikum wieder erkannte, daß man, um nicht die<lb/>
Wahrheit zu erfahren, nicht erst zu einem indischen Hellseher<lb/>
gehen müsse, der aus Afghanistan stammt, weil der Bezug einer<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_33286">Wiener Tageszeitung</rs></seg> billiger ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>