<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08969.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08968.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08970.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nur noch und nur mehr, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 8-11</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08969</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nur noch und nur mehr</head>
            <p ana="pr119558">
<space/>Es wird auch nicht viele Deutsche geben, die den Unterschied<lb/>
 von »nur noch« und »nur mehr« zu hören und eigentlich<lb/>
zu sehen vermöchten. Spürt man nur einmal, daß einer vorhanden<lb/>
ist, so wird man im Durchdenken dieser Schwierigkeit zu dem Punkt<lb/>
kommen, wo diese <seg type="spc">nur noch</seg> zu formulieren bleibt und<lb/>
<seg type="spc">nur mehr</seg> als eines der Rätsel erscheint, für das die Sprachwissenschaftler<lb/>
 keine Lösung wissen, denn wenn sie überhaupt<lb/>
erwähnen, daß es die eine oder die andere Fügung gibt, wiewohl<lb/>
 es sie doch unaufhörlich gibt, so scheint sie ihnen, etwa<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73533" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs> in seinen »<rs type="title">Hauptschwierigkeiten der deutschen Sprache</rs>«,<lb/>
selbst eine solche zu bereiten, und sie entgehen der Alternative,<lb/>
vor die man doch immer wieder gestellt ist (wenn man<lb/>
die Fähigkeit hat, hier einen Unterschied zu vernehmen) einfach<lb/>
dadurch, daß sie die beiden Werte gleichstellen und es offenbar<lb/>
der Laune überlassen, die Wahl zu treffen. Es wird indes<lb/>
an dem hier eingewobenen Beispiel schon klar geworden sein,<lb/>
welch ein wesentlicher Unterschied da besteht. »Nur noch«<lb/>
bezeichnet das Stadium einer Verminderung mit deutlicher<lb/>
Betonung eben dieses Prozesses, läßt also die Subtraktion miterleben<lb/>
, nach der <seg type="spc">nur noch</seg> das Bezeichnete übrigbleibt.<lb/>
Jedoch jenseits dieser Entwicklung, wenngleich infolge einer ganz<lb/>
anderen, abgeschlossenen und nicht mehr angeschauten ist es<lb/>
<seg type="spc">nur mehr</seg> ein anderes. Im »nur noch« ist ein Gewordenes, im<lb/>
»nur mehr« ein Seiendes betont. »Nur mehr« bezeichnet kein<lb/>
Stadium, sondern nur (in diesem Vergleich wieder: <seg type="spc">nur noch</seg>)<lb/>
das greifbare Resultat eines nicht soeben erlebten Vorgangs,<lb/>
also nicht das einer Verminderung, sondern eher einer Verwandlung<lb/>
, eines Wechsels, der ein Größeres betroffen hat, das<lb/>
<seg type="spc">nur mehr</seg> ein Kleines ist. (Im »nunmehr« wird das Resultat<lb/>
anschaulich.) Hier tritt der Unterschied des Grades, dort die<lb/>
Graduierung hervor. Mithin: »Ich bin nur noch der Schatten der<lb/>
<rs type="pers">Maria</rs>«. Aber etwa: »Ich bin keine Königin, sondern nur<lb/>
mehr eine Gefangene«. »Nur noch« ist ein Imperfektum,<lb/>
es ergänzt die unvollendete Vergangenheit; »nur mehr«<lb/>
ist ein Perfektum, es setzt die vollendete Gegenwart fort.<lb/>
Auf die Frage, was sich bei einem Brand begeben habe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119558">
»Ich weiß <seg type="spc">nur mehr</seg>, daß die Feuerwehr kam, als ich bewußtlos<lb/>
 wurde; anderes weiß ich heute <seg type="spc">nicht mehr</seg>.« Doch auf<lb/>
die Frage, ob man mit den Eintretenden <seg type="spc">noch</seg> sprechen konnte:<lb/>
»Ich wußte <seg type="spc">nur noch</seg>, daß Leute kamen.« Hier könnte<lb/>
freilich ergänzt werden: »<seg type="spc">Mehr</seg> wußte ich nicht oder nicht mehr«,<lb/>
indem da wieder das Resultat allein greifbar wird. Im Negativen<lb/>
fließen die beiden Begriffe zusammen: Ich weiß nicht mehr, was<lb/>
geschehen ist <seg type="symbol" subtype="equals"/> ich habe kein Bewußtsein davon, und: ich wußte<lb/>
nicht mehr, was geschah <seg type="symbol" subtype="equals"/> ich verlor das Bewußtsein. »Nicht mehr«<lb/>
dient also der Negation des »nur noch« wie des »nur mehr«;<lb/>
obschon jene ihre genauere Deckung eigentlich in einem »nicht<lb/>
<seg type="spc">weiter</seg>« (»nichts weiter«) erfahren könnte, wobei wieder, zum<lb/>
Unterschied von »nicht mehr« die Entwicklung inbegriffen wäre.<lb/>
(»Mehr« enthält seinem Wesen entsprechend, das in die Vergangenheit<lb/>
 zurückschlägt, im Gegensatz zu »noch«, das in die<lb/>
Zukunft weist, eine Negation und hat auch den Anschluß an die<lb/>
Negation.) Im Positiven gehen die Begriffe deutlicher auseinander.<lb/>
»Nur noch« bedeutet einen Rest, »nur mehr« ein Minus. Da in<lb/>
jenem mehr der Begriff der Veränderung vorwaltet, in diesem<lb/>
mehr der Begriff des Andersseins, so wird der Unterschied sich<lb/>
am ehesten mit dem zwischen einer Bewegungsdifferenz und einer<lb/>
Zustandsdifferenz decken, zwischen einem »erreichen« und einem<lb/>
»haben«, einem »werden« und einem »sein«. »Es bleibt nur noch<lb/>
übrig, etwas zu tun«: das andere ist schon geschehen. »Es<lb/>
bleibt nur mehr übrig, etwas zu tun«: anderes läßt sich nicht<lb/>
tun. (Wieder die Negation.) Man spürt, wie sich dieselbe<lb/>
Handlung in verschiedener Gefühlssphäre abspielt. Dem<lb/>
mechanischen, planmäßigen »tun« steht eines gegenüber, zu<lb/>
dem sich die Erkenntnis des Augenblicks, die Resignation<lb/>
entschließen mag. Ganz anschaulich wird das an dem folgenden<lb/>
Beispiel. »Es bleibt nur noch übrig, ihn zu begraben«:<lb/>
nachdem alle vorbereitenden Handlungen erfüllt sind. »Es<lb/>
bleibt nur mehr übrig, ihn zu begraben«: weil sonst nichts<lb/>
anderes übrig bleibt, weil man ihn ja doch nicht zum Leben<lb/>
erwecken wird oder — wobei der Gefühlston zur Metapher<lb/>
wird — weil er nicht mehr lebensfähig ist. »Er braucht nur<lb/>
noch kurze Zeit, um dort zu sein« ist von einem Zeitpunkt<lb/>
bezogen, von dem an die Absicht betätigt wird, dorthin zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr119558">
gelangen. »Er braucht nur mehr kurze Zeit, um dort zu sein« wäre<lb/>
auf eine Leistung bezogen, die sich heute schneller bewältigen<lb/>
läßt als ehedem unter anderen Umständen. »Er braucht nur noch<lb/>
wenig Geld«: zu dem, was er schon bekommen hat. »Er braucht<lb/>
nur mehr wenig Geld«: er gibt heute weniger aus als früher.<lb/>
»Er muß ihm nur noch hundert Kronen geben«: von einer Schuld,<lb/>
die abgezahlt wird. »Er muß ihm nur mehr hundert Kronen<lb/>
geben«: während er ihm früher, etwa als Rente, mehr geben<lb/>
mußte. Streng gefaßt, wäre dort eine durch den zeitlichen<lb/>
Ablauf bestimmte Veränderung der Quantität, hier ein im<lb/>
zeitlichen Ablauf dargestellter Unterschied der Quantitäten betont.<lb/>
Die einfachste Begriffsbestimmung, zu der aber erst nach den<lb/>
schwierigeren zu gelangen möglich ist, wird wohl die sein,<lb/>
daß »nur noch« die Differenz innerhalb einer und derselben<lb/>
abnehmenden Handlung (Teilstrecke im Vergleich zur ganzen),<lb/>
»nur mehr« die Differenz zweier verschiedenen Handlungen<lb/>
(kurze Strecke im Vergleich zur langen) bedeutet; also jenes<lb/>
den Vergleich innerhalb einer Handlung, dieses den Vergleich<lb/>
mit einer anderen Handlung. Etliche Grammatiker sollen »nur<lb/>
mehr« als Austriazismus bezeichnen. Aber ein solcher ist bloß die<lb/>
falsche Anwendung in den Fällen, wo »nur noch« zu stehen<lb/>
hat. In der Welt der Vorstellungen dürfte diese Form viel<lb/>
häufiger gerechtfertigt sein als die andere, aber der Österreicher<lb/>
kennt sie überhaupt nicht und gebraucht »nur mehr« für beide<lb/>
Vorstellungstypen, also vorwiegend falsch. »Nur noch« kann er<lb/>
gar nicht aussprechen. Den Fall, daß er nur noch zehn Minuten<lb/>
ins Amt braucht: weil er schon den größeren Teil der Strecke<lb/>
zurückgelegt hat, unterscheidet er nicht von dem Fall, daß er<lb/>
nur mehr zehn Minuten ins Amt braucht: weil er übersiedelt ist<lb/>
und jetzt einen kürzern Weg zurückzulegen hat. Er schaut auf<lb/>
die Uhr und sagt auch in jenem Fall: »Jetzt sinds nur mehr<lb/>
zehn Minuten«. Also auch dort, wo die Beobachtung unterwegs<lb/>
angestellt ist und sich nicht auf den Vergleich zwischen den<lb/>
Wegen bezieht. Österreich hat nur mehr sechs Millionen Einwohner<lb/>
: nach der Auflösung der Monarchie, gegen früher.<lb/>
Wenn der Österreicher es sagt, glaubt man, daß er auch die<lb/>
zu verlieren fürchtet.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40246">
               <persName>Sanders, Daniel</persName>
               <birth>
                  <date>1819-11-12</date>
                  <place>Strelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-3-11</date>
                  <place>Strelitz</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51846</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>