<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07928.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07927.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07929.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Also was soll ich Ihnen sagen, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 45-46</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07928</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Also was soll ich Ihnen sagen</head>
            <p ana="pr105916">
<space/>Etliche Merkpunkte <seg type="insult">heimischer Kultur</seg> habe ich notiert,<lb/>
die sie zum Sieg über die europäische geeignet erscheinen lassen.<lb/>
Auf dem Semmering neulich konnte sich mein Ohr von <seg type="insult">einem<lb/>
fernhintreffenden Gespräch</seg> gar nicht trennen, in dem der eine,<lb/>
<seg type="insult">seine wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Erfolge im Krieg</seg><lb/>
aufzählend, zweiundzwanzigmal binnen fünf Minuten »Also was<lb/>
soll ich Ihnen sagen« sagte. »Also was soll ich Ihnen sagen,<lb/>
die zehn Waggon sind mir nur so zugeflogen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In <choice><sic>Marienbad</sic><corr>Marienbad,</corr></choice><lb/>
also was soll ich Ihnen sagen, man kriegt alles, nur natürlich<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">fufzn</foreign> Mal so teuer aber was schadt das <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auf der Südbahn,<lb/>
wie ich hinkomm, alles gesteckt voll, lauter Soldaten,<lb/>
also was soll ich Ihnen sagen, bin ich einfach durchgegangen<lb/>
und von hinten herein, hat der Beamte gesagt, ich soll mich<lb/>
verlassen, er versorgt mich, also was soll ich Ihnen sagen, so<lb/>
bin ich heraufgekommen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Ferner habe ich erwogen, daß<lb/>
täglich hunderttausend Menschen durch die Kärntnerstraße gehn<lb/>
und an einem Schaufenster die Worte lesen: »Ein Preis, wo<lb/>
jeder staunen muß«! Sodann habe ich über <seg type="insult">das Phänomen des<lb/>
»Zuckerlkönig«</seg> nachgedacht und bin darauf gekommen, daß<lb/>
trotz unstreitig besserem Klang ein Pariser Firmenschild<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»Au roi des bonbons«</foreign></seg> unmöglich wäre. Die Menschen<lb/>
würden staunend davor stehen. Vielleicht deshalb, weil<lb/>
die Republikaner vor der Majestät der Sprache noch<lb/>
immer ein wenig royalistisch empfinden, während wir, wie alle<lb/>
höheren Güter, auch die Insignien der Königswürde ins <seg type="insult">Geschäft</seg><lb/>
investieren. In einer Pariser Vorstadt sagte ein kleiner Händler<lb/>
zu einem Eintretenden, der sich darauf berief, daß der benachbarte<lb/>
Konkurrent selbst ihn geschickt habe, weil er die Ware nicht führe:<lb/>
»Jawohl, mein Herr, das mag wahr sein, aber achten Sie<lb/>
nur bitte darauf, ein wie gutes Französisch er spricht.«<lb/>
Ich meine, daß hierzulande Konkurrenzfragen anders entschieden<lb/>
werden und daß hiebei das Sprachproblem schon darum keine<lb/>
Rolle spielt, weil es für <seg type="insult">Krämer und Kunden</seg> längst erledigt ist.<lb/>
Unübersetzbar scheinen mir schließlich <seg type="insult">die Parolen der Wiener<lb/>
Lebensfreude</seg>, die einem aus einer Musikalienhandlung am Graben<lb/>
</p>
            <p ana="pr105916">
entgegenjauchzen: »<rs type="title">Geh, sag <foreign xml:lang="de-loc">Schnucki</foreign> zu mir!</rs>« und <foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="title">Das is<lb/>
Dulli!</rs>«</foreign> Mit einem Wort, also was soll ich Ihnen sagen, davon, daß<lb/>
<seg type="insult">unsere heimische Kultur</seg> nicht über die europäische zu siegen<lb/>
verdient, davon kann selbstredend keine Rede sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>