<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01133.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01132.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01134.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Der Process Czjzek.), in: Fackel Heft 02, Nr. 048, 1900, S. 21-24</title>
            <title type="iso-date">1900-07-01</title>
            <title type="id">tid_01133</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">048</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-048_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/048,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Der Process Czjzek.)</head>
            <p ana="pr10874">
<space/><inciptit>Von</inciptit> dem Ausgang des Processes gegen einige<lb/>
unredliche Beamte des <rs type="inst">Bankhauses <rs type="pers" ana="n2_648" key="#fk__p_57704"><seg type="spc">Czjzek</seg></rs></rs> ist unsere<lb/>
Oeffentlichkeit höchlichst befriedigt. Haben doch <seg type="insult">leichtgerührte<lb/>
 Geschworene</seg> den einzigen Gesichtspunkt,<lb/>
unter dem man die in der Schwurgerichtsverhandlung<lb/>
erkannte Sachlage zu beurtheilen wusste, den des<lb/>
Missverhältnisses zwischen der <seg type="insult">Ausbeutung</seg> und der<lb/>
Vertrauensstellung des Bankpersonals, hinlänglich<lb/>
gewürdigt; mehr als hinlänglich sogar, sollte man<lb/>
meinen, wenn man bedenkt, dass unter gleichem wirtschaftlichem<lb/>
 Drucke wie jene Bankbeamten Tausende<lb/>
von Staatsbeamten ungleich höhere ethische Pflichten<lb/>
erfüllen müssen und dass sie weit härter gestraft<lb/>
werden, wenn sie sie verletzen. Nun, da Staatsanwalt,<lb/>
Vertheidiger und Geschworene gesprochen haben, mag<lb/>
der Kritiker der wirtschaftlichen Moral dem Gerichtsschauspiel<lb/>
 den Epilog sprechen. Nicht die handelnden<lb/>
Personen haben ihn diesmal interessiert; aber der Hintergrund<lb/>
, aus dem sie hervortraten, die Geschäftsgebarung<lb/>
des Hauses, in dem sie dienten, musste seine Betrachtung<lb/>
um so mehr fesseln, als er seit Jahren jedesmal, wenn<lb/>
im Gerichtssaal das Thun der <rs type="pers" ana="n_8904" ref="#fk__p_52230">Riedl</rs> und ähnlicher<lb/>
kleinen Leute enthüllt ward, gewünscht hatte, dass<lb/>
einmal authentisch klargestellt werde, wie’s mit den<lb/>
<foreign xml:lang="en">morals of trade</foreign> bei <seg type="insult">den Angesehenen unserer <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Börsenwelt</seg><lb/>
und Bankenwelt</rs></seg> bestellt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr10875">
<space/>Da ist ein altes, geachtetes und — was ihm<lb/>
einen gewissen Seltenheitswert verleiht — christliches<lb/>
Bankhaus. Ehedem hat es mit einem festen Stock vermögender<lb/>
 Kunden gearbeitet; aber die soliden Capitalisten<lb/>
haben in Wien allzu schlechte Erfahrungen an der<lb/>
<rs type="inst">Börse</rs> gemacht, und ihre Aufträge sind immer kleiner<lb/>
und spärlicher geworden. Die alte Firma hat zum<lb/>
Grundsatz der neuen sich bekehren müssen, dass <seg type="insult">ein<lb/>
Schock 20.000 Gulden-Männer</seg> mehr ist als ein Millionär<lb/>
. Doch dem Chef des Hauses <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_649" key="#fk__p_57704">Czjzek</rs></rs> verwehrte<lb/>
Krankheit, seinem Procuristen Ueberbeschäftigung,<lb/>
beiden offenbar das <seg type="insult">Decorum</seg>, mit <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_8905" ref="#fk__p_53920">Thalbergs</rs> und</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr10875">
<seg type="insult">Consorten</seg> im <seg type="insult">Kundenfang</seg> zu concurrieren. So fiel die<lb/>
Aufgabe, den <seg type="insult">»Animierfirmen«</seg> Kunden abzujagen und<lb/>
sie <seg type="insult">dem »vornehmen« Geschäft</seg> zuzutreiben, dessen<lb/>
Beamten zu. Durch Provisionen ward ihr Eifer angestachelt<lb/>
. Natürlich durften solche Provisionen nicht<lb/>
etwa das Einkommen des Chefs verringern. Aber<lb/>
wozu hätten wir denn unsere <seg type="ELIDASH">Geldnotierung</seg> und <DOUBT sug="Warennotierung">Warenotierung</DOUBT>,<lb/>
wenn man dem Antrieb zum »Schnitt«, den sie bedeutet<lb/>
, nicht folgte? An der <rs type="inst">Wiener Börse</rs> haben die<lb/>
Effecten bekanntlich keinen bestimmten Preis: das Coursblatt<lb/>
 besagt lediglich, dass zum Course G (Geldcours)<lb/>
Käufer sich meldeten, ohne dass jedoch Verkäufer<lb/>
bereit gewesen wären, ihres Besitzes zu solch niedrigem<lb/>
Preise sich zu entledigen; und dass zum Course W<lb/>
(Warencours) Verkäufer ihre Ware anboten, ohne dass<lb/>
Käufer auf die Forderung eines so hohen Preises hätten<lb/>
eingehen wollen. Weder zum <seg type="ELIDASH">Geldcourse</seg> noch zum Warencourse<lb/>
 sind thatsächlich Geschäfte abgeschlossen worden.<lb/>
Das Geschäft der <rs type="inst">Börsencomptoirs</rs> besteht nun darin,<lb/>
dass sie dem Verkäufer von Effecten den Geldcours,<lb/>
dem Käufer den Warencours dictieren, <abbr>d. h.</abbr> im Schnitt.<lb/>
Aber das <rs type="inst">Börsencomptoir</rs> — oder Bankhaus — nützt<lb/>
das Limito zwischen <seg type="ELIDASH">Geldcours</seg> und Warencours nicht voll<lb/>
aus. Wie weit es in jedem Falle auszunützen war,<lb/>
hatte der Beamte, der mit dem Kunden verkehrte, zu<lb/>
bestimmen. Und nichts war dabei einfacher und selbstverständlicher<lb/>
, als dass er neben dem größeren Schnitt<lb/>
für die Firma auch einen kleineren für sich selbst<lb/>
machte — seine Provision. Wer einmal sich gewöhnt<lb/>
hat, im Schnitt einen legalen Gewinn zu sehen, der<lb/>
wird über die subtile Unterscheidung, ob dieser Gewinn<lb/>
zur Gänze dem Chef oder zum Theil dem Angestellten<lb/>
zufällt, nicht allzu schwer hinwegkommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr10876">
<space/>Von den Angeklagten scheint denn auch blos<lb/>
einer zum Bewusstsein der Unmoralität seiner Handlungsweise<lb/>
 gelangt zu sein. Er war ein Opfer seiner<lb/>
Leidenschaft für das <rs type="inst">Börsenspiel</rs> geworden. Seltsam<lb/>
aber musste man es finden, dass weder er selbst noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr10876">
sein Vertheidiger darauf hinwiesen, wie er vor allem<lb/>
das Opfer der lockeren Moral derjenigen geworden<lb/>
ist, die ihm zum <rs type="inst">Börsenspiel</rs> die Gelegenheit gaben.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_8906" key="#fk__p_47622">Karl <seg type="spc">Singer</seg></rs> war Procurist des Hauses <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_650" key="#fk__p_57704">Czjzek</rs></rs>; das<lb/>
<rs type="title">Handelsgesetz</rs> verbot ihm also, Geschäfte für eigene<lb/>
Rechnung ohne Erlaubnis seines Principals zu machen.<lb/>
Und begreiflicherweise kann kein Bankhaus seinem<lb/>
Angestellten diese Erlaubnis ertheilen. <rs type="pers" ana="n_8907" key="#fk__p_47622">Singer</rs> war<lb/>
überdies notorisch vermögenslos; hatte ihn doch der<lb/>
Verlust seines Capitals zum Verzicht auf seine Selbstständigkeit<lb/>
 und zum Wiedereintritt in das <rs type="inst">Bankhaus<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_651" key="#fk__p_57704">Czjzek</rs></rs> gezwungen. Gleichwohl zeigt sich ein Wechslerhaus<lb/>
, dessen Inhaber diese Verhältnisse genau kennen<lb/>
musste, bereit, für <rs type="pers" ana="n_8908" key="#fk__p_47622">Singer</rs> <rs type="inst">Börsespeculationen</rs> durchzuführen<lb/>
 und nimmt auch an seinen verdächtigsten<lb/>
Manipulationen mit Depots keinen Anstoß. Und auf<lb/>
<seg type="insult">solche Gelegenheitsmacherei</seg> weist kein Staatsanwalt,<lb/>
kein Vertheidiger hin. Man ist eben bei uns längst<lb/>
daran gewöhnt, dass Angestellte von Bankhäusern und<lb/>
Banken Speculanten sind. Längst wird der Gesetzwidrigkeit<lb/>
, die darin liegt, und der beständigen Gefahr,<lb/>
die dadurch entsteht, nicht mehr geachtet. Mit größter<lb/>
Seelenruhe spricht man seit kurzem beispielsweise<lb/>
davon, dass der Disponent der <rs type="inst">Creditanstalt</rs> durch<lb/>
eine Riesenspeculation in Actien der <rs type="inst">Alpinen Montangesellschaft<lb/>
</rs> sich ein Vermögen erworben hat.<lb/>
Die Bankdirectoren, selbst durchwegs Speculanten,<lb/>
können ihren Untergebenen nicht verwehren, gleich<lb/>
ihnen zu thun. Und warum sollte man auch an den<lb/>
Pflichtverletzungen von Privatbeamten Anstoß nehmen,<lb/>
da man doch weit Aergeres ohne Rüge mitansieht?<lb/>
Den Sensalen der <rs type="inst">Börse</rs> untersagt das Gesetz jegliches<lb/>
unmittelbare oder mittelbare Geschäft für eigene Rechnung<lb/>
. Das sind Personen, die eine öffentliche Vertrauensstellung<lb/>
 einnehmen und einen Eid zu schwören haben,<lb/>
dass sie den Pflichten ihres Amtes — also auch jenem<lb/>
Verbote — getreulich nachkommen wollen. Aber vier<lb/>
Sensale der <rs type="inst">Wiener Börse</rs> sind kürzlich »ausgeglichen«<lb/>
</p>
            <p ana="pr10876">
worden. Man mag in unser Finanzleben hineingreifen,<lb/>
wo man will, überall stößt man auf <seg type="insult">die ärgste, unverhüllte<lb/>
 Corruption</seg>; und so scheint es heute in<lb/>
Oesterreich ein müßiges Beginnen, die Frage nach der<lb/>
Berechtigung der Institutionen des Finanzlebens aufzuwerfen<lb/>
. Man muss diese Institutionen erst von der<lb/>
<seg type="insult">Unmoral</seg> reinigen, die nicht in ihrem Wesen liegt, ehe<lb/>
es der Mühe lohnt, die <seg type="insult">Unmoral ihres Wesens</seg> zu<lb/>
kritisieren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53920">
               <persName>Thalberg, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1838-6-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-12-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">kais. ottomanischer Generalkonsul</note>
               <note type="comment">Großhändler</note>
               <note type="comment">Eig. des Finanzblattes "Der Kapitalist"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/41894</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52230">
               <persName>Riedl, Adolf?</persName>
               <birth>
                  <date>1857?</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-5-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankangestellter</occupation>
               <note type="comment">evtl. Zusammenhang mit Riedling?</note>
               <note type="comment">Adolf, Beamter der I. österr. Sparkasse, 1., Opernring 21?</note>
               <note type="comment">Kriminalaffaire</note>
               <note type="comment">Kontrollor der Ersten Oesterr. Sparcasse</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>