<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07584.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07583.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07585.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine der schlimmsten Folgeerscheinungen, die der Krieg auf dem Gewissen hat, in: Fackel Heft 18, Nr. 445, 1234, S. 27-27</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07584</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">445</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-445_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/445,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine der schlimmsten Folgeerscheinungen, die der Krieg auf dem Gewissen hat</head>
            <p ana="pr101945">
<space/>Mittags bekommen wir, besonders in einer Rubrik, die<lb/>
»<rs type="perRef" ana="werk_20902"><rs type="title"><rs type="inst">Entente-Spiegel</rs></rs></rs>« heißt, immer <seg type="insult">schöne Sachen</seg> zu lesen. Zum Beispiel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr101947">
<space/><seg type="spc">Die Pariser Witwen sind ein Unikum</seg>; sie bilden<lb/>
eine <seg type="insult"><seg type="spc">unrühmliche Ausnahme</seg></seg>, denn sie verstehen es, ihren<lb/>
Schmerz kokett zu drapieren. Das ist die neueste Pariser Attraktion:<lb/>
die kokette Witwe. Sie geht natürlich in Schwarz einher, <seg type="spc">aber die<lb/>
Pariser Mode ist erfinderisch</seg>, und sie schlägt aus dem<lb/>
Gattentod <seg type="spc">sogar Kapital</seg>. Und die Frau, die so schweren Verlust<lb/>
erlitten hat, <seg type="spc">versteht sich dazu</seg>, da sie auf die hellen Farben<lb/>
Verzicht leisten muß, <seg type="spc">nach Ersatz Umschau zu halten</seg> und<lb/>
der schwarzen Farbe <seg type="spc">so viel als möglich abzugewinnen</seg>.<lb/>
Die <seg type="spc">Pariser Witwenkleider passen sich den Formen<lb/>
ihrer Trägerinnen sorgsam an</seg>; die Röcke sind übermäßig<lb/>
kurz gehalten, so daß zwischen Stiefel und Saum noch genügend viel<lb/>
vom <seg type="spc">schwarzen</seg> Seidenstrumpf sichtbar bleibt. <seg type="insult">Diese seltsame, <seg type="spc">im<lb/>
höchsten Grade unangenehme</seg> Mischung von Koketterie<lb/>
und Trauer</seg> wird in den Pariser Straßen allenthalben sichtbar. Sie bleibt<lb/>
<seg type="insult">etwas Unzusammengehöriges, Ungereimtes und für Menschen von<lb/>
Geschmack Unverständliches</seg>. Man schüttelt <seg type="spc">die Köpfe</seg>, wenn man<lb/>
<seg type="insult">die schwarz geputzten Modedamen</seg> vorüberrauschen sieht und hört —<lb/>
<seg type="spc">und riecht</seg>. Denn die Parfumfabrikanten haben für die jungen Witwen<lb/>
<seg type="spc">eine ganze Reihe</seg> von <seg type="spc">melancholischen Parfüms</seg><lb/>
zusammengebraut, die ebenfalls in der letzten Mode inbegriffen sind.<lb/>
<seg type="insult">Die koketten Witwen, die neueste Pariser Spezialität</seg>, gehören jedenfalls<lb/>
<seg type="spc">zu <seg type="insult">den schlimmsten Folgeerscheinungen</seg></seg>, <seg type="spc">die der<lb/>
Krieg auf dem Gewissen hat</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr101949">
<space/>»<RS persTitle="Shakespeare, Macbeth" globID="name_204199">Hier riecht es nach dem Blut noch</RS>. Alle Wohlgerüche<lb/>
Arabiens machen nicht süßduftend diese kleine Hand.« Nein, <seg type="insult">die</seg>,<lb/>
welche so mit Tinte umzugehen wußte. <seg type="insult">Dem <rs type="pers" ana="n_66063" key="#fk__p_46538">Itzig Fuchs</rs></seg> sind die<lb/>
Trauben zu melancholisch. <seg type="insult">Der Wiener Wucher</seg> verlangt von den<lb/>
Wiener Frauen, die, selbst wenn sie Witwen sind, gern Parfum haben<lb/>
möchten, für ein Fläschchen 300 Kronen. Hier wird nicht Kapital<lb/>
geschlagen. <seg type="insult">Nachbarin, euer Fläschchen!</seg> <seg type="insult">Nachbar, eine Flaschen!</seg> Den<lb/>
Formen sorgsam angepaßt! Man schüttle die Köpfe!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>