<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05990.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05989.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05991.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Untergang der Welt durch schwarze Magie, in: Fackel Heft 14, Nr. 363, 1912, S. 1-29</title>
            <title type="iso-date">1912-12-01</title>
            <title type="id">tid_05990</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">363</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-363_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/363,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Untergang der Welt durch schwarze Magie</head>
            <p ana="pr80814">
<space/>Ich habe Erscheinungen vor dem, was ist. Ich mache aus<lb/>
einer Mücke einen Elefanten. Ist das keine Kunst? <seg type="insult">Zauberer</seg> sind<lb/>
die andern, die das Leben in die <seg type="insult">Mückenplage</seg> verwandelt haben.<lb/>
Und der <seg type="insult">Mücken</seg> werden immer mehr. Oft kann ich sie nicht<lb/>
mehr unterscheiden. Tausend habe ich zu Hause und komme nicht<lb/>
dazu, sie zu überschätzen. Bei Nacht sehen sie wie Zeitungspapier<lb/>
aus und jedes einzelne Stück lacht mich an, ob ich nun endlich<lb/>
auch ihm die Verbindung mit dem Weltgeist gönnen wolle, von<lb/>
dem es stammt. Gegen die Plage <seg type="insult">dieser Ephemeren</seg> gibt es keinen<lb/>
Schutz, als sie unsterblich zu machen. Das ist eine Tortur für sie.<lb/>
Ich aber werde mit der Arbeit nicht fertig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80815">
<space/>Finde ich da ein Stück:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80817">
Man hat ihn mit Geschenken, Blumen, Reden gefeiert. Die<lb/>
Vertreter der Stadt und des Landes, das Zivil wie hohe Offiziere<lb/>
wetteiferten darin, diesem Jubilar zu zeigen, daß so redliche Tüchtigkeit<lb/>
 nicht nur Ehre, sondern auch herzliche Zuneigung einbringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80819">
Was war das nur? Warum habe ich das aufgehoben? »Man hat<lb/>
ihn <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«: <seg type="insult">dieser Ton</seg> muß einer Feier gelten, die schon etwas Selbstverständliches<lb/>
 hat. Was kann das nur sein, wobei Stadt und Land,<lb/>
Zivil und Militär wetteifern? <rs type="pers" ana="n_56646" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>? Der Ausschnitt ist doch<lb/>
nicht so alten Datums, und damals hat man sich noch nicht so ins<lb/>
Zeug gelegt für die Jubilare. »Herzliche Zuneigung«: das würde für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56647" ref="#fk__p_38064">Grünfeld</rs> sprechen, aber da gibts keine Vertreter des Landes. »Redliche<lb/>
Tüchtigkeit«: für <rs type="pers" ana="n_56648" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs>, aber da rückt wieder das Militär<lb/>
nicht aus. Auch dürfte es sich nicht um <seg type="insult">einen der Fünfziger</seg><lb/>
handeln, die heuer wie falsches Geld herumlaufen, sondern eher<lb/>
um einen, der seit fünfundzwanzig Jahren — ich weiß es nicht,<lb/>
aber man sollte mir helfen. Man muß doch schließlich schon viel<lb/>
besser als ich wissen, wem ein <seg type="insult">verlorener Tonfall</seg> gehört. Ich habe<lb/>
</p>
            <p ana="pr80819">
die Übersicht verloren. Ich kann nicht mehr mit Sicherheit sagen:<lb/>
So haben die Wiener <seg type="insult">einen ihrer titanischen Kaffeesieder</seg> geehrt.<lb/>
Denn inzwischen ist ein <seg type="insult">Geschlecht von Epigonen</seg> nachgewachsen,<lb/>
und die werden auch schon gefeiert. Ich sehe zum Beispiel<lb/>
irgendwo ein Bild: ein Ehepaar. Er ein <seg type="insult">Charakterkopf</seg>. Darunter<lb/>
steht — wie eben immer die Tat, die den Mann berühmt gemacht<lb/>
hat, mit einem Schlagwort, gleich unter dem Bild und vor der<lb/>
eigentlichen Biographie, umrissen wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80821">
»Cafetier <rs type="pers" ana="n_56649" ref="#fk__p_38369">Anton Stern</rs>, der Besitzer des Wiener <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_4978" ref="#fk__p_58748">Prückl</rs></rs>, und seine<lb/>
<RS pers="Johanna Stern" globID="name_204194">Gattin</RS>, die in eigenen Autos die Gäste gegen Erlag einer Krone in ihre<lb/>
Wohnungen führen lassen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr80823">
So hat er ausgesehen, das hat er vollbracht; ein Blick, und man<lb/>
übersieht <seg type="insult">ein Leben und ein Werk</seg>. Überall Bild und Wort zur<lb/>
Feier <seg type="insult">genialer Initiative</seg>. Aber das Wort klingt wieder anders. Gibt<lb/>
es da noch Varianten? Fest steht: er hat den Gedanken gehabt, die<lb/>
Gäste gegen Erlag einer Krone — — endlich <seg type="insult">der liebgewordene<lb/>
Satz</seg>: »Heuer zaubert er <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Nämlich aus den Souterrainlokalitäten<lb/>
das <seg type="insult">Schmuckkästchen</seg> hervor, ich weiß schon, ich weiß schon. Wo<lb/>
ich hinschaue, lese ich und sehe ich das jetzt. Das ist <seg type="insult">eine Welt<lb/>
von Taten und Tönen</seg>, die mich vollends bezaubern würde, wenn<lb/>
ich nicht neben mir die Stimme des Advokaten hören<lb/>
müßte, der mir fortwährend zuraunt: Aber das weiß doch so<lb/>
jeder, daß das bezahlt ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Oder: Wissen Sie sich keine <seg type="insult">ärgere<lb/>
Ibel</seg> zu beleuchten? <rs type="pers" ana="n_56650" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> hat doch <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">greßere</foreign> Themas</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nun weiß<lb/>
ich ja nicht, ob die Fähigkeit, <seg type="insult">solche Stimmen</seg> zu hören und gleich<lb/>
mitklingen zu lassen, wenn ich <seg type="insult">die Gefahr eines Cafétiers</seg> überschätze<lb/>
, mir nicht doch endlich als das größte Thema angerechnet<lb/>
werden wird. Fast glaube ich, daß ich nie einer Gesellschaft, die<lb/>
Einwände erhebt, begreiflich machen werde, daß der Einwand die<lb/>
Überschätzung erst berechtigt, ja mit dem Übel übereinstimmt, und<lb/>
daß der Zeuge identisch ist mit dem Täter. Denn <seg type="insult">diese Gesellschaft</seg> läßt<lb/>
sich nur das begreiflich machen, was sich begreiflich machen läßt,<lb/>
aber ihre eigene Unbegreiflichkeit, die ein Motiv künstlerischer<lb/>
Ahnung ist, entzieht sich ihrem Verständnis. Der Advokat soll und<lb/>
darf den für irrsinnig halten, der ihm sagt, daß der Balkan viel<lb/>
unwichtiger ist als eine Kaffeesieder-Annonce. Der Advokat hat<lb/>
ja da nicht einmal mehr die Möglichkeit einzuwenden, daß man ein<lb/>
<seg type="insult">Ästhet</seg> sei, wenn man die Politik für unwichtig hält. Ist man denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr80823">
ein <seg type="insult">Ästhet</seg>, wenn man sich statt für Luft und Linie für das Heiratsangebot<lb/>
 eines Budapester Spezialarztes interessiert? Es ist so furchtbar<lb/>
schwer, sich mit <seg type="insult">Leuten</seg>, die ihre fünf Sinne beisammen haben, zu<lb/>
verständigen. Lassen wirs endgültig. <seg type="insult">Dem letzten Tier</seg>, das jetzt<lb/>
den Ehrgeiz hat, in der Kärntnerstraße zwischen sieben und acht<lb/>
links zu gehen, versichere ich, daß ich <seg type="insult">es, das Tier</seg>, für tausendmal<lb/>
wichtiger halte als den <rs type="pers" ana="n_56651" ref="#fk__p_40854"><abbr>Dr.</abbr> Danew</rs>. Das wird <seg type="insult">ihm, dem Tier</seg>, doch<lb/>
genügen. Was ich zu tun habe, ist unwichtig. Es ist bloß der Versuch,<lb/>
Gott zu geben, was Gottes, und dem <seg type="insult">Tier</seg>, was des <seg type="insult">Tieres</seg> ist. Es ist<lb/>
bloß das Gestammel der Sehnsucht, den Geist zu trennen von<lb/>
den Dingen, die gebraucht werden. Und wenn ich darüber<lb/>
nachdenke, will ich <rs type="pers" ana="n_56652" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> belangen. Und schon ist der<lb/>
Advokat da und sagt: <rs type="pers" ana="n_56653" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ist doch für die Journalisten, die<lb/>
später auf die Welt gekommen sind, nicht verantwortlich und das<lb/>
Lob des Cafétiers ist doch bezahlt! Der Advokat hat, da er<lb/>
nichts anderes hat, Recht. Er hat nicht nur dort recht, wo er recht<lb/>
hat, sondern immer. Er begreift nur die Verantwortung, und<lb/>
im Staat gibts größere Übel. Aber das größte ist das kleine, für<lb/>
das niemand verantwortlich ist und jeder, der es nicht ist. Vor<lb/>
allem der, der früher gelebt hat und also schon tot ist. Ich<lb/>
kann <seg type="insult">dem lebendigen Advokaten</seg> keine andere Antwort auf die<lb/>
viertausend anonymen Briefe geben, die er mir schon geschrieben<lb/>
hat. Der Advokat ist nützlich und soll auch in der Welt einen<lb/>
Platz finden, die die andere wäre. Aber in dieser wird die Leistung<lb/>
des Advokaten oder des Cafétiers die ihr zukommende Wertung<lb/>
finden und nicht jene, die ihre Termini aus dem Reich des<lb/>
Genius holt. Wenn der Apparat des geistigen Lebens dem sozialen<lb/>
Zweck für Geld zur Verfügung gestellt wird, ist es schlimmer. Der<lb/>
Advokat meint natürlich: wegen der Korruption. Nein, wegen der<lb/>
Erleichterung der <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg>, die geistige Werte vergibt. Es<lb/>
ist gar kein Zweifel, daß die <rs type="pers" ana="n_56654" ref="#fk__p_49349">Beethovens</rs> verkürzt werden, wenn<lb/>
über die Kaffeesieder gesagt wird, daß sie Schöpfer sind, und sie<lb/>
werden umso gewisser verkürzt, wenn die Administration über den<lb/>
Wortschatz verfügt, den die Redaktion vom weiland Geiste gestohlen<lb/>
hat. Eine Gesellschaft ist dann auf dem <seg type="insult">Krepierstandpunkt</seg>, wenn<lb/>
sie zum <seg type="insult">Schmuck des Tatsachenlebens</seg> <seg type="insult">Einbrüche in kulturelles<lb/>
Gebiet</seg> begeht und duldet. Nirgendwo auf der Welt erlebt sich<lb/>
das Ende so anschaulich wie in Österreich. Hier kann sich die<lb/>
</p>
            <p ana="pr80823">
<seg type="insult">Entwicklung</seg>, deren Sendbote <rs type="pers" ana="n_56655" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> war, täglich zweimal im Spiegel<lb/>
sehen. Die <seg type="insult">grauenvolle <choice><sic>Abbindung</sic><corr>Abbildung</corr></choice> der Phantasie</seg> durch die<lb/>
<seg type="insult">Ornamentierung geistiger Nachttöpfe</seg> hat hier schon zu jener<lb/>
<seg type="insult">vollständigen Verjauchung</seg> geführt, die der europäischen Kultur<lb/>
im Allgemeinen noch vorbehalten bleibt. Die Zeitung ruiniert alle<lb/>
Einbildungskraft: unmittelbar, da sie, die Tatsache mit der<lb/>
Phantasie servierend, dem Empfänger die eigene Leistung<lb/>
wegnimmt; mittelbar, indem sie ihn unempfänglich für die<lb/>
Kunst macht und diese reizlos für ihn, weil sie deren Oberflächenwerte<lb/>
 weggenommen hat. Die Zeitung ist eine <seg type="insult">unlautere Konkurrenz</seg>,<lb/>
die beim Nachbarn Einbruch begeht und gegen die Kundschaft<lb/>
Gewalt anwendet. Wenn <seg type="insult">der alte journalistische Typus</seg> in den Krieg<lb/>
zog, so log er. Aber er begnügte sich damit, <seg type="insult">unwahre Tatsachen</seg><lb/>
mitzuteilen. Der neue ist dazu unfähig und stiehlt <seg type="insult">Stimmungen</seg>.<lb/>
Natürlich verfaulen sie in seiner Hand sofort zur <seg type="insult">Phrase</seg>, deren<lb/>
<seg type="insult">Mißgeruch</seg> noch gegen den ersten Erzeuger einnimmt. <seg type="insult">Von<lb/>
<RS pers="Julius Stettenheim"><rs type="pers" ana="name_203053" ref="#fk__p_47277">Wippchen</rs></RS> zu <rs type="pers" ana="n_56656" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs></seg> sind wir arg heruntergekommen: <seg type="insult">die Lüge<lb/>
eines türkischen Siegs</seg> wäre schöner als <seg type="insult">die Poesie einer<lb/>
bulgarischen Landschaft</seg>. Hier sind wir ganz im Elend. Die Vorstellung<lb/>
 ist <foreign xml:lang="de-loc">pfutsch</foreign>, es kann keinen Dichter mehr geben, weil<lb/>
schon der <seg type="insult">Reporter</seg> einer ist, und der Staat hat nicht mehr genug<lb/>
Phantasie, um die letzte Steuer zu erfinden, die wenigstens etwas<lb/>
wie eine Ausflucht wäre und wie der ehrliche Versuch, aus dem<lb/>
<seg type="insult">geistigen Elend</seg> Kapital zu schlagen: die <seg type="insult"><seg type="spc">Phrasensteuer</seg></seg>. Oder den<lb/>
<seg type="insult">Zehent an Nuancen</seg>. Tausendmal größer noch wäre der wirtschaftliche<lb/>
Gewinn als bei jener Ersparnis am <seg type="insult">Ornament</seg>, auf die es einer der<lb/>
seltenen Antiwiener, <rs type="pers" ana="n_56657" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs>, abgesehen hat, ein Rechtsgeher<lb/>
der Kultur, der das <rs type="pers">Parsifal-Motiv</rs> von den Automobilhuppen<lb/>
separieren will und den der <seg type="insult">Idiotismus</seg> deshalb für einen <seg type="insult">Bejaher<lb/>
der Automobilhuppen</seg> hält und nicht für den Befreier des<lb/>
<rs type="pers">Parsifal-Motivs</rs>. Was ist aber <seg type="insult">die surrogatbedürftige Leere des<lb/>
Zeitgenossen</seg>, der ohne <seg type="insult">Zierat</seg> nicht fahren und nicht essen kann,<lb/>
gegen die <seg type="insult">furchtbare Anwendung des Geistes auf die Dinge des<lb/>
journalistischen Hausgebrauchs</seg>, auf eine Nutzbarkeit oder Unentbehrlichkeit<lb/>
, die sich in der Meldung, daß geschossen wurde, daß<lb/>
einer angekommen ist und daß ein Cafétier sein Lokal vergrößert<lb/>
hat, nicht mehr ausleben kann ohne <seg type="insult">Stimmung, Plastik oder<lb/>
Bedeutung</seg>? Für Reklame muß auch in anderen publizistischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr80823">
Regionen gezahlt werden und sie bekommt im Ausland sogar den<lb/>
Platz vor der Politik, wenn sie mehr einträgt. Gerade eine Presse,<lb/>
die sich auf den Ehrgeiz beschränkt, eine <seg type="insult">Bedürfnisanstalt</seg> zu sein,<lb/>
wird dem Cafétier, der sein Geschäft empfehlen will, den Platz<lb/>
vor Herrn <rs type="pers" ana="n_56658" ref="#fk__p_46534">Iswolsky</rs> ausnahmsweise zur Verfügung stellen. Aber<lb/>
sie wird an ihn nicht den <seg type="insult">Vorrat der Geistigkeit</seg> wenden, den<lb/>
sie Künstlern vorenthält, nachdem sie ihn von Künstlern<lb/>
gestohlen hat. Nur eine <seg type="insult">infame Meinungspresse</seg>, wie wir<lb/>
sie haben, nur die Vertretung <seg type="insult">jenes schamlosen Anspruchs</seg>, daß<lb/>
ein meldender Bote Geist und eine Plakatsäule Gemüt habe,<lb/>
ist auch bereit, die Grenze zu verschieben. Die <seg type="insult">Korruption</seg>,<lb/>
die zwischen Text und Annonce <seg type="insult">Schiebungen</seg> macht, ist völlig<lb/>
belanglos neben der <seg type="insult">Schweinerei</seg>, die in allen Rubriken dichtet.<lb/>
Es kommt nicht darauf an, wo, sondern wie ein Händler empfohlen<lb/>
wird; es ist besser, wenn im Leitartikel eine Ware empfohlen wird,<lb/>
als wenn ein <seg type="insult">Jobber</seg> dort <seg type="insult">poetischen Unfug</seg> treibt, aber es<lb/>
ist besser, wenn dort die Ware beschrieben, als wenn im Annoncenteil<lb/>
 der Händler besungen wird. Nicht im <seg type="insult">letzten Provinznest</seg>, wo<lb/>
schließlich der Kaffeesieder auch Bürgermeister sein kann und<lb/>
überhaupt <seg type="insult">der bedeutendste Mensch in der ganzen Gegend</seg>, nicht<lb/>
in Arad, nur in <seg type="insult">Wien</seg>, nur in einem <seg type="insult">Kulturzentrum</seg>, wo ein<lb/>
schlichtes Frühstück, bestehend aus Kaffee, Butter und Eiern,<lb/>
plötzlich auf den Namen »<rs type="pers" ana="n_56659" ref="#fk__p_42844">Prückl-Frühstück</rs>« hört und <seg type="insult">zehn<lb/>
Individualitäten</seg> auf einmal für eine die Meldung ausbrüllen: »Ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56660" ref="#fk__p_42844">Prückl-Frühstück</rs> für den Herrn von <rs type="pers" ana="n_56661" key="#fk__p_59498">Pollitzer</rs>!«, nur in Wien, wo<lb/>
eine Torte eines Tages als <rs type="pers" ana="n_56662" key="#fk__p_55832">Zehetbauer-Creme-Torte</rs> erwacht und<lb/>
wo ein Speisenträger <rs type="pers" ana="n_56663" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> heißt, aber ein Zahlkellner mit<lb/>
»Herr <rs type="pers" ana="n_56664" key="#fk__p_55930">Zwirschina</rs>« angesprochen werden muß, nur in <seg type="insult">Wien</seg>, wo<lb/>
der Knödel ein Gedicht ist und die Musen Köchinnen, wo der<lb/>
Mensch darauf angewiesen ist, seinen Gefühlsbesitz an die Verrichtungen<lb/>
 des äußern Lebens zu wenden und aller Spielraum für<lb/>
Persönliches zwischen Essen und Verdauen, zwischen Einsteigen<lb/>
und Aussteigen gesucht wird, nur in Wien ist eine Annonce<lb/>
möglich, in der nebst allem <seg type="insult">Stimmungszauber</seg> bereits die<lb/>
<seg type="insult">Erkenntnisse der benachbarten Psychoanalyse</seg> auf ein Kaffeehaus<lb/>
in der Porzellangasse angewendet sind:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80825">
<space/><seg type="spc">Eine Londoner Gesellschaft ohne <rs type="title">Bibel</rs> ist gerade so<lb/>
undenkbar wie ein Wiener ohne eine Kartenpartie</seg>. Nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr80825">
allein das, es ist eine Haupteigenheit des Wieners, <seg type="spc">seine Lebensenergie<lb/>
</seg> gerade im Kaffeehause <seg type="spc">abzureagieren</seg>. Und dazu gehört<lb/>
<seg type="spc">Stimmung</seg>, <seg type="spc">mit einem Wort</seg>, ein echtes elegantes »Wiener Café«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80826">
<space/>Eine solche Stätte <foreign xml:lang="fr"><seg type="spc">par excellence</seg></foreign> ist das »<rs type="inst">Café City</rs>«. Es ist<lb/>
unbestritten das vornehmste und mit allen der anspruchsvollen Zeit entsprechenden<lb/>
 <seg type="spc">Forderungen</seg> eingerichtete Kaffehaus im IX. <seg type="spc">Bezirk</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80827">
<space/>Das Souterrain, Parterre und der erste Stock sind aufs vorzüglichste<lb/>
 eingerichtet: <seg type="spc">modern und bequem</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80828">
<space/><seg type="spc">Was <choice><sic>jeden</sic><corr>jedem</corr></choice></seg> langjährigen Besucher dieses Kaffeehaus so wertvoll<lb/>
macht, ist die vorzügliche Ventilation und die überaus praktische<lb/>
Anlage einer Zentralheizung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80829">
<space/>Die vornehme Intimität, insbesondere des Souterrainlokals, lädt<lb/>
<seg type="spc">unwiderstehlich</seg> zu Arrangements von Kegelabenden, Versammlungen<lb/>
und Unterhaltungen ein. <seg type="spc">Im Augenblick</seg> ist die vorzügliche Kegelbahn<lb/>
auf die praktischeste Art und Weise in einen veritablen, exquisiten<lb/>
Ballsaal umgewandelt. Die Wände sind mit Malereien von Künstlerhand<lb/>
geschmückt. <seg type="spc">Nicht vergessen erwähnt zu werden darf</seg> der<lb/>
reizend und diskret eingerichtete Ecksalon im ersten Stock, der für<lb/>
Damen den angenehmsten Aufenthalt bildet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80830">
<space/><seg type="spc">Von der Güte dieses Lokals des</seg> IX. <seg type="spc">Bezirks</seg> kann sich<lb/>
der Besucher überzeugen, wenn er <seg type="spc">am späten Nachmittag</seg>, <seg type="spc">am<lb/>
Abend</seg> durch seine Säle schreitet. <seg type="spc">Kunst und Großindustrie</seg>, <seg type="spc">das<lb/>
vornehmste Literatentum</seg>, <seg type="spc">Vertreter der Wiener Presse<lb/>
erblickt er in heiterer</seg>, <seg type="spc">zufriedener Laune</seg>, zu der den Hauptbeitrag<lb/>
 <seg type="spc">auch</seg> die Bequemlichkeit des Cafés liefert, <seg type="spc">versammelt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80831">
<space/>Diese berechtigten und würdigen Erfolge kommen nicht von<lb/>
selbst. Sie sind die Frucht des distinguierten Geschmackes und der<lb/>
<seg type="spc">warmen Liebenswürdigkeit</seg> des Herrn <rs type="pers" ana="n_56665" ref="#fk__p_48632">Laufer</rs>, eines der routiniertesten<lb/>
 Cafétiers Wiens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80833">
<space/>Es ist ja klar, daß ein <seg type="insult">Vertreter des vornehmsten Literatentums<lb/>
des IX. Bezirks</seg> das Gedicht verfaßt hat, und man könnte meinen,<lb/>
daß <seg type="insult">diese spezifische Verbindung von Farbe und Ton</seg> das <seg type="insult">Übel</seg>,<lb/>
das sich hier erbricht, bloß auf den IX. Bezirk reduziert<lb/>
erscheinen läßt. Aber das wäre Täuschung. Denn es<lb/>
ist ein <seg type="insult">weltumfassender Glaube</seg>, der hier im <seg type="insult">Jargon der<lb/>
psychologischen Bildung</seg> spricht, und vielleicht ist von ihm wirklich<lb/>
nur jene Londoner Gesellschaft ausgenommen, die eine furchtbare<lb/>
Erkenntnis hier auf die <rs type="title">Bibel</rs> vertröstet. Jedes Wort, das in der<lb/>
Annonce geschrieben steht, ist wahr und tief. Was nützte es, einen<lb/>
Kordon um einen <seg type="insult">Stadtteil</seg> zu ziehen, der ein <seg type="insult">Weltteil</seg> ist? Nicht<lb/>
vergessen erwähnt zu werden darf hier etwas:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80834">
<space/>Eine <seg type="insult">Presse</seg>, die im Kriege den Mut zur <seg type="insult">Plauderei</seg><lb/>
findet; die jetzt vor einer Ereignisfülle, wie sie sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr80834">
auf <seg type="insult">dem heutigen Stand journalistischer Entwicklung</seg> in<lb/>
solcher Nähe noch nicht erlebt hat — denn <date>1866</date> hielt man<lb/>
den <seg type="insult">Rotz</seg> noch nicht für wichtiger als die Nase —, das schändlichste<lb/>
 Debacle erlebt; eine <seg type="insult">Presse</seg>, die <seg type="insult">Mordbuben der Phantasie</seg><lb/>
ausschickt, um betende Soldaten zu verhöhnen; eine <seg type="insult">Presse</seg>, die<lb/>
aller Verachtung trotzend den <seg type="insult">verruchten Ehrgeiz</seg> hat, die <seg type="insult">Schrecknisse<lb/>
einer im Frieden verreckenden Kultur</seg> zu mobilisieren, die<lb/>
<seg type="insult">fröhliche Geistesarmut einer ausgefressenen Zeit</seg> dick aufzutragen,<lb/>
<seg type="insult">allen Ekel ihrer malerischen Gemeinheit</seg> zu überbieten; eine<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg>, die von einer kriegführenden Macht die Erlaubnis erpreßt,<lb/>
daß <seg type="insult">ihre dringenden Feuilletons über die Stimmungen des Kriegskorrespondenten<lb/>
</seg> vor den Staatstelegrammen befördert werden, die<lb/>
vor Europa mit der <seg type="insult">Nachdenklichkeit ihrer Analphabeten</seg> protzt, den<lb/>
<seg type="insult">ausrangiertesten Mist</seg>, den kein <seg type="insult">heimischer <rs type="pers">Schmock</rs></seg> mehr zu erfinden<lb/>
wagte, zwischen Kanonen erleben läßt, der Welt nicht nur die Namen<lb/>
von <seg type="insult">Individuen</seg> aufdrängt, die ein Schlachtfeld in eine <seg type="insult">Judengasse</seg><lb/>
verwandeln, sondern auch den Stolz <seg type="insult">dieser Individuen</seg> auf ihre <seg type="insult">Mission</seg><lb/>
die Leistung der Soldaten im Kriege als Bagatelle behandeln läßt<lb/>
und <seg type="insult">»Eindrücke«</seg> für ehrenvoller hält als Narben; eine <seg type="insult">Presse</seg>, die im<lb/>
Angesicht des Blutes hunderttausend Kronen, nicht dem Roten<lb/>
Kreuz, sondern <seg type="insult">dem schwarzen Strich</seg> zuwendet und für die <seg type="insult">allerdreckigste<lb/>
 Befriedigung</seg> des <seg type="insult">»Blattgefühls«</seg> und des <seg type="insult">Größenwahns eines<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56666" ref="#fk__p_47390">Journalneros</rs></seg> jene Opfer bringt, die <seg type="insult">selbst der Abonnent</seg> verabscheut;<lb/>
eine <seg type="insult">Presse</seg>, die das <seg type="insult">Bedürfnis des Publikums nach Erbärmlichkeit</seg><lb/>
in einer Art sättigt, daß sich dem Publikum der Magen umdreht;<lb/>
eine <seg type="insult">Presse</seg>, die bereits die <seg type="insult">Zuchtrute jener Verworfenheit</seg> ist,<lb/>
deren Vertretung sie übernommen hat, weil sie alles<lb/>
übertrumpft, was tagszuvor die satirische Entrüstung ihr<lb/>
andichten wollte, und vor der wirklich nichts zu tun übrig<lb/>
bleibt als sie unaufhörlich nachzudrucken: von <seg type="insult">dieser Presse</seg><lb/>
will ich <seg type="insult">eine gute Tat</seg> melden. Sie hat, ehe die <seg type="insult">Schande<lb/>
dieser Kriegsberichterstattung</seg> <seg type="insult">dem letzten Sklaven ihrer Macht</seg><lb/>
die Augen geöffnet hat, in einem grandiosen Fall den<lb/>
Beweis erbracht, daß sie <seg type="insult">des schlichten Ausdrucks eines reinen<lb/>
Gefühles</seg> fähig sei. <seg type="insult">Diese Presse</seg> also, welche für jede Gelegenheit,<lb/>
der sich <seg type="insult">Personalien</seg> ablausen lassen, für jeden <seg type="insult">Zuckerlbazar</seg>, wo<lb/>
<seg type="insult">die Frau <rs type="pers" ana="n_56667" ref="#fk__p_53439">Schapira</rs></seg> <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_56668" key="#fk__p_56873">Schapiro</rs></seg> ein belegtes Brot verkauft<lb/>
und <seg type="insult">das Fräulein <rs type="pers" ana="n_56669" ref="#fk__p_52833">Schapire</rs></seg> mit <seg type="insult">dem Dichter <rs type="pers" ana="n_56670" ref="#fk__p_51269">Paul Wilhelm</rs></seg> sich in<lb/>
</p>
            <p ana="pr80834">
den Löwenanteil des Erfolges teilt, <seg type="insult">Schmalz und Pfanne</seg> bereit<lb/>
hält; <seg type="insult">diese Presse</seg>, die’s unter fünfunddreißig Spalten nicht<lb/>
tut, wenn ein <rs type="inst">Gesangsverein</rs> auf der Amerikareise die<lb/>
Seekrankheit zwar nicht bekommt, aber bekommen könnte;<lb/>
<seg type="insult">diese ausgiebige Presse</seg>, die immer ihre eigenen <seg type="insult">Dejekte</seg> noch<lb/>
einmal verdaut und nach allen <seg type="insult">Details</seg> über das Unwohlsein eines<lb/>
Ministers, während deren Aufzählung er sich längst erholt hat, noch<lb/>
einmal meldet, daß er unwohl wurde, und also bei der <seg type="insult">Versteigerung<lb/>
jeder Sensation</seg> es auf <seg type="insult">den meistbietenden Leser</seg> abgesehen zu haben<lb/>
scheint; <seg type="insult">diese aus Krätze und Wohlwollen zusammengesetzte Presse</seg>,<lb/>
die für <seg type="insult">das elende Gewäsch auf einem Juristenbankett</seg> <seg type="insult">ihren<lb/>
ganzen Trog</seg> reserviert, die kein Zimmerfeuer vorübergehen läßt,<lb/>
ohne die Einrichtung zu beschreiben, keine Zugsverspätung, ohne<lb/>
mit der Verwandtschaft der verspäteten Gänslerin zu sympathisieren,<lb/>
<seg type="insult">kein Ereignis ohne Poesie</seg>, <seg type="insult">kein Nichts ohne Erschütterung</seg>,<lb/>
<seg type="insult">keine Tatsache ohne Furz</seg>, <seg type="insult">keinen Furz ohne Wiederholung</seg>:<lb/>
<seg type="insult">diese gottverlassene Presse</seg> hat den Einzug des Kardinal-Legaten<lb/>
 in einem <seg type="insult">Bericht von stiller Schlichtheit</seg> beschrieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80835">
<space/>Nie zuvor hat sich das <foreign xml:lang="la">facit indignatio versum</foreign> in einem<lb/>
tieferen Sinne bewährt. Denn hier entstand das <seg type="insult">Gedicht</seg> aus Zurückhaltung<lb/>
, die die <seg type="insult">Wut</seg> gebot. Wäre der Oberrabbiner von Tarnow,<lb/>
dessen <seg type="insult">befeuernde Ansprache</seg> an die Soldaten uns unter »Personalnachrichten<lb/>
« gemeldet ward, feierlich in Wien eingezogen,<lb/>
<seg type="insult">zwanzig Kolumnen mit allem Schmuck der Sprache</seg>, der ihnen gern<lb/>
gegönnt wird, hätten <seg type="insult">Spalier</seg> gestanden. Es wäre nicht nur <seg type="insult">das<lb/>
große Ereignis</seg> gewesen, dem der Leitartikel vorbehalten ist, sondern<lb/>
auch <seg type="insult">das erhabene Schauspiel</seg>, das nur von der <seg type="insult">Eindrucksfähigkeit<lb/>
einer Koppel Stimmungsmenschen vom lokalen Teil</seg> bewältigt<lb/>
werden kann. <seg type="insult">Alle Töne der Jerichoposaune</seg>, <seg type="insult">alle Farbenpracht des<lb/>
Orients</seg>, <seg type="insult">alle Wohlgerüche Arabiens</seg>, kurz <seg type="insult">die Wunder von Tausend<lb/>
und einer Nachtredaktion</seg> hätten eben noch hingereicht, um dem<lb/>
feierlichen Moment gerecht zu werden. Für die Ankunft des päpstlichen<lb/>
 Legaten in Wien war der Raum einer halben Spalte vorgesehen,<lb/>
kaum mehr als für einen <seg type="insult">konzentrierten Bericht aus Kurorten und<lb/>
Sommerfrischen</seg> oder, um im Gebiet katholischer Dinge zu bleiben,<lb/>
für die Mitteilung der näheren Umstände, wenn <seg type="insult">ein gewisser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56671" ref="#fk__p_42482">Eisner</rs></seg> am <date>18. August</date> sich über allgemeines Drängen entschließt,<lb/>
den Antrag auf Absendung einer Huldigungsdepesche an das Hoflager<lb/>
</p>
            <p ana="pr80835">
 zu stellen und die Genugtuung erlebt, daß dieser Antrag auch<lb/>
wirklich angenommen wird. <seg type="insult">Eine bis zur Siedehitze gesteigerte Wut</seg>,<lb/>
die aus allerlei Anspielungen auf die <seg type="insult">Veräußerlichung des christlichen<lb/>
Glaubens</seg> schon seit Wochen hervorgebrodelt hatte, führte endlich<lb/>
<seg type="insult">den entscheidenden Schlag gegen den Eucharistischen Kongreß</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Die Stimme des Herrn</seg> gab das Gebot: Wenn der Kardinal einzieht<lb/>
 — keine <seg type="insult">Plastik</seg>! Du sollst dir keine Bilder machen! Und<lb/>
<seg type="insult">das Unerhörte einer verinnerlichten Reportage über katholische<lb/>
Dinge</seg> begab sich am <date>11. September 1912</date>. Es wird ein Datum<lb/>
bleiben in der <seg type="insult">Entwicklung von <rs type="pers" ana="n_56672" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und den Folgen</seg>. Aus <seg type="insult">Wut</seg><lb/>
erschien <seg type="insult">ein vornehmer Bericht</seg>, aus <seg type="insult">Rache</seg> brachte man es fertig,<lb/>
anständig zu sein. <seg type="insult">Ein überzeugter Ritualmörder</seg> hatte ein Kind<lb/>
getauft. Zum erstenmal seit Jahrzehnten erschien ein Artikel,<lb/>
der das Antlitz der Menschenwürde trug: und das geschah<lb/>
aus <seg type="insult">Niederträchtigkeit</seg>. Stiller und würdiger konnte kein Zeuge<lb/>
vor einem Schauspiel stehen, das wie keines in der Welt der<lb/>
<seg type="insult">Redensarten</seg> entbehren kann und wie keines in der Welt der<lb/>
<seg type="insult">Teilnahme des journalistischen Rituales</seg> entrückt ist. <seg type="insult">Alle Paramente<lb/>
des Worts</seg> mit dem Fuß von sich stoßend, stand <seg type="insult">ein heftiger<lb/>
Protestant vor dem Gottesbild</seg>, <seg type="insult">ein Puritaner vor dem Glanz</seg>, <seg type="insult">ein<lb/>
Presbyterianer vor dem Kardinal</seg>; und wußte nicht, wie recht er<lb/>
hatte. »Es war die Zeit des großen Kirchenfestes, von Pilgerschaaren<lb/>
wimmelten die Wege.« <seg type="insult">Ein anderer <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_202885" ref="#fk__p_43876">Mortimer</rs></RS>, auch seinerseits in<lb/>
finsterm Haß des Papsttums aufgesäugt</seg>, ließ er sich nicht vom<lb/>
ersten Eindruck zu einer Schilderung hinreißen, sondern wurde dem<lb/>
Ungewöhnlichen durch Enthaltsamkeit gerecht. Dies Schauspiel bot<lb/>
der Sinne Reiz genug: wozu da noch eingreifen? Daß es stattfand,<lb/>
reißt schon alle Pforten der Vorstellung auf. Der Titel genügt,<lb/>
und wir sind ergriffene Zeugen. Die klerikale Berichterstattung<lb/>
zelebrierte ein <seg type="insult">Hochamt der Phrase</seg> und trug <seg type="insult">alle jene Kostbarkeiten</seg><lb/>
zusammen, um die sie nicht ohne <seg type="insult">Talent</seg> den <seg type="insult">Judengeist</seg> beneidet:<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_19082">Neue Freie Presse</rs> war schlicht! Es war wieder wie in den Tagen,<lb/>
ehe <seg type="insult">die alles beschreibende Schande</seg> in die Kultur einbrach: der<lb/>
Phantasie blieb viel, um die Andeutung zum Gedicht fortzusetzen.<lb/>
Und darum war schon die Andeutung das Gedicht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80837">
<space/>Der Vertreter des Papstes am <rs type="event">23. Internationalen eucharistischen<lb/>
Kongreß</rs>, Kardinal <rs type="pers" ana="n_56673" ref="#fk__p_54803">Wilhelm van Rossum</rs>, ist heute nachmittags in Wien<lb/>
angekommen. An der Diözesangrenze war der Kardinallegat auf dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr80837">
Bahnhofe von Rekawinkel durch den Weihbischof <rs type="pers" ana="n_56674" ref="#fk__p_41655"><abbr>Dr.</abbr> Pfluger</rs> begrüßt<lb/>
worden und hatte dann die Fahrt mit dem Sonderzug, der ihn nach<lb/>
Wien brachte, fortgesetzt. Seine Ankunft auf dem Westbahnhofe erfolgte<lb/>
um 3 Uhr 30 Minuten nachmittags<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Zahlreiche Häuser waren<lb/>
dekoriert und mit Fahnen geschmückt<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr80838">
<space/>Vor der <rs type="inst">Hofoper</rs> war ein Zelt errichtet worden, in dem die<lb/>
Begrüßung des Legaten durch den Kardinal <rs type="pers" ana="n_56675" ref="#fk__p_41568"><abbr>Dr.</abbr> Nagl</rs> und den Bürgermeister<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_56676" ref="#fk__p_41577"><abbr>Dr.</abbr> Neumayer</rs> erfolgte. Die Kärntnerstraße war um ½4 Uhr<lb/>
nachmittags vom Stephansplatz bis zur <rs type="inst">Hofoper</rs> für den Verkehr<lb/>
geschlossen worden. Zu beiden Seiten hatte sich ein starkes Spalier<lb/>
gebildet. Die Ankunft des Legaten in Wien war durch das Läuten der<lb/>
Glocken sämtlicher Wiener Kirchen angekündigt worden<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die<lb/>
Ankunft des Kardinals <rs type="pers" ana="n_56677" ref="#fk__p_54803">van Rossum</rs> bei der <rs type="inst">Hofoper</rs> erfolgte gegen<lb/>
½5 Uhr. Der Legat fuhr in einer Hofequipage, die den Schluß der<lb/>
Wagenreihe bildete, in welcher das Gefolge des Kardinals Platz<lb/>
genommen hatte<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr80839">
<space/>Nach diesen offiziellen Begrüßungen bewegte sich der Zug die<lb/>
Kärntnerstraße entlang zum Stephansdom. Der Kardinal-Legat schritt in<lb/>
Begleitung des Kardinals <rs type="pers" ana="n_56678" ref="#fk__p_41568"><abbr>Dr.</abbr> Nagl</rs> und des Weihbischofs <rs type="pers" ana="n_56679" ref="#fk__p_42074"><abbr>Dr.</abbr> Zschokke</rs><lb/>
unter dem Traghimmel voran. In der Stephanskirche erfolgte sodann die<lb/>
Visitation des Altarsakraments. Hierauf fuhr der päpstliche Legat in<lb/>
die <rs type="inst">Hofburg</rs><seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr80841">
<space/><rs type="pers" ana="n_56680" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> hätte aus dem Läuten aller Glocken auch nicht weniger<lb/>
und nicht mehr gemacht. Man hörte sie in einer Sprache, die nicht<lb/>
mit allen Schellen läutete. Es ist freilich heute schwer, <seg type="insult">dem taubgewordenen<lb/>
 Sinn</seg> die Eindringlichkeit der Stille weiszumachen,<lb/>
und Sätze, die ehedem über den Anspruch einer Meldung nicht<lb/>
hinausgingen, mögen eben darum jetzt als Dichtung wirken.<lb/>
Wenn ein Geräusch plötzlich aufhört, so spüren wir die Stille<lb/>
zuerst als Druck, und darum mag die ruhige Feststellung heute<lb/>
das Gewicht des künstlerischen Ausdrucks haben. Der Bote, der<lb/>
aussagt, ist kein Dichter: aber er wird es an der Distanz, die<lb/>
zwischen ihm und <seg type="insult">dem einsagenden Schmarotzer unserer sämtlichen<lb/>
Sinne</seg> liegt. An dem Übermaß dieses unsere Vorstellung störenden,<lb/>
mit unseren Ohren hörenden, mit unseren Augen guckenden, mit<lb/>
unseren Nerven zuckenden, uns auf die Zunge spuckenden, uns<lb/>
ins Gehirn schreibenden, uns nichts schuldig bleibenden, uns<lb/>
blendenden und betäubenden, unsere Witze beizenden, unsere<lb/>
Hitze heizenden, unsere Nase schneuzenden, mit unseren<lb/>
Händen redenden und uns durchaus stellvertretenden <seg type="insult">Agenten</seg> —<lb/>
wird Trockenheit zur künstlerischen Weisheit, die nicht nur sagt,<lb/>
was sie zu sagen hat, sondern vor dem ausbiegt, was sie nicht zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr80841">
sagen hat, und Pflichterfüllung ist Zurückhaltung vor einem Rest,<lb/>
den der andere sich selbst schöner ergänzt. Was <seg type="insult">eine zügellose<lb/>
Soldateska des Feuilletons</seg> seit vierzig Jahren in Krieg und Frieden<lb/>
so zusammenrafft, wird zu jenem Vakuum der Phantasie, in das<lb/>
hineinzulangen <seg type="insult">der alte Reporter</seg> mit Bedacht zu verschmähen scheint,<lb/>
und er selbst für das heutige Gefühl, soweit es noch der Erlösung<lb/>
zugänglich ist, zum Dichter. Gelingt heute einem diese vornehme<lb/>
Wirkung, so geschieht es aus <seg type="insult">purer Gemeinheit</seg>. Der <seg type="insult">Verzicht auf<lb/>
den Dreck</seg> ist eine <seg type="insult">Tücke</seg>, die <seg type="insult">der Herr aller Phrasen</seg> einem<lb/>
feindlichen Unternehmen ansinnt. Die Galle geht ihm heraus vor<lb/>
dem <RS pers="Franz Nagl" globID="name_201222">Kardinal</RS> und er tut ihm das Ärgste an, was man dem Feind<lb/>
antun kann: einen schmucklosen Bericht. Die Häuser dürfen<lb/>
geschmückt sein, fertig. Eine Blume von uns ist nicht dabei.<lb/>
Die Glocken dürfen läuten, fertig. Aber kein Ton von uns kommt<lb/>
dazu. Sollen die Glocken selbst sehen, wie sie auskommen. Wie,<lb/>
es gibt nichts, was das Läuten der Glocken besser ausdrücken<lb/>
könnte als das Läuten der Glocken? Kleinigkeit, bei <seg type="insult">unsern Leuten</seg><lb/>
braucht man einen andern Klöppel! Man muß es ihnen immer<lb/>
wieder von neuem vormachen; denn die wissen nicht mehr,<lb/>
wie Glocken läuten. Aber damit sie es wieder erfahren, genügt<lb/>
nicht der Ausnahmsfall, der den <seg type="insult">journalistischen Reichtum</seg> vermocht<lb/>
 hat, dem Prunk der Kirche einen schmucklosen Bericht<lb/>
anzusinnen. Man muß zurück in die Zeiten gehen, wo der<lb/>
<seg type="insult">Freisinn</seg>, der den Tag mit Druckerschwärze verhängt, noch jung war.<lb/>
Einige Blätter aus dem Jahre <date>1848</date> liegen vor mir, in denen wohl<lb/>
schon die <seg type="insult">Gesinnung</seg> davon redet, daß der <RS pers="Franz Joseph I." globID="rs_694">Kaiser</RS> »aus den Klauen<lb/>
seiner <seg type="insult">Schranzen</seg> gerettet« sei. Er soll nach Wien zurückkehren.<lb/>
Wie aber wird der Einzug beschrieben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80843">
<space/>Wien, <date>12. August</date>. War in Wien schon seit einiger Zeit die frühere,<lb/>
harmlose Heiterkeit wieder eingekehrt, so biethet es doch heute eben<lb/>
ein großartig feierliches Bild. Den Jubel sieht man Jedem im Gesichte<lb/>
an, jedes Herz hebt sich rascher in überschwenglicher Freudigkeit; ein<lb/>
großer, lange ersehnter Tag ist uns ja gekommen, der Tag, an dem<lb/>
der <RS pers="Franz Joseph I." globID="rs_695">Kaiser</RS> wieder einzieht in seine Residenz!<lb/>
</p>
            <p ana="pr80844">
<space/>Schon in aller Frühe trug ein mit Fahnen gezierter Dampfer die<lb/>
Gewählten aus dem <seg type="ELIDASH">Bürgerausschusse</seg>, Sicherheitsausschusse und aus Anderen<lb/>
Personen bestehend von Nussdorf Donauaufwärts bis Stein, um dort<lb/>
zuerst das <abbr>kaiserl.</abbr> Paar und die <abbr>kaiserl.</abbr> Familie zu begrüßen. Mittags<lb/>
rückten die Nationalgarden, Bürger und Studenten aus, mit dem Militär<lb/>
Spalier zu bilden von Nussdorf bis Schönbrunn; das <rs type="inst">Ministerium</rs>, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr80844">
<rs type="inst">Reichstag-Männer</rs> und alle Beamten des Staates und der Stadt, die hier<lb/>
anwesende Generalität <abbr>etc.</abbr> verfügte sich nach Nussdorf um dort den<lb/>
<RS pers="Franz Joseph I." globID="rs_696">Kaiser</RS> feierlich zu empfangen. — Eine ungeheuere Menschenmenge zieht<lb/>
durch die Straßen, die ganze Bevölkerung ist auf den Beinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80845">
<space/>Um 4 Uhr erscheint das Dampfschiff von Linz in dem Gesichtskreis<lb/>
; da plötzlich erhebt sich maßloser Jubel in die Lüfte, Geschütze<lb/>
donnern und die Glocken ertönen von allen Thürmen der Stadt.<lb/>
Majestätisch rauscht der prächtig geschmückte Dampfer heran. Nach<lb/>
dem feierlichen Bewillkommnungsakte beim Aussteigen verfügte sich<lb/>
der <RS pers="Franz Joseph I." globID="rs_697">Kaiser</RS> und die kaiserliche Familie zu Wagen nach dem Lustschlosse<lb/>
<rs type="inst">Schönbrunn</rs>, allenthalben vom herzlichsten Jubelrufe begrüßt. Triumphpforten<lb/>
 aus grünem Reisig waren errichtet; weißgekleidete Mädchen<lb/>
und Frauen mit Kränzen und Blumensträußen geschmückt, hatten sich<lb/>
überall aufgestellt, und an jeder Kirche, an der der <RS pers="Franz Joseph I." globID="rs_698">Kaiser</RS> vorüber<lb/>
fuhr, wurde er von der sämmtlichen Geistlichkeit feierlich begrüßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80846">
<space/>Abends wird die ganze Stadt erleuchtet. Sonntags den <date>13. <abbr>d.</abbr></date><lb/>
ist solennes Meßopfer in der Stefanskirche, dem die Reichsversammlung,<lb/>
das <rs type="inst">Ministerium</rs> und alle Behörden beiwohnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80847">
<space/><rs type="pers" ana="n_56681" ref="#fk__p_42922">Erzherzog Stefan</rs> ist Nachmittags von Pest ebenfalls eingetroffen,<lb/>
so wie eine Masse von Garden aus allen Provinzen, — Gratz, Brünn,<lb/>
Sternberg, Baden, Neustadt <abbr>u. s. w.</abbr> angerückt sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80849">
<space/>Die einzige <seg type="insult">Phrase</seg> von dem majestätisch rauschenden Dampfer<lb/>
abgerechnet: eine Dichtung; die alles enthält, weil sie noch mehr<lb/>
wegläßt. Wie würde der Bericht heute aussehen? Wie, wenn schon<lb/>
damals <seg type="insult">einer unserer Mitarbeiter</seg> Gelegenheit gehabt hätte? Das<lb/>
Dampfschiff würde nicht in dem Gesichtskreis erscheinen, sondern<lb/>
am <seg type="insult">Horizont</seg>, denn er hat sich erweitert; und die Folgen wären<lb/>
nicht zu berechnen. Wien hätte <seg type="insult">Festschmuck</seg> angelegt; und was<lb/>
dann geschieht, weiß man. Der heutige Tag hätte <seg type="insult">Kaiserwetter</seg><lb/>
gebracht, und alles wäre im Zeichen gestanden. Die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft<lb/>
</rs> hätte in so und so vielen Fällen den Herrn <rs type="pers" ana="n_56682" ref="#fk__p_39881"><abbr>Dr.</abbr> Charas</rs><lb/>
an der Spitze gehabt und die Leute hätten sich massiert. »Bei der<lb/>
<rs type="inst">Oper</rs>«, »Vor dem Burgtor«, »Auf der Mariahilferstraße« und<lb/>
überall wären Augenzeugen gewesen, <seg type="insult">freiwillige Helfer im<lb/>
Anschauungsunterricht</seg>. Jedes Mitglied der <rs type="inst">Reichsversammlung</rs>, die<lb/>
Masse von Garden, wäre einzelweis geschildert worden, <seg type="insult">Bart für<lb/>
Bart</seg>, alle wären sie markant gewesen, das <rs type="inst">Ministerium</rs> hätte sich<lb/>
entschließen müssen, <seg type="insult">seinen Standpunkt, seine Eindrücke und seine<lb/>
Maßnahmen</seg> <seg type="insult">einem unserer Redakteure</seg> anzuvertrauen, die Nationalgarde<lb/>
 wäre interviewt worden, und die allgemeine, gleiche und direkte<lb/>
Verbindung mit dem <seg type="insult">Auswurf der Menschheit</seg> wäre hergestellt gewesen.<lb/>
Jeder Bericht über eine Kaiserfeier in der Sommerfrische Steinach<lb/>
</p>
            <p ana="pr80849">
gibt heute mehr aus. Der Vormärz steht beim <seg type="insult">Fortschritt</seg><lb/>
mit Recht im Rufe der <seg type="insult">Kleingeisterei</seg>. Wie armselig wirkt dieser<lb/>
Mangel an Ausführlichkeit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80851">
<space/><seg type="spc">Italien</seg>. <abbr>F. M. L.</abbr> <rs type="pers" ana="n_56683" ref="#fk__p_55355">Welden</rs> ist in Bologna eingezogen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80853">
<space/>Das ist es eben, man hatte für die große Politik nicht so viel<lb/>
Interesse übrig, um zu fragen, was der Feldherr angehabt hat, als er<lb/>
einzog, und ob die Herbstzeitlosen schon blühten, als Österreich<lb/>
 mit Italien zu schaffen hatte. Aber dafür hat man sich<lb/>
bekanntlich für die kleinen lokalen Dinge umso mehr interessiert.<lb/>
Da müssen wohl spaltenlange Artikel erschienen sein, wenn der<lb/>
<rs type="inst">Männergesangverein</rs> ausrückte, den’s ja damals schon gab?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80855">
<space/><seg type="spc">Wien</seg>. Gestern Abends sollte Fackelzug in <rs type="inst">Schönbrunn</rs> vom<lb/>
<rs type="inst">Gemeindeausschuß</rs> veranstaltet sein, wobei sich der <rs type="inst">Männergesangverein</rs><lb/>
beteiligt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80857">
<space/>Wie, man wußte nicht einmal, ob? Aber wenn man wußte, so<lb/>
schickte man doch rechtzeitig Referenten?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80859">
<space/>— Eine solenne Feier fand gestern auf dem Glacis Statt, — die<lb/>
Fahnenweihe der <rs type="inst">Josefstädter Nationalgarde</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80861">
<space/>Aber schließlich muß doch für die Dinge, die im <rs type="inst">Reichstag</rs><lb/>
vorkamen, ein gewisser Apparat verwendet worden sein. Ein<lb/>
Leitartikel, ein Entrefilet, eine allgemeine Einleitung, eine besondere<lb/>
Einleitung, in der alles noch einmal steht, die Reden selbst, dann<lb/>
<seg type="insult">die Eindrücke und die Schnurrbärte</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80863">
<space/>Auf der Ministerbank: <rs type="pers" ana="n_56684" ref="#fk__p_56455">Kraus</rs>, <rs type="pers" ana="n_56685" ref="#fk__p_53103">Schwarzer</rs>, <rs type="pers" ana="n_56686" ref="#fk__p_40479">Doblhoff</rs>, <rs type="pers" ana="n_56687" ref="#fk__p_55982">Bach</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56688" ref="#fk__p_46274">Hornbostl</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80864">
<space/>Das Protokoll wurde angenommen, Urlaubsgesuche bewilliget und<lb/>
die eingelangten Eingaben verlesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80865">
<space/>Einige Abgeordnete hatten an den Vorstand die Anfrage<lb/>
gestellt, ob <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr80866">
<space/>Wahlprüfungen werden verlesen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr80867">
<space/><abbr>Abg.</abbr> <rs type="pers" ana="n_56689" key="#fk__p_55877">Zimmer</rs> hat <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <abbr>Abg.</abbr> <rs type="pers" ana="n_56690" ref="#fk__p_56851">Löhner</rs> wünscht <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <abbr>Abg.</abbr> <rs type="pers" ana="n_56691" ref="#fk__p_53179">Selinger</rs><lb/>
fragt den Minister des Innern, ob auch in den Spitälern Anstalten für<lb/>
die Wasserkur getroffen seien? Minister <rs type="pers" ana="n_56692" ref="#fk__p_40479">Doblhoff</rs> antwortet, daß keine bestimmte<lb/>
 Curart vorgeschrieben sei <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr80868">
<space/>Der Ausschuss beantragt elf Punkte, welche wir morgen unsern<lb/>
geehrten Lesern mittheilen werden. Dann wird zur weiteren Verhandlung<lb/>
über den <rs type="pers" ana="n_56693" ref="#fk__p_45441">Kudlich’schen Antrag</rs> geschritten. 11½ Uhr. Morgen der Schluss.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80870">
<space/>Wie? Das hat Zeit? Aber die Revolution muß doch <seg type="insult">Plastik</seg><lb/>
erfordert haben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80872">
<space/>Am Abende des <date>16. <abbr>d. M.</abbr></date> wollte wieder etwas losbrechen,<lb/>
indem die Redakteure des Studentenkouriers wegen eines Preßvergehens<lb/>
eingesperrt werden sollten, und wirklich wurden sie schon ins Gefängniß<lb/>
in der Preßgasse eingeführt, aber auf dem hohen Markte rotteten sich<lb/>
so Viele zusammen, die Miene machten, daß Gefängniß zu bestürmen;<lb/>
doch zum Glücke eilte der biedere <rs type="pers" ana="n_56694" ref="#fk__p_44119">Füster</rs> herbei und befreite die Eingesperrten<lb/>
 mittelst Lösegeld. <rs type="pers" ana="n_56695" key="#fk__p_59506"><AUCTOR><abbr>E. R.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr80874">
<space/>Aber eine Rubrik heißt doch: <rs type="perRef" ana="werk_19083">»Was erzählt man Neues in<lb/>
Wien?«</rs> Und da wird man doch erzählen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80876">
<space/>Da ging dieser Tage das <seg type="insult">Gerede</seg> unter den Arbeitern: »<rs type="pers" ana="n_56696" ref="#fk__p_42900">Erzherzog<lb/>
Johann</rs> habe bei seiner Abreise eine Million Gulden zur Verteilung an<lb/>
die Arbeiter zurückgelassen.« — Das <seg type="insult">Gerede</seg> machte Aufsehen, fand<lb/>
Glauben, und sogleich sollte ein Krawall gemacht werden; — und es<lb/>
war doch Alles eine Lüge. So seid ihr; dem Nächstbesten, der da<lb/>
kommt, und euch etwas vorschwatzt, dem glaubt ihr, ohne euch doch<lb/>
eher am rechten Orte zu verständigen. — <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Habt ihr so wenig<lb/>
Achtung vor den aus unserer Mitte gewählten Volksmännern, daß ihr<lb/>
jedem <seg type="insult">Lumpen</seg>, der da kommt und sie verdächtiget, Gehör schenkt? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr80878">
<space/>Nun, das ist ein Gerücht. Heute wird es eben durch die<lb/>
Zeitung verbreitet und nicht berichtigt. Aber auch damals muß es<lb/>
doch Tatsachen gegeben haben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80880">
<space/>— Die bürgerlichen Hutmacher meinten, die befugten Hutmacher<lb/>
mögen 10 <abbr>fl.</abbr> erlegen, um in die Reihen der bürgerlichen treten zu<lb/>
können; die befugten aber meinten, sie mögen keine 10 <abbr>fl.</abbr> erlegen,<lb/>
denn auch ohne dem würden bald alle in gleiche Reihen gestellt sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80882">
<space/>Ja, zum Henker, aber es ging doch wirklich etwas vor?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80884">
<space/>— Gestern, die ganze Nacht hindurch machten Garden, Bürger und<lb/>
Studenten zu Fuß und zu Pferd, ununterbrochen starke Patrouillen durch<lb/>
die Stadt, die Vorstädte und in der nächsten Umgegend; eine lobenswerthe<lb/>
Maßregel, wohl durch die Umstände geboten; es kam aber nicht ein<lb/>
einziger ungebührlicher Fall vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80886">
<space/>Aber Todesfälle müssen doch interessiert haben? Der Name<lb/>
des Selbstmörders und die näheren Umstände? Und wenn er in<lb/>
einem hinterlassenen Brief gebeten hätte, seinen Fall zu verschweigen,<lb/>
so wäre doch wenigstens das gemeldet worden? Und wenn nicht,<lb/>
so hätte man doch immerhin gefragt: Wer weiß etwas?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80888">
<space/>Mittags ½12 Uhr stürzte sich einige Schritte unter der Ferdinandsbrücke<lb/>
 ein unbekannter Mann von etlichen 50 Jahren in die Donau,<lb/>
obgleich nach wenigen Minuten herausgezogen, war er bereits tod.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80890">
<space/>Ja, aber die <seg type="insult"><seg ana="Hof- und Personalnachrichten"/></seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80892">
<space/>— Der Graveur <rs type="pers" ana="n_56697" ref="#fk__p_39673"><abbr>C.</abbr> Lange</rs> hat eine Denkmünze auf die Ernennung<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_56698" ref="#fk__p_42900">Erzherzogs Johann</rs> zum Reichsverweser angefertigt; sie enthält auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr80892">
der einen Seite das Bild des Prinzen, auf der anderen den deutschen<lb/>
Reichsadler.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80894">
<space/>Der Vormärz muß ungemütlich gewesen sein. Er spricht so<lb/>
wenig. Aber da — da ist doch eine Rubrik <rs type="perRef" ana="werk_19085">»Wie geht es in der<lb/>
Welt zu?«</rs> Na also. Zum Beispiel in Salzburg. Das ist ja nicht<lb/>
einmal so weit, da kann man ja viel und bald erfahren. Der Bericht<lb/>
ist am <date>13. August</date> erschienen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80896">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Salzburg</seg>, <date>7. August</date>. (<abbr>Corresp.</abbr>)</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Abends war ein brillantes<lb/>
Fest wegen den Siegen unsrer <rs type="inst">italienischen Armee</rs>; die <RS pers="Sofie" globID="rs_699">Kaiserin Mutter</RS><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_56699" ref="#fk__p_42914">Max</rs> waren anwesend. Während dem Feste langte die Nachricht<lb/>
aus Innsbruck: »Der <RS pers="Franz Joseph I." globID="rs_700">Kaiser</RS> komme Mittwochs Mittag hier an, um<lb/>
Donnerstag seine Reise nach Wien fortzusetzen.« — Dem Himmel<lb/>
sei Dank!<lb/>
</p>
            <p ana="pr80898">
<space/>Frankreich! Da wird wohl <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_56700" ref="#fk__p_40792">Frischauer</rs></seg> dreinfahren und<lb/>
bißl ausführlich werden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80900">
<space/>In Marseille hatte sich ein <rs type="event">Pariser Juny-Aufstand</rs> vorbereitet,<lb/>
wurde aber noch bei Zeiten unterdrückt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80902">
<space/>Aus Paris<lb/>
</p>
            <p ana="pr80904">
ist <rs type="pers" ana="n_56701" ref="#fk__p_49252">Lucien Murat</rs>, ein Sohn des einstigen <rs type="pers" ana="n_56702" ref="#fk__p_50462">Königs von Neapel</rs> mit einer<lb/>
wichtigen Depesche nach Italien abgegangen, die gewiß auf den Krieg<lb/>
bedeutenden Einfluß haben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80906">
<space/>Was ist’s mit den Serben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80908">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Ungarn</seg>.</seg> Die Serben sollen von Weiskirchen bereits verjagt<lb/>
worden sein. — Dagegen meldet man wieder von ihren Siegen bei<lb/>
<abbr>St.</abbr> Thomas. — Bei Verbacs fand mit den serbischen Aufrührern ein<lb/>
Scharmützel Statt, wobei ein junger <rs type="pers" ana="n_56703" ref="#fk__p_44690">Graf Zichy</rs> blieb, der als Freiwilliger<lb/>
von Pest mitgezogen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80910">
<space/>Was ist’s mit den Juden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80912">
<space/>— In Pressburg sollte dieser Tage schon wieder eine Judenhetze<lb/>
Statt finden; sie wurde aber glücklich verhindert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80914">
<space/>Was ist’s mit dem Wetter?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80916">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Kärnthen</seg>.</seg> Viele Orthschaften um Greifenburg sind durch<lb/>
einen Wolkenbruch völlig verheert worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80918">
<space/>Wie benimmt sich die <seg type="insult">Humanität</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80920">
<space/>— Die Kleinkinder-Bewahranstalten sollen in den Vorstädten<lb/>
vermehrt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80922">
<space/><seg type="insult">Heiliger <rs type="pers" ana="n_56704" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs></seg>, nein, ich kann den Gedanken nicht los werden:<lb/>
es war doch Krieg, da muß es doch eine gewisse <seg type="insult">Anschaulichkeit</seg><lb/>
gegeben haben, wenn man schon nicht nachdenklich wurde bei<lb/>
der <seg type="insult">Stimmung</seg>. Und es war doch ein österreichischer Krieg:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80924">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Italien</seg>.</seg> Aus dem Hauptquartier <abbr>S.</abbr> Donato nächst Mailand<lb/>
(<date>5. August</date>): Wir sind noch hier. Diese Nacht sahen wir mit freiem<lb/>
Auge, wie die schöne Stadt Mailand an <seg type="spc">acht</seg> Orten brannte; außerordentlich<lb/>
 aber an zwei Orten. Heute Früh 4 Uhr kamen 3 piemontesische<lb/>
Generale als <rs type="inst">Parlamentär</rs> in’s Hauptquartier. Ergibt sich Mailand nicht<lb/>
bis zum Abend<FOOTNOTE0_START/>*), so wird es bombardiert. So eben war auch der Erzbischof<lb/>
 an der Spitze einer Deputation bei unsern Feldherrn, und erbat,<lb/>
dass mit dem Bombardement bis Morgen Früh 8 Uhr eingehalten wird.<lb/>
</p>
            <p ana="fn407">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Die Uebergabe ist bereits gemeldet<lb/>
</FN0_TEXT0>
</p>
            <p ana="pr80926">
<space/><foreign xml:lang="fr">C’est la guerre.</foreign> Und Mailand war schön und lag dennoch<lb/>
nicht da wie eine schöne Frau vor seinen Augen, so daß er sie<lb/>
erobern wollte, <seg type="insult">der von der Zeitung</seg>. Gott, Gott, war das <seg type="insult">eine<lb/>
nüchterne, eine miese Zeit</seg>! Und gleich darunter wieder der <rs type="inst">Reichstag</rs>,<lb/>
wortkarg wie ein Stummerl:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80928">
<space/>Alles ist in Galla wegen des Empfanges des <RS pers="Franz Joseph I." globID="rs_701">Kaisers</RS> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr80930">
<space/>Aber die wird doch geschildert? Nein, getadelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80932">
wir sehen auch mehrere Abgeordnete in <rs type="inst">Nationalgardenuniformen</rs> und mit<lb/>
ihren Dienstschärpen; ist der Rang eines Abgeordneten nicht höher, als<lb/>
der eines Offiziers, weil die Herren ihre Charge trugen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80933">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> und fragt die Versammlung, ob sie nicht dem <foreign xml:lang="la">Te Deum</foreign><lb/>
in der Stefanskirche beiwohnen wolle? wird angenommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80934">
<space/>Abgeordneter <rs type="pers" ana="n_56705" ref="#fk__p_56851">Löhner</rs> fragt den Präsidenten, ob die Rede des<lb/>
Präsidenten beim Empfange des <RS pers="Franz Joseph I." globID="rs_702">Kaisers</RS> nicht dem <rs type="inst">Reichstage</rs> mitgetheilt<lb/>
werde? Präsident antwortet, dass Präsident <rs type="pers" ana="n_56706" ref="#fk__p_56909">Schmitt</rs> seine Rede schon im<lb/>
Vorstandsbureau vorgelesen habe; hat dabei sein Bewenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80935">
<space/>Ferner Eingaben vorgelesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80936">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Hierüber erhebt sich eine Debatte, die öfters in Persönlichkeiten<lb/>
 übergeht, endlich wird es zur Abstimmung gebracht, dass zur<lb/>
Tagesordnung übergegangen werde, welches angenommen wird. Auf<lb/>
diese Weise wird wieder zu der wirklich ermüdenden Lesung und der<lb/>
weitschweifigsten Begründung der weiteren Verbesserungsanträge<lb/>
geschritten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80938">
<space/>Und weder die weitschweifigen Begründungen noch die<lb/>
<seg type="insult">»Persönlichkeiten«</seg> werden angeführt? Nicht einmal diese? Die man<lb/>
heute beklagt, um sie aufzuzählen? Wie ist denn die Sprache des<lb/>
Leitartikels? Doch die von <seg type="insult">Leuten</seg>, die kaiserliche Räte werden<lb/>
wollen? Nein, nur die von Männern, die dem <RS pers="Franz Joseph I." globID="rs_703">Kaiser</RS> einen Rat<lb/>
geben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80940">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Euere Majestät! Sie sollen und dürfen als ein konstitutioneller<lb/>
Regent Nichts beschließen und Nichts veröffentlichen, ohne <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es ist<lb/>
aber auch die Pflicht der Presse, dieses Organs des Volkes, Euere<lb/>
Majestät dringendst darauf aufmerksam zu machen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Werden Euere<lb/>
</p>
            <p ana="pr80940">
Majestät in diesem Sinne handeln, so werden wir mit doppelter Freude<lb/>
an den Tag zurück denken, der Euere Majestät wieder in unsere Mitte<lb/>
führte <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr80942">
<space/>Wie benimmt sich das Volk und gegen das Volk die Presse?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80944">
<space/>— Am Sonntag strömte den ganzen Tag hindurch eine ungeheure<lb/>
Menschenmasse nach <rs type="inst">Schönbrunn</rs>, um in der Nähe des <RS pers="Franz Joseph I." globID="rs_704">Kaisers</RS> zu sein.<lb/>
Bis spät in die Nacht war der Park gedrängt voll mit Menschen gefüllt,<lb/>
und ruhig und taktvoll verhielt sich das Volk.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80945">
<space/>Wir bedürfen auch jetzt vor Allem einer freien gesetzlichen<lb/>
Haltung des Volkes. Diese Haltung wird die Probe sein, ob wir im<lb/>
Ganzen und Großen frei sind. Die Freiheit ist die Selbstbestimmung<lb/>
in Wille und Tat zu dem, was religiös, rechtlich und politisch nothwendig<lb/>
ist. Volk und Regierung müssen nun fortan Hand in Hand gehen, um<lb/>
zu dem Genusse jener Freiheit zu gelangen, wie sie uns der Geist der<lb/>
Gegenwart biethet. Im Namen der großen Gegenwart möge die Regierung<lb/>
alle diejenigen Gesetze in aller Form über Bord werfen, welche nur<lb/>
ein Ausfluss der <seg type="insult">alten Allesthuerei</seg> sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80947">
<space/>Aber die Cholera war doch in Österreich! Gabs da keine<lb/>
Zuschriften dagegen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80949">
<space/>— Alle Vorkehrungen gegen die Cholera werden getroffen; das<lb/>
erste Auftreten dieser Krankheit in Wien im Jahre <date>1831</date> fiel auf den<lb/>
<date>12.</date> und <date>13. September</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80951">
<space/>Aber dafür wurde man gewiß umso beredter, wenn von<lb/>
anderen Debuts die Rede war? Das alte Wien ist doch von <seg type="insult">dem<lb/>
Wien der <rs type="pers" ana="n_56707" ref="#fk__p_55522">Karczags</rs></seg> verachtet wegen seines <seg type="insult">Kulissenkultus</seg>? In fünf<lb/>
Zeitungsnummern habe ich nicht eine Zeile über Theaterdinge gefunden<lb/>
. Also was soll das heißen! Aber über <seg type="insult">die sonstigen Handelsinteressen<lb/>
 zwischen Wien und Ungarn</seg> werden sie doch wenigstens<lb/>
geschmust haben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80953">
<space/>— Man spricht, die Getreide-Ausfuhr aus Ungarn sei verboten; das<lb/>
wäre ein schöner Zug von unseren brüderlichen Nachbarn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80955">
<space/>Ich kann mir nicht helfen, ich habe noch immer nicht die<lb/>
Hoffnung aufgegeben, etwas zu finden, was doch für <seg type="insult">irgendein<lb/>
lebendiges, intelligentes Interesse</seg> spricht. <seg type="insult">Eine gewisse Intimität<lb/>
mit Personalien</seg>, <seg type="insult">ein <foreign xml:lang="de-loc">Alzerl</foreign> Verständnis für Wohltätigkeitsfeste</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80957">
<space/>— Die Zeitungen meinen was Großes gethan zu haben, wenn sie<lb/>
die Gemalin des <RS pers="Erzherzog Johann" globID="rs_705">deutschen Reichsverwesers</RS> »<rs type="pers" ana="n_56708" ref="#fk__p_42929">Erzherzogin Anna</rs>« titulieren,<lb/>
wir meinen: »Frau des <RS pers="Erzherzog Johann" globID="rs_706">deutschen Reichsverwesers</RS>« wäre ein Titel, der<lb/>
weit hinaus über Herzoginen und Erzherzoginen ragte. Gestern fand<lb/>
ein großes Fest im <rs type="inst">Augarten</rs> zu Gunsten der deutschen Flotte statt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80959">
<space/>Was erwiderte der <RS pers="Franz Joseph I." globID="rs_707">Kaiser</RS> auf die Ansprache des Reichstagspräsidenten<lb/>
?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80961">
<space/>»Man hat mich gerufen, und ich bin freudig nach Wien zurückgekehrt<lb/>
.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr80963">
<space/>Kein Interview, wenn ein bekannter liberaler Parteiführer<lb/>
ankommt, sondern nur das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80965">
<space/><seg type="insult">Ihr Schwarzgelben</seg> zittert, und ihr Radicalen jauchzet, denn der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56709" ref="#fk__p_40575">Doktor Schütte</rs> ist angekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80967">
<space/>Und wenn der Parteiführer auftrat?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80969">
<space/>Im <rs type="inst">Arbeiterverein</rs> hielt am <date>16. <abbr>d.</abbr></date> <rs type="pers" ana="n_56710" ref="#fk__p_40575"><abbr>Dr.</abbr> Schütte</rs> einen Vortrag;<lb/>
die Adresse des <rs type="inst">demokratischen Vereins</rs> an die Frankfurter Linke wurde<lb/>
zur Unterzeichnung vorgelegt. Herr <rs type="pers" ana="n_56711" key="#fk__p_50506">Naaer</rs> richtete einige Worte an die<lb/>
Versammlung. <rs type="pers" ana="n_56712" key="#fk__p_57076">Sander</rs> erstattet Bericht über die zu dem Minister <rs type="pers" ana="n_56713" ref="#fk__p_53103">Schwarzer</rs><lb/>
abgeschickte Deputation ab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80971">
<space/>Aus dem <rs type="inst">Sicherheitsausschuß</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr80973">
<space/>Es wird die Neuigkeit vom <rs type="inst">Kriegsministerium</rs> bekannt gemacht,<lb/>
dass ein sechswöchentlicher Waffenstillstand in Italien gemacht wurde,<lb/>
was von Einigen übel und von Andern freudig aufgenommen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80975">
<space/>Aber der heute als Vater <rs type="pers" ana="n_56714" ref="#fk__p_51970">Radetzky</rs> vielbesprochene Feldmarschall<lb/>
 muß doch bei Lebzeiten unaufhörlich in aller Munde<lb/>
gewesen sein? Und überhaupt der Krieg?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80977">
<space/><seg type="spc">Italien</seg>. Feldmarschall <rs type="pers" ana="n_56715" ref="#fk__p_51970">Radetzky</rs> hat in Mailand die Entwaffnung<lb/>
des <seg type="insult">Pöbels</seg> angeordnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80978">
<space/>— Feldmarschall-Lieutenant <rs type="pers" ana="n_56716" ref="#fk__p_55355"><abbr>L.</abbr> Welden</rs> hat Bologna besetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80979">
<space/>— Seit dem Siege <rs type="pers" ana="n_56717" ref="#fk__p_51970">Radetzkys</rs> wandern die Italiener in Schaaren<lb/>
nach der Schweiz aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80981">
<space/>Ja, faßte man sich denn kürzer als ein Leitfaden, wo ein<lb/>
<seg type="insult">Leitartikel</seg> nötig war? Aber <rs type="pers" ana="n_56718" ref="#fk__p_45441">Kudlich</rs>, von dem noch heute Nachrichten<lb/>
 kommen, muß doch damals en vogue gewesen sein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr80983">
<space/>Nun kamen die Reden über den <rs type="pers" ana="n_56719" ref="#fk__p_45441">Kudlich’schen Antrag</rs>, und zwar<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56720" ref="#fk__p_54268">Trojan</rs>, welcher zum Teil für, zum Teil gegen den Antrag in einer<lb/>
beiläufig eine Stunde währenden Rede spricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80985">
<space/>So fiel der Robot? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wie spricht ein Minister?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80987">
<space/><rs type="pers" ana="n_56721" ref="#fk__p_56455">Kraus</rs>. Die Vorkehrungen werden getroffen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80989">
<space/>Aber der Kriegsminister <rs type="pers" ana="n_56722" ref="#fk__p_48626">Latour</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr80991">
meldet nun noch, daß <rs type="pers" ana="n_56723" ref="#fk__p_51970">Radetzky</rs> einen äußerst vortheilhaften Waffenstillstand<lb/>
 mit <rs type="pers" ana="n_56724" ref="#fk__p_47479">Karl Albert</rs> abgeschlossen habe. Die Flotte, so wie die<lb/>
piemontesischen Truppen werden von Venedig zurückgezogen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80993">
<space/>Wie sieht das »Neueste« aus?<lb/>
</p>
            <p ana="pr80995">
<space/><seg type="spc">Triest</seg>. Die Flotte und die Landtruppen sind aus den venetianischen<lb/>
 Häfen ausgezogen, um nach Sardinien zurückzukehren.<lb/>
Modena, Parma und Piazenza sind geräumt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr80997">
<space/>Aber es <seg type="spc">muß</seg> doch eine <seg type="insult">Sensation</seg> geben. In diesem<lb/>
bewegten Jahr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr80999">
<space/>— Die <rs type="inst">Nationalgarde-Heerschau</rs>, heute von dem <RS pers="Franz Joseph I." globID="rs_708">Kaiser</RS> auf dem<lb/>
Glacis abgehalten, war eine großartige; Volkswehr aus der ganzen<lb/>
nächsten Umgebung war dabei anwesend. Eine Feldmesse wurde abgehalten<lb/>
, deren erhabenste Momente durch Geschützdonner bezeichnet<lb/>
wurden; auch unsere <rs type="inst">Reichsversammlung</rs> war dabei anwesend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81001">
<space/>Das kann durch Vornehmheit kaum für den Mangel an<lb/>
Ausführlichkeit entschädigen. So einfach macht man das<lb/>
einfach nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr81003">
<space/>— In Köln erwartet man zum <date>13.</date> die Ankunft des <RS pers="Erzherzog Johann" globID="rs_709">Erzherzogs<lb/>
Reichsverwesers</RS>, des <rs type="inst">Reichsministeriums</rs> und einer großen Zahl<lb/>
Abgeordneten zur <rs type="inst">deutschen Nationalversammlung</rs>. Es sind zum würdigen<lb/>
Empfange dieser Gäste große Vorbereitungen getroffen worden. In<lb/>
ähnlicher Weise werden noch Mainz, Bingen, Koblenz, Neuwied, Bonn<lb/>
und alle übrigen Städte und Orte längs des Rheins, zwischen Mainz<lb/>
und Köln, diese Reisenden begrüßen. Der <rs type="pers" ana="n_56725" ref="#fk__p_55493">König von Preußen</rs> ist in<lb/>
Koblenz am <date>12. <abbr>d. M.</abbr></date> eingetroffen, um den <RS pers="Erzherzog Johann" globID="rs_710">Reichsverweser</RS> zu empfangen<lb/>
und ihn nach Köln zu begleiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81005">
<space/>Wenn heute der <rs type="inst">Wiener Gemeinderat</rs> in Köln erwartet würde,<lb/>
würde sich in Wien mehr tun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81007">
<space/>— Am <date>27. <abbr>v. M.</abbr></date> hielten die deutschen Kaufleute in der City<lb/>
zu London im <rs type="inst">Hotel zu Greenwich</rs> ein Festmal zu Ehren des deutschen<lb/>
Reichsverwesers. Toaste wurden auf die <rs type="inst">Nationalversammlung</rs>, die<lb/>
deutschen <rs type="inst">Universitäten</rs> und das <rs type="inst">deutsche Heer</rs> ausgebracht. Der<lb/>
amerikanische Gesandte hielt die beste Rede, in welcher er darauf<lb/>
hinwies, daß die vier Millionen Deutschen in Amerika stets dahin streben<lb/>
werden, das Band der Freundschaft zwischen Deutschland und Amerika<lb/>
fest zu knüpfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81009">
<space/>Nicht einmal ein Name genannt? Und wenn heute der<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult">Verein der reisenden Kaufleute</seg></rs> in der City eintrifft, wird die<lb/>
Zusammengehörigkeit dicker herausgestrichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81010">
<space/>Aber wie auf Verabredung, wie aus Bosheit, wie um <seg type="insult">der<lb/>
geschwätzigen Zukunft</seg> eins auszuwischen, ist ganz Europa knapp<lb/>
und leise.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81012">
<space/><seg type="spc">Heidelberg</seg>. Hier bilden die Studenten ein Freikorps, um den<lb/>
deutschen Brüdern in Schleswig gegen die schlechten Dänen zu Hilfe<lb/>
zu eilen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81013">
<space/><seg type="spc">Frankreich</seg> scheint nun doch auch im italienischen Kriege mit<lb/>
auftreten zu wollen; die Alpenarmee rückt an die Grenze vor, und<lb/>
deren kommandierendem Generale <rs type="pers" ana="n_56726" ref="#fk__p_51023">Oudinot</rs> ist es freigestellt, nötigenfalls<lb/>
die piemontesische Grenze zu überschreiten. Frankreich will, daß Italien<lb/>
frei sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81015">
<space/>Und keine <seg type="insult">Mitteilungen aus unterrichteten Kreisen</seg> über<lb/>
Krisen, Demarchen und Merkmale beginnender Entspannungen? Keine<lb/>
</p>
            <p ana="pr81015">
<seg type="insult">beruhigenden Mutmaßungen von besonderer Seite über<lb/>
günstige Symptome für die Entwicklungsmöglichkeiten der<lb/>
Situation</seg>, keine <seg type="insult">Erklärungen über Ententen, Detenten und Enten</seg>,<lb/>
kein <seg type="insult">Meer von Informationen über ein Nichts</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr81017">
<space/><seg type="spc">Serbien</seg>. <rs type="pers" ana="n_56727" ref="#fk__p_51391">Karagyorgyewich</rs>, der <rs type="pers" ana="n_56728" ref="#fk__p_51391">Fürst von Serbien</rs>, hielt eine<lb/>
Versammlung in Kragujevaz, wo beraten wurde, was in der kroatisch-ungarischen<lb/>
 Sache von Seite Serbiens vorzunehmen sei; der Beschluss<lb/>
ist noch nicht bekannt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81019">
<space/>Und wenn er bekannt wird, entsteht auch kein <foreign xml:lang="yi"><seg type="insult">Geseres</seg></foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81021">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Serbien</seg>.</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Krieg wird mit gegenseitiger furchtbarer<lb/>
Erbitterung und Ausübung grausamer Repressalien geführt, wobei stets<lb/>
eine Partei die andere der unerhörtesten <seg type="insult">Barbarei</seg> beschuldigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81022">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Frankreich</seg>.</seg> Als Grundlage der englisch-französischen Vermittlung<lb/>
 in Italien gibt man an: — einmal die Unabhängigkeit Italiens von<lb/>
Oesterreich, die Theilung der Lombardei zwischen Piemont und Toskana,<lb/>
Venedig und das Venezianische bleibe Oesterreich. — Und da haben<lb/>
wir Tausende von Menschen hingeopfert um Nichts. — Das war ein<lb/>
schöner Krieg!<lb/>
</p>
            <p ana="pr81024">
<space/>Und ganz ohne Herbstzeitlosen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr81025">
<space/>Aber das Äußere ist doch nicht immer langweilig:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81027">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Portugal</seg>.</seg> Ganz Portugal nebst der <rs type="pers" ana="name_202307" ref="#fk__p_60461">Königin</rs> befinden sich in<lb/>
gesegneten Umständen. Seit vielen Jahren hat man dort nicht eine so<lb/>
reichliche Ernte gehalten; eben so sieht man einem vortrefflichen<lb/>
Weinherbste entgegen. Der Gemal der Königin ist vom Pferde gestürzt<lb/>
und auf den Kopf gefallen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81029">
<space/>Man macht nicht hohe Politik, sondern wartet, bis man<lb/>
etwas zu melden kriegt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81031">
<space/>— Die sämmtlichen Gesandten der deutschen Fürsten wollen<lb/>
demnächst in Wien eine — heimliche Zusammenkunft halten. So schreibt<lb/>
man aus Braunschweig. Wir sind indeß in Erwartung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81033">
<space/>Wir nie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81034">
<space/>Ein Attentatsgerücht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81036">
<space/>— Am verflossenen Samstage wurde nahe an der Schönbrunner<lb/>
Brücke ein Mann arretirt, welcher in dem dortigen Gebüsche ein<lb/>
Doppelgewehr versteckt hatte. Derselbe ist ein bekannter Gärtner,<lb/>
welcher in jener Gegend wohnt. Er hatte sein Gewehr nur blind<lb/>
geladen, um bei der Rückkehr des Kaisers Freudenschüsse abzufeuern.<lb/>
Dessenungeachtet hat dieser Umstand sogleich zu dem Gerüchte eines<lb/>
beabsichtigten Attentates Veranlassung gegeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81038">
<space/>Ein Brandbericht mit den Versionen über die Ursache:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81040">
<space/>— Am <date>13. <abbr>d.</abbr></date> Mittags hat sich das Steinkohlen-Magazin auf der<lb/>
Nordbahn wahrscheinlich von selbst entzündet, da die Kohlen dort<lb/>
bereits Monate lang gelagert waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81042">
<space/>Es muß aber schon damals <seg type="insult">ein <rs type="paper" ana="werk_19086">Neues Wiener Journal</rs></seg><lb/>
gegeben haben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81044">
<space/>Wer eine Notiz lesen will, in welcher jedes angeführte Faktum<lb/>
eine <seg type="insult">Lüge</seg> ist, wer sich von <seg type="insult">der gefährlichen Authentie (Glaubwürdigkeit)<lb/>
der Neuigkeiten</seg>, welche uns <seg type="insult">die berüchtigte Gassen-Literatur</seg> bringt,<lb/>
überzeugen will, der nehme das Blatt <abbr>Nr.</abbr> 22 der <rs type="" ana="werk_19087">National-Zeitung</rs> zur<lb/>
Hand <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wir finden es nicht der Mühe werth, eine rechte Entgegnung<lb/>
darüber zu schreiben, um unsere Ehre zu retten, nein! nur um dem<lb/>
Lese-Publikum einen Beweis von der <seg type="insult">Nichtswürdigkeit solcher Berichterstatter<lb/>
</seg> zu geben, die <seg type="insult">alle Kneipen-Gerüchte und Kaffee-Tratschereien</seg> in<lb/>
Beschlag nehmen, daraus <seg type="insult">artige Notizen</seg> qualifizieren, um ihre Journal-Spalten<lb/>
 damit zu füllen, sie dann als <seg type="insult">frisch gekochte Wahrheit</seg> der<lb/>
Lesewelt übergeben, die nun <foreign xml:lang="la">nolens volens</foreign> ihre Wißbegierde damit<lb/>
sättigen soll<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81046">
<space/>Es handelt sich aber nur um eine harmlose Lüge von sieben<lb/>
schlichten Zeilen. Wenn wir heut solche Lügen hätten, wäre uns<lb/>
geholfen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr81047">
<space/>Wie werden die behandelt, die genannt sein wollen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr81049">
<space/>Auch <rs type="pers" ana="n_56729" ref="#fk__p_48448"><abbr>L.</abbr> Eckhardt</rs> hatte gesprochen, von einer Adresse oder was;<lb/>
unser Referent hat ihn deßhalb nicht angeführt, weil es sich so zu sagen<lb/>
von selbst versteht, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_56730" ref="#fk__p_48448">Eckhardt</rs></seg> war dabei, <rs type="pers" ana="n_56731" ref="#fk__p_48448">Eckhardt</rs> muß überall<lb/>
dabei sein; nächstens wird ein <seg type="insult">»<rs type="inst">Alterweibertrasch-Verein</rs>«</seg> errichtet, —<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_56732" ref="#fk__p_48448">Eckhardt</rs></seg> geht als Deputierter dahin; ein <rs type="inst"><seg type="insult">Windelkinder-Klubb</seg></rs>, —<lb/>
<seg type="insult"><abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_56733" ref="#fk__p_48448">Eckhardt</rs></seg> ist Mitglied und Sprecher. Nur berühmt, nur berühmt<lb/>
um <seg type="spc">jeden</seg> Preis! <abbr>Red.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr81051">
<space/>Wie spricht der Ruhm selbst?<lb/>
</p>
            <p ana="pr81053">
<space/>— Offiziere, die von der Armee aus Italien hier ankommen,<lb/>
können des Rühmens nicht fertig werden über die <rs type="inst">Wiener Freiwilligen</rs>.<lb/>
Im Vereine mit den <rs type="inst">Kaiserjägern</rs> sollen sie wahre Heldenthaten bei Voltra<lb/>
ausgeführt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81055">
<space/>Sonst nichts? Wie würde man heute des Rühmens<lb/>
nicht fertig werden! <seg type="insult">Welche Literatur</seg> blüht uns! <seg type="insult">Impressionistische<lb/>
Einfälle in Feindesland!</seg> <seg type="insult">Siegreiche Einfälle für die Schmucknotiz!</seg><lb/>
Die Armee wird mehr <seg type="insult">Rezensenten</seg> als Soldaten haben, und selbst<lb/>
die Soldaten werden noch <seg type="insult">Eindrücke</seg> haben und <seg type="insult">Auskünfte</seg> erteilen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81056">
<space/>Wie war’s, als sie auszogen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr81058">
<space/><seg type="spc">Salzburg</seg>. Am <date>achten dieses Monates</date> marschirten hier zwei<lb/>
Divisionen <rs type="inst">Deutschmeister</rs> nach Italien durch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81060">
<space/>Ohne <seg type="insult">journalistische Aufregung</seg> und ohne amtliche Beruhigung<lb/>
. Sie marschierten. Aber die anständigste Gelegenheit,<lb/>
alle die namentlich anzuführen, die dabei waren, gerade sie wird<lb/>
ungenützt vorübergehen. Raummangels halber. Denn es werden<lb/>
</p>
            <p ana="pr81060">
alle die genannt werden, die nicht dabei waren, die schon im<lb/>
Frieden bemerkt wurden, <seg type="insult">die Nichtraucher, die Telephon-Abonnenten<lb/>
, die Trinkgeldverweigerer</seg>, <seg type="insult">die Mißvergnügten der<lb/>
<seg type="ELIDASH">Eisenbahn</seg> oder Straßenbahn</seg>, <seg type="insult">die verzweifelten Anrainer, die Kotillonarrangeure<lb/>
</seg>, <seg type="insult">die Gratulanten und Kondolenten, die Patrioten, alle,<lb/>
alle</seg>, nur nicht die Soldaten. Wird deren Leistung die Quelle<lb/>
kultureller Erneuerung oder <seg type="insult">publizistischer Sensation</seg> sein? Wird<lb/>
sie den Staat von dem <seg type="insult">parasitischen Geschlecht</seg>, dessen Antlitz<lb/>
und Sprache er angenommen hat, befreien? Wird Blut das Blut<lb/>
erneuern, das wie Druckerschwärze fließt und stinkt? Eher stürzt<lb/>
der Islam ein als der <seg type="insult">Glaube an das Wort</seg>, das gedruckt ist! <seg type="insult">Die<lb/>
Unbesiegten</seg> sind die, die nicht in den Krieg ziehen. Sie sind<lb/>
nicht mehr die Boten, sie sind <seg type="insult">die Dichter der Taten</seg> und darum<lb/>
<seg type="insult">die Schöpfer der Gefahren</seg>. Will man ihrer Macht und Möglichkeit<lb/>
inne werden, dann betrachte man nicht die Weihnachtsnummer<lb/>
von heute, sondern eines jener vergilbten Blätter, auf welchen die<lb/>
Druckerschwärze wie der Botenlohn einer Bescheidenheit liegt, die<lb/>
für die Erleichterung der Pflicht noch Dank zu haben, nicht<lb/>
für den <seg type="insult">Mißbrauch der Maschine</seg> Dank zu begehren scheint. Die<lb/>
wichtigsten Probleme sind noch ein Redaktionsgeheimnis; sie<lb/>
werden nicht ausgeplaudert. Kultur ist ein Inhalt, noch kein<lb/>
<seg type="insult">Tapetenmuster</seg>. Krieg und Frieden sind noch Gedanken, und<lb/>
Gedanken denkt man noch selbst, anstatt sie zu abonnieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81061">
<space/>Und wie stehts, um über <seg type="insult">solchem Tand</seg> <seg type="insult">die letzten Dinge</seg><lb/>
nicht zu vergessen: mit den Annoncen? <foreign xml:lang="yi">Nebbich.</foreign> In fünf Nummern<lb/>
zwei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81063">
<seg type="spc">Ein Kalligraph</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr81064">
übernimmt alle in sein Fach einschlagenden Arbeiten, als: die elegante<lb/>
Anfertigung von <seg type="ELIDASH">Lehrbriefen</seg> und Meisterbriefen, Stammbuchblättern <abbr>etc.</abbr> und<lb/>
verspricht die prompteste Ausführung. Adressen hat die Redaktion<lb/>
dieser Blätter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81065">
<seg type="spc">Ein geübter Musiker</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr81066">
gibt gründlichen Unterricht im Forte-Pianospiel und Gesang. Adressen<lb/>
beliebe man gefälligst alte Wieden, Hauptstrasse, 2ten Stock, zum<lb/>
Schlüssel, abzugeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81068">
<space/>Die <seg type="insult">Jauche der Bedürfnisse</seg> ergoß sich noch nicht in den<lb/>
<seg type="insult">Kanal des Geistes</seg>. Keine Nachfrage entsprang noch keinem Angebot<lb/>
. Man schrieb schön und spielte piano.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81069">
<space/>Es war <seg type="insult">eine erbärmliche Zeit</seg>. Man erfuhr, was man wissen wollte,<lb/>
aber nicht mehr. In ihrem trostlosen Zustand versuchte es<lb/>
</p>
            <p ana="pr81069">
die Technik gar nicht erst, in jene Gegend einzudringen, die der<lb/>
Geist seinem ureigenen Bedürfnis vorbehielt. Wofür denn hoben sich<lb/>
<seg type="insult">diese altväterischen Gehirne</seg> auf? Wofür entzogen sie sich<lb/>
dem Versuch, ihnen unter geistigem Vorwand <seg type="insult">Tatsächliches</seg> einzupfropfen<lb/>
? Für den Geist. Den müssen sie wohl oder übel noch irgendwo<lb/>
gehabt und noch irgendwie gehütet haben. Sonst hätten sie nicht<lb/>
die Kraft gehabt, sich der <seg type="insult">journalistischen Überredung</seg> zu entziehen;<lb/>
sonst hätte es <seg type="insult">jenes fluchwürdigste Experiment</seg>, das je am Menschengeist<lb/>
 gewagt wurde, damals schon gegeben. Sonst hätte es schon<lb/>
damals statt der Wanzen, die ein überlebter Vorwurf gegen den<lb/>
Balkan sind, <seg type="insult">Kriegskorrespondenten</seg> auf dem Balkan gegeben. Sonst<lb/>
wären schon damals die Ereignisse abhängig gewesen vom <seg type="insult">Bericht</seg><lb/>
und die Welt Augenzeugin <seg type="insult">des Treibens dieser Augenzeugen</seg>,<lb/>
die vor dem Heldentod, den Tapferkeit und Weisheit<lb/>
im Kampfe mit Pferdekräften sterben, vor Menschenopfern unerhört<lb/>
<seg type="insult">des schuftigen Amtes der Causerie</seg> walten. Sonst wäre schon<lb/>
damals die Farbe gestorben; denn die Redner hätten sie<lb/>
nicht nur bekannt, sondern die Schreiber beschrieben. Sonst wäre<lb/>
<seg type="insult">die grauenvolle Künstlerschaft jenes schmählichen Reporters</seg>, der<lb/>
ohne Bewußtsein des Kontrasts und ohne Ahnung der Perspektive,<lb/>
nur dank <seg type="insult">der symbolisierenden Gewalt</seg>, die der Geist auch über<lb/>
den <seg type="insult">Geistlosen</seg> vermag, <seg type="insult">die Partie Sechsundsechzig der österreichischen<lb/>
 Journalisten</seg> mit dem Abendgebet der moslimischen<lb/>
Soldaten konfrontierte, schon damals möglich gewesen! Sonst hätte<lb/>
<seg type="insult">solches Gesindel</seg>, das den Lebenswillen der Bulgaren und die Todesverachtung<lb/>
 der Türken zugleich hat, schon damals im Balkan wie<lb/>
in einem Rezensionsexemplar gehaust. Sonst hätte <seg type="insult">die graue Welt<lb/>
der Technik</seg> schon damals in der <seg type="insult">Buntheit imbeziller Persönlichkeiten<lb/>
</seg> geglänzt, und wäre schon damals das <seg type="insult">Jubiläum eines<lb/>
Kaffeesieders</seg> geschmückt worden, wie damals die Heimkehr<lb/>
eines Kaisers nicht geschmückt wurde. Sonst wäre schon anno <date>48</date><lb/>
ein <seg type="insult">Gewerbe</seg> frei geworden, ein <seg type="insult">Schandwerk</seg> kreiert worden,<lb/>
das seine Leute nährt, ein <seg type="insult">Beruf</seg>, den es nie zuvor gegeben hat:<lb/>
ohne Eingebung, ohne das zwingende Muß des Geistes, nur im<lb/>
Dienst <seg type="insult">des ordinären Bedürfnisses</seg> menschlicher Neugierde zu<lb/>
fremdem Unglück <seg type="insult">Impressionen</seg> haben zu müssen, nein, es zu können,<lb/>
aus fremdem Erlebnis für die <seg type="insult">Stimmung</seg> der andern zu dichten<lb/>
und ohne Gedanken nachdenklich zu sein: sonst wäre<lb/>
</p>
            <p ana="pr81069">
eben damals mit <seg type="insult">jenem Schein der Freiheit</seg> <seg type="insult">der schändliche Robot am<lb/>
Geiste</seg> eingeführt worden. Schon damals alles Blut der<lb/>
Literatur abgezapft und für die <seg type="insult">elende Nachfrage</seg> einer durch<lb/>
das Angebot immer mehr <seg type="insult">korrumpierten Kundschaft</seg> als<lb/>
Stehwein verhökert. Sonst hätte sich wahrlich schon<lb/>
damals die Empfänglichkeit, die sich dem Glück geistiger<lb/>
Befruchtung vorbehielt, in die <seg type="insult">sterile Hysterie</seg> verwandelt,<lb/>
die allein vor dem <seg type="insult">Kitzel der Neuigkeit</seg> beweist, daß sie überhaupt<lb/>
noch ein Zustand ist. Und daß sich dort noch ein Organisches<lb/>
regt, wo kein Atem mehr antwortet, wenn das Ewige seine<lb/>
Wiederbelebungsversuche anstellt. Wird im Konsilium von Kunst<lb/>
und Natur ein grausamer Wille beschließen, daß <seg type="insult">dem verdorrten<lb/>
Schoß</seg> noch einmal <seg type="insult">etwas wie eine Zukunft</seg> entspringt, dann wird sie<lb/>
sportgelenk, aber mit verpichten Ohren und mit verklebten Augen<lb/>
auf diese Welt fallen, und wenn sie einen Mund hat, ihre Mutter<lb/>
<seg type="insult">des schändlichsten Ehebruchs</seg> beschuldigen: daß sie einen <rs type="pers">Apollo</rs><lb/>
mit einem <seg type="insult">Lumpenkönig</seg> betrog, den Geist mit dem <seg type="insult">Zeitgeist</seg>.<lb/>
Und dann wird sich zeigen, daß die Neugeborenen,<lb/>
die Verstümmelten, die die Gegenwart in ihrem Schoße trägt,<lb/>
ein tieferes Gefühl für das Weh ihrer Menschheit haben, als die<lb/>
<seg type="insult">Jugend</seg>, die heute noch im <seg type="insult">gottlosen Glanz dieser Gegenwart</seg><lb/>
lebt und glaubt, daß sie lebe. Dann wird der Gesellschaft im<lb/>
Besitz von ehrlichen Krüppeln jeder <seg type="insult">Schein von Gesundheit</seg>, mit<lb/>
dem sie heute protzt, benommen sein, und fern <seg type="insult">aller Schwindel<lb/>
einer mechanistischen Glückstheorie</seg>, der jetzt <seg type="insult">allen Kastraten</seg> den<lb/>
Vorwand gibt, sich als Männer zu fühlen. Und ausgeschlossen, daß<lb/>
<seg type="insult">jene Jugend</seg>, die da kommen wird, von sich dann noch behaupten<lb/>
wird, sie habe akademische Ziele. Und wenn ich unter <seg type="insult">dieser<lb/>
Jugend</seg> leben könnte, dann möchte ich mir nicht mehr einbilden, daß<lb/>
sie je ein Wort von mir empfangen hat. Diese Täuschung kann<lb/>
ich nur in der Gegenwart erleiden; denn sie hat die Qualität<lb/>
des <seg type="insult">Betruges</seg>. Nur ihr ist es möglich, mir zu der holden Illusion zu<lb/>
verhelfen, ich spräche zu einer Jugend und diese Jugend wäre der<lb/>
reifende Ersatz für <seg type="insult">jenes preßkranke Alter</seg>, dem ich den Todestritt<lb/>
gebe, und diese Jugend machte den <seg type="insult">Tauschhandel von Wert<lb/>
und Macht</seg>, den ein <seg type="insult">Kadaver</seg> noch versucht, nicht mit. Nur in<lb/>
ihr hat eine Jugend Spielraum, ihre <seg type="insult">erlebte Unfähigkeit zur Größe</seg><lb/>
nicht in zitterndem Schweigen zu begraben, sondern mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr81069">
<seg type="insult">respektlosem Schwall</seg> sich vor dem Unerreichbaren bemerkbar zu<lb/>
machen und in <seg type="insult">jämmerlich umgelogener Furcht vor dem Geist</seg><lb/>
ihm <seg type="insult">soziale Talente</seg> gegenüberzustellen, dem Ideal <seg type="insult">das selbst<lb/>
dieser Sorte einmal Erreichbare: den Rekord</seg>. Der Himmel des<lb/>
Heute ist die Zuflucht dieser nunmehr von <seg type="insult">einem englischen Clown<lb/>
der Gottlosigkeit</seg> bedienten <seg type="insult">Schwäche</seg>, und der <seg type="insult">Zuspruch des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_56734" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs></seg>, der am Sterbebett der Menschheit seine <seg type="insult">Lazzi</seg> macht,<lb/>
hat schon <seg type="insult">manchem Leib</seg> über die Unbequemlichkeiten der<lb/>
Religion hinweggeholfen. Mit einem <seg type="insult">Witz</seg>, der den Zweck des<lb/>
Lebens mit dem Zweck eines Gebrauchsgegenstandes verwechselt,<lb/>
setzt sich die <seg type="insult">maßlose Banalität</seg> über das hinweg, was sie mit dem<lb/>
Mikroskop nicht wahrnehmen kann: die Größe. Da es aber den<lb/>
Geist irgendwo gibt, so bleibt auf Erden nichts übrig als Unruhe.<lb/>
Die <seg type="insult">Überlegenheit</seg> rettet sich, je nachdem, in die <seg type="insult">Maschine</seg> oder<lb/>
in die <seg type="insult">Psychologie</seg>, unter allen Umständen in die <seg type="insult">Druckerschwärze</seg>,<lb/>
die schon für sich eine <seg type="insult">Weltanschauung</seg> bildet und allein die<lb/>
Handhabe bietet, den Selbstmord des Generals <rs type="pers" ana="n_56735" ref="#fk__p_50692">Nogi</rs> lächerlich zu<lb/>
finden, eine <seg type="insult">»<seg type="spc">fatale höfische Faxe</seg>«</seg> zu nennen und einem<lb/>
toten Helden, der »<seg type="spc">nichts zu tun hatte</seg> und darum in einer<lb/>
<seg type="insult">antiquarischen Samurai-Moral</seg> <seg type="spc">geschäftig wurde</seg>«, <seg type="insult">einen quietschlebendigen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_56736" ref="#fk__p_52443">Roosevelt</rs></seg> vorzuhalten, der »<seg type="spc">zu tun hat</seg>«. In dem<lb/>
<seg type="insult">Manifest einer sich als Jugend fühlenden Gemeinschaft</seg>, mit der<lb/>
mein Name das Unglück hatte, zeitweise in einen äußerlichen<lb/>
Zusammenhang gebracht zu werden, findet sich das Ungeheuerliche<lb/>
 und offenbart sich die Möglichkeit, daß ein <seg type="insult">Knabe</seg> von der<lb/>
Empörung über den Selbstmord des japanischen Generals, der<lb/>
sich dem »modernen Energieausnützungsgedanken entzogen« habe,<lb/>
derart geschüttelt wird, daß er nicht nur in den Ruf »Fort mit<lb/>
den <seg type="insult">Asiaten</seg> aus Europa!« ausbricht, sondern noch von <rs type="pers" ana="n_56737" ref="#fk__p_50692">Nogis</rs><lb/>
Selbstmord selbst meint, er sei <seg type="insult">Atavismus</seg>: »weg damit!« Es ist der<lb/>
<seg type="insult">Schwäche</seg> eigentümlich, daß sie anstatt aus Pietät für die<lb/>
Überlebenden Selbstmord zu begehen, ihre Zähigkeit in <seg type="insult">Ausfällen<lb/>
gegen die Kraft</seg> beweist. Belanglosigkeit und Komik, die der<lb/>
einzelne Fall für sich geltend machen kann, verwandeln sich aber<lb/>
in ein Bild des Grauens, wenn sich der Blick auf den <seg type="insult">Typus</seg><lb/>
einstellt. Und dann verschwindet die Gefahr <seg type="insult">der heute Erwachsenen</seg>,<lb/>
die hinter dem Ideal ihre <seg type="insult">soziale Notdurft</seg> verrichten, die es<lb/>
leugnen, aber nicht verhöhnen, vor dem <seg type="insult">Ausbund einer Jugend</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr81069">
die die Notdurft verherrlicht und am Ideal verrichtet! Dann<lb/>
fragt man sich, ob man den <seg type="insult">Kommerzialräten</seg> nicht Unrecht getan<lb/>
hat; denn ihre der Tat des Generals <rs type="pers" ana="n_56738" ref="#fk__p_50692">Nogi</rs> abgekehrte Weltanschauung<lb/>
 begnügt sich mit der Feststellung, daß der Brauch uns<lb/>
fremd ist, und liefert uns Feintuche. Sie opfert sich auf für das<lb/>
Geschäft. Und <seg type="insult">der alte Redakteur</seg> hat auch nichts Schlimmeres<lb/>
getan, als das Harakiri unpassend für <seg type="insult">eine aufgeklärte Zeit</seg> zu<lb/>
finden und achselzuckend zu bedauern: »Auf was die Leut für<lb/>
Ideen kommen, wenn sie <seg type="spc">nichts zu tun haben</seg>!« Es ist<lb/>
gespenstisch, wie die Realität meiner Satire folgt. Schatten werfen<lb/>
Körper. Und jetzt erfüllt schon die <seg type="insult">Jugend</seg>, was ich der Presse<lb/>
andichte! So sieht die <seg type="insult">Generation</seg> aus, die den Vätern antwortet. Sie<lb/>
liefert dem <seg type="insult">Schab</seg> das philosophische Fundament. Verzweifelnd<lb/>
blickt man sich nach einer andern Jugend um: denn die hier ist<lb/>
brauchbar! Es stellt sich heraus, daß sie meinen Worten<lb/>
nur in einem <seg type="insult">geschäftlichen Zusammenhan</seg>g gelauscht hat.<lb/>
Identifiziert hat sie sich nicht damit. Sie brauchte nur den Ertrag,<lb/>
um den ihr sympathischeren Vorlesungen lauschen zu können. Etwa,<lb/>
wie ein Theaterdirektor den populären <rs type="pers" ana="n_56739" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> aufführen muß, um<lb/>
<seg type="insult">einen abwegigen <rs type="pers" ana="n_56740" ref="#fk__p_50878">Blumental</rs></seg> geben zu dürfen. Nun, da mir der<lb/>
Handel nicht mehr paßt, deklariert sich der Handel als <seg type="insult">Weltanschauung<lb/>
</seg>. Auch ich habe mich <seg type="insult">dem modernen Energieausnützungsgedanken<lb/>
</seg> entzogen: weg mit mir! Man sollte mir einmal<lb/>
bulgarisch kommen. Die <seg type="insult">Tatkraft</seg> hat mir oft in anonymen<lb/>
Schmähbriefen bedeutet, daß mein Ideal ihrem Jahrhundert<lb/>
nicht reif sei. Anonyme Schmähbriefe gegen mich sind eine<lb/>
Waffe <seg type="insult">jener Jugend</seg>, die noch nicht Druckerschwärze zur Verfügung<lb/>
 hat. Die sie hat, unterzeichnet einen <seg type="insult">anonymen Schmähbrief<lb/>
 gegen die Kultur</seg> mit vollem Namen. Wo ist eine andere<lb/>
Jugend? Und wenn sie sich nur so manifestierte, daß sie im<lb/>
Gänsemarsch um einen Gaskandelaber herumginge statt um einen<lb/>
toten Helden, sie soll willkommen sein! Und ein Rudel Galerieenthusiasten<lb/>
, der dem schlechtesten Schauspieler für den Schall<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_56741" ref="#fk__p_43876">Schiller-Verses</rs> huldigt, erscheine getrost als Erneuerer der<lb/>
Menschheit neben <seg type="insult">den Claqueuren des Herrn <rs type="pers" ana="n_56742" ref="#fk__p_52443">Roosevelt</rs></seg>, neben<lb/>
<seg type="insult">den Pathetikern der Maschine</seg>, die einem Chauffeur die Pferde<lb/>
ausspannen wollen, und neben den <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Krafttinterln</foreign></seg>, die die Technik<lb/>
deshalb dem Ingenium vorziehen, weil sie vor diesem verloren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr81069">
hinter jener aber, selbst sie, <seg type="insult">Helden</seg> sind. Man kurbelt; das ist so<lb/>
schnell wie schreiben und noch unpersönlicher. Man analysiert Gott<lb/>
und die Liebe, und das ersetzt beides. Die <seg type="insult">Schwäche</seg> ist <seg type="insult">ein wahrer<lb/>
Jungbrunnen für die Schwäche</seg>. Psychologie ist das <seg type="insult">Rezept für den<lb/>
Mangel</seg>, der zu ihr inkliniert, und Technik macht das kranke Bein<lb/>
zur Krücke. Das ist praktisch. Aber wenn die <seg type="insult">Krücke</seg> den Menschen<lb/>
anfaßt und behauptet, daß man ohne sie nicht gehen kann, so hat<lb/>
ein <rs type="title"><seg type="insult">Zauberlehrling</seg></rs> über dem »Zweck« das »Wort« vergessen, dem<lb/>
auch ein Stock sein Dasein verdankt, ein Besen, ein Knecht! Und<lb/>
an <rs type="pers" ana="n_56743" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> erhabenem Symbol, in dem sich <seg type="insult">jedes Unterfangen am<lb/>
Geiste</seg> und darum auch <seg type="insult">das entsetzliche Gewässer dieser Zeit</seg><lb/>
begreift, die »<seg type="insult">Wunder <seg type="spc">auch</seg></seg> tun« will, haben sich <seg type="insult">die analytischen<lb/>
<rs type="pers">Zauberlehrlinge</rs></seg> der Deutung vermessen, es sei <seg type="insult">»die Sublimierung<lb/>
der Bettnässe«</seg>! <seg type="insult">Dieses furchtbare Ineinander</seg>, durch das ein Gedicht<lb/>
zum <seg type="insult">doppelten Sinnbild der Gottlosigkeit</seg> wird, bezeichnet das<lb/>
Maß des Opfers, zu dem die <seg type="insult">talentierte Zeit</seg> gegen den Geist fähig<lb/>
ist. Vom <seg type="insult">erforschlichen Ratschluß des Afters</seg> beziehen sie die Gnade,<lb/>
und ihre Wissenschaft, die nur ein <seg type="insult">Afterglaube</seg> ist, erdreistet sich eines<lb/>
Appells »an alle jene, die ausgegangen sind, den Ort zu suchen, wo<lb/>
<seg type="spc">eine neue Wahrheit in der Krippe liegt</seg>«. Hier bleibt<lb/>
nur <seg type="insult">ein letztes Wunder</seg>: wie <seg type="insult">eine gewisse Schamlosigkeit</seg> nicht vor<lb/>
ihrem letzten Ausdruck erschrickt, und daß <seg type="insult">Menschen</seg>, deren<lb/>
Dasein an sich schon ein <seg type="insult">Blasphemie</seg> ist, auch noch mit <seg type="insult">dem<lb/>
ausdrücklichen Mut der unlauteren Konkurrenz</seg> in eine Welt<lb/>
geweihter Vorstellungen brechen. Man zweifelt an der Verantwortlichkeit<lb/>
 <seg type="insult">dieser Zurechnungsfähigen</seg>; man fühlt das <seg type="insult">Dunkel</seg>, aus<lb/>
dem <seg type="insult">diese Erklärer</seg> kommen, um mit <seg type="insult">der schäbigen Laterne ihres<lb/>
Bewußtseins</seg> die Mysterien zu behelligen. <seg type="insult">Der Rationalismus der<lb/>
Deuter und Dreher</seg> läßt nur ein Rätsel ungeschoren: sich selbst.<lb/>
Und vor den <seg type="insult">Versicherungen der Technik</seg> bleibt nur eine Sicherheit<lb/>
zweifelhaft: ihre eigene. Man hofft immer noch, daß sie auch<lb/>
das nicht glauben, was sie wissen. Sieht man sie an, <seg type="insult">die<lb/>
philosophischen Pferdekraftmeier</seg>, die <seg type="insult">das <rs type="pers">Müllern</rs></seg> mit Recht für<lb/>
gesünder halten als das Harakiri, und <seg type="insult">jene</seg> gar, die ihnen nachmüllern<lb/>
und sich <seg type="insult">die neue Gesundheit</seg> mit blasser Tinte verschreiben, so fragt<lb/>
man sich, ob es wohl denkbar wäre, daß aus dem Mund eines<lb/>
Zwanzigjährigen Sätze herauskommen könnten, die aus seiner Feder<lb/>
kommen. Denn man weiß, daß Schreiben nicht mehr das ist, was<lb/>
</p>
            <p ana="pr81069">
einer verantwortet, sondern <seg type="insult">die <foreign xml:lang="la">ultima ratio</foreign> der Unverantwortlichkeit<lb/>
</seg>. Und faßt es dennoch nicht, daß als ein Dokument der Jugend<lb/>
der Ruf gelten soll: »<seg type="symbol" subtype="2dots"/> Wir haben keine Heldenlieder mehr, <seg type="spc">dafür<lb/>
aber Zeitungsberichte</seg>, die für den Augenblick den Namen eines<lb/>
Helden in tausenden Exemplaren kund tun. Deshalb ist auch der<lb/>
Begriff des ‚Helden des Tages‘ <seg type="spc">etwas zeitgemäßer</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Für das<lb/>
Außerordentliche haben wir keine Zeit <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« Und daß <seg type="insult">diese Jugend</seg> diese<lb/>
Wahrheit nicht als schmerzlichen Gemeinplatz von mir abgenommen<lb/>
hat, sondern eine <seg type="insult">freudige Entdeckung</seg> macht! Es ist nicht anders:<lb/>
<seg type="insult">die dunkle Rache verstoßener Weiblichkeit</seg> muß in das Mannsbild<lb/>
gefahren sein, sich selbst an <seg type="insult">dem neuen schwachen Geschlecht</seg><lb/>
verhärtend, das nun seine <seg type="insult">Schwäche</seg> anmutlos am Haß gegen die<lb/>
Erinnerung der Natur und des Ideals verschwärmt, auch wieder vom<lb/>
Bedürfnis getrieben, sich zu verhärten. Aber <seg type="insult">diese Emanzipation</seg><lb/>
ist nicht wie jene ein interessantes Minus, sondern führt empor zur<lb/>
<seg type="insult">Null</seg>. Und so häßlich ist <seg type="insult">dies Versteckenspiel der Geschlechter</seg>, daß<lb/>
man immer wieder dem Schein glaubt, nun spreche das rechte.<lb/>
Aber es ist immer das unrechte, und vor <seg type="insult">diesem Mischmasch</seg><lb/>
verzichten Wüstling und Philosoph. Nicht, als ob es nicht möglich<lb/>
wäre, <seg type="insult">diese Jugend</seg>, wenn man sie nur recht fest anschaut, flugs wieder<lb/>
zur gegenteiligen Weltansicht zu bekehren. Aber will man denn dort<lb/>
die Macht üben, wo man von der Machtlosigkeit des Wertes überzeugt<lb/>
wurde? Der Blick auf die Entwicklung wird ja erst durch die<lb/>
Wahrnehmung <seg type="insult">dieser Fähigkeit, zu fluktuieren</seg>, so entsetzlich, und<lb/>
der Ausweg in die <seg type="insult">Erbärmlichkeit</seg> sei ihr von rechtswegen gegönnt.<lb/>
Nur möchte man, da man so die Jugend in <seg type="insult">der glücklich errungenen<lb/>
Freiheit</seg> sieht, selbst einen Ausweg finden. Denn in <seg type="insult">dieser<lb/>
Zeitgenossenschaft</seg> zu verschmachten, macht den Eintritt in die<lb/>
Hölle hoffnungsvoll. Die jungen Leute dort dürften wissen, wofür<lb/>
sie erglühen. Hier ist <seg type="insult">Druckerschwärze und hysterische Hitze</seg>. Alle<lb/>
sehen wie jeder aus. Hier bleibt nichts übrig als Erkenntnisse, von<lb/>
denen man nicht leben kann. Sich der Jugend seiner Zeit zu schämen,<lb/>
ist kein Ziel. Es entschädigt nicht dafür, daß man die Männer<lb/>
seiner Zeit nicht achtet und die Greise bedauerlich findet. Es ist<lb/>
die letzte Stufe auf dem Weg, der zur <seg type="insult">Warte der Aussichtslosigkeit</seg><lb/>
führt. Wenn man nur durchkommen könnte. Wenn nur der<lb/>
Zwang nicht wäre, im Nebel <seg type="insult">das verkehrte Leben</seg> zu erkennen<lb/>
und die Sprache zu finden gegen den <seg type="insult">Druck</seg>, der sie nimmt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44690">
               <persName>Zichy de Zich et Vásonykeö, Johann Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1868-05-30</date>
                  <place>Nagy Láng</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-01-06</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60461">
               <persName>Maria II. da Gloria, Königin von Portugal</persName>
               <birth>
                  <date>1819-4-4</date>
                  <place>Rio de Janeiro</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1853-11-15</date>
                  <place>Lissabon</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42482">
               <persName>Eisner-Eisenhof, Angelo Franz Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1857-1-24</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hrsg. der "Information", dilettierte als Bariton</note>
               <note type="comment">ZF 34B/2/G 1 Gruft Winter - Eisner - Martini ohne Daten auf dem Grabstein</note>
               <note type="comment">18.8.1911 Kurgast Angel --- bei den Kaiser-Geburtstagsfeiern 331/31</note>
               <note type="comment">Friedhofsdatei Eisner, Angela!!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44119">
               <persName>Füster, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1808-1-5</date>
                  <place>Radmannsdorf/Krain</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Priester</occupation>
               <occupation>Revolutionär</occupation>
               <note type="comment">fehlt bei Ögg</note>
               <note type="comment">1848er</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48448">
               <persName>Eckhardt, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1875-9-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-9</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Kleidermacher</occupation>
               <note type="comment">12., Gatterholzgasse 25</note>
               <note type="comment">vielgenannt in den Tageszeitungen, 1912</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39881">
               <persName>Charas, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1860-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-6-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">Leiter der Freiwilligen Rettungsgesellschaft</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40479">
               <persName>Doblhoff-Dier, Anton Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1800-11-10</date>
                  <place>Görz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-4-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Mai 1848 Ackerbauminister, Juni auch Innenminister, Rücktritt 12.10.48</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50462">
               <persName>Murat, Joachim, König von Neapel</persName>
               <birth>
                  <date>1767-3-25</date>
                  <place>Labastide-Fortuniere</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-10-13</date>
                  <place>Pizzo/Kalabrien</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51970">
               <persName>Radetzky, Johann Josef Wenzel Graf von Radetz</persName>
               <birth>
                  <date>1766-11-02</date>
                  <place>Trebnitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-01-05</date>
                  <place>Mailand</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52443">
               <persName>Roosevelt, Theodore</persName>
               <birth>
                  <date>1858-10-27</date>
                  <place>New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-01-06</date>
                  <place>Sagamore Hill/Oyster Bay, New York</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">26. Präsident der USA</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48632">
               <persName>Laufer, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1874-9-16</date>
                  <place>Tyrnau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-4-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Cafetier</occupation>
               <note type="comment">Café City, 9., Schlickgase 5</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53179">
               <persName>Selinger, Engelbert Max</persName>
               <birth>
                  <date>1802-10-13</date>
                  <place>Sternberg/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-7-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">Dr., Prof. in Sternberg</note>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1848-49</note>
               <note type="comment">Dir. der Oriental. Akad.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51273">
               <persName>Zifferer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-9</date>
                  <place>Bistritz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41568">
               <persName>Nagl, Franz Xaver</persName>
               <birth>
                  <date>1855-11-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
               <note type="comment">Kardinal</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9015</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51269">
               <persName>Wilhelm, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1873-4-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/27150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42922">
               <persName>Stefan Franz Viktor, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1817-9-14</date>
                  <place>Ofen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1867-2-19</date>
                  <place>Mentone</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56455">
               <persName>Krauß, Philipp Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1792-3-28</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1861-6-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Minister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47277">
               <persName>Stettenheim, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1831-11-2</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-10-30</date>
                  <place>Berlin-Lichterfelde</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25512</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42844">
               <persName>Pröckl, Ernst Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1888-6-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-11-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38369">
               <persName>Stern, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1859-12-27</date>
                  <place>Teth/Ungarn</place>
               </birth>
               <occupation>Cafetier</occupation>
               <note type="comment">Besitzer des Café Prückl</note>
               <note type="comment">1., Stubenring 24; 1., Riemergasse 8, 1., Biberstr. 10</note>
               <note type="comment">er und seine Gemahlin Johanna feiern am 25.10.1912 silb. Hochzeit</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50692">
               <persName>Nogi Maresuke Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1849-12-25</date>
                  <place>Jamagutschi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-9-13</date>
                  <place>Tokio</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47390">
               <persName>Nero L. Domitius, Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>37-12-15</date>
                  <place>Antium</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>68-06-09</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50878">
               <persName>Blumenthal, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1852-3-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-4-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Eigentümer des Lessingtheaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14328</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56909">
               <persName>Schmitt, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1802-7-2</date>
                  <place>Bruntál/Mährisch-Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1874-6-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Juli/Aug. 1848 Präs. des Abgeordnetenhauses</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42929">
               <persName>Plochl, Anna</persName>
               <birth>
                  <date>1804-1-6</date>
                  <place>Aussee</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1885-8-24</date>
                  <place>Vordernberg/Steiermark</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40792">
               <persName>Frischauer, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1851-9-9</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">6., Linke Wienzeile 36</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm auch 56/23 zu, nicht erkennbar, weshalb</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16710</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53103">
               <persName>Schwarzer-Heldenstamm, Ernst von</persName>
               <birth>
                  <date>1808-8-15?</date>
                  <place>Fulnek/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Minister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54803">
               <persName>Rossum, Willem Marinus van</persName>
               <birth>
                  <date>1854-09-03</date>
                  <place>Zwolle</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-08-30</date>
                  <place>Maastricht</place>
               </death>
               <occupation>Kardinal</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45441">
               <persName>Kudlich, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1823-10-25</date>
                  <place>Lobenstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-11</date>
                  <place>Hoboken, USA</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1848-49</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42900">
               <persName>Johann Baptist Joseph, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1782-1-20</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-5-11</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48626">
               <persName>Baillet-Latour, Theodor Franz Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1780-6-15</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1848-10-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Kriegsminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42914">
               <persName>Maximilian Eugen Ludwig, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1895-4-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-1-19</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18003</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55522">
               <persName>Karczág, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1857-8-28</date>
                  <place>Karczag, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-10-11</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Musikverleger</occupation>
               <note type="comment">Hietzing</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53439">
               <persName>Schapira, Sonja</persName>
               <occupation>Sängerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54268">
               <persName>Trojan, Alois Pravoslav</persName>
               <birth>
                  <date>1815-4-2</date>
                  <place>Knobis</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-2-9</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Notar</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1848-49</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47479">
               <persName>Karl Albert, König von Sardinien</persName>
               <birth>
                  <date>1798-10-2</date>
                  <place>Turin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1849-7-28</date>
                  <place>Porto</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41655">
               <persName>Pfluger, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1857-02-17</date>
                  <place>Raab/OÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41577">
               <persName>Neumayer, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1844-3-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-5-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Wiener Bürgermeister 1910-12</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12352</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40575">
               <persName>Schütte, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1817</date>
                  <place>Coesfeld/Westfalen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1867-5-17</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Revolutionär</occupation>
               <note type="comment">Dr. Anton Schütte hat im Arbeiterverein einen Vortrag gehalten; Vormärz</note>
               <note type="comment">1846/47 Agent der engl. Gasbeleuchtungsges. in Prag</note>
               <note type="comment">1848</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49252">
               <persName>Murat, Napoléon Lucien Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1803-5-16</date>
                  <place>Mailand</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1878-4-10/11</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <note type="comment">ein Sohn des einstigen Königs von Neapel</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51391">
               <persName>Peter I. Karageorgevic, König von Serbien</persName>
               <birth>
                  <date>1844-7-1</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-8-16</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55982">
               <persName>Bach, Alexander Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1813-1-4</date>
                  <place>Loosdorf/Staatz, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-11-12</date>
                  <place>Unterwaltersdorf/Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Kurator der Kaiserlichen Akademie der Wissenschaften, Begründer der Österr. Bibliographrie</note>
               <note type="comment">Justizminister, Innenminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38064">
               <persName>Grünfeld, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1852-7-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-1-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Pianist</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11533</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46534">
               <persName>Iswolsky, Alexander Petrowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1856-03-18</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-08-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Staatsmann</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40854">
               <persName>Danew, Stojan Petrov</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-28</date>
                  <place>Schumen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-07-30</date>
                  <place>Sofia</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Präsident der Sobranje</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52833">
               <persName>Schapire, Anna</persName>
               <birth>
                  <date>1877-9-13</date>
                  <place>Brody, Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-11-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">Frl. Schapire teilt sich mit Paul Wilhelm den Löwenanteil 12.12.1912</note>
               <note type="comment">Neurath, Anna, geb. Schapire</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9669</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51023">
               <persName>Oudinot, Nicolas Charles, Herzog von Reggio</persName>
               <birth>
                  <date>1767-04-25</date>
                  <place>Bar-le-Duc</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1847-09-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55355">
               <persName>Welden, Franz Ludwig von</persName>
               <birth>
                  <date>1782-06-16</date>
                  <place>Laupheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1853-08-07</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58748">
               <persName>Prückl (Café)</persName>
               <note type="comment">Wien, Stubenring</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56851">
               <persName>Löhner, Ludwig Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1812-9-24</date>
                  <place>Rostock/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1852-5-7</date>
                  <place>Marseille</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1848-49</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39673">
               <persName>Lange, Conrad</persName>
               <birth>
                  <date>1806-9-13</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-6-24</date>
                  <place>Perchtoldsdorf</place>
               </death>
               <occupation>Graveur</occupation>
               <occupation>Medailleur</occupation>
               <note type="comment">seit 1843 im Hauptmünzamt Wien tätig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42074">
               <persName>Zschokke, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1838-06-16</date>
                  <place>Böhmisch -Leipa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-10-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46274">
               <persName>Hornbostel, Theodor Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1815-10-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1888-6-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Handelsminister</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>