<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09131.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09130.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09132.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Anzeige, in: Fackel Heft 23, Nr. 588, 1922, S. 77-81</title>
            <title type="iso-date">1922-03-01</title>
            <title type="id">tid_09131</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">588</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-588_n0077.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/588,077</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Anzeige</head>
            <p ana="pr121621">
<date>7. Februar 1922</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr121622">
<space/>An den <rs type="inst">Magistrat Wien</rs>, Abteilung 5.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121623">
<space/>Auf die uns durch einen Amtsdiener zugestellte Mahnung<lb/>
erwidern wir:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121624">
<space/>Es ist richtig, daß wir nicht binnen einer Woche nach Kundmachung<lb/>
 des Gesetzes über die Inseraten-Abgabe die Anzeige erstattet<lb/>
haben. Wir hätten sie aber auch weiterhin nicht erstattet, weil wir uns<lb/>
nach dem Wortlaut des Gesetzes dazu nicht für verpflichtet halten.<lb/>
Wir wären nicht in der Lage, ihr »ein Verzeichnis der von uns für die<lb/>
Aufnahme von Anzeigen geforderten Gebührentarife beizulegen«,<lb/>
weil wir keine Anzeigen, infolgedessen keine Gebührentarife und<lb/>
darum auch kein Verzeichnis derselben haben. Wir halten uns ferner<lb/>
nicht für »verpflichtet, Bücher oder sonstige Aufzeichnungen zu führen,<lb/>
aus denen die für die ausgeführten Anzeigen vereinnahmten Entgelte«,<lb/>
also die Annoncengewinste, »ersichtlich sein müssen«, und nicht für<lb/>
»gehalten«, dem <rs type="inst">Magistrat</rs> »über die in dem vergangenen Monate für die<lb/>
Veröffentlichung oder Verbreitung von Anzeigen aller Art vereinnahmten<lb/>
Entgelte«, also über die Annoncengewinste, »Rechnung zu legen«,<lb/>
und zwar aus dem Grunde, weil wir keine solchen haben. Wir sind<lb/>
<FERR id="ferr_52" fcorrID="fcorr_52" href="FK-24-595_n0052.xml" emID="em_52"><ERR fcorr="aber">ber</ERR></FERR> leider auch nicht imstande, diese Tatsache durch Vorlegung von<lb/>
irgendwelchen Aufzeichnungen zu erhärten, da wir nichtvereinnahmte<lb/>
Gelder bisher nicht gebucht haben. Daß wir sie nicht vereinnahmt<lb/>
haben, ließe sich durch die Beschaffenheit und den äußeren Eindruck<lb/>
der vierten allerdings bedruckten Umschlagseite der <rs type="self" ana="werk_23230">Fackel</rs> beglaubigen,<lb/>
die ausschließlich die Bücher ihres Herausgebers anzeigt — wofür<lb/>
er nichts zu bezahlen braucht —, ferner Mitteilungen an die Leser<lb/>
enthält, jeweils die Inhaltsangabe des vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_40846">Heftes</rs> und an der Spitze<lb/>
die Bemerkung: »<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>«. Ein<lb/>
<seg type="spc">Beweis</seg> dafür, daß dieser Raum tatsächlich unverkäuflich und<lb/>
jeweils unverkauft ist, läßt sich nicht erbringen. Wohl aber müßte das<lb/>
Gegenteil jener beweisen, der das Gegenteil behaupten würde. Wir<lb/>
geben ohneweiters zu, daß es sich hier um ein Unikum im Zeitschriftenwesen<lb/>
 handelt, welches aber gerade als solches schon eine gewisse<lb/>
Notorietät für sich in Anspruch nehmen darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121625">
<space/>So sehr wir mit dem Gesetz über die Einhebung einer Inseratensteuer<lb/>
 sympathisieren, bedauern wir auf Ihre Mahnung bloß erwidern<lb/>
zu können, daß es auf die <rs type="self" ana="werk_23231">Fackel</rs> keine Anwendung findet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121626">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_23232">Fackel</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121628">
<space/>Wenn man bedenkt, daß der Amtsdiener, dessen Gehalt<lb/>
die Erneuerung des Schuhwerks nicht allzu oft ermöglichen<lb/>
dürfte, durch einen Straßendreck, wie ihn wohl noch nie eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr121628">
Stadt der Welt darzubieten hatte, und unter der Gefahr von<lb/>
den Dächern fallender Schneeklumpen sich den weiten Weg vom<lb/>
<rs type="inst">Rathaus</rs> in die Hintere Zollamtsstraße gebahnt hat, nicht ohne<lb/>
vielleicht seine Gesundheit aufzuopfern, so muß man schon<lb/>
zugeben, daß diese Behörde bei der Durchführung eines Gesetzes<lb/>
mit unerbittlicher Korrektheit und <seg type="insult">wahrlich ohne Ansehen der<lb/>
Person</seg> vorgeht. Gegen dieses Gesetz wäre umsoweniger einzuwenden<lb/>
, als es zugleich mit der wirtschaftlichen einer kulturellen<lb/>
Notwendigkeit gerecht wird, indem es den Zeitungen das Leben<lb/>
erschwert und also der Menschheit erleichtert. Wir wollen nur<lb/>
hoffen, daß der Betrag, den die Kommune mit der Säuberung<lb/>
<seg type="insult">des geistigen Weichbildes dieser Stadt</seg> hereinbringt, auch<lb/>
der Straßenreinigung zugutekommen wird. Sonst aber wäre zu<lb/>
sagen, daß wohl in keinem Staat — außer eben in denen <seg type="insult">dieser<lb/>
schiechgebornen Mittelwelt</seg> — die <seg type="insult">Grobheit</seg>, auf der sich die<lb/>
Autorität aufbaut, zum Fachausdruck erstarren und das <seg type="insult">Anschnauzen</seg><lb/>
der Partei noch als Drucksorte in Erscheinung treten könnte.<lb/>
Wo denn würde man es selbstverständlich finden (und es sonst<lb/>
gar nicht verstehen!), daß einem zugerufen wird: »Die Anzeige<lb/>
<seg type="spc">hat</seg> zu enthalten« oder: »Gemäß § 7 des Gesetzes <seg type="spc">sind Sie<lb/>
gehalten</seg>«, wobei die <seg type="insult">Grobheit</seg> dem Deutsch eine Möglichkeit<lb/>
ablistet, die es außerhalb Österreichs gar nicht hat. Dabei diese<lb/>
seit der Niederlage <seg type="insult">so angestrengte Sucht nach Deutsch</seg> und<lb/>
<seg type="insult">dieses lächerliche Bestreben</seg>, je mehr Wien zum <seg type="insult">Hochstapelplatz<lb/>
der Nationen</seg> wird, mit <seg type="insult">besonderer Berücksichtigung des<lb/>
levantinischen Moments</seg>, und je seltener man auf der Straße ein<lb/>
deutsches Wort zu hören bekommt, den Fremdworteverkehr zu<lb/>
unterbinden und sich an der Sprache dafür schadlos zu halten,<lb/>
daß nun alles um 100.000 <seg type="insult">»vom Hundert«</seg> teurer geworden ist.<lb/>
<seg type="insult">Diese <rs type="inst">magistratische Mahnung</rs></seg> ist geradezu das Vorbild<lb/>
der <seg type="insult">Methode</seg>, dem <seg type="insult">Krampf</seg> der Vermeidung eines Fremdworts<lb/>
<seg type="insult">das greulichste und zugleich possierlichste Undeutsch</seg> und dem<lb/>
Deutschen <seg type="insult">ein Maximum von Klanghäßlichkeit</seg> abzugewinnen.<lb/>
Man muß es im Zusammenhang erleben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121630">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> der Anzeige ist ein Verzeichnis der von Ihnen für die<lb/>
Aufnahme oder Versendung von Anzeigen geforderten Gebührentarife<lb/>
sowie ein Musterexemplar der von Ihnen vertriebenen Druckschriften<lb/>
beizulegen. Jede Änderung in den Gebührentarifen ist anzuzeigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121631">
<space/>Gemäß § 9, <abbr>Abs.</abbr> 2 des Gesetzes sind Sie verpflichtet, Bücher<lb/>
oder sonstige Aufzeichnungen zu führen, aus denen die für die ausgeführten<lb/>
 Anzeigen vereinnahmten Entgelte ersichtlich sein müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121632">
<space/>Gemäß § 7 des Gesetzes sind Sie gehalten, dem <rs type="inst">Magistrate</rs><lb/>
bis zum <date>25.</date> jeden Monates über die in dem vergangenen Monate<lb/>
für die Veröffentlichung oder Verbreitung von Anzeigen aller Art<lb/>
vereinnahmten Entgelte und den sonach sich ergebenden Abgabebetrag<lb/>
 Rechnung zu legen und den entfallenden Abgabebetrag gleichzeitig<lb/>
 bei der städtischen Hauptkassa zur Einzahlung zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121634">
<space/><seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Tant de bruit</foreign></seg> um die Forderung, eine Annoncensteuer<lb/>
zu zahlen! Man glaubt, <seg type="insult">einem durch die Annäherung eines<lb/>
Fremdworts bewirkten epileptischen Anfall</seg> beizuwohnen. Und<lb/>
wie würde der <seg type="insult">Patient</seg> erst exzedieren, wenn man ihn hinterher<lb/>
aufmerksam machte, daß ihm ein Musterexemplar, ein Tarif und eine<lb/>
Kassa herausgerutscht sind. Natürlich ist »Musterexemplar« hier <seg type="insult">der<lb/>
reine Blödsinn</seg>, der füglich auch durch »Exemplarmuster« hätte<lb/>
ersetzt werden können. Der <seg type="insult">Fremdwortscheue</seg> müßte sich mit<lb/>
»Muster« oder »Probestück« begnügen, denn »Musterexemplar«<lb/>
kann nur ein vorbildlich gelungenes Exemplar, also ein<lb/>
<seg type="insult">Mustermuster</seg> bedeuten. Und die »von Ihnen vertriebenen Druckschriften<lb/>
«! Vertreiben kann man die »Ware«, aber nicht die<lb/>
Art der Ware; Druckschriften vertreiben heißt sie wegtreiben.<lb/>
Leider ist es mir bisher noch nicht gelungen und ich kann nur<lb/>
hoffen, daß es dem vorzüglichen Annoncengesetz gelingen wird,<lb/>
das leider durch seine Sprache meine Sympathie beeinträchtigt.<lb/>
Die Flucht vor den gut deutschen Worten »Annonce« oder »Inserat«<lb/>
führt unfehlbar dort in eine Schlinge, wo das Wort »Anzeige«,<lb/>
gegen das ja an und für sich nichts einzuwenden wäre und das<lb/>
gewiß keine Mißgeburt wie <seg type="insult">jenes gräßliche »Anschrift«</seg> vorstellt,<lb/>
mit jener Anzeige kollidiert, die man dem Magistrat zu machen<lb/>
hat. Der <seg type="insult">Stilist</seg> scheint dessen in <seg type="insult">einem luziden Intervall (hellen<lb/>
Augenblick)</seg> inne geworden zu sein und in seiner Verwirrung<lb/>
<seg type="spc">ersetzt</seg> er die »Anzeige« nicht, da er ihr ja <seg type="insult">völkische Treue</seg><lb/>
gelobt hat, sondern <seg type="spc">ergänzt</seg> sie durch »Inserat«. Das sieht dann<lb/>
so aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121636">
<space/>Sie haben entgegen der Vorschrift des § 6 des Gesetzes vom<lb/>
<date>2. Dezember 1921</date>,<rs type="title"> <abbr>L.-G.-Bl.</abbr> für Wien <abbr>Nr.</abbr> 144</rs>, betreffend die Einhebung<lb/>
 einer Gemeindeabgabe von <seg type="spc">Anzeigen</seg> aller Art in Zeitungen<lb/>
und sonstigen in Wien erscheinenden Blättern, Schriften oder Druckwerken<lb/>
</p>
            <p ana="pr121636">
 (<seg type="spc">Anzeigen-Inseraten-Abgabe</seg>) Ihre Unternehmung nicht<lb/>
binnen einer Woche nach Kundmachung des Gesetzes (<date>28. Dezember 1921</date>)<lb/>
dem <rs type="inst">Magistrate</rs> zur <seg type="spc">Anzeige</seg> gebracht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121638">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Alstern</foreign> damit man sich auskenne und wisse, daß man die<lb/>
Inserate anzuzeigen und nicht etwa die Anzeige zu inserieren<lb/>
habe. Wiewohl ich ja wie man sieht imstande bin, auch dieses<lb/>
zu tun und zwar ohne ein Entgelt dafür zu vereinnahmen. Während<lb/>
ich tatsächlich nicht imstande bin, meine Unternehmung zur<lb/>
Anzeige zu bringen, weil ich sie eben noch nicht zu einem<lb/>
Inserat gebracht habe, woraus hervorgeht, daß der <rs type="inst">Magistrat</rs> sich<lb/>
mit seiner Mahnung wieder einmal in der <seg type="insult">Anschrift</seg> geirrt hat,<lb/>
weshalb ihm wohl nichts übrig bleiben wird, als mich durch<lb/>
<seg type="insult">die <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Sicherheitswache</rs></seg> vorführen zu lassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>