<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05033.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05032.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05034.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Baron Frangart und der Bajazzo. Von Karl Borromaeus Heinrich, in: Fackel Heft 11, Nr. 296, 1910, S. 26-36</title>
            <title type="iso-date">1910-02-18</title>
            <title type="id">tid_05033</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">296</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-296_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/296,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Baron Frangart und der Bajazzo. Von Karl Borromaeus Heinrich</head>
            <p ana="pr63518">
<space/>Die Schüler, ungefähr dreißig an der Zahl, erhoben sich<lb/>
beim Eintritt ihres Lehrers, teils nachlässig, teils aufmerksam, wie<lb/>
es eben in eines Jeden Art lag. Da entfuhr einem Schüler, der<lb/>
allein in der letzten Bank saß, ein hörbares »Ah!« des Erstaunens.<lb/>
Und jetzt richteten auch die weniger Aufmerksamen ihre Blicke<lb/>
nach den Eingetretenen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63519">
<space/>Diese waren bereits am Katheder angelangt. Der griechische<lb/>
Lehrer, ein alter Mann, bildete in seiner müden Haltung einen<lb/>
merkwürdigen Gegensatz zu <rs type="pers">Baron Frangart</rs>. Dieser stand gleichmütig<lb/>
 neben ihm, in der reizvollen Zierlichkeit seiner etwas<lb/>
kleinen, eleganten Gestalt; seine Gesichtszüge waren während der<lb/>
letzten Jahre herber, schärfer und daher noch stolzer geworden.<lb/>
Die satte Bronze der weichen Haut seiner Wangen hatte sich in<lb/>
Chamfort nicht mehr verloren und bezeugte seine südliche Heimat.<lb/>
Die langen, langen Wimpern beschatteten, wie ehedem, seine<lb/>
dunklen Augen, die Strenge ihres Blickes mildernd. Nur die<lb/>
Haare waren nicht mehr gelockt; im linksseitigen Scheitel auseinandergekämmt<lb/>
, gaben sie eine edle Stirne bloß. Die geschwungenen<lb/>
 Linien des Mundes erschienen bestimmter und auch sie<lb/>
erhöhten den Stolz seiner scheuen, verschlossenen Jugend. Natürlich<lb/>
war er glatt rasiert, sorgsam, ohne auch nur eine Spur der Haare<lb/>
zurückzulassen. — So stand er gleichmütig da und sah zuerst<lb/>
zerstreut über seine künftigen Mitschüler hinweg; sein Blick<lb/>
haftete dann verloren auf dem letzten Fenster, vor dem sich hohe<lb/>
Bäume mit kahlen Ästen erhoben, vom Novembernebel bedeckt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63520">
<space/>Wo blieb die strahlende Sonne, die zu diesem seltsamen<lb/>
Fremdling gehörte? wo die durchsichtige Luft, die seinem jungen<lb/>
Körper lebendige Plastik verlieh! — Einsam und fremd stand<lb/>
er da. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr63521">
<space/>»Entzückender Junge!« sagte halblaut der Schüler auf<lb/>
der letzten Bank. <rs type="pers">Frangart</rs> schien es nicht zu hören; eben begann<lb/>
der griechische Lehrer: »Hier stelle ich Ihnen <rs type="pers">Fritz Freiherrn von<lb/>
Frangart</rs> vor, der neu in Ihre Klasse eingetreten ist <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« Der<lb/>
</p>
            <p ana="fn340">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Bruchstücke aus einem Roman »<rs type="title"><seg type="spc">Menschen von Gottes<lb/>
Gnaden</seg></rs>«, den der Münchener Autor soeben vollendet hat.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr63521">
Vorgestellte verneigte sich. »Nur keine langen Reden von wegen<lb/>
Freiherrn!« kam es halblaut aus der hintersten Bank. Der Lehrer<lb/>
verzog über dem Gemurmel ärgerlich seine Miene. Die Schüler<lb/>
kicherten leise. »Wollen Sie sich setzen, <rs type="pers">Baron Frangart</rs>!« sagte<lb/>
der Lehrer. Der einzige noch freie Platz war in der letzten Bank<lb/>
neben dem Schüler, der sich die Zwischenrufe geleistet hatte. Dem<lb/>
Lehrer fiel in aller Eile ein, daß er diesen strafen könne: »Sie<lb/>
kommen neben <rs type="pers">Ludwig Schlagintweit</rs>, nicht gerade unseren<lb/>
schlechtesten, aber sicher unsern frechsten Schüler«, bemerkte er<lb/>
zu <rs type="pers">Frangart</rs>. <rs type="pers">Schlagintweit</rs>, den sie in der Klasse <rs type="pers">Bajazzo</rs> nannten,<lb/>
versteckte sein gutmütiges Gesicht mit den herzlichen, spottlustigen<lb/>
 Augen hinter dem Rücken seines Vormannes. »Das<lb/>
stimmt, Gott sei Dank!« flüsterte er. Die Schüler verbissen das<lb/>
Lachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63522">
<space/><rs type="pers">Baron Frangart</rs> nahm gleichmütig seinen Platz ein, nachdem<lb/>
er sich ein wenig vor <rs type="pers">Ludwig Schlagintweit</rs> verneigt hatte. Dieser<lb/>
sah ihm unbekümmert ins Gesicht: »Grüß Gott, guten Tag,<lb/>
habe die Ehre, Herr <rs type="pers">Baron <SPAN norm="Frangart">Frangobald</SPAN></rs>!« flüsterte er, während<lb/>
vorn ein Schüler aufgerufen worden war und »<rs type="pers" ana="n_46861" ref="#fk__p_51532">Platons</rs> <rs type="title">Apologie<lb/>
des <rs type="pers" ana="n2_4029" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs></rs>« zu übersetzen sich bemühte. »<rs type="pers">Frangart</rs>«, korrigierte<lb/>
<rs type="pers">Fritz</rs> ruhig seinen Nachbarn, indem er die übrige Anrede ignorierte.<lb/>
Dieser rückte, da <rs type="pers">Frangart</rs> kein Buch mitgebracht hatte, das seine<lb/>
in die Mitte der Bank. Vorn rief eben ein grober Übersetzungsfehler<lb/>
 einen zornigen Ausbruch des Lehrers hervor. <rs type="pers">Schlagintweit</rs><lb/>
benützte den entstandenen Lärm, um seinen Nachbarn zu fragen:<lb/>
»Kennen Sie die ‚<rs type="title">Phraseologie des <rs type="pers" ana="n2_4030" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs></rs>‘ schon?« <rs type="pers">Frangart</rs><lb/>
nickte bejahend. »Können Sie überhaupt was im Griechischen?«<lb/>
forschte er weiter. <rs type="pers">Frangart</rs> zuckte die Achseln. »Dürfen schon<lb/>
reden, seien S’ ganz unbesorgt! Er hört schlecht!«, flüsterte<lb/>
<rs type="pers">Schlagintweit</rs>, der das frostige Benehmen <rs type="pers">Frangarts</rs> entweder<lb/>
nicht bemerkte, oder nicht bemerken wollte. Aber in diesem<lb/>
Augenblick sah der Professor doch warnend zu ihm her. Er<lb/>
erwiderte seinen Blick treuherzig. Dann aber bückte er sich<lb/>
wieder und murmelte zwischen den Zähnen: »Herr Professor, trauen<lb/>
S’ Ihnen nicht, traun S’ Ihnen nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> sonst blamiere ich Sie<lb/>
wieder einmal, wann mir griechische Konjekturen machen!« Die in<lb/>
der Nähe Sitzenden grinsten, auch <rs type="pers">Baron Frangart</rs> mußte lächeln;<lb/>
der Lehrer rief gerade einen anderen Schüler auf. »Wissen S’ was,<lb/>
</p>
            <p ana="pr63522">
Herr Baron,« setzte <rs type="pers">Schlagintweit</rs> die einseitige Unterhaltung fort,<lb/>
»alles können S’ von mir abschreiben, nur in der Mathematik kann<lb/>
ich selber rein gar nichts. ‚<rs type="pers">Schlagintweit</rs>, wieder Note vier, ungenügend<lb/>
, können nichts, werden nie etwas lernen in der Mathematik<lb/>
!‘« ahmte er den Mathematik-Lehrer nach. Der Vordermann<lb/>
wandte unvorsichtig den Kopf, um <rs type="pers">Schlagintweit</rs> seinen Beifall für<lb/>
die gelungene Imitation auszudrücken. In den hinteren Bänken<lb/>
entstand langsam eine allgemeine Unruhe. <rs type="pers">Schlagintweit</rs> rief dem<lb/>
Vordermann flüsternd zu: »<seg type="insult">Liebe dicke Mittelmäßigkeit</seg>, schau<lb/>
gefälligst nicht so, ich red’ nicht mit Dir <seg type="symbol" subtype="3dots"/> so, schön ruhig<lb/>
sitzen mit Deinem breiten Rücken! <seg type="symbol" subtype="5dots"/>« (Fast alle Spitznamen<lb/>
in der Klasse, auch <seg type="insult">die zurechtgewiesene »liebe dicke Mittelmäßigkeit<lb/>
«</seg> waren von <rs type="pers">Schlagintweit</rs> erfunden und verbreitet worden<lb/>
.) <rs type="pers">Baron Frangart</rs> sah seinen lebhaften Nachbarn mit ruhiger<lb/>
Aufmerksamkeit von der Seite an. Dieser fühlte es, blickte ihm<lb/>
offen ins Gesicht, und errötete in leichter Verlegenheit. Einige<lb/>
Minuten schwieg er. Aber dann hatte er es wieder vergessen, oder<lb/>
er wollte doch noch einen Versuch machen, <rs type="pers">Baron Frangart</rs> aus<lb/>
seiner Ruhe zu bringen. »Oh mei’, <rs type="title"><SPAN norm="Apologie">Drapologie</SPAN> des <rs type="pers" ana="n2_4031" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs></rs>!« begann<lb/>
 er halblaut. <rs type="pers">Baron Frangart</rs> lächelte. »Können Sie auch<lb/>
stenographieren?« schrieb <rs type="pers">Schlagintweit</rs> jetzt an den Rand des<lb/>
Buches, da ihm der Lehrer eben den zweiten warnenden Blick<lb/>
zugeworfen hatte. »Nein,« nickte sein Nachbar; vorn ging die<lb/>
Übersetzung weiter. »Ja, Herrschaft, ja, Sie armer Mensch, das<lb/>
müssen S’ lernen! <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« knurrte <rs type="pers">Schlagintweit</rs> zwischen den<lb/>
Zähnen, und machte ein aufrichtig betrübtes Gesicht. Da geschah<lb/>
etwas Merkwürdiges: <rs type="pers">Baron Frangart</rs>, der die vertraulichen Worte<lb/>
seines Nachbarn mit einer Mischung von Indignation, Kopfschütteln<lb/>
und Belustigung schweigend angehört hatte, sah diesen wieder von<lb/>
der Seite an und bemerkte die komische Betrübtheit seines Ausdruckes<lb/>
. Da verlor er seine Fassung, und fing ohne Überlegung<lb/>
zu lachen an. <rs type="pers">Schlagintweit</rs> und die Mitschüler erschraken<lb/>
zuerst. Aber <rs type="pers">Frangarts</rs> Lachen (er hatte es nie geübt und<lb/>
also, wie es ihm angeboren war, erhalten) klang so vollkommen<lb/>
heiter in den still gewordenen Schulraum hinein, daß alle angesteckt<lb/>
 wurden, auch der erschrockene <rs type="pers">Schlagintweit</rs> und schließlich<lb/>
der entrüstete Lehrer, und in schallendes Gelächter ausbrachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63523">
<space/><rs type="pers">Frangart</rs> hörte zuerst auf; das allgemeine Echo gab ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr63523">
seine Fassung wieder, und Schamröte, gleich, als ob Lachen für<lb/>
ihn unrecht wäre, überzog sein Gesicht; überdies fiel ihm jetzt<lb/>
ein, daß er <rs type="pers">Schlagintweit</rs> mit diesem Lachen verraten hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63524">
<space/>»Entschuldigen Sie gütigst!« sagte er zu ihm. — »Ach<lb/>
Unsinn, was entschuldigen, das tut mir nichts.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63525">
<space/>Der Vorfall endigte damit, daß <rs type="pers">Schlagintweit</rs> eine Strafaufgabe<lb/>
 zudiktiert wurde, nämlich einige Seiten aus der <rs type="title">Apologie des<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_4032" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs></rs> schriftlich zu übersetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63526">
<space/>Dies also war der Anfang der großen Freundschaft, die<lb/>
<rs type="pers">Ludwig Schlagintweit</rs> für <rs type="pers">Baron Frangart</rs> in der Folge empfand,<lb/>
und auch der Anfang der ruhigen, aber immerhin unleugbaren<lb/>
Sympathie, die dieser wenigstens für <rs type="pers">Schlagintweit</rs> bezeugte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63527">
<space/>Um es vorneweg zu sagen: wenn alle Gefälligkeiten, die<lb/>
<rs type="pers">Ludwig Schlagintweit</rs>, Sohn eines pensionierten Briefträgers, <rs type="pers">Fritz<lb/>
Freiherrn von Frangart</rs> unaufgefordert erwies; wenn alle rührenden<lb/>
Züge freundschaftlicher Besorgtheit, die an diesem herzlichen jungen<lb/>
Menschen während der Zeit ihres Beisammenseins hervortraten;<lb/>
wenn alle Grade der Gefühle, zu denen sich seine Zuneigung<lb/>
verstieg; wenn einem das alles auf einmal gegenwärtig sein könnte,<lb/>
und man vergliche hiemit jene monotone, jederzeit beherrschte<lb/>
Sympathie, mit der <rs type="pers">Baron Frangart</rs>, zuweilen bei sich selbst, seltener<lb/>
schon mit freundlichen Blicken, mit Worten vollends nur dann<lb/>
und wann, stets aber nur sehr kärglich <rs type="pers">Ludwig Schlagintweit</rs> dankte,<lb/>
— so möchte man, wiederum mit einem Vergleich sagen, daß<lb/>
der mit einem goldenen Kelch Beschenkte einen irdenen Krug als<lb/>
Gegengeschenk gegeben habe. Aber so einfach ist die Rechnung<lb/>
nicht. Man muß bedenken, wie ganz von selbst der Eine aus sich<lb/>
herausging, wie er mit seinem allzeit offenen Herzen durch die<lb/>
Welt zog, gleichsam Gott nacheifernd, der die Sonne über<lb/>
Gerechte und Ungerechte ohne Auslese scheinen läßt, wohingegen<lb/>
der Andere, zur Unterscheidung und Distinktion geboren und erzogen<lb/>
, Herzlichkeit im allgemeinen fast als Schmutz empfand, »weil<lb/>
in ihr die Schranken fallen und alles durcheinanderfließt«; den<lb/>
verborgenen Reichtum seines Herzens, gemäß dem Ratschlusse<lb/>
Gottes, bei sich behalten mußte und vielleicht so schwer daran<lb/>
trug, wie ein Baum an überreifen Äpfeln, die nicht abgeschüttelt<lb/>
werden. Und überhaupt ist in Dingen des Gefühls alles Urteilen<lb/>
</p>
            <p ana="pr63527">
ungerecht. Dies war der Gedankengang, auf dem sich <rs type="pers">Ludwig<lb/>
Schlagintweit</rs> während seiner Freundschaft für <rs type="pers">Baron Frangart</rs>,<lb/>
und auch lange nachher noch tröstete <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63528">
<space/>Ein einziges Mal hatte er auch versucht, die Gesellschaft<lb/>
seiner Mitschüler auf der sogenannten Absolventenkneipe zu genießen<lb/>
. <rs type="pers">Schlagintweit</rs> saß an seiner Seite und konnte bezeugen,<lb/>
von welcher Höhe der Verachtung aus sein schweigender Blick<lb/>
dieses Treiben ablehnte. Es war ihm schon ganz unbegreiflich,<lb/>
wozu denn die sogenannten Chargierten immer mit ihren ungeschliffenen<lb/>
 Schlägern auf den Tisch schlugen; noch mehr erbitterte<lb/>
ihn der angebliche Gesang der Cantusse; in grenzenlosem Ekel<lb/>
aber erhob er sich, als sie, bei dem traurigen Fiducit der »Exkneipe«,<lb/>
sich Ochsenmaulsalat bringen ließen, diesen ganz <foreign xml:lang="fr">sans façon</foreign> hinunteraßen<lb/>
, gewaltig hineintranken und dann wirr durcheinander<lb/>
zu gröhlen anfingen: »Ein Prosit, ein Prosit, der <foreign xml:lang="de-loc"><SPAN norm="Gemütlichkeit">Gemüaatlichkeeit<lb/>
</SPAN> <seg type="symbol" subtype="3dots"/></foreign> !« Zwei wollten ihn bei<lb/>
seinem Weggehen anpöbeln; da er vor Ekel überhaupt nicht<lb/>
antworten konnte und wollte, belehrte <rs type="pers"><choice><sic>Schlagintwett</sic><corr>Schlagintweit</corr></choice></rs> <seg type="insult">die zwei<lb/>
Schreihälse</seg> eines Besseren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63529">
<space/>Die Gesellschaft <rs type="pers">Schlagintweits</rs> ertrug <rs type="pers">Fritz Frangart</rs> wie die<lb/>
eines lustigen treuen Dieners. Seine Ergebenheit hatte in der Tat<lb/>
etwas Rührendes. Eine Woche nach jener Kneipe kam er freudestrahlend<lb/>
 zu <rs type="pers">Frangart</rs>: »Die Weltordnung ist umgangen, meine<lb/>
Illoyalität hat gesiegt!« — »Bitte?« — »Ich habe einen mir bekannten<lb/>
, jungen Arzt wiederentdeckt, der Ihnen jederzeit alle nur<lb/>
gewünschten Schulkrankheiten bestätigt!« <rs type="pers">Frangart</rs> benutzte die<lb/>
Liebenswürdigkeit dieses Arztes ausgiebig: Im <date>Januar</date> und <date>Februar</date><lb/>
saß er wochenlang zu Hause. <rs type="pers">Schlagintweit</rs>, der allein ihn besuchen<lb/>
 durfte, kam gegen Abend und nahm mit ihm, in einer<lb/>
knappen Viertelstunde, alles durch, was der ganze Tag zu lernen<lb/>
gebracht hatte. Die schriftlichen Probearbeiten in der Schule schrieb<lb/>
er auf Drängen <rs type="pers">Schlagintweits</rs> von diesem voll und ganz ab; dieser<lb/>
schmierte dann in seine eigene Arbeit eiligst noch einige Fehler,<lb/>
um einen Unterschied herzustellen und den Professoren den Nachweis<lb/>
 des Abschreibens zu erschweren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63530">
<space/>Schließlich duldete <rs type="pers">Schlagintweit</rs> nicht mehr, daß <rs type="pers">Frangart</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr63530">
die häuslichen Arbeiten selbst anfertigte. »Herr Baron, das hat doch<lb/>
für Sie keinen Sinn mehr; daran sterben Sie ja vor Langeweile«,<lb/>
konstatierte er und kam von nun ab jeden Tag Punkt sieben Uhr<lb/>
in die Wohnung <rs type="pers">Frangarts</rs>, worauf dieser die Aufgaben abschrieb.<lb/>
Das war natürlich auch in einer Viertelstunde geschehen. <rs type="pers">Frangart</rs><lb/>
fuhr dann, wie immer, zur Frauenkirche in die Messe, wohin ihn<lb/>
jedoch <rs type="pers">Schlagintweit</rs> nie begleitete. Da aber <rs type="pers">Frangart</rs> sich nicht<lb/>
bemüssigt fühlte, es auch für formlos gehalten hätte, nach der<lb/>
Weltanschauung eines anderen zu fragen, kam es darüber nie zu<lb/>
einer Auseinandersetzung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63531">
<space/>Diese vollkommene Schweigsamkeit des <rs type="pers">Baron Frangart</rs> über<lb/>
sein eigenes Wesen, über seine Anschauungen, tat <rs type="pers">Schlagintweit</rs><lb/>
weh. Wenn er im Bette lag und nachsann, welche Gefälligkeiten<lb/>
er morgen <rs type="pers">Baron Frangart</rs> erweisen könnte, träumte er manchmal<lb/>
davon, daß einmal, ach, nur ein einzigesmal dieser sein Herz<lb/>
öffnen würde. Er dachte es sich so schön, wenn sie sich dann<lb/>
gegenseitig ihre Ideen klarlegen würden, er würde die Hand um<lb/>
<rs type="pers">Baron Frangart</rs> legen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> oh nein, er wußte schon, daß er dies<lb/>
nie wagen dürfte, daß jener sich nie eröffnen, auch nie eine<lb/>
freundschaftliche Vertraulichkeit gestatten würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63532">
<space/><rs type="pers">Frangart</rs> seinerseits, wenn er über <rs type="pers">Schlagintweit</rs> (was sehr<lb/>
selten geschah) nachsann, formulierte seine Sympathie für diesen<lb/>
so: »Er hat noch den Takt der alten Leute aus dem Volke, er<lb/>
verlangt keine Aufklärungen, keine Gründe von den Menschen,<lb/>
die er verehrt«. Und so erriet er die Sehnsucht des armen <rs type="pers">Schlagintweit<lb/>
</rs> nicht, weil sie ihm selber fehlte. In der Heiterkeit<lb/>
aber, die von diesem Menschen ausging, sonnte er sich mit einer<lb/>
gewissen trägen und selbstverständlichen Ruhe, wie vor Jahren,<lb/>
an die Schloßmauer von <rs type="pers">Frangart</rs> gelehnt, in der lachenden Sonne<lb/>
des Südens <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63533">
<space/>Der junge Baron ging um diese Zeit, halb aus Neugierde,<lb/>
halb aus konventionellem Zwang, etliche Male zu den Tees und<lb/>
anderen gesellschaftlichen Veranstaltungen einiger adeliger Familien<lb/>
, an die man ihn liebenswürdig empfohlen hatte. Aber bald<lb/>
unterließ er es wieder. Bei den einen sah er sich mit Künstlern<lb/>
und Literaten zusammen eingeladen, die, unter dem Beifall der<lb/>
Hauswirte, ihre <seg type="insult">modernen und billigen Phrasen</seg> von neuen Wegen<lb/>
</p>
            <p ana="pr63533">
zur Kultur kommentierten, aber für <rs type="pers">Fritz Frangart</rs> durch ihr<lb/>
ganzes gesellschaftliches Benehmen hinlänglich bewiesen, daß sie<lb/>
die wohlbewährten alten Wege zur Kultur noch nicht gegangen<lb/>
waren. Seiner Ansicht nach wurden sie der hohen Bedeutung, die<lb/>
man, sogar in alten Familien, ihrer Anwesenheit beimaß,<lb/>
nicht im geringsten gerecht, umsomehr aber dem kalten<lb/>
Bufett, oder am meisten dem Abendessen, wenn es ein solches<lb/>
gab: ihr <seg type="insult">unanständiger Heißhunger</seg> paßte durchaus zu dem Bild,<lb/>
das sich <rs type="pers">Baron Frangart</rs> von der neuen Kultur machte. Wenn<lb/>
aber in diesen Gesellschaften Wein getrunken wurde oder gar Sekt,<lb/>
so unterschieden sich die Gäste nur in der Qualität des Getränkes,<lb/>
aber keineswegs in ihren Sitten von seinen kneipenden Mitschülern;<lb/>
höchstens noch darin, daß, was dort <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»<SPAN norm="Gemütlichkeit">Gemüaatlichkeieit<lb/>
</SPAN>«</foreign></seg> genannt wurde, hier als <seg type="insult">»originelle <foreign xml:lang="de-loc">Viecherei</foreign>«</seg> oder<lb/>
gar als <seg type="insult">»<rs type="pers">dionysischer Taumel</rs>«</seg> der Gemüter galt. — In anderen<lb/>
Kreisen hinwiederum, die zwar in den Formen immer noch strenger<lb/>
und genauer lebten, bemerkte er mit Mißvergnügen, daß sich alle<lb/>
Männer ohne Ausnahme und sogar die meisten Frauen offenbar<lb/>
viel mit Politik beschäftigten. Er aber empfand Politik, wie sie<lb/>
heute getrieben wird, als eine Degradierung; so zog er sich also<lb/>
auch aus diesen Kreisen zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63534">
<space/>Von den stets willig-gelieferten Krankheitsbestätigungen des<lb/>
erwähnten Arztes bezog <rs type="pers">Fritz Frangart</rs> in den Monaten <date>Mai</date> und<lb/>
<date>Juni</date> eine reichliche Anzahl. So konnte er sich unbehindert seiner<lb/>
Ruhe hingeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63535">
<space/>Ein paar Tage vor der Maturitätsprüfung, also in der <DATERANGE>zweiten<lb/>
Hälfte des Juni</DATERANGE>, ereignete sich indessen ein Vorfall, der ihn in<lb/>
unangenehmer Weise aufstörte. Er hatte von seinen Mitschülern<lb/>
ja nach jener Kneipe niemals mehr Notiz genommen und war somit<lb/>
 allerdings der Mühe enthoben, sich an ihre von <rs type="pers">Schlagintweit</rs><lb/>
gegebenen Charakteristiken zu erinnern. Aber da die Mitschüler<lb/>
die Bevorzugung <rs type="pers">Schlagintweits</rs> nicht ohne Neid sehen konnten,<lb/>
und dieser auch wegen seiner Spottlust heimliche Feinde genug<lb/>
hatte, bildete sich unliebsames Gerede über ihre Beziehungen. Die<lb/>
große Ergebenheit des einen gegen den anderen war ja allen bekannt<lb/>
. So sagte man, zum Beispiel, daß sich <seg type="insult">der schöne <rs type="pers">Baron<lb/>
Frangart</rs></seg> den <rs type="pers">Schlagintweit</rs> <seg type="insult">als Diener, ja »Haustier«</seg> halte und ihn<lb/>
dafür, hoffentlich und jedenfalls, anständig bezahle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63536">
<space/>Als er nun eines Morgens in das Klassenzimmer eintrat,<lb/>
und mit den Augen den noch abwesenden <rs type="pers">Schlagintweit</rs> suchte,<lb/>
flüsterte <seg type="insult">die »dicke Mittelmäßigkeit«</seg> einem Mitschüler einige Worte<lb/>
zu, die Anspielungen der erwähnten Art enthielten. <rs type="pers">Baron Frangart</rs><lb/>
hörte es, ohne es zu wollen. Daher ging er, mit der sicheren<lb/>
Ruhe, die ihm eigen war, zu der <seg type="insult">»Mittelmäßigkeit«</seg> hin und ersuchte<lb/>
, verbindlich lächelnd, aber nicht ohne leise Drohung in<lb/>
seinen dunklen Augen, um Aufklärung. Die <seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg> erschrak<lb/>
 heftig, und <seg type="insult">ihr bourgeoises Fett</seg> (mit <rs type="pers">Schlagintweits</rs> Worten<lb/>
zu reden) wackelte. »Herr Baron, das sage nicht ich, das habe ich<lb/>
nur gehört. Man hat mir erzählt, daß <rs type="pers">Schlagintweit</rs> seine Schüler<lb/>
und sein Einkommen vernachlässigt, weil er die freie Zeit jetzt<lb/>
meistens bei Ihnen zubringt.« <rs type="pers">Baron Frangart</rs> sah den ängstlichen<lb/>
Stotterer an wie eine Kröte und wandte sich ab. Das Gerede war<lb/>
sehr ekelhaft, aber er nahm sich vor, <rs type="pers">Schlagintweit</rs> kein Wort<lb/>
davon zu sagen, ihn hingegen, wie es gerecht war, auf irgend eine<lb/>
Weise zu entschädigen. <rs type="pers">Baron Frangart</rs> hätte ja mit Leichtigkeit,<lb/>
ohne es zu verspüren, die Familie <rs type="pers">Schlagintweit</rs> über die groben<lb/>
Sorgen des Tages hinausheben können. Es war nicht Geiz, was<lb/>
ihn davon abhielt. Aber es gehörte zu seinen Überzeugungen, daß<lb/>
die Armut von Gott gewollt und zur Erhaltung des überlieferten<lb/>
Standes der menschlichen Dinge nützlich sei, sie beheben zu wollen<lb/>
somit auch einen Akt der <seg type="insult">Revolution</seg> begehen hieße. Es hatten<lb/>
schon genug Verschiebungen in der menschlichen Gesellschaft<lb/>
stattgefunden, im Laufe des letzten Jahrhunderts <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63537">
<space/>Mit solchen Ansichten verband <rs type="pers">Baron Frangart</rs> auch einige<lb/>
merkwürdige äußere Gewohnheiten, zum Beispiel, daß er nie ein<lb/>
anderes Licht in seinem Zimmer duldete, als das von Wachskerzen.<lb/>
Niemals in seinem Leben benützte er das Telephon: es war ihm<lb/>
eine »zu junge Einrichtung«. Statt eine Zeitung zu lesen, ließ er<lb/>
sich von <rs type="pers">Schlagintweit</rs> allmonatlich die Reihe der nackten Ereignisse<lb/>
 der Zeit auf einem kleinen Zettel zusammenschreiben. Dieser,<lb/>
der »alles war, nur nicht loyal«, konnte nicht umhin, sich dabei<lb/>
manchen Scherz zu erlauben. Einmal schrieb er: Der Papst hat den<lb/>
Vatikan an einen Amerikaner verkauft und ist nach Berlin verzogen<lb/>
. Ein andermal: Der internationale Delegiertentag der Sozialdemokratie<lb/>
 hat die Rethronisierung der Bourbonen auf sein Programm<lb/>
 gesetzt. Oder: Gestern haben sich alle Pariser Anarchisten<lb/>
</p>
            <p ana="pr63537">
auf der Place de la Concorde freiwillig verbrannt. (Mit diesen<lb/>
Scherzen wollte er <rs type="pers">Baron Frangart</rs> zu einer Diskussion verleiten,<lb/>
was ihm aber nicht gelang.) Automobil fuhr <rs type="pers">Baron Frangart</rs> nie:<lb/>
»man soll in seinen alten Tagen nicht einen so neuen Sport anfangen<lb/>
«. Die Versuche der Luftschiffer vollends hielt er für ein<lb/>
Verbrechen, und fand es in Ordnung, daß so viele dieser Leute<lb/>
tödlich verunglückten. Übrigens, behauptete <rs type="pers">Baron Frangart</rs>, hätten<lb/>
die Chinesen alle diese Neuerungen schon vor längster Zeit besessen<lb/>
, sie aber durch den Machtspruch des Gesetzes wieder abgeschafft<lb/>
; denn sie hätten ersichtlich nicht zur Hebung des Glückes<lb/>
und der menschlichen Gesellschaft überhaupt beigetragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63538">
<space/>Inzwischen stellte die Neuzeit, ja die allernächste Gegenwart<lb/>
, eine nüchterne, unumstößliche Forderung an <rs type="pers">Baron Frangart</rs>:<lb/>
nämlich, die Maturitätsprüfung zu machen. — Im Lateinischen,<lb/>
Griechischen und Französischen ging alles glatt, in der Religion<lb/>
ausgezeichnet, zur Freude seines Religionslehrers, den er selbst<lb/>
hochschätzte. Zweierlei aber stand ihm noch bevor: das Deutsche<lb/>
und die Mathematik. In der Mathematik rechnete er gelassen mit<lb/>
der allerletzten Note. Das Deutsche mußte ihm erhebliche Schwierigkeiten<lb/>
 machen, wenn sich das Thema etwa auf die Geschichte<lb/>
bezog, in deren Studium er konsequent alles, was ihm nicht<lb/>
gefiel, ignoriert hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63539">
<space/>Nun bestand das deutsche Thema in jenem Satz des antirevolutionären<lb/>
, von <rs type="pers">Frangart</rs> über alles verehrten <rs type="pers" ana="n_46862" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>: »Was<lb/>
du ererbt von Deinen Vätern hast, erwirb es, um es zu<lb/>
besitzen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63540">
<space/><rs type="pers">Baron Frangart</rs> lieferte eine nur leise verhüllte »Begründung<lb/>
der Tradition in jedem Betrachte, der Priviligion und aller von<lb/>
Gott gewollten, historisch bewährten, menschlichen Institutionen.«<lb/>
Sein Aufsatz geriet wirklich sehr gut, und es war schade, daß ihn<lb/>
nur der deutsche Professor, nicht aber <rs type="pers">Schlagintweit</rs> zu Gesicht<lb/>
bekam; er hätte daraus doch Einiges zum Verständnis seines<lb/>
<rs type="pers">Frangart</rs> gelernt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63541">
<space/><rs type="pers">Schlagintweit</rs> selbst gab zwei Bearbeitungen des Themas<lb/>
ein. Auf die eine schrieb er in Klammern: »Wie das Thema von<lb/>
einem Abiturienten behandelt werden muß«. Diese Bearbeitung<lb/>
war in der Form der edlen Chrië abgefaßt und enthielt alles<lb/>
Wünschenswerte. Auf die andere schrieb er: »Wie das Thema von<lb/>
</p>
            <p ana="pr63541">
einem Menschen behandelt wird«. Hierin setzte er kaltblütig und<lb/>
ironisch auseinander, daß ihm, mangels eines materiellen väterlichen<lb/>
 Erbes, für den Satz, soweit er materiell gemeint sei, eigentlich<lb/>
 jede Erfahrung fehle; daß er jedoch seinen eventuellen Nachkommen<lb/>
, vorausgesetzt, daß <seg type="spc">sie</seg> wenigstens etwas erbten, die<lb/>
Worte <rs type="pers" ana="n_46863" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> unermüdlich einbläuen werde. Dazu fügte er eine<lb/>
lächerliche Betrachtung über mögliche Widersprüche, die er<lb/>
zwischen dem Ideal der reinen Humanität (<abbr>d. i.</abbr> »Menschlichkeit«)<lb/>
und dem der Tradition späterhin möglicherweise <seg type="ELIDASH">entdecken</seg> und aufdecken<lb/>
 werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63542">
<space/>Diese zweite Bearbeitung, von der er mit dem Wunsch,<lb/>
<rs type="pers">Frangart</rs> zu einer Gegenrede zu reizen, diesem erzählte, aber nicht<lb/>
mehr als ein Lächeln zur Antwort bekam, trug <rs type="pers">Schlagintweit</rs> in<lb/>
letzter Stunde eine Karzerstrafe ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63543">
<space/>Solchermaßen waren nun doch eine Zeit lang über die alte<lb/>
Mauer der Ruhe, von der umgeben <rs type="pers">Baron Fritz Frangart</rs> dahinlebte<lb/>
, die unruhigen Eidechsen geklettert, die der gute <rs type="pers">Bajazzo</rs><lb/>
dorthin jagte; und <rs type="pers">Baron Frangart</rs> jagte sie nicht weg. Aber dem<lb/>
<rs type="pers">Bajazzo</rs> öffneten sich die Mauern nicht. In dunklen Nächten stand<lb/>
er manchmal, leise schluchzend, davor. Unerhört verhallte sein<lb/>
Schluchzen und das Salz seiner Tränen konnte der Mauer so wenig<lb/>
anhaben, wie die zartfüßigen Eidechsen seiner Heiterkeit. — Ein<lb/>
solcher <rs type="pers">Bajazzo</rs> wie <rs type="pers">Schlagintweit</rs> hat ein schweres Los auf Erden:<lb/>
freilich darf er seine Spässe auch dort aufführen, wo sich Andere<lb/>
keine lustige Miene mehr getrauen, geschweige denn ein Wort.<lb/>
Aber das ist auch alles. Er muß froh sein, wenn er nicht mißverstanden<lb/>
 wird; wenn ihn die Anderen nicht mit einem <seg type="insult">Allerwelts-Hallodri<lb/>
</seg> verwechseln und ihm Pfennige hinwerfen<seg type="symbol" subtype="2dots"/> Das nun<lb/>
brauchte <rs type="pers">Schlagintweit</rs> von <rs type="pers">Baron Frangart</rs> nicht zu befürchten.<lb/>
Aber Liebe gab ihm dieser auch nicht, konnte sie ihm nicht geben <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63544">
<space/>Oh über die süßen Schmerzen der Freundschaft! Oh unbelohnte<lb/>
 Liebe! Oh Schrei der Sehnsucht, der ohne Echo verhallt!<lb/>
Oh verlorene, verlorene, verlorene Jugend! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63545">
<space/>»Ein schweigsamer Mensch ohne Echo zu sein, wie <rs type="pers">Baron<lb/>
Frangart</rs>, ist aber auch keine Kleinigkeit!« dachte <rs type="pers">Schlagintweit</rs>,<lb/>
zog sein Herz aus der Brust und wischte sich die Tränen<lb/>
damit ab.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51532">
               <persName>Plato</persName>
               <birth>
                  <date>427 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>347 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>