<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11903.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11902.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11904.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was ein journalistisches Gehirn produziert, in: Fackel Heft 33, Nr. 857, 1931, S. 107-108</title>
            <title type="iso-date">1931-08-01</title>
            <title type="id">tid_11903</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">857</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-857_n0107.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/857,107</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was ein journalistisches Gehirn produziert</head>
            <p ana="pr172446">
und zwar in der <seg ana="‚Allgemeinen‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr172448">
<space/>Herr <rs type="pers" ana="n_103039" ref="#fk__p_53574">Stefan Auspitz</rs>! Herr <rs type="pers" ana="n_103040" ref="#fk__p_54023">Theodor Auspitz</rs>! <seg type="spc">So wie Sie<lb/>
sich das vorstellen</seg>, <seg type="spc">wird die Sache nicht gehen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr172449">
<space/>Wenn ein <seg type="spc">kleiner Greisler</seg> insolvent wird, dann mobilisiert<lb/>
sich gegen ihn sofort der ganze <seg type="insult">Schreckensapparat</seg> der <seg type="ELIDASH">Ziviljustiz</seg> und<lb/>
Strafjustiz und kommt nicht früher zum Stillstand, bis der letzte Topf<lb/>
aus dem Laden, der letzte Stuhl aus der Wohnung verkauft ist, der<lb/>
Kridatar behält buchstäblich nichts als das Hemd am Leibe und kann<lb/>
noch froh sein, wenn er es nicht mit dem Sträflingsgewand vertauschen<lb/>
 muß. Nun weiß man ja, daß seit jeher <seg type="spc">nur die Kleinen<lb/>
gehenkt</seg> wurden und <seg type="spc">die Großen davongelaufen</seg> sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr172449">
Aber in <seg type="spc">Ihrem</seg> Falle Herr <rs type="pers" ana="n_103041" ref="#fk__p_53574">Stephan Auspitz</rs>, Herr <rs type="pers" ana="n_103042" ref="#fk__p_54023">Theodor Auspitz</rs>,<lb/>
wird das <seg type="spc">nicht gehen</seg>. Es wird <seg type="spc">aus vielen Gründen nicht<lb/>
gehen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr172450">
<space/><seg type="spc">Erstens</seg> einmal sind Sie <seg type="spc">nicht xbeliebige Greisler</seg>,<lb/>
sondern Ihr Name war typisch und <seg type="spc">repräsentativ</seg> für das bürgerliche<lb/>
 Wirtschaftsansehen dieser Stadt. So festgemauert war dieser<lb/>
Namensruf, daß Ihnen niemand ihr <seg type="spc">seigneurales Dasein</seg>, Ihre<lb/>
Abseitsstellung vom Geschäftlichen mißgönnt oder übelgenommen hat.<lb/>
Nun denn: Sie haben 160 Millionen Goldkronen von Ihrem Vater<lb/>
geerbt. Ein Teil, ein kleiner Teil dieses Vermögens, wurde in die<lb/>
Firma gesteckt, der andere, größere Teil bildet das Privatvermögen<lb/>
der beiden Brüder. <seg type="spc">Was stellen Sie sich jetzt vor</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr172452">
Sehr einfach: daß ein dürftiger Gedanke in sein Gegenteil<lb/>
verhatscht ist — die Kleinen werden gehenkt, die Großen läßt<lb/>
man laufen, hier aber wird es nicht gehen, weil es sich um<lb/>
keine Kleinen handelt —; und zweitens, daß es eben doch gehen<lb/>
wird, weil es sich um Große handelt. Und ferner, daß, wie alles<lb/>
in der Wirklichkeit geht, auch alles im <seg type="insult">Journalistischen</seg> geht, weil<lb/>
jeder davor so großen Respekt hat, daß er nicht darauf achtet.<lb/>
Und schließlich, daß es nicht den geringsten Eindruck macht,<lb/>
wenn ich <seg type="insult">weder die großen noch die kleinen Journalisten</seg> laufen<lb/>
lasse.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53574">
               <persName>Auspitz-Artenegg, Stefan von</persName>
               <birth>
                  <date>1869-10-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54023">
               <persName>Auspitz-Artenegg, Theodor von</persName>
               <birth>
                  <date>1861-3-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-7-27</date>
                  <place>Wien?</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13598</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>