<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04858.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04857.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04859.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sprüche und Widersprüche, in: Fackel Heft 11, Nr. 279, 1909, S. 20-26</title>
            <title type="iso-date">1909-05-13</title>
            <title type="id">tid_04858</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">279</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-279_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/279,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sprüche und Widersprüche</head>
            <p ana="pr60322">
<space/>Über dieses Werk schreibt die <seg ana="‚Königsberger&#10;Hartung’sche Zeitung‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr60324">
<space/>Ein 260 Seiten starker Band Aphorismen ist keine gewöhnliche<lb/>
Erscheinung, dieser hier ist eine ganz außergewöhnliche. Es ist ein fanatisches<lb/>
 und weises, ein pathetisches und graziöses Buch. Eine Denkkraft<lb/>
tobt sich aus, die vor nichts Halt macht, keine Hemmungen kennt und<lb/>
nur ein Gesetz: das heiliggehaltene der Sprachkunst. Dieser unbeherrschte<lb/>
Losgeher wird zum ängstlichsten, zärtlichsten Zauderer, wenn’s um seine<lb/>
Kunst geht. Ein <rs type="pers">Titan</rs>, der die Blöcke liebevoll meißelt, ehe er sie auf<lb/>
die Schädel seiner Feinde herabsausen läßt. Von seinem Reichtum gibt<lb/>
das dem Buche beigegebene Inhaltsverzeichnis nur einen schwachen<lb/>
Begriff. Eine ungeheure Konzentriertheit herrscht darin. Jeder dieser<lb/>
kleinen Sprüche könnte zum weitläufigen Essay ausgewalkt werden (was<lb/>
denn auch gelegentlich geschehen wird), weil eben jeder ein Ganzes,<lb/>
</p>
            <p ana="pr60324">
kein fataler Gedankensplitter, sondern ein Gedanke ist. <rs type="pers" ana="n_44717" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> wird nie<lb/>
zum <seg type="insult">Sklaven seiner Witzigkeit</seg>; immer dient sein Witz dem Gedanken,<lb/>
macht diesen sinnfällig und vertieft ihn. Man muß darauf verzichten, in<lb/>
einer knappen Anzeige <rs type="pers" ana="n_44718" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> zu charakterisieren. Es soll auch auf Zitate<lb/>
aus diesen Sprüchen und Widersprüchen verzichtet werden, so lockend<lb/>
es wäre, mit einigen blendenden Paradoxen, ein paar kühnen Antithesen<lb/>
den Leser neugierig zu machen. Man täte damit der Persönlichkeit des<lb/>
Autors Unrecht, brächte ihn leicht in den Ruf, ein <seg type="insult">Widersprecher um<lb/>
jeden Preis</seg> zu sein. Das ist er nicht. Das <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»Epater le Bourgeois«</foreign></seg> hat er<lb/>
immer verschmäht, nie dem Publikum die Konzession gemacht, es absichtlich<lb/>
zu ärgern. Er sagt manchmal ganz ungeniert Binsenwahrheiten, er darf’s,<lb/>
es sind doch <choice><sic>seiue</sic><corr>seine</corr></choice> eigenen. Unter diesen Aphorismen sind welche, die<lb/>
Klerikale und Fortschrittler, Ästheten und Zweckmenschen, Moralisten<lb/>
und Libertins verleiten könnten, den Autor für ihren Parteigänger zu<lb/>
halten. <rs type="pers" ana="n_44719" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> fürchtet keine Annäherung an eine noch so banale<lb/>
Meinung, denn zuletzt dient auch sie nur dazu, seiner Persönlichkeit<lb/>
das besondere Relief zu geben. Man darf auf das Schicksal dieses<lb/>
Buches neugierig sein. Wird es das seines Schöpfers teilen, der, seit<lb/>
zehn Jahren in Wien publizistisch tätig, dort heimlich bewundert und<lb/>
öffentlich totgeschwiegen, kunstvoll bestohlen und äußerst kunstlos beschimpft<lb/>
 wird? Es ist gleichgültig, ob dieses kühne, ehrliche und leidenschaftliche<lb/>
 Buch Lobsprecher oder Tadler finden wird. Man muß wünschen,<lb/>
daß es Leser finde; nicht dem Autor, sondern den Lesern zuliebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60326">
<space/>Die <seg ana="‚Nationalzeitung‘"/> (‚<rs type="" ana="werk_16618"><seg type="spc">Post</seg></rs>‘) in <seg type="spc">Berlin</seg><lb/>
nebst zwei Auszügen aus dem Buch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr60328">
<space/>Es unterlag keinem Zweifel, daß die Kunst der Sentenz, des<lb/>
Aphorismus seit den Tagen ihrer großen, ihrer eigentlichen Schöpfer<lb/>
sozusagen rückständig geworden war und der Auffrischung bedurfte.<lb/>
Der Witz der <rs type="pers" ana="n_44720" ref="#fk__p_48499">Rochefoucauld</rs>, <rs type="pers" ana="n_44721" ref="#fk__p_54829">Vauvenargues</rs>, <rs type="pers" ana="n_44722" ref="#fk__p_39874">Chamfort</rs> war bereits von<lb/>
früheren Generationen aufgenommen, verbraucht worden. Die runden<lb/>
Münzen ihrer Weisheit erschienen nach so langer Zeit des Umlaufes<lb/>
manchem als ein wenig abgegriffen. Die Ereignisse warteten unleugbar<lb/>
auf den Regenerator, auf den Mann, der neuen Wein in die alten<lb/>
Schläuche gösse<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Das einzig Unkünstlerische an diesem Buche ist<lb/>
eine Eigenschaft des Verfassers: die <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»Fronde à tout prix«</foreign></seg>, die manchmal<lb/>
bis zu <seg type="insult">intellektueller Krafthuberei</seg> geht. Und etwas Beklemmendes wohnt<lb/>
zugleich dem Buche hier und da inne; die Gedanken zeigen in der<lb/>
Struktur zuweilen sozusagen etwas von dem hochgespannten Druck, mit<lb/>
dem die Geistesmaschine dieses Autors arbeitete. Man glaubt zuweilen<lb/>
das Knarren des heißgelaufenen Räderwerkes zu vernehmen. Das Buch<lb/>
selbst? Der Leser wird mit starker Kost bewirtet, wie schon ein Blick<lb/>
auf das Inhaltsverzeichnis ahnen läßt, aber diese Kost bietet stets nur<lb/>
ein Autor, dessen differenzierter Geschmack auch gewagte Kombinationen<lb/>
als möglich erscheinen läßt<seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Es tritt hier ein Fall ein, wo man bedauert,<lb/>
daß epigrammatische und dramatische Begabung nicht einander decken.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44723" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wäre sonst (nach einer letzten Läuterung vielleicht noch)<lb/>
</p>
            <p ana="pr60328">
wohl der Mann, der uns die noch immer fehlende Komödie unserer<lb/>
Zeit schreiben könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60330">
<space/>Ähnlich gut meint es die ‚<rs type="paper" ana="werk_16620"><seg type="spc">Freisinnige Zeitung</seg></rs>‘<lb/>
in <seg type="spc">Berlin</seg>, nur mit der beruhigenden Versicherung, daß<lb/>
sie »die Weltanschauung des Verfassers nicht teilt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60331">
<space/>Unter dem Titel »<rs type="title">Ein Buch der Sprüche</rs>« veröffentlicht<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_44724" ref="#fk__p_47491">Karl <seg type="spc">Bleibtreu</seg></rs> einen längeren Aufsatz in<lb/>
der <seg ana="‚Münchener Allgemeinen Zeitung‘"/>. Den<lb/>
größeren Teil dieser Besprechung bilden die zahlreichen<lb/>
gutgewählten Zitate aus dem Werk, deren Glossierung<lb/>
indes manchen Hinweis enthält, der über die bloß<lb/>
lobenden Anmerkungen hinausgeht: »In der Auslegung<lb/>
 des Weibes als Hetäre steckt eine <seg type="insult">verkappte<lb/>
Mystik</seg>.« Oder: »Die Verdammung der Oper und<lb/>
Ehrenrettung der Operette klingt barock, doch liegt<lb/>
ein tiefer Sinn in diesem nicht kindischen Spiele.«<lb/>
Die Einleitung des Essays lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr60333">
<space/>Seit <rs type="pers" ana="n_44725" ref="#fk__p_48499">Larochefoucauld</rs> seine berühmten Maximen auftischte, erfreut<lb/>
sich dies pikante Dessert im Gastmahl der Literatur einer gewissen Beliebtheit<lb/>
 bei geistigen Gourmets. Schriftsteller mit epigrammatischer<lb/>
Neigung wie <rs type="pers" ana="n_44726" ref="#fk__p_52117">Renan</rs>, <rs type="pers" ana="n_44727" ref="#fk__p_53649">Stendhal</rs>, <rs type="pers" ana="n_44728" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> streuen Aphorismen in ihre Werke<lb/>
ein, unser alter <rs type="pers" ana="n_44729" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> stellte seine Spruchweisheit auch nicht unter<lb/>
den Scheffel, und neuerdings übte <rs type="pers" ana="n_44730" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> mit Kunst und Kraft diese<lb/>
Sprachfeinheit, vieles in wenige Zeilen zusammenzupassen. Soeben legt<lb/>
uns der bekannte Wiener Stilist <rs type="pers" ana="n_44731" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> eine solche Gabe vor,<lb/>
deren sehr verschiedenartige Blüten er zu einem Strauß unter dem Titel<lb/>
»<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>« zusammenbindet. Wie <rs type="pers" ana="n_44732" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, der als<lb/>
Pole sich ohnehin zum Französischen hingezogen fühlte, hat <rs type="pers" ana="n_44733" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, als<lb/>
Wiener natürlich deutscher Schwerfälligkeit abgewandt, von den Franzosen<lb/>
gelernt, wie man den Esprit schleift, bis die Bonmots diamantenhell<lb/>
funkeln. Er handhabt sein spitziges Florett mit bewährter Fechtmeister-Positur<lb/>
 und läßt die Klinge in der Sonne blitzen, kokette Blutströpfchen<lb/>
daran klebend, wo sein Stich etwas tief ins faule Fleisch der Vorurteile<lb/>
traf und heimliche Wunden öffnete. Ja, er sticht nach französischer<lb/>
Fechterschule, der ehrliche germanische Hieb verlangt eine andere<lb/>
Muskulatur, aber reißt heilbarere Schmisse als der zarte, scharfe Florettstoß<lb/>
, der immer edlere Teile verletzt. Manchmal sollen solche Klingen<lb/>
gar Blutvergiftung erzeugen, und wir möchten keinem Unerfahrenen, der<lb/>
sich nicht selber eine <rs type="pers">Siegfriedshaut</rs> angeärgert hat und mit genügender<lb/>
Bandage auf die geistige Mensur geht, ein Renkonter mit diesem renommierten<lb/>
 Raufer anraten. <rs type="pers" ana="n_44734" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> fordert sämtliche heiligsten Güter der<lb/>
Menschheit vor seine ruchlose Ironie; er fordert sein Jahrhundert in die<lb/>
Schranken, Arm in Arm mit <rs type="pers" ana="n_44735" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, <rs type="pers" ana="n_44736" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> und <rs type="pers" ana="n_44737" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>, er<lb/>
</p>
            <p ana="pr60333">
fordert den <seg type="insult">großen Moloch der Dummheit</seg> auf Feder und Tinte — eine<lb/>
Feder, deren Spitze auch durch festgefügte Rüstungen dringt, eine Tinte,<lb/>
die garstig fleckt und manchen <seg type="insult">Götzen</seg> besudelt mit dauerhaften, haltbaren<lb/>
 Brandmalen. Manchmal prahlt er ein bißchen: So lag ich und so<lb/>
führt’ ich meine Klinge! Aber im ganzen ist der Ehre Genüge geschehen,<lb/>
er hat die Beleidigungen seiner zarthäutigen Psyche durch des Lebens<lb/>
anrempelnde Roheit mit Blut abgewaschen, dem Herzblut seiner selbsterlebten<lb/>
 Sprüche <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60335">
<space/>In der <seg ana="‚Gegenwart‘ (38. Jahrgang, Nr. 19)"/>, die<lb/>
in <seg type="spc">Berlin</seg> erscheint, ist der folgende Essay von <rs type="pers" ana="n_44738" ref="#fk__p_51000">Otto<lb/>
<seg type="spc">Stoessl</seg></rs> enthalten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr60337">
<space/><rs type="pers" ana="n_44739" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist Satiriker. Aus dieser schöpferischen Art, auf die<lb/>
Dinge zu antworten — denn alle Kunst ist Antwort, während alle<lb/>
Wissenschaft nur Frage bleibt —, aus dieser eigentümlichen, in der Verneinung<lb/>
 fruchtbaren Beschaffenheit des Gemütes und Verstandes gerät<lb/>
manche besondere Gestaltungsform. Indes der Dichter sonst in konkreter<lb/>
Darstellung die Erscheinungen versammelt und irgend das Ganze der<lb/>
Welt umfaßt, ist der satirischen Betrachtung eine Zuspitzung und Vereinzelung<lb/>
, eine willkürliche Auswahl und das Auskosten des Augenblickseindruckes<lb/>
 eigen. Sie pickt gleichsam hurtig die Körnlein auf. Die<lb/>
Satire ist nicht auf Allseitigkeit, sondern voll Trutz und Genügen gerade<lb/>
auf Einseitigkeit, nicht auf die Harmonie der Gesamtanschauung, sondern<lb/>
auf jede lebhafte Dissonanz und auf das schlechthin Singuläre bedacht.<lb/>
Hierin ist sie einigermaßen mit dem lyrischen Gemütszustande verwandt<lb/>
, der ja auch aus der Besonderheit des ergriffenen Gefühles die<lb/>
Nötigung seiner Aussage herleitet. Aber der Lyriker sagt mit dem besondersten<lb/>
 Ausdrucke gerade das Allgemeinste und Typische aufs intensivste<lb/>
 aus, während der Satiriker das Besondere und Vereinzelte auf<lb/>
eine subjektiv abschließende, scheinbar typische Formel bringt. Er antwortet<lb/>
 auf den Reiz nicht lyrisch-gehorsam, sondern antithetisch abwehrend<lb/>
. Es ist der Charakter der Satire, gegen jeden äußeren Eindruck<lb/>
den Stachelpanzer des Widerspruches zu kehren und dem Anreiz der<lb/>
Welt sich nicht sowohl hinzugeben, als ihn in der Abwehr zu genießen.<lb/>
Die Persönlichkeit versteint sich gewissermaßen, um ihre Funken zu<lb/>
geben, und sie versteint die Dinge, um ihnen Funken zu entschlagen.<lb/>
Hierbei verschiebt sie allerdings die Wertverhältnisse, was am meisten<lb/>
zum Mißverständnis und zur falschen Beurteilung der Satire verleitet.<lb/>
Doch sind ja die Werte niemals absolute, sondern nur geltende, und<lb/>
weshalb dürfte der Sprachkunst verübelt werden, was an der Griffelkunst<lb/>
, an der Karrikatur solches Wohlgefallen erregt: die Verkleinerung<lb/>
des Übergroßen, die Vergrößerung des Kleinen zum Riesenschrecknis,<lb/>
macht doch jeder Künstler von dem Vorrecht des Menschen, das Maß<lb/>
aller Dinge zu sein, den ausgiebigsten Gebrauch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60338">
<space/>In der schlechthin gestaltenden Dichtung wird man vorzüglich<lb/>
bei der Novelle den satirischen Ursprung in dem eigentümlichen Zuspitzen<lb/>
, <seg type="ELIDASH">Ausdeuten</seg> und Umdeuten, Entwerten oder Überwerten des Problematischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr60338">
 erkennen. In der rein geistigen, abstrakt kondensierenden<lb/>
Sprachschöpfung aber stellt sich die Satire so recht in ihrem Elemente<lb/>
dar. Man hüte sich, ihre Geistigkeit philosophisch und irgendwie absolut<lb/>
zu nehmen; denn sie hegt nicht so sehr Liebe zur Weisheit und Erkenntnis<lb/>
, als zur Welt, zum Worte, zu sich selbst. Und dies ist der<lb/>
Sinn aller Kunst, über den weiten Weg der Welt zu sich selbst zu<lb/>
finden. In der höchsten Krystallisierungsform solcher Anschauung und<lb/>
Aussage wird durch einen Vorgang außerordentlicher Verdichtung und<lb/>
Vergeistigung aus der Satire — der Aphorismus. Hier ist etwa an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44740" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> zu erinnern. Auch die großen französischen Enthymematiker<lb/>
sind im Grunde Satiriker. So gibt <rs type="pers" ana="n_44741" ref="#fk__p_50317">Montaigne</rs> der ursprünglich satirischen<lb/>
 Skepsis bei aller Spontaneität durch die beharrliche Breite der<lb/>
Aussage eine epische Erhöhung ins Monumentale. Und im Erzählerhumor<lb/>
 steckt allenthalben eine gestaltend aufgerundete Satire.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60339">
<space/>Kommen wir nun auf diese Eigentümlichkeit auch der Aphorismen<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_44742" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, von denen hier die Rede ist, satirisch-widersetzlich<lb/>
 auf den äußeren Anreiz zu antworten, so finden wir, daß diesem<lb/>
Künstler der Sprache, dem »Diener am Wort« gerade die Sprache selbst<lb/>
den Anlaß zur Antwort gibt. Die Gegenstände der Anschauung: Mann<lb/>
und Weib, Moral, Christentum, Mensch und Nebenmensch, Dummheit,<lb/>
Demokratie, Intellektualismus, Bücher, Lesen, Bildung, Länder und Leute<lb/>
etc. stellen insgesamt nur ein Medium dar, durch welches die Sprache<lb/>
recht als deren eigentliches Licht zum Betrachter dringt und dessen er<lb/>
wieder durch die Sprache inne wird und sich entäußert. Um es mit<lb/>
seinen Worten zu sagen: er schafft nicht <seg type="spc">mit</seg>, sondern <seg type="spc">aus</seg> der Sprache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60340">
<space/>Das Ausdemstegreifdenken und <seg type="ELIDASH">Ausdemstegreifreden</seg>, die poetische Art, den<lb/>
Einfall zu pflücken und von dem Baum der Sprache zu schütteln, macht<lb/>
die Äußerungen der Skepsis selbst bei ihrer bittern Widersetzlichkeit so<lb/>
liebenswürdig. Welch anmutiges Schauspiel, gerade bei <rs type="pers" ana="n_44743" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu<lb/>
beobachten, wie der satirische Humor die Sprache gleichsam aus sich<lb/>
selbst hervorlockt, sie anfeuert, aus alten Worten neues Zeugnis abzulegen<lb/>
 und aus einfach gewohnten Verbindungen unerwartet vielfältigen<lb/>
Inhalt auszuschütten! So faßt er etwa das <foreign xml:lang="la">Tempus</foreign> eines Zeitworts aufs<lb/>
Korn, und eine neue Einsicht tritt aus der willkürlichen Abwandlung hervor;<lb/>
»Es ist nicht wahr, daß man ohne eine Frau nicht leben kann. Man kann<lb/>
bloß ohne eine Frau nicht gelebt haben.« Der Wortwitz wird ein künstlerisches<lb/>
 Ausdrucksmittel, der Kalauer ein Erlebnis und Abenteuer, wenn er<lb/>
zum Beispiele die Banalität <seg type="insult">der sogenannten »Verworfenen«</seg> als <seg type="insult">»Freudenhausbackenheit<lb/>
«</seg> bezeichnet oder einen Satz ausformt, wie ihn nur<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44744" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> vermocht hätte: »<seg type="insult">Der verfluchte Kerl</seg>, rief sie, hat mich in<lb/>
gesegnete Umstände gebracht« oder »Wie souverän doch ein <seg type="insult">Dummkopf</seg><lb/>
die Zeit behandelt! Er vertreibt sie oder schlägt sie tot. Und sie läßt<lb/>
sich das gefallen. Denn man hat noch nie gehört, daß die Zeit einen<lb/>
<seg type="insult">Dummkopf</seg> vertrieben oder totgeschlagen hat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60341">
<space/>Was nun die Wahrheit oder Gültigkeit der Widersprüche betrifft,<lb/>
so muß man sich ihren durchaus künstlerischen, das heißt willkürlichen,<lb/>
höchst persönlichen Ursprung vergegenwärtigen, wenn zuweilen der<lb/>
Widerspruch zum Widerspruch reizt. »Ein Aphorismus braucht nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr60341">
wahr zu sein, aber er soll die Wahrheit überflügeln. Er muß gleichsam<lb/>
mit einem Satz über sie hinauskommen.« Gelegentlich betont <rs type="pers" ana="n_44745" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
denn auch den Unterschied zwischen der Vereinzelung und Launenhaftigkeit<lb/>
 des Denkens und der gangbaren Geselligkeit der <seg type="insult">»Meinung«</seg>.<lb/>
Das Erlebnis, das Lustgefühl des erkennenden Augenblicks, der Genuß<lb/>
des Ausdrucks selbst bestimmen dessen Wert, wie denn der Name<lb/>
»Aphorismus« schon die Einschränkung und willkürliche Abgrenzung<lb/>
kennzeichnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60342">
<space/>Dies ist auch ein Grund, weshalb hier nur von der Form, nicht<lb/>
vom geistigen Gesamtbilde dieser Aphorismen gesprochen wird. Denn<lb/>
in ihrer improvisierten Mannigfaltigkeit liegt ihre Bedeutung, die man<lb/>
durch ein immer unzulängliches Zusammenfassen weder vergegenwärtigen,<lb/>
noch vorwegnehmen kann oder mag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60343">
<space/>Das Sprichwort, welches gleichsam das typische Volkserkennen<lb/>
ausdrückt, wie das Volkslied das typische Volksempfinden, beruht auf<lb/>
einer großartigen Verallgemeinerung der Erfahrung, der Aphorismus auf<lb/>
einer ebenso eigenmächtigen Vereinzelung, wie wenn <rs type="pers" ana="n_44746" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> zum Beispiel<lb/>
einmal ein Sprichwort umkehrt: »Wer andern keine Grube gräbt, fällt<lb/>
selbst hinein.« Der Satiriker und Skeptiker, beide dasselbe Ich, das sich<lb/>
aus der satirischen Hitze in die skeptische Schattenkühle gerettet, bezeugen<lb/>
 immer die andere Wahrheit, den Gegensinn, das Gegenwort.<lb/>
Auf der verhängnisvollen Widersetzlichkeit gegen alle <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Meinungskonvention</seg> und<lb/>
Wahrheitskonvention</seg> beruht ihr Pathos. Der Skeptiker spürt im Widerspruch<lb/>
 alle ursprünglichen Elemente, er wittert die Formen aus den<lb/>
Formeln und lockt wie mit einer Wünschelrute aus dem dichten sozialen<lb/>
Gefüge Freiheit und Willkür, Haß und Sehnsucht und alle Beweglichkeit<lb/>
der Laune hervor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60344">
<space/>Solcher Laut von Hohn und Leid, Einsamkeit und glühender<lb/>
Empfindungsweisheit, von Wortwollust und Sinnfülle, eine höchst<lb/>
musikalische Verstimmung klingt aus den Aphorismen von <rs type="pers" ana="n_44747" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60345">
<space/>Unsere Literatur ist gerade an Leistungen dieser Gattung nicht<lb/>
eben reich. <rs type="pers" ana="n_44748" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> meistert diese Form, aber er zieht den weitwendigeren<lb/>
 Aufsatz vor. <rs type="pers" ana="n_44749" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> verwendet sie in häufigem <rs type="pers">dionysischem<lb/>
 Pathos</rs> zur Lyrik umgedeutet, doch nur als Glied zum Baue<lb/>
monumentaler geistiger Einheiten. Um seiner selbst willen haben nur<lb/>
die Romanen oder vielmehr nur die Franzosen diesen sublimen Ausdruck<lb/>
 eigenwilliger Erfahrung geliebt, dem ihre Sprache selbst zärtlich<lb/>
entgegenzukommen scheint, die Sinnliches mit solcher Einfachheit zu<lb/>
vergeistigen weiß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60346">
<space/>Die Aphorismen von <rs type="pers" ana="n_44750" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> vermehren unseren künstlerischen<lb/>
 Besitz, ein höchst persönliches Vermögen fließt dem angestammten<lb/>
Reichtum zu. Seine Sätze und blitzenden Gedankenverbindungen, seine<lb/>
Wortschicksale haben die sehnige Kraft, das starke Auge, den tigerhaften<lb/>
Ansprung des echten aphoristischen Ausdrucks, die bündige Entschlossenheit<lb/>
, alles mit einem Worte abzumachen, die tollkühne Einbildung und<lb/>
Eitelkeit, dies auch zu können, kurz den weisen Leichtsinn, der dieser<lb/>
satirischen Gattung eignet.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50317">
               <persName>Montaigne, Michel Eyquem Seigneur de</persName>
               <birth>
                  <date>1533-02-28</date>
                  <place>Schloß Montaigne/Bergerac</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1592-09-13</date>
                  <place>Schloß Montaigne/Bergerac</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39174</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54829">
               <persName>Vauvenargues, Luc de Clapiers, Marquis de</persName>
               <birth>
                  <date>1715-8-6</date>
                  <place>Aix-en-Provence</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1747-5-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39874">
               <persName>Chamfort, Sébastian Roch Nicolas</persName>
               <birth>
                  <date>1741-04-06</date>
                  <place>Clermont</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-04-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39417</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51009">
               <persName>Weininger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ev. Friedhof Matzleinsdorf</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47491">
               <persName>Bleibtreu, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1859-01-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-01-30</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg im Nachtrag fügt die Daten 298/47ff. und 313/23ff. Franz Blei hinzu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14281</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48499">
               <persName>La Rochefoucauld, François, VI. Duc de, Prince of Marcillac</persName>
               <birth>
                  <date>1613-12-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1680-03-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17329</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20005</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53649">
               <persName>Stendhal, d. i. Marie-Henri Beyle</persName>
               <birth>
                  <date>1783-1-23</date>
                  <place>Grenoble</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1842-3-23</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53911">
               <persName>Taine, Hippolyte</persName>
               <birth>
                  <date>1828-4-21</date>
                  <place>Vouziers (Dép. Ardennes)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-3-5</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12913</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52117">
               <persName>Renan, Joseph Ernest</persName>
               <birth>
                  <date>1823-2-27</date>
                  <place>Tréguir/Bretagne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Religionshistoriker</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>