<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04191.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04190.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04192.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ibsen. Von Egon Friedell, in: Fackel Heft 08, Nr. 204, 1906, S. 14-18</title>
            <title type="iso-date">1906-05-31</title>
            <title type="id">tid_04191</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">204</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-204_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/204,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ibsen. Von Egon Friedell</head>
            <p ana="pr44708">
<space/><rs type="pers" ana="n_36283" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> war der größte Wohltäter der modernen<lb/>
Menschheit. Er vollbrachte, was nur das Genie zu<lb/>
vollbringen vermag: er hob die Gegensätze der Zeit<lb/>
auf, indem er sie in seiner Persönlichkeit vereinigte,<lb/>
die genug Umfang hatte, um Widersprechendes harmonisch<lb/>
 erscheinen zu lassen. Er vermählte Natur<lb/>
und Kunst, oder vielmehr: er zeigte, daß beide in<lb/>
der Wurzel eins sind. Er versöhnte die idealistische<lb/>
und die realistische Weltansicht, oder vielmehr: er<lb/>
zeigte auch hier, daß beide im Grunde dasselbe sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44709">
<space/>Indem er seine Kunst der Natur aufs äußerste<lb/>
annäherte, erreichte er zugleich eine Vergeistigung,<lb/>
wie sie bisher niemand geahnt hatte. Seine Werke<lb/>
sind voll von Symbolen und Zauberformeln, sie sind<lb/>
so symbolisch, wie nur die Natur selbst es sein kann.<lb/>
Er war der größte Symbolist, weil er der größte<lb/>
Naturalist war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44710">
<space/>Und weil er der größte Naturalist war, darum<lb/>
war er auch der größte Idealist. Er war so durch<lb/>
und durch idealistisch, wie nur die Natur selbst es<lb/>
sein kann. Er ist der Entdecker und Gestalter der<lb/>
Romantik des Alltags. Der Romantiker alten Schlages<lb/>
war mit der gegebenen Welt unzufrieden, denn sie<lb/>
schien ihm nichts Poetisches zu enthalten. Darum<lb/>
bevölkerte er sie mit allerlei historischen und<lb/>
mythischen Wesen, die es nicht gibt. Der orthodoxe<lb/>
Naturalist dagegen brachte die Welt genau so, wie<lb/>
sie ist oder vielmehr scheinbar ist: er dichtete<lb/>
gleichsam mit der Lupe in der Hand. Aber für <rs type="pers" ana="n_36284" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>,<lb/>
den romantischen Naturalisten, war die Welt weder<lb/>
ein fiktiver Zauberwald noch ein poesieloses Agglomerat<lb/>
 toter Atome: er zeigte, daß die Wunder und<lb/>
Geheimnisse überall vorhanden sind und ihre Macht<lb/>
ausüben, daß wir uns der Poesie in dem Maße nähern,<lb/>
in dem wir uns der Natur nähern; denn der romantischeste<lb/>
 Roman ist die Natur selbst. Er erklärte die<lb/>
Natur, tiefer und vollkommener als es je ein Dichter<lb/>
bisher versucht hatte, aber indem er sie erklärte,<lb/>
entdeckte er ihre Wunder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44711">
<space/>So schuf er jene unbegreiflichen Meisterwerke,<lb/>
die sich unter den landläufigen Begriff des Kunstwerks<lb/>
 nicht mehr einordnen lassen wollen. Denn sie<lb/>
haben nichts kunstvoll Konstruiertes und Erdachtes,<lb/>
man spürt nirgends in ihnen die kluge und geschickte<lb/>
Hand, die alles das zustande bringt und leitet. Sie<lb/>
führen, losgelöst von ihrem Schöpfer, ein völlig<lb/>
eigenes Leben für sich. Da sind Menschen, die schon<lb/>
vor Beginn des Dramas existiert haben und noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr44711">
weiterleben, wenn der Vorhang zum letzten Mal gefallen<lb/>
 ist. Niemand würde sich wundern, wenn sie<lb/>
die Bühne verließen und ins Parterre hinabstiegen.<lb/>
Wenn man ein Drama von <rs type="pers" ana="n_36285" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, <rs type="pers" ana="n_36286" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> oder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36287" ref="#fk__p_45758">Kleist</rs> einigemale liest, so wird sich die Kenntnis<lb/>
der einzelnen Figuren vertiefen, aber ihre Umrisse<lb/>
stehen von Anbeginn an fest vor uns. Anders<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_36288" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>: mit jeder erneuten Lektüre tritt uns ein<lb/>
neuer Mensch entgegen, ganz wie im wirklichen<lb/>
Leben, wo auch jede neue Zusammenkunft uns neue<lb/>
Seiten an den einzelnen Menschen enthüllt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44712">
<space/>Darum wird es nie eine <rs type="pers" ana="n_36289" ref="#fk__p_45852">Ibsenschule</rs> geben. Nur<lb/>
ein Geist von ähnlichem Umfang wie <rs type="pers" ana="n_36290" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> könnte<lb/>
es wagen, auf <rs type="pers" ana="n_36291" ref="#fk__p_45852">Ibsensche Manier</rs> zu dichten. Bei<lb/>
allen anderen Dichtern, selbst bei <rs type="pers" ana="n_36292" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, können<lb/>
wir uns ganz gut ausrechnen, daß wir es ebensogut<lb/>
könnten, wenn wir eben um soviel mehr Phantasie,<lb/>
Temperament, Geistesschärfe, Menschenurteil, Charakter<lb/>
 <abbr>u. s. f.</abbr> hätten. Aber <rs type="pers" ana="n_36293" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Kunstwerk ist das<lb/>
Mysterium an sich, die große Unbegreiflichkeit, das<lb/>
Absurdissimum der Weltliteratur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44713">
<space/><rs type="pers" ana="n_36294" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> tat nach <rs type="pers" ana="n_36295" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> und <rs type="pers" ana="n_36296" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> den dritten<lb/>
und letzten Schritt, um die Bühne zu einem zeitgemäßen<lb/>
 künstlerischen Ausdrucksmittel umzuschaffen<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_36297" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> entdeckte den Theatermenschen:<lb/>
die Theaterpsychologie, Theaterethik, Theaterlogik<lb/>
und ihre Gesetze. <rs type="pers" ana="n_36298" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> brachte die notwendigen<lb/>
äußeren Raffinements hinzu. <rs type="pers" ana="n_36299" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> tat das Letzte<lb/>
und Größte: er machte die Theaterkunst zu einer<lb/>
aristokratischen, zu einer Kunst des Schweigens und<lb/>
Verschweigens. Seine Technik ist die eines Malers,<lb/>
der durch ausgesparte Stellen und durchbrochene<lb/>
Linien seine höchsten Wirkungen erzielt. Wir sehen<lb/>
nur die scharfen Schlagschatten, die das Leben<lb/>
im grellen Rampenlicht über die Bühne wirft. Er<lb/>
wußte nicht nur jenen Teil des Daseins naturgetreu<lb/>
nachzuzeichnen, den jedermann hört und sieht,<lb/>
sondern er verstand es auch, uns jenes <seg type="spc">verdeckte</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr44713">
Leben zu zeigen, das sich für gewöhnlich unseren<lb/>
Blicken entzieht, ja oft so sehr entzieht, daß wir<lb/>
glauben, es sei gar nicht vorhanden. In dieser Kunst<lb/>
war er nicht nur absoluter Meister, sondern auch<lb/>
völlig allein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44714">
<space/>Aber seine Dramen sind mehr als technische<lb/>
Meisterwerke. Sie wären nichts Unentbehrliches in<lb/>
unserm Leben, wenn sie bloß das wären. Sie sind<lb/>
Instrumente der Welterkenntnis, die das vollkommenste<lb/>
Hirn und das vollkommenste Herz sich geschaffen<lb/>
haben. Sie sind mehr als schön. Sie weisen über sich<lb/>
hinaus: auf Schlösser, die sie zu erschließen, Leichen,<lb/>
die sie zu erwecken, Träume, die sie zu enträtseln<lb/>
vermögen. Wir können sie in jeder Lebenslage ans<lb/>
Ohr halten und befragen. Sie sind uns immer und<lb/>
überall im Blute, auch wenn wir ihre Worte nicht<lb/>
hören, ihre Gestalten nicht sehen. Denn in ihnen<lb/>
lebt das größte Herz, das unserer Zeit geschlagen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44715">
<space/>Es wird in diesen Tagen nicht an den üblichen<lb/>
Anekdoten fehlen, die <rs type="pers" ana="n_36300" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Grobheit, Unzugänglichkeit<lb/>
, ja Hartherzigkeit von neuem illustrieren<lb/>
sollen. Aber was soll uns <seg type="insult">dieser Kaffeeklatsch</seg>? Hier<lb/>
sind seine Werke. Wer <rs type="pers" ana="n_36301" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Herz kennen will, der<lb/>
frage die kleine <rs type="pers">Hedwig Ekdal</rs>, den unglücklichen<lb/>
<rs type="pers">Ulrik Brendel</rs>, den <rs type="pers">Doktor Stockmann</rs>, den <rs type="pers">Kaiser<lb/>
Julian</rs>! Der wird erkennen, daß Herz und Genialität<lb/>
dasselbe sind. Wir Alltagsmenschen haben ein Privatherz<lb/>
 für die Base, den Bruder, die Braut, den<lb/>
Kanarienvogel. Aber das Genie mag nichts von<lb/>
diesen Privatdingen wissen, es braucht sein Herz für<lb/>
die Gesamtmenschheit. Unablässig stellt es sich dieselbe<lb/>
 Frage, die eigentliche <seg type="spc">Genie-Frage</seg>: Wie<lb/>
kann ich die Menschen ein Stückchen weiterbringen?<lb/>
Es kennt nur <seg type="spc">einen</seg> Gegenstand zärtlicher Neigung:<lb/>
die Evolution der Menschheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44716">
<space/>Diese Frage bohrte und hämmerte unaufhörlich<lb/>
in <rs type="pers" ana="n_36302" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Lebenswerk. Ihn trieb der Motor, der jedes<lb/>
Genie treibt: der schrankenlose, konzessionslose<lb/>
</p>
            <p ana="pr44716">
Idealismus. Unter der Herrschaft dieser weltbezwingenden<lb/>
 Kraft wurde sein Auge zum Mikroskop,<lb/>
Teleskop und Röntgenapparat. Er sah alles. Er blickte<lb/>
in sein großes Herz, in dem ein Spiegel der vergangenen<lb/>
, gegenwärtigen und zukünftigen Welt lag, und<lb/>
wußte alles.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44717">
<space/>Dieses Herz, das größte unserer Zeit, hat nun<lb/>
zu schlagen aufgehört. Wir aber nehmen seine<lb/>
Bücher zur Hand, in denen die Akten der kommenden<lb/>
Menschheitsentwicklung Punkt für Punkt protokolliert<lb/>
sind, und freuen uns, daß die Weltkultur auf Jahrhunderte<lb/>
 hinaus Leben und Seele bekommen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44718">
<rs type="pers" ana="n_36303" ref="#fk__p_42358"><AUCTOR><seg type="spc">Egon Friedell</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45758">
               <persName>Kleist, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1777-10-18</date>
                  <place>Frankfurt an der Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-11-21</date>
                  <place>Wannsee bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11933</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42358">
               <persName>Friedell, Egon</persName>
               <birth>
                  <date>1878-01-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kulturhistoriker</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2771</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>