<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08909.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08908.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08910.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus der Sudelküche, in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 53-68</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08909</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus der Sudelküche</head>
            <p ana="pr118564">
<space/>Die Menschheit kann an jedem Tage und vor jeder Zeile<lb/>
sehen, daß sie verloren ist, wenn sie sich dem <seg type="insult">Journalismus</seg><lb/>
ausliefert, und sie will doch nicht anders. Jedes Wort, das er<lb/>
spricht, ist <seg type="insult">Lüge</seg>, jeder Atemzug, den er tut, <seg type="insult">das todsichere<lb/>
Verderben</seg>. <seg type="insult">Die vollkommene Wurstigkeit</seg>, mit der er den<lb/>
Ereignissen gegenübersteht, wohl wissend, daß sie ohne ihn<lb/>
keine wären, drückt sich in der Aufschrift aus, die ein <rs type="perRef" ana="werk_22693">Berliner<lb/>
Blatt</rs> über ein Telegramm setzt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118567">
<space/>Wie in Wiener politischen Kreisen verlautet, hat die <rs type="inst">Budapester<lb/>
Staatsanwaltschaft</rs> beschlossen, auf Grund der gepflogenen Erhebungen<lb/>
gegen <rs type="pers" ana="n_73024" ref="#fk__p_42923"><seg type="spc">Stephan Friedrich</seg></rs> die Anklage wegen Anstiftung zur<lb/>
Ermordung des <rs type="pers" ana="n_73025" ref="#fk__p_54149">Grafen Tisza</rs> zu erheben. <rs type="pers" ana="n_73026" ref="#fk__p_42923">Friedrich</rs> war <seg type="spc">der erste<lb/>
bürgerliche Ministerpräsident</seg> nach der Beseitigung des<lb/>
Regimes <rs type="pers" ana="n_73027" ref="#fk__p_39017">Bela Kuns</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118569">
<space/>Was <seg type="insult">der schwere, verantwortungsvolle Beruf</seg>, über den<lb/>
sie immer wieder seufzen, den sie aber doch niemand zwang<lb/>
statt jenes, den sie verfehlt haben, zu ergreifen, mit einem<lb/>
telegraphierten Sachverhalt anstellen kann, ist da mit einem<lb/>
Federzug bewiesen. <seg type="insult">Verbrecherische Irreführung und Störung<lb/>
ernster Männer in der Erfüllung schwerer Berufspflicht durch<lb/>
sie selbst.</seg> Man kann noch <choice><sic>vom</sic><corr>von</corr></choice> Glück sagen, daß es mit der Mordanklage<lb/>
 gegen <seg type="insult">irgendeinen <rs type="pers" ana="n_73028" ref="#fk__p_42923">Erzherzog Stephan Friedrich</rs></seg> nur<lb/>
deshalb nicht stimmt, weil sie leider nicht erhoben wird. Die Weltgeschichte<lb/>
 läuft nun einmal so, doch sie verläuft ganz gewiß<lb/>
letal, solange man sich nicht zur Anklage gegen <seg type="insult">die eigentlichen<lb/>
Mörder aller Wahrheit, aller Vorstellung und eben darum auch<lb/>
allen Lebens</seg> entschließt. Nicht durch <seg type="insult">die parteipolitische Verpflichtung<lb/>
 zur Lüge, zur täglichen Entstellung, zur Herabsetzung<lb/>
derselben Taten</seg>, die <seg type="insult">dem eigenen Schmutzbezirk</seg> zur Zierde gereichen<lb/>
— es wäre das geringere, leichter überblickbare Übel —, sondern<lb/>
durch <seg type="insult">prinzipielle Ehrlosigkeit</seg> sündigt <seg type="insult">diese Profession</seg> am<lb/>
geistigen und materiellen Wohl der Welt, und sie lebt sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr118569">
und tobt sich in dem Mißverhältnis zwischen der völligen,<lb/>
durch kein Strafgesetz einzudämmenden <seg type="insult">Verantwortungslosigkeit<lb/>
inferiorer Charaktere und miserabler Intelligenzen</seg> und <seg type="insult">der<lb/>
Zaubermacht des gedruckten Wortes</seg> aus, in <seg type="insult">dem von sich selbst<lb/>
zuerkannten Verfügungsrecht</seg>, das <seg type="insult">die grauenhafte Eigentümlichkeit</seg><lb/>
bewährt, den Benützer durch den Gebrauch noch niedriger zu<lb/>
machen und so das Mißverhältnis noch mehr zu steigern.<lb/>
Aber geschieht denn einer wollenden Menschheit, die nicht<lb/>
einmal ihr Untergang, das Fazit aus dem <seg type="insult">Kriegswerk dieser<lb/>
Tintenbuben</seg>, zur Änderung des Zustands bestimmen kann, die<lb/>
sich zur Zerschlagung von Thronen, aber nicht von <seg type="insult">Redaktionssesseln<lb/>
</seg> aufraffen konnte, Unrecht? Was der <seg type="insult">Journalismus</seg> vermag,<lb/>
erlebe ich, dessen geringfügige Welt doch weitab von seiner<lb/>
verderblichen Neugierde aufgerichtet ist, an den spärlichen<lb/>
Gelegenheiten, wo er sich herbeiläßt, meinen Namen oder meine<lb/>
Sache in <seg type="insult">die Fänge seines eklen Mechanismus</seg> zu zerren. Da<lb/>
kann man Gift drauf nehmen, daß eine <seg type="insult">Lüge</seg> herauskommt. Doch<lb/>
will ich ihm mit den dürftigen Mitteln, die das Gesetz gewährt,<lb/>
die Lust dazu nehmen, in seiner Überzeugung, daß ich nicht<lb/>
auf der Welt bin, nachzulassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118570">
<space/>Was haben <seg type="insult">diese Zeitungen</seg> nicht über einen Prozeß<lb/>
zusammengelogen, den ich anzustrengen gezwungen war, weil eben<lb/>
in <seg type="insult">dieser unwahrscheinlichsten aller Sphären</seg> die Behauptung Platz<lb/>
finden konnte, von dem Ertrag der <rs type="title">Grabrede</rs> für <rs type="pers" ana="n_73029" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs><lb/>
sei etwas in meine Tasche geflossen. Die <seg type="insult">Tollheit</seg> des Anwurfs,<lb/>
nur aus <seg type="insult">dem Wahnwitz einer alle Besinnung verkürzenden<lb/>
Profession</seg> erklärlich, wird natürlich von einer Berichterstattung<lb/>
begleitet, die die Erfindung für zuverlässiger hält als den<lb/>
Bericht. <seg type="insult">Einer dieser Schöpfer</seg>, der noch nie davon gehört hat,<lb/>
daß der Angeklagte die Wahrheit seiner Behauptung und nicht<lb/>
der Kläger deren Unwahrheit zu beweisen habe, meldet allen<lb/>
Ernstes, »bei der ersten Verhandlung« hätte ich, offenbar vom<lb/>
Gericht zur Rechenschaft gezogen, »den Beweis angetreten«, daß<lb/>
der Ertrag wohltätigen Zwecken zugeflossen sei. (Wenn dafür ein<lb/>
Angeklagter, was er muß um nicht verurteilt zu werden,<lb/>
Beweisanträge stellt, so heißt es, der Prozeß »hat eine<lb/>
interessante Wendung genommen«.) Es hilft nichts, als systematisch<lb/>
 mit dem einzigen Strafparagraphen, vor dem <seg type="insult">diese</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr118570">
<seg type="insult">Romantiker</seg> noch halbwegs Respekt haben, weil seine Übertretung<lb/>
leicht zu fassen ist und schweres Geld kostet, mit dem armseligen § 19<lb/>
sie zu der Einsicht zu bringen, daß <seg type="insult">Totschweigen</seg> allerwegen noch<lb/>
am besten gegen mich schützt. Ist es etwa nicht sicherer, so zu<lb/>
tun, als erschiene die <rs type="self" ana="werk_22694">Fackel</rs> nicht, als zu behaupten, sie erscheine<lb/>
seit einer »Dekade«? Gerade wenn <rs type="paperRef" ana="werk_22695">eine <seg type="insult">Wiener Zeitung</seg></rs> nicht<lb/>
weiß, seit wann die <rs type="self" ana="werk_22696">Fackel</rs> erscheint, und eine Dekade, die sie<lb/>
doch zu spüren bekommen hat, ihr aberkennt, sollte man<lb/>
verlangen dürfen, daß sie sich über diesen Punkt ausschweige.<lb/>
Tut sie’s nicht, so muß sie dafür das folgende tun:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118573">
<space/>Wir erhalten nachstehende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118574">
An den verantwortlichen Redakteur der <seg ana="»Wiener Mittags-Zeitung«"/><lb/>
Wien, I.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118576">
<space/>Mit Berufung auf den § 19 des <rs type="title">Preßgesetzes</rs> fordern wir Sie<lb/>
auf, die nachfolgende Berichtigung des in <abbr>Nr.</abbr> 9 der »<rs type="paper" ana="werk_22699">Wiener Mittags-Zeitung<lb/>
</rs>« vom <date>13. Jänner 1921</date> erschienenen Artikels <seg type="insult">»<rs type="title">Die Ichzeitung</rs>«</seg><lb/>
in der dem Gesetz entsprechenden Weise aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118577">
<space/>Sie schreiben: »Vor über zwanzig Jahren erschien »<rs type="magazine" ana="werk_22700">Die Zukunft</rs>«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73030" ref="#fk__p_49994">Maximilian Hardens</rs>, vor über zehn Jahren »<rs type="self" ana="werk_22701">Die Fackel</rs>« <rs type="pers" ana="n_73031" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs><lb/>
in Wien. In jeder der letzten Dekaden hat ein in die Künstlerschaft<lb/>
hineingewachsener Publizist seinem Jahrgangsgeschlecht <seg type="insult">die große<lb/>
»<rs type="selfRef" ana="werk_22702">Ichzeitung</rs>«</seg> zu geben gesucht <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>« Es ist unwahr, daß »<rs type="self" ana="werk_22703">Die Fackel</rs>«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73032" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> »vor über zehn Jahren erschien«. Wahr ist vielmehr,<lb/>
daß »<rs type="self" ana="werk_22704">Die Fackel</rs>« <rs type="pers" ana="n_73033" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> am <date>1. April 1899</date>, also vor mehr als<lb/>
einundzwanzig Jahren erschienen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118578">
<rs type="inst"><AUCTOR>Verlag »Die Fackel«</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118581">
<space/>Der Fall ist nicht so ephemer, so »vor über«, wie er<lb/>
ausschaut. Es ist gar kein Zweifel, daß <seg type="insult">der Autor des Artikels,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73034" ref="#fk__p_50441">Müller (Robert)</rs>, einer der dynamischesten Nichtskönner der<lb/>
neueren Literatur</seg>, einfach deshalb mit der Zeitgeschichte so verfuhr,<lb/>
weil er die »Dekade« gebraucht hat, um <seg type="insult">zur lebendigen Gegenwart<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_73035" ref="#fk__p_43339">Flake</rs></seg> zu finden. So arbeitet der <seg type="insult">Journalismus</seg>, er<lb/>
muß nicht erst in die Künstlerschaft hineinwachsen, er ist schon<lb/>
drin; er stellt einfach seine <seg type="insult">Schöpfung</seg> hin, der natürlich eine<lb/>
Bestreitung der äußeren Wahrheit nichts anhaben kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118582">
<space/>Oder es ist <seg type="insult">eines jener <rs type="pers"><foreign xml:lang="de-loc">Tinterl</foreign></rs></seg> an der Tour, die seit Jahr<lb/>
und Tag davon leben, mir meinen Stil zum <seg type="insult">Scheuel und Greuel</seg> zu<lb/>
machen; plötzlich, es nicht länger tragend, rächt <seg type="insult">es</seg> sich dafür, daß <seg type="insult">es</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr118582">
keinen hat, und »faßt« mich »auf«. Psychoanalytisch natürlich,<lb/>
<seg type="insult">»Selbsthaß des Juden«</seg>, <seg type="insult">»Vaterverleugnung«</seg> und <seg type="insult">so Ingredienzen<lb/>
aus der Sudelküche des neuen Literatentums</seg>, das <seg type="insult">den eigenen<lb/>
Defekt</seg> für einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Rebbach</foreign></seg> hält und ihn an dem durchschaut, der<lb/>
ihn nicht hat, im <seg type="insult">Kompensationsverfahren</seg>, zu dem eine Wissenschaft<lb/>
 Mut macht, beobachterisch und mit <seg type="insult">allen Finten und Tinten</seg><lb/>
versorgt, <seg type="insult">aus sich selbst das Schmalz und von mir die Antithese,<lb/>
gottwietalentvoll</seg>, mit <seg type="insult">allen dreimal gewendeten Gemeinheiten<lb/>
einer Milieukonstruktion</seg>, zu der <seg type="insult">das psychologische Schlieferltum</seg><lb/>
berechtigt, wie sich eben <seg type="insult">so etwas</seg> nicht vorstellen kann, daß ich<lb/>
anders als aus seinem <seg type="insult">Schleim</seg> erschaffen sein könne, darauf bauend,<lb/>
daß mein Taschentuch am Ende nicht groß genug sein werde,<lb/>
um <seg type="insult">alle Judennasen</seg> zu schneuzen, und wenn doch, daß der<lb/>
Spektakel eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Mezzie</foreign></seg> sei. Ein <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_22706">Schmierblatt</rs></seg> — nämlich eines, das<lb/>
ich speziell so nennen würde, wenn ich nicht alle dafür hielte —<lb/>
»bringts«; und rühmt, daß ich hier als <seg type="insult">jüdischer Geistestypus</seg><lb/>
»geschaut« und »zum erstenmal in <seg type="insult">meinem unheilvollen Einfluß</seg><lb/>
auf die junge Generation beschrieben« werde, wahrscheinlich<lb/>
auf <seg type="insult">jene</seg>, die mir als Gefolgschaft zu erhalten, das Ziel <seg type="insult">meines<lb/>
verzehrenden Ehrgeizes</seg> ist. Denn die andere besteht doch nur aus<lb/>
Leuten, die trotz meinem Einfluß reine Menschen geblieben oder<lb/>
geworden sind und die zum Beispiel, wenn sie mich selbst in<lb/>
Sibirien lasen, noch immer Gott gedankt haben, der sie davor<lb/>
bewahrt hatte, in eben diesen Jahren <seg type="insult">Zeitungsschmierer und<lb/>
Kaffeehausschmarotzer</seg> zu sein. Und von solchem Dank<lb/>
haben sie mich wissen lassen, dessen sittliche Leistung für eine<lb/>
Jugend, die nicht »verdorben« werden soll, zwar nicht an das<lb/>
Vorbild von <seg type="insult">Dielenbajazzos</seg> heranreichen mag, den aber, und<lb/>
fräßen ihn für alle sonstige Schuld und Verirrung die <seg type="insult">Wanzen</seg>,<lb/>
immerhin das Verdienst, daß sein Wort ein paar hundert<lb/>
Märtyrern in Kavernen und Baracken zugesprochen hat, vor der<lb/>
<seg type="insult">Beschmutzung durch eine Presse</seg>, die sich demokratisch nennt,<lb/>
bewahren müßte. Weil man ja doch immer wieder wähnt, ein<lb/>
letztes Gefühl für Sauberkeit könnte dem <seg type="insult">Drang nach Sensation</seg><lb/>
widerstehen. Nun, ausgeliefert an eine <seg type="insult">Zeit</seg>, die nur noch vom<lb/>
Verlust der Ehre lebt, schlage ich, wie <seg type="insult">den Schmutz der Wiener<lb/>
Straße oder die Qual einer österreichischen Eisenbahn</seg>, es zu den<lb/>
unvermeidlichen Minussen des Lebens, daß ich irgendwo auf einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr118582">
<seg type="insult">dieser Unlustreisen</seg> so etwas zu Gesicht kriegen muß. <foreign xml:lang="la">Diem perdidi</foreign>,<lb/>
wenn mir nicht dafür übel mitgespielt wurde, daß ich an dem Tag<lb/>
etwas Gutes getan habe. Ich bin aber so gründlich abgehärtet gegen<lb/>
<seg type="insult">die Vorstöße des Typus »Asis-Ponem« in der Literatur</seg> — vergebens<lb/>
 werden sie über meiner Kunst des Nachjüdelns ihre eigene<lb/>
Anregung vergessen machen —, ich habe in meinem geistigen<lb/>
Erdenwallen und speziell aus Prag, wo jetzt <seg type="insult">der jüdische <rs type="pers">Urfaust</rs></seg><lb/>
zur Welt gekommen ist (»Ich will sterben« »Gut! Sterben!<lb/>
Aber wozu?« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Mönch: »Du bist geweiht, so wirst du<lb/>
erleben!«) schon so viele Beweise von <seg type="insult">Chuzpe</seg> empfangen, daß<lb/>
ich wirklich nichts mehr gegen <seg type="insult">den Ehrgeiz des Einzelfalls</seg><lb/>
auf dem Herzen habe, nur immer wieder was gegen <seg type="insult">die<lb/>
Schande des deutschen Verlagswesens</seg>, das in einer Zeit, der<lb/>
Nahrung und Kleidung alle Geistigkeit verzehrende Probleme<lb/>
sind, Luxuspapier für <seg type="insult">Dreck</seg> übrig hat und wahrlich den Hingang<lb/>
einer besseren Jugend abgewartet zu haben scheint, damit <seg type="insult">Frechheit<lb/>
und virtuose Impotenz</seg> zu <seg type="insult">überlebendiger Fülle</seg> gedeihen. Aber<lb/>
man beachte nur auch die Ökonomie eines <seg type="insult">Journalismus</seg>, der<lb/>
für die Zurechtweisung eines Kaffeehausbesuchers Telegrammspesen<lb/>
 aufwendet, mit denen man einem Dutzend lungenkranker<lb/>
Kinder eine Woche lang den Tisch decken könnte. Eine <seg type="insult">bübische<lb/>
Anspielung</seg> auf die Körperlichkeit eines Mannes, von dessen<lb/>
Sittlichkeit <seg type="insult">eine Generation von Prager Schmöcken</seg> ein zimmerreines<lb/>
 Dasein führen könnte, sollte ihre Remedur erfahren.<lb/>
Daraus macht <seg type="insult">die Presse zwischen Wien und Berlin</seg> — die <seg type="insult">Lüge</seg><lb/>
wälzt sich im <seg type="insult">Schneeballsystem</seg> fort, die Berichtigung bleibt<lb/>
isoliert — ein <seg type="insult">»Revolverattentat«</seg>, das <seg type="insult">ein »Verehrer« von mir</seg>, für<lb/>
mich, geplant hat, weil <seg type="insult">»der auch in Berlin bekannte Schriftsteller<lb/>
und Literat«</seg> den <rs type="pers" ana="n_73036" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> »als einen <seg type="insult">Hysteriker</seg> bezeichnete«. So<lb/>
werden <seg type="insult">Karrieren</seg>. Wenns wahr wäre — ach ich hätte schließlich<lb/>
nichts dagegen, daß sichs <seg type="insult">die Herren Verehrer</seg> so einteilten, daß<lb/>
immer der, der es noch ist, dem zuletzt ausgesprungenen eine herunterhaut<lb/>
, weil ich ganz aufrichtig bekennen muß, daß es die praktischeste<lb/>
Art wäre, Ruhe zu schaffen und ein <seg type="insult">Unwesen</seg>, dessen polemische<lb/>
Befassung nichts Neues mehr aufschließen könnte und leider doch<lb/>
immer wieder notwendig ist, ein für alle Mal abzustellen. Natürlich<lb/>
kann mich <seg type="insult">jeder Kuhmist</seg> zu einem Vers anregen, an dem er kein<lb/>
anderes Verdienst hat als eben den, ein <seg type="insult">Kuhmist</seg> zu sein, aber schöner<lb/>
</p>
            <p ana="pr118582">
wär’s schon, wenn der Verdruß im Keim erstickt würde, und da<lb/>
<seg type="insult">ein geistiger Mitgänger</seg> sich zu so etwas nie entschließen könnte,<lb/>
wiewohl gerade wahrer Anteil es wünschen müßte, so wäre gar<lb/>
nichts dagegen einzuwenden, daß die <seg type="insult">Verehrer</seg> sichs untereinander<lb/>
 abmachen. Welche Form von Erledigung mir aber<lb/>
bei Leibe nicht nur gegen <seg type="insult">jenes Klettenwesen des neuen Literatentums</seg><lb/>
wünschenswert scheint, das sich heutigentags mit der <FERR id="ferr_33" fcorrID="fcorr_33" href="FK-23-577_n0076.xml" emID="em_33"><ERR fcorr="Hoffnung">Hoffung</ERR></FERR>,<lb/>
doch ohne die Aussicht, von meiner Erschöpfung zu leben, an meine<lb/>
Organe klammert und Helfer findet, die <seg type="insult">das Schulbeispiel eines<lb/>
Versuchs mit untauglichen Mitteln</seg> als <seg type="insult">»Abrechnung mit dem<lb/>
Polemiker <rs type="pers" ana="n_73037" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>«</seg> auf der Buchhändlerbörse ausbieten. Wo gäbe<lb/>
es im <seg type="insult">Chaos der drängenden Anlässe dieser losgelassenen Welt</seg><lb/>
<seg type="insult">ein Ding, geschaffen aus Kot und Zufall</seg>, das mich nicht eben<lb/>
dadurch physisch bedrängte, daß es da ist mit dem Anspruch,<lb/>
in Geist und Plan eingeordnet zu werden? Da könnte einer,<lb/>
dessen Anschauung Format und Stoff nicht wertet und<lb/>
dessen Kraft der Weisheit ermangelt, vor einer Quantität zu<lb/>
verzichten, die er nur vermehrt, nie zum Entschluß mechanischer<lb/>
Ausschaltung, wohl aber zu dem Wunsch mechanischer Erledigung<lb/>
 gelangen: einen <rs type="pers" ana="n_73038" ref="#fk__p_55142">Vanderbilt</rs> zur Seite zu haben, der<lb/>
ihm die <rs type="pers"><seg type="insult">Hydra</seg></rs> aufkauft, oder einen <rs type="pers">Herkules</rs>, der sie ihm erschlägt.<lb/>
Und wie nun gar vor der Qual jener Herausforderungen,<lb/>
nicht weil sie mich betreffen, sondern weil sie die Zeit nicht<lb/>
besser betreffen könnten als durch mich! Sollte nicht wirklich ein<lb/>
abgekürztes Verfahren dort am Platze sein, wo <seg type="insult">das Prager Judendeutsch<lb/>
</seg> den Versuch unternimmt, sich polemisch mit mir zu verständigen<lb/>
 und wo einer, der vermutet, daß ich mir eine Gefolgschaft<lb/>
aus <seg type="insult">seinesgleichen</seg> zusammengestellt habe, sich darüber beschwert,<lb/>
daß als Reaktion auf seine reine Geistestat »pünktlich auch schon<lb/>
<seg type="insult">der bekannte Qualm von Hysterie und Gekeif</seg> aufsteigt«, dem —<lb/>
nicht etwa: kein diesem Rayon sich Nähernder, sondern —<lb/>
»keiner diesem Rayon sich Nähernde« entrinnen, nein:<lb/>
»<seg type="spc">entraten</seg>« kann. Soll sich denn wirklich so ein Fall<lb/>
innerhalb der Literatur abspielen, dessen <seg type="insult">Held</seg> zwar der Kenntnis<lb/>
der Sprache, die er schreibt, enträt, aber nicht des Muts, sich<lb/>
auszureden, er habe jenen Hinweis auf ein körperliches Gebrechen<lb/>
»natürlich nur metaphorisch« gemeint, und stolz darauf, daß<lb/>
die Metapher »saß« — worunter der <seg type="insult">Schwachkopf</seg> nicht ihre<lb/>
</p>
            <p ana="pr118582">
Berechtigung als Metapher, also <seg type="insult">der angeblichen geistigen Kritik</seg>,<lb/>
versteht, sondern den hinzutretenden Beweis, daß auch ihre<lb/>
physische Realität vorhanden ist — <seg type="insult">seinen schäbigen Einfall</seg> eine<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="la">»Divination«</foreign></seg> nennt! Soll, wenn in der Literatur einmal das körperliche<lb/>
 Moment in Frage kommt, Konsequenz verpönt sein und gegen<lb/>
ein Betragen, das die Tat dreist leugnet und dreister die Gesinnung<lb/>
zugibt, das die <seg type="insult">Niedrigkeit</seg>, die es ablehnt, noch übertrumpft,<lb/>
die Watschen eine Metapher bleiben? Die Überlegenheit der<lb/>
geistigen Arbeit gegenüber der manuellen wird oft so herausfordernd<lb/>
 betont, daß diese schon der Ehrgeiz anwandeln könnte,<lb/>
durch eine symbolische Handlung zu beweisen, daß jene keine war.<lb/>
Man entlaste mich. Ich bin überzeugt, daß es möglich wäre, auf<lb/>
einen Hieb <seg type="insult">dem ganzen Unfug des expressionistischen Geballes</seg><lb/>
ein Ende zu setzen, das sich jetzt als <seg type="insult"><rs type="pers">Erinnyenchor</rs> für<lb/>
einen erschlagenen Plagiator</seg> (der mich aber wieder verehrt)<lb/>
in Deutschland und überall, wo noch Papier zu haben ist,<lb/>
gegen mich regt. Denn das andere unfehlbare Mittel anzuwenden,<lb/>
<seg type="insult">dem Beinfraß der Sprache</seg> ein aufmunterndes Wort zu sagen und<lb/>
mir <seg type="insult">die wertlosesten Herzen dieser Welt</seg> zu gewinnen, konnte ich mich<lb/>
doch mein Lebtag nicht entschließen. Was <seg type="insult">diese Schleimrüssel</seg>, deren<lb/>
Unfähigkeit, sich sonstwie fließend auszudrücken, sie verhindert,<lb/>
endlich in <seg type="insult">den Schoß der alleinseligmachenden Presse</seg><lb/>
einzugehen und die darum <seg type="insult">handgeschöpftes Bütten</seg> brauchen,<lb/>
dem Leser an <seg type="insult">esoterischen Beziehungen, Verständigungen,<lb/>
Voraussetzungen</seg>, von einem Kaffeehaustisch zum andern, gestikulierend<lb/>
, zwinkernd, <seg type="ELIDASH">andeutend</seg> und mißdeutend, deutend, in <seg type="insult">hundertfach<lb/>
verklausulierten Sätzen</seg> zumuten, geht auf keine Kuhhaut.<lb/>
Ich verstehe von dem <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Geseres</foreign></seg>, das doch hauptsächlich auf<lb/>
meine Beachtung abzielt und <seg type="insult">die unerwiderten Liebesbriefe</seg><lb/>
fortsetzen soll, buchstäblich nichts anderes als das Wort <seg type="insult">»Material«</seg>,<lb/>
das als Drohung immer wiederkehrt, und es scheint sich wirklich<lb/>
<seg type="insult">eine ganze Maffia von Kettenhändlern mit einer Ware</seg>, die nicht<lb/>
vorhanden ist, zusammengeschlossen zu haben, um es gegen mich<lb/>
aufzunehmen, da sich nun einmal, endlich, immer klarer herausstellt,<lb/>
daß <seg type="spc">mit</seg> mir kein Geschäft zu machen ist. Dabei sind sie doch so<lb/>
ehrlich, sich mit der Erinnerung an ihre einstige Liebe wie der<lb/>
<rs type="pers">Mephistopheles</rs> mit den Rosen herumzuschlagen, und so weit<lb/>
ich überhaupt verstehe, was sie wollen, außer mit mir und<lb/>
</p>
            <p ana="pr118582">
jedenfalls mit ihrem Verleger abzurechnen, bekennen sie, ich sei<lb/>
ein Phänomen gewesen, aber seit der vorigen Woche, seitdem ich<lb/>
<RS pers="Georg Kulka" globID="name_202133">einem der ihren</RS> das Verdienst eines <seg type="insult">Plagiats</seg> geschmälert habe, sei<lb/>
ich ein <seg type="insult">Mistkerl</seg>, und weil sie halt von mir enttäuscht sind, sagen sie,<lb/>
sie hätten’s immer schon gewußt. Aber wenn sie mich auch<lb/>
durch und durch erkennen, besonders natürlich darin, daß all mein<lb/>
Wüten nur <seg type="insult">der bekannte jüdische Selbsthaß</seg> ist — <seg type="insult">die Väter</seg> führten’s<lb/>
auf die <rs type="paper" ana="werk_22707">Neue Freie Presse</rs> zurück —, so werden sie doch <seg type="insult">alte<lb/>
Expressionisten</seg> werden, wenn sie glauben, daß mich eine<lb/>
<seg type="insult">Ballung sämtlicher Chuzpen von Berlin, München, Dresden, Prag,<lb/>
Brünn und Wien</seg> einschüchtern könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118583">
<space/>Sie versuchen es aber nicht nur durch die Tagespresse,<lb/>
sondern auch auf <seg type="insult">dem nicht mehr ungewöhnlichen Weg der<lb/>
Unsterblichkeit</seg>, soweit sie ihrer bereits mit meiner Hilfe teilhaftig<lb/>
geworden sind. Das heißt, sie polemisieren gegen mich <seg type="insult">in<lb/>
»magischen Trilogien«, in Werken</seg>, deren <seg type="insult">erhabenem Ladenpreis</seg><lb/>
man es nicht ansehen würde, daß sie für meine Wenigkeit Raum<lb/>
haben. In <seg type="insult">dem von Herrn <rs type="pers" ana="n_73039" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> — wie denn nicht — rekommandierten<lb/>
»österreichischen <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs>«</seg>, der eigentlich aus Prag ist, aber von<lb/>
der Tschechoslowakei keineswegs reklamiert werden dürfte, steht,<lb/>
weil ja bekanntlich auch <rs type="pers" ana="n_73040" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> seinen <rs type="pers" ana="n_73041" ref="#fk__p_56899">Nicolai</rs> als <seg type="insult">Steißseher</seg><lb/>
entlarvt hat, die Behauptung, daß ich nebst allem möglichen<lb/>
andern, was auszusprechen <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_73042" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> das Gedenken <seg type="insult">seiner<lb/>
anbetenden Tage</seg> nicht gehindert hat, ein <seg type="insult">»Fürzefänger«</seg> sei, und<lb/>
dies, <seg type="insult">diesen bescheidenen Hinweis auf meine Kritik <rs type="pers" ana="n_73043" ref="#fk__p_55392">Werfelscher<lb/>
Hervorbringungen</rs></seg> — er meints natürlich nur metaphorisch —:<lb/>
der Inhaber des <rs type="inst">Verlages der Schriften von <rs type="pers" ana="n2_6695" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>,<lb/>
der keine Gelegenheit vorübergehen läßt, den einzigen Autor<lb/>
seines Nebenverlags seiner Achtung zu versichern, wahrlich das<lb/>
weiteste Herz, das in der heutigen deutschen Literatur Platz<lb/>
hat, Herr <rs type="pers" ana="n_73044" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> hat es gedruckt! Er hat gedruckt, was<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_73045" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> von mir nicht glaubt: daß ich einer sei, der »den<lb/>
<seg type="insult">Stadtklatsch</seg> zu <seg type="insult">einem kosmischen Ereignis</seg> macht«. Wann hätte<lb/>
denn <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_73046" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> so eine Wahrnehmung gemacht! Ich und<lb/>
<seg type="insult">Stadtklatsch</seg>! Er wäre nicht Manns genug, sich zu einer <seg type="insult">Lüge</seg> zu<lb/>
bekennen, die er mit keinem Eindruck aus der Zeit erhärten<lb/>
könnte, da er seinen Planeten für ewig an den meinen gebunden<lb/>
gefühlt, also in denkbar engster Nachbarschaft mit mir gelebt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118583">
Wohl aber ist er <seg type="insult">Weibs genug</seg>, die <seg type="insult">Ranküne</seg> aus der verschmähten<lb/>
Beziehung in <seg type="insult">Lügen</seg> zu sublimieren, was er sich ja leisten kann,<lb/>
weil er zugleich <seg type="insult">einer der talentiertesten Büßer</seg> ist, wie kein<lb/>
zweiter in der Literatur imstande, sich an die Brust zu schlagen<lb/>
und sich hinauszuwerfen, denn er bricht sich das Herz, indem<lb/>
bekanntlich — oh Mensch — in <seg type="insult">jedem Gefühlsschlampen</seg> <seg type="insult">so eine<lb/>
Art <rs type="pers" ana="n_73047" ref="#fk__p_48747">Tolstoi</rs></seg> steckt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_73048" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> weiß nicht, was er tut, und ist<lb/>
deshalb ein <seg type="insult">Dichter</seg>. Doch Herr <rs type="pers" ana="n_73049" ref="#fk__p_48414">Wolff</rs> hat gewußt, was<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_73050" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> tat, und ihn dennoch gewähren lassen. Er mag und muß<lb/>
nicht gewußt haben, daß <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_73051" ref="#fk__p_55392">Werfels</rs> Werk</seg> <seg type="insult">kein Kunstwerk</seg> sei,<lb/>
aber er hat gewußt, daß dieser Monolog des <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmenschen</rs></rs>«</seg><lb/>
<seg type="insult">eine Zutat der Rache</seg> sei, und es mit seinem langjährigen Respekt<lb/>
vereinbar gefunden, daß in seinem Hause, in dem ich zum Glück<lb/>
nur einen Seitentrakt bewohnt habe, aber scheinbar geehrt und als<lb/>
vorlesender Gast durchaus gehört wurde, <seg type="insult">ein allgütiger Windbeutel</seg>,<lb/>
ein <seg type="insult">Schreiber</seg>, der im Krieg <seg type="insult">patriotische Aufrufe für Görz</seg> geliefert<lb/>
und in der Schweiz die <seg type="insult">Firma</seg> verschrien hat, zu deren Propaganda er<lb/>
hinausgeschickt war, von <seg type="insult">»<seg type="spc">meinem leider allzu abhängigen<lb/>
Charakter</seg>«</seg> zu sprechen wagte. Und um auch nicht einen <seg type="insult">der<lb/>
oberen Zehntausend</seg>, die das erste bis zehnte Tausend des<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmenschen</rs></rs>«</seg> (522 Kronen) kaufen könnten, auf dem<lb/>
Gewissen zu haben, will ich jedem die auf mich klar bezügliche<lb/>
 Stelle im Wortlaut (und mit den Spationierungen des<lb/>
Originals) ersetzen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118585">
<space/>— — Was soll ich nun in den nächsten Tagen der Beschäftigungslosigkeit<lb/>
 beginnen? Halt! Ich will unter die <seg type="insult">Propheten</seg> gehn, natürlich<lb/>
unter <seg type="insult">die größeren Propheten</seg>! — Das Erste ist, ich gründe <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
eine Zeitschrift und nenne sie: Die Leuchte? Nein! Der Kerzenstumpf?<lb/>
Nein! <rs type="self" ana="werk_22708">Die Fackel</rs>! Ja! — Ah! Alle Größen der Weltliteratur jucken<lb/>
mir in den Fingern! Man soll meinen, <rs type="pers" ana="n_73052" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> plus <rs type="pers" ana="n_73053" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs><lb/>
Ingenium sei in der Natur eines östlichen Winkeladvokaten reïnkarniert.<lb/>
Ich will den <seg type="insult">Stadtklatsch</seg> zu <seg type="insult">einem kosmischen Ereignis</seg> machen und<lb/>
die kosmischen Ereignisse zu einem <seg type="insult">Stadtklatsch</seg>. Ich will mit <seg type="insult">Kalauer<lb/>
und Pathos</seg> so trefflich jonglieren, daß jeder, der bei der einen Zeile<lb/>
konstatiert, ich sei <seg type="insult">ein spaßiger Denunziant und Fürzefänger</seg>, bei der<lb/>
nächsten zugeben muß, daß ich doch <seg type="insult">der leibhaftige <rs type="pers" ana="name_200614" ref="#fk__p_46835">Jesaja</rs></seg> bin. —<lb/>
Vor allem will ich aber als <seg type="insult">Cabarettier meiner apokalyptischen<lb/>
Verkündigung</seg> auftreten, denn ich bin ein <seg type="insult">guter Komödiant</seg>, und<lb/>
gerade <seg type="spc">daran</seg> erkennt man mich, ganz zu schweigen von meiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr118585">
Eignung zum <seg type="insult"><seg type="spc">Stimmenimitator</seg></seg>. <seg type="insult">Mein leider allzu abhängiger<lb/>
Charakter</seg> hat <seg type="insult">ein großes Talent auch zum <seg type="spc">akustischen Spiegel</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118586">
<space/>Kurz und gut, weil ich zwar den Menschen <seg type="spc">aus</seg> den Augen,<lb/>
doch nicht <seg type="spc">in</seg> die Augen sehen kann, will ich ihnen lieber gleich<lb/>
in den Hintern schaun, ob dort ihr Ethos in Ordnung ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118587">
<space/>Also keine Angst! Ich gehe nicht unter, und wenn heute ein<lb/>
Unglück geschehen sollte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> (Herr Kapellmeister!) <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich bleibe, ich bleibe,</l>
<l>Seid ruhig, seid stille,</l>
<l>Als Bildchen, als Bildchen in eurer Pupille!</l>
</lg>
            <p ana="pr118590">
(nach kurzem Tanz ab).<lb/>
</p>
            <p ana="pr118593">
<space/>In der Überführung von <seg type="insult">Schlüsselliteraten</seg> habe ich seit<lb/>
alten Zeiten eine gewisse Übung. Die eines <seg type="insult">Schlüsselmystikers</seg><lb/>
dürfte, wenn er nicht im Ernstfall glaubhaft macht, er habe die<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_22709">Fackel</rs>« natürlich nur metaphorisch gemeint und zwar die,<lb/>
die in Frankfurt erscheint, nicht allzu schwer sein. Um den <seg type="insult">Literarhistorikern<lb/>
</seg>, die da kommen werden, auch noch etwas übrig<lb/>
zu lassen, sei nicht jede Andeutung <seg type="insult">dieser geradezu klassischen<lb/>
<rs type="pers">Walpurgisnacht</rs></seg> kommentiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118595">
<space/>Was aber die Weltweisen anbelangt, so kenne ich <seg type="insult">einen<lb/>
großen Zeitgenossen</seg>, der <seg type="spc">am Grabe seines besten Freundes<lb/>
<seg type="insult">mit geschminkten Lippen</seg> eine Rede hielt</seg>, und als<lb/>
er zurück zu den Trauernden trat, nicht nur an mich die berechtigte<lb/>
Frage stellte: »<seg type="spc">Wie hab ich gewirkt</seg>?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr118597">
Daß diese Worte auf mich abgezielt seien, <seg type="insult">eine solche Schweinerei</seg><lb/>
möchte ich <seg type="insult">selbst einem Magiker</seg> nicht zutrauen. Eher schon,<lb/>
dank der Identität des Partners, wäre ihm die Absicht bezüglich<lb/>
der Stelle zu glauben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118599">
<space/>Merken Sie, ich habe nicht nur den Vorzug, der ursprüngliche<lb/>
Motor aller Kultur zu sein, das weit Angenehmere an mir ist, man<lb/>
kann sich in meiner Gegenwart gehn lassen, so — gehn lassen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
nun, kein Wort mehr darüber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118601">
<space/>Die Vielflächigkeit <seg type="insult">dieses <rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmenschen</rs></rs></seg> ermöglicht<lb/>
indes nur eine faßbare Beziehung, auch Herrn <rs type="pers" ana="n_73054" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs><lb/>
verständlich, von dem Punkt an, wo er den Entschluß faßt, die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22710">Fackel</rs> zu gründen. Und jener hat geduldet, daß in einem Buch,<lb/>
welches den Namen eines Verlegers trägt, der im Firmenaufdruck<lb/>
 der meinen immerhin an zweiter Stelle vorkommt, der<lb/>
Satz steht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118603">
<space/>Kurz und gut, weil ich zwar den Menschen <seg type="spc">aus</seg> den Augen,<lb/>
doch nicht <seg type="spc">in</seg> die Augen sehen kann, will ich ihnen <seg type="spc">lieber gleich<lb/>
in den Hintern schaun</seg>, <seg type="spc">ob dort ihr Ethos in<lb/>
Ordnung ist</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118605">
Er hat <seg type="insult">diese von jeder Silbe meines Lebenswerks Lügen gestrafte<lb/>
Zeichnung</seg>, die ihren eigenen Sinn meinem Kampf für das Recht<lb/>
der sexuellen Persönlichkeit verdankt und deren Wahnsinn mich<lb/>
geradezu mit <seg type="insult">dem von mir enthüllten <RS pers="Maximilian Harden" globID="name_203247">Enthüller</RS> der <rs type="pers" ana="n_73055" ref="#fk__p_48367">Moltke-Prozesse<lb/>
</rs></seg> verwechselt; er hat die <seg type="insult">Entgleisung eines haßgeblendeten<lb/>
 Literaten</seg>, der wie kaum ein zweiter in <seg type="insult">der Runde meiner<lb/>
<rs type="pers">Judasse</rs></seg> die Fähigkeit eingebüßt hat, mir in die Augen zu<lb/>
sehen, aber auch wie kaum ein zweiter die Gabe bewährt,<lb/>
in der seit <seg type="insult">jenem Romansudler</seg> <seg type="insult">literaturgängigen Methode<lb/>
hysterischen Umtausches</seg> <seg type="insult">alle tiefgefühlte Minderwertigkeit</seg> auf<lb/>
mich abzuwälzen: er hat <seg type="insult">einen Schulfall der von mir so häufig<lb/>
dargestellten <seg type="ELIDASH">Spielart</seg> und Schielart</seg>, die heute vor allem mich in<lb/>
ihrem <seg type="insult">Zwielicht</seg> sieht, um mit der <seg type="insult">Treffsicherheit der Imbezillen</seg><lb/>
ihr Spiegelbild zu zeichnen, wider sein besseres Wissen<lb/>
um den Sachverhalt meines Lebens und Denkens und gegen<lb/>
seine tausendmal beteuerte Überzeugung zum Druck befördert.<lb/>
Es bleibe Herrn <rs type="pers" ana="n_73056" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> überlassen, die Konsequenz aus<lb/>
diesem Verhalten für eine gesellschaftliche Verbindung zu ziehen,<lb/>
die mir nicht unwert, und für eine geschäftliche, die mir gleichgiltig<lb/>
 war und in die ich nur jener zuliebe eingewilligt habe.<lb/>
Und er verteidige sich nicht damit, daß ihm als Verleger<lb/>
ein Eingriff in die künstlerische Schöpfung nicht zustehe.<lb/>
Was ihm als Verleger zusteht, ist das Recht, sich dagegen zu<lb/>
wehren, einer Beleidigung mitschuldig zu sein, selbst wenn sie<lb/>
nicht den Autor seines andern Verlags beträfe, den zu gewinnen<lb/>
er ehedem freiwillig <seg type="insult">eine weit gelindere Infamie</seg> aus einer gedruckten<lb/>
 Auflage ausgemerzt hat. Er verteidige sich ferner nicht<lb/>
damit, daß ihm auch eine Zensur meiner Bücher, die er gar erst<lb/>
nach Drucklegung kennen lernt, nicht zustehe. Allerdings<lb/>
enthalten diese Bücher mehr und stärkere Polemiken als <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73057" ref="#fk__p_55392">Werfelsche <rs type="pers">Faust</rs></rs></seg>, aber dem polemischen Element dürfte die<lb/>
Absicht eines Ehrenangriffs schwerer nachweisbar sein als einem<lb/>
<seg type="insult">Mysterium</seg>, in dem zwischen den Rätseln der Menschennatur<lb/>
eben noch Raum für die <seg type="insult">Ranküne eines Weltfreunds</seg> bleibt.<lb/>
Mein Verleger kann seine Verantwortung für mein Wort getrost<lb/>
</p>
            <p ana="pr118605">
in der meinen geborgen wissen. Für das <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_73058" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> würde<lb/>
ich nicht den Autor, sondern den Verleger belangen, und er<lb/>
hat die Möglichkeit nicht verhindert, daß ich es täte, daß ich<lb/>
überlegt habe, ob die von jedem deutschen und österreichischen<lb/>
Gericht erwirkbare Konfiskation <seg type="insult">eines <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs></seg> nicht angebracht<lb/>
wäre, um die Grenzen des künstlerischen Schaffens zu fixieren<lb/>
und eine <seg type="insult">Büberei</seg> außer die literarische Debatte zu<lb/>
stellen. Ich tue es nicht, weil zwar die materielle Schädigung<lb/>
eine verdiente Strafe und zudem ein berechtigter Schutz vor<lb/>
einem <seg type="insult">Lesepöbel</seg> wäre, der den <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs> um einer <seg type="insult">Pikanterie</seg><lb/>
willen kauft, mein Wunsch jedoch stärker ist, die <seg type="insult">Schande dieser<lb/>
Selbstentblößung</seg> vom ersten bis zum zehnten Tausend sich auswirken<lb/>
 zu lassen, und ich werde mir erst die Schauspieler von<lb/>
den Bühnen, denen gegenüber die <seg type="insult">Dichtung</seg> als Manuskript<lb/>
gedruckt ist, herunterholen, die es wagen sollten, <seg type="insult">ein Parterre<lb/>
von Schiebern</seg> mit dem Vorsatz des <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmenschen</rs></rs>«</seg> zu<lb/>
erheitern, eine Zeitschrift zu gründen, die nicht <seg type="insult">»Der Kerzenstumpf<lb/>
, nein: <rs type="self" ana="werk_22711">Die Fackel</rs>«</seg> heißen soll. Vielleicht kann Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73059" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs>, der auch den Bühnenvertrieb hat, wenigstens rechtzeitig<lb/>
 für eine Bearbeitung Sorge tragen. Verstehe er nur recht,<lb/>
wie ichs meine, woran ich Anstoß und worauf ich Einfluß nehme.<lb/>
Wenn sämtliche Autoren seines Verlags sich um den Beweis<lb/>
bemüht hätten, daß ich ein <seg type="insult">Nichtskönner</seg> sei, so würde meine<lb/>
<seg type="insult">Eitelkeit</seg>, in der sich nun einmal <seg type="insult">alles Nichts</seg> spiegelt, den gemeinsamen<lb/>
 Verleger vor keine Entscheidung stellen. Mein Sonderverlag<lb/>
ist auf der Basis meiner grundsätzlichen Mißachtung der vom <rs type="inst">Hauptverlag<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_6696" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs></rs> geförderten Literatur errichtet, und ich hätte gar<lb/>
nichts dawider, daß diese, wenn sie dazu imstande wäre, gegen<lb/>
mich ein Verfahren übte, an dem mich gegen sie keine private oder<lb/>
geschäftliche Rücksicht zu hemmen vermocht hätte. Hier liegt<lb/>
eine Neuerung vor, und sie besteht darin, daß eine seltene<lb/>
Vielseitigkeit verlegerischer Interessen, deren Träger so oft meiner<lb/>
Kritik seiner Literatur zustimmte, nunmehr die <seg type="insult">Entehrung<lb/>
meines Charakters</seg> toleriert hat. Er nehme auf diesem Wege —<lb/>
und ein anderer schien weder dem persönlich Beleidigten noch dem<lb/>
Vertreter der allgemeinen Sache literarischen Anstands gangbar —<lb/>
zur Kenntnis, daß der »<rs type="inst">Verlag der Schriften von <rs type="pers" ana="n2_6697" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>«<lb/>
mit dem nächsten Buch einen neuen Inhaber anzeigen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118605">
Möge ihn die Erfahrung entschädigen, daß <seg type="insult">eine zu weit<lb/>
getriebene Objektivität</seg>, gegen die mir die Errichtung eines<lb/>
Sonderverlags unter gleichem Dache keinen hinreichenden Schutz<lb/>
gewährte, unter keinen Umständen gut tut und daß es besser<lb/>
ist, sich der Förderung des <seg type="insult">Literatentums</seg> hinzugeben,<lb/>
ohne sich gleichzeitig den Luxus seines Widerspiels zu leisten.<lb/>
Wenn es mir schon nicht gelang, ihn von jenem, so soll es<lb/>
mir doch gelungen sein, ihn von diesem zu befreien, vor dem<lb/>
als einem viel zu verläßlichen Zeitgenossen ich ihn seit jeher<lb/>
noch eindringlicher gewarnt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118606">
<space/>Was aber <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_73060" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> anlangt und weil ich nun<lb/>
weiß Gott doch mehr dem <rs type="pers" ana="n_73061" ref="#fk__p_43854">Nicolai</rs> gleiche als er dem <rs type="pers" ana="n_73062" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>,<lb/>
so könnte ich ihm beweisen, daß die Tätigkeit, die er mir<lb/>
zuschreibt, beiweitem nicht so unappetitlich ist wie die<lb/>
Gewohnheit, von der sie lebt, wie <seg type="insult">das Talent der metaphysischen<lb/>
Blähungen</seg>, bei denen nichts herauskommt, wie <seg type="insult">das Unternehmen<lb/>
 eines</seg>, der <seg type="insult"><rs type="title"><rs type="pers">faustische Klänge</rs></rs> und was sich sonst<lb/>
im Kosmos begibt</seg>, hinlegen kann, daß man es nicht nur<lb/>
für echt, sondern sogar für garantiert echt hält. Wenn ich mit<lb/>
einer sprachlichen Schätzmeisterschaft, welcher Wert und Echtheit<lb/>
des zartesten oder, wie <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73063" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> und <rs type="pers" ana="n_73064" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg> sagen, zärtesten Hauchs<lb/>
nicht entgehen, jenem Zeile für Zeile bewiese, wie tüchtig er ist,<lb/>
er würde sich, schaudernd vor diesem <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmenschen</rs></rs>«</seg>, wundern,<lb/>
<seg type="insult">welchem Schwindler</seg> er da aufgesessen ist, als er sich bei seinen<lb/>
<seg type="insult">Arien</seg> zuhörte — von <seg type="insult">den Gimpeln der deutschen Literaturkritik<lb/>
</seg> und <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_73065" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, der stets <seg type="insult">Gimpel und Schwindler<lb/>
in Einem</seg> ist, gar nicht zu reden. Ich würde <seg type="insult">seinen »knäbischen<lb/>
Gebärden«</seg> nachweisen, daß <seg type="insult">das Ringen mit dem »Vaterkomplex«<lb/>
und sonstigem Judenleid</seg>, durch das sich <seg type="insult">diese Prager <rs type="pers">Faustusse</rs></seg><lb/>
<foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> hindurchläutern, um <seg type="insult">aus der <seg type="ELIDASH">Mischpoche</seg> in die Epoche</seg><lb/>
zu gelangen, noch keinen <rs type="pers">Faust</rs> macht, selbst wenn er,<lb/>
das Orakel verspottend, den gordischen Weichselzopf mit <seg type="insult">dem<lb/>
frechen Witz</seg> durchhaut:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Das Erbe, dem du nicht entgehen <seg type="spc">kannst</seg>,</l>
<l><seg type="spc">Ermord</seg> es, um es — zu besitzen!</l>
</lg>
            <p ana="pr118610">
wobei <seg type="insult">der talentlose Gedankenstrich</seg> nicht unbeträchtlich ist.<lb/>
Daß <seg type="insult">die versatile Kunst <rs type="pers" ana="n_73066" ref="#fk__p_55392">Werfels</rs></seg>, die schon mit »unter uns«<lb/>
und »wir Brüder tuns« die <seg type="insult">Dichtung</seg> einleitet — ein Reim, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr118610">
wohl nur in <seg type="insult">der Welt des »Machen wir«</seg> eine Deckung der Sphären<lb/>
ergibt —, auch von einer schlechten <RS pers="Henrik Ibsen"><rs type="title" ana="name_201969" ref="#fk__p_45852"><rs type="pers">Peer Gynt-Übersetzung</rs></rs></RS><lb/>
<seg type="insult">Knopfgießerisches und wenngleich nicht Großes, so doch<lb/>
Krummes</seg> mitgenommen hat und, weil man <seg type="insult">Symbolisches</seg> von<lb/>
überall brauchen kann, nicht versäumte, <seg type="insult">die Tierstimmen<lb/>
meines Schieberlokals</seg> in seine »Höhle des <rs type="pers">Ananthas</rs>« einzufangen<lb/>
 — »Was liegt daran!« »Wenn schon!« »Kann ich dafür?«<lb/>
nein, gewiß nicht —: es zeugt von einer Aufnahmsfähigkeit, die<lb/>
nicht darauf angewiesen ist, sich faustisch abzugrenzen und immer<lb/>
bei der Stange <seg type="insult">einer orientalisch zugerichteten Mephisto-Handlung</seg><lb/>
zu bleiben. Doch wird man <seg type="insult">diesem gastfreundlichen Ohr</seg> nicht<lb/>
bestreiten können, daß es doch am liebsten jene Klänge aufnimmt<lb/>
, in denen <seg type="insult">beide Tonfälle</seg>, des Suchers und des Versuchers,<lb/>
<seg type="insult">Psalter und Grille</seg>, zusammenschleimen wie <seg type="insult">die zwei Seelen</seg>, die<lb/>
ach <seg type="insult">in der Brust dieses Dichters</seg> wohnen, ihn aber beide zu<lb/>
den <seg type="insult">Gefilden hoher Ahnen</seg> heben. Wir wollen das einmal aus<lb/>
dem Schema F dartun, nach dem er dichtet:<lb/>
</p>
            <lg>
<BRAC type="curly" pos="right"><l>So wird es immer wieder Tag und Nacht!</l>
<l>Das, was ich wähnte, hab ich nicht vollbracht.</l></BRAC>
</lg>
            <p ana="pr118614_a">
<SPK><rs type="pers">Faust</rs></SPK><lb/>
</p>
            <lg>
<BRAC type="curly" pos="right"><l>Im Herzen <seg type="spc">schleimen schon</seg> des Zweifels Maden,</l>
<l>Die <seg type="ELIDASH">Sprungkraft</seg> und Triebkraft leidet an Verdickung.</l>
<l>Der scharfe Wille kommt zu Schaden,</l></BRAC>
</lg>
            <p ana="pr118617_a">
<SPK><rs type="pers"><abbr>F.</abbr></rs> <abbr>u.</abbr><lb/>
<rs type="pers"><abbr>Meph.</abbr></rs></SPK><lb/>
</p>
            <lg>
<BRAC type="curly" pos="right"><l>Der Glaube an Erwählung, Tat und Schickung,</l>
<l>Den du in ferner Nacht mir suggeriert,</l></BRAC>
</lg>
            <p ana="pr118620">
<SPK><rs type="pers"><abbr>F.</abbr></rs></SPK><lb/>
</p>
            <lg>
<BRAC type="curly" pos="right"><l>Asthmatisch schrumpft er hin. Der Mensch laviert</l>
<l>Fad, zuchtlos, indolent und ohne Steuer.</l></BRAC>
</lg>
            <p ana="pr118623">
<SPK><rs type="pers"><abbr>M.</abbr></rs></SPK><lb/>
</p>
            <lg>
<BRAC type="curly" pos="right"><l>Die Tat kommt nicht! Kaum kommen Abenteuer, —</l></BRAC>
</lg>
            <p ana="pr118626">
<SPK><rs type="pers"><abbr>F.</abbr></rs> <abbr>u.</abbr> <rs type="pers"><abbr>M.</abbr></rs></SPK><lb/>
</p>
            <lg>
<BRAC type="curly" pos="right"><l>Und bestenfalls hat man sich amüsiert.</l></BRAC>
</lg>
            <p ana="pr118629">
<SPK><rs type="pers"><abbr>M.</abbr></rs></SPK><lb/>
</p>
            <p ana="pr118632">
<rs type="pers">Faust</rs> oder <rs type="pers">Mephistopheles</rs>, wer diagnostiziert so richtig? Wer<lb/>
ist es? Wer hält so aus dem Seelendüster Rückschau? <rs type="pers">Faust</rs>?<lb/>
»Er, unbefriedigt jeden Augenblick«?<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich habe nur begehrt und nur vollbracht</l>
<l>Und abermals gewünscht, und so mit Macht</l>
<l>Mein Leben durchgestürmt — —</l>
</lg>
            <p ana="pr118636">
Gleich werden des Zweifels Maden zu schleimen beginnen, ob<lb/>
nicht doch wieder <rs type="pers">Mephistopheles</rs> den Mund spitzt, und bestenfalls<lb/>
 hat man sich amüsiert. Sinds nicht <seg type="insult">zwei Tonfälle</seg>, ganz wie<lb/>
wenn ich mit <seg type="insult">Pathos und Kalauer</seg> so trefflich jongliere, daß man<lb/>
mich mit mir verwechselt? Denn sie sind ja doch beide von<lb/>
mir! Hat der <rs type="pers"><seg type="insult">Spiegelmensch</seg></rs> <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_73067" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> nichts darüber gesagt,<lb/>
von wem der <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs> ist? »Dem Tüchtigen ist diese Welt nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr118636">
stumm«, nämlich die vorgetönte; »was er erkennt, läßt sich<lb/>
ergreifen«. Mißtöne hör’ ich, <seg type="insult">garstiges <foreign xml:lang="de-loc">Geklimper</foreign></seg>? Nicht doch,<lb/>
man findet sich <seg type="insult">wie <rs type="pers"><abbr>M.</abbr></rs></seg> drein und möchte — die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Racker</foreign></seg> sind<lb/>
doch gar zu appetitlich — diese Verse fragen: »<seg type="insult">Ihr schönen Kinder</seg>,<lb/>
laßt mich wissen: Seid ihr nicht auch von <seg type="insult"><rs type="pers">Luzifers</rs> Geschlecht</seg>?«<lb/>
Nämlich: Es ist mir so behaglich, so natürlich, als hätt’ ich euch<lb/>
schon tausendmal gesehn. Denn wie sagt doch der <rs type="pers"><seg type="insult">Spiegelmensch</seg></rs>:<lb/>
ich habe <seg type="insult">ein großes Talent zum akustischen Spiegel</seg>! Und wenn ich<lb/>
nicht hundert Auditorien mit dem Nachweis erschüttern kann, daß <seg type="insult">der<lb/>
windigste Wortbetrug</seg> <seg type="insult">eines Virtuosen unerlebter Bedeutung</seg> <seg type="insult">eine<lb/>
sprachferne Zeitgenossenschaft</seg> entzückt hat und daß <seg type="insult">orphischen<lb/>
Liedes Reim</seg>, ich wette, in der <seg type="insult">Operette der Librettisten <rs type="pers" ana="n_73068" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_73069" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> steht; <SPAN norm="kurzum"><SPAN norm="Furz">furzum</SPAN></SPAN>, wenn die <seg type="insult">Sphärentöne</seg>,<lb/>
die ich da fange (was nicht genügte, ließ er fahren; was ihm<lb/>
entwischte, ließ er ziehn) nicht <seg type="insult">jede bessere psychoanalytische<lb/>
Spürnase</seg> als sublimiert erkennt — so soll das, was <seg type="insult">mein <rs type="pers">Spiegelmensch<lb/>
</rs></seg>, <seg type="insult"><seg type="spc">sein</seg> <rs type="pers">Spiegelmensch</rs></seg>, von mir behauptet, wahr sein; so soll<lb/>
ein <seg type="insult">Bocher</seg>, ders faustdick hinter den Ohren hat, von mir sagen<lb/>
dürfen, ein <seg type="insult">»östlicher Winkeladvokat«</seg> bilde sich ein, in ihm sei<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_73070" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> plus <rs type="pers" ana="n_73071" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Ingenium reïnkarniert«, so soll einer,<lb/>
der <seg type="insult">im Weimarer Großvaterrock</seg> Prager Kindheitseindrücke<lb/>
gehabt hat, behaupten können, ich hätte ihn <seg type="spc">ihm</seg> und nicht<lb/>
dem rechtmäßigen Besitzer gestohlen, so soll <seg type="insult">ein Bauchredner<lb/>
der himmlischen Heerschaaren</seg> mich einen <seg type="insult">»Stimmenimitator«</seg>,<lb/>
<seg type="insult">ein Unterkantor Gottes</seg> mich einen <seg type="insult">»Cabarettier meiner apokalyptischen<lb/>
 Verkündigung«</seg>, ein schlechter mich einen <seg type="insult">»guten<lb/>
Komödianten«</seg> und <seg type="insult">ein trauriger <rs type="pers" ana="n_73072" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> mich einen <seg type="insult">»spaßigen<lb/>
Denunzianten«</seg> nennen dürfen, und zum Schluß mögen<lb/>
die, ausgerechnet, »sechsundzwanzig Mönche ungerührt und<lb/>
mild grinsend hockenbleiben«. Wie wird ihm? <rs type="pers">Hiobsartig</rs>? <seg type="insult">Beul’<lb/>
an Beule der ganze Kerl</seg>, dem’s vor sich selber graut? Und<lb/>
triumphiert zugleich, wenn er sich ganz durchschaut, wenn er<lb/>
auf <seg type="insult">sich und seinen Stamm</seg> vertraut (nicht wahr?): gerettet sind<lb/>
<seg type="insult">die edlen Teufelsteile</seg>! Denn wir können auch schillern, nicht<lb/>
wahr? <rs type="pers"><seg type="insult">Spiegelmensch</seg></rs>, ich kenne dich! Aber ich will nächstens<lb/>
unter euch treten und fürchterlich Musterung halten.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich bleibe, ich bleibe,</l>
<l>Seid ruhig, seid stille,</l>
<l>Als Bildchen, als Bildchen in eurer Pupille!</l>
</lg>
            <p ana="pr118640">
Denn was <seg type="insult">die ganze Rasse der <seg type="ELIDASH">Neutöner</seg>, <seg type="ELIDASH">Nachtöner</seg> und <foreign xml:lang="">Nebbichtöner</foreign></seg> betrifft,<lb/>
die sich jetzt vereinigt zu haben scheinen, um das <seg type="insult">Literaturgeschäft</seg><lb/>
auf meinem Rücken zu effektuieren und mit <seg type="insult">dem Polemiker <rs type="pers" ana="n_73073" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg><lb/>
oder wenigstens mit seiner Hilfe abzurechnen, so sei ihnen bedeutet:<lb/>
<RS persTitle="Werfel" title="Nicht der Mörder, der Ermordete ist schuldig"><seg type="insult">Nicht der Mörder, der Ermordete</seg> ist schuld</RS>, wenn’s schief geht.<lb/>
Wer schon unsterblich ist, soll es bis auf Widerruf bleiben.<lb/>
Ich habe genug <seg type="insult">Pathos</seg>, um <seg type="insult">Magiker</seg> nicht ernst zu nehmen,<lb/>
und genug Witz, um vor <rs type="pers"><seg type="insult">Hanswursten</seg></rs> keinen Spaß zu verstehn<lb/>
. Also mehr Angst! Ich gehe nicht unter, und wenn heute<lb/>
ein Unglück geschehen sollte! Doch die Hoffnung, daß ich,<lb/>
Herr aller Geräusche, als <seg type="insult">Fürzefänger</seg> derart unerschrocken<lb/>
sein werde, <seg type="insult">die unaussprechlichsten Namen — wie etwa <rs type="pers" ana="n_73074" ref="#fk__p_51864">Przygode<lb/>
</rs></seg> — in der <rs type="self" ana="werk_22712">Fackel</rs> einzubürgern, ist ein <seg type="insult">Irrwahn</seg>. Ich<lb/>
mache es auf meine Art. Und die deutschen Verleger werden es<lb/>
schon zu spüren bekommen, daß die Unterstützung <seg type="insult">der ganzen<lb/>
Tagespresse und eines speziellen Tagebuchs</seg> nicht ausreicht,<lb/>
wenn ich ihre Wirksamkeit statt der Mitwelt bloß der Nachwelt<lb/>
überliefere, wenn ich zwar zur Verabscheuung, aber nicht zur Verbreitung<lb/>
 <seg type="insult">des gröbsten Unfugs</seg> helfe, der je, aller Zucht von Sprache<lb/>
und Moral entratend, dem Polizeiparagraphen entronnen ist!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50441">
               <persName>Müller, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-08-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Erzähler</occupation>
               <note type="comment">mail Krieghofer 17.9.07</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21736</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54149">
               <persName>Tisza de Borosjenö et Szeged, István Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-31</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ermordet von Soldaten während der "Chrysanthemen Revolution"</note>
               <note type="comment">ungar. Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20757</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39017">
               <persName>Kun, Béla</persName>
               <birth>
                  <date>1886-2-20</date>
                  <place>Szilágycsek/Siebenbürgen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-30</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19835</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46835">
               <persName>Jesaja</persName>
               <note type="comment">Prophet des AT</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48367">
               <persName>Moltke, Kuno Augustus Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1847-12-13</date>
                  <place>Neustrelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-03-19</date>
                  <place>Breslau</place>
               </death>
               <occupation>Generalleutnant</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51864">
               <persName>Przygode, Wolf</persName>
               <birth>
                  <date>1895-9-20</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">fehlt bei Ögg</note>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Dr., München, Montsalvat-Str. 17</note>
               <note type="comment">Hrsg. der expression. Zs. Die Dichtung 1918-23</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43854">
               <persName>Nicolai, Christoph Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1733-3-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-1-8</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verlagsbuchhändler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21933</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42923">
               <persName>Friedrich, Stephan (István)</persName>
               <birth>
                  <date>1883-7-1</date>
                  <place>Malacka/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-11-25</date>
                  <place>Vác/Ungarn</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Mordanklage wg. Anstiftung zur Ermordung des Grafen Tisza, 1. bürgerl. Min.präs. nach Bela Kun</note>
               <note type="comment">Amtszeit 6.8.1919 bis 24.11.1919</note>
               <note type="comment">Ögg Nachtrag Friedrich Stephan ohne Komma</note>
               <note type="comment">ungar. Ministerpräsident nach Bela Kun</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43339">
               <persName>Flake, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-10-29</date>
                  <place>Metz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-11-10</date>
                  <place>Baden-Baden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56899">
               <persName>Nicolai, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1810-6-9</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1849-5-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9076</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55142">
               <persName>Vanderbilt, William Kissam</persName>
               <birth>
                  <date>1849-12-12</date>
                  <place>New Dorp/N. Y.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Pferdezüchter</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>