<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08605.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08604.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08606.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Vorbemerkung zur Vorlesung vom 9. März), in: Fackel Heft 21, Nr. 508, 1919, S. 35-39</title>
            <title type="iso-date">1919-04-01</title>
            <title type="id">tid_08605</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">508</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-508_n0035.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/508,035</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Vorbemerkung zur Vorlesung vom 9. März)</head>
            <p ana="pr112923">
<space/>Vorbemerkung, gesprochen am <date>9. März</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr112925">
<space/>Die letzte Vorlesung war an mehreren Stellen durch eine<lb/>
vorbereitete Störung und die ihr folgende Entfernung der Störer<lb/>
unterbrochen. <seg type="insult">Die Strategen der Störung</seg> machten sich nur<lb/>
dadurch bemerklich, daß sie unter dem Eindruck des sichtbaren<lb/>
Mißlingens <seg type="insult">ihres nichtswürdigen Planes</seg> freiwillig den Saal verließen<lb/>
. Da sie bis zu diesem Entschluß <seg type="insult">verschwiegene Betrachter<lb/>
der Vorgänge</seg> waren, konnte die Erbitterung des Auditoriums<lb/>
zwar <seg type="insult">die armseligen Instrumente</seg>, aber nicht die Auftraggeber<lb/>
erreichen. Das ist ebenso bedauerlich wie die Form, in der sich<lb/>
die notgedrungene Remedur vollzog und die von <seg type="insult">dummen<lb/>
Zeitungsschreibern</seg> als eine <seg type="insult">Auseinandersetzung »zwischen Anhängern<lb/>
 und Gegnern«</seg> geschildert, von <seg type="insult">naiven Briefschreibern</seg> als<lb/>
Ausschreitung im Kampf mit <seg type="insult">»Gegnern«</seg> beklagt wurde. Von<lb/>
einer Gegnerschaft, die sich je in diesem Saale gegen mich<lb/>
hervorgewagt hätte, kann natürlich keine Rede sein. So wenig<lb/>
Lampenfieber traue ich der feindlichen Meinung nicht zu, daß sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr112925">
das Animo fände, in einem Raum, den meine Stimme füllt,<lb/>
<seg type="insult">das ihr nicht gehörige, das ungehörige Wort</seg> zu ergreifen. Was<lb/>
sich erdreistet hat, war <seg type="insult">die präparierte Gewalttätigkeit</seg>, die ohne<lb/>
Ahnung von meinem Wort auf den nächstbesten stofflichen<lb/>
Reizpunkt lauert, um <seg type="insult">ihr idiotisches Pfui!</seg> anzubringen, das sie<lb/>
so gut wie an meine oder <rs type="pers" ana="n_69894" ref="#fk__p_43219">Kürnbergers</rs> Gedanken auch an<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_69895" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> oder <rs type="pers" ana="n_69896" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> apportiert hätte. Es ist nichts<lb/>
anderes geschehen als daß <seg type="insult">ein rein physisches Hindernis</seg> sich<lb/>
zwischen das Recht des Hörers einer Vorlesung und diese selbst<lb/>
gestellt hat; und daß der empörte Hörer mit dem Hindernis auf<lb/>
seine Art fertig zu werden suchte, war ganz und gar in Ordnung.<lb/>
Es tut mir ja außerordentlich leid, daß der <seg type="insult">Gewalttäter</seg> — und<lb/>
nur er ist einer —, der mit der Absicht meinen Raum betritt,<lb/>
meine Rede zu unterbrechen und das Recht meiner zuhörenden<lb/>
Gäste zu verletzen, durch Prügel von der Aussichtslosigkeit<lb/>
dieses Vorhabens überzeugt werden mußte. Aber dafür verantwortlich<lb/>
 bin nicht ich, ist nicht der, der den Schlag versetzt, sondern<lb/>
ausschließlich der, welcher ihn empfangen und freilich noch<lb/>
mehr jener, der ihn zu diesem Opfer verleitet oder gemietet hat.<lb/>
Ich will es nicht unterlassen, das Publikum, das sich über <seg type="insult">den<lb/>
gewalttätigen Eingriff</seg> in seine Rechte unwillig zeigt, sowie die<lb/>
zum Schutz bestellten Organe zu ersuchen, im Wiederholungsfalle<lb/>
 wenn irgendmöglich es bei der Entfernung bewenden zu<lb/>
lassen, wiewohl es in Anbetracht der Langmut unserer republikanischen<lb/>
 Polizei klar ist, daß mit der Verminderung jeglichen<lb/>
Risikos für die Störer die Chance einer systematischen Verhinderung<lb/>
 meiner Vorträge vermehrt wird. Mit der absurden Tatsache<lb/>
, daß <seg type="insult">Bar-Habitues und Kadetten</seg> — beide Berufe gibt es<lb/>
noch — beschließen können, <seg type="insult">die Ehre der Monarchie</seg> durch<lb/>
den Einbruch in einen Vortragssaal zu retten, mag sich eine<lb/>
<seg type="insult">Republik</seg> abfinden, zu deren Definierung bis heute nichts<lb/>
Positiveres angeführt werden könnte als daß kein <rs type="pers" ana="n_69897" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs><lb/>
an ihrer Spitze steht. Daß eine <seg type="insult">Klasse</seg>, die zu ihrem Großteil<lb/>
längst den Pflichten des inneren Adels entsagt hat, ehe<lb/>
ihr die Rechte des äußern aberkannt werden, sich noch<lb/>
geschwind durch ein <seg type="insult">pöbelhaftes Betragen</seg> für drohende Verluste<lb/>
entschädigen möchte, berührt mein Interesse weniger als die<lb/>
</p>
            <p ana="pr112925">
Möglichkeit, daß sich überhaupt eine Stimme in meinem<lb/>
Auditorium erfrecht, neben der meinigen laut werden zu wollen.<lb/>
Nein, wir möchten von dem alten Brauch, daß in einem Vortragssaal<lb/>
 einer spricht und die andern schweigen, um keinen Preis,<lb/>
auch nicht um den aller aufgekauften Karten abgehen und keineswegs<lb/>
 den neuen einbürgern, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_69898" key="#fk__p_45980">Herr Niemand</rs></seg> oder <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69899" key="#fk__p_45982">Herr von Niemand</rs></seg> sein mir wie seinen Nachbarn völlig<lb/>
uninteressantes Votum ungefragt darbietet. Ist <seg type="insult">der Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69900" key="#fk__p_44736">Graf Niemand</rs></seg> zufällig ein <seg type="insult">Monarchist</seg>, so ist das ja gewiß ein<lb/>
Pech, an dem ich ohne jede Schadenfreude allen menschlichen<lb/>
Anteil nehme. Aber ich kann nichts anderes für ihn tun, als daß<lb/>
ich ihm freistelle, eine Veranstaltung, in der <seg type="insult">seine pietätvollen<lb/>
Gefühle</seg> verletzt werden, zu meiden, allenfalls ihn noch knapp<lb/>
vor Beginn darauf aufmerksam machen, daß ihm <seg type="insult">zwar nicht<lb/>
die Monarchie, wohl aber das Entree</seg> zurückgegeben werden<lb/>
kann, wenn er rechtzeitig die Entfernung für würdiger hält<lb/>
als die Störung. <seg type="insult">Die Herren</seg>, die kürzlich ihre <seg type="insult">Kapriolen</seg><lb/>
und die darauf folgenden <seg type="insult">Luftsprünge</seg> exekutiert haben,<lb/>
sind nicht meine Freunde — aber meine Gegner sind sie nicht!<lb/>
Stehe ich einer wirklichen Gegnerschaft gegenüber, so wird<lb/>
ihr natürlich auch von mir das Recht nicht bestritten, ihrem<lb/>
Mißfallen in der theaterüblichen Weise Ausdruck zu geben oder<lb/>
in der Garderobe <seg type="insult">alle Dummheit</seg>, die doch zwei Stunden lang<lb/>
dem Druck einer Übermacht weichen mußte, wieder zu sammeln<lb/>
und in <seg type="insult">den vorrätigen Jargons</seg> zu präsentieren. Aber <seg type="insult">die vorsätzliche<lb/>
 Gegnerschaft der Skandalwilligen</seg>, die ein ganz<lb/>
anderes Element ist, ahnt nicht, wie sehr sie, stärker als jedes<lb/>
Orchester, die Stimmung des Publikums eint und erhöht und selbst<lb/>
dort Anhängerschaft erzeugt, wo sie sonst gar nicht vorhanden<lb/>
wäre, ja wo echte Feindseligkeit der Einzelnen aller Wirkung<lb/>
widerstrebt hat. Als vor einem Monat im großen Saal das erste<lb/>
Pfui! eines übel Beratenen mir entgegenscholl, hatte ich — und<lb/>
dem war kaum das Wort entfahren — etwa beim dritten<lb/>
Buchstaben das Gefühl einer Brustwehr, wie sie kein Wall<lb/>
zu bieten vermöchte, gebildet von einer wie durch Zauberschlag<lb/>
 geeinten zweitausendköpfigen Menge. Ich sage aber,<lb/>
daß ich solche Sicherung nicht brauche, auf solche Hilfe<lb/>
</p>
            <p ana="pr112925">
verzichte und das Stichwort des ersten Pfuirufs, der so zur<lb/>
rechten Zeit sich einstellt, als ob der Vortragende sich ihn bestellt<lb/>
hätte, schon um so abscheulichen Verdachtes willen entbehren<lb/>
möchte. Ich wünsche <seg type="insult">diese Claque des Mißfallens</seg> nicht, und in<lb/>
deren Konsequenz nicht die Empörung der andern und nicht<lb/>
deren Exekutive. Ich möchte die über all derlei Erlebnisse<lb/>
beschämende Tatsache nicht ein zweitesmal erleben, daß <seg type="insult">die<lb/>
verächtlichste Presse des Erdballes</seg>, wenn sie sich schon einmal<lb/>
mit mir beschäftigen muß, unter <seg type="insult">»<rs type="title">Neuigkeiten vom Sonntag</rs>«</seg>,<lb/>
nach einer Razzia beim <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6308" ref="#fk__p_59154">Wimberger</rs></rs>, die Zwischenfälle bei einer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69901" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Vorlesung</rs> registriert. Was ich aber hauptsächlich<lb/>
und vor allem andern nicht wünsche, ist der Zustrom <seg type="insult">eines<lb/>
Publikums</seg>, das von <seg type="insult">solchen Neuigkeiten</seg> den Anreiz empfängt,<lb/>
meinen Vorlesungen beizuwohnen. Gegen Ruhestörer kann ich<lb/>
mich und meine verständnisvollen Hörer durch einen Hinauswurf<lb/>
schützen; gegen das <seg type="insult">Gesindel</seg>, das in der Hoffnung, einem<lb/>
solchen beizuwohnen, Karten zu meinen Vorlesungen kauft, läßt<lb/>
er sich leider nicht praktizieren, da diese Hörer sich ja nicht<lb/>
durch Zwischenrufe bemerkbar machen, sondern ihnen nur<lb/>
andächtig lauschen. Es ist wohl auch eine Aufmerksamkeit <seg type="insult">dieser<lb/>
Kulturstadt</seg>, daß sie mir zum zwanzigsten Jahre der <rs type="self" ana="werk_21568">Fackel</rs><lb/>
<seg type="insult">solchen Anhang</seg> sendet! Eine Zurückweisung <seg type="insult">des Geschenkes</seg> ist<lb/>
praktisch nicht möglich. Ich kann nichts tun, als gegenüber<lb/>
allen <seg type="insult">jenen</seg>, die in der Hoffnung auf einen Skandal sich<lb/>
diesmal mit dem Kartenkauf beeilt haben, die andere Hoffnung<lb/>
aussprechen, daß <seg type="insult">die Herrschaften</seg> nicht auf ihre Kosten kommen<lb/>
werden. Könnte ich es ihnen garantieren, so würde ich sie bitten,<lb/>
sich ungescheut aus den Reihen meiner Freunde zu entfernen<lb/>
und ihr Geld an der Kassa zu beheben. Denn wenn ich und<lb/>
meine Freunde von Ruhestörern uns bloß belästigt fühlen, so<lb/>
fühlen wir uns von der Anwesenheit <seg type="insult">solcher</seg>, deren Kunstgenuß<lb/>
erst von der Ruhestörung bedingt ist, geradezu angeekelt. Gegen<lb/>
sie gibt es leider weder einen legalen noch einen brachialen<lb/>
Schutz, und — zum Übermaß der Tragik — nicht einmal die<lb/>
Genugtuung, daß sie sich durch diese Ansprache getroffen<lb/>
fühlen. Nur das eine kann ich tun: feierlich erklären, daß mich<lb/>
zwar kein Versuch der Gewalttätigkeit bestimmen wird, von<lb/>
</p>
            <p ana="pr112925">
diesem Podium zu weichen oder auf dieses Podium zu verzichten,<lb/>
wohl aber die Erfahrung, daß sich <seg type="insult">Leute</seg> zu mir gesellen könnten,<lb/>
die nicht den Ehrgeiz haben, Hörer des Worts, sondern bloß<lb/>
<seg type="insult">Tatzeugen</seg> zu sein. Vielleicht schreckt sie die Ankündigung ab,<lb/>
daß sie im Ernstfall bei versperrten Saaltüren auch wirklich<lb/>
genötigt sein könnten, Namen und Adresse anzugeben!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59154">
               <persName>Wimberger (Hotel-Restaurant)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>