<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06885.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06884.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06886.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Man sollt’s nicht für möglich halten, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 80-80</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06885</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0080.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,080</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Man sollt’s nicht für möglich halten</head>
            <p ana="pr92366">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Saal war mit Studenten dicht gefüllt, die dem Gange der<lb/>
Prüfung aufmerksam folgten. Die erste Frage an den Erzherzog richtete<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62777" ref="#fk__p_38815">Baron Ludwig Lang</rs> aus Nationalökonomie, sodann stellte Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62778" ref="#fk__p_39013">Bela Földes</rs> Fragen aus der Finanzlehre, auf welche der Erzherzog<lb/>
präzise Antworten erteilte. Schließlich stellte Professor <rs type="pers" ana="n_62779" key="#fk__p_47498">Karl Chmetty</rs><lb/>
Fragen aus dem Staatsrechte. Unter anderm fragte er: »Wer übt die<lb/>
Gesetzgebung auf dem Gebiete des ungarischen Staates?« Der Erzherzog<lb/>
antwortete: »Der <rs type="inst">ungarische Reichstag</rs> und der König.« Die zweite<lb/>
Frage war, ob ein Gesetz gegen den Willen des <rs type="inst">Magnatenhauses</rs> in<lb/>
Ungarn zustande kommen könne. Nachdem der Erzherzog <seg type="spc">auch diese<lb/>
Frage</seg> beantwortet hatte, erhielt er noch die Frage, wer die Mitglieder<lb/>
des <rs type="inst">Magnatenhauses</rs> von seiten der römisch-katholischen Kirche sind.<lb/>
Dann stellte Professor <rs type="pers" ana="n_62780" key="#fk__p_47498">Chmetty</rs> die Frage an den Erzherzog und zugleich<lb/>
auch an die beiden Kandidaten, <seg type="spc">was geschehen würde</seg>, wenn die<lb/>
<seg type="spc">gemeinsame Armee</seg> ein Land erobern würde, und <seg type="spc">wohin dieses<lb/>
Land gehören</seg> würde. <seg type="spc">Im ersten Moment glaubte man</seg> im<lb/>
Auditorium, daß diese Frage <seg type="spc">ausschließlich dem Erzherzog<lb/>
gelte</seg>, der <seg type="spc">etwas verwirrt</seg> schien. Doch der neben ihm sitzende<lb/>
Kandidat gab die Antwort. Der Erzherzog erhielt dann noch die Frage,<lb/>
was unter der Pragmatischen Sanktion zu verstehen sei, <seg type="spc">worauf er<lb/>
erwiderte</seg>, es bestehen diesbezüglich zwei Meinungen. Die eine geht<lb/>
dahin, daß sie ein Grundvertrag ist, die andere, daß sie ein Grundgesetz<lb/>
ist. Die Prüfungskommission zog sich dann zurück, und als sie wieder<lb/>
erschien, verkündete der Vorsitzende Professor <rs type="pers" ana="n_62781" key="#fk__p_47498">Chmetty</rs>, daß der Erzherzog<lb/>
 mit einstimmiger Auszeichnung approbiert worden sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92368">
<space/>Es scheint eine Spannung geherrscht zu haben, als ob man<lb/>
einen <seg type="insult">Bankierssohn</seg> ausschließlich nach <seg type="insult">häuslichen Angelegenheiten</seg>,<lb/>
wie zum Beispiel nach dem Betrugsparagraphen gefragt hätte.<lb/>
Der Erzherzog hätte auf die Frage nach dem eroberten Land<lb/>
antworten sollen: Es gehört immer dorthin, wo die dümmeren<lb/>
Fragen gestellt werden. Aber <seg type="insult">dies Staunen der Demokratie</seg> darüber,<lb/>
daß ein Erzherzog staatsrechtlich so gut präpariert sein kann wie<lb/>
<seg type="insult">einer ihrer jungen <rs type="pers" ana="name_200521" ref="#fk__p_59502">Pollacks</rs></seg>, der nur bei besonders heiklen Fragen<lb/>
für ihn einspringt, verdient wirklich die Aufhebung der Verfassung<lb/>
und somit eine gründliche Änderung der Fragen bei der nächsten<lb/>
Prüfung eines Erzherzogs.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39013">
               <persName>Földes, Béla </persName>
               <birth>
                  <date>1848-9-25</date>
                  <place>Lugos</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-18</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
               <occupation>Statistiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38815">
               <persName>Láng, Lajos (Ludwig) Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1849-10-13</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-28</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Statistiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59502">
               <persName>Pollack </persName>
               <note type="comment">Familie Pollack aus Gaya; evtl. fiktiv</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>