<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12357.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12356.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12358.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">11. Dezember., in: Fackel Heft 37, Nr. 917, 1936, S. 34-40</title>
            <title type="iso-date">1936-02-01</title>
            <title type="id">tid_12357</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">917</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-917_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/917,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>11. Dezember.</head>
            <p ana="pr183509">
<space/><date>11. Dezember</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183510">
<space/>I. <rs type="title"><rs type="pers"><seg type="spc">Helena</seg></rs></rs> (<rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs>, der Tragödie zweiter Teil</rs>, III. Akt), mit<lb/>
einigen Strichen. — Improvisierte Musik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183511">
<space/>II. Zum ersten Mal: <rs type="title"><seg type="spc">Die zwei Brüder</seg></rs>, aus der Sammlung<lb/>
»<rs type="title"><seg type="ELIDASH">Kindermärchen</seg> und Hausmärchen</rs>« von <rs type="pers" ana="n_108847" ref="#fk__p_46691">Jakob</rs> und <rs type="pers" ana="n_108848" ref="#fk__p_55509">Wilhelm Grimm</rs>. —<lb/>
Improvisierte Musik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183512">
<space/>III. <rs type="title"><seg type="spc">Der Alpenkönig und der Menschenfeind</seg></rs>,<lb/>
I. Akt, Szenen 7, 11 bis 21 (Einrichtung des Vortragenden). —<lb/>
Musik von <rs type="pers" ana="n_108849" ref="#fk__p_55381">Wenzel Müller</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183513">
<space/>Auf dem Programm — nach dem Ersuchen, die Anmeldungen zu<lb/>
den im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9770" ref="#fk__p_57797">Ehrbarsaal</rs></rs> stattfindenden Vorträgen, für die keine Abendkassa<lb/>
geöffnet wird, mit deutlicher Schrift einzutragen, und einer Nachricht<lb/>
an Zuspätkommende — die Notizen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr183514">
<space/>Daß die musikalische Untermalung des Chors (auch zur<lb/>
Abhebung von <rs type="pers">Helena</rs> und <rs type="pers">Panthalis</rs>) und insbesondere der<lb/>
ganzen <rs type="pers">Euphorion-Handlung</rs> für den Vortrag unerläßlich ist —<lb/>
förderlicher mit improvisierter als mit komponierter Musik —,<lb/>
wäre selbst dann klar, wenn nicht aus <rs type="pers" ana="n_108850" ref="#fk__p_42487">Eckermanns</rs> Gesprächen<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_108851" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> geradezu die Absicht einer opernhaften Gestaltung<lb/>
hervorginge:<lb/>
</p>
            <p ana="pr183516">
— — »Der erste Teil« (der »<rs type="title"><rs type="pers">Helena</rs></rs>«), sagte <rs type="pers" ana="n_108852" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, »erfordert die<lb/>
ersten Künstler der Tragödie, sowie nachher im Teile der <seg type="spc">Oper</seg> die<lb/>
Rollen mit den ersten Sängern und Sängerinnen besetzt werden<lb/>
müssen. Die Rolle der <rs type="pers">Helena</rs> kann nicht von einer, sondern sie muß<lb/>
von zwei großen Künstlerinnen gespielt werden; denn es ist ein seltener<lb/>
Fall, daß eine Sängerin zugleich als tragische Künstlerin von hinlänglicher<lb/>
 Bedeutung ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr183518">
<space/>(Es ist der szenisch kaum ausführbare Gedanke einer Doublierung<lb/>
, über die nach hundert Jahren gestaunt wurde, da sie der<lb/>
Vortragende als Wortregisseur im Rundfunk für <rs type="pers" ana="n_108853" ref="#fk__p_46664">Offenbachrollen</rs><lb/>
vornahm. Er hat nicht bloß die Seltenheit erfahren, daß eine<lb/>
Sängerin zugleich als komische Künstlerin von hinlänglicher<lb/>
Bedeutung ist, sondern daß es gar nicht vorkommt; und dies<lb/>
gilt natürlich auch von den Sängern. Es ist schwer, Schauspielern<lb/>
das Sprechen, doch immer noch leichter ihnen das Singen beizubringen<lb/>
, als jenen beides. Wohl gab es zuweilen die Freude<lb/>
an einer entdeckten und entwicklungsfähigen Doppelgabe, welche<lb/>
</p>
            <p ana="pr183518">
dann bald wieder unter die Hände der <seg type="insult">»Regie«</seg> kam. Gerade bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108854" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> zeigt sich, welch ein <seg type="insult">Muster ohne Wert</seg> ein <seg type="insult">Kopf</seg> ist,<lb/>
der bloß aus Kehle besteht. Ein Unum und Unikum beider<lb/>
Wirksamkeiten wie <rs type="pers" ana="n_108855" ref="#fk__p_52191">Richard <seg type="spc">Mayr</seg></rs> kehrt nicht wieder.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr183520">
<space/>»Das Ganze«, sagte ich, »wird zu großer Pracht und Mannigfaltigkeit<lb/>
 in Dekorationen und Garderobe Anlaß geben <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Wenn nur<lb/>
ein recht großer Komponist sich daran machte!« — »Es müßte einer<lb/>
sein«, sagte <rs type="pers" ana="n_108856" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, »der wie <rs type="pers" ana="n_108857" ref="#fk__p_50127"><seg type="spc">Meyerbeer</seg></rs> lange in Italien gelebt<lb/>
hat, sodaß er seine deutsche Natur mit der italienischen Art und<lb/>
Weise verbände. Doch das wird sich schon finden, und ich habe<lb/>
keinen Zweifel; ich freue mich nur, daß ich es los bin. Auf den<lb/>
Gedanken, daß der Chor nicht wieder in die Unterwelt hinab will,<lb/>
sondern auf der heitern Oberfläche der Erde sich den Elementen<lb/>
zuwirft, tue ich mir wirklich etwas zugute.« — »Es ist eine neue<lb/>
Art von Unsterblichkeit«, sagte ich. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr183521">
<date>29. Januar 1827</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr183524">
<space/>Darauf bei Tische waren wir sehr heiter. Der junge <rs type="pers" ana="n_108858" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> hatte<lb/>
die »<rs type="title"><rs type="pers">Helena</rs></rs>« seines Vaters gelesen und sprach darüber mit vieler<lb/>
Einsicht eines natürlichen Verstandes. Über den im antiken Sinne gedichteten<lb/>
 Teil ließ er eine entschiedene Freude erblicken, während<lb/>
ihm die opernartige romantische Hälfte, wie man merken konnte, beim<lb/>
Lesen nicht lebendig geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183525">
<space/>»Du hast im Grunde recht, und es ist ein eigenes Ding« sagte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108859" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>. »Man kann zwar nicht sagen, daß das Vernünftige immer<lb/>
schön sei; allein das Schöne ist doch immer vernünftig, oder wenigstens<lb/>
es sollte so sein. Der antike Teil gefällt dir aus dem Grunde, weil er<lb/>
faßlich ist, weil du die einzelnen Teile übersehen und du meiner Vernunft<lb/>
 mit der deinigen beikommen kannst. In der zweiten Hälfte ist<lb/>
zwar auch allerlei Verstand und Vernunft gebraucht und verarbeitet<lb/>
worden; allein es ist schwer und erfordert einiges Studium, ehe man<lb/>
den Dingen beikommt und ehe man mit eigener Vernunft die Vernunft<lb/>
des Autors wieder herausfindet.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr183526">
<date>18. April 1827</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr183529">
<space/>Da die »<rs type="title"><rs type="pers">Helena</rs></rs>« einmal zur Sprache gebracht war, so redete<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108860" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> darüber weiter. »Ich hatte den Schluß«, sagte er, »früher ganz<lb/>
anders im Sinne <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Dann brachte mir die Zeit dieses mit <rs type="pers" ana="n_108861" ref="#fk__p_39652">Lord Byron</rs><lb/>
und Missolunghi <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Aber haben Sie bemerkt, der Chor fällt bei dem<lb/>
Trauergesang ganz aus der Rolle; er ist früher und durchgehends antik<lb/>
gehalten oder verleugnet doch nie seine Mädchennatur, hier aber wird<lb/>
er mit einemmal ernst und hoch reflektierend und spricht Dinge aus,<lb/>
woran er nie gedacht hat und auch nie hat denken können.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr183530">
<space/>»Allerdings«, sagte ich, »habe ich dieses bemerkt; allein seitdem<lb/>
ich <rs type="pers" ana="n_108862" ref="#fk__p_52528">Rubens’</rs> Landschaft mit den doppelten Schatten gesehen, und seitdem<lb/>
 der Begriff der Fiktionen mir aufgegangen ist, kann mich dergleichen<lb/>
 nicht irremachen. Solche kleine Widersprüche können bei<lb/>
einer dadurch erreichten höhern Schönheit nicht in Betracht kommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183530">
Das Lied mußte nun einmal gesungen werden, und da kein anderer<lb/>
Chor gegenwärtig war, so mußten es die Mädchen singen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr183531">
<space/>»Mich soll nur wundern«, sagte <rs type="pers" ana="n_108863" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> lachend, »was die deutschen<lb/>
 Kritiker dazu sagen werden; ob sie werden Freiheit und Kühnheit<lb/>
 genug haben, darüber hinwegzukommen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wenn durch die<lb/>
Phantasie nicht Dinge entständen, die für den Verstand ewig problematisch<lb/>
 bleiben, so wäre überhaupt zu der Phantasie nicht viel. — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr183532">
<date>5. Juli 1827</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr183535">
<space/>»— — Maler, Naturforscher, Bildhauer, Musiker, Poeten, es ist,<lb/>
mit wenigen Ausnahmen, alles schwach, und in der Masse steht es<lb/>
nicht besser.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr183536">
<space/>»Doch«, sagte ich, »gebe ich die Hoffnung nicht auf, zum<lb/>
‚<rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs>‘ eine passende Musik kommen zu sehen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr183537">
<space/>»Es ist ganz unmöglich«, sagte <rs type="pers" ana="n_108864" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, »das Abstoßende,<lb/>
Widerwärtige, Furchtbare, was sie stellenweise enthalten müßte, ist<lb/>
der Zeit zuwider. Die Musik müßte im Charakter des ‚<rs type="title"><rs type="pers">Don Juan</rs></rs>‘<lb/>
sein; <rs type="pers" ana="n_108865" ref="#fk__p_55699"><seg type="spc">Mozart</seg></rs> hätte den ‚<rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs>‘ komponieren müssen. <rs type="pers" ana="n_108866" ref="#fk__p_50127"><seg type="spc">Meyerbeer</seg></rs><lb/>
wäre vielleicht dazu fähig, allein der wird sich auf so etwas nicht<lb/>
einlassen; er ist zu sehr mit italienischen Opern verflochten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr183538">
<date>12. Februar 1829</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr183541">
<space/>»Es käme darauf an«, sagte ich, »daß ein tüchtiger Poet von<lb/>
der romantischen Schule das Stück durchweg als Oper behandelte,<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_108867" ref="#fk__p_52498"><seg type="spc">Rossini</seg></rs> sein großes Talent zu einer bedeutenden Komposition<lb/>
zusammennähme, um mit der ‚<rs type="title"><rs type="pers">Helena</rs></rs>‘ Wirkung zu tun. — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr183542">
<date>21. Februar 1831</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr183544">
<space/>Aus früheren Programmen die Zitate aus Gesprächen und<lb/>
Briefen über die »<rs type="title"><rs type="pers">Helena</rs></rs>«. Zu den fünf Tage vor <rs type="pers" ana="n_108868" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Tod an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108869" ref="#fk__p_55552"><abbr>W.</abbr> von Humboldt</rs> geschriebenen Worten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr183546">
<space/><seg type="spc">— — Verwirrende Lehre zu verwirrtem<lb/>
Handel waltet über die Welt</seg>, und ich habe nichts<lb/>
angelegentlicher zu tun, als dasjenige, was an mir ist und geblieben<lb/>
 ist, womöglich zu steigern und meine Eigentümlichkeiten<lb/>
 zu kohobieren*), wie Sie es, würdiger Freund, auf Ihrer<lb/>
Burg auch bewerkstelligen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183548">
die Fußnote: *) Kein Druckfehler, wie gemeint wurde, statt<lb/>
»kohibieren«, welches hier so ziemlich das Gegenteil bedeuten würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183549">
<space/>Wiederholung der Programmnotiz vom <date>7. November 1925</date> über<lb/>
das vermeinte »Einstudieren« der Vorlesungen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr183551">
<space/>Zum Abschluß des Zyklus sei der Version widersprochen,<lb/>
die vielfach im Hörerraum die Wirkung begleitet haben soll: es<lb/>
müsse dies alles »aber auch vortrefflich einstudiert« sein. Nicht<lb/>
um ein Verdienst zu vergrößern, sondern um einen <seg type="insult">Unsinn</seg> zu<lb/>
verkleinern, sei wieder einmal gesagt, daß da überhaupt nichts<lb/>
</p>
            <p ana="pr183551">
einstudiert, nichts vorbereitet, nichts, außer den Strichen, auch<lb/>
nur genauer angesehen wird, ja daß selbst der Einklang mit der<lb/>
musikalischen Begleitung sich mehr dem Glück der Improvisation<lb/>
als der flüchtigen Probe verdankt. Studium wäre, selbst wenn<lb/>
auch dazu noch die Arbeit Zeit ließe, eine völlig unfruchtbare<lb/>
Leistung, von der die auf dem Podium, die hier entstehende,<lb/>
nichts behielte. Im Zimmer, ohne Auditorium, entsteht nichts.<lb/>
Dagegen ist es wohl richtig, daß jede Vorlesung eines Werkes<lb/>
die Probe zu der folgenden desselben Werkes ist. Dies war gegen<lb/>
eine völlig kunstfremde Meinung wieder einmal festzustellen, und<lb/>
wird wie alles schon Gesagte immer wieder gesagt werden müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183553">
<space/>Diese vor zehn Jahren gedruckte Aufklärung ist auch heute<lb/>
erforderlich, und umso mehr, als das Publikum noch immer durch<lb/>
<seg type="insult">Auswendigsprecher</seg> über das Wesen der Podiumgestaltung irregeführt<lb/>
 wird. Sie verträgt weder Auswendigsprechen noch<lb/>
auch nur die Vorübung im Ausdruck. Das Buch hat in der<lb/>
Hand zu sein, dann ist jede Gebärde möglich und jegliche Entfaltung<lb/>
 der Gabe, nicht frei sprechen zu können. Die andere<lb/>
Fähigkeit hat nichts mit der Sprache, alles gegen sie zu schaffen.<lb/>
Was vorbereitet werden muß, ist — mit ein paar Proben — die<lb/>
Anpassung des Wortes an die <seg type="spc">komponierte</seg> Musik, dann die<lb/>
Gewöhnung des Ohrs, nicht an die Melodie selbst, die bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108870" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> auch ohne Kenntnis der Partitur eingeht, sondern an<lb/>
Tempi, Einsätze, Pausen <abbr>usw.</abbr>; was bei improvisierter Begleitung<lb/>
 einzig festzusetzen ist, sind die Stichworte. Groß (nicht<lb/>
lang) ist im erstern Fall die sprachliche Arbeit (in dreifacher<lb/>
Bindung: des Verses, der Übersetzung und der Musik); die<lb/>
»sprechliche« wurde nie versucht. (Es gibt sogar Hörer, die<lb/>
gehört haben, und glauben, es sei da einmal ein »Unterricht«<lb/>
genossen worden, mit Atemübung, Abrichtung des Gaumens<lb/>
und der Zunge und sonstigen Versuchen an der <seg type="insult">Naturverlassenheit<lb/>
</seg>. Was es mit dem »r«, vorn oder hinten, für eine Bewandtnis<lb/>
hat, weiß einer nach 700 Abenden nicht; er weiß nur, daß bei<lb/>
<seg type="insult">solchen <rs type="pers" ana="n_108871" ref="#fk__p_38013">Strakosch-Witzen</rs></seg> nichts herauskommt als die <seg type="insult">Mittelmäßigkeit<lb/>
</seg>, die schon da ist, für die es aber noch eigene <seg type="insult">Pflanzstätten</seg> gibt.<lb/>
Welche Debatte, ob die »Prüfungen« gut sind, da der Unterricht<lb/>
vom <seg type="insult">Übel</seg> ist! Mit der Ansicht, daß Menschendarstellung erlernbar<lb/>
sei, hängt zusammen, daß viele auch glauben, die Verteilung der<lb/>
Stimmcharaktere zwischen Mann und Frau, Greis und Kind geschehe<lb/>
auf dem Wege mechanischer Verwandlung. Aus der Stimme<lb/>
wird nichts, was nicht in ihr ist; was sie aber hat und vermag,<lb/>
</p>
            <p ana="pr183553">
wird weder durch den »Stimmbildner« gefördert noch durch<lb/>
einen Schnupfen behindert. Der landläufige Unterricht hat nichts<lb/>
mit der Möglichkeit zu schaffen, Begabungen aufzuschließen<lb/>
oder, was häufiger vorkommt, <seg type="insult">Unbegabungen</seg> von Fall zu Fall<lb/>
gebrauchsfertig zu machen.) Der Spieler oder Sänger der Rolle,<lb/>
der freilich memorieren muß, braucht das »Einstudieren«;<lb/>
darstellerische Vorbereitung für ein ganzes Ensemble mit Soli und<lb/>
Chören gibt es nicht. <rs type="pers" ana="n_108872" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> Enkel begleitet, ohne (gleich<lb/>
dem Vortragenden) Noten zu lesen, versteht kein deutsches<lb/>
Wort der <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Madame l’Archiduc</foreign></rs>, und doch kam sie, ohne die geringste<lb/>
 Abrede, in privatem Kreis zu lebendigerer Wirkung als<lb/>
im <rs type="inst">Prager Theater</rs>, welches das Verdienst hat, die Zurückziehung<lb/>
der <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_108873" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Renaissance</rs>«</seg> bewirkt zu haben. Zum Sprechgesang<lb/>
bereitet weder der mitempfindende Musiker noch der Sprecher<lb/>
etwas vor. Nach Verabredung über die Stellen, die die Begleitung<lb/>
 verlangen, vollzieht sich jenes Einverständnis zwischen<lb/>
Stimme und Instrument, das weder die Beteiligten noch die Hörer<lb/>
wissen läßt, wer führt und wer folgt. Der Vorleser hat sich<lb/>
selbst noch nie etwas vorgelesen, und da es zum Beispiel im<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200151" ref="#fk__p_46691"><rs type="pers" ana="n_108874" ref="#fk__p_55509">Grimm’schen Märchen</rs></rs> auch nichts einzurichten gibt — während<lb/>
bei Dramen szenische Bemerkungen gestrichen, gekürzt oder<lb/>
redigiert werden müssen, um das Podium als die Szene herzurichten<lb/>
 —, so hat er es, seitdem es ihm, es war einmal,<lb/>
gefiel, bis zum Vortrag auch nicht durchgelesen. Zweck und Sinn<lb/>
des <rs type="title">Theaters der Dichtung</rs> ist die Erholung von den »<rs type="title">eigenen<lb/>
Schriften</rs>«, dem erjagten Quentchen einer stets unerreichten<lb/>
und doch erlittenen Quantität, dem Werk, das er zwar leisten<lb/>
muß, das aber nicht würde, wenn jenes andere die Vorbereitung<lb/>
brauchte, die auch ihm in seiner äußern wie innern Fülle<lb/>
Abbruch täte. Der Schreibende ist immer unsicher; der Vortragende<lb/>
 hat das Heft in der Hand, und da es ihm gelingt, es<lb/>
unsichtbar zu machen (wie ein Schnupftuch während <rs type="pers">Lears</rs> Fluch),<lb/>
so kann ihm, wiewohl und weil er ohne darstellerische Vorarbeit<lb/>
an die Arbeit geht, kein Wort den Ausdruck versagen; denn er<lb/>
spricht inwendig. Nicht Gedächtnis, sondern Geistesgegenwart<lb/>
ist das Element, aus dem auf dem Podium geschöpft wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183554">
<space/><seg type="spc">Nachschrift</seg>. Hier fehlt noch die Erläuterung des Zugeständnisses<lb/>
, »daß jede Vorlesung eines Werkes die Probe zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr183554">
der folgenden desselben Werkes ist« — was ja auch eine Art<lb/>
Studium, wenngleich vor Augen und Ohren, bedeuten würde.<lb/>
Das wäre zwar nur eine Bestätigung der Angabe, daß der Leistung<lb/>
keine Vorübung vorangeht; niemals könnte die Wirkung<lb/>
des »zweitenmal« etwa dadurch schon beim »erstenmal« sich<lb/>
einstellen, daß der letzten Probe noch eine allerletzte gefolgt<lb/>
wäre. Doch der Unterschied der Wirkung auf diejenigen, die der<lb/>
Wiederholung beiwohnen, ist gleichwohl nur ein scheinbarer. Er<lb/>
ist das Verdienst des Hörers, dem Musik und Wort bereits<lb/>
»eingegangen« sind, in dessen Ohr die Melodie, vor dessen Auge<lb/>
die Gestalt schon »vorgesprochen« hat; und solche erhöhte Bereitschaft<lb/>
 kann naturgemäß auch auf die Leistung positiv zurückwirken<lb/>
, etwa in dem Maße, als ein <seg type="ELIDASH">sichtbarer</seg> oder fühlbarer <seg type="insult">Fremdkörper</seg><lb/>
in der ersten Reihe sie, auch beim zehnten Mal, beeinträchtigen<lb/>
könnte. Wenn es hier eine Meßbarkeit gibt (und nicht bloß vielfache<lb/>
 »atmosphärische« Bedingtheit), so wird ein Wachstum der<lb/>
darstellerischen Kraft als solcher tatsächlich nur binnen Jahren<lb/>
evident. Der Vortragende weiß und darf sagen, daß er Drama und<lb/>
Musikdrama heute, ohne daß im einzelnen Fall eine private<lb/>
(oder die öffentliche) Probe vorangegangen wäre, weit stärker als<lb/>
vormals zur Geltung bringt. Das kam nicht durch die Übung,<lb/>
sondern war da. Der Eindrucksunterschied zwischen einer<lb/>
ersten Vorführung jedoch und der ihr rasch folgenden zweiten ist<lb/>
kein anderer als der zwischen der ersten Lektüre eines Schriftwerkes<lb/>
 und der zweiten, die (noch lange nicht hinreichend) den<lb/>
Geist des Lesers bereit findet, den Gedanken zu empfangen und<lb/>
seiner stilistischen Führung zu folgen. Der Vergleich stimmt<lb/>
höchstens darin nicht, daß das geschriebene Werk von Empfänglichkeit<lb/>
 und Folgsamkeit nicht mehr beeinflußt werden kann, die<lb/>
stimmungsmäßig dem gesprochenen zugutekommt. Doch würde<lb/>
ein immer völlig neues Auditorium auch beim zweiten bis<lb/>
zum zehnten Mal keinen stärkeren Eindruck haben als das der<lb/>
ersten Darbietung. Die insbesondere ein Musikdrama nur einmal<lb/>
hören, solche erleiden, ohne die geringste Schuld des Vortragenden,<lb/>
einen Verlust, indem sie sich einen Gewinn versagen, der ihr<lb/>
eigenes Verdienst wäre. Ein anschauliches Beispiel hiefür bietet<lb/>
die Wiederholung der »<rs type="title">Kreolin</rs>«. Die Hunderte, die keinen<lb/>
Einlaß zur ersten Vorlesung erhalten hatten, waren wohl solche,<lb/>
die sie ausschließlich darum hören wollten, weil sie, aus zwingenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr183554">
 Gründen, als die »letzte öffentliche« angekündigt war<lb/>
(vielleicht hatten sie überhaupt bloß »letzte« verstanden);<lb/>
die Wiederholung interessierte sie nicht mehr, sie hätten aber<lb/>
vielleicht mit dem dazwischen gebrachten <rs type="pers" ana="n_108875" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> vorlieb genommen<lb/>
, wäre er als die »erste nichtöffentliche Vorlesung« angekündigt<lb/>
 worden. (Ein Experiment in dieser Richtung soll<lb/>
einmal gemacht werden.) Die kunstliebenden Hörer jedoch, die<lb/>
bei der Premiere entzückt waren wie noch bei keinem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108876" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> und eben darum das Meisterstück zum zweitenmal hören<lb/>
wollten, vergaßen den ersten Eindruck, fanden ihn jedenfalls<lb/>
weit zurückgedrängt vom zweiten. Der Vortragende hatte schon<lb/>
damals nicht, wo der Beifall stürmte, gleich unserm<lb/>
Kapitän, das Gefühl: »Wir kämpfen gegen die See«. Nämlich er<lb/>
und der Hörer. Gleichwohl hat es dieser beim zweiten Mal<lb/>
leichter, und so mag ihm der, der für eine Naturleistung<lb/>
anerkannt wird, wie dem <rs type="pers">Wallenstein</rs> erwidern: »Das Werk<lb/>
des Elements, mit dem Sie (bei der Premiere) kämpften, nicht<lb/>
mein Verdienst, Herr Herzog!« (Hier könnte sich freilich der<lb/>
Kapitän einmischen: »Den Admiralshut rißt Ihr mir vom Haupt.«<lb/>
»Ich komme, eine Krone drauf zu setzen.« So fühlt sich der<lb/>
Hörer entschädigt, dem leider die Natur die Möglichkeit versagt<lb/>
hat, ein Stück gleich zum zweitenmal zu hören, weshalb er fürs<lb/>
erste Mal eine öffentliche Generalprobe in Kauf nehmen muß.<lb/>
Und das ist auch jede folgende Vorlesung für den, der sie nur<lb/>
einmal hört; es sei denn, er würde von der Stimmung der<lb/>
Kenner mitgerissen.) Der Glaube nun, daß eine bessere Leistung<lb/>
des Darstellers schuld am vermeintlichen Wachstum sei, das<lb/>
Nichtwissen des Hörers um das eigene Verdienst, die eigene Errungenschaft<lb/>
, um den Vorteil des bereits Mitgebrachten — all dies<lb/>
gesteigert bis zur Undankbarkeit gegen den ersten Eindruck:<lb/>
eben hierin ist ein richtiges Theatergefühl vorhanden, das<lb/>
auch den zweiten Eindruck dem dritten preisgeben wird und<lb/>
vermutlich vor einer Identität phonographischer Beweise erstaunt<lb/>
wäre. Manche sagten, es wäre ihnen »wie neu« gewesen, sie<lb/>
hätten es »nicht wiedererkannt«. Wie kam das? Es war ihnen<lb/>
nicht neu, sie erkannten es wieder.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52191">
               <persName>Mayr, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1877-10-18</date>
                  <place>Henndorf bei Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-12-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Ögg: 237/27 Sängerin! Maria Mayr</note>
               <note type="comment">Bass</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21254</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52528">
               <persName>Rubens, Peter Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1577-06-29</date>
                  <place>Kölb oder Siegen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1640-05-30</date>
                  <place>Antwerpen</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/53318</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38013">
               <persName>Strakosch, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1840-12-3</date>
                  <place>Sebeskellemes bei Eperjes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-9-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspiellehrer</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20467</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10065</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42487">
               <persName>Eckermann, Johann Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1792-9-21</date>
                  <place>Winsen a. d. Luhe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-12-3</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Sekretär</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11220</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55381">
               <persName>Müller, Wenzel</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-26</date>
                  <place>Tyrnau, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-8-3</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kapellmeister</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21742</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57797">
               <persName>Ehrbar (Klavierfabrik)</persName>
               <note type="comment">Friedrich Ehrbach sen. gest. Hart bei Gloggnitz 23.02.1905, im 78. Lj.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46691">
               <persName>Grimm, Jakob Ludwig Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1785-01-04</date>
                  <place>Hanau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-09-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50127">
               <persName>Meyerbeer, Giacomo</persName>
               <birth>
                  <date>1791-9-5</date>
                  <place>Tasdorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-5-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8931</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55699">
               <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1756-1-27</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55552">
               <persName>Humboldt, Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-6-22</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-4-8</date>
                  <place>Tegel/Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52498">
               <persName>Rossini, Gioachino Antonio</persName>
               <birth>
                  <date>1792-2-29</date>
                  <place>Pesaro</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-11-13</date>
                  <place>Passy bei Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39652">
               <persName>Byron, George Gordon Noël Lord</persName>
               <birth>
                  <date>1788-1-22</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1824-4-19</date>
                  <place>Mesolongion</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11057</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55509">
               <persName>Grimm, Wilhelm Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1786-2-24</date>
                  <place>Hanau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-12-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>