<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11434.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11433.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11435.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das eitle Land, in: Fackel Heft 32, Nr. 838, 1930, S. 68-69</title>
            <title type="iso-date">1930-09-01</title>
            <title type="id">tid_11434</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">32</title><title type="heft">838</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-32-838_n0068.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/838,068</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das eitle Land</head>
            <p ana="pr166421">
<space/>— — Was aber noch erfreulicher ist und aus der Statistik des<lb/>
abgelaufenen Flugjahres bewiesen wird: man reist per Flugzeug nicht<lb/>
nur <seg type="spc">am schnellsten</seg>, sondern auch <seg type="spc">am sichersten nach<lb/>
Wien und Österreich</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr166423">
Die Sicherheit beginnt also schon im Ausland.<lb/>
</p>
            <p ana="pr166425">
<space/>— — Ja, Wien ist derzeit als der internationalste Flughafen der<lb/>
Welt anzusehen, da es von nicht weniger als neun Nationen im regelmäßigen<lb/>
 Verkehr <seg type="spc">angeflogen</seg> wird: Die Tschechoslowakei, Deutschland<lb/>
, England, Frankreich, Italien, Jugoslawien, Polen, Schweiz und<lb/>
Ungarn haben Fluglinien eingerichtet, die teils über Wien führen, teils<lb/>
Wien zum <seg type="ELIDASH">Ausgangspunkt</seg> und Endpunkt haben. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr166427">
Somit wird auch in allen diesen Staaten am sichersten geflogen;<lb/>
denn sie alle fliegen ja auf Wien. Es kann einem auch in Deutschland<lb/>
 und Frankreich <foreign xml:lang="de-loc">nix gschehn</foreign>, wenn der Flug nach Österreich<lb/>
geht. (Die Katastrophen österreichischer Flugzeuge zwischen Innsbruck<lb/>
 und Zürich ereigneten sich eben nach dem Austritt aus<lb/>
Österreich.) Doch unser Luftverkehr bietet noch weitere Bequemlichkeiten<lb/>
:<lb/>
</p>
            <p ana="pr166429">
<space/>Die interessanteste neue Strecke wird zweifellos die Wien<lb/>
berührende London—Indien-Strecke sein, die einmal in der Woche<lb/>
eine Verbindung mit Athen, Kairo, Bagdad, Bushir, Karachi und Delhi<lb/>
herstellen und es ermöglichen wird, daß man in Indien die Londoner<lb/>
Zeitungen nicht erst nach drei Wochen, sondern schon nach sechs<lb/>
Tagen zu kaufen bekommen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr166431">
Weil’s über Wien geht. Das macht die geographische Lage, die<lb/>
jetzt entdeckt und allenthalben als einer der Hauptvorzüge gerühmt<lb/>
wird. Interessant wäre nur noch, ob unmittelbar nach dem Überfliegen<lb/>
 der österreichischen Grenze Handtücher und Klosettpapier<lb/>
verschwinden. Eisenbahnfahrten nach Österreich bieten auch noch<lb/>
diese Sicherheit.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>