<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08881.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08880.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08882.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hans Müller im Frieden, in: Fackel Heft 22, Nr. 557, 1921, S. 49-58</title>
            <title type="iso-date">1921-01-01</title>
            <title type="id">tid_08881</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">557</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-557_n0049.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/557,049</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hans Müller im Frieden</head>
            <p ana="pr117908">
<space/><rs type="pers"><seg type="spc">Hans Müller</seg></rs>: Der Kaiser kommt mir bis<lb/>
an die Tür entgegen, er streckt mir die Hand hin, er<lb/>
blickt mich aus seinen großen, strahlenden Augen<lb/>
mit dem gütigsten Lächeln an und sagt: »Sie haben<lb/>
uns im Kriege eine so schöne Dichtung geschenkt —<lb/>
was dürfen wir im Frieden von Ihnen erwarten?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr117909">
<space/><rs type="pers"><seg type="spc">Der Hauptmann</seg></rs>: <seg type="insult">Einen schweinischen<lb/>
Schwank</seg> — <foreign xml:lang="de-loc">hätten S’</foreign> sagen solln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117910">
<space/><rs type="pers"><seg type="spc">Hans Müller</seg></rs>: Herr Hauptmann, melde<lb/>
gehorsamst, vor dieser Stimme schwindet sogleich<lb/>
jede Befangenheit — aber den Mut habe ich doch<lb/>
nicht aufgebracht, Herr Hauptmann!<lb/>
</p>
            <p ana="pr117911">
<space/><rs type="pers"><seg type="spc">Der Hauptmann</seg></rs>: <foreign xml:lang="de-loc">No ja, ’s is a hakliche<lb/>
Situation.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr117913">
<space/>Wenn mein Gemüt nur um ein <foreign xml:lang="de-loc">Alzerl</foreign> prophetischer<lb/>
gewesen wäre, hätte ich <seg type="insult">meinen <rs type="pers">Hauptmann</rs> vom <rs type="inst">Kriegsarchiv</rs></seg><lb/>
sagen lassen: <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">A schweinisches Stuck</seg> — hätten S’ sagen solln.</foreign><lb/>
Wohlan! Was sich jetzt, mit der <seg type="insult">Zugkraft jener Stiere</seg>, die ihm beiwohnen<lb/>
, und mit <seg type="insult">jenem Bombenerfolg</seg>, den uns im <rs type="event">Weltkrieg</rs> außer<lb/>
<seg type="insult">den »beiden Berichten«</seg> nur noch <seg type="insult">die täglichen Bulletins über Müllers<lb/>
»Könige«</seg> gemeldet haben, im <rs type="inst">Deutschen Volkstheater</rs> begibt, soll<lb/>
der <seg type="insult">Gipfel dessen</seg> sein, was die republikanische Freiheit, die<lb/>
Müller dem Sturz <seg type="insult">seiner Könige</seg> verdankt, dem <seg type="insult">Theatergeschäft mit<lb/>
geschlechtlichen Angelegenheiten</seg> gestattet. <seg type="insult">Die jähe Toleranz</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">den Ausruf des <foreign xml:lang="de-loc">»ersten Liebeesabenteiers des Eexkaisers <rs type="pers" ana="n_72642" ref="#fk__p_47385">Karl</rs>«</foreign><lb/>
in der Kärntnerstraße</seg> gestattet hat und, mehr als das, einem<lb/>
<seg type="insult">Sudler</seg> den <seg type="insult">Verkauf eines angeblichen Separee-Erlebnisses der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72643" ref="#fk__p_42522">Kaiserin Elisabeth</rs></seg>, auf dessen <seg type="insult">Enthüllung</seg> die Menschheit fünfzig<lb/>
Jahre gewartet hat, sie wagt auch nicht <seg type="insult">den Drang des <rs type="pers" ana="n_72644" ref="#fk__p_45448">Hans<lb/>
Müller</rs></seg> anzutasten, die Dinge beim rechten Namen zu nennen,<lb/>
die den <seg type="insult">Spießbürger</seg> seit jeher im Theater am meisten interessiert<lb/>
haben und die erst seinen Abscheu erregen, wenn er ihnen in<lb/>
der Kunst oder im Leben begegnet. Denn es ist glatt unwahr,<lb/>
was in <seg type="insult">der so fragwürdigen Kunstrubrik der <rs type="paper" ana="werk_22610">Arbeiter-Zeitung</rs></seg><lb/>
in einer <seg type="insult">Kritik</seg>, die sich an <seg type="insult">Toleranz gegenüber dem <rs type="pers" ana="n_72645" ref="#fk__p_45448">Müllerschen<lb/>
Wirklichkeitsdrang</rs></seg> schon mit der Zensur messen kann, gesagt<lb/>
wird: daß es das <seg type="insult">»Frauenideal der Schiebergesellschaft«</seg> ist,<lb/>
dessen Auftreten auf der Bühne »die Zensurverhältnisse von<lb/>
heute Möglichkeiten eröffnen, die <rs type="pers" ana="n_72646" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> mit seinem<lb/>
bewährten Blick erkannt hat«. Seitdem <seg type="insult">die moralbefangene</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr117913">
<seg type="insult">Menschheit</seg> <seg type="insult">Dirnen</seg> und <seg type="insult">Diebe</seg> auf eine Stufe stellt, hat kein<lb/>
Typus von Mann <seg type="insult">die amoralische Frau</seg> weniger zu seinem Ideal<lb/>
erkoren als <seg type="insult">der antimoralische</seg>. Nichts als der stoffliche Anreiz,<lb/>
der <seg type="insult">Publizität einer Heimlichkeit</seg> teilhaft zu werden, die der<lb/>
nicht besitzt, der sie »benützt«, und der verachtet, der sie nicht<lb/>
erkennt, ergibt eine Theaterwirkung, die nicht zu verfehlen, ein<lb/>
<seg type="insult">sittliches Armutszeugnis</seg> ist, aber die <seg type="insult">Ehre eines Metiers</seg>, das<lb/>
sich in der <seg type="insult">»Schiebergesellschaft«</seg> weit höherer Achtung erfreut als<lb/>
jenes, das ihr stoffliches Bedürfnis noch unmittelbarer befriedigt.<lb/>
Es wäre aber ungerecht, dem, der es trifft, sich die Zeit, der er<lb/>
zu dienen versteht, auch nutzbar zu machen, die <seg type="insult">Konsequenz<lb/>
seiner Tüchtigkeit</seg> und demgemäß auch die <seg type="insult">Inkonsequenz seiner<lb/>
Stoffwahl</seg> vorzuwerfen. Man kann von einem <seg type="insult">Dramatiker</seg>, der<lb/>
so lange die <rs type="title"><seg type="insult">Nibelungentreue</seg></rs> gehalten hat als es nur irgend ging,<lb/>
unmöglich verlangen, daß er der Mann oder das Roß sei, sich<lb/>
<seg type="insult">bis zum letzten Hauch</seg> einer <seg type="insult">Konjunktur</seg>, die nun einmal vorbei<lb/>
ist, zu opfern und von der <seg type="insult">Habsburgergasse</seg>, hei, nicht in die<lb/>
<seg type="insult">Kärntnerstraße</seg> abzubiegen, von der, wie es in allen Kritiken<lb/>
heißt, die Kolleginnen der <rs type="pers">Anna</rs> »Wunderdinge erzählen« und<lb/>
wo es jetzt so hoch hergeht. Nein, der <seg type="insult">Dramatiker</seg>, der im<lb/>
<seg type="insult">Stücklohn</seg> arbeitet und auf die <seg type="insult">Saisonarbeit</seg> angewiesen ist —<lb/>
was an und für sich schon das Problem der <seg type="insult">Prostitution</seg> seinem<lb/>
Interessenkreise annähert —, wird um <seg type="insult">des strammen Entschlusses</seg>,<lb/>
nicht mehr <seg type="insult">Schulter an Schulter mit dem Geschmack der Zeit</seg><lb/>
zu gehen, sondern <seg type="insult">Schenkel an Schenkel</seg>, durchaus nicht zu<lb/>
tadeln sein. Daß ihm das Leben der <rs type="pers">Anna</rs> von der Kärntnerstraße<lb/>
 dabei so stagelgrün aufliegt wie nur das <rs type="pers" ana="name_200290" ref="#fk__p_48030">Ludwigs des<lb/>
Bayern</rs>, kann der Wirksamkeit seiner Tendenz keineswegs Abbruch<lb/>
tun. <seg type="insult">Die tiefere sozialethische Absicht <rs type="pers" ana="n_72647" ref="#fk__p_45448">Müllers</rs></seg>, das Problem der<lb/>
Prostitution in einem <seg type="insult">Zugstück</seg> zu meistern, steht außer Zweifel.<lb/>
Gerade weil <rs type="pers" ana="n_72648" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> von »dem Leben«, vor dem der <seg type="insult">Spießbürger</seg><lb/>
das Grauen der eigenen Schuld empfindet und an dem er sich für<lb/>
sein schlechtes Gewissen <seg type="insult">durch Benützung wie durch Verachtung</seg><lb/>
schadlos hält, als <seg type="insult">der literarische Vertreter eben dieses Lebenskreises<lb/>
</seg> nicht mehr erfaßt hat als was man auf <seg type="insult">einem Brünner<lb/>
<foreign xml:lang="fr">Jour</foreign></seg> von den Abgründen wissen muß; weil <seg type="insult">sein Wiener Dialekt</seg><lb/>
eben dort abgelauscht ist und die hoffnungslose Distanz zwischen<lb/>
<seg type="insult">einem <abbr>intell.</abbr> <abbr>Isr.</abbr></seg> und <seg type="insult">dem Sumpfe der Großstadt</seg> offenbart, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr117913">
bleibt nichts übrig als die Vermutung, daß er den Finger an<lb/>
eine Wunde am sozialen Körper legen wollte, und das ist<lb/>
womöglich noch unappetitlicher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117914">
<space/><seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_72649" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> nun, so beliebt er beim Publikum<lb/>
sein mag, einerseits der Eier wegen, welche <seg type="insult">diese Tiere</seg> legen,<lb/>
zweitens auch infolge eines <seg type="insult">Optimismus</seg>, der selbst im <seg type="insult">Winter unsres<lb/>
Mißvergnügens</seg> von seiner <seg type="insult">Sonnigkeit</seg> nichts eingebüßt hat,<lb/>
<seg type="insult">dieser erfolgreichste Dichter der Saison</seg> ist, man sollte es nicht<lb/>
glauben, <seg type="insult">einer der verkanntesten Dichter der Epoche</seg>, der er<lb/>
doch auf Gedeih und Verderb zu dienen beflissen ist. <seg type="insult">Die<lb/>
Kritik, insbesondere die in Berlin</seg>, hat zwar weder den Willen<lb/>
noch leider die Kraft, ihm seine Erfolge zu schmälern,<lb/>
aber sie hält ihn — und hier dürfte in der Tat <seg type="insult">der Neid<lb/>
der besitzlosen Volksklassen</seg>, die auch Stücke haben, mitspielen<lb/>
 — <seg type="insult">weniger für den mit Problemen als den mit Tantiemen<lb/>
ringenden Schöpfer</seg>, und dies verwundet ihn zwar, verschafft<lb/>
ihm aber auch die <seg type="insult">Bestätigung des Verkanntseins</seg>, deren der<lb/>
Glaube an seine <seg type="insult">Sendung</seg> keineswegs entraten kann. Ehrlich<lb/>
wie er ist, sollte er zugeben, daß selbst er angesichts der<lb/>
<seg type="insult">Zugkraft</seg> seiner Stücke in diesem Glauben wankend werden müßte<lb/>
und daß er, da doch eher ein Durchfall zum <seg type="insult">Verkanntsein</seg><lb/>
berechtigt als ein <seg type="insult">Saisonerfolg</seg>, eigentlich nur nach »<rs type="title">Hargudl<lb/>
am Bach</rs>« einigen Grund haben konnte, sich für ein <seg type="insult">Genie</seg> zu<lb/>
halten. Doch <rs type="pers" ana="n_72650" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> vertritt mehr denn je diesen Anspruch und<lb/>
wähnt, heute <seg type="insult">auf der Sonnenhöhe des Schaffens</seg> zu stehn, von<lb/>
der man <seg type="insult">dem Vertreter des <rs type="paper" ana="werk_22611">Neuen Wiener Journals</rs></seg> <seg type="insult">die Schätze<lb/>
seiner Welt</seg> zeigen kann. Da er von <seg type="insult">der Berliner Premierenschlacht<lb/>
</seg> heimfand, verwundet und dennoch aufrecht, ernst,<lb/>
aber zuversichtlich, säumte er nicht, dem Reporter <seg type="insult">sein ungebrochenes<lb/>
 Herz</seg> auszuschütten und, das Problem der »<rs type="title">Flamme</rs>«<lb/>
ausbauend und vertiefend, zu bekennen, daß <rs type="pers" ana="n_72651" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> eigentlich<lb/>
bloß der <seg type="insult">Theatername für <rs type="pers">Mahadö</rs></seg> sei, als den »wir alle<lb/>
uns ja irgendeinmal in unserem Leben gefühlt haben«, um<lb/>
»eine <seg type="insult">Bajadere</seg> zu retten und ein Erlösungswerk zu vollbringen«<lb/>
oder was. »Von etwas ähnlichem handelt mein Stück« — <foreign xml:lang="fr">voilà</foreign><lb/>
oder vielmehr wohlan. Was es alles gibt! Und man muß es<lb/>
noch dahin gestellt sein lassen, ob <seg type="insult">dieser Handel</seg> nicht schon<lb/>
in so kurzer Frist der »<rs type="title">Flamme</rs>« besser angeschlagen hat<lb/>
</p>
            <p ana="pr117914">
als sämtlichen ähnlichen Dichtungen <rs type="pers" ana="n_72652" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> zu dessen ganzen<lb/>
Lebzeiten. Aber auch auf <rs type="pers" ana="n_72653" ref="#fk__p_48747">Tolstoi</rs> kommt <rs type="pers" ana="n_72654" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> bei dieser<lb/>
Gelegenheit zurück, der sogar, freilich ohne jeden Gewinnanteil<lb/>
, das Motto zur »<rs type="title">Flamme</rs>« beigesteuert hat. Er war<lb/>
dazu mehr minder verpflichtet. Denn »wie jeder junge Mensch«<lb/>
hat auch <rs type="pers" ana="n_72655" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> »einst mit der <rs type="pers" ana="n_72656" ref="#fk__p_48747">tolstoischen Tendenz</rs><lb/>
gerungen«, sie aber schließlich, da er sich ihr ja »mit<lb/>
allem seinen Lebenswillen entgegengesetzt« hat, besiegt, seit<lb/>
welcher Zeit die Welt die Kunst, sich zu freuen, zugelernt hat.<lb/>
»Ich rang damals um eine Formel und fand sie«, bemerkt <rs type="pers" ana="n_72657" ref="#fk__p_45448">Müller</rs>.<lb/>
Aber da ringt man und schafft und handelt, und dann<lb/>
kommt <seg type="insult">die Kritik, insbesondere die in Berlin</seg>, und bestätigt<lb/>
»rauh«, daß man eben noch einen Theatererfolg gehabt hat.<lb/>
Und <rs type="pers" ana="n_72658" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> will mehr. Er will ein <seg type="insult">Ringer</seg> sein und keine<lb/>
<seg type="insult">Zugkraft</seg>, und wenn er doch eine ist, so kann er nichts dafür.<lb/>
»Wen bekümmert schließlich die neben meinen Arbeiten<lb/>
unentwegt einhergehende kritische Sondertragödie!«, entringt<lb/>
sich’s ihm nicht ohne Bitterkeit, pah, wobei er aber nicht<lb/>
bedenkt, daß gerade sie eines Heiterkeitserfolges sicher sein<lb/>
kann. Auch <rs type="pers" ana="n_72659" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> scheint das mählich zu spüren: man komme<lb/>
sich, gesteht er, »nach und nach selbst wie eine tragikomische<lb/>
Figur vor«. Diese streift aber vollends die letzte tragische<lb/>
Hülle ab, wenn sie bekennt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117916">
<space/>Nie, all die Jahre lang, bin ich anders an einen Stoff geraten,<lb/>
als auf dem Wege des Mitleidens mit armer, menschlicher Kreatur.<lb/>
Ob es der gefangene König und seine blinde Frau war, oder der<lb/>
von <seg type="insult">Zunftdünkel</seg> umneidete, wissenschaftliche Schöpfer; oder Galilei,<lb/>
gehetzt, in Folterangst, oder <seg type="insult">das arme Dirnchen von der Kärntnerstraße</seg><lb/>
— immer war Menschliches, Allzumenschliches mein Ziel. Wenn ich<lb/>
auszog, Mitleidsdichtungen zu schaffen, und an ihrer Statt <seg type="insult">nur »wirksame<lb/>
 Theaterstücke«</seg> heimbrachte — daran tragen wohl Mängel meines<lb/>
Talents die Schuld, nicht, denke ich, Mängel des Charakters.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117918">
<space/><rs type="pers" ana="n_72660" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> übertreibt. Mängel des Charakters hat man ihm<lb/>
nicht vorgeworfen und <seg type="insult">Mängel des Talents</seg> braucht er nicht<lb/>
erst zu beweisen. Daß er, als er an den gefangenen König geriet,<lb/>
<seg type="insult">vom Mitleid mit der Kreatur und nicht von der Hoffnung auf<lb/>
die Konjunktur</seg> geleitet war, glaubt man ihm aufs Wort, <seg type="insult">vom<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72661" ref="#fk__p_44178">Galilei</rs> in die Kärntnerstraße</seg> ist auch nur ein Katzensprung und<lb/>
<seg type="insult">der von Zunftdünkel umneidete Schöpfer</seg> ist er selbst. Er zog aus,<lb/>
</p>
            <p ana="pr117918">
ein Königreich zu suchen und fand seines Vaters Eselinnen. Er<lb/>
ist <seg type="insult">ein Dichter von Gottes und des Königs Gnaden</seg> und hat<lb/>
das Pech, dafür Tantiemen zu kriegen. Dennoch schätzt man ihn<lb/>
viel richtiger ein als er an sich glaubt, und man zweifelt <seg type="insult">weder<lb/>
an seiner Unbegabung noch an seinem Charakter</seg>. Der Mensch<lb/>
ist gut. Und <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_72662" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg> ist <seg type="insult">ein so naiver Schöpfer</seg>, daß er gar<lb/>
nicht weiß, was er für <seg type="insult">ein gerissener Macher</seg> ist. Wie unbewußt<lb/>
er da zu Werke geht, weiß er selbst:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117920">
<space/>Und wer glaubt mir’s, wenn ich sage, daß ich von <seg type="insult">all den<lb/>
»Effekten«</seg> beim Arbeiten nichts weiß! — <rs type="pers" ana="n_72663" ref="#fk__p_45949">Sudermann</rs> nannte mich in<lb/>
diesen Berliner Tagen scherzend seinen »Kronprinzen«. Ich kann mir’s<lb/>
schon denken, wie er’s meint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117922">
<space/>Ich auch. Er wird’s schon so gemeint haben, daß<lb/>
<seg type="insult">die deutschen Kronprinzen</seg> zumeist <seg type="insult">den deutschen Kaisern</seg> nachgeraten<lb/>
, denen <seg type="insult">die Könige</seg> so gut gefallen. Wenn’s <rs type="pers" ana="n_72664" ref="#fk__p_45448"><seg type="insult">Müllern</seg></rs><lb/>
fürder nicht behagt, wenn er die <seg type="insult">Thronfolge</seg> verschmäht und<lb/>
das <seg type="insult">Dramenschreiben</seg>, das ihm solche Mißverständnisse zuzieht,<lb/>
doch nicht lassen kann, so wäre noch Rat. Er brauchte bloß<lb/>
<seg type="insult">die <rs type="inst">literarische Effektenbörse</rs></seg>, auf die er einen ihm so peinlichen<lb/>
Eindruck macht, durch die Eröffnung zu erschüttern, daß er<lb/>
künftighin bereit sei, den Reingewinn, den er beim Arbeiten<lb/>
so wenig berechnet hat, der ihm also ganz unverdient in den<lb/>
Schoß zu fallen pflegt, einem gemeinnützigen Zweck zu widmen<lb/>
oder auch nur einer <seg type="insult">Bajadere</seg>, deren Problemstellung einen<lb/>
<seg type="insult">Saisonschlager</seg> ergibt und bei deren Rettung so viel erlöst wurde.<lb/>
Es gibt für <seg type="insult">einen bessern Herrn der Erde</seg> Gelegenheiten in<lb/>
Fülle, armer menschlicher Kreatur, die man zu einem <seg type="insult">Stuck</seg><lb/>
verarbeitet hat, das Mitleid wieder in Form jener Tantiemen<lb/>
zuzuwenden, die man ihr abgerungen hat, zumal wenn man<lb/>
selbst sich schon zu der Erkenntnis durchgerungen hat, daß<lb/>
man sie nicht <seg type="insult">jenem schöpferischen Edelgehalt</seg> verdankt, den<lb/>
weder das Publikum spürt noch die Kritik anerkennt. Es muß<lb/>
doch für das Glück, daß einer auszog, <seg type="insult">Mitleidsdichtungen</seg> zu<lb/>
schaffen, und an ihrer Statt <seg type="insult">nur wirksame Theaterstücke</seg> heimbrachte,<lb/>
etwas wie ein Pönale an den Stoff geben, dem man’s verdankt, und<lb/>
selbst <rs type="pers">Polykrates</rs>, der doch auch vom Erfolg heimgesucht wurde, hat,<lb/>
wenn auch erfolglos, es mit einem <seg type="insult">Scherflein</seg> probiert. Man muß<lb/>
nur probieren. Niemand zweifelt an <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_72666" ref="#fk__p_45448">Müllers</rs> Charakter</seg> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr117922">
jeder, wenigstens solange er seine Stücke nicht gesehen hat,<lb/>
muß ihm glauben, daß <seg type="insult">Menschliches, Allzumenschliches</seg> immer<lb/>
sein Ziel war, wiewohl ich schon sagen muß, daß mir ein<lb/>
<seg type="insult">Theaterspekulant</seg>, der kein Hehl aus seinem <seg type="insult">Schandgewerbe</seg><lb/>
macht und mit freier Stirn einbekennt, daß sich auch aus der<lb/>
<seg type="insult">Prostitution</seg> des Nebenmenschen Gewinn ziehen lasse, sympathischer<lb/>
vorkommt als <seg type="insult">der gefühlvolle Märtyrer der eigenen Tüchtigkeit</seg>,<lb/>
der’s mit allen ehrlich meint und nur sich selbst belügt, einer,<lb/>
der <seg type="insult">die beste Haut</seg> ist und sie bloß sich selbst über die Ohren<lb/>
zieht, um auf diese Art auch die Wahrheit nicht hören zu<lb/>
müssen. Man stelle sich nur vor, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_72667" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg>, wenn<lb/>
er schon davon durchdrungen ist, daß <rs type="pers" ana="name_200291" ref="#fk__p_48030">Ludwig der Bayer</rs> und<lb/>
die <rs type="pers">Anna</rs> <seg type="insult">dem gleichen schöpferischen Element</seg> entstammen, im<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs>, also in der Zeit, wo die Menschheit soweit sie nicht<lb/>
im <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegsarchiv</seg></rs> zurückbleiben durfte, in Tod und Elend gejagt<lb/>
wurde, auf dem Wege des Mitleidens mit armer, menschlicher<lb/>
Kreatur vor allem auf <rs type="pers">Friedrich von Österreich</rs> und seine <RS pers="Prinzessin Isabella von Croÿ" globID="rs_837">blinde<lb/>
Frau</RS> stoßen mußte. Weil aber das <seg type="insult">Erbarmen</seg> in <rs type="pers" ana="n_72668" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs><lb/>
als die Triebfeder, die seine Stücke schreibt, auch über den<lb/>
Friedensschluß fortwirkt und der <seg type="insult">Schöpfer</seg> ja seine Gestalten<lb/>
nicht nach der stofflichen Würdigkeit prüft, sondern eben<lb/>
allüberall das Menschliche aufspürt und selbst die enteren<lb/>
Gründe nicht scheut, um sich von da in die höheren Regionen<lb/>
zu schwingen, so bleibt eigentlich nur die Frage offen, warum<lb/>
denn <rs type="pers" ana="n_72669" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> nicht nach dem Umsturz eine Tragödie der Könige<lb/>
und während des Kriegs ein Hurenstück geschrieben hat,<lb/>
womit er vielleicht sogar in einem tieferen Sinn der Aktualität<lb/>
gedient hätte, als es jetzt den Anschein hat. Wohl, der Schein<lb/>
trügt und <rs type="pers" ana="n_72670" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> ist ehrlich. Aber es führt doch, weil’s eben<lb/>
zweierlei ist, zu fortwährenden Verwechslungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117924">
<space/>Einem großen Teil der Kritik gelte ich vorneweg und unabänderlich<lb/>
 als <seg type="insult">»Macher«</seg>, der nichts anderes erstrebt als Galeriewirkung —<lb/>
<seg type="insult">ein künstlerischer <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">Schubbejack</seg></foreign></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117926">
<space/>Traun, das Wort <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Schubbejack«</foreign></seg> wird mir für die Szene,<lb/>
in der <rs type="pers" ana="n_72671" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> den deutschen Soldaten umarmt und just dort, wo sich<lb/>
<seg type="insult">die andern Wunderdinge der Kärntnerstraße</seg> begeben, gute<lb/>
Dienste tun. Schabernack beiseite, um nicht für das gehalten zu<lb/>
werden, was er nicht ist, braucht er künftig bloß der Galeriewirkung,<lb/>
</p>
            <p ana="pr117926">
die er unbewußt herbeigeführt hat, bewußt zu entsagen oder auf<lb/>
deren Ertrag zugunsten irgendeiner Kreatur — <foreign xml:lang="de-loc">’s muß nit just</foreign><lb/>
ein gefangener König sein, kann auch <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">ein arm Dirnchen</foreign></seg> sein —<lb/>
zu verzichten. Statt solchen Entschlusses aber sehen wir Müller<lb/>
vor dem Interviewer sich eben die <seg type="insult">Geste</seg> abringen, mit der<lb/>
<seg type="insult">der Bonhomme im französischen Sittenstück</seg>, von der Gattin<lb/>
ruiniert, nach der Erkenntnis und vor Aktschluß <seg type="insult">dem treuen<lb/>
Prokuristen</seg>, der ihm rät nicht zu verzweifeln, um den Hals<lb/>
fällt: »— — Arbeiten! Arbeiten!« (Vorhang.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr117928">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das ist nun so langsam mein Schicksal geworden. Bitter<lb/>
oder tragikomisch, je nachdem — jedenfalls eines, das man nur<lb/>
durch eiserne Weiterarbeit an sich selbst überwinden kann, nicht<lb/>
durch Lamentationen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117930">
<space/>Diese sind auch kaum zugkräftig, nur von <seg type="insult">eiserner Weiterarbeit<lb/>
</seg> ist wieder einer jener <seg type="insult">Saisonerfolge</seg> zu befürchten, die<lb/>
den <seg type="insult">Dichter</seg> <seg type="insult">so böser Verkennung</seg> preisgeben. Wer’s in sich hat,<lb/>
muß noch an sich arbeiten, um’s auch der Welt recht zu machen,<lb/>
die zwar betrogen sein will, aber immer besser betrogen. Doch<lb/>
täte jener unrecht, zu glauben, daß alle Kritiker so borniert sind,<lb/>
»nicht allein sein Werk, sondern auch die Motive seines Werkes zu<lb/>
schmähen«. Man darf nicht generalisieren. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72672" ref="#fk__p_52017">Raoul Auernheimer</rs></seg>,<lb/>
der zwar <seg type="insult">ein munterer Seifensieder</seg> ist, aber im <seg type="insult">Zwang der journalistischen<lb/>
 Pflicht</seg> um einen Rest von Reinlichkeit ringt, hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72673" ref="#fk__p_45448"><seg type="insult">Müllern</seg></rs> gegen <seg type="insult">den moralischen Vorwurf</seg>, daß er sich einen<lb/>
unmoralischen erwählt habe, mit <seg type="insult">den artigen Worten</seg> verteidigt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117932">
<space/>Manche werden schon den Stoff, den er diesmal <seg type="spc">in die<lb/>
<FERR id="ferr_35" fcorrID="fcorr_35" href="FK-23-588_n0074.xml" emID="em_35"><ERR fcorr="Hand"><SPAN cont="Hand"><ADD>Ha</ADD>nd</SPAN></ERR></FERR> nimmt</seg>, als anstößig und geschmacklos empfinden; dies mit<lb/>
Unrecht. <rs type="pers" ana="n_72674" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> gestaltet das Schicksal einer <seg type="insult">Dirne</seg>; <seg type="spc">warum<lb/>
nicht</seg>, <seg type="spc">wenn es Poesie enthält</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr117934">
<space/>Der Beantwortung der Frage entzieht sich <seg type="insult">der vorsichtige<lb/>
Kollege</seg>, indem er wieder andere vorschiebt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117936">
<space/>Andere werden, <seg type="spc">und diese wohl nicht so ganz mit<lb/>
Unrecht</seg>, zwar nicht das <seg type="spc">Unternehmen</seg> an sich, aber seine<lb/>
Durchführung in manchen Einzelheiten tadeln. Das hat mit <seg type="insult">einem<lb/>
immer philiströsen Stoffbedenken</seg> nichts zu schaffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117938">
<space/>Die Unmöglichkeit, wie man so gern möchte, mit einem<lb/>
Fußtritt das <seg type="insult">Unternehmen</seg> abzutun, läßt nur den Verdacht offen,<lb/>
daß es also keine Poesie enthalte und somit doch die Stofftadler<lb/>
im Recht seien. Deutlicher wird dann diese Frage in folgender<lb/>
</p>
            <p ana="pr117938">
Gegenüberstellung beantwortet, zu der sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72675" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs></seg><lb/>
entschließt, um wenigstens durch das Lob <rs type="pers" ana="n_72676" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> irgendwie<lb/>
zu verraten, daß es ihm nicht möglich sei, <rs type="pers" ana="n_72677" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> zu loben,<lb/>
und doch nicht erlaubt, ihn zu verreißen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117940">
<space/>Auch <rs type="pers" ana="n_72678" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> »<rs type="title">Gott und die Bajadere</rs>« <seg type="spc">behandelt den<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_72679" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> gewählten Gegenstand</seg>: die Rettung einer<lb/>
<seg type="insult">Dirne</seg>. <seg type="spc">Aber freilich</seg>, in was für einer Sprache behandelt er ihn!<lb/>
</p>
            <p ana="pr117942">
<space/>Aber freilich! Doch man sieht, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_72680" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs></seg><lb/>
schien die Parallele, auf die schon <rs type="pers" ana="n_72681" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> selbst zum Verständnis<lb/>
seines Werkes hingewiesen hatte, ein Ausweg. Zu <seg type="insult">solchen<lb/>
Lästerungen</seg> gibt sich in Wien eine <seg type="insult">Kritik</seg> her, der<lb/>
es verwehrt ist, über einen <seg type="insult">Unternehmer</seg>, der zum <seg type="insult">Konzern</seg><lb/>
gehört, ihre Meinung zu äußern. Dagegen verdankt man <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72682" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs></seg> doch Dialektproben, die mehr sagen als er je verschweigen<lb/>
 könnte und mit denen er bei Erörterung des Problems<lb/>
der <rs type="pers">Anna</rs> gleich <foreign xml:lang="la">in medias res</foreign> geht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117944">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Was wißts denn ihr <seg type="symbol" subtype="3dots"/> was <seg type="insult">ane aus der Senkgruab’n</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
von was die bei der Finster träumen tuat? (Fessellos) Daß aner nit<lb/>
gnua is <seg type="symbol" subtype="3dots"/> weil aner nit gnua sein <seg type="spc">kann</seg>.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr117946">
<space/>Wiewohl es nun ganz ausgemacht ist, daß noch nie ein<lb/>
Wiener Strichmädchen <seg type="insult">diesen Brünner Dialekt</seg> gesprochen hat,<lb/>
läßt sich doch zugeben, daß sie auch des Gedankens nicht fähig<lb/>
wäre und selbst dann nicht, wenn sie <seg type="insult">einem Brünner Herrn</seg> auf<lb/>
Verlangen ihr Büchel gezeigt und er ihr dafür als <seg type="insult">Tauschexemplar</seg><lb/>
die »<rs type="title">Flamme</rs>« dargeboten hätte, weil sie dann noch immer<lb/>
bekennen müßte, sie hätte es aus der »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>«.<lb/>
Wiewohl man mithin schon <foreign xml:lang="de-loc">gnua</foreign> wüßte von der Psychologie,<lb/>
deren <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">ane aus der Senkgruab’n</foreign></seg> fähig ist, so <foreign xml:lang="de-loc">tuats</foreign> nichts, wenn<lb/>
man noch mehr davon erfährt, denn das eigentliche Problem<lb/>
spielt sich zwischen <seg type="insult">diesen beiden Höhepunkten</seg> ab:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117948">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Rührt’s mi kaner an! Ich will net zurück auf die Gassn ! — —<lb/>
Net zurück !!! — Helfts mir !!!! — Ich bin — (zusammenbrechend)<lb/>
i bin a Muatter !!!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr117950">
<space/>Man beachte, wie <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_72683" ref="#fk__p_45448">Müllers</rs> Pathos</seg> sie <seg type="insult">von Stufe zu Stufe,<lb/>
vom Ich zum i</seg> herabgleiten läßt, bis sie schließlich vollends<lb/>
eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Muatter</foreign></seg> ist. Sie <foreign xml:lang="de-loc">derfangt</foreign> sich erst wieder, auf Gedeih und<lb/>
Verderb, in <seg type="insult">dem folgenden Naturschrei</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117952">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Mir graust <seg type="spc">vor meiner</seg> !!! Verspielt hab i !! — — <seg type="spc">verstengen<lb/>
 S’</seg>? I kann <seg type="symbol" subtype="3dots"/> kane Kinder net auf d’ Welt bringen !!!<lb/>
— I bin ka Mutter !!! I bin a <seg type="insult"><SPAN sug="Hur">H..</SPAN></seg></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr117954">
<space/><rs type="pers" ana="n_72684" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs>, dem vor seiner graust, wenn er bedenkt,<lb/>
daß er <seg type="insult">der Kollege des <rs type="pers" ana="n_72685" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> ist, fügt erschüttert hinzu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117956">
<space/>Sie spricht das Wort aus, und auch der Sohn spricht es in<lb/>
Gegenwart der Mutter aus, wenn er, <seg type="spc">die Bilanz</seg> seines Erlebnisses<lb/>
ziehend, schlicht und volkstümlich sagt: »Ich lieb’ eine <seg type="insult"><SPAN sug="Hur">H..</SPAN></seg>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr117958">
<space/>Alle sprechen es aus, sie, der Sohn in Gegenwart der<lb/>
Mutter, nur die <rs type="paper" ana="werk_22612">Neue Freie Presse</rs> spricht es nicht aus, aus<lb/>
<seg type="insult">Standesrücksichten</seg>, da es ihr sonst vielleicht vor ihrer grausen<lb/>
möchte; denn sie <foreign xml:lang="de-loc">is a <seg type="insult"><SPAN sug="(undefined)">Z.....g</SPAN></seg>, verstengen S’</foreign>? »Trotz <seg type="insult">dieser<lb/>
oftmals peinlich anmutenden Unsauberkeiten</seg>« — denn <rs type="pers" ana="n_72686" ref="#fk__p_45448">Müller</rs>,<lb/>
der keineswegs so zimperlich ist wie <rs type="pers" ana="n_72687" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs>, läßt auch das<lb/>
Wort <seg type="insult">»Mensch«</seg> auf der Bühne aussprechen — »ist jedoch die<lb/>
‚<rs type="title">Flamme</rs>‘«, so findet <rs type="pers" ana="n_72688" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs>, »ein nicht nur technisch,<lb/>
sondern auch <seg type="spc">ethisch sauber gearbeitetes Buch</seg>«.<lb/>
Man könnte ihm mit einer der Kolleginnen der <rs type="pers">Anna</rs> erwidern:<lb/>
»Du <foreign xml:lang="de-loc">hast’s guat</foreign>, du hast doch wenigstens einen Genuß dabei«, <foreign xml:lang="de-loc">hei</foreign>!<lb/>
Das soll nämlich auch in der »<rs type="title">Flamme</rs>« vorkommen, und diese<lb/>
Wendung sichert allein zehn ausverkaufte Häuser, die gewiß<lb/>
nicht weniger tragen als zehn andere, wenn sie gut besucht sind.<lb/>
Mich wird das <rs type="inst">Deutsche Volkstheater</rs> nicht zu seinen Kunden<lb/>
zählen. Ich bin kein <seg type="insult">Mitmacher</seg>. Mir würde, wollte ich <seg type="insult">das Tun<lb/>
und Treiben der Welt und insbesondere die Werke meiner<lb/>
literarischen Zeitgenossen</seg> aus der Nähe betrachten, zu viel einfallen<lb/>
. Ich muß mich schon, da meine Nerven die unmittelbare<lb/>
Anregung durch Leben und Theater nicht mehr vertragen und<lb/>
nicht mehr brauchen, auf das Hörensagen und Zeitunglesen<lb/>
verlassen für und für. Und nach dem zuverlässigen Eindruck,<lb/>
den ich so gewinne, kann ich nur sagen: Wenn das <seg type="insult">der<lb/>
Selige in Amerongen</seg> erlebt hätt’! Wenn er dereinst aufersteht<lb/>
und wieder nach Wien kommt, wohlan, der wird schaun! Und<lb/>
wenn ich dann erzähle, er habe <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_72689" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg>, der sich ganz<lb/>
auf die <seg type="insult">Friedensproduktion</seg> eingestellt hat, in der <rs type="inst">Hofburg</rs> nicht<lb/>
empfangen, dann wird dieser dran glauben müssen. Und nur<lb/>
entschädigt sein, wenn er <seg type="insult">die Bilanz seines Erlebnisses</seg> zieht. <foreign xml:lang="de-loc">Hei.</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45949">
               <persName>Sudermann, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1857-9-30</date>
                  <place>Matziken, Memelland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">während seines Studiums als Hauslehrer bei Hans Hopfen und im Hause eines Bankiers tätig</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12899</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44178">
               <persName>Galilei, Galileo</persName>
               <birth>
                  <date>1564-2-15</date>
                  <place>Pisa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1642-1-8</date>
                  <place>Arcetri bei Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42522">
               <persName>Elisabeth von Österreich, geb. Prinzessin von Bayern</persName>
               <birth>
                  <date>1837-12-24</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-9-10</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Kaiserin</occupation>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52017">
               <persName>Auernheimer, Raoul</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-6</date>
                  <place>Oakland/Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">404/13 "vergleichen eine Festung", s. NFP 31.07.1914 (Hinweis Schwarzer)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10788</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48030">
               <persName>Ludwig III., König von Bayern</persName>
               <birth>
                  <date>1845-1-7</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-10-18</date>
                  <place>Sarvar/Ungarn</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>