<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11364.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11363.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11365.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die letzte Nacht, in: Fackel Heft 32, Nr. 834, 1930, S. 46-71</title>
            <title type="iso-date">1930-05-01</title>
            <title type="id">tid_11364</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">32</title><title type="heft">834</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-32-834_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/834,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die letzte Nacht</head>
            <p ana="pr165283">
hat die Berliner Theaterkritiker beiweitem nicht vor ein so<lb/>
schwieriges Problem gestellt wie den Autor, der die Preise verteilen<lb/>
 soll und der gewähnt hat, es werde so leicht gehen wie<lb/>
bei den <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg>, die ein Kinderspiel waren. Klar<lb/>
hoben sich damals die <seg type="insult">Prominenten</seg> von dem Durchschnitt ab,<lb/>
unabweislich bot sich <rs type="pers" ana="n_99216" ref="#fk__p_50333">Monty Jacobs</rs>, auf den längst getippt wurde,<lb/>
als <seg type="insult">Mister Berlin</seg> dar, ja man kann sagen, daß die Entscheidung hier<lb/>
schon vor der Leistung getroffen war, indem es doch gar nicht<lb/>
erst seines Referats bedurft hat, um zu wissen, daß er ein <seg type="insult">alter<lb/>
Verehrer der »<rs type="title">Demolierten Literatur</rs>«</seg> sei. Gleichwohl muß offen<lb/>
einbekannt werden, daß auch die Preiszuerkennung bei den<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg>, so reibungslos sie sich auf den ersten Blick<lb/>
anließ, keine ganz zufriedenstellende Lösung bedeutet, da doch<lb/>
hinterdrein <seg type="insult">Kräfte</seg> in Erscheinung getreten sind, die eine Berücksichtigung<lb/>
 verdient hätten. Rekriminationen werden ja freilich<lb/>
nie völlig zu vermeiden sein und der Preisrichter kann es<lb/>
naturgemäß nicht allen, die ihre <seg type="insult">Kandidaten</seg> haben, recht machen;<lb/>
es ist bezeichnend, daß zwar niemand gegen <rs type="pers" ana="n_99217" ref="#fk__p_50333">Jacobs</rs> etwas einzuwenden<lb/>
 hatte, manche jedoch unzufrieden waren, daß <rs type="pers" ana="n_99218" ref="#fk__p_49934">Hochdorf</rs> vom<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_30057">Vorwärts</rs>‘, wenngleich nachträglich ehrenvoll genannt, nicht unter<lb/>
den Erwählten erschien. Man bedenke, daß doch viele zur <seg type="insult">Theaterkritik<lb/>
</seg> berufen sind, aber nur wenige für den Dummheitspreis<lb/>
auserwählt sein können und daß auch das Amt des Preisrichters<lb/>
schließlich bloß von jenem besten Wissen und Gewissen beglaubigt<lb/>
ist, auf das sich die <seg type="insult">Theaterkritik</seg> beruft. Diesmal nun, wo<lb/>
bereits alles, was nur irgendwie zu konkurrieren vermag, geprüft<lb/>
wurde, stellt sich der weit schlimmere Übelstand heraus, daß<lb/>
die Wahl an der <seg type="insult">Fülle der Bewerber</seg> scheitern muß. Fast überall<lb/>
sind Qualitäten unverkennbar, und dem Preisrichter — der lieber<lb/>
seinem Urteil mißtrauen möchte als ungerecht sein — bliebe<lb/>
am Ende nichts übrig als an die Entscheidung des Publikums<lb/>
zu appellieren, wenn er sich entschließen könnte, diesem <seg type="insult">den<lb/>
ganzen Dreck</seg> zu unterbreiten. Aber diesmal handelt es sich ja<lb/>
nicht darum, das Echo einer Theaterwirkung mit einer <seg type="insult">Gewalttat</seg><lb/>
zu konfrontieren, die eben jene aus der Welt schaffen wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165283">
Der Erfolg der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> sollte aus dem Dasein ausgejätet<lb/>
 werden, der der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« bloß aus dem Gewesensein;<lb/>
jener aus dem Repertoire, dieser nur aus der Publizität. In<lb/>
jedem Fall nun bleibt es undankbar und <seg type="insult">schwachsinniger Mißdeutung</seg><lb/>
ausgesetzt, wenn die <rs type="self" ana="werk_30058">Fackel</rs> die Tagespresse zitiert. Zur »<rs type="title">Letzten<lb/>
Nacht</rs>«, die vorweg keinem Abendspielplan zugedacht war, soll<lb/>
das Zitat der Anerkennung nur dort verwendet sein, wo es,<lb/>
unmittelbar oder mittelbar, zu dem der <seg type="insult">Schmähung und<lb/>
Eindrucksfälschung</seg> kontrastiert. Das Motiv der <seg type="insult">Dummheitskonkurrenz<lb/>
</seg> bleibe angeschlagen, aber es ist leider nicht durchführbar,<lb/>
und nicht allein wegen des Andrangs, der kaum zu bewältigen<lb/>
war. Je näher man die Gesamtleistung betrachtet, umso<lb/>
deutlicher behält ein anderes Motiv die Oberhand: das einer<lb/>
<seg type="insult">Gemeinheitskonkurrenz</seg>, deren Durchführung aber kaum eher<lb/>
gelingen könnte. Denn von Ausnahmsfällen abgesehen, gewährt<lb/>
das Situationsbild den zwingenden Eindruck, daß die <seg type="insult">Zunft</seg> einfach<lb/>
 beschlossen hatte, sich einen Publikumserfolg wie bei den<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg>, und möge er ganz so stark sein, nicht ein<lb/>
zweitesmal widerfahren zu lassen, vielmehr diesmal die <seg type="insult">pflichtgemäße<lb/>
 Obsorge</seg> auszuüben und sich umsomehr für den Fauxpas<lb/>
jener Anerkennung schadlos zu halten. Die <seg type="insult">Gewalttat</seg> gegen die<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> widersprach so kraß dem an und für sich<lb/>
schon absurden Presseerfolg ihres Autors, daß nichts übrig blieb<lb/>
als zu ihr zu schweigen und die aufgesparte Wut in die<lb/>
Bahn der kritischen Gelegenheit zu lenken, die sich zur »<rs type="title">Letzten<lb/>
Nacht</rs>« ergab. Da wurden denn, da sich der Meinungswechsel<lb/>
nicht immer in derselben Person vollziehen ließ, die <seg type="insult">Enthusiasten</seg><lb/>
durch <seg type="insult">Verreißer</seg> ersetzt, die, teils der Chefredaktion gehorchend<lb/>
, teils dem eignen Trieb, die Schlappe wettzumachen<lb/>
hatten — ein Plan, dessen Gelingen keineswegs durch<lb/>
das Spiel jenes Zufalls beeinträchtigt wurde, der im Presseleben<lb/>
manchmal auch das Gegenteil bewirkt. Im Allgemeinen kam<lb/>
die Definition: »<seg type="insult">Kritik</seg> ist, wenn man auf wen eine Wut hat«<lb/>
zu voller Geltung. Zu der Wut wegen des Erfolges, der<lb/>
ihnen ausgerutscht war, und wegen des Erfolges, den sie noch<lb/>
umbiegen konnten, kam die wegen der <seg type="insult">Dummheitskonkurrenz</seg>,<lb/>
die dazwischenlag und die es eben erforderlich machte, <seg type="insult">verbrauchte<lb/>
 Kräfte</seg> auszuwechseln und neuen die Chance zu gewähren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165283">
Das Prestige war berührt, Autorität und Ehre eines <seg type="insult">Berufs</seg>, der wie<lb/>
kein anderer bei Verletzungen über das <seg type="insult">Hausmittel der Rache</seg><lb/>
verfügt; und unverkennbar trat die Absicht hervor, <seg type="insult">prominente<lb/>
Preisträger</seg>, die sich den bis dahin noch tragbaren Schein von<lb/>
Unbefangenheit selbst nicht mehr zugetraut hätten, durch<lb/>
<seg type="insult">bösartigere Kollegen</seg> vertreten zu lassen, welche berufen schienen,<lb/>
im Angriff zugleich <seg type="insult">jenen wunden redaktionellen Punkt</seg> zu verteidigen<lb/>
, der durch die Preiszuerkennung entblößt war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165284">
<space/>Was mithin die <seg ana="‚Vossische‘"/> betrifft, so ist zu sagen, daß bei<lb/>
aller Eignung des <seg type="insult">Ersatzmannes</seg>, den auch ihm ursprünglich<lb/>
zugedachten Preis zu verdienen, sich dem Betrachter doch vor<lb/>
allem ein Wesenszug aufdrängt, der den Fall dem Gebiet der<lb/>
Satire entrückt und eher einem Wettbewerb empfiehlt, der wegen<lb/>
drohender Überlastung der Jury niemals auszuschreiben wäre.<lb/>
Nachdem <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_99219" ref="#fk__p_50333">Montys</rs> <RS pers="Arthur Eloesser" globID="name_203804">Treuhänder</RS></seg> den Inhalt der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>«<lb/>
verdreckt hat, fährt er fort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165286">
<space/><OMED>— —</OMED> <rs type="pers" ana="n_99220" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> dichtete es in gereimten Versen und während<lb/>
des Krieges. Daß er so viel Reime zusammenbekam, läßt seine Geduld<lb/>
bewundern; daß er es damals veröffentlichte, läßt seinen Mut respektieren<lb/>
. Damit wäre ich am Ende meiner Anerkennung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165287">
<space/>Alles hat seine Zeit, auch das jetzt so stark verlangte Zeittheater.<lb/>
Der bescheidene Dichter — <seg type="spc">ich kenne <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_99221" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg><lb/>
nicht</seg>, also setze ich diese Tugend bei ihm voraus — hätte sich vielleicht<lb/>
 sagen sollen: Damals, während und kurz nach der großen Katastrophe<lb/>
war es mir möglich, einen Schein vom Kriege als ferne Vision schweben<lb/>
zu lassen. <seg type="spc">Jetzt haben die Frontkämpfer das Wort</seg>, die<lb/>
zehn Jahre Besinnung brauchten, um <seg type="spc">den Kopf klar</seg> und <seg type="spc">die<lb/>
Hand fest</seg> zu bekommen. Jetzt ist der Krieg als Wirklichkeit gestaltet<lb/>
 worden, mitsamt seiner Länge und Langeweile, seiner Leere<lb/>
und menschlichen Unfruchtbarkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165289">
Er meint natürlich den <seg type="insult">Kriegsroman der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_8868" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs></rs></seg>, dessen<lb/>
<RS pers="Erich Maria Remarque" globID="name_203805">Autor</RS> in den zehn Jahren der Besinnung <seg type="insult">allerlei Friedenskitsch</seg><lb/>
verfertigt hat, um den Kopf klar und die Hand fest zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165291">
<space/>Oder ist <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_99222" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> durch die <seg type="insult">Leere, Langeweile, menschliche Unfruchtbarkeit<lb/>
 seines Stückes</seg> diesen Resultaten mit ironischer Symbolik<lb/>
zuvorgekommen? Unter allen Versen, die den Krieg feiern, sind <seg type="spc">kaum<lb/>
schlechtere gewesen als diese hier</seg>, die ihn verdammen.<lb/>
Der Zweck muß schon sehr heilig sein, um die <seg type="insult">Fruchtbarkeit <seg type="i">(?)</seg></seg> dieses<lb/>
Mittels zu entschuldigen. So reimklapperte <seg type="insult">der gute Major <rs type="pers" ana="n_99223" ref="#fk__p_54624">Lauff</rs></seg>,<lb/>
wenn er vom <seg type="insult">obersten Kriegsherrn</seg> zum Dichten kommandiert wurde!<lb/>
Und schon aus diesem Grunde: nie wieder Krieg!<lb/>
</p>
            <p ana="pr165293">
Aber er ist vielleicht aus einer <seg type="insult">Geistesart</seg> entstanden, die den<lb/>
<seg type="insult">deutschen Kommis</seg> befähigt, das Urteil über Werte, die ihm<lb/>
fernliegen, als <seg type="insult">Fertigware</seg> zu liefern. Es soll nicht das geringste<lb/>
über den absoluten Wert von Versen der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>«, in<lb/>
der es ja wirklich nach Operette klingt, ausgesagt sein, wenn<lb/>
eidesstattlich versichert wird — und diese Dinge sind doch<lb/>
greifbarer und beweisbarer als Inseratengeschäfte —: daß da<lb/>
eben in dem Geklapper der Kriegsautomaten, und in einem<lb/>
Komma, mehr Wortkunst steckt als in <seg type="insult">der gesamten Literatur<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8869" ref="#fk__p_54369">Ullsteins</rs></rs> und der <rs type="inst">preußischen Dichterakademie</rs> dazu</seg>. Wenn der<lb/>
Autor es <seg type="insult">den Herren</seg>, die von der Sprache so viel verstehen wie<lb/>
ein Nashorn von Parfum, analytisch beweisen wollte, würden<lb/>
sie staunen und die Kompetenz, die ihnen das Amt verleiht,<lb/>
bereuenswert finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165295">
<space/>Von <seg type="insult">dem großen Mysterium</seg> wurde nur der Epilog gegeben oder vielmehr<lb/>
 aufgesagt, weil damit nichts Besseres anzufangen war. (Mit einer<lb/>
einzigen Steigerung ins Dämonische durch <rs type="pers" ana="n_99224" ref="#fk__p_55702">Wolfgang Heinz</rs>.) Das wurde<lb/>
von zwölf bis eins abgemacht, in der einen Geisterstunde, an deren<lb/>
Ende einer ungefähr sagte: dies ist der Anfang hier der Ewigkeit. Das<lb/>
war ein schöner Vers, und ich stelle gern fest, daß der Dichter nur<lb/>
eine Stunde brauchte, um auch den Anfang der Ewigkeit empfinden<lb/>
zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165296">
<space/><rs type="pers" ana="n_99225" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist ein großer Publizist, er hat in Wien so viel Ruhm<lb/>
gesammelt, daß er ihn auf einmal gar nicht von da mitnehmen konnte.<lb/>
Es soll Leute geben, die noch gar nicht wissen, daß er <seg type="spc">in Berlin<lb/>
angekommen</seg> ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr165298">
Kein Wunder, da er in der <seg type="insult">Galerie eben solcher distinguierten<lb/>
Fremden</seg> noch nicht bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8870" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></rs> konterfeit erschien, worauf er<lb/>
immer wieder vergebens wartet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165300">
oder daß er es als <seg type="insult">ein zweiter <rs type="pers">Achilleus</rs></seg> seit einigen Jahren belagert.<lb/>
Auch <seg type="insult">dieser mitternächtliche Überfall</seg> wird zu keiner Eroberung geführt<lb/>
haben, trotz dem Aufgebot einer <seg type="insult">Schar von <rs type="pers">Myrmidonen</rs></seg>, <seg type="insult">einer wahrhaft<lb/>
 eisernen Brigade</seg>, die den Versen <seg type="insult">dieses Kämpfers</seg> standhält, die<lb/>
für ihn lebt und stirbt, und wenn es vor Langerweile wäre. <seg type="spc">Eine<lb/>
<seg type="insult">Gemeinde</seg> ist kein Publikum</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165302">
Eine alte Erkenntnis der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8871" ref="#fk__p_54369"><seg type="insult">Ullsteinmänner</seg></rs></rs>, die hier noch prägnanter<lb/>
als bei <rs type="pers" ana="n_99226" ref="#fk__p_50333"><seg type="insult">Monty</seg></rs> formuliert erscheint. Daß sie schon ein Bonmot<lb/>
geworden ist, welches die <seg type="insult">Gemeinde</seg> zu stürmischer Heiterkeit<lb/>
verführt, wenn ich nur darauf anspiele, ahnen jene nicht. Doch<lb/>
was nützt das alles: wenn <seg type="insult">einer dieser <foreign xml:lang="yi">Nebbichs</foreign></seg> einmal in der<lb/>
</p>
            <p ana="pr165302">
Saison beim Publikum durchfällt, so gibt das ja mehr aus, als<lb/>
wenn unsereins täglich von der <seg type="insult">Gemeinde</seg> gefeiert wird. Die<lb/>
Posten vor dem Publikum vergeben und besetzen die <seg type="insult">Personen</seg>,<lb/>
von denen <rs type="pers" ana="n_99227" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> sagte, daß sie ihren Beruf verfehlt haben,<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_99228" ref="#fk__p_43221">Lassalle</rs> dann insofern bestimmt hat, als er sie eine <seg type="insult">Bande<lb/>
von Menschen</seg> nannte, »zu unfähig zum Elementar-Schullehrer,<lb/>
zu arbeitsscheu zum Postsekretär, zu keiner bürgerlichen<lb/>
Hantierung tüchtig und ebendeshalb sich berufen glaubend,<lb/>
Volksbildung und Volkserziehung zu treiben«. Und weil das<lb/>
Publikum nicht die Möglichkeit hat, <seg type="insult">Leute</seg>, die jeder <seg type="insult">Gemeinde</seg><lb/>
zur Last fallen würden, von den selbstverliehenen Posten zu<lb/>
jagen, so wird fortgeschäkert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165304">
Ich nehme an, daß man dem Dichter <rs type="pers" ana="n_99229" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> die Verdienste <seg type="insult">des<lb/>
<seg type="spc">mir nur von ferne bekannten Publizisten</seg></seg> anrechnet; sie<lb/>
müssen ungeheuer groß sein. Vielleicht macht es auch die Schadenfreude<lb/>
, die zustimmende Befriedigung: du hast es denen ordentlich<lb/>
gegeben! Aber ein Dichter sollte wohl noch andere Gaben austeilen<lb/>
können. Gewiß, man muß den Krieg verwerfen, schon wegen <seg type="insult">der<lb/>
furchtbaren Kriegsfolge dieser Verse und dieser Reime</seg>, die aus<lb/>
dem <seg type="insult"><seg type="spc">pazifistisch umgebauten Maschinengewehr</seg></seg> knattern<lb/>
und schnattern. Aber man soll auch den Frieden lieb gewinnen,<lb/>
und wer das Giftgas verabscheut, wird sich enthalten müssen, unter<lb/>
den Menschen <seg type="insult">Gift</seg> auszustreuen. Mit dem Haß allein wird der Menschheit<lb/>
 nicht geholfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165305">
<rs type="pers" ana="n_99230" ref="#fk__p_38475"><AUCTOR>Arthur Eloesser</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165307">
Sechzig Jahre alt, und noch so wenig aufgeweckt! Nun, mit<lb/>
dem Haß wird der Menschheit gewiß nicht geholfen, doch eine<lb/>
frohe Stunde wird ihr bereitet, wenn ich ihr die <seg type="insult">»Dummheitskonkurrenz<lb/>
«</seg> vorlese. Warum aber <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_99231" ref="#fk__p_50333">Monty Jacobs</rs></seg> zurücktreten<lb/>
mußte, wo es doch sein eigenstes Herz ist, aus dem <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99232" ref="#fk__p_38475">Eloesser</rs></seg> keine Mördergrube zu machen hat, versteht man<lb/>
eigentlich nicht. Wozu überhaupt die Umschweife der <seg type="insult">Individualitäten<lb/>
</seg>? Es genügte als <seg type="insult">Kritik</seg> doch die eine generelle Zeile: »Wir<lb/>
haben halt eine Wut!« (Da kann sich dann jeder unterschreiben.)<lb/>
So unbefangen wie der <seg type="insult">Stellvertreter</seg> wäre also <rs type="pers"><seg type="insult">Mister Berlin</seg></rs><lb/>
gewiß noch gewesen. Er soll sich auf dem Freiplatz, den ein<lb/>
Theater auch <seg type="insult">den beruflich nicht beschäftigten, aber »einreichenden«<lb/>
Standesgenossen</seg> gewährt, durch <seg type="insult">mündliche Kritik</seg> schadlos gehalten<lb/>
 haben und da er Temperament hat, von Nachbarn, die für<lb/>
</p>
            <p ana="pr165307">
ihr Geld etwas hören wollten, zur Ruhe gemahnt worden sein. Wer<lb/>
wird das nächstemal die <seg type="insult">Amtspflicht</seg> ausüben? Ich rate dringend<lb/>
zur Resignation, da es beim letzten Hervorruf geschehen könnte,<lb/>
daß ich <seg type="insult">die Herren</seg> anspreche, mich nach ihrer Verdauung<lb/>
erkundige, sie frage, ob sie nicht Dringenderes zu tun hätten,<lb/>
als sich Dinge anzuhören, die sie nicht verstehen. Schließlich<lb/>
sind doch auch in den Theatertoiletten während der Vorstellung<lb/>
die Plätze frei, und da läßt sich bequem über <seg type="insult">Berufsprobleme</seg><lb/>
nachdenken, statt im Parkett »sich unnütz zu machen«, wie man<lb/>
in Berlin sagt. Und weil wir schon bei dem Thema sind: die<lb/>
Toiletteherren der Berliner Lokale, oft hab ich mirs gedacht,<lb/>
müssen ihren Lebensabend hier verbringen und verstehen gewiß<lb/>
mehr vom Theater als <seg type="insult">die Herren</seg>, die eben deren Beruf verfehlt<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165308">
<space/>Das <seg ana="‚Berliner Tageblatt‘"/> hielt diesmal schon bei <seg type="insult">der dritten<lb/>
Besetzung</seg>, da die zweite befangen war und die erste ja<lb/>
überhaupt nicht in meinem Fall in Betracht kommt (seit <date>1924</date>,<lb/>
wo sie den ersten und letzten <seg type="insult">»Näherungsversuch«</seg> gemacht hat).<lb/>
<seg type="insult">So etwas von einer Dürftigkeit</seg>, die da zur Verkleinerung des<lb/>
Ereignisses herangezogen wurde — <rs type="pers" ana="n_99233" ref="#fk__p_56304">Hirsch</rs> heißt er —, hat die<lb/>
Welt des Geistes noch nicht gesehn. Unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Nachtvorstellung<lb/>
</rs>«</seg> versteckt, wurde unter anderm bemängelt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165310">
Der Ton des Ganzen schwankt zwischen <seg type="insult">prophetisch sein sollender<lb/>
Anklage</seg> und <seg type="insult">billiger Satire</seg>, wobei <seg type="insult">Tagesphrasen</seg> mit <seg type="insult">»orphischen Urworten<lb/>
«</seg> zusammenkommen, »Vesper« sich auf <seg type="insult">»mein <rs type="pers" ana="n_99234" ref="#fk__p_52603">Presber</rs>«</seg>, »<rs type="pers" ana="n_99235" ref="#fk__p_42639">Skoda</rs>«<lb/>
sich auf »<rs type="pers" ana="n_99236" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs>« reimen muß; <foreign xml:lang="fr">»c’est la guerre«</foreign>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr165312">
Leider ja! Aber bei meiner <seg type="insult">billigen Satire</seg> zahlen die <seg type="insult">Konsumenten</seg><lb/>
drauf, und daß sich »Vesper« auf <seg type="insult">»mein <rs type="pers" ana="n_99237" ref="#fk__p_52603">Presber</rs>«</seg> reimen muß,<lb/>
gibt jener Reim selbst zu, als der einzige, den »<seg type="insult">mein <rs type="pers" ana="n_99238" ref="#fk__p_52603">Presber</rs></seg><lb/>
drauf weiß«. <rs type="pers" ana="n_99239" ref="#fk__p_56304">Hirsch</rs> — nicht zu verwechseln mit dem, der einst<lb/>
gerufen hat: »Es ist doch etwas Schönes um den Krieg!«, aber<lb/>
wahrscheinlich zu verwechseln — konstatiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165314">
Am Ende Beifall der <seg type="insult">Gemeinde</seg> des Autors, Verblüffung und Müdigkeit<lb/>
bei den Laien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165316">
<rs type="pers" ana="n_99240" ref="#fk__p_56304">Hirsch</rs> ist <seg type="insult">Laie</seg>. Man erkennt sie schon daran, daß sie Freikarten<lb/>
 haben, während die <seg type="insult">Gemeinde</seg> zahlen muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165317">
<space/><rs type="pers" ana="n_99241" ref="#fk__p_51268">Wiegler</rs> von der <seg ana="B. Z."/>, zufrieden mit dem Trostpreis, ließ<lb/>
sich wie folgt vertreten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165319">
<OMED>— —</OMED> Und der lodernde <seg type="insult">Haßgesang</seg> ihrer Kehlen kommt aus der<lb/>
<seg type="spc">Schreibmaschine</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165320">
<space/>Aber aus einer Schreibmaschine, <seg type="spc">die aufs kunstvollste<lb/>
angeschlagen wurde</seg>. <rs type="pers" ana="n_99242" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Krauß’</seg></rs> Herrschaft über das Wort und<lb/>
den Reim läßt Funken aus dem <seg type="insult">wirren Szenengerüst</seg> sprühen; sein<lb/>
<seg type="insult">monomanischer Fanatismus</seg> entlädt sich in aphoristisch gespitzten, mit<lb/>
Intellektualität und heißer Tendenz geladenen Verszeilen. Der Furor<lb/>
seiner Gesinnung steigert seine dramatische Kraft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165322">
Was aus einer Schreibmaschine alles herauskommt, wenn man<lb/>
sie kunstvoll anschlägt! Ich habe zwar noch nie im Leben<lb/>
dergleichen getan oder auch nur tun lassen. Nicht einmal<lb/>
eine Füllfeder besitze ich, sondern seit dreißig Jahren denselben<lb/>
Federstiel. Aber ein <seg type="insult">Hellseher</seg> hat erkannt, daß ich doch einmal<lb/>
mit einer Schreibmaschine zu schaffen hatte. Tatsächlich diktierte<lb/>
ich ihr im <DATERANGE>Sommer 1917</DATERANGE> in Zürich die schon verfaßte und mit<lb/>
der Hand geschriebene »<rs type="title">Letzte Nacht</rs>«, in der Absicht, sie in<lb/>
der Schweiz zurückzulassen. Dann aber faßte ich doch Vertrauen<lb/>
 zu Österreich, nahm sie über die Grenze und<lb/>
machte, unmittelbar nach der Musterung durch die <seg type="insult">Fallotas</seg><lb/>
in Feldkirch, auf sicherem österreichischen Boden aus den<lb/>
Worten »Hetman« und »Zar« (die ich der reichsdeutschen<lb/>
Stenotypistin diktiert hatte, um die <seg type="insult">Laiin</seg> nicht zu verblüffen)<lb/>
wieder den »Hauptmann« und den» Kaiser«, für den der<lb/>
Soldat nicht stirbt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165323">
<space/>Wenn <rs type="pers" ana="n_99243" ref="#fk__p_49335">Sternaux</rs> vom <seg ana="‚Lokalanzeiger‘"/> das gesehen hätte,<lb/>
er hätte ein energisches Einschreiten der Behörden gefordert.<lb/>
Zwölf Jahre später blieb er, froh, seinen Ermunterungspreis<lb/>
im Trockenen zu haben, der Aufführung fern und ließ sich<lb/>
von <seg type="insult">einem in jeder Hinsicht maßvolleren Kollegen</seg> vertreten. Ob<lb/>
es nur ein Beispiel sein mag, wie der Zufall im Presseleben<lb/>
waltet, oder ein Beweis, daß die <seg type="insult">Rechtspresse</seg>, wenn es sich<lb/>
um mich handelt, schließlich doch nicht so prinzipiell unsauber<lb/>
und so durch hemmungslose Wut stupidisiert ist wie die <seg type="insult">Presse<lb/>
der mit Intelligenz Gebornen</seg> — jedenfalls konnte, obschon<lb/>
unter dem Titel »<rs type="title">Zerrspiegel des Krieges</rs>«, das Folgende erscheinen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165325">
<space/>Mit einer Verspätung von fast dreizehn Jahren ist ein Bruchstück<lb/>
aus den »<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« von <rs type="pers" ana="n_99244" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, einer Art<lb/>
<rs type="title">Antikriegsbibel</rs> nebst apokalyptischem Anhang, im <rs type="inst">Theater am Schiffbauerdamm<lb/>
</rs> zur Uraufführung gekommen. Kein Bühnenspiel, sondern<lb/>
</p>
            <p ana="pr165325">
eine Folge von Diskussionen, typisierten und verzerrten Gestalten,<lb/>
symbolischen Stimmen — vor einem Hintergrunde von Drahtverhauen<lb/>
und Totenkreuzen. Ein mittelalterlicher Zug von Weltuntergangsstimmung<lb/>
ist deutlich: der dialektische Furor rast, die Durchleuchtung der Nachtseite<lb/>
 des Krieges leitet hinüber zur fanatischen Zerfaserung alles<lb/>
Irdischen. Ein <seg type="insult">Entwurzelter</seg> sieht so die Dinge: den Aufbruch einer<lb/>
Nation zum Kampf um ihr einfaches Daseinsrecht; vor dem Blick <seg type="insult">eines<lb/>
leidenschaftlichen Hassers</seg> verwandelt die Welt sich in ein <seg type="insult">Chaos der<lb/>
verneinenden Mächte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165326">
<space/>»<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>« — das ist nicht nur der literarische Versuch,<lb/>
sondern zugleich die Gerichtsstunde eines Zeitkritikers. Unnötig, mit<lb/>
<seg type="insult">ihm und seinesgleichen</seg> zu rechten. Je geschlossener unsere Haltung<lb/>
dieser Zeit, ihrer Größe und Tragik gegenüber ist, desto kühleren Blutes<lb/>
sind wir Zuschauer <seg type="insult">dieser Art von Geschichtsauffassung</seg>. Je weniger wir<lb/>
mit ihr gemein haben, desto unbefangener dürfen wir das Phänomen<lb/>
selbst betrachten: denn es ist und bleibt ein Sonderfall, seltsame<lb/>
Spielart des Geistes: die Welt wird hier bis ins kleinste wiedergegeben<lb/>
vom Zerrspiegel eines Einzelgehirns; es ist eine Form der Kritik, die<lb/>
alles von sich behaupten darf: <seg type="spc">selbst Liebe im Haß und<lb/>
Schöpfertum in der Zerstörung —</seg> so vollkommen<lb/>
subjektiv ist sie zu verstehen. Nicht die Zeit wird in ihr über sich<lb/>
Klarheit empfangen, sondern sie ist selbst ein Bestandteil dieser Zeit:<lb/>
kein Mittel, sondern ein Gegenstand der Erkenntnis. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr165328">
<space/>Aber selbst der <seg ana="‚Vorwärts‘"/> blieb diesmal hinter sich zurück;<lb/>
in dem Bestreben, »jenseits der Auseinandersetzungen um <rs type="pers" ana="n_99245" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
stehend«, einen <seg type="insult">»Eindruck«</seg> zu haben, gelang ihm gerade noch<lb/>
die folgende <seg type="insult">Dummheit</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165330">
<space/><OMED>— —</OMED> Man nennt <rs type="pers" ana="n_99246" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> einen Dichter, einen Sprachformer von<lb/>
größtem Format, andererseits lehnt man ihn als <rs type="pers"><seg type="insult">Harlekin</seg></rs> ab <OMED>— —</OMED> ein<lb/>
Starker versucht hier durch die Oberfläche zu dem Kern<FOOTNOTE0_START/>*) zu gelangen,<lb/>
das Wesentliche, Bleibende einer Erscheinung herauszumeißeln und<lb/>
zwar in einer Sprache, <rs type="pers">zyklopenhaft</rs> wie erratische Blöcke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165332">
Und was läßt sich von dieser Sprache noch aussagen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr165334">
Sie bedeutet das Zeitgebundene an <rs type="pers" ana="n_99247" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165336">
Er hat also jenseits der Auseinandersetzungen von allen Standpunkten<lb/>
 etwas übernommen, wie es dem <seg type="insult">Sozialdemokraten</seg> geziemt<lb/>
. Natürlich findet er, daß, »was <date>1917</date> eine Tat war«, jetzt,<lb/>
</p>
            <p ana="fn721">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Heiliger Druckfehlerteufel! Der Setzer präsentierte zuerst:<lb/>
»ein Starker versucht hier durch die Oberfläche zu <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_99248" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> zu<lb/>
gelangen«. Leider mußte es korrigiert werden. (<seg type="insult">Des Pudels <rs type="pers" ana="n_99249" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>:<lb/>
wenn dieser noch <rs type="pers" ana="n_99250" ref="#fk__p_38072">Kempner</rs> hieße, wäre es nicht passiert.)</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr165336">
»nach der <seg type="insult">Inflation</seg> der Kriegsromane und Kriegsdramen verblaßt<lb/>
« wirke, also weil mir <seg type="insult">meine Plagiatoren</seg> zuvorgekommen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165337">
<space/>Die <seg ana="‚Rote Fahne‘"/>, unter deren Protektorat sich ein Jahrzehnt<lb/>
lang die Sozialisierung der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« durch<lb/>
<seg type="insult">die ehemaligen Mitglieder der <rs type="inst">Kriegspressequartiere</rs></seg> entfalten<lb/>
konnte, setzt dem Werk noch schärfer zu. Es sei zwar während<lb/>
des Krieges geschrieben worden, aber <rs type="pers" ana="n_99251" ref="#fk__p_47565">Krauß</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165339">
ist stehen geblieben. Er ist hoffnungslos festgerannt. Er sieht zwar<lb/>
die Auswirkung des Krieges, aber nicht seine Ursachen und folglich<lb/>
auch keinen Ausweg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165341">
Nämlich nicht den durch Vergasung zu reiner Lebensluft, wie<lb/>
ihn die <seg type="insult">Bekenner der ‚<rs type="" ana="werk_30065">Roten Fahne</rs>‘</seg> sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165343">
Er ist der ewige Ankläger — ohne Hoffnung — ohne Ausweg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165345">
Denn er glaubt, daß mit dem <rs type="pers"><seg type="insult"><abbr>Dr.-Ing.</abbr> Abendrot</seg></rs> das Ende aller<lb/>
Tage da sei, ohne das Morgenrot zu sehen, das der erst heraufbringt<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_99252" ref="#fk__p_47565">Krauß</rs> (zum fünften Mal)<lb/>
</p>
            <p ana="pr165347">
hat eine <seg type="insult">kleine Schar von Anhängern, von literarischen Feinschmeckern</seg><lb/>
um sich. Der großen Masse ist er fremd geblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165349">
Für die er, da die <seg type="insult">Populären</seg> nur stottern können, hin und wieder<lb/>
um Vorträge gebeten wird, für jene, die nicht die Macht<lb/>
haben, <seg type="insult">das tief antirevolutionäre, verkleidete Pack von bürgerlichen<lb/>
 <foreign xml:lang="de-loc">Tinterln</foreign></seg> zum Kuschen zu bringen, die ihnen die<lb/>
Zeitung zubereiten. Da er ihnen aber um jeden Preis fremd bleiben<lb/>
soll, so verschmiert man seinen Namen noch in dicken Titellettern<lb/>
. Die <seg ana="‚Welt am Abend‘"/> gibt ja zu, <rs type="pers" ana="n_99253" ref="#fk__p_47565">Krauß</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165351">
gehört zu den wenigen Schriftstellern, die damals rebellierten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165353">
Aber das ist doch heute <foreign xml:lang="fr">passé</foreign>, heute sind bei den Kommunisten<lb/>
die obenauf, die damals für die Kriegsanleihe gesungen haben.<lb/>
Wegen ihrer totalen Hoffnungslosigkeit ist die Sache, die jener<lb/>
führt, »für uns nur von beschränktem Wert«, wir haben doch<lb/>
andere Sorgen als den <seg type="insult">Zwangstod</seg> zu verfluchen, jetzt, wo wir<lb/>
uns doch selbst so was anschaffen wollen. Gewiß, »eine der<lb/>
mutigsten literarischen Taten jener Tage«, aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr165355">
ganz, ganz ohne Hoffnung<lb/>
</p>
            <p ana="pr165357">
heute, wo wir doch vor der Möglichkeit stehen, statt der Front<lb/>
gleich die Hinterländer im Handumdrehn zu vergasen oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr165357">
auf diesem Weg die bessere Gesellschaftsordnung zu verwirklichen<lb/>
. So ungefähr meinen sie es alle und überlassen die Teilnahme<lb/>
 an der Hoffnungslosigkeit der <seg type="insult">Gemeinde</seg>, dem <seg type="insult">Anhang</seg>,<lb/>
der <seg type="insult">Schar</seg>. Die <seg type="insult">Presse der Kommerzialräte</seg> führt den Gedanken<lb/>
aus: <foreign xml:lang="de-loc">»Man hat scho genug von die <seg type="insult">Graiel</seg>«</foreign>; die andern wollen<lb/>
nicht, daß man an diese so ganz ohne Hoffnung herantrete.<lb/>
Auch <seg ana="‚Berlin am Morgen‘"/> nicht, das immerhin — in <seg type="insult">einem<lb/>
politischen Bezirk</seg>, wo <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_99254" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> noch <seg type="insult">Gimpel</seg> fängt — zu<lb/>
vermerken weiß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165359">
»<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>« ist der (gereimte) Epilog zu des Wiener großen<lb/>
Schriftstellers und Publizisten <rs type="pers" ana="n_99255" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> erschütterndem Kriegsdrama<lb/>
»<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>«. Werk und Epilog wurden <date>1917</date><lb/>
geschrieben und noch im selben Jahre trotz Zensur und Ausnahmezustand<lb/>
 vom Autor in Wien öffentlich vorgelesen, — zu einer Zeit<lb/>
also, da <seg type="insult">die »Antikriegsdichter« von heute</seg>, <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_99256" ref="#fk__p_38072">Alfred <seg type="spc">Kerr</seg></rs> und<lb/>
Konsorten</seg> noch in <seg type="insult">blutiger Kriegshetze</seg> machten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165361">
<space/>Alles in allem wird man vielleicht doch einmal zu der Erkenntnis<lb/>
 gelangen, daß zwischen dem Autor der »<rs type="title">Letzten Tage der<lb/>
Menschheit</rs>« und den Massen nichts stand als die <seg type="insult">Journalistik</seg>,<lb/>
der diese ausgeliefert waren. Alles in allem war in diesem Fall<lb/>
der Angriff von rechts lange nicht so schäbig und subaltern wie<lb/>
die Anerkennung von links. »Man fragt nicht mit Unrecht«,<lb/>
meint der deutschnationale <seg ana="‚Tag‘"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr165363">
warum seine Stücke nicht von <seg type="insult">den »Aktivisten« der Linken</seg> propagandistisch<lb/>
 ausgebeutet wurden — zu Zeiten, als <rs type="pers" ana="n_99257" ref="#fk__p_42855">Toller</rs> seinen längst<lb/>
vergangenen Ruhm erntete<lb/>
</p>
            <p ana="pr165365">
(»seinen« ist gut)<lb/>
</p>
            <p ana="pr165367">
und <rs type="pers" ana="n_99258" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> seine Agitation entfaltete. Aber <seg type="insult">diesen Leuten</seg> ist <rs type="pers" ana="n_99259" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
bei aller <seg type="insult">Verschrobenheit</seg> der Ideologie zu ehrlich<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und dabei<lb/>
wird auch manches laut, was den <seg type="insult">Kulturpolitikern von links</seg> unbequem<lb/>
ist. In diesem Epilog zu »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>« <abbr>z. B.</abbr> ist es<lb/>
eine Szene (die einzige von Wert und auch der Höhepunkt der Regie),<lb/>
in der mit unheimlicher Eindringlichkeit <seg type="insult">ein modernes Sodom und<lb/>
Gomorrha</seg> symbolisch-expressiv gestaltet wurde, ein Stück Totentanz<lb/>
von einprägsamer Gewalt: der gespenstische Reigen der <seg type="insult">Hyänen der<lb/>
Etappe und des Hinterlandes</seg>, der Tanz der <seg type="insult">Leichenfledderer, Schieber<lb/>
und Nutznießer des Heldentums der Front</seg>; in ihrer Mitte Antichrist<lb/>
in der <rs type="pers" ana="n_99260" ref="#fk__p_47193">Judasmaske</rs> (<seg type="spc">die</seg> schauspielerische Leistung des Abends:<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99261" ref="#fk__p_55702">Wolfgang Heinz</rs>). In dieser Szene hebt sich der Autor über seine<lb/>
eigene pazifistische Ideologie empor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165369">
Der vom <seg ana="‚Tageblatt‘"/> findet sie »ekelhaft«. Aber sehe sich einer<lb/>
<seg type="insult">diese nationalistische Kritik</seg> an: in München war so etwas<lb/>
<seg type="insult">»Verhöhnung des toten Frontsoldaten durch einen jüdischen<lb/>
Literaten«</seg> (aus <seg type="insult">»teilweise syphilitisch verseuchtem« Kreise</seg>). Doch<lb/>
auch jener läßt auf die <seg type="insult">Vorgesetzten</seg> nichts kommen, die Vorführung<lb/>
 des <seg type="insult"><rs type="pers">Totenkopfhusaren</rs></seg> sei eine <seg type="insult">Gemeinheit</seg>, und:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165371">
Die Verzeichnung eines über Leichen fahrenden Generals ist einfach dumm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165373">
Aber sie wäre, selbst wenn sie nicht vielfach real gegründet<lb/>
wäre, als szenische Metapher — der über Leichen Fahrenden —<lb/>
der stärkste Abschnitt des Gedichts. Mit jeder der Coupletzeilen,<lb/>
die so leicht sind, daß sie die <seg type="insult">Schwachköpfe</seg> nicht verstanden<lb/>
haben. Der <seg type="insult">Vertreter der <seg ana="‚Deutschen Allgemeinen Zeitung‘"/></seg> hat es<lb/>
besonders schwer gehabt, indem er einerseits den Mut anerkennt,<lb/>
der damals Dinge geäußert habe<lb/>
</p>
            <p ana="pr165375">
die in ihrer Gesamtheit zwar ein verzerrtes Bild des Kriegsgeschehens<lb/>
geben, die in manchen Einzelheiten jedoch <seg type="spc">Wesenszüge</seg> beleuchten,<lb/>
die man in jenen Jahren noch <seg type="spc">übersehen mußte</seg> oder in den<lb/>
Schatten stellte<lb/>
</p>
            <p ana="pr165377">
anderseits aber — denn man muß heute wieder — feststellt,<lb/>
daß dieser Epilog<lb/>
</p>
            <p ana="pr165379">
dem <seg type="spc">Wesen</seg> dieses vierjährigen Kampfes <seg type="spc">nicht</seg> nahekommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165381">
Daß etwa »ein Offizier« (<seg type="insult">Feldwebel</seg>) mit dem Revolver die<lb/>
Fliehenden zurückjagt, ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr165383">
eine <seg type="insult"><seg type="spc">charakteristische Literaturerfindung</seg></seg>, die dadurch<lb/>
nicht wahrer werden kann, daß solche Ereignisse hier und dort in der<lb/>
Überfülle <seg type="spc">anderer</seg> Ereignisse <seg type="spc">eingetreten sind</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165385">
Gehört also (mit den anderen Ereignissen) zu den Wesenszügen,<lb/>
die man damals übersehen mußte und die heute dem Wesen<lb/>
dieses Kampfes nicht nahekommen. Immerhin muß man<lb/>
</p>
            <p ana="pr165387">
das echte Pathos eines aufgewühlten und erschütterten Menschen anerkennen<lb/>
, das sich <seg type="spc">wesentlich</seg> davon unterscheidet, was man in<lb/>
den Nachkriegsjahren an <seg type="insult">billigen, konjunkturgerechten Machwerken</seg><lb/>
erlebte<lb/>
</p>
            <p ana="pr165389">
und:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165391">
bleibt recht kühl in Anbetracht der Tatsache, hier nichts als <seg type="insult">jener<lb/>
seltsamen Kriegsromantik des Hinterlandes</seg> zu begegnen, von der die<lb/>
Geschehnisse unendlich weit entfernt waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165393">
Alles in allem besitzt das Werk, das sich von den <seg type="insult">Machwerken</seg><lb/>
unterscheidet<lb/>
</p>
            <p ana="pr165395">
eine <seg type="spc">verzweifelte</seg> Ähnlichkeit mit jenen Erzeugnissen, die darlegen,<lb/>
wie brave anständige Menschen durch andere, die daraus Profit schlagen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
durch <seg type="insult">skrupellose Gaserfinder</seg> und <seg type="insult">Pressehalunken</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> in den Tod<lb/>
gejagt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165397">
Ja, es war zum Verzweifeln, aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr165399">
»<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>« trägt <seg type="spc">zweifellos</seg> Züge einer solchen <seg type="insult">Verplattung</seg><lb/>
der Dinge <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr165401">
Da kann man halt nichts machen — als sich rezensieren lassen;<lb/>
und zwar von einem, der es »auf die Gefahr hin« unternimmt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr165403">
es mit guten Freunden und ehrenvollen Leuten, die die Persönlichkeit<lb/>
des Wieners <rs type="pers" ana="n_99262" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> auch als Dichter hoch einschätzen, zu verderben<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr165405">
Der Mann hat diesen Mut, wenngleich er in das Werk nicht so<lb/>
tief eingedrungen ist wie <seg type="insult">die Arier von der ‚<rs type="" ana="werk_30071">Deutschen Zeitung</rs>‘<lb/>
und der ‚<rs type="paper" ana="werk_30072">Kreuz-Zeitung</rs>‘</seg>, von denen jener in der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr165407">
einen neuen Beweis seiner <seg type="insult">krankhaften <seg type="spc">Fehdesucht</seg></seg>, seiner <seg type="insult">literarischen<lb/>
 Schamlosigkeit</seg>, seiner <seg type="insult">fanatischen Dialektik</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr165409">
also offenbar einen Angriff auf <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_99263" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> erkennt, dieser jedoch<lb/>
(der mehr die <seg type="insult">»kranke und ekelerregende Phantasie«</seg> wahrnimmt,<lb/>
die <seg type="insult">»der bedauernswerte Autor«</seg> zeigt) sofort heraus hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165411">
Von Bosheit knirschende Karikatur mischt sich mit <seg type="spc">Eitelkeit</seg> und<lb/>
Wahnsinn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165413">
Der von der <seg ana="‚Deutschen Tageszeitung‘"/> bemerkt, daß es in der<lb/>
Aufführung eben noch gelungen sei,<lb/>
</p>
            <p ana="pr165415">
die haßgeladenen, manchmal sprachlich blitzenden Verse pathetisch in<lb/>
Parkett und Rang zu schleudern<lb/>
</p>
            <p ana="pr165417">
während der von der deutschnationalen <seg ana="‚Börsen-Zeitung‘"/> <seg type="insult">»schlechte<lb/>
Stammtischwitze«</seg> gehört hat und erstaunlich findet, daß dergleichen<lb/>
 in Berlin noch vorgeführt werde<lb/>
</p>
            <p ana="pr165419">
<seg type="spc">nach <rs type="pers" ana="n_99264" ref="#fk__p_43962">Unruh</rs></seg>, der im Vergleich mit <rs type="pers" ana="n_99265" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ein unfaßbar gewaltiger<lb/>
Dichter ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr165421">
wiewohl es »keine Frage« sei,<lb/>
</p>
            <p ana="pr165423">
daß <rs type="pers" ana="n_99266" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sprachlich weit über die meisten <seg type="insult">Zeitdichter</seg> hinausragt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165425">
<foreign xml:lang="de-loc">Sehn S’</foreign>, solche Kontraste, wie sie sich hier gar innerhalb einer<lb/>
und derselben <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> zutragen, gibt’s nur an meiner Front.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165426">
<space/>Übersichtlicher:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165429">
<OMED>— —</OMED> Leider wurde es keine<lb/>
Geisterstunde, trotzdem <seg type="insult">der Wiener<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99267" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40626">Fackel-Kraus</rs></rs></seg> gewiß über einigen<lb/>
Geist verfügt. Aber dieser Epilog<lb/>
seiner Dichtung »<rs type="title">Die letzten Tage<lb/>
der Menschheit</rs>«, <date>1917</date> geschrieben,<lb/>
wirkt heute antiquiert. Natürlich<lb/>
nicht der pazifistischen Gesinnung<lb/>
wegen, die hier den Militarismus<lb/>
, den Kapitalismus als<lb/>
<seg type="insult">Kriegshyäne</seg> und <seg type="insult">die sich<lb/>
prostituierende Presse</seg> anprangert,<lb/>
sondern weil heute, 12 Jahre<lb/>
später, hundertmal dasselbe gesagt<lb/>
 und nicht mit <seg type="insult">so miserablen<lb/>
Versen</seg>, mit denen nun die Darsteller<lb/>
 vergeblich rangen. Letzten<lb/>
Endes blieb fast alles nur eine<lb/>
<seg type="insult">Deklamation blutloser Worte</seg> <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
Eine Stunde lang brach daraus<lb/>
<seg type="insult">lähmende Monotonie</seg> über das<lb/>
Parkett herein <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Die <seg type="insult">Berliner<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99268" ref="#fk__p_47565">Kraus-Gemeinde</rs></seg> ließ sich dadurch<lb/>
nicht beirren und etliche Pfeifer<lb/>
sorgten für Verstärkung ihres<lb/>
Beifalls. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr165430">
<seg ana="‚Welt am Montag‘"/>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99269" ref="#fk__p_37943"><AUCTOR>Albert Weidner</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165431">
<OMED>— —</OMED> Man sah auf diese Weise<lb/>
wenigstens nicht, ein wie unmögliches<lb/>
 Bühnenbild <rs type="pers" ana="n_99270" ref="#fk__p_50677">Nina Tokumbet</rs><lb/>
da aufgebaut hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165434">
<OMED>— —</OMED> <seg type="insult">Diese Exponenten einer versinkenden<lb/>
, bei <rs type="pers" ana="n_99271" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dem Weltuntergang<lb/>
 geweihten Epoche</seg> stehen<lb/>
noch einmal auf, um sich zu bekennen<lb/>
. So wird die <rs type="title">letzte Nacht</rs><lb/>
die stärkste Absage an den Krieg,<lb/>
eine Absage, die, was wesentlich<lb/>
bleibt, schon im Kriege ausgesprochen<lb/>
 wurde. Außerordentlich<lb/>
wieder die sprachlichen Schönheiten<lb/>
 des Werkes (Höhepunkt die<lb/>
Worte des <rs type="pers">sterbenden Soldaten</rs>),<lb/>
außerordentlich auch, wie der<lb/>
Meister des Wortes den lebendigen<lb/>
menschlichen Ausdruck gegen die<lb/>
<seg type="insult">Phrase</seg> des Krieges stellt <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> wie<lb/>
über dem Totentanz der Gestalten<lb/>
sich der Kampf des lebendigen<lb/>
Dichterwortes gegen die tote Materie<lb/>
 abzeichnet. Es ist schwer,<lb/>
dieses ganz auf die faszinierende<lb/>
Sprache gestellte Werk aufzuführen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Stürmischer Beifall der<lb/>
ergriffenen Zuschauer rief den Autor<lb/>
und seine Mitarbeiter immer und<lb/>
immer wieder hervor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165435">
<seg ana="‚12 Uhr-Blatt‘"/>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99272" ref="#fk__p_52421"><AUCTOR>Rolf Nürnberg</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165436">
<OMED>— —</OMED> Und <rs type="pers" ana="n_99273" ref="#fk__p_50677">Nina Tokumbet</rs>, jene<lb/>
Bühnenbildnerin, die zu einer<lb/>
grandiosen Geschlossenheit des<lb/>
Bildgeschehens gelangt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165438">
Aber solche Pendants in der Beurteilung jedes einzelnen der unermüdlichen<lb/>
 Studio-Helfer ließen sich zu Dutzenden finden. Der<lb/>
Leistung des Regisseurs: das Unmögliche zu ermöglichen, wurde<lb/>
die Kritik der <seg ana="‚Morgenpost‘"/> gerecht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165440">
<space/><OMED>— —</OMED> Ein Drama ist es nicht, und auch <rs type="pers" ana="n_99274" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> hätte als Regisseur<lb/>
hier nicht mehr leisten können als <rs type="pers" ana="n_99275" ref="#fk__p_48753">Leo <seg type="spc">Reuß</seg></rs>, dem es immerhin<lb/>
gelang, die Symbole so weit zu beleben, daß — nebenbei — etwas<lb/>
wie Spannung entstand und unwiderstehlich das auf die Zuschauer<lb/>
noch einmal, und zusammengefaßt, hereinbrach, was sie als Mitspieler<lb/>
und Zuschauer des unerhört tragischen Geschehens miterlebt hatten. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr165440">
Eine Reihe ausgezeichneter Sprecher — alle mit ganzer Hingabe der<lb/>
Sache ergeben — stand im Gefecht. <OMED>— —</OMED> <rs type="pers" ana="n_99276" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> und seine Mitarbeiter<lb/>
wurden oft und leidenschaftlich gerufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165441">
<rs type="pers" ana="n_99277" ref="#fk__p_42525"><AUCTOR>Elise Münzer</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165443">
<space/>Die Möglichkeit solcher Äußerung beweist das Faktum der<lb/>
<seg type="insult">schamlosen Eindrucksfälschung</seg>, die eine <seg type="insult">präparierte Kritik</seg> verübt<lb/>
hat, und darf die Mitwirkenden entschädigen, deren Nennung<lb/>
wie Nichtnennung zumeist das <seg type="insult">Schulbeispiel leichtfertiger Ignoranz</seg><lb/>
war. Wenn man bedenkt, wieviel Menschenmühsal in einem<lb/>
solchen Unternehmen schließlich den Lohn erntet, von der<lb/>
<seg type="insult">Lumperei</seg> begrinst zu werden, und daß doch der letzte Bühnenarbeiter<lb/>
 Ehrlicheres und Fruchtbareres leistet als eine <seg type="insult">Sorte</seg>, die<lb/>
rätselhafter Weise noch zur Ablagerung ihres <seg type="insult">Drecks</seg> herbeigerufen<lb/>
 wird, dann möchte man nie wieder an solcher Gelegenheit<lb/>
 beteiligt sein. Das Äußerste an <seg type="insult">Infamie</seg> war wohl die<lb/>
Behandlung oder Nichtbehandlung des musikalischen Kunstwerks,<lb/>
das <rs type="pers" ana="n_99278" ref="#fk__p_45502"><seg type="spc">Hanns Eisler</seg></rs> dem Text angegliedert hatte, der <seg type="insult">»Katzenmusik<lb/>
«</seg>, von der ein <seg type="insult">Unverantwortlicher</seg> sprach und der allein zuliebe<lb/>
 schon alle Problematik eines Bühnendaseins der ‚<rs type="title">Letzten<lb/>
Nacht</rs>‘ hinzunehmen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165444">
<space/><seg ana="‚Tempo‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165446">
<OMED>— —</OMED> Sie ist mit ihrem Pathos und ihrer geistigen Geformtheit mehr<lb/>
Angelegenheit des inneren Gesichts des Lesers, mehr eine für einen<lb/>
Rezitator von heroischem Pathos. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr165447">
<rs type="pers" ana="n_99279" ref="#fk__p_49571"><AUCTOR notation="abbr">— <abbr>rg.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165449">
<space/><seg ana="‚Börsen-Courier‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165451">
<rs type="pers" ana="n_99280" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> unterlag keiner Atmosphäre, keiner <seg type="insult">Nachrichtenüberrumpelung</seg>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99281" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> widerstand dem ungeheuerlichsten Druck, dem je menschliche<lb/>
Gehirne ausgesetzt waren, den <seg type="insult">Schlagwortangriffen</seg>, den <seg type="insult">Phrasenattacken</seg><lb/>
von vier Kriegsjahren. <OMED>— —</OMED> In dieser Widerstandsfähigkeit, in dieser<lb/>
Selbstbehauptung liegt der Wert des Werkes. Auch ich glaube, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99282" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> da stärker ist, wo er, wie in den <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> aus dem<lb/>
Witz das Pathos, aus der Ironie die Schärfe, aus dem Hohn die<lb/>
Angriffsrichtung ableitet. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr165452">
<space/>Zu spät als Werk kam »<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>« auf die Berliner Bühne.<lb/>
Aber niemals zu spät, um in <seg type="insult">einer jagenden, torkelnden Zeit</seg> als Beispiel<lb/>
 für eine Widerstandsfähigkeit aufgerichtet zu werden, die im Chaos<lb/>
dieser Friedensjahre ebenso notwendig ist, wie im Chaos des Krieges. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr165453">
<rs type="pers" ana="n_99283" ref="#fk__p_45888"><AUCTOR>Herbert Ihering</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165455">
Der Autor weiß so sicher, daß der Epilog kein theatralisches Eigenleben<lb/>
 hat, wie: daß er als Krönung des Ganzen theatermöglich wäre,<lb/>
wenn dieses theaterwirklich würde. Als Ersatz des Ganzen genügt<lb/>
er immerhin einer sozialen Theaternotwendigkeit, mag solche<lb/>
auch hinter dem <seg type="insult">Zeitvertreib</seg> zurückstehen müssen, den die <seg type="insult">Gunst<lb/>
der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8872" ref="#fk__p_54369"><seg type="ELIDASH">Ullstein-Kreise</seg> und <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8873" ref="#fk__p_52596">Mosse-Kreise</rs></rs></rs></rs></seg> fördert und der ihnen <seg type="insult">die große<lb/>
Zeit</seg> vertreiben soll, die sie heraufbeschworen hatten. Dergleichen<lb/>
muß der sozialistischen Kritik ein <seg ana="‚Film-Kurier‘"/> sagen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165457">
<space/>»<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>« — Qualen der Menschheit, von <rs type="pers" ana="n_99284" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> im<lb/>
Epilog seines großen Anklagewerkes in ihrer Intensität verdichtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165458">
<space/><OMED>— —</OMED> Dieses <seg type="insult">Debakel des Menschentums</seg> <seg type="spc">heute mehr denn<lb/>
je zur Warnung geworden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165459">
<space/>(<seg type="spc">Aufzuführen an allen Schulen</seg>, um Nachkriegsprimanern<lb/>
die Hintergründe des <seg type="insult">Stahlbaderlebnisses</seg> zu dekouvrieren.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr165460">
<space/><rs type="pers" ana="n_99285" ref="#fk__p_47565"><abbr>K</abbr></rs>. erhebt sich über seine Symbole hinaus, weil tiefe Liebe und<lb/>
tiefer Haß sie mit Fleisch und Blut erfüllen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165461">
<space/>Wie er auch <seg type="spc">dem Reim neue Bedeutung gibt</seg>, es<lb/>
dahin bringt, daß er niemals leer klingelt, sondern Sinn einer<lb/>
ganzen Sache wird. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr165462">
<rs type="pers" ana="n_99286" ref="#fk__p_49164"><AUCTOR>Lotte <abbr>H.</abbr> Eisner</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr165464">
<space/>Man mußte glauben, der Berliner Theaterreferent der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_30081">Arbeiter-Zeitung</rs>, der zu den <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> geschwiegen<lb/>
hatte, sei diesmal befangen gewesen und habe sich durch einen<lb/>
andern vertreten lassen, der zu der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« schwieg.<lb/>
Nun verlautet, daß er damals keineswegs geschwiegen, sondern<lb/>
seinen Bericht geschickt hatte, den aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_99287" ref="#fk__p_47994">Otto König</rs></seg> (zu<lb/>
verwechseln mit dem <RS pers="Otto König" globID="rs_1142">gleichnamigen Mitarbeiter</RS> des <rs type="paper" ana="werk_30082">Neuen<lb/>
Wiener Journals</rs>) bloß nicht erscheinen ließ. Der über <seg type="insult">Wiener<lb/>
Vorgänge</seg> offenbar nicht informierte Berliner Korrespondent, der<lb/>
gewähnt hatte, gerade ein Bericht über die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg><lb/>
werde die <rs type="paper" ana="werk_30083">Arbeiter-Zeitung</rs> fesseln, hat es, nunmehr besser unterrichtet<lb/>
, mit der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« wohl erst gar nicht versucht.<lb/>
Daß <seg type="insult">die sonstige bürgerliche Presse Wiens</seg> <foreign xml:lang="de-loc">kuschte</foreign> versteht sich<lb/>
von selbst. Aber damit nicht die Beruhigung Platz greife, die<lb/>
Publizistik der auswärtigen, selbst der Wiener Sozialdemokratie<lb/>
müsse von einer solchen Aufführung nicht Notiz nehmen, sei<lb/>
der Bericht aufbewahrt, den die <seg ana="‚Münchener Post‘"/> gebracht hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165466">
<space/>Die (von <rs type="pers" ana="n_99288" ref="#fk__p_45705">Heinrich Fischer</rs> geleitete) Versuchsbühne des <rs type="inst">Theaters<lb/>
am Schiffbauerdamm</rs> zu Berlin hat sich die wohl bedeutendste und<lb/>
</p>
            <p ana="pr165466">
anspruchvollste Aufgabe gestellt, die der Bühne aus dem Schrifttum<lb/>
der Gegenwart überhaupt erwachsen ist: sie hat es unternommen, der<lb/>
grandiosen Vision sinnfällige Gestalt zu verleihen, durch die <rs type="pers" ana="n_99289" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs><lb/>
sein ungeheuerliches dramatisches Zeugnis von den »<rs type="title">Letzten Tagen<lb/>
der Menschheit</rs>« epilogisch besiegelt, der Vision einer auf dem Gipfel<lb/>
ihres <seg type="insult">Frevelns</seg> aus dem All gejäteten <rs type="event">Weltkriegserde</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165467">
<space/>An eine Gesamt-Aufführung dieses riesenhaft sich entrollenden<lb/>
Panoramas der <seg type="insult">Schande</seg> und des Untergangs, dessen von Grauen<lb/>
geschüttelte Satire den ganzen <seg type="insult">Fratzenspuk</seg> der <seg type="insult">Einpeitscher und<lb/>
Schmarotzer jenes furchtbaren <seg type="ELIDASH">Blut-Taumels</seg> und Phrasen-Taumels</seg> vorübertreibt,<lb/>
dürfte kaum je zu denken sein. Immer aber wird man einige der mit<lb/>
der Wahrtraumsschärfe der Verzweiflung aufgezeichneten Bilder, dazu<lb/>
manche der durchdringenden Auseinandersetzungen des empörten<lb/>
Gewissens mit dem <seg type="insult">schönfärberischen Gleichmut</seg>, die gesteigerte Vernehmlichkeit<lb/>
 der Bühne gewinnen lassen. Das einzigartige Dokument<lb/>
<seg type="insult">einer unentwegt Lüge verdauenden und Verderben speienden Zeit</seg><lb/>
(und zugleich einer heroischen Selbstbehauptung inmitten von <seg type="insult">Selbstverrat<lb/>
</seg> und <seg type="insult">Wahnsinn</seg>) könnte viele Abende aufwühlenden und drohenden<lb/>
 Erinnerns hergeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165468">
<space/>Am schwierigsten wird immer eben der Epilog zu bewältigen<lb/>
sein, dessen hohnvoll erdröhnende Stimme der Verdammung doch<lb/>
eine gewisse Abschwächung erfährt, wenn sie nicht unmittelbar in<lb/>
das Lasten und Gären der immer tiefer verfinsterten Schwüle hinein<lb/>
sich entladen kann, nicht in der Weltgerichtswucht des Abschlusses<lb/>
durch ausgiebig Vorangegangenes motiviert erscheint. Manche der aus<lb/>
dem entsetzlichen Düster des Schlachten-Orkus aufblitzenden Erscheinungen<lb/>
 kann die Bühne zu äußerster Einprägsamkeit verstärken. Die<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_99290" ref="#fk__p_48753">Leo Reuß</rs> durchaus nicht eingebungsarm inszenierte Aufführung<lb/>
hat es erwiesen. Anderes wird wohl immer hinter der Gewalt des<lb/>
unvermittelt die Vorstellungskraft erschreckenden Wortes zurückbleiben<lb/>
müssen, — so vor allem die erbarmungslos das Fazit ziehende und<lb/>
Ausrottung verkündende Stimme von oben, der die Akustik einer<lb/>
bloßen Menschenstimme aus den Kulissen unvermeidbar Abbruch tut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165469">
<space/>In aller Fragmentarik der Bühnenwirkung dennoch ein bestürzendes<lb/>
 Geschehnis und Einsatz des wagenden Versuches an entscheidendem<lb/>
 Punkte. <rs type="pers" ana="n_99291" ref="#fk__p_55582"><AUCTOR>Willi Wolfradt</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165471">
Womit wohl zugunsten wie zuungunsten des szenischen Versuches<lb/>
 das Zutreffende ausgesprochen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165472">
<space/>Von welchem <seg type="insult">Wirrsal der Meinungen</seg> die Gestalt des<lb/>
Autors der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« umgeben wird und wie sein Charakterbild<lb/>
 selbst auf dem <seg type="insult">Boulevard</seg> schwankt, zeigt die folgende<lb/>
Gegenüberstellung, deren rechtes Stück wohl die äußerste Möglichkeit<lb/>
 bedeutet, die durch die Erfindung der Druckerschwärze<lb/>
dem <seg type="insult">deutschen Spießer</seg> gewährt wurde, wenn er es nicht vorzieht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr165472">
den Abend im Haus »Vaterland« zu verbringen. Das Blatt, dem<lb/>
es entnommen ist, gehört <seg type="insult">dem bei <rs type="pers" ana="name_200378" ref="#fk__p_56975"><rs type="pers" ana="n_99292" ref="#fk__p_56977"><rs type="pers" ana="name_200765" ref="#fk__p_59706">Sklareks</rs></rs></rs> nassauernden Antisemiten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_99293" ref="#fk__p_39538">Bruhns</rs></seg> und nennt sich <seg ana="‚Die Wahrheit‘"/> (deren Forderungen<lb/>
an der Stelle, wo von einem Kampf <rs type="pers" ana="n_99294" ref="#fk__p_53253">Siegfried Jacobsohns</rs><lb/>
gesprochen wird, nicht ganz erfüllt scheinen). Als Vorlesestück<lb/>
übertrifft es <seg type="insult">den bekannten »<rs type="" ana="werk_30086">Junggesellen</rs>«</seg>. Der Sperrdruck, der<lb/>
das diabolische Spiel mit dem Namen <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_99295" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>«</seg> (wenngleich<lb/>
leider nicht konsequent genug) unterstützt, entspricht genau dem<lb/>
Original.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165476">
<space/>Die letzten Tage der Menschheit<lb/>
sind gekommen. Der Weltuntergang<lb/>
 bricht an. Nun gärt und<lb/>
kocht und brodelt die letzte Nacht<lb/>
herauf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165477">
<space/><rs type="title">Die letzte Nacht</rs>! — mit <seg type="insult">Ekstatik<lb/>
, Blutsümpfen, Röcheln, Wahnsinn<lb/>
, Tod und Grauen</seg>; mit <seg type="insult">Plündern<lb/>
, Beuten, Gieren, Geilen,<lb/>
Fressen</seg>. In den Fängen der Drahtverhaue<lb/>
 stinken auf faulendem<lb/>
Schlachtfeld die bleichen Skelette<lb/>
zum Himmel, sterben brüllend,<lb/>
ächzend, stöhnend zerfetzte Wesen,<lb/>
verrecken seufzend, versinken in<lb/>
Blindheit. Und einer, dem dieser<lb/>
Anblick zu Gesicht kommt, ergreift<lb/>
 in Furcht und Angst und<lb/>
Schauer die Flucht: der General!<lb/>
Zwischen zerspritzten Hirnen,<lb/>
Därmen, Leibern lungern die<lb/>
<seg type="insult">Kriegsberichterstatter</seg> auf Beute<lb/>
für Bleistift und Kamera, über<lb/>
noch lebendem Menschenfleisch<lb/>
stolziert der Husarenoffizier mit<lb/>
<seg type="insult">gutturalen Kommandotönen</seg>, trampelt<lb/>
 der <seg type="insult">Marschall <rs type="pers">von Eichensieg</rs></seg><lb/>
an der Spitze neuer Millionenheere<lb/>
 und feiert den Sieg des<lb/>
<seg type="insult">Menschenmaterials</seg>. Der Mensch<lb/>
als <seg type="insult">Ware</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr165478">
<space/><rs type="title">Die letzte Nacht</rs>! Da preist auf<lb/>
dem <seg type="insult">Thron der ekelsten Zivilisation</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr165482">
<space/><seg type="spc">Ganz besonders <rs type="pers" ana="n_99299" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult">krause<lb/>
Sachen</seg></rs></seg> gehen gewöhnlich bloß<lb/>
<seg type="spc">des Nachts</seg> vor sich, weil<lb/>
man sich doch am helleuchtenden<lb/>
 Tage etwas <seg type="spc">geniert</seg>, gar zu<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99300" ref="#fk__p_47565">kraus</rs> zu werden. Bei künstlicher<lb/>
Beleuchtung läßt sich auch die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99301" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult"><seg type="spc">krauseste Krausität</seg></seg></rs> leichter<lb/>
ertragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165483">
<space/>Und wenn man schon <rs type="pers" ana="n_99302" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult"><seg type="spc">Karl<lb/>
Kraus</seg></seg></rs> heißt und ein <seg type="insult"><seg type="spc">graußer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99303" ref="#fk__p_47565">krauser Literaterich</rs></seg></seg> ist<lb/>
und ein Theaterstück schrieb, das<lb/>
nun auf die Bretter will, — wie<lb/>
anders kann man ein <seg type="insult">solch <rs type="pers" ana="n_99304" ref="#fk__p_47565">krauses<lb/>
Opus</rs></seg> aufführen, als in einer<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Nachtvorstellung</seg></seg>? Also geschah<lb/>
 es auch, daß nächtlich, wo<lb/>
doch nur die Geister wandeln<lb/>
sollten, ein Stück von <rs type="pers" ana="n_99305" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>,<lb/>
»<rs type="title"><seg type="spc">Die letzte Nacht</seg></rs>«, der<lb/>
Epilog zu einem von ihm geschriebenen<lb/>
 <seg type="insult"><seg type="spc">Kriegsstück</seg></seg>, von der<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Versuchsbühne</seg></seg> des »<rs type="inst">Theaters<lb/>
am Schiffbauerdamm</rs>« aufgeführt<lb/>
wurde. <seg type="insult"><seg type="spc">Versuchsbühne</seg></seg>? Ach<lb/>
ja, an eine solche gehört <seg type="insult">diese<lb/>
tragikomische Sache des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99306" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> <seg type="spc">unbedingt</seg> auch hin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165484">
<space/>Im übrigen will der Name <rs type="pers" ana="n_99307" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> <seg type="spc">verhältnismäßig bekannt<lb/>
</seg> dünken: Vor langen Jahren<lb/>
waren <seg type="insult">seine <seg type="spc">Prominenz <rs type="pers" ana="n_99308" ref="#fk__p_47565">Karl</rs></seg></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr165478">
<seg type="insult"/> der <rs type="pers"><seg type="insult"><abbr>Dr.</abbr> Abendrot</seg></rs> den<lb/>
Höhepunkt menschlichen Erfindungsgeistes<lb/>
, die künstliche<lb/>
Lungenpest. Und die <seg type="insult">Hyänen</seg><lb/>
rauben und geifern, während <seg type="insult">ihr<lb/>
Herr und Meister</seg> Gott vom Throne<lb/>
stößt, dem Nazarener ins Gesicht<lb/>
speit, die ewige Philosophie der<lb/>
Liebe in die Hölle schickt, — der<lb/>
<seg type="insult">Antichrist</seg> ist da! Mit <seg type="insult">orgiastischem<lb/>
Völlern, Prassen, Huren</seg> tanzen<lb/>
die <seg type="insult">Raubtiere</seg>, die <seg type="insult">Aasgeier</seg> über<lb/>
Leichen. In Finsternis und Trümmer<lb/>
und Asche rast das Ebenbild<lb/>
Gottes sich zu Tode, tilgt sich<lb/>
selbst aus, während aus der kosmischen<lb/>
 Weite die Stimme der<lb/>
Verdammnis tönt und aus der<lb/>
Höhe der Ewige, der Alte vom<lb/>
Berge, der dem Menschen gab<lb/>
den freien Willen, sich donnernd<lb/>
vernehmen läßt: »Ich habe es<lb/>
nicht gewollt!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr165488">
<space/>Im <date>Juli 1917</date> hat <rs type="pers" ana="n_99309" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
diese Szene als Epilog zu seinem<lb/>
über siebenhundert Seiten starken<lb/>
Kriegsdrama »<rs type="title">Die letzten Tage<lb/>
der Menschheit</rs>« geschrieben. Im<lb/>
selben Jahre hat er sie noch in<lb/>
Wien öffentlich zur Vorlesung<lb/>
gebracht. Das soll man zunächst<lb/>
bedenken, — heute, wo Pazifismus<lb/>
doch eine recht bequeme Sache<lb/>
schon geworden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165489">
<space/>Er hat es geschrieben in seiner<lb/>
unvergleichlichen Sprache und erfüllt<lb/>
 von seinem hohen Ethos und<lb/>
seiner tiefen Religiosität. Darin<lb/>
unterscheidet sich dieses Werk<lb/>
von allen übrigen Kriegsdichtungen<lb/>
, daß es neben schärfster<lb/>
Tendenz und stürmischster Anklage<lb/>
ein religiöses Passionsspiel ist,<lb/>
der Schrei, die Offenbarung eines<lb/>
wirklichen Propheten, — daß es<lb/>
</p>
            <p ana="pr165484">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_99310" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Kraus</seg></rs></seg>, der Herausgeber der<lb/>
<seg type="spc">Wiener <rs type="pers" ana="n_99311" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult">Krauswochenschrift<lb/>
</seg></rs></seg> »<rs type="self" ana="werk_30087"><seg type="spc">Die Fackel</seg></rs>«, und<lb/>
<seg type="insult">seine <seg type="spc">weiland Fulminanz<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99312" ref="#fk__p_53253">Sigi Jakobsohn</rs></seg></seg>, der Herausgeber<lb/>
 <seg type="insult">der nicht bloß äußerlich<lb/>
so knallrot schillernden »<rs type="magazine" ana="werk_40627"><seg type="spc">Weltbühne<lb/>
</seg></rs>«</seg>, <seg type="spc">trotz</seg> der ungefähren<lb/>
Gleichheit ihrer <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Anschauungstheoreme</seg> und<lb/>
Beurteilungstheoreme</seg> oder vielleicht<lb/>
 aus <seg type="insult">Konkurrenzneid</seg> gerade<lb/>
<seg type="spc">deswegen</seg> miteinander in Krach<lb/>
geraten, den sie so tüchtig <foreign xml:lang="la">coram<lb/>
publico</foreign> vollführten, daß beiderseits<lb/>
 die <rs type="pers" ana="n_99313" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult"><seg type="spc">krausen Locken</seg></seg></rs><lb/>
lustig in der Luft herumwirbelten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165492">
<space/>Doch seitdem ist ja viel, viel<lb/>
Zeit vergangen, und nun endlich<lb/>
kann auch Berlin einmal <seg type="insult">geistige<lb/>
Kinder des Herrn <rs type="pers" ana="n_99314" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> bewundern<lb/>
. Doch à propos <seg type="spc">bewundern<lb/>
</seg>: Das ist wohl doch ein<lb/>
etwas schiefer Ausdruck. Oder<lb/>
war die Bewunderung <seg type="spc">so</seg> groß,<lb/>
daß man <seg type="spc">vor lauter Bewunderung<lb/>
 nicht</seg> feststellen konnte<lb/>
, <seg type="spc">welche Absicht</seg> <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_99315" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg><lb/>
mit seinem dramatischen Epilog<lb/>
eigentlich hatte? Höchstwahrscheinlich<lb/>
 wollte er <seg type="spc">pazifistisch</seg> dem<lb/>
Kriege <seg type="insult">so <seg type="spc">eine ganz kleine<lb/>
Kleinigkeit</seg></seg> auswischen. Personen<lb/>
 kommen ins Licht, reden<lb/>
<seg type="spc">allegorisch</seg>, <seg type="spc">oratorisch<lb/>
und orakelhaft</seg> <seg type="insult">ihre (nebenbei<lb/>
 gesagt: <seg type="spc">schlechten</seg>) Verse</seg><lb/>
herunter und wählen sodann den<lb/>
besseren Teil der Tapferkeit,<lb/>
indem sie, höchstwahrscheinlich<lb/>
um <seg type="insult"><seg type="spc">allzu brausenden Beifallsstürmen<lb/>
</seg></seg> zu entgehen,<lb/>
hurtigst wieder <seg type="spc">verschwinden</seg>.<lb/>
Vielleicht auch hatten <seg type="insult">die agierenden<lb/>
 Herrschaften</seg> <seg type="spc">keine</seg> Lust,<lb/>
zum Nachtmahl <seg type="spc">faule Eier</seg> zu<lb/>
genießen und sich dabei den<lb/>
Magen nach Herzenslust zu verderben<lb/>
</p>
            <p ana="pr165489">
durch die weite und reiche Skala<lb/>
des Wortes Antlitz und Untergrund<lb/>
 der größten Menschheitstragödie<lb/>
 und <seg type="insult">des größten Menschheitsverbrechens<lb/>
</seg> als ein universales<lb/>
Abbild erstehen läßt. <rs type="pers" ana="n_99316" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Werk<lb/>
ist keine Arbeit, die vom Leben<lb/>
bei einem Hirn »bestellt« wurde,<lb/>
etwas, das sich entwickelte, kristallisierte<lb/>
 und gearbeitet wurde,<lb/>
sondern etwas, das eben da war<lb/>
und Bekenntnis wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165496">
<space/>In der Beherrschung des Worts,<lb/>
in seiner Schönheit und Tiefe, —<lb/>
man muß das immer wieder sagen<lb/>
 — in der Sprachgewalt und<lb/>
dem Sprachreichtum ist <rs type="pers" ana="n_99317" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> unerreichter<lb/>
 Meister. Welche Wirkung<lb/>
geht von dem letzten Stöhnen des<lb/>
<rs type="pers">sterbenden Soldaten</rs> aus! Und<lb/>
welche Weiten erschließen sich in<lb/>
dem Sang, mit dem der Satan<lb/>
gierig-unheimlich Gott vernichtet.<lb/>
In diesen Sätzen — Höhepunkt<lb/>
der Aufführung — lebt eine Welt,<lb/>
wie sie sich nur in den ganz großen<lb/>
Menschheitsdokumenten auftut. Ich<lb/>
stehe nicht an, <rs type="pers" ana="n_99318" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> zu den größten<lb/>
Sprachkünstlern des Jahrhunderts<lb/>
zu rechnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165497">
<space/><rs type="pers" ana="n_99319" ref="#fk__p_48753">Leo Reuß</rs>, der die Aufführung<lb/>
für die Versuchsbühne des <rs type="inst">Theaters<lb/>
am Schiffbauerdamm</rs> inszenierte,<lb/>
baut seine Szenen auch ganz auf<lb/>
die Sprache auf. Die Bühne ist<lb/>
ein stetes Dunkel, Halbdunkel,<lb/>
durch das Irrlicht, Geisterblitzen,<lb/>
Scheinwerferleuchten, Flackern und<lb/>
Verglimmen huscht und blendet.<lb/>
Die Menschen auf der Bühne sind<lb/>
so weniger Schauspieler als Sprecher<lb/>
. Schöpferische Gestaltung von<lb/>
packender Wirkung ging dabei<lb/>
besonders aus von dem matten<lb/>
Flehen <rs type="pers" ana="n_99320" ref="#fk__p_42809">Ernst Ginsbergs</rs> als sterbenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr165492">
 <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Kann man’s wissen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr165500">
<space/>Auch <rs type="pers" ana="n_99321" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ging hier unter die<lb/>
<seg type="insult">Revueteriche</seg>. Zusammenhanglos,<lb/>
bloß um <seg type="insult"><seg type="spc">pathetisch klingendes<lb/>
 Wortgerassel</seg></seg> einerseits<lb/>
und <seg type="insult">derbe Revuewitzeleien</seg> anderseits<lb/>
 vom Stapel zu lassen, läßt<lb/>
er diese Figuren reden. Zwischen<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">fadestem Tanzbodengeschmuse<lb/>
</seg></seg> und <seg type="insult"><seg type="spc">wildest-wuchernder<lb/>
 Pathetik</seg></seg> ist bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99322" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ein <seg type="spc">kleinerer</seg> Schritt, als<lb/>
gewöhnlich <seg type="spc">vom Erhabenen<lb/>
zum <seg type="insult">Lächerlichen</seg></seg>. Ob er’s<lb/>
am Schreibtisch nicht gefühlt, <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99323" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">krause</seg></rs> <SPAN cont="Fackel-Kraus"><rs type="pers" ana="n_99324" ref="#fk__p_47565">»<rs type="selfRef" ana="werk_40628"><seg type="spc">Fackel</seg>«-<seg type="spc">Kraus</seg></rs></rs></SPAN></seg>?!<lb/>
</p>
            <p ana="pr165501">
<space/>Alles mögliche hat er da<lb/>
<seg type="spc">witzelnd zusammengewurstelt<lb/>
</seg>, besonders <seg type="insult">Persönlichkeiten<lb/>
</seg> aus der ihm nahestehenden<lb/>
 literarischen Welt, die er mit<lb/>
<seg type="spc"><seg type="insult">glossierenden Floskeln</seg><lb/>
behängt</seg>. Was mag das alles<lb/>
aber bloß mit dem Sinn eines<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Kriegsstücks</seg></seg> zu tun haben?<lb/>
<foreign xml:lang="yi"><seg type="spc">Nebbich</seg></foreign>! <seg type="spc">Also gar nichts</seg>!<lb/>
Hier kann man wirklich von<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Scherz</seg>, <seg type="spc">Satire</seg>, <seg type="spc">Ironie<lb/>
und flacherer Bedeutung</seg></seg><lb/>
reden. Das <seg type="spc"><seg type="insult">Geschmuse</seg> wird<lb/>
Selbstzweck</seg>, bloß um <seg type="insult"><seg type="spc">Stilproben<lb/>
</seg></seg> daran vorzunehmen.<lb/>
Sachlich ist das Stück eine einzige<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Ragoutvermanschung</seg></seg> aus<lb/>
allen möglichen und unmöglichen<lb/>
Bestandteilen: <seg type="spc">Stimmen von<lb/>
oben</seg>, <seg type="spc">Stimmen von unten</seg>,<lb/>
<seg type="spc">Stimmen vom Mars</seg>, <seg type="spc">Stimme<lb/>
 Gottes</seg> und sonst noch so<lb/>
allerhand und vielerlei, — das<lb/>
will <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_99325" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> uns vorgaukeln.<lb/>
Dazu wird das Ganze mit <seg type="insult">einer<lb/>
scharfen, saftigen, pikant sein<lb/>
sollenden Soße aktueller, boshafter<lb/>
Satiren</seg> überspritzt. Ja, so stilsicher<lb/>
 ist <seg type="insult">der <seg type="spc">versuchsnächtliche<lb/>
 Herr</seg> <SPAN cont="Fackel-Kraus"><rs type="pers" ana="n_99326" ref="#fk__p_47565">»<rs type="selfRef" ana="werk_40629"><seg type="spc">Fackel</seg>«-<seg type="spc">Kraus</seg></rs></rs></SPAN></seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr165497">
 Soldaten, den <seg type="insult">kasperhaften<lb/>
Blechtönen</seg> <rs type="pers" ana="n_99327" ref="#fk__p_54016">Theo Lingens</rs> als <rs type="pers"><seg type="insult">Totenkopfhusar<lb/>
</seg></rs> und dem <seg type="insult">vampirhaften<lb/>
Allunterjochen</seg> <rs type="pers" ana="n_99328" ref="#fk__p_55702">Wolfgang Heinz’</rs>,<lb/>
des <rs type="pers"><seg type="insult">Herrn der Hyänen</seg></rs>. Unter<lb/>
Einsatz von Kraft und Können<lb/>
wirkten ferner mit <rs type="pers" ana="n_99329" ref="#fk__p_45429">Hans Hinrich</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99330" ref="#fk__p_42851">Ernst Stahl-Nachbaur</rs>, <rs type="pers" ana="n_99331" ref="#fk__p_51231">Paul Morgan</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99332" ref="#fk__p_49570">Manfred Fürst</rs>, <rs type="pers" ana="n_99333" ref="#fk__p_42763">Erich Ponto</rs>, <rs type="pers" ana="n_99334" ref="#fk__p_42844">Ernst<lb/>
Pröckel</rs>, <rs type="pers" ana="n_99335" ref="#fk__p_45424"><abbr>H. v.</abbr> Twardowski</rs>, <rs type="pers" ana="n_99336" ref="#fk__p_43828">Friedrich<lb/>
 Gnas</rs>, <rs type="pers" ana="n_99337" ref="#fk__p_37876">Agnes Straub</rs>, <rs type="pers" ana="n_99338" ref="#fk__p_49632">Margarete<lb/>
 Melzer</rs>, <rs type="pers" ana="n_99339" ref="#fk__p_38280">Anna Höllering</rs>.<lb/>
Orkane von langanhaltendem Beifall<lb/>
 gehen in eine große Sympathiekundgebung<lb/>
 über für den Riesen<lb/>
der Geistigkeit <rs type="pers" ana="n_99340" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, dessen<lb/>
Zwerggestalt immer wieder dankend<lb/>
 erscheint. <rs type="pers" ana="n_99341" ref="#fk__p_45890"><AUCTOR>Herbert Pfeiffer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165507">
<space/>Was übrigblieb bei denen, die<lb/>
ob <seg type="insult">diesem schaurig-komischen<lb/>
Bühnenschmarrn</seg> ihre wohlverdiente<lb/>
 Nachtruhe opferten? <seg type="spc">Unmut<lb/>
 ob <seg type="insult">solch fürchterlichem<lb/>
 Durcheinander</seg></seg> und<lb/>
<seg type="spc">ausgewachsener Mißmut</seg>,<lb/>
jedoch nie und nimmer Ergriffenheit<lb/>
 am Tragischen noch reine<lb/>
Freude am Komischen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165508">
<space/>Es war eine <seg type="insult">Komitragödie</seg> um<lb/>
eine <seg type="insult">tragikomische Versuchsbühne</seg>.<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Versuchsbühne</seg>!</seg> Das sagt<lb/>
genug. Man unternimmt Versuche<lb/>
in der wohlbegründeten Furcht,<lb/>
daß sie auch mißlingen könnten.<lb/>
Und <seg type="spc">dieser hier mißlang</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Aber ordentlich</seg>!!<lb/>
</p>
            <p ana="pr165510">
<space/>Man wird — ganz abgesehen von dem <seg type="insult">Unikum des<lb/>
Spießers</seg>, der, angelockt vom Titel »<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>«, eine so<lb/>
schwere Enttäuschung erlebt hat — zugeben, daß es ein <seg type="insult">doller<lb/>
Kontrast</seg> ist. Womöglich noch doller und jedenfalls erheblicher,<lb/>
weil zwischen <seg type="insult">zwei Berliner Meinungsführern</seg> spielend, ist der<lb/>
folgende. <seg ana="‚Berliner Volkszeitung‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165512">
<space/>Die letzte Nacht von ¼ nach 12 bis ¼ nach 1 wurde im<lb/>
<rs type="inst">Theater am Schiffbauerdamm</rs> wieder einmal <rs type="pers" ana="n_99342" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gespielt, und<lb/>
zwar »<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>«, der Epilog zu der großartig grausigen<lb/>
Kriegsdichtung von <rs type="pers" ana="n_99343" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>«.<lb/>
Das ist kein Drama, aber es ist mehr als all die Theaterstücke und<lb/>
mehr als die meisten Romane, die man über den Krieg geschrieben<lb/>
hat. Es ist das furchtbare Dokument eines anklagenden Schriftstellers,<lb/>
den weißglühende Wut fast zum Dichter macht: der <rs type="event">Weltkrieg</rs>, aufgenommen<lb/>
 von seinem vielleicht schrecklichsten Ort aus — aus Wien,<lb/>
wo es nicht einmal ein Vaterland gab, sondern nur den Staat, für<lb/>
dessen <seg type="insult">abstrakte habsburgische Scheußlichkeit</seg> nun <seg type="insult">diese Lawine von<lb/>
Mord und Lüge, Elend und Schiebung, Dummheit und Gemeinheit</seg><lb/>
entfesselt wurde. <rs type="pers" ana="n_99344" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wechselt da zwischen geltend realistischen<lb/>
Szenen (wie von <rs type="pers" ana="n_99345" ref="#fk__p_44330">George Grosz</rs>) und phantastischen Einlagen mit<lb/>
Höllengesang und malt so ein Bild <seg type="insult">dieser auseinanderfallenden Gesellschaft<lb/>
</seg>, gegen das <rs type="pers" ana="n_99346" ref="#fk__p_40256">Dantes</rs> Hölle eine harmlose und herzliche Sache ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165513">
<space/>Dieser Epilog, den man nun in der letzten Nacht spielte, hat<lb/>
keine realistischen Szenen mehr. Er ist nur noch allegorischer Extrakt:<lb/>
sterbende Soldaten im Drahtverhau, <seg type="insult">verwirrte <rs type="pers">Generale</rs></seg>, <seg type="insult">seelenlos<lb/>
schmierige <rs type="pers">Kriegsberichterstatter</rs></seg>, <seg type="insult">immer noch schneidige <rs type="pers">Totenkopfhusaren</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr165513">
<rs type="pers"><seg type="insult"/></rs>, <seg type="insult">die kriegswucherischen <rs type="pers">Hyänen</rs></seg>, die die Leichen plündern,<lb/>
<seg type="insult">der große <rs type="pers"><abbr>Dr.-Ing.</abbr></rs> mit dem neuesten Giftgas</seg>, und schließlich die<lb/>
»<rs type="pers">Stimme von oben</rs>«, die im Namen des Weltraums <seg type="insult">diesem verruchten<lb/>
Planeten</seg> Krieg ansagt und ihn ausrottet. Alles strudelt in Versen dahin<lb/>
, die der Haß genial macht; <seg type="insult">erzwungene Reime</seg> ergeben doch<lb/>
grausig brennende Gedankenverbindungen; die erdachten Gestalten erhalten<lb/>
 ein spukhaftes Leben. Es ist ungefähr die Technik, die man in<lb/>
den Dramen gleich nach dem Krieg anwandte, aber es ist sicher viel<lb/>
begabter als alles, was <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_99347" ref="#fk__p_43962">Unruh</rs>, <rs type="pers" ana="n_99348" ref="#fk__p_42855">Toller</rs> und so viele andere</seg><lb/>
produziert haben. — In der ersten Hälfte ist auch die Wirkung sehr<lb/>
stark. In der zweiten, wo allzu lange die Stimmen aus dem Unsichtbaren<lb/>
 ertönen und die Bilder der Apokalypse sich mehr häufen als<lb/>
steigern, läßt der Effekt freilich spürbar nach.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165514">
<space/>Die Regie zu diesem Text, der weitaus bedeutender ist als alles,<lb/>
was <rs type="pers" ana="n_99349" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> je an Texten gehabt hat, macht <rs type="pers" ana="n_99350" ref="#fk__p_48753">Leo Reuß</rs> in <rs type="pers" ana="n_99351" ref="#fk__p_42886">Piscators</rs><lb/>
Stil <OMED>— —</OMED>. Es bleibt ein <seg type="insult">Unfug</seg>, nachts Theater zu spielen, aber an<lb/>
sich hatte diese Extraaufführung eines nicht publikumsmäßigen aber<lb/>
genialen Produkts schon einen Sinn. Schade nur, daß <seg type="insult">dies Publikum<lb/>
von <seg type="ELIDASH">Theaterleuten</seg> und Literaturleuten</seg>, die sich um diese Zeit ganz ausschließlich<lb/>
 versammeln, der denkbar uninteressanteste Resonanzboden<lb/>
für jeden künstlerischen Versuch ist. <rs type="pers" ana="n_99352" ref="#fk__p_47234"><AUCTOR>Julius Bab</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165516">
Allerhand; und offenbar die <seg type="insult">Bußkritik</seg> eines <seg type="insult">Kriegsproduzenten</seg>,<lb/>
der <seg type="insult">Lyrik</seg> unter der Devise <seg type="insult">»Jeder Schuß ein Ruß«</seg> gesammelt<lb/>
hat, was durch das Bewußtsein, daß es »ein Vaterland gab«<lb/>
niemals zu entschuldigen war. Aber nun das im <rs type="selfRef" ana="werk_30089">letzten Heft</rs><lb/>
Versprochene und mit Spannung Erwartete — wie es ist, ausgegraben<lb/>
 mit allen Würzlein aus dem <seg ana="8 Uhr-Abendblatt"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165519">
<space/>Es war schon eine <seg type="insult">Zumutung</seg>, uns nach Mitternacht <seg type="insult">dies Gesinnungsspektakel<lb/>
</seg> vorzusetzen. Hätte man das <seg type="insult">Aufsagespiel</seg>, in dem<lb/>
<seg type="insult">ein schlechtes Gedicht nach dem anderen</seg> herunterdeklamiert wird, in<lb/>
einem <seg type="insult">pazifistischen Gesangverein</seg> zur Darstellung gebracht, die Zuhörer<lb/>
 würden das Lokal fluchtartig verlassen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165520">
<space/><seg type="insult">Die Sekte des Herrn <rs type="pers" ana="n_99355" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> ist sanftmütiger. Sie hat ausgeharrt<lb/>
 und am Schluß nicht nur die Schauspieler, die <seg type="insult">die edlen<lb/>
Verse</seg> sprechen durften, mit Beifall überschüttet, sondern auch den<lb/>
<seg type="insult">Chef</seg>, freilich ein wenig mühsam, hervorgejubelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165521">
<space/>Der <seg type="insult">Gemeinde</seg> und ihren <seg type="insult">Predigern</seg>, die von gestern und vorgestern<lb/>
 sind, sei dies bescheidene Vergnügen gegönnt. Das Schicksal<lb/>
des Abends wird dadurch nicht im mindesten berührt, wenn ein so<lb/>
</p>
            <p ana="pr165521">
feierliches Wort für den zur Nachtzeit aufgeschlagenen <seg type="insult">Zirkus</seg> überhaupt<lb/>
 in Frage kommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165522">
<space/>»<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>« ist als Epilog zu der Tragödie »<rs type="title">Die letzten<lb/>
Tage der Menschheit</rs>« gedacht, die mit den Geschehnissen nach der<lb/>
Ermordung des österreichischen Thronfolgers beginnt — und mit der<lb/>
Liquidierung der Kriegskatastrophe endet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165523">
<space/>Die Marsbewohner, die der entsetzlichen Wirtschaft auf <seg type="insult">unserem<lb/>
geistig und körperlich gleichmäßig verpesteten und verseuchten Planeten</seg><lb/>
überdrüssig sind, greifen endlich ein. Ein Meteorregen prasselt von<lb/>
ihrem Gestirn und fegt, wirksamer als alle Bomben, die Erdbewohner<lb/>
hinweg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165524">
<space/>Eine Stimme von oben tönt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr165525">
»Der Sturm gelang. Die Nacht war wild.<lb/>
Zerstört ist Gottes Ebenbild.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr165526">
<space/>Ist das nicht hübsch gesagt?! Dann folgt großes Schweigen,<lb/>
bis die Stimme Gottes einsetzt: »Ich habe es nicht gewollt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr165527">
<space/><seg type="insult">Großartige Bescheidenheit des Dichters <rs type="pers" ana="n_99356" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>, daß er nicht<lb/>
persönlich eingreift und das letzte Wort sich vorbehält.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165528">
<space/>Eigentlich hätte in der Generalabrechnung der liebe Gott, der<lb/>
doch an dem ganzen <seg type="insult">Schlamassel </seg>schuld ist, gehörig gerüffelt und de<lb/>
jure abgesetzt werden müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165529">
<space/>Was hat Gott zu flennen, wenn <rs type="pers" ana="n_99357" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> den Donnerkeil<lb/>
schwingt, Blitze herniedersausen läßt und <seg type="insult">unser Sodom und Gomorrah<lb/>
</seg> mit Ausnahme <seg type="insult">des einen <rs type="pers" ana="n_99358" ref="#fk__p_46843">Jesus</rs> redivivus</seg>, für welchen er sich<lb/>
selbst ausgibt, dem Untergange weiht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr165530">
<space/>Lassen wir indessen für ein kleines <seg type="insult">diese höchst antiquierte Methode<lb/>
</seg>, Gottvater, Gottsohn und den Antichrist zu zitieren, beiseite,<lb/>
und wenden wir uns für einen Augenblick wenigstens der Totalität<lb/>
des Werkes zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165531">
<space/>Man darf wohl sagen, es ist von <rs type="title"><seg type="insult">alttestamentarischer Größe</seg></rs>.<lb/>
In jedem Satz, in jeder Zeile, in jedem Vers ist es <seg type="insult">persönlicher Racheakt<lb/>
 des gekränkten und beleidigten <rs type="pers">Javeh</rs></seg>, der in unserem Deutsch<lb/>
sich <rs type="pers" ana="n_99359" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nennt. Wobei es ganz belanglos ist, ob sein <seg type="insult">heiliger<lb/>
Zorn</seg> gegen die »<rs type="paper" ana="werk_30091">Neue <choice><sic>freie</sic><corr>Freie</corr></choice> Presse</rs>« oder <rs type="pers" ana="n_99360" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs>, gegen <rs type="pers" ana="n_99361" ref="#fk__p_45448">Hans<lb/>
Müller</rs> oder das edle Antlitz <rs type="pers" ana="n_99362" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthals</rs> sich richtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165532">
<space/>Von <seg type="insult">diesem unentwegt Entrüsteten</seg> wird ohne Unterschied der<lb/>
Person, der Rasse und des Glaubens alles verprügelt und verdroschen.<lb/>
Da gibt’s eben kein Erbarmen, und belanglos ist es, ob die <rs type="pers" ana="n_99363" ref="#fk__p_38111">Alice<lb/>
Schalek</rs>, die für die »<rs type="paper" ana="werk_30092">Freie Presse</rs>« <seg type="insult">Kriegsreportage</seg> macht, oder der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99364" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs>, oder der Professor <rs type="pers" ana="n_99365" ref="#fk__p_41140">Delbrück</rs>, oder der Buchhändler <rs type="pers" ana="n_99366" ref="#fk__p_46331">Hugo<lb/>
Heller</rs>, oder der <rs type="pers" ana="n_99367" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs>, oder <seg type="insult">sonst ein Jud oder Christ</seg> an<lb/>
der Reihe sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165533">
<space/>Damit keine Verwechslung möglich ist, werden alle namentlich<lb/>
genannt. Die Welt stinkt gen Himmel, ist zum Untergange reif. Es<lb/>
lebe <seg type="insult">der Gerechte</seg> — es lebe <rs type="pers" ana="n_99368" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <seg type="insult">der größte Moralist des<lb/>
Jahrhunderts</seg> in Vergleich zu dem <rs type="pers" ana="n_99369" ref="#fk__p_50405">Moses</rs>, <rs type="pers" ana="n_99370" ref="#fk__p_46843">Christus</rs>, <rs type="pers" ana="n_99371" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99372" ref="#fk__p_39589">Buddha</rs> die reinen Waisenknaben gewesen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165534">
<space/>Er ist <seg type="insult">das Gewissen der Zeit</seg>, wenn auch <seg type="insult">ein vom Karzinom<lb/>
der Eitelkeit angefressenes Gewissen</seg>. Tut nichts. Es wird der Wissenschaft<lb/>
 schon gelingen, eines Tages für den Krebs das Allheilmittel zu<lb/>
finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165535">
<space/>Aber sind wir nicht ein wenig vom Thema abgeschweift —<lb/>
geht es um den Mann, oder geht es um das Werk?<lb/>
</p>
            <p ana="pr165536">
<space/>Ohne die Nachtvorstellung läge bestimmt kein Anlaß vor, in<lb/>
die <seg type="insult">Reimschmiede des Herrn <rs type="pers" ana="n_99373" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> zu treten, seine <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Langwellen</seg> und Kurzwellen<lb/>
</seg>, seine <seg type="insult">Knallbonbonverse</seg> über uns ergehen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165537">
<space/>Wir könnten es trotz <seg type="insult">Clique und Claque</seg> getrost der Zeit überlassen<lb/>
, <seg type="insult">diese <rs type="pers" ana="n_99374" ref="#fk__p_52039">Raupachiade</rs></seg> in ihr Nichts aufzulösen, über <seg type="insult">diesen Eklektizismus<lb/>
</seg> hinwegzuschreiten. Vor siebzehn Jahren ist dieses Drama konzipiert<lb/>
 worden. Es könnte vor siebenmal siebzig Jahren geschrieben<lb/>
sein, so veraltet mutet es nach Form und Inhalt an. Da wird gejodelt<lb/>
 und gemauschelt, <rs type="pers" ana="n_99375" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> tragische Ironie genau so ausgepumpt<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_99376" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> urwüchsige Komik. Da wird <rs type="pers" ana="n_99377" ref="#fk__p_44354">Hauptmanns</rs> und <rs type="pers" ana="n_99378" ref="#fk__p_43433">Wedekinds<lb/>
</rs> Art stillos durcheinandergewirbelt — da wird noch ein Schuß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99379" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> hinzugetan, um der Sauce etwas <seg type="insult">Pikanterie</seg> zu geben. Und<lb/>
das Ganze ist untragbar in seiner <seg type="insult">grenzenlosen Öde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165538">
<space/>Zeitdrama oder Zeitroman mit peinlicher Verwendung von Gegenwartsdokumenten<lb/>
, etwas durchaus Erlaubtes, wenn dahinter ein Dichter<lb/>
steht. Sobald indessen der <seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_40630">Fackelträger</rs> <rs type="pers" ana="n_99380" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> in die Sinnlosigkeit<lb/>
dieser Welt hineinleuchtet, entsteht ein <seg type="insult">Pamphlet</seg>, das trotz <seg type="insult">allem<lb/>
Zeter und Mordio</seg> uns kühl bis an das Herz läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165539">
<space/>Der Epilog »<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>« soll das Fazit des Ganzen geben.<lb/>
Aber wird der <seg type="insult">Brei</seg>, den <seg type="insult">der aufgeregte Sammler von Zeitdokumenten</seg><lb/>
eingerührt hat, genießbarer, wenn seine sterbenden Soldaten, seine<lb/>
Erblindeten, <seg type="insult">seine flüchtigen Generale und Kriegsberichterstatter</seg>, wenn<lb/>
<seg type="insult">der Berliner Ingenieur mit dem neuen elektrotechnischen Kriegsapparat</seg>,<lb/>
oder <seg type="insult">die Hyänen <rs type="pers">Freßsack</rs> und <rs type="pers">Naschkatz</rs></seg> als <seg type="insult">Repräsentanten des<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc"><seg type="ELIDASH">Schieberpacks</seg> und Kriegsgewinnlerpacks</foreign></seg> in Erscheinung treten?<lb/>
</p>
            <p ana="pr165540">
<space/>Mag <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_99381" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> auf Grund <seg type="insult">persönlichster Erfahrungen</seg> sich als<lb/>
<seg type="insult">noch so guter Kenner dieser Atmosphäre</seg> erweisen, sein <seg type="insult">Wortschwall</seg><lb/>
hallt an uns vorüber, ganz gleichgültig, ob Gasmasken durcheinanderwirbeln<lb/>
, ob Stimmen von oben und unten tönen, oder ob das geschändete<lb/>
 <rs type="title"><rs type="pers">Faust-Gedicht</rs></rs> herhalten muß, um einen <seg type="insult">toten Plunder</seg> zu<lb/>
beleben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165541">
<space/>Was bleibt übrig: Ein <seg type="insult">Budenstück</seg>, in dem alle Theaterrequisiten<lb/>
verwandt werden, in dem es donnert und blitzt, Funken sprühen und<lb/>
Meteorsteine krachen, oder wenigstens krachen sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165542">
<space/>Übrig bleibt ein <seg type="insult">Moralist und Ethiker</seg>, wie er noch nie im Buch<lb/>
gestanden hat. Denn vergessen wir nicht, meine Herrschaften: so viel<lb/>
Moral und Ethik ist noch niemals in einem menschlichen Gefäß angesammelt<lb/>
 worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165543">
<space/>Und zuletzt gibt es noch einen Frontwechsel. Denn dieses Oeuvre,<lb/>
auf zehn Abende berechnet, war vom Verfasser konsequenterweise für<lb/>
ein Marstheater, nicht für eine berlinische Bühne gedacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165544">
<space/>Wobei billigerweise die Frage nicht unterdrückt werden kann:<lb/>
Was wurde nach Zerstörung unseres Planeten aus dem <seg type="insult">Dichter <rs type="pers" ana="n_99382" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs></seg>? Er hätte doch zum mindesten in einer Schlußapotheose, schon<lb/>
um den Vergleich mit <rs type="pers" ana="n_99383" ref="#fk__p_46843">Jesus Christus</rs> durchzuführen, die Himmelfahrt<lb/>
antreten müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165545">
<space/>Antwort: Da <seg type="insult">dieser Heilige</seg> eigentlich nie vorhanden war, nur<lb/>
von Gnaden der <rs type="pers" ana="n_99384" ref="#fk__p_47565">Krausschen Phantasie</rs> lebt, so blieb uns <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_99385" ref="#fk__p_47565">Karls</rs> Aufstieg<lb/>
</seg> glücklicherweise erspart.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165546">
<space/>Seien wir dankbar und gerecht. Dankbar, daß der <seg type="insult">Mann</seg>, der an<lb/>
<seg type="insult">allen Wohlgerüchen seiner österreichischen Heimat</seg> sich gesättigt hat,<lb/>
der an keiner <seg type="insult">Kloake</seg> vorbeigegangen ist, uns nur einen Bruchteil<lb/>
<seg type="insult">seines Wustes</seg> in der <DATERANGE>Nacht vom 15. zum 16. Januar 1930</DATERANGE> zumutete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165547">
<space/>Und gerecht, indem wir anerkennen, daß der hier aufgespeicherte<lb/>
Stoff die Herren <rs type="pers" ana="n_99386" ref="#fk__p_39882">Charell</rs> und <rs type="pers" ana="n_99387" ref="#fk__p_45369">Haller</rs> für die nächsten zehn Jahre mit<lb/>
Revuen versorgen könnte. Ja, vielleicht lassen sich sogar mit den<lb/>
»<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« noch bessere Geschäfte als mit den<lb/>
»<rs type="title">Drei Musketieren</rs>« erzielen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165548">
<space/>Zum Schluß noch ein Wort über die Aufführung, die einerseits<lb/>
unter dem Knattern der Maschinengewehre und <seg type="insult">einer <foreign xml:lang="la">ad hoc</foreign> komponierten<lb/>
 Katzenmusik</seg>, andererseits unter grauslichem Geflüster und<lb/>
dahingleitenden Schatten vor sich ging. Spielleiter ist <rs type="pers" ana="n_99388" ref="#fk__p_48753">Leo Reuß</rs>, der<lb/>
je nach Bedarf <seg type="insult">seine eindruckslosen Prospekte</seg> verfinstert oder belichtet<lb/>
und über die <seg type="insult">Armseligkeit</seg> der Dichtung durch ein beflügeltes Tempo<lb/>
hinwegzuhelfen sucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165549">
<space/>Ein Kollektivlob für die Herren <rs type="pers" ana="n_99389" ref="#fk__p_42763">Ponto</rs> und <rs type="pers" ana="n_99390" ref="#fk__p_55702">Wolfgang Heinz</rs>, für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99391" ref="#fk__p_42809">Ginsberg</rs>, <rs type="pers" ana="n_99392" ref="#fk__p_45472">Schweikart</rs>, <rs type="pers" ana="n_99393" ref="#fk__p_42851">Stahl-Nachbaur</rs> und <rs type="pers" ana="n_99394" ref="#fk__p_45424">Twardowsky</rs>, für <rs type="pers" ana="n_99395" ref="#fk__p_51231">Morgan</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_99396" ref="#fk__p_49570">Fürst</rs>, für <rs type="pers" ana="n_99397" ref="#fk__p_42844">Pröckl</rs>, <rs type="pers" ana="n_99398" ref="#fk__p_42746">Dunskus</rs> und <rs type="pers" ana="n_99399" ref="#fk__p_47105">Karma</rs>. Eine <rs type="pers">Stimme von oben</rs><lb/>
bringt <rs type="pers" ana="n_99400" ref="#fk__p_37876">Agnes Straub</rs> mit schneidenden Akzenten, grell, großartig,<lb/>
überdeutlich jeden <seg type="insult">dieser banalen Verse</seg> gliedernd.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165550">
<space/>An den braven Schauspielern hat es also nicht gelegen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr165552">
Und pflanzt’ es wieder am stillen Ort; nun zweigt es immer<lb/>
und blüht so fort. Oder auch, <seg type="spc">weil</seg> <seg type="insult">Röslein</seg> sprach: ich steche<lb/>
dich, daß du ewig denkst an mich, brach es der wilde Knabe.<lb/>
Stärker das <seg type="insult">Weh und Ach</seg> des Nachdrucks als des Drucks.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99401" ref="#fk__p_43166">Hollaender</rs> ist berühmt für schlechtes Gedächtnis. Daß die<lb/>
»<rs type="title">Letzte Nacht</rs>« vor siebzehn Jahren, also vor dem Krieg,<lb/>
konzipiert worden sei, ist eine Überschätzung ihres prophetischen<lb/>
Werts. Was er damit meint, daß sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_99402" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> »auf Grund<lb/>
<seg type="insult">persönlichster Erfahrungen</seg>« als <seg type="insult">guten Kenner der Nachkriegsatmosphäre<lb/>
, des <seg type="ELIDASH">Schieberpacks</seg> und Kriegsgewinnlerpacks</seg>, mit einem<lb/>
Wort der <seg type="insult">Gegend des <rs type="paper" ana="werk_30093">8 Uhr-Abendblatts</rs></seg> erweisen mag, wollte<lb/>
er ihn gerichtlich befragen lassen, verzichtete aber darauf, da man<lb/>
es ja so schwer mit den Berliner <foreign xml:lang="de-loc">»Kadis«</foreign> hat und es doch schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr165552">
des Schweißes der Edlen wert genug wäre, <rs type="pers" ana="n_99403" ref="#fk__p_43166">Hollaender</rs><lb/>
zunächst mal als Zeugen vors Gericht zu bekommen. Er hat sich<lb/>
als solcher, unbeschwert von jeglichem Gedächtnis, für hinreichend<lb/>
 unbefangen erachtet, um das kritische Richteramt zu<lb/>
übernehmen. Wenn man an die Kritik der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg><lb/>
zurückdenkt, die sein <rs type="paperRef" ana="werk_30094">Blatt</rs> gebracht hat, so kann man wohl<lb/>
sagen, daß hier <seg type="insult">der stärkste Fall von Reparationsverpflichtung</seg><lb/>
vorliegen dürfte, der in Deutschland bisher erlebt wurde.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99404" ref="#fk__p_43166">Hollaender</rs> ist aber auch der erste Kritiker, der sich nicht<lb/>
nur mit der szenischen Tauglichkeit des Epilogs, die ja ein<lb/>
Problem sein mag, sondern auch mit den »<rs type="title">Letzten Tagen der<lb/>
Menschheit</rs>« als dichterischer und kultureller Leistung auseinandersetzt<lb/>
 und den Bann des Respektes brach, der bisher selbst den<lb/>
<seg type="insult">journalistischen Auswurf</seg> gezwungen hat, den bloßen Titel als etwas<lb/>
Vorausgesetztes, aus der Geistesgeschichte nicht mehr Wegzudenkendes<lb/>
 mit einem »Unberufen!« zu zitieren. In <seg type="insult">31 Aphorismen</seg>,<lb/>
die gewiß fortsetzbar wären, aber doch in jedem das Wesentliche<lb/>
zusammenballend, zeigt sich <rs type="pers" ana="n_99405" ref="#fk__p_43166">Hollaender</rs> mit einem Ungestüm,<lb/>
den man ihm gar nicht zugetraut hätte, als <seg type="insult">derartigen polemischen<lb/>
Losgeher</seg>, daß in ganz Berlin der Fachmann gestaunt und der<lb/>
Laie sich gewundert hat. Umso größer war das Bedauern, daß<lb/>
nach dem <seg type="insult">Beweis körperlicher Frische</seg>, den die Kritik darbot,<lb/>
das Krankheitszeugnis, mit dem er sein Auftreten als Zeuge<lb/>
absagte, Zweifel wecken mußte, die aber wieder zerstreut wurden,<lb/>
als er bald darauf im Rundfunk sprach. <rs type="pers" ana="n_99406" ref="#fk__p_43166">Hollaenders</rs> Kritik war<lb/>
lange Zeit das Tagesgespräch <seg type="insult">einer raschlebigen Stadt</seg>, in der<lb/>
sonst eine <seg type="insult">Dummheit</seg> die andere jagt. Allgemein wurde die<lb/>
Vermutung aufgestellt, daß <rs type="pers" ana="n_99407" ref="#fk__p_43166">Hollaender</rs> in der Konkurrenz zur<lb/>
»<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« obsiegen werde. Das war aber unmöglich, denn<lb/>
er hatte zwar das Rennen gewonnen, war aber so vor den<lb/>
andern ans Ziel gelangt, daß er für <foreign xml:lang="fr">hors concours</foreign> erklärt werden<lb/>
mußte. Ein Beispiel dafür, daß Übertreibung bei guten<lb/>
Anlagen alles verderben kann und blinder Eifer nur schadet.<lb/>
Wäre <rs type="pers" ana="n_99408" ref="#fk__p_43166">Hollaenders</rs> Kritik nicht zu dumm, der erste Preis hätte<lb/>
ihm und keinem andern gebührt. Ein anderer — und ich weiß<lb/>
schon, welcher — konnte aber aus den oben dargelegten<lb/>
Gründen auch nicht in Betracht kommen, und es verlief wie das<lb/>
<rs type="event">Hornberger Schießen</rs>. <rs type="pers" ana="n_99409" ref="#fk__p_50333">Monty Jacobs</rs> kann aufatmen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45888">
               <persName>Ihering, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1888-2-29</date>
                  <place>Springe bei Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59706">
               <persName>Sklarek, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1882</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934</date>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Max Sklarek im Banne einer Wahrsagerin NFP 02.10.1929, Seite 9</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51231">
               <persName>Morgan, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1886-10-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-12-10</date>
                  <place>Konzentrationslager Buchenwald</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8975</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48753">
               <persName>Reuß, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1891-3-30</date>
                  <place>Dolina/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-4-1</date>
                  <place>Manila/Philippinen</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">http://www.josefstadt.org/Theater/Ensemble/Hall_of_Fame/leoreuss.html?type=Unvergessene%20Stars%20der%20Josefstadt&amp;hallOfFame=true</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51268">
               <persName>Wiegler, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1878-9-15</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-8-23</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verlagslektor</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13112</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42639">
               <persName>Škoda, Emil Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1839-11-18</date>
                  <place>Pilsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-8</date>
                  <place>zwischen Selztal und Amstetten</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Großindustrieller</occupation>
               <note type="comment">Gründer der Skodawerke</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45424">
               <persName>Twardowski, Hans Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1898-5-5</date>
                  <place>Stettin, Pomern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-11-19</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Mitbewohner Eleonore von Mendelssohns</note>
               <note type="comment">spielte Reinhard Heydrich in Hangmen also die (1943)</note>
               <note type="comment">Drehbuchautor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42851">
               <persName>Stahl-Nachbaur, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-6</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-5-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46331">
               <persName>Heller, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-8</date>
                  <place>Alba, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Sievering 2/12/3/11 (1938 aufgelassen)</note>
               <note type="comment">Hedwig, 10j. Tochter, 17.3.21 beigesetzt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49934">
               <persName>Hochdorf, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1880-3-19</date>
                  <place>Stettin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-2-18</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49632">
               <persName>Melzer, Margarete</persName>
               <birth>
                  <date>1901</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Berlin, Schiffbauerdammtheater 1930</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55702">
               <persName>Heinz, Wolfgang</persName>
               <birth>
                  <date>1900-5-18</date>
                  <place>Pilsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1984-10-30</date>
                  <place>Berlin-Ost</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7771</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52039">
               <persName>Raupach, Ernst von</persName>
               <birth>
                  <date>1784-05-21</date>
                  <place>Straupitz/Liegnitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1852-03-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42886">
               <persName>Piscator, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-17</date>
                  <place>Ulm-Greifenstein/Hessen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-3-30</date>
                  <place>Starnberg</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9284</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56975">
               <persName>Sklarek, Willy</persName>
               <birth>
                  <date>1885-11-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-3-18</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Justizfall in Berlin 1932</note>
               <note type="comment">Konfektionshändler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47234">
               <persName>Bab, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1880-12-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-2-12</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10799</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47193">
               <persName>Judas Ischarioth</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41140">
               <persName>Delbrück, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1848-11-11</date>
                  <place>Bergen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5227</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49570">
               <persName>Fürst, Manfred</persName>
               <birth>
                  <date>1895-4-15</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-8-20</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37876">
               <persName>Straub, Agnes</persName>
               <birth>
                  <date>1890-4-2</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-7-8</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10074</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49164">
               <persName>Eisner, Lotte H.</persName>
               <birth>
                  <date>1896-3-5</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1983-11-25</date>
                  <place>Garches bei Paris</place>
               </death>
               <occupation>Filmhistorikerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42844">
               <persName>Pröckl, Ernst Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1888-6-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-11-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54369">
               <persName>Ullstein (Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45429">
               <persName>Hinrich, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1903-11-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-10-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50677">
               <persName>Tokumbet, Nina</persName>
               <birth>
                  <date>1900?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-4-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Bühnenbildnerin</occupation>
               <occupation>Illustratorin</occupation>
               <note type="comment">tätig in Berlin 1927-1947; Bühnenbilder für Volksbühne</note>
               <note type="comment">Souvenir-Bildschallplatte für Alabama-Song und "Wie man sich bettet" 1931</note>
               <note type="comment">Schülerin und Mitarbeiterin Caspar Nehers</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39538">
               <persName>Bruhn, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1869-1-18</date>
                  <place>Saal in Pommern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <occupation>Druckereibesitzer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Vorsitzender des Deutschen Antisemitenbundes</note>
               <note type="comment">Berlin SW 68, Lindenstr. 77</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">"Staatszeitung"</note>
               <note type="comment">Reichstagsabgeordneter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45369">
               <persName>Haller, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1871-12-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-5-5</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Dir. der "Haller-Revuen"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45472">
               <persName>Schweikart, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1895-10-1</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-12-1</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45502">
               <persName>Eisler, Hanns</persName>
               <birth>
                  <date>1898-07-06</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-09-06</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38100</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50333">
               <persName>Jacobs, Monty (Montague)</persName>
               <birth>
                  <date>1875-1-5</date>
                  <place>Stettin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-29</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18721</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56304">
               <persName>Hirsch, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1903-1-18</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-1-6</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56977">
               <persName>Sklarek, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1884-5-1</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-22</date>
                  <place>Konzentrationslager Sachsenhausen</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">NFP 16.10.1929, Seite 10</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38475">
               <persName>Eloesser, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1870-3-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-2-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11250</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43828">
               <persName>Gnaas, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1892</date>
                  <place>Langendreer-Bochum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-5</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39882">
               <persName>Charell, Erik</persName>
               <birth>
                  <date>1894-4-8</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-7-15</date>
                  <place>Zug/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Tänzer</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47994">
               <persName>König, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1882-1-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-11-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">795/24 Blutlyriker</note>
               <note type="comment">Lyriker des Erzherzog Friedrich</note>
               <note type="comment">Ögg hat mehrere Stellen (795, 811, 820, 834, 868) dem falschen zugeteilt</note>
               <note type="comment">Red. beim "Merker", Hrsg. von "Widerhall"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8390</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53253">
               <persName>Jacobsohn, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-3</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 296/48 Maximilian Harden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11813</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45705">
               <persName>Fischer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1896-8-22</date>
                  <place>Karlsbad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-3-16</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38133</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55582">
               <persName>Wolfradt, Willi</persName>
               <birth>
                  <date>1892-6-19</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1988-9-30</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">schreibt in der "Münchner Post" über "Die letzte Nacht" 1930</note>
               <note type="comment">publiziert über Grosz, Dix, Klee</note>
               <note type="comment">Emigration Schweiz, Frankreich, USA, 1951 Rückkehr nach Deutschland</note>
               <note type="comment">Quelle: Biogr. Hdb. exilierter Kunsthistoriker</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42855">
               <persName>Toller, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-1</date>
                  <place>Samotschin (Posen)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-5-22</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12961</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50405">
               <persName>Moses</persName>
               <note type="comment">bibl. Figur</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52421">
               <persName>Nürnberg, Rolf</persName>
               <birth>
                  <date>1903-8-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-3-23</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39265</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47105">
               <persName>Karma, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1883-02-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-9-22</date>
                  <place>Berlin-Wilmersdorf</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42809">
               <persName>Ginsberg, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1904-2-7</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-12-3</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Munzinger, Brockhaus: 02.12., exilarchiv.de: 03.12.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49571">
               <persName>George, Manfred</persName>
               <birth>
                  <date>1893-10-22</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-12-30</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/59179</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37943">
               <persName>Weidner, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1871-02-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-2-1</date>
                  <place>Friedrichshagen</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Hg. der Wochenzs. "Der arme Teufel", Freund Erich Mühsams</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39589">
               <persName>Buddha, eig. Siddhartha Gautama</persName>
               <birth>
                  <date>563? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>483? BC</date>
               </death>
               <occupation>Religionsstifter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52603">
               <persName>Presber, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1868-07-04</date>
                  <place>Frankfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-10-01</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43166">
               <persName>Hollaender, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1867-11-1</date>
                  <place>Leobschütz, Oberschlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-5-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Dt. Th. Berlin</note>
               <note type="comment">Intendant Frankfurt/Main, 1920 Nachfolger Reinhardts Berlin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11752</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45890">
               <persName>Pfeiffer, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1903-01-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-04-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39310</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54624">
               <persName>Lauff, Joseph von</persName>
               <birth>
                  <date>1855-11-16</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-20</date>
                  <place>Krein</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8507</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42763">
               <persName>Ponto, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-14</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-2-4</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43962">
               <persName>Unruh, Fritz von</persName>
               <birth>
                  <date>1885-5-10</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-11-28</date>
                  <place>Diez/Lahn</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12993</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42525">
               <persName>Münzer, Elise</persName>
               <birth>
                  <date>1869-8-15</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942</date>
                  <place>Konzentrationslager Malý Trostinec </place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38280">
               <persName>Höllering, Anna</persName>
               <birth>
                  <date>1895</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1987</date>
                  <place>Natschbach bei Neunkirchen/Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Malerin</occupation>
               <occupation>Cutterin</occupation>
               <note type="comment">mit Johannes Itten und Elis. Bergner befreundet</note>
               <note type="comment">Vater Gen.sekr. der Ges. der Musikfreunde, Dir. des Wr. Komödienhauses</note>
               <note type="comment">Berlin 1930</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42746">
               <persName>Dunskus, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1890-7-27</date>
                  <place>Pillkallen/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-10-26</date>
                  <place>Hagen-Helfe</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49335">
               <persName>Sternaux, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1885-07-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-09-09</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44330">
               <persName>Grosz, George</persName>
               <birth>
                  <date>1893-07-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-07-06</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7562</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54016">
               <persName>Lingen, Theo</persName>
               <birth>
                  <date>1903-06-10</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1978-11-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>