<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09298.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09297.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09299.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bravo Wowes!, in: Fackel Heft 24, Nr. 608, 1922, S. 15-17</title>
            <title type="iso-date">1922-12-01</title>
            <title type="id">tid_09298</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">608</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-608_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/608,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bravo Wowes!</head>
            <p ana="pr123742">
<space/>Die <seg ana="Reichspost"/> ist doch scharfsinniger als man geglaubt<lb/>
hätte und geradezu <seg type="insult">das Organ des intelligenten Kerls von Wien</seg>.<lb/>
Sie polemisiert gegen die <rs type="paper" ana="werk_23665">Neue Freie Presse</rs> wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123744">
<space/>Sie spricht dann von »Beschränkungen«, die das Amt des<lb/>
<RS pers="Carl Diener" globID="name_203798">Rektors</RS> diesem auferlege und gibt als eine dieser Beschränkungen<lb/>
die an, daß ein Rektor nicht »als antisemitischer Parteimann auftreten«<lb/>
dürfe. Folgt aus einer solchen Aufstellung nicht das Recht zur<lb/>
Forderung, daß ein Jude nicht als Rektor auftreten dürfe?<lb/>
</p>
            <p ana="pr123746">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">No</foreign> eigentlich nicht. Nicht einmal zu der Forderung, daß<lb/>
ein Rektor nicht als Jude auftreten dürfe. Er darf es ebenso,<lb/>
wie er als Christ auftreten darf. Aber ich habe ja den Gedankengang<lb/>
 unterbrochen und wie sagt doch <seg type="insult"><rs type="pers">Wowes</rs>, gewiß ein <rs type="paperRef" ana="werk_40766">Reichspostleser<lb/>
</rs></seg>, <seg type="insult">dieser <foreign xml:lang="de-loc">»gefinkelte Kampl«</foreign></seg>, dem sie beim Liebesmahl<lb/>
(in der letzten Szene) schon nach der ersten Strophe applaudieren<lb/>
: »Is noch nicht aus!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr123748">
Wenn schon das Amt »Beschränkungen« auferlegt, warum sollte<lb/>
es den <seg type="insult"><seg type="spc">Semitismus</seg></seg> nicht mindestens ebenso beschränken, <seg type="spc">als</seg><lb/>
den Antisemitismus?<lb/>
</p>
            <p ana="pr123750">
<space/>Ja, das ist allerdings schlagend. <seg type="insult">Bravo <rs type="pers">Wowes</rs>!</seg> »Der<lb/>
unterhaltet eine ganze Gesellschaft.« Wie entwirrt sich durch<lb/>
die Einführung des Begriffes <seg type="insult">»Semitismus«</seg> das ehedem Verworrene<lb/>
! Denn <seg type="insult">Antisemitismus</seg> ist vorweg etwas Positives, sei es<lb/>
das Bekenntnis zum Christentum, sei es das Bewußtsein arischer<lb/>
Abstammung. Wenn aber nicht und wenn er vielleicht doch<lb/>
ein <seg type="insult">Angriffsprogramm</seg> wäre, nun, so hätte er doch mindestens<lb/>
das gleiche Recht wie die jüdische Abstammung, denn diese<lb/>
ist doch gewiß etwas Negatives, nämlich ein Angriff auf das<lb/>
Christentum, beziehungsweise Ariertum. Die Juden sind nicht<lb/>
allein <seg type="insult">Semiten</seg>, sondern sie treiben auch <seg type="insult">Semitismus</seg>. Was ist<lb/>
aber <seg type="insult">Semitismus</seg>? <seg type="insult">Semitismus</seg> ist nicht allein, wie schon aus<lb/>
dem Wort selbst hervorgeht, die Bekämpfung des Antisemitismus,<lb/>
sondern auch die Bekämpfung des Christentums, des Ariertums.<lb/>
(Wiederhole das Gesagte!) Jetzt ist es klar, daß wenn ein Jude<lb/>
als Rektor auftritt, damit auch der <RS pers="Carl Diener" globID="name_203800">Rektor</RS> als Jude auftritt, und<lb/>
was das bedeutet, wissen wir. Der jüdische Rektor ist ein <seg type="insult">Semit</seg>,<lb/>
er treibt als solcher <seg type="insult">Semitismus</seg>, er würde infolgedessen selbstverständlich<lb/>
 <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> seinem Bedauern Ausdruck geben,<lb/>
daß in der Wissenschaft vorläufig noch die Befähigung und<lb/>
nicht die jüdische Abstammung maßgebend sei, und den<lb/>
Wunsch aussprechen, daß <seg type="insult">die Bodenständigen</seg> zum Lehramt nicht<lb/>
zugelassen werden, sondern ausschließlich die <seg type="insult">Landfremden</seg>.<lb/>
Wenn man das noch klarer machen müßte als es eh schon ist,<lb/>
könnte man sagen, der Fall liege etwa so, wie wenn sich ein<lb/>
<seg type="insult">Jagdklub</seg> und ein Verein von Hirschen gegenüberständen. Die<lb/>
Hirsche machen ihr Recht am Leben geltend und wollen,<lb/>
welchen Schaden immer sie sonst anrichten mögen, nicht<lb/>
geschossen werden, und wenn es sich gar um die Vertretung<lb/>
der Humanität handelt, so halten sie sich dazu für ebenso berufen<lb/>
wie einen Jäger, dem es wenigstens an solcher Stelle nicht zieme,<lb/>
einer zu sein. So, sagt die <seg type="insult"><rs type="" ana="werk_23666">Jagdzeitung</rs></seg>, wenn schon das Amt<lb/>
Beschränkungen auferlegen soll, warum sollte es das Hirschsein,<lb/>
das ja den Jäger bedroht, nicht mindestens ebenso beschränken<lb/>
wie das Jägersein? Findet man aber in die Wirklichkeit zurück,<lb/>
</p>
            <p ana="pr123750">
so mag man immerhin zugeben, daß der <seg type="insult">Semitismus</seg> sich schon<lb/>
darum eine gewisse Beschränkung gefallen lassen kann, weil<lb/>
ja der <seg type="insult">Antisemitismus</seg> ohnedies beschränkt genug ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>