<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03248.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03247.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03249.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Exercitus Hungaricus, in: Fackel Heft 05, Nr. 143, 1903, S. 15-22</title>
            <title type="iso-date">1903-10-6</title>
            <title type="id">tid_03248</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">143</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-143_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/143,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Exercitus Hungaricus</head>
            <p ana="pr32019">
<space/><seg type="spc">Es gibt <seg type="insult">nur ein’ Kaiserstaat</seg></seg>! Ja, jetzt endlich<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»ham mir’s den Ungarn zagt«</foreign>! Die <seg type="insult">österreichische Gemütlichkeit<lb/>
</seg> ist seit Chlopy schier wild geworden. <seg type="insult">Verflixte<lb/>
<foreign xml:lang="hu">Magyarember</foreign>!</seg> Wir werden Euch schon heimgeigen! Nach<lb/>
der <seg type="insult">Melodie der Heilsbotschaft</seg>, die da Armeebefehl heißt. Gemeinsam<lb/>
 und einheitlich bleiben wir, ob Ihr wollt oder nicht,<lb/>
»eins durch Brüderbande«, und wenn wir Euch die <seg type="insult">Brüderlichkeit<lb/>
</seg> mit den Kolben der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2123" ref="#fk__p_57888">Mannlichergewehre</rs></rs> in die Schädel<lb/>
bläuen müßten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><foreign xml:lang="la">Stat pro ratione voluntas.</foreign> Und der<lb/>
Wille, vor dem im <seg type="insult">Taumel der Begeisterung für das<lb/>
»Reich«</seg>, das uns doch bleiben muß, alle österreichische<lb/>
politische Logik schweigt, ist natürlich der Wille des<lb/>
obersten Kriegsherrn. Der Kaiser-König hat gesprochen,<lb/>
— nicht der »Kaiser und König«, der nach einer <seg type="insult">mystischen<lb/>
 Staatsdogmatik</seg> die <seg type="insult">Dreiheit der Wesen in der<lb/>
Einheit der Person</seg> ist, sondern der Monarchos, der eins und<lb/>
einig ist und bleibt, wie er’s vor <date>1867</date> gewesen und als<lb/>
ob fünfunddreißig Jahre der Entwicklung seiner Völker<lb/>
spurlos am Herrscher hätten vorübergehen können; da<lb/>
ward der alte Glaube an »Österreich« — das uns noch<lb/>
immer das ganze <rs type="pers" ana="n_27611" ref="#fk__p_45327">Habsburgerreich</rs> bedeuten soll und dessen<lb/>
Namen <rs type="pers" ana="n_27612" ref="#fk__p_52952">Schmerling’s</rs> Genossen und Nachkommen nicht für<lb/>
die im <rs type="inst">Reichsrat</rs> vertretenen Königreiche und Länder<lb/>
mißbrauchen lassen wollten — wieder jung, und aus dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr32019">
Munde des Ministerpräsidenten, im <rs type="inst">Abgeordnetenhause</rs><lb/>
wie im <rs type="inst">Herrenhause</rs> vernahmen wir, durch das Nein und<lb/>
Niemals, das der Monarch den Ungarn zugerufen, sei die<lb/>
Monarchie gerettet und uns bleibe nichts zu tun, als uns<lb/>
einmütig um den Thron zu scharen, zur Verteidigung<lb/>
der »Kronrechte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr32020">
<space/>Die Freude darüber, daß der Armeebefehl von Chlopy<lb/>
wenigstens in Österreich den Erfolg gehabt hat, den man<lb/>
in Ungarn hatte erreichen wollen, die Befriedigung über<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_27613" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerbers</rs> staatsmännliches Tun und Reden</seg>, —<lb/>
möge künftig ein Historiker, ohne Scheu vor dem Odium<lb/>
des Satirikers, sie schildern. Da es aber heute — weil<lb/>
nicht nur <rs type="pers" ana="n_27614" ref="#fk__p_43525">Kossuth</rs> und <rs type="pers" ana="n_27615" ref="#fk__p_39012">Barabas</rs>, sondern auch die Grafen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_27616" ref="#fk__p_44838">Julius Andrassy</rs> und <rs type="pers" ana="n_27617" ref="#fk__p_54149">Stefan Tisza</rs> den Inhalt von Armeebefehl<lb/>
 und königlichem Handschreiben für inkonstitutionell<lb/>
erklären — ausgemacht ist, daß die Ungarn nicht »Vernunft<lb/>
 annehmen« wollen, wäre es nicht rathsam, daß wir<lb/>
in Österreich unsere politische Vernunft gebrauchten und<lb/>
einmal prüften, wie es sich mit den berühmten Kronrechten<lb/>
verhält? <seg type="insult">Staatsrechtliche Mystiker</seg> glauben auch noch in<lb/>
unseren Tagen an Rechte der alten Kaiserkrone <rs type="pers" ana="n_27618" ref="#fk__p_43506">Franz I.<lb/>
von Österreich</rs>. Aber die Realisten des Staatsrechts kennen<lb/>
seit <date>1867</date> bloß Kronrechte, die in Klein-Österreich (Cisleithanien<lb/>
) gelten, und Rechte des Trägers der Stefanskrone<lb/>
. Daß jene nur in Übereinstimmung mit dem österreichischen<lb/>
, diese nur in Übereinstimmung mit dem<lb/>
<rs type="inst">ungarischen Parlament</rs> ausgeübt werden können, ist in der<lb/>
Theorie unbestritten, und wenn in Österreich das Recht<lb/>
der Krone, die Minister zu ernennen, dadurch <seg type="spc">erweitert</seg><lb/>
ward, daß Ministerpräsidenten ohne <rs type="inst">parlamentarische<lb/>
Majorität</rs> ernannt wurden, so hat der <rs type="inst">ungarische Reichstag</rs><lb/>
den Versuch einer Erweiterung der Kronrechte, der durch<lb/>
die Ernennung des <rs type="pers" ana="n_27619" ref="#fk__p_45630">Grafen Khuen-Hedervary</rs> gemacht wurde,<lb/>
erfolgreich zurückgewiesen. Und diesem <rs type="inst">Reichstag</rs> mutet<lb/>
man zu, er werde jemals einräumen, daß die Kronrechte<lb/>
über die Armee anderer Art seien als das Recht der<lb/>
Ministerernennung, obgleich doch im § 11 des Gesetzartikels<lb/>
 XII vom Jahre <date>1867</date> ausdrücklich gesagt wird,<lb/>
</p>
            <p ana="pr32020">
daß dem König bezüglich des »ungarischen Heeres«, als<lb/>
eines ergänzenden Teiles der gemeinsamen Armee, die Verfügung<lb/>
 über alles, was die einheitliche Leitung, Führung<lb/>
und innere Organisation umfassen, »infolge der <seg type="spc">verfassungsmäßigen<lb/>
</seg> (<abbr>d. h.</abbr> der in Übereinstimmung mit der<lb/>
<rs type="inst">parlamentarischen Mehrheit</rs> auszuübenden) Herrscherrechte<lb/>
<abbr>Sr.</abbr> Majestät in Betreff des Kriegswesens« zusteht?<lb/>
</p>
            <p ana="pr32021">
<space/>In einem Lande geschulten politischen Denkens,<lb/>
etwa in England, würde ein Konflikt zwischen Krone und<lb/>
<rs type="inst">Parlament</rs>, wie er jetzt in Ungarn entstanden ist, sich in<lb/>
aller Schärfe ausprägen, und die Bedingungen seiner Beilegung<lb/>
 wären niemandem unklar. Aber die politische<lb/>
Unreife der Magyaren schafft ein Chaos, wo Klarheit Not<lb/>
täte; man obstruiert das Budget, verweigert die Steuern,<lb/>
hemmt sämtliche Funktionen des Staats, während die<lb/>
einfachste politische Logik sagt, daß man vollste Ordnung<lb/>
im staatlichen Leben erhalten, Budget, Ausgleich, Zolltarif,<lb/>
Handelsverträge und beliebig viel andere Gesetzesvorlagen<lb/>
im <rs type="inst">Reichstag</rs> erledigen und bei all dem unerschütterlich<lb/>
an der Alternative festhalten müßte: ohne Erfüllung der<lb/>
Armeeforderungen keine Rekrutenbewilligung!<lb/>
</p>
            <p ana="pr32022">
<space/>Daß gegen eine solche, vom Geist der <rs type="title">Verfassung</rs><lb/>
erfüllte Politik des <rs type="inst">ungarischen Parlaments</rs> die Theorie<lb/>
von den Kronrechten, die der Armeebefehl von Chlopy<lb/>
verkündet, nichts auszurichten vermöchte, werden <seg type="insult">auch die<lb/>
unentwegtesten Kaiserstaatler diesseits der Leitha</seg> nicht<lb/>
leugnen. Und selbst wenn wir, allen Vertrauens voll, die<lb/>
Wahrung unserer eigenen Interessen an der Armee ausschließlich<lb/>
 der Krone anheimstellen wollten, — beruhigt<lb/>
darüber, daß die Krone niemals Ungarns Wünsche erfüllen<lb/>
und daß niemals der Tag kommen werde, an dem<lb/>
die Botschaft von Chlopy, die Lehre von den absoluten<lb/>
Majestätsrechten, sich gegen den <rs type="inst">österreichischen Reichsrat<lb/>
</rs> kehren würde, der Einspruch tun wollte gegen Zugeständnisse<lb/>
 des obersten Kriegsherrn an die Magyaren —:<lb/>
so müßten wir doch erkennen, daß dem Willen der Krone,<lb/>
das österreichische Interesse zu wahren, die reelle Macht<lb/>
fehlt und daß wir unsere Sache nur dann mit Erfolg<lb/>
</p>
            <p ana="pr32022">
führen können, wenn wir — das <rs type="inst">österreichische Parlament</rs><lb/>
und die österreichische Regierung — sie selbst in die<lb/>
Hand nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32023">
<space/>Denn so wenig der Kaiser von Österreich im<lb/>
Stande ist, den König von Ungarn in der Ausübung<lb/>
seiner verfassungsmäßigen Rechte zu capacitieren, so<lb/>
viel Recht hat der <rs type="inst">österreichische Reichsrat</rs> gegenüber<lb/>
dem <rs type="inst">ungarischen Reichstag</rs>, wenn Armeefragen zwischen<lb/>
ihnen strittig sind. Nicht das sonnenklare formale Recht<lb/>
— nämlich Bedingungen der Rekrutenbewilligung aufzustellen<lb/>
, so gut wie der <rs type="inst">ungarische Reichstag</rs> nach § 12<lb/>
des Gesetzartikels XII/<date>1867</date> dazu befugt ist — entscheidet;<lb/>
denn das lückenhafte Staatsrecht des Dualismus hat zwar<lb/>
vorgeschrieben, daß die Gesetzgebungen Österreichs und<lb/>
Ungarns »zur Ausgleichung der etwa in ihren Anschauungen<lb/>
(über Fragen des Wehrsystems) auftauchenden Differenzen«<lb/>
mit einander durch Deputationen in Berührung treten<lb/>
sollen, aber die Zusammensetzung dieser Deputationen<lb/>
und der Vorgang ihrer Beratungen und Beschlüsse ward<lb/>
nicht geregelt, und es ist nicht abzusehen, wie wir jenes<lb/>
formale Recht gegenüber dem <rs type="inst">ungarischen Parlament</rs><lb/>
geltend machen könnten. Über allen Fiktionen der Gesetze<lb/>
 stehen aber die materiellen Rechte, die Österreich<lb/>
nicht nur an der gemeinsamen Armee, sondern auch am<lb/>
<foreign xml:lang="la">Exercitus Hungaricus</foreign>, dem ungarischen Kontingent zur<lb/>
gemeinsamen Armee, besitzt. Das Wesen des Dualismus<lb/>
ist: <seg type="spc">Subventionierung Ungarns durch Österreich<lb/>
 zum Zweck der gemeinsamen Verteidigung<lb/>
</seg>. Österreich leistet — weil der Perzentsatz seiner<lb/>
Quote an den Armeekosten höher ist als jener des österreichischen<lb/>
 Rekrutenkontingents — Subventionen für den<lb/>
ungarischen Heerestheil, und der Verpflichtung zu diesen<lb/>
Leistungen entspricht das Recht des Zahlers, Kontrolle zu<lb/>
üben. Es tut nicht Not, daß dieses Recht in einem<lb/>
Gesetz geschrieben stehe. Macht ist natürliches Recht,<lb/>
und weil alle <rs type="inst">parlamentarische Macht</rs> aus der Geldbewilligung<lb/>
 fließt, kann Ungarn dem <rs type="inst">österreichischen<lb/>
Reichsrat</rs> die Mitverfügung über das ungarische Heer<lb/>
</p>
            <p ana="pr32023">
solang nicht entziehen, als der <rs type="inst">Reichsrat</rs> nicht selbst,<lb/>
die österreichischen Interessen an der Armee der Krone<lb/>
überantwortend, sich seiner Macht entäußert, auf die Gefahr<lb/>
hin, daß Gelder, die er als <seg type="spc">Subvention</seg> bewilligt hat,<lb/>
schließlich als <seg type="spc">Tribut</seg> — denn nur der Tributäre hat, wo er<lb/>
zahlt, nichts dreinzureden — von ihm gefordert werden könnten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32024">
<space/>Die öffentliche Meinung Österreichs, unserer Macht<lb/>
nicht bewußt und ungewiß, wofür wir sie eigentlich einsetzen<lb/>
 sollen, ist seit Monaten immer wieder beruhigt<lb/>
worden, wenn sie hörte, die Ungarn würden, was sie fordern,<lb/>
niemals erhalten. Aber sind die Kronrechte, in denen wir<lb/>
unsern besten Schutz sehen sollen, denn wirklich so ausgeübt<lb/>
 worden, daß in Österreich eitel Zufriedenheit herrschen<lb/>
müßte? Ist durch die Verweigerung der ungarischen<lb/>
Kommandosprache der »unveränderte Bestand« der Armeeorganisation<lb/>
, von dem in Chlopy gesprochen ward, denn<lb/>
wirklich gesichert? Der Autorität des <rs type="pers" ana="n_27622" ref="#fk__p_51694">Prinzen Alfred Liechtenstein<lb/>
</rs>, Oberleutnants in der Reserve, zum Trotz sei es hier<lb/>
ausgesprochen, daß die ungarische Kommandosprache<lb/>
überhaupt keine militärische, sondern eine rein politische<lb/>
Angelegenheit ist und daß von allen Forderungen der<lb/>
ungarischen Parteien diese, durch die der Dualismus in<lb/>
der Armee zu klarem Ausdruck gelangen soll, für die Einheitlichkeit<lb/>
 des Heeres in Organisation und Gesinnung fast<lb/>
die ungefährlichste ist. Wenn es wahr wäre, daß die Verschiedenheit<lb/>
 der Kommandosprache die Cooperation von<lb/>
Truppenkörpern erheblich stört, so hätte seit fünfunddreißig<lb/>
Jahren jedes Manöver, bei dem die Honvedschaft mit<lb/>
Regimentern der <abbr>k. u. k.</abbr> Armee zusammenwirkte, für solche<lb/>
Störungen Beweise liefern müssen. Sehen wir jedoch von<lb/>
der Honvedschaft ab und halten wir uns bloß an das<lb/>
Beispiel, das jüngst <rs type="pers" ana="n_27623" ref="#fk__p_51694">Prinz Alfred Liechtenstein</rs> dem <rs type="inst">Herrenhause<lb/>
</rs> ausgemalt hat: Infanteriegefecht; eine stark verdichtete<lb/>
 Schwarmkette, in der Soldaten verschiedener — verschiedensprachiger<lb/>
 — Regimenter untereinander gemischt<lb/>
sind, liegt hinter einer Deckung; nun gilt’s, zu einer Deckung<lb/>
weiter vorn den Sprung durchzuführen. Aber eine Million<lb/>
gegen eins gewettet: es braucht da keinen Oberleutnant<lb/>
</p>
            <p ana="pr32024">
in der Reserve als Kommandanten, sondern nur den jüngsten<lb/>
Kadetten, damit er ohne deutsche Kommandosprache auskomme<lb/>
. Er versuche es nur: Anstatt »Feuer-Einstellen« zu<lb/>
kommandieren, setze er die Signalpfeife an den Mund, und<lb/>
gebe zwei, drei Pfiffe ab. Augenblicklich wird das Feuer<lb/>
eingestellt sein. Dann springe er vor die Front und laufe<lb/>
vorwärts; er braucht nicht »Auf!« zu rufen, die Soldaten<lb/>
werden ihm von selbst nachlaufen. Hinter der neuen Deckung<lb/>
wirft er sich nieder, — die Soldaten tun’s auch. Das<lb/>
Schußziel — das er übrigens auch bei deutscher Kommandosprache<lb/>
 in der den Soldaten verständlichen Sprache<lb/>
nochmals angeben müßte — nenne er überhaupt nicht;<lb/>
es wird sich zeigen, daß die Leute genau dahin schießen,<lb/>
wohin sie schießen sollen: nämlich auf die Abteilung,<lb/>
die ein paar hundert Schritte vor ihnen ist und von der<lb/>
sie beschossen werden. Und wenn man den Soldaten in<lb/>
allen Sprachen der Welt befähle, anderswohin zu schießen,<lb/>
sie täten’s nicht. Was aber nützt dem braven Kommandanten<lb/>
 vollends die deutsche Kommandosprache — angenommen<lb/>
, daß unter seiner Mannschaft keine <foreign xml:lang="hu">Honveds</foreign> sind<lb/>
und die deutschen Kommandoworte von allen verstanden<lb/>
werden —, wenn er das Wichtigste kommandieren will,<lb/>
die Aufsatzstellung, <abbr>d. h.</abbr> die Schußdistanz? Die deutschen<lb/>
Zahlen sind den Leuten nicht bekannt. Lassen wir aber den<lb/>
Kommandanten stumm sein: so wird er eigenhändig dem<lb/>
nächsten Unteroffizier den Aufsatz stellen, und zehn Sekunden<lb/>
später hat alles die richtige Distanz. Wenn das indes nicht<lb/>
so rasch gienge? Dann würden die Infanteristen einstweilen<lb/>
nach eigener Schätzung schießen, dabei vermutlich, aus<lb/>
Angst, die Distanz zu gering nehmen und, weil es ihnen,<lb/>
aus Angst, die Gewehre verreißt, zu weit schießen — was<lb/>
die falsche Distanzschätzung ausgleicht — und die schönste<lb/>
Schußwirkung erzielen. <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So etwa dürfte das Beispiel<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_27624" ref="#fk__p_51694">Prinzen Liechtenstein</rs> in der Wirklichkeit aussehen:<lb/>
in solchen Fällen nützt das deutsche Kommando nicht,<lb/>
und der wahre Übelstand, daß der Kommandant die Sprache<lb/>
der Mannschaft nicht kennt, ist, wenn die Mannschaft vier<lb/>
verschiedene Sprachen spricht, nicht zu beseitigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32025">
<space/>Aber die »Einheit und Gemeinsamkeit« einer polyglotten<lb/>
 Armee, wie es die österreichisch-ungarische ist,<lb/>
beruht auf der <seg type="spc">Einheitlichkeit des Offizierscorps</seg>.<lb/>
Und der unveränderte Bestand ihrer Organisation ward<lb/>
übel gewahrt, als die Krone, unerschütterlich die ungarische<lb/>
Kommandosprache versagend, den Ungarn Zugeständnisse<lb/>
machte, die einen Keil in das Offizierscorps treiben. Kein<lb/>
Zweifel, man hat die Rückversetzung der ungarischen<lb/>
Offiziere zu ungarischen Regimentern nur in der Absicht versprochen<lb/>
, sich mit der Ausführung des Versprechens nicht<lb/>
zu beeilen. Die Ungarn jedoch waren alsbald hinlänglich<lb/>
gewitzigt, um feste Zusagen für die rasche Durchführung<lb/>
der Aktion zu fordern. Und wenn man späterhin etwa<lb/>
versuchen wollte, aus ungarischen Offizieren, damit man<lb/>
sie nicht nach Ungarn versetzen müsse, österreichische<lb/>
Offiziere zu machen, so dürfte in Ungarn die Forderung<lb/>
nicht ausbleiben, daß die Ablegung der ungarischen Staatsbürgerschaft<lb/>
 Offizieren verboten werde. Ist man so gezwungen<lb/>
, Ernst zu machen, dann wird es über kurz und<lb/>
lang zur Bildung eines besonderen Status der ungarischen<lb/>
Offiziere kommen müssen — und das jüngst, nach Chlopy,<lb/>
gemachte Zugeständnis bezüglich der Erziehung in den<lb/>
ungarischen Militärbildungsanstalten wird diese Entwicklung<lb/>
 beschleunigen —, so daß die »einheitliche« Armee<lb/>
zwei völlig getrennte Offizierscorps aufzuweisen haben<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32026">
<space/>Wenn selbst die Bewegung in Ungarn, statt immer weitere<lb/>
Kreise zu ziehen, diesmal noch im Sand verliefe und man<lb/>
sich mit dem begnügte, was — für die Bewilligung des<lb/>
gewöhnlichen Rekrutenkontingents auf ein Jahr — bereits<lb/>
konzediert wurde, so ist doch die weitere Entwicklung<lb/>
deutlich erkennbar: jede neue Armeeforderung, deren es<lb/>
in den nächsten Jahren nicht wenige geben wird, muß<lb/>
neue nationale Ansprüche Ungarns hervorrufen, und jedesmal<lb/>
 wird wie in den vergangenen Wochen ein Teil dieser<lb/>
Ansprüche gewährt werden. Der Wille der Krone, zu versagen<lb/>
, ist nicht zu bezweifeln. Aber die Erkenntnis, daß<lb/>
die Verhältnisse so oft stärker gewesen sind als jener<lb/>
</p>
            <p ana="pr32026">
Wille, muß in Österreich zum Entschluß führen, neue<lb/>
und dauernde Verhältnisse zu schaffen. Ist es gewagt,<lb/>
hier in den flüchtigsten Umrissen den Plan zu entwerfen?<lb/>
Nationalen Mehrforderungen Ungarns — das steht fest —<lb/>
können wir nur entgehen, wenn Mehrforderungen für die<lb/>
<seg type="spc">gemeinsame</seg> Armee überhaupt nicht mehr gestellt werden.<lb/>
So käme man zu dem Vorschlag, daß die fernere Entwicklung<lb/>
 unserer Wehrkraft ausschließlich eine Entwicklung<lb/>
der österreichischen Landwehr und der Honvedschaft sein<lb/>
solle. Die dringend notwendige Verstärkung der Artillerie<lb/>
mag dazu die erste Gelegenheit bieten. Das neue <rs type="title">Wehrgesetz<lb/>
</rs>, das bezüglich der Rekrutierung und durch die Einführung<lb/>
 der zweijährigen Dienstzeit beide Landwehren der<lb/>
gemeinsamen Armee vollkommen ebenbürtig machen soll,<lb/>
wird weitere Schritte erleichtern. Die gemeinsame Armee<lb/>
aber <seg type="spc">reduziere</seg> man, indem Alles, was nicht Waffe ist,<lb/>
— Train, Verpflegung, <seg type="ELIDASH">Sanitätswesen</seg> und Gerichtswesen —<lb/>
von ihr abgetrennt und für ihre Zwecke von den beiden<lb/>
Territorial-Armeen beigestellt wird; man könnte noch weiter<lb/>
gehen und die Festungs-Artillerie auf die Armeen der zwei<lb/>
Staaten aufteilen. Den verbleibenden Kern des gemeinsamen<lb/>
 Heeres jedoch müßte man, namentlich hinsichtlich<lb/>
der Zusammensetzung seines Offizierscorps, wirklich einheitlich<lb/>
 erhalten. Der Preis dieser Einheitlichkeit wäre<lb/>
die <seg type="spc">dauernde</seg>, nicht von zehn zu zehn Jahren umstrittene<lb/>
 Verpflichtung Österreichs, durch eine Quote von<lb/>
65 Prozent den <foreign xml:lang="la">Exercitus Hungaricus</foreign> zu subventionieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32027">
<rs type="pers" ana="n_27625" key="#fk__p_37632"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="†"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52952">
               <persName>Schmerling, Anton Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1805-08-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-05-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40952">
               <persName>Koerber, Ernest von</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-6</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-4</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54149">
               <persName>Tisza de Borosjenö et Szeged, István Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-31</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ermordet von Soldaten während der "Chrysanthemen Revolution"</note>
               <note type="comment">ungar. Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20757</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44838">
               <persName>Andrássy, Gyula (Julius) Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1860-6-30</date>
                  <place>Töketerebes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-6-11</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51694">
               <persName>Liechtenstein, Alfred Aloys Eduard Prinz von und zu</persName>
               <birth>
                  <date>1842-06-11</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-10-08</date>
                  <place>Schloß Frauenthal/Hollenegg. Steierm.</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57888">
               <persName>Mannlicher, Ferdinand Ritter von </persName>
               <birth>
                  <date>1848-01-30</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-01-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
               <note type="comment">Handfeuerwaffenkonstrukteur</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43525">
               <persName>Kossuth von Udvard und Kossuth, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-05-25</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45630">
               <persName>Khuen-Héderváry, Károlyi Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-23</date>
                  <place>Gräfenberg/Freiwaldau/Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-2-16</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39012">
               <persName>Barabas, Béla</persName>
               <birth>
                  <date>1855-12-12</date>
                  <place>Arad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-5-28</date>
                  <place>Arad</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">The Good Soldier Svejk, People</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43506">
               <persName>Franz I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1768-02-12</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-03-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15148</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>