<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07750.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07749.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07751.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das kann in England nicht ohne Eindruck bleiben, in: Fackel Heft 19, Nr. 454, 1234, S. 18-19</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07750</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">454</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-454_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/454,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das kann in England nicht ohne Eindruck bleiben</head>
            <p ana="pr103856">
<space/>Welcher Satz wird am längsten durchgehalten haben?<lb/>
Welchen haben wir täglich, abendlich gehört, vom ersten Tag an<lb/>
bis zum letzten, ohne Unterbrechung, immer mit <seg type="insult">dem Tonfall<lb/>
des aufgeregten <RS pers="Moriz Benedikt" globID="name_201347">Bankrotteurs</RS></seg>, der uns Stumpfe damit beruhigen<lb/>
will, daß der andere auch nichts zu lachen hat? Die Kriegsjahre<lb/>
schlichen dahin, wir welkten, wir hatten Habe und Hoffnung<lb/>
verloren — der Satz war uns erhalten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr103858">
»<seg type="spc">Das kann in England nicht ohne Eindruck bleiben</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr103860">
<space/>Nein, noch ist uns das letzte Vertrauen geblieben, das in die<lb/>
Tragweite des Wortes. Von diesem Wort muß die Welt endlich<lb/>
bewegt werden, es hieße das Grauen ins Unvorstellbare steigern,<lb/>
wenn nicht plötzlich eines Tages jene dort das, was wir ausgehalten<lb/>
 haben, unerträglich fänden und riefen: »Ihr Ärmsten<lb/>
müßt täglich, abendlich einen <seg type="insult">Satz</seg> hören, der euch an Nahrungsstatt<lb/>
 gegeben wird, aber so zum Halse herauswuchs, daß<lb/>
wir es endlich merken und nachgeben, weil <seg type="spc">wir</seg> <seg type="insult">diesen Ton</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr103860">
<seg type="spc">nicht</seg> auszuhalten vermögen!« So werden sie sprechen<lb/>
und <seg type="insult"><choice><sic>jenner</sic><corr>jener</corr></choice></seg> wird es erreicht haben und es wird wieder Ruh sein.<lb/>
Denn es kommt in allen Dingen darauf an, wer es länger aushält<lb/>
. Und wenn es an jedem Morgen seit <rs type="event">Kriegsbeginn</rs> im<lb/>
Gemäuer der <rs type="inst">Entente</rs> zu rieseln beginnt und sich jeden Abend<lb/>
bereits ein Rückschlag auf die <seg type="insult">Stimmungen</seg> zeigen muß, so<lb/>
braucht man nur nicht locker zu lassen, und die dort werden<lb/>
sich verflucht umsehn. Denn das <seg type="spc">kann</seg> in England nicht ohne<lb/>
Eindruck bleiben!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>