<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07132.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07131.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07133.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">In Frankreich, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 84-86</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07132</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0084.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,084</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>In Frankreich</head>
            <p ana="pr96410">
ist nach Originalbriefen — von und nach der Front —, die das<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5654" ref="#fk__p_59343">Wolffsche <SPAN norm="Büro">Bürro</SPAN></rs></rs> veröffentlicht, die Stimmung so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr96412">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wir wünschen sehnlichst das Ende des Krieges herbei;<lb/>
ich bin schon seiner überdrüssig und ich glaube, Kameraden zu haben,<lb/>
die ebenso denken wie ich <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96415">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Du sagst mir, daß wir 1200 Gefangene gemacht haben, die<lb/>
Zeitungen hätten es gebracht; aber was sie nicht gesagt haben, ist,<lb/>
daß die Boches ihrerseits 1800 der Unserigen zu Gefangenen gemacht<lb/>
haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich frage mich, wie das enden wird. Jedermann leidet und<lb/>
hat dieses traurige Dasein satt <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96418">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wir haben schwere Verluste <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich gäbe alles mögliche<lb/>
darum, um von hier wegzukommen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96421">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Meine Liebe, wenn Du wüßtest, welches Blutbad zurzeit<lb/>
hier angerichtet wird! <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wie es hier zugeht! <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Man sagt wohl,<lb/>
daß man mutig sein soll; ich bin es ja auch, aber manchmal verläßt<lb/>
uns doch der Mut, wenn wir so viele Kameraden unter dem Maschinengewehrfeuer<lb/>
 fallen sehen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich sehe jetzt, daß unsere Offiziere unseren<lb/>
Tod wollen. Diese Angriffe sind tatsächlich unnütz und ich sehe nun<lb/>
<choice><sic>schießlich</sic><corr>schließlich</corr></choice> ein, daß unsere Offiziere unsere Feinde sind <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96424">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es ist doch traurig, daß sich das arme Volk so hinrichten und<lb/>
hinschlachten lassen muß, bloß um <seg type="insult">einigen Dutzend Dickköpfen</seg> Spaß zu<lb/>
machen. Sie sind die einzig Schuldigen; sie würden es verdienen, vernichtet<lb/>
 zu werden, und nicht das Volk, welches nur Frieden und seine<lb/>
Ruhe verlangt <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96427">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Unser moralisches und materielles Leben liegt in den<lb/>
Händen von <seg type="insult">Verbrechern</seg>. Du kannst dir wohl denken, daß sie von den<lb/>
<seg type="insult">Greueltaten</seg>, die sie verbrechen, nichts erzählen. In den Zeitungen liest<lb/>
man doch nur <seg type="insult">Lügen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96430">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Mir scheint, es soll dieser Krieg keine Ende nehmen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich<lb/>
glaube, wenn der Krieg noch lange dauern sollte, weiß Gott, es würde<lb/>
keine Soldaten mehr geben. Was täglich fällt, das ist entsetzlich <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96433">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Immer länger und länger wird die Liste, ich glaube, der Krieg<lb/>
wird aus Mangel an Kämpfern aufhören <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96436">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wieder ist Allerheiligen und ich habe noch keine Handvoll<lb/>
Getreide gesät <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wie oft hatten Allerheiligen viele die Aussaat<lb/>
beendet. Man verreckt oder schuftet bis zum Ende dieses verfluchten,<lb/>
Krieges, der so unzählig viele in Kummer und Trauer stürzt und gar<lb/>
manche Familie ins Elend für immer <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96439">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Alles ist ausgehoben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wenn das noch lange dauert,<lb/>
frage ich mich, was aus uns werden soll <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96442">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Diese jungen achtzehnjährigen Leute unter den Fahnen zu<lb/>
sehen, das bedeutet den Ruin der Welt und vor allem der Heimat.<lb/>
Dieser Mangel an Arbeitshänden bewirkt für die Zurückbleibenden eine<lb/>
große Teuerung <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Viele Güter, die kein Kapital haben, lassen sie<lb/>
einfach brach liegen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich fürchte, im nächsten Jahre wird es noch<lb/>
schlimmer werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96445">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich werfe nur einen Blick auf die amtlichen Kriegsdepeschen,<lb/>
wie gewöhnlich jeden Abend. Marie fragte mich, was es Neues gebe,<lb/>
und ob die Zeitung immer wieder <seg type="insult">diese berühmten Lügen</seg> bringe. Voll<lb/>
Zorn nahm sie mir dieselbe weg und warf sie in den Ofen, indem sie<lb/>
zu mir sagte, daß dies für die Blöden gut wäre. In der Tat glaubt<lb/>
man den Zeitungen nichts mehr, wenn man die Soldaten aus den<lb/>
Schützengräben hat erzählen hören. Sie sagen die volle Wahrheit und<lb/>
sind glaubwürdig, aber das Papier läßt sich ruhig bedrucken <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96448">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> O daß dieser Krieg doch schnell zu Ende ginge! Es ist<lb/>
jetzt genug <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96451">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man ersehnt nur die glücklichen Tage der Befreiung, wo man<lb/>
sich in guter Gesundheit wiedersehen kann, und es ist zu wünschen,<lb/>
daß dieser schreckliche Krieg, der uns so viele Tränen verursacht, so<lb/>
schnell als möglich zu Ende gehe <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr96454">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn doch nur das Ende dieses Krieges käme! Denn ihr<lb/>
müßt doch jetzt sehr müde sein und ihr habt schon so viele Leiden<lb/>
ausgestanden seit so langer Zeit. Es wird gewiß noch viel mehr Kranke<lb/>
geben als Tote. Wir ersehnen lebhaft das Ende dieses Alpdruckes <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59343">
               <persName>Wolff'sches Telegraphisches Bureau</persName>
               <note type="comment">Nachrichten-Agentur</note>
               <note type="comment">Gründer Bernhard Wolff (Berlin 3.3.1811-ebd. 11.5.1879), verk. das Büro 1864</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>