<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00239.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00238.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00240.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zuschrift eines Supplenten), in: Fackel Heft 01, Nr. 011, 1899, S. 14-16</title>
            <title type="iso-date">1899-07-01</title>
            <title type="id">tid_00239</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">011</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-011_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/011,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zuschrift eines Supplenten)</head>
            <p ana="pr2400">
<space/>Geehrter Herr! Seit einiger Zeit wird in vielen Zeitschriften<lb/>
eine Angelegenheit discutiert, der man wohl, trotz der gegentheiligen<lb/>
Meinung <seg type="insult">verschiedener »Pädagogen«</seg>, den oft missbrauchten Titel<lb/>
einer »Frage« zutheilen kann; es handelt sich um die Lehrmethoden<lb/>
und -pläne, sowie um das ganze Wesen unserer Gymnasien, und<lb/>
insbesondere wurde — in den Monaten <date>Mai</date>, <date>Juni</date> und <date>Juli</date> — die Frage<lb/>
der Reifeprüfungen besprochen. Auch die ‚<rs type="self" ana="werk_637">Fackel</rs><choice><sic>’</sic><corr>‘</corr></choice> hat ihre Stimme<lb/>
erhoben, und <rs type="selfRef" ana="werk_638"><abbr>Nr.</abbr> 9</rs> brachte einen anregenden Aufsatz über dieses<lb/>
Thema. Eigenthümlich jedoch ist es, dass trotz den nicht minder<lb/>
<seg type="insult">verrotteten Zuständen</seg> und trotz der stets wachsenden Bedeutung<lb/>
der <seg type="spc">Realschulen</seg> diese viel weniger als die Gymnasien der öffentlichen<lb/>
 Aufmerksamkeit empfohlen werden. Der Grund ist leicht einzusehen<lb/>
, — die Schriftsteller von Beruf und Ansehen sind ja meist<lb/>
ehemalige Gymnasiasten, und sie wenden sich eher zu einer<lb/>
Frage, die ihnen näher gelegen, also leichter erreichbar ist. Sprechen<lb/>
wir aber einmal auch von den Realschulen und von den Reifeprüfungen<lb/>
 an diesen Anstalten! Da hat denn der Realschüler viele<lb/>
Nachtheile gegenüber dem Collegen vom Gymnasium. Kann dieser<lb/>
aus Physik und Geschichte bei der »Mündlichen« »befreit« werden, so<lb/>
ist eine solche Begünstigung dem Realschüler ganz und gar versagt.<lb/>
Dabei ist zu bemerken, dass die beiden genannten Gegenstände jene<lb/>
sind, die am meisten <seg type="spc">das</seg> voraussetzen, was heute nur mehr so<lb/>
</p>
            <p ana="pr2400">
wenige, durch das Büffeln nervös und blutarm gewordene Abiturienten<lb/>
 besitzen: ein gutes Gedächtnis. Ferner ist im Gymnasium<lb/>
<seg type="spc">ein</seg> Theil der Mathematik »gestrichen«, der in der Realschule zu<lb/>
den schwierigsten Capiteln gehört, — die sphärische Trigonometrie;<lb/>
wer dieses Gebiet bereist hat, der weiß, dass es da eine Menge von<lb/>
recht lieblichen Formeln zu merken gibt, die trotz allen angeblichen<lb/>
»mnemotechnischen Hilfsmitteln« so bösartig sind, dass deren<lb/>
Kenntnis die meisten Professoren der Mathematik sich selbst gerne<lb/>
ersparen. Wie unsinnig die Beibehaltung der »Sphärischen« übrigens<lb/>
ist, geht daraus hervor, dass zu einer diesjährigen Reifeprüfung<lb/>
3, sage drei Aufgaben aus diesem Gebiet gegeben wurden, bei<lb/>
einer Anzahl von 29 Abiturienten, von denen jeder mindestens zwei<lb/>
Beispiele rechnete oder rechnen sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2401">
<space/>Trotz alledem werden die heurigen Abiturienten noch glücklich<lb/>
 gepriesen von den Epigonen, — denn <seg type="insult">Hochwürden <rs type="pers" ana="n_1730" ref="#fk__p_44649">Bylandt</rs></seg> hat<lb/>
es ja gefallen, eine bedeutende Verschärfung der ohnedies sehr<lb/>
ungemüthlichen Reifeprüfung eintreten zu lassen. Da hat sich wieder<lb/>
<seg type="insult">unsere liebe ‚<rs type="paper" ana="werk_639">Neue Freie Presse</rs><choice><sic>’</sic><corr>‘</corr></choice></seg> ein <seg type="insult">Verdienst um die Irreführung<lb/>
— zwar nicht der von ihr so verehrten Behörden, aber der öffentlichen<lb/>
 Meinung</seg>, erworben. Das <rs type="paperRef" ana="werk_640">Blatt</rs> brachte nämlich eines Tages<lb/>
in der <rs type="paperRef" ana="werk_41124">Rubrik »Inland«</rs>, also an auffälliger und hervorragender Stelle,<lb/>
einen Auszug aus einem <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_1731" ref="#fk__p_44649">Bylandt’schen Opus</rs></seg>, wonach bei den Reifeprüfungen<lb/>
 nicht sosehr auf die einzelnen Leistungen, als vielmehr<lb/>
auf die allgemeine Bildung fortan gesehen werden sollte. Das war<lb/>
sehr schön und erfüllte die Herzen vieler bangenden Jünglinge mit<lb/>
froher Hoffnung. Doch der Pferdefuß kam nach. Etwa einen Monat<lb/>
später brachte das <rs type="paperRef" ana="werk_641">Blatt</rs> eine Besprechung der verschärften Prüfungsordnung<lb/>
 — allerdings an einer Stelle, die vom großen Publicum<lb/>
wohl nur geringer Beachtung gewürdigt wird, auf der vierten Seite<lb/>
des <rs type="paperRef" ana="werk_642">Abendblattes</rs>, woselbst an heißen Sommertagen, wenn man<lb/>
schandenhalber nicht <seg type="insult">die Seeschlange und das blutende Bildnis</seg> ausrücken<lb/>
 lassen will, <seg type="insult">verschiedene »Fachmänner«</seg> ihr Handwerk treiben.<lb/>
So mag denn das Publicum noch heute glauben, dass die Einzelleistungen<lb/>
 weniger, die allgemeine Bildung mehr berücksichtigt<lb/>
werde, und ahnt wohl gar nichts von den neuen Vorschriften,<lb/>
nach denen viel mehr Candidaten als jetzt aus mehreren Sprachen<lb/>
und alle mindestens aus einer geprüft werden müssen. Es ahnt<lb/>
nicht, dass eine große Anzahl von Abiturienten aus der darstellenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr2401">
 Geometrie Prüfung machen muss, dass die »Bewachung«,<lb/>
einfacher und verständlicher gesagt: die jetzt schon genug argen<lb/>
<seg type="insult">Chicanen</seg> bei der »Schriftlichen« noch bedeutend verschärft werden<lb/>
und dass nach den neuen Vorschriften auch der Gebrauch der<lb/>
Wörterbücher untersagt ist, ohne die es einem Abiturienten doch<lb/>
schwer möglich ist, Texte etwa von <rs type="pers" ana="n_1732" ref="#fk__p_54111">Thiers</rs> oder <rs type="pers" ana="n_1733" ref="#fk__p_49488">Macaulay</rs> zu<lb/>
übertragen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr2402">
<space/>Das wäre so Einiges über unsere Realschulen, deren Abiturienten<lb/>
 einzig und allein auf die technischen Hochschulen angewiesen<lb/>
sind, während den Gymnasiasten alle offenstehen; deren Abiturienten<lb/>
zum Lohn dafür, dass sie sich vielleicht nächtelang geplagt, um eine<lb/>
Prüfung zu bestehen, die ihre <seg type="spc">allgemeine Bildung</seg> erweist, — als<lb/>
»<seg type="spc">ungebildet</seg>« angesehen werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/>. Das alles aber verdunkelt<lb/>
den Absolventen nicht die Aussicht in die Zukunft und hindert sie<lb/>
nicht, regen Antheil an dem Geistesleben unserer Tage zu nehmen.<lb/>
Vielleicht interessiert es Sie, zu erfahren, dass bei einer jüngst abgehaltenen<lb/>
 Reifeprüfung die schon Enthafteten auf den rückwärtigen<lb/>
Bänken eifrig das rothe Heft der ‚<rs type="self" ana="werk_643">Fackel</rs><choice><sic>’</sic><corr>‘</corr></choice> studierten, — dieselbe<lb/>
neunte ‚<rs type="self" ana="werk_644">Fackel</rs><choice><sic>’</sic><corr>‘</corr></choice>, die auch einige Mitglieder der Commission fast<lb/>
ostentativ in der äußeren Rocktasche trugen! <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr2403">
<rs type="pers" ana="n_1734" key="#fk__p_42428"><AUCTOR><seg type="spc">Ein Supplent</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44649">
               <persName>Bylandt-Rheydt, Arthur Anton Ferdinand Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1854-02-03</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-7-6</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54111">
               <persName>Thiers, Louis Adolphe</persName>
               <birth>
                  <date>1797-4-14</date>
                  <place>Marseille</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1877-9-3</date>
                  <place>Saint-Germain-en-Laye</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25997</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49488">
               <persName>Macaulay, Thomas Babington</persName>
               <birth>
                  <date>1800-10-25</date>
                  <place>Rothley-Temple/Leicestershire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-12-28</date>
                  <place>Campden Hill/London</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4660</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>