<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12236.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12234.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12237.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Sprache, in: Fackel Heft 34, Nr. 885, 1932, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1932-12-01</title>
            <title type="id">tid_12236</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">885</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-885_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/885,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Sprache</head>
            <p ana="pr178535">
<space/>Der Versuch: der Sprache als Gestaltung, und<lb/>
der Versuch: ihr als Mitteilung den Wert des Wortes<lb/>
zu bestimmen — beide an der Materie durch das<lb/>
Mittel der Untersuchung beteiligt — scheinen sich in<lb/>
keinem Punkt einer gemeinsamen Erkenntnis zu begegnen<lb/>
. Denn wie viele Welten, die das Wort umfaßt,<lb/>
haben nicht zwischen der Auskultation eines Verses<lb/>
und der Perkussion eines Sprachgebrauches Raum!<lb/>
Und doch ist es dieselbe Beziehung zum Organismus<lb/>
der Sprache, was da und dort Lebendiges und Totes<lb/>
unterscheidet; denn dieselbe Naturgesetzlichkeit ist<lb/>
es, die in jeder Region der Sprache, vom Psalm bis<lb/>
zum Lokalbericht, den Sinn dem Sinn vermittelt. Kein<lb/>
anderes Element durchdringt die Norm, nach der eine<lb/>
Partikel das logische Ganze umschließt, und das Geheimnis<lb/>
, wie um eines noch Geringern willen ein<lb/>
Vers blüht oder welkt. Die neuere Sprachwissenschaft<lb/>
mag so weit halten, eine schöpferische Notwendigkeit<lb/>
über der Regelhaftigkeit anzuerkennen: die Verbindung<lb/>
 mit dem Sprachwesen hat sie jener nicht abgemerkt<lb/>
, und dieser so wenig wie die ältere, welche<lb/>
in der verdienstvollen Registrierung von Formen und<lb/>
Mißformen die wesentliche Erkenntnis schuldig blieb.<lb/>
Ist das, was sie dichterische Freiheit nennen, nur<lb/>
metrisch gebunden, oder verdankt sie sich einer<lb/>
tieferen Gesetzmäßigkeit? Ist es eine andere als die,<lb/>
die am Sprachgebrauch wirkt, bis sich ihm die Regel<lb/>
verdankt? Die Verantwortung der Wortwahl — die<lb/>
</p>
            <p ana="pr178535">
schwierigste, die es geben sollte, die leichteste, die<lb/>
es gibt —, nicht sie zu haben: das sei keinem Schreibenden<lb/>
 zugemutet; doch sie zu erfassen, das ist es,<lb/>
woran es auch jenen Sprachlehrern gebricht, die dem<lb/>
Bedarf womöglich eine psychologische Grammatik<lb/>
beschaffen möchten, aber so wenig wie die Schulgrammatiker<lb/>
 imstande sind, im psychischen Raum<lb/>
des Wortes logisch zu denken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178536">
<space/>Die Nutzanwendung der Lehre, die die Sprache<lb/>
wie das Sprechen betrifft, könnte niemals sein,<lb/>
daß der, der sprechen lernt, auch die Sprache<lb/>
lerne, wohl aber, daß er sich der Erfassung<lb/>
der Wortgestalt nähere und damit der Sphäre,<lb/>
die jenseits des greifbar Nutzhaften ergiebig<lb/>
ist. Diese Gewähr eines moralischen Gewinns liegt<lb/>
in einer geistigen Disziplin, die gegenüber dem<lb/>
einzigen, was ungestraft verletzt werden kann,<lb/>
der Sprache, das höchste Maß einer Verantwortung<lb/>
 festsetzt und wie keine andere geeignet ist,<lb/>
den Respekt vor jeglichem andern Lebensgut zu<lb/>
lehren. Wäre denn eine stärkere Sicherung im<lb/>
Moralischen vorstellbar als der sprachliche Zweifel?<lb/>
Hätte er denn nicht vor allem materiellen Wunsch<lb/>
den Anspruch, des Gedankens Vater zu sein? Alles<lb/>
Sprechen und Schreiben von heute, auch das der Fachmänner<lb/>
, hat als der Inbegriff leichtfertiger Entscheidung<lb/>
die Sprache zum Wegwurf einer Zeit gemacht, die ihr<lb/>
Geschehen und Erleben, ihr Sein und Gelten, der<lb/>
Zeitung abnimmt. Der Zweifel als die große moralische<lb/>
 Gabe, die der Mensch der Sprache verdanken<lb/>
könnte und bis heute verschmäht hat, wäre die<lb/>
rettende Hemmung eines <seg type="insult">Fortschritts</seg>, der mit vollkommener<lb/>
 Sicherheit zu dem Ende einer Zivilisation<lb/>
führt, der er zu dienen wähnt. Und es ist, als hätte<lb/>
das Fatum <seg type="insult">jene Menschheit</seg>, die deutsch zu sprechen<lb/>
glaubt, für den Segen gedankenreichster Sprache<lb/>
bestraft mit dem Fluch, außerhalb ihrer zu leben;<lb/>
zu denken, nachdem sie sie gesprochen, zu handeln,<lb/>
</p>
            <p ana="pr178536">
ehe sie sie befragt hat. Von dem Vorzug dieser<lb/>
Sprache, aus allen Zweifeln zu bestehen, die<lb/>
zwischen ihren Wörtern Raum haben, machen ihre<lb/>
Sprecher keinen Gebrauch. Welch ein Stil des<lb/>
Lebens möchte sich entwickeln, wenn der Deutsche<lb/>
keiner andern Ordonnanz gehorsamte als der der<lb/>
Sprache!<lb/>
</p>
            <p ana="pr178537">
<space/>Nichts wäre törichter, als zu vermuten, es sei<lb/>
ein ästhetisches Bedürfnis, das mit der Erstrebung<lb/>
sprachlicher Vollkommenheit geweckt oder befriedigt<lb/>
werden will. Derlei wäre kraft der tiefen Besonderheit<lb/>
dieser Sprache gar nicht möglich, die es vor ihren<lb/>
Sprechern voraus hat, sich nicht beherrschen zu<lb/>
lassen. Mit der stets drohenden Gewalt eines<lb/>
vulkanischen Bodens bäumt sie sich dagegen auf.<lb/>
Sie ist schon in ihrer zugänglichsten Region wie<lb/>
eine Ahnung des höchsten Gipfels, den sie erreicht<lb/>
hat: <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="pers" ana="name_201707" ref="#fk__p_46960">Pandora</rs></RS>; in unentwirrbarer Gesetzmäßigkeit<lb/>
seltsame Angleichung an das symbolträchtige Gefäß,<lb/>
dem die Luftgeburten entsteigen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178539">
Und irdisch ausgestreckten Händen unerreichbar<lb/>
 jene, steigend jetzt empor und jetzt gesenkt.<lb/>
Die Menge täuschten stets sie, die verfolgende.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178541">
Den Rätseln ihrer Regeln, den Plänen ihrer Gefahren<lb/>
nahezukommen, ist ein besserer Wahn als der, sie<lb/>
beherrschen zu können. Abgründe dort sehen zu<lb/>
lehren, wo <seg type="insult">Gemeinplätze</seg> sind — das wäre die<lb/>
pädagogische Aufgabe an <seg type="insult">einer in Sünden erwachsenen<lb/>
 Nation</seg>; wäre Erlösung der Lebensgüter<lb/>
aus den <seg type="insult">Banden des Journalismus</seg> und aus den<lb/>
<seg type="insult">Fängen der Politik</seg>. Geistig beschäftigt sein — mehr<lb/>
durch die Sprache gewährt als von allen Wissenschaften<lb/>
, die sich ihrer bedienen — ist jene Erschwerung<lb/>
 des Lebens, die andere Lasten erleichtert.<lb/>
Lohnend durch das Nichtzuendekommen an einer<lb/>
Unendlichkeit, die jeder hat und zu der keinem der<lb/>
</p>
            <p ana="pr178541">
Zugang verwehrt ist. »Volk der Dichter und Denker«:<lb/>
seine Sprache vermag es, den Besitzfall zum Zeugefall<lb/>
 zu erhöhen, das Haben zum Sein. Denn größer<lb/>
als die Möglichkeit, in ihr zu denken, wäre keine<lb/>
Phantasie. Was dieser sonst erschlossen bleibt, ist<lb/>
die Vorstellung eines Außerhalb, das die Fülle entbehrten<lb/>
 Glückes umfaßt: Entschädigung an Seele<lb/>
und Sinnen, die sie doch verkürzt. Die Sprache ist<lb/>
die einzige Chimäre, deren Trugkraft ohne Ende ist,<lb/>
die Unerschöpflichkeit, an der das Leben nicht<lb/>
verarmt. Der Mensch lerne, ihr zu dienen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>