<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04085.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04084.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04086.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Alt. Von Heinrich Mann, in: Fackel Heft 07, Nr. 196, 1906, S. 12-17</title>
            <title type="iso-date">1906-02-19</title>
            <title type="id">tid_04085</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">196</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-196_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/196,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Alt. Von Heinrich Mann</head>
            <p ana="pr42676">
<space/><rs type="pers">Leonhard</rs> schloß die Tür und wünschte sich, sie nie wieder<lb/>
zu öffnen; die Straße, die er nun ging, zum letzten Mal zu beschreiten<lb/>
. Er fand, diese Frau habe ihm den bitteren Becher<lb/>
wieder einmal voll genug gegossen, auf die Neigen, die noch von<lb/>
den anderen darin waren. Ihrer Aller Herrschbegier, ihre Sucht,<lb/>
einen auf die Probe zu stellen, die Ruhelosigkeit ihrer Empfindungsart<lb/>
 und ihre Unfähigkeit, uns Freund zu sein: ihm deuchte,<lb/>
er habe von alledem, um die Mitte der Vierzig, zum Sterben<lb/>
genug. Er erinnerte sich eines einsamen Hauses am Wege nach<lb/>
Süden; weiß stand es vor tiefem Wald; — dort ließ sich ruhen:<lb/>
er wollte hin! Noch Nachts packte er ein. Schloß er die Lider,<lb/>
stand das Haus darin. Vor Jahren hatte er’s besichtigt; es hatte<lb/>
Wasser an den Grundmauern. Er fand es noch immer leer und<lb/>
kaufte es.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42677">
<space/>Die Vorderseite sah weiß besonnt ins Hügelland. Aber<lb/>
hinten stieg <rs type="pers">Leonhard</rs> von der feuchtgrünen Terrasse in den Wald<lb/>
hinein, der ihn in starke Arme nahm, besänftigte und kühlte.<lb/>
<rs type="pers">Leonhard</rs> ging baarhäuptig, ließ die Zweige ihre Tropfen an<lb/>
seinem Gesicht abstreifen, legte sich in Bäche, saß lange<lb/>
regungslos auf einem Baumstumpf, und nichts war zu hören in<lb/>
dieser Schattentiefe, als der Laut des von Rehen abgerupften Grases.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42677">
Eins der Rehe weidete so nahe, daß er es mit seinem Stock hätte<lb/>
berühren können. Nun hob es seine großen, schwachsichtigen<lb/>
Augen auf ihn, ganz unwissend, in einer Haltung, wie wenn es<lb/>
fröre; — und auf einmal begriff es und tat, um zu fliehen, einen<lb/>
Ruck, als risse es sich los <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Allmählich gewöhnten sie sich an<lb/>
seine stille Form; und ihm war, wenn sie um ihn her die sanften<lb/>
Hälse wendeten, wie bei Wesen, die er behütete und die ihm<lb/>
vertrauten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42678">
<space/>Den Winter erwartete er unschlüssig in seinem Zimmer;<lb/>
aber als er kam, war er gut und fruchtbar. Durch die Gänge, die<lb/>
leeren Säle klapperte, stieß und schleppte der Wind bis an <rs type="pers">Leonhards<lb/>
</rs> Tür. Drinnen hatte er’s warm, hatte sein Bett, seine Felle,<lb/>
seinen Tisch mit Büchern, — und sah er auf, krümmte drunten,<lb/>
hinter den fünf hohen Fenstern, das eisige Hügelland sich unter<lb/>
Sturmschlägen. Nur unwirtliche Straßen führten in die entbehrliche<lb/>
 Welt. <rs type="pers">Leonhard</rs> beglückte es, daß er sie entbehren konnte.<lb/>
Er staunte, wie er nicht früher gemerkt habe, Landschaften und<lb/>
Bücher ersetzten die Menschen. Scham und Grauen berührten<lb/>
ihn bei dem Gedanken, er hätte immer weiter, unabsehbar weiter<lb/>
Alles was sein war, an das Lächeln und die Launen von Frauen<lb/>
gehängt, an die regellosen Dinge, die in ihren Köpfen geschahen.<lb/>
Er fühlte sich aus großer Unordnung gezogen, befestigt und verjüngt<lb/>
. Es ward wieder Sommer und nochmals Winter. <rs type="pers">Leonhard</rs><lb/>
gab sich frei, er erlaubte sich: »kehre zurück, du bist geheilt und<lb/>
vernünftig«. Aber er blieb und wollte das Verdienst, daß er um<lb/>
sich erwarb, das Verdienst, entsagt zu haben, nicht vorschnell vergeuden<lb/>
. Er sammelte Einsamkeit und geizte mit ihr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42679">
<space/>Schließlich bedrückte sie ihn, wie ein allzu schwerer Schatz.<lb/>
Er lernte wünschen, ihn Jemandem hinzuschütten, sich mitzuteilen<lb/>
, die Sicherheit und Weisheit, die geklärte Menschlichkeit,<lb/>
allen Segen dieser fünf Jahre auf ein Anderes zu übertragen, nicht<lb/>
eigensüchtig und unnütz einst zu enden. Ein Kind ersehnte er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42680">
<space/>Von fahrenden Leuten nahm er eins an, ein siebenjähriges<lb/>
Mädchen, schwarzlockig und feinknochig, mit Augen, die der<lb/>
Hunger schwermütig umrändert hatte. Die Kleine wußte nur von<lb/>
Hunger und Schlägen, von den Kniffen, womit man Schlägen<lb/>
entging, und der Kunst, Essen zu ergattern. <rs type="pers">Leonhard</rs> lehrte sie<lb/>
menschliche Güte kennen und versuchte, von den großen Harmonien<lb/>
</p>
            <p ana="pr42680">
 der Natur einen schwachen, spielerischen Widerhall in<lb/>
ihr zu bewirken. Sie öffnete weit die Augen und schmiegte sich<lb/>
an ihn. Er war glücklich. Als er sie betroffen hatte, wie sie jungen<lb/>
Vögeln die Hälse umdrehte, weinte sie vor Reue, bis ihm bange<lb/>
ward. Kurz darauf sah er sie ein Kätzchen quälen. Sie lächelte<lb/>
dabei naschhaft. Wie er dann hervortrat, trug sie plötzlich eine<lb/>
innig versunkene Miene und drückte sich das Tier gegen die<lb/>
Wange. Vor Bestürzung schwieg er; auch vor Scham und beinahe<lb/>
vor Furcht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42681">
<space/>Er lobte sie für ihre Freundschaft zu der kleinen Idiotin,<lb/>
die in der Küche diente. Überall kamen sie ihm zusammen<lb/>
entgegen; und <rs type="pers">Vinella</rs> hielt die Andere umschlungen, als wäre sie<lb/>
ihr sonst entlaufen, und küßte ihr das Gesicht, das jene offenbar<lb/>
gern versteckt hätte. <rs type="pers">Leonhard</rs> fand sie einmal, wie sie auf ihre<lb/>
Hände weinte, und sah die Fingerspitzen alle verbrannt. Sie wollte<lb/>
nicht sagen, wie es geschehen sei. Da gewahrte sie <rs type="pers">Vinella</rs> und<lb/>
lief davon. Unruhig befragte <rs type="pers">Leonhard</rs> <rs type="pers">Vinella</rs>. Sie antwortete<lb/>
sicher. Sie hatte einen kleinen entschiedenen, nachsichtigen Ton<lb/>
und ein Lächeln, als sagte sie: »Ich weiß, was du denkst«.<lb/>
Er fühlte sich betreten und machtlos.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42682">
<space/>Selten bat sie, und nur um Dinge, die er sicher bewilligte<lb/>
und an denen ihr nichts lag. Die anderen nahm sie heimlich. Auf<lb/>
weiten Umwegen erreichte sie die Erfüllung von Wünschen, die<lb/>
sie nur faßte, weil sie den seinen entgegen waren. Nie<lb/>
verschmähte sie Ausflüchte, führten sie nur von dem Spazierwege<lb/>
 fort, den er sich vorgenommen hatte. Verschwörungen zettelte<lb/>
sie an, damit ein von ihm bestelltes Gericht nicht auf den Tisch<lb/>
komme. Und er mochte erschrecken, er mochte sich fragen, was<lb/>
er tue: ihr Streich machte ihm größeres Vergnügen, als wenn sie<lb/>
ihm folgte. Ihre Schlauheit, ihre Lügen um der Kunst des<lb/>
Täuschens willen, unterhielten ihn. Wenn sie ihm am Halse hing,<lb/>
wußte er dennoch, daß er ihren Liebkosungen glauben dürfe; und<lb/>
daß sie ihn ehrlich hasse, kam er ihr irgendwo in die Quere.<lb/>
Schon war er ganz in dies Wesen eingesponnen, das versteckt<lb/>
und doch wahr, und das unschuldig in der Tücke war. Je mehr<lb/>
sie heranwuchs, desto deutlicher erinnerte sie ihn an lauter schon<lb/>
Erlittenes. Bei ihr schien Alles runder, entschiedener; er ließ in<lb/>
ihr noch einmal etwas über sich ergehen wie eine Zusammenfassung<lb/>
</p>
            <p ana="pr42682">
 aller Anderen; und er erlebte sie ein wenig aus der Ferne,<lb/>
mit einem nachprüfenden Lächeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42683">
<space/>Er entschuldigte sich: »War es etwas Anderes als Selbstsucht,<lb/>
da ich sie zu meinen seelischen Neigungen drängen, sie meiner<lb/>
Persönlichkeit unterjochen wollte? Vielleicht hätte eher sie das<lb/>
Recht, weil sie vollständiger und stärker ist als ich? Wirklich<lb/>
gehört ihr in meinem Leben ein gewisser Platz; und ich bin nicht<lb/>
sicher, daß ich einen in ihrem habe. Erziehung? Was für einen<lb/>
Schwärmer damals die Einsamkeit aus mir gemacht haben muß!<lb/>
Ich hätte also eine Tigerin zum Droschkengaul zähmen sollen?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr42684">
<space/>Noch immer, obwohl sie nun groß war, übernachtete sie<lb/>
oft im Walde. In ihren flatternden seidenen Kleidern setzte sie<lb/>
Tieren nach und kletterte auf Bäume. Ihr Zimmer war kokett<lb/>
möbliert; und Spuren waren auf den weißen Fellen, dem weißen<lb/>
Lack, wie von Tieren, die sich gewälzt hätten. Wochenlang mochte<lb/>
sie nur Haselnüsse und Beeren; plötzlich kamen ihrem Gaumen<lb/>
die schwierigsten Gelüste, und das Haus roch früh und spät nach<lb/>
Festen. <rs type="pers">Vinella</rs> hockte sich beim Essen auf <rs type="pers">Leonhards</rs> Kniee;<lb/>
schob ihm Bissen in den Mund, den sie küßte, während er kaute;<lb/>
gab ihm den schwarzen Wein zu trinken, in den sie kindlich ihre<lb/>
rote Zunge getaucht hatte; fächelte ihn mit ihrem parfümierten<lb/>
Fächer, bis er einschlief.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42685">
<space/>Erwachte er und sah sie nicht mehr, ward ihm beklommen<lb/>
und leer zu Sinn. Kein Buch ersetzte ihre Gegenwart. Er rief<lb/>
nach ihr, unter dem Vorwand von Geschenken. Um sie fünf<lb/>
Minuten länger bei sich zurückzuhalten, tat er, was er nie getan<lb/>
hätte. Er entließ, weil ihre Laune es wollte, seinen alten Diener.<lb/>
Er schoß auf die Rehe, die einst nahe um ihn her, wie in seiner<lb/>
Hut, geweidet hatten. Das Geld, das er seinen Neffen schicken<lb/>
wollte, verlangte sie für sich, und er gab ihr’s. Sie hatte nie um<lb/>
Kostbarkeiten gebeten, außer um glitzernde. Es war ihr gleich,<lb/>
wem das Haus gehören sollte, durch das sie wie ein Windstoß<lb/>
ein und ausflog. Nur er und seine Selbstachtung, fühlte er, galten<lb/>
ihr als Beute. Feige, sah er, hatte sie ihn gemacht, wie jemals<lb/>
eine ihn feige gemacht hatte. Er tröstete sich damit, daß er’s sein<lb/>
wolle. »Warum war ich ehedem anders? Weil es zu meinem Glück<lb/>
diente. Ziel ist immer nur das Glück.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr42686">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> In dieser Herbstnacht schlief er nicht. Die Fenster<lb/>
klirrten im Sturm. Fahrende Leute waren heute dagewesen. Noch<lb/>
spät war das Tor gegangen. Was tat jetzt sie? War sie im Walde?<lb/>
Hatte sie bei sich im Zimmer den zerlumpten Burschen, mit dem<lb/>
sie, den Handrücken auf der Hüfte, geplaudert hatte? <rs type="pers">Leonhard</rs><lb/>
drückte die Augen zu und keuchte in sein Kissen. Sie war nun<lb/>
siebzehn. Längst schon ängstigte er sich, so oft sie das Haus verließ<lb/>
. Sie hing an nichts, sie war herrenlos und gesetzlos. »Eines<lb/>
Tages wird sie nicht zurückkommen; und dann, was dann?« Lieber<lb/>
noch — er hielt den Atem an — hätte er gewollt, der Bursche<lb/>
wäre in ihrem Zimmer und sie zu Haus. Aber als er dies zu Ende<lb/>
gedacht hatte, sprang er auf, legte zitternd Kleider an, nahm den<lb/>
Leuchter. Die Tür flog zu, das Licht verlosch, er tastete sich über<lb/>
die weiten, wankenden Dielen bis an ihr Zimmer, horchte, spähte<lb/>
durchs Schlüsselloch und sah drinnen das Mondlicht sich auf den<lb/>
Boden werfen und wieder aufspringen, gleich einem Gespenst, das<lb/>
tanzte. Er öffnete: sie war fort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42687">
<space/>Er stieg die Terrasse hinab, stürzte sich in den Wald,<lb/>
der in Aufruhr war, wie ein Meer. Die Bäume knarrten, wie<lb/>
Masten untergehender Schiffe. Hundert tolle Lichter, kreuz und<lb/>
quer, zuckten. Die Luft brannte einem die Haut und trieb einen<lb/>
zu rasendem Laufen und Schreien an. <rs type="pers">Leonhard</rs> schrie den Namen<lb/>
<rs type="pers">Vinella</rs>, schrie ihn, unerlösbar, in den Sturm. Als er sich wiederfand<lb/>
, saß er auf einem Baumstumpf, starrte wirr um sich und<lb/>
merkte am Ende, daß er erwartet habe, ihn würden Rehe ansehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42688">
<space/>Er kehrte um und betraf sich dabei, daß er betete: laut<lb/>
betete, noch einmal möchte sie wiederkommen. »Dann lasse ich<lb/>
sie nicht mehr. Ich führe sie in die Welt. Sie soll den Reichtum<lb/>
kennen lernen. Er wird sie fesseln. Sie wird begreifen, was sie<lb/>
an mir hat. Sie wird mich lieben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr42689">
<space/>Im Hause wehten alle Türen hin und her; es war ganz<lb/>
durchtobt. Er schloß keine, auch die seines Zimmers nicht, und<lb/>
zündete Lichter an, so viele da waren. Und in ihrem Schein<lb/>
stand dort im Spiegel zum ersten Mal ein Alter! <rs type="pers">Leonhard</rs> trat<lb/>
schaudernd auf ihn zu, dem weißes Haar wirr um das gerötete<lb/>
Gesicht hing. Er blickte ihm in die wilden Augen. <seg type="insult">»Ein greiser<lb/>
Wüstling«</seg>, dachte er. »Ich habe nicht gewußt, wie man das wird.<lb/>
Ich hatte von mir ein ganz anderes Bild. Wie die Namen ihren<lb/>
</p>
            <p ana="pr42689">
Sinn ändern, wenn sie uns selbst meinen, und die Dinge, sobald<lb/>
wir drinstecken!« Noch eben, erinnerte er sich, hatte er gehofft,<lb/>
sie werde ihn um seinen Reichtum lieben. »Ist das schimpflich?<lb/>
Es kommt so sehr von selbst.« Er bedachte auch: »Nun ich<lb/>
wieder liebe, stellt sich’s heraus, daß ich alt bin, — und da steht<lb/>
es nun, das Alter! Unvermittelt: denn ich war so lange schon<lb/>
ausgeschieden und ohne Ansprüche, zeitlos vor Einsamkeit! Warum<lb/>
habe ich nicht, wie Andere, nach Ehren gegeizt? Sie würden<lb/>
mich in schmeichelhafter Weise von der Jugend entfernt haben.<lb/>
Unter den Verbeugungen der Welt würde ich das Alter langsam<lb/>
bestiegen haben wie einen Thron, — anstatt jetzt darin zu erwachen<lb/>
 wie in einem Straßengraben. Aber ich war immer nur<lb/>
ein Sinnlicher. Außer den bitteren Bechern, die mir Frauen<lb/>
füllten, schien keiner mir trinkbar. Und wenn dieser der letzte<lb/>
wäre! <rs type="pers">Vinella</rs>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr42690">
<space/>Schon merkte er nicht mehr, daß er laut gerufen hatte; —<lb/>
und wie er an das Tischchen beim Fenster trat und das Glas mit<lb/>
Wein an den Mund hob, wich die Gardine zurück vor <rs type="pers">Vinella</rs>.<lb/>
Ihr nachsichtiges Lächeln bedeutete ihm, sie wisse, was Alles er<lb/>
getrieben und gedacht habe. Er reckte die Arme aus: »<rs type="pers">Vinella</rs>!«<lb/>
Da sagte sie ruhig, ein wenig spöttisch, und als wäre es nichts:<lb/>
»Ich bin dein«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42691">
<space/><rs type="pers">Leonhard</rs> wich zurück; ihm schwindelte; ihm ward kalt.<lb/>
Er schloß, und tastete dabei mit dem Glas nach den Lippen, die<lb/>
Augen. Er öffnete sie wieder, als der Wein heiß in ihn hineinrann.<lb/>
Dumpf war er versichert, <rs type="pers">Vinella</rs> habe, aus der Gardine hervor,<lb/>
in sein Glas ein Pulver fallen lassen, und er sterbe an dem Trank.<lb/>
Jeder Schluck brannte ihm ungeheure Wonnen ins Fleisch. Bei<lb/>
dem letzten stürzte er. Noch sah er sie erschreckt seinem Körper<lb/>
ausweichen. Er sah noch, wie sie, im Begriff zu entfliehen, ihre<lb/>
großen Augen über ihn hinschickte, ganz unschuldig und in einer<lb/>
Haltung, als ob es sie fröre.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>