<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05137.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05136.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05138.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was ist ein Name …, in: Fackel Heft 12, Nr. 305, 1910, S. 43-46</title>
            <title type="iso-date">1910-07-20</title>
            <title type="id">tid_05137</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">305</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-305_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/305,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was ist ein Name …</head>
            <p ana="pr65870">
<space/>Die einzige gute Sache, die im Annoncenteil der Wiener<lb/>
Presse bisher vertreten wurde, sie wird unterdrückt, das einzige<lb/>
anständige Inserat in <seg type="insult">dieser Fülle von Betrug und Unfug</seg>, es wird<lb/>
nicht geduldet. Diese traurige Wahrheit spricht mit beredten<lb/>
Worten aus dem folgenden Schreiben, das der Empfänger, der<lb/>
diskret genug war, seinen Namen herauszuschneiden, mir übermittelt<lb/>
 hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65872">
Wien, am <date>25. Juni 1910</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr65873">
Herrn <SPAN sug="(undefined)">....</SPAN>, Wien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65874">
<space/>Laut Auftrag des <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Preßbureaus</rs> dürfen wir Inserate, in<lb/>
welchen die Worte »Gummi« oder »Fischblasen« vorkommen, nicht mehr<lb/>
in unserem Blatte zur Einschaltung bringen. Da in dem Inserat Ihrer<lb/>
werten Firma sich leider diese verbotenen Worte befinden, erlauben wir<lb/>
uns an Sie mit der höflichen Bitte heranzutreten, für dieselben eine<lb/>
geeignete Textänderung vorzunehmen. Wir können Sie versichern, daß<lb/>
wir nicht aus eigener Initiative mit dieser Bitte an Sie herantreten, sondern<lb/>
von dem <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Preßbureau</rs>, welches in dieser Angelegenheit allgemein<lb/>
vorgeht und dieselbe Änderung für alle anderen Blätter verlangt,<lb/>
gezwungen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65875">
<space/>Im Voraus bestens dankend, zeichnen wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr65876">
hochachtungvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr65877">
<AUCTOR><rs type="pers" ana="n_48103" ref="#fk__p_54940"><abbr>V.</abbr> Chiavacci’s</rs><lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_17700">Wiener Bilder</rs>‘<lb/>
Illustriertes Familienblatt</AUCTOR>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65879">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48104" ref="#fk__p_54940">Chiavacci</rs></seg> hat kürzlich den <rs type="pers" ana="n_48105" ref="#fk__p_42332">Bauernfeld-Preis</rs> bekommen. Er<lb/>
verdient ihn für den <seg type="insult">warmherzigen Eifer</seg>, mit dem sein <seg type="insult">Familienblatt<lb/>
</seg> die gute Sache retten will, wenn ihr die Behörde schon den<lb/>
üblen Namen versagt. »Die Sache wills, die Sache wills, mein<lb/>
Herz! Laßt sie mich euch nicht nennen, keusche Sterne!«<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48106" ref="#fk__p_42322">Pötzl</rs></seg>, der auch kürzlich den <rs type="pers" ana="n_48107" ref="#fk__p_42332">Bauernfeld-Preis</rs> bekommen<lb/>
hat, duckt sich und gibt die Sache preis. Wiewohl das <rs type="paper" ana="werk_17701">Neue<lb/>
Wiener Tagblatt</rs> wahrlich schon schlechtere Artikel gebracht hat<lb/>
als solche, und wiewohl doch nichts die <seg type="insult">Interessen eines Familienblattes<lb/>
</seg> mehr alteriert als die Verhinderung einer Sache, die zur<lb/>
Verhinderung der Sache dient. Auch die <rs type="paper" ana="werk_17702">Neue Freie Presse</rs>, die<lb/>
doch einsehen müßte, daß diese Pariser Artikel die besten sind, und<lb/>
jedenfalls viel besser als die <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_48108" ref="#fk__p_40792">Berthold Frischauer</rs></seg>, wirft die<lb/>
Flinte ins Korn. Freilich ist sie kein <seg type="insult">Familienblatt</seg>. Und der Staat<lb/>
wiederum ist ein <seg type="insult">Familienvater</seg>, der auf Vermehrung hält. Er braucht<lb/>
Soldaten. Aber er läßt es doch oft selbst nicht so weit kommen, indem<lb/>
er nämlich zweijährige Kinder, die kein Obdach haben, auf der Straße<lb/>
sterben läßt. Wäre es da nicht sittlicher, solchen Jammer im Keime zu<lb/>
ersticken, anstatt auf Annoncen Jagd zu machen und die Flüche verzweifelnder<lb/>
 Eltern sich nachdonnern zu lassen? Wenn schon in Spitälern<lb/>
und Asylen kein Platz für tuberkulöse Kinder ist, soll darum auch<lb/>
in den Annoncenrubriken kein Platz für das Mittel sein, das uns<lb/>
</p>
            <p ana="pr65879">
auf eine legitime Art den Anblick dieses irrenden Elends erspart?<lb/>
Und der Staat sollte schließlich bedenken, daß es außer <seg type="insult">einer<lb/>
kupplerischen Sittlichkeit</seg>, die <seg type="insult">zwischen den Begriffen Gummi und<lb/>
Sünde</seg> vermittelt, auch noch hygienische Zwecke gibt, und daß er<lb/>
deren Verfolgung erschwert, wenn er ihre Förderer verfolgt. <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_48109" ref="#fk__p_51196"><SPAN norm="Ehrlich">Ehrlich<lb/>
606</SPAN></rs>«</seg> dürfte dort oft zu spät kommen, wo ein Blick in den Annoncenteil<lb/>
 präservativ gewirkt hätte. Ist etwa die Bilanz des <rs type="inst">Bankvereines</rs><lb/>
reeller als solches Angebot? <seg type="insult">Der alte Kindskopf Staat</seg> sollte endlich<lb/>
 einmal wissen, wo er uns zu schützen hat, und daß es lächerlich<lb/>
ist, bloß den Schutz zu verhüten. Er denkt aber, es sei besser, daß<lb/>
die Bürger durch <seg type="insult">unsittliche Handlungen</seg> krank werden, als daß<lb/>
sie durch ein Gesundheitsmittel auf <seg type="insult">unsittliche Gedanken</seg> verfallen.<lb/>
Darum hat <seg type="insult">das problemschwere <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Preßbureau</rs></seg> — das, wie wir gehört<lb/>
haben, »allgemein vorgeht« — sichs in den Kopf gesetzt, <seg type="insult">die<lb/>
Urheber von Pariser Artikeln</seg> zu <seg type="insult">Stilkünstlern</seg> zu erziehen. <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48110" ref="#fk__p_54940">Chiavacci</rs></seg> — es soll <seg type="insult">der Dichter mit dem Gummikönig</seg> gehen —<lb/>
bleibt nichts übrig, als ihnen zuzureden. Man kann schließlich alles<lb/>
umschreiben. Selbst die Bitte an den Inserenten könnte man mit<lb/>
den Worten umschreiben: »Was ist ein Name? Was uns Rose heißt<ADD>,</ADD><lb/>
wie es auch hieße, würde lieblich duften.« Und würde immer<lb/>
wieder die Vorstellung der Rose wecken. Wie will der Staat das<lb/>
ändern? Da wäre es schon logischer, die Rosen zu verbieten.<lb/>
Denn jedes Wort, das sie umschreibt, bringt sie uns nahe und<lb/>
um so näher, als wir die Freude des Erratens dazu bekommen.<lb/>
Vorstellungen leben sich ein. Wenn man heute das Wort <seg type="insult">»Dummheit<lb/>
«</seg> sagt, denkt man gleich an <seg type="insult">»behördliche Maßnahme«</seg>. Um<lb/>
ein Wort vor dem Verstandenwerden zu schützen, müßte man es<lb/>
häufig wechseln. Das österreichische Vorstellungsleben würde ein<lb/>
wenig aufgemischt werden, die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> hätte ihren Profit, nur<lb/>
den Händlern wäre nicht gedient, die doch ihre Ware an den<lb/>
Mann bringen wollen. <seg type="insult">»Gummi«</seg> — das war einmal ein ganz anständiges<lb/>
 Wort. <seg type="insult">»Vorsicht«</seg> — das war einmal der Tapferkeit besseres<lb/>
Teil. <seg type="insult">»Hygienische Artikel«</seg> — da weiß man auch schon, was gemeint<lb/>
ist. Man soll’s nicht und soll’s doch wieder wissen. Eine verdammt<lb/>
schwere Aufgabe. Ein unzerreißbares Dilemma. Nennen wir den<lb/>
Fall einen gordischen Knoten — so wird man doch wieder aha!<lb/>
sagen. An den Inserenten ist es, sich den Kopf zu zerbrechen. Den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48111" ref="#fk__p_42332">Bauernfeld-Preis</rs> dem, der die richtige Lösung findet!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54940">
               <persName>Chiavacci, Vincenz</persName>
               <birth>
                  <date>1847-6-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-2-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2154</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51196">
               <persName>Ehrlich, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1854-03-14</date>
                  <place>Strehlen/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-08-20</date>
                  <place>Homburg</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
               <note type="comment">das Zitat über Ehrlich findet sich in der NFP 24.06.1910, Seite 9</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42332">
               <persName>Bauernfeld, Eduard von</persName>
               <birth>
                  <date>1802-1-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Versdrama "Der Landfrieden" (1869) 912/24</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10854</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40792">
               <persName>Frischauer, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1851-9-9</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">6., Linke Wienzeile 36</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm auch 56/23 zu, nicht erkennbar, weshalb</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16710</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42322">
               <persName>Pötzl, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1851-3-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-8-21</date>
                  <place>Mödling, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12460</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>