<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08505.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08504.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08506.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das moralische Moment, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 195-197</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08505</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0195.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,195</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das moralische Moment</head>
            <p ana="pr111668">
<space/>Zu den <seg type="insult">Geräuschen</seg>, die das Trommelfell der Menschheit seit<lb/>
vier Jahren verträgt, gehört nebst <seg type="insult">den täglichen Hinweisen auf erzielte<lb/>
gute Wirkungen und Fortschritte</seg>, nebst <seg type="insult">dem unermüdlich betonten<lb/>
Streben nach »Aufklärung«</seg> <seg type="insult">die immer wiederkehrende Hervorhebung<lb/>
 des »moralischen Moments«</seg>. Man müßte glauben, daß<lb/>
durch <seg type="insult">eine derartige Anhäufung von moralischen Momenten in<lb/>
allen Lagern</seg>, wie sie in keinem früheren Stadium menschlicher<lb/>
</p>
            <p ana="pr111668">
Entwicklung beobachtet wurde, bereits <seg type="insult">ein verklärter Zustand<lb/>
sämtlicher einander mit Ekrasit verständigender Nationen</seg> erzielt<lb/>
sein müsse. <seg type="insult">Ein neutraler, also von Natur objektiver Betrachter<lb/>
dieser Dinge</seg>, der mich durch <seg type="insult">den nach allen Seiten konzilianten<lb/>
Ton</seg> beruhigt, versichert zum Beispiel, daß eine neugeschaffene<lb/>
Fliegerart sich »als wirksames und besonders moralisch wirkendes<lb/>
Verfolgungsmittel bewährt«, weshalb ihr, auf welcher Seite immer<lb/>
sie sich betätigen mag, ein »wirksames moralisches Moment<lb/>
innewohnt«. Allerdings kann derselbe Betrachter nicht umhin,<lb/>
zu bedauern, daß im Haag kein Verbot der Bombenwürfe<lb/>
zustandegekommen ist, denn wenn auch ein solches Verbot<lb/>
heutzutage keine Wirkung hätte, so wäre dadurch doch »eine<lb/>
erhöhte moralische Verantwortlichkeit stipuliert worden«. Da es<lb/>
mithin schwer ist, auf <seg type="insult">die Moral von der Geschichte</seg> zu kommen,<lb/>
und man nicht weiß, ob <seg type="insult">das moralische Moment</seg> mehr im Gebrauch<lb/>
 oder in der Unterlassung zu erblicken ist, begnügt man<lb/>
sich damit, aus <seg type="insult">einer so belehrenden Darstellung einer menschlichen<lb/>
 Errungenschaft</seg>, die es auf den Tod von Säuglingen abgesehen<lb/>
 hat, wenigstens zu erfahren, daß nicht etwa erst <seg type="insult">der<lb/>
militärische Feuereifer</seg> diplomatische Abmachungen in der Luft<lb/>
zerrissen hat, sondern daß schon im Jahre <date>1907</date> <seg type="insult">deutsche, französische<lb/>
und russische Zivilisten im Haag</seg>, die man vermutlich mit einem<lb/>
krepierenden Frosch davonjagen könnte, sich nicht entschließen<lb/>
konnten, <seg type="insult">die künftige Anwendung des technischen Fortschritts<lb/>
auf die Zertrümmerung von Kirchen, Museen, Spitälern, <seg type="ELIDASH">Schulzimmern</seg> und<lb/>
Schlafzimmern</seg> grundsätzlich abzulehnen. Denn um dies zu tun,<lb/>
hätten sie den Bombenwurf als solchen ablehnen müssen, da ja<lb/>
die primitivste Vorstellung vom Wesen der »<rs type="inst">Luftwaffe</rs>« sie<lb/>
darüber orientieren konnte, daß mit ihr sicherer getötet als<lb/>
getroffen wird. Indem sie sich aber nur der Beschießung offener<lb/>
Städte und Plätze, »mit welchen Mitteln es auch sei«, widersetzten,<lb/>
haben sie eben diese sowohl dem unvermeidlichen Irrtum wie<lb/>
der Absicht, die sich auf ihn berufen kann, wie der Rache, die<lb/>
antwortet, preisgegeben und so <seg type="insult">der unendlichen Folge von Unternehmungen<lb/>
</seg>, denen <seg type="insult">ein wirksames moralisches Moment</seg> innewohnt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>