<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06503.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06502.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06504.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Unbefugte Psychologie, in: Fackel Heft 15, Nr. 387, 1913, S. 17-23</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06503</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">387</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-387_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/387,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Unbefugte Psychologie</head>
            <p ana="pr87930">
<space/><seg type="insult">Das ‚<rs type="magazine" ana="werk_19824">Zentralblatt für Psychoanalyse</rs>‘ und sonstigen Unfug</seg><lb/>
brachte im <rs type="magazineRef" ana="werk_19825">12. Heft des III. Jahrgangs</rs> auf anderthalb Seiten<lb/>
einen unbefugten Nachdruck von Aphorismen aus <rs type="selfRef" ana="werk_19826"><abbr>Nr.</abbr> 376/77</rs><lb/>
der <rs type="self" ana="werk_19827">Fackel</rs>, »die wir« — schrieb <seg type="insult">es</seg> — »hier ohne jede Polemik<lb/>
wiedergeben wollen«. Schade. Unter den Aphorismen, die so in<lb/>
die Umgebung <seg type="insult">der besten Scherze aus der psychoanalytischen<lb/>
Ordination</seg> kamen, befanden sich auch Sätze, denen füglich selbst<lb/>
der <seg type="insult">psychoanalytische Wahnwitz</seg> keine Beziehung zu seinem<lb/>
Problem imputieren könnte. Worte wie: »Man kann eine Frau<lb/>
nicht hoch genug überschätzen« waren unter dem Titel »<rs type="title">Aphorismen<lb/>
über die Psychoanalyse</rs>« wiedergegeben. Aber warum soll man,<lb/>
wenn schon einmal die <seg type="insult">Libido zum Nachdrucken</seg> erwacht ist,<lb/>
sie verdrängen und nicht <seg type="insult">den ganzen Komplex von Aphorismen</seg><lb/>
glatt herübernehmen? Einen autorrechtlichen Schutz gegen eine<lb/>
<seg type="insult">Verstümmelung</seg> des Gedankens, die den Text schont, gibt<lb/>
es nicht, und so blieb nichts übrig, als das Eigentumsrecht<lb/>
 an dem Text zu reklamieren und den <seg type="insult">Seelenforscher</seg><lb/>
auf das Titelblatt der <rs type="self" ana="werk_19828">Fackel</rs> zu verweisen. Er berief sich<lb/>
zu seiner Entschuldigung darauf, daß er »immer auf das<lb/>
Innere losgehe und die äußere Hülle vernachlässige«. Aber<lb/>
<seg type="insult">diese psychoanalytische Gründlichkeit</seg>, die an und für sich ein<lb/>
Fehler ist, macht umso weniger straffrei, als der Vermerk<lb/>
</p>
            <p ana="pr87930">
»Nachdruck verboten« auch wiederholt im »Innern« zitiert und<lb/>
besprochen war, und es bedürfte weder der Beachtung des<lb/>
Umschlags noch des Vermerks selbst, um von Anstands und<lb/>
Gesetzes wegen einen Nachdruck, um dessen Erlaubnis nicht<lb/>
angesucht wurde, zu einem unerlaubten zu machen. Dies hat <seg type="insult">der<lb/>
Herausgeber des ‚<rs type="magazine" ana="werk_19829">Zentralblatts</rs>‘</seg>, der immerhin einsah, daß man<lb/>
nicht zu stürmisch auf das Innere losgehen dürfe, auch zugegeben,<lb/>
er bat scherzhaft um eine »angemessene Strafe« und erklärte sich<lb/>
bereit, den für den unbefugten Nachdruck verlangten Betrag einem<lb/>
»philanthropischen Zwecke« zuzuführen. Die angemessene Strafe<lb/>
hätte sich am besten in der Wahl des Zwecks ausgedrückt: wenn<lb/>
man sich für einen Kinderschutz-Verein oder etwa für einen zu<lb/>
errichtenden <rs type="inst">Fonds zur Unterstützung verarmter Opfer der<lb/>
<seg type="insult">Psychoanalyse</seg></rs> entschieden hätte. Von solcher Härte wurde aber<lb/>
abgesehen und nicht so sehr auf Strafe als auf ein Nachdruckshonorar<lb/>
 erkannt, welches mit 50 Kronen — schon mit Rücksicht auf<lb/>
die <seg type="insult">odiose Umgebung</seg> der nachgedruckten Aphorismen — gewiß<lb/>
nicht zu hoch bemessen wurde. Der Herausgeber des ‚<rs type="magazine" ana="werk_19830">Zentralblatts</rs>‘<lb/>
wurde hierauf vom Rechtsanwalt aufgefordert, diesen Betrag<lb/>
abzureagieren, der, wie ihm mitgeteilt wurde, für Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60365" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs> bestimmt war, für jene Dichterin, die, wiewohl sie<lb/>
weit mehr für die Menschheit leistet, mit ihren eigenen Träumen<lb/>
auch nicht annähernd so viel verdient als ein <seg type="insult">Psychoanalytiker</seg> mit<lb/>
fremden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87931">
<space/>Soweit wäre die Sache in Ordnung. Unerledigt bleibt eine<lb/>
Angelegenheit, die <seg type="insult">der Herausgeber des ‚<rs type="magazine" ana="werk_19831">Zentralblattes für Psychoanalyse<lb/>
</rs>‘</seg> am Schlusse seines Briefes ohne mein Hinzutun berührt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87933">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Zugleich erlaube ich mir</seg> Ihnen eine Arbeit einzusenden.<lb/>
Eine flüchtige Einsicht wird Sie überzeugen, <seg type="spc">daß ich mich gegen<lb/>
die großen Gefahren und Fehler der <choice><sic>PsychoanaIyse</sic><corr>Psychoanalyse</corr></choice> nicht<lb/>
verschließe</seg>. Ich habe mich auch bemüht, <seg type="spc">die <seg type="insult">lächerlichen<lb/>
Übertreibungen</seg> zu mildern</seg> und schließlich <seg type="spc">von der Analyse<lb/>
nur den Weg zu behalten und nicht die Methode</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87935">
<space/>Die <seg type="insult">Parteiungen innerhalb jener Menschenklasse</seg>, die der<lb/>
Psychoanalyse aktiv oder passiv — was zumeist auf dasselbe<lb/>
hinausläuft — zugänglich ist, interessieren mich wenig. Es ist klar,<lb/>
daß bei den <seg type="insult">intellektuellen Bestrebungen</seg> alles so ausgehen muß,<lb/>
daß immer einer noch gescheiter ist als der andere. <seg type="insult">Die Psychoanalyse<lb/>
 — dieses neueste Judenleid</seg>, die älteren haben noch Zucker —<lb/>
</p>
            <p ana="pr87935">
kann von mir nur als ganze betrachtet werden, aber, trotz<lb/>
aller Terminologie, nicht als die Wissenschaft, sondern<lb/>
als die <seg type="insult">Leidenschaft der zu keiner andern mehr fähigen<lb/>
Generation</seg>. (Diese Wendung ist mit Recht doppelsinnig:<lb/>
die <seg type="insult">Generation</seg> ist weder zu einer andern Leidenschaft<lb/>
noch zu einer andern Generation fähig.) <seg type="insult">Die ganze<lb/>
Richtung</seg> paßt mir sehr, weil sie dorthin führt, wohin der<lb/>
<seg type="insult">Mist</seg> gehört. Psychoanalytiker sind immer <seg type="insult">zugleich Ärzte und<lb/>
Patienten</seg>, und sie können als Ärzte geheilt werden. Auch das<lb/>
gelingt nicht völlig. Wenn aber <seg type="insult">solche Bekenner</seg> vor mir mit der<lb/>
Versicherung brav tun, daß sie »nur den Weg« beibehalten haben,<lb/>
so zeigt das, <seg type="insult">wie schlechte Psychologen</seg> die Psychoanalytiker in<lb/>
Wahrheit sind. Nicht nur weil sie glauben, daß ich für <seg type="insult">Nuancen<lb/>
innerhalb der unbefugten Seelenforschung</seg> Verständnis habe, sondern<lb/>
auch weil sie mich im Allgemeinen <seg type="insult">Kaptivierungsversuchen</seg> für<lb/>
zugänglich halten. Aber weder, daß einer <seg type="insult">dem Professor <rs type="pers" ana="n_60366" ref="#fk__p_53294">Freud</rs></seg><lb/>
abtrünnig wird, noch daß er mirs mitteilt, kann ihn mir sympathischer<lb/>
machen, und die Versicherung, daß er »ein eifriger Leser der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_19832">Fackel</rs>« sei und als Hörer — er ist auch Hörer, ich höre — eine<lb/>
meiner Ausführungen »treffend« gefunden habe, könnte bei mir<lb/>
viel eher schaden als nützen, wenn nicht auch ich immer auf das<lb/>
Innere losginge und dieses schon wertlos genug fände. Wiewohl ich<lb/>
viel zu tun habe und eigentlich einer eingesandten Arbeit<lb/>
prinzipiell mißmutig gegenüberstehe, muß ich doch zugeben, daß<lb/>
das Anstreichen von Stellen eine gewisse Erleichterung bietet, für<lb/>
die ich dankbar bin, ohne aber durch solche Gefühle mein Urteil<lb/>
beeinflussen zu lassen. Eine flüchtige Einsicht überzeugt mich<lb/>
zunächst und hauptsächlich davon, daß das Deutsch, in welchem<lb/>
<seg type="insult">diese Leute</seg> ihre <seg type="insult">Ordinationswitze</seg> vorbringen, eines ist, das von<lb/>
<seg type="insult">schlecht verdrängten Jugendeindrücken</seg> wimmelt. Wie aber<lb/>
die <seg type="insult">Psychoanalyse</seg> aussieht, wenn man ihre <seg type="insult">lächerlichen Übertreibungen<lb/>
</seg> mildert und — im <date>Januar 1913</date> — von ihr nur<lb/>
den Weg behält und nicht die Methode, zeigen <seg type="insult">jene<lb/>
»Beobachtungen«</seg>, die im Septemberheft des ‚<rs type="magazine" ana="werk_19833">Zentralblatts</rs>‘ meine<lb/>
Aphorismen umgeben. Ein <seg type="insult">Herr</seg> berichtet dort mit vollem Namen —<lb/>
<seg type="insult">Psychoanalytiker</seg> bleiben nie anonym — »<rs type="title">zur Psychologie der<lb/>
Kinderstube</rs>«. Der Mann heißt — das gehört in meinen Traum<lb/>
von der Psychoanalyse — <rs type="pers" ana="n_60367" ref="#fk__p_50639"><seg type="insult">Niedermann</seg></rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87937">
<space/>Nachdem an einem Morgen meine Frau <seg type="spc">umsonst</seg> nach dem<lb/>
Nachttopf meines 5 ½jährigen Töchterchens gesucht hatte, wurde es<lb/>
selbst nach dessen Verbleib gefragt. Es holte den Topf hinter dem Ofen<lb/>
hervor und erklärte: »Ich habe ihn versteckt, damit Ihr ihn nicht<lb/>
ausleert. Dann mache ich immer mehr hinein, und dann wird er immer<lb/>
voller. Er soll einmal so voll werden wie der Eurige.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr87939">
<space/><seg type="insult">Soviel aus Kindermund.</seg> Über <seg type="insult">einen interessanten Fall<lb/>
von Nekrophilie</seg> aus seiner Praxis — interessant durch »ein<lb/>
determiniertes Versprechen« — weiß der Herausgeber des ‚<rs type="magazine" ana="werk_19834">Zentralblattes<lb/>
</rs>‘ selbst auszusagen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87941">
<space/>Ein Kranker, der an nekrophilen Instinkten leidet, sagt: Ich werde<lb/>
heute beim <seg type="spc">Friedhof</seg> speisen. Das Restaurant heißt aber <rs type="inst"><seg type="spc">Riedhof</seg></rs>.<lb/>
Damit erscheint das Versprechen nur oberflächlich motiviert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87943">
<space/>Sehr wohl. Denn so witzig <seg type="insult">das Unbewußte eines Nekrophilen</seg><lb/>
sein mag, ausgerechnet den Scherz dürfte eher <seg type="insult">das Bewußte des<lb/>
Arztes</seg> gemacht haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87945">
Aus dem weiteren Materiale ergibt sich folgender Zusammenhang: Er<lb/>
interessiert sich für eine Dame, von der er weiß, daß sie von <rs type="pers" ana="n_60368" ref="#fk__p_41782"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="spc">Samenhof</seg></rs>,<lb/>
dem Erfinder des Esperanto, der Augenarzt ist, behandelt wird. Er hatte<lb/>
plötzlich den Gedanken, daß <rs type="pers" ana="n_60369" ref="#fk__p_41782"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="spc">Samenhof</seg></rs> der Dame den <seg type="spc">Hof</seg> machen<lb/>
würde. Ein ganz unmotivierter Gedanke, der nur sein latentes Mißtrauen<lb/>
 und seine Eifersucht verrät. Wenn er sie bei einer Untreue<lb/>
ertappen würde, so wäre das ihr Tod. Sicher der Tod seiner Liebe.<lb/>
(Friedhof!) Der Name <rs type="pers" ana="n_60370" ref="#fk__p_41782">Samenhof</rs> ergibt weitere Assoziationen. Er leidet<lb/>
unter der Angst steril zu sein. Er untersuchte seinen Samen und fand<lb/>
lebende Spermatozoen. Aber er ist ein Zweifler. Er kann sich ja geirrt<lb/>
haben und sein <rs type="pers" ana="n_60371" ref="#fk__p_41782"><seg type="spc">Samenhof</seg></rs> ist nur ein <seg type="spc">Friedhof</seg>. Er dachte an die<lb/>
Möglichkeit der Gravidität dieser Dame, die ihm aus ökonomischen<lb/>
Gründen unangenehm wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87947">
<space/>Nun möchte man schon Athem holen und meinen, der<lb/>
<seg type="insult">Weichselzopf</seg> sei zu Ende geflochten. Nun juckt uns allen, die wir<lb/>
suggestibel sind, die Kopfhaut. Nun möchte man glauben, der<lb/>
liebe Gott sei schon müde, eine <seg type="insult">Welt</seg> erschaffen zu haben, deren<lb/>
Bewegung ein <seg type="insult">Dreh</seg> ist. Aber es ist wohl nur mein Widerstreben<lb/>
gegen eine <seg type="insult">gesunde Psychologie</seg>, und dieses Widerstreben ist<lb/>
verdächtig. Die <seg type="insult">Analytiker</seg> rufen hinter jedem, dem es vor ihnen<lb/>
graust: <seg type="insult">»Aha, der bekannte Widerstand!«</seg> Denn Harmonie hat<lb/>
vor dem <seg type="insult">Mißklang</seg> etwas zu verbergen. Haß macht sich verdächtig,<lb/>
wenn er sagt, daß Liebe nicht von den <seg type="insult">Filzläusen</seg> komme. Ich bin<lb/>
ein <seg type="insult">Neurotiker</seg>, der den Arzt fürchtet: <seg type="insult">das bekannte Symptom!</seg> Vor<lb/>
der <seg type="insult">Psychoanalyse</seg> gibt es kein Entrinnen; ich gebe es zu. Der Zweifler<lb/>
schützt sich vor dem Glauben. Wer aber rettet sich vor dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr87947">
<seg type="insult">allumfassenden Zweifel</seg>? Das einzige, was ich bewußtermaßen von<lb/>
der <seg type="insult">Psychoanalyse</seg> zu fürchten habe, ist unbefugter Nachdruck.<lb/>
Gewiß, aber wer garantiert für mein Unbewußtes? Davon weiß ich ja<lb/>
nichts, da wissen nur die <seg type="insult">Psychoanalytiker</seg> Bescheid. Die wissen,<lb/>
wo das <seg type="insult">Trauma</seg> begraben liegt, und hören das Gras über einem<lb/>
<seg type="insult">Komplex</seg> wachsen. Die <seg type="insult">Zwangshandlungsgehilfen</seg> sind überall<lb/>
zur Stelle; sie haben sich <seg type="insult">die Fälle <rs type="pers" ana="n_60372" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>, <rs type="pers" ana="n_60373" ref="#fk__p_50670">Lenau</rs>, <rs type="pers" ana="n_60374" ref="#fk__p_45758">Kleist</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_60375" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs></seg> nicht entgehen lassen, und vor <rs type="pers" ana="n_60376" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> <rs type="title">Zauberlehrling</rs><lb/>
waren sie nur uneinig, ob hier <seg type="insult">Masturbation oder Bettnässe</seg><lb/>
»sublimiert« sei. Sage ich ihnen, daß sie mich gern haben<lb/>
können, so habe ich eine <seg type="insult">anale Zone</seg>. Kein Zweifel, sagen die<lb/>
<seg type="insult">Zweifler</seg>, mein Kampf ist die Auflehnung gegen den Vater, und<lb/>
das Inzestmotiv lauert hinter jeder meiner Zeilen. Der <seg type="insult">Schein</seg><lb/>
spricht gegen mich. Vergebene Mühe, meine <seg type="insult">Alibido</seg> nachzuweisen<lb/>
 — sie haben mich erwischt! Grüßt einer — ich bitt Sie<lb/>
heutzutag — einen Leichenzug, so ist er nekrophil veranlagt.<lb/>
Ist einer aber nekrophil veranlagt, so höre man, was sein<lb/>
Unterbewußtsein für <seg type="insult">Stückeln</seg> spielt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87949">
<space/>Doch das Versprechen hat auch Beziehungen zu mir. Er fragte<lb/>
mich, was das zu bedeuten habe, er leide unter der Zwangsvorstellung,<lb/>
sogar einem Zwangsimpuls, mir und anderen Männern die <seg type="spc">Hand zu<lb/>
küssen</seg>. Das <rs type="inst"><seg type="spc">Restaurant</seg> Riedhof</rs> läßt auf Beziehungen zur <seg type="spc">Mundzone</seg><lb/>
schließen. Vor einigen Tagen hatte er die Phantasie, er mache einem<lb/>
Manne eine Fellatio! Gestern bestellte er im Restaurant unvermutet<lb/>
<seg type="spc">Kaviar</seg>! (Samen der Fische!) Dann einen <seg type="spc">Hering</seg>! Absonderliche<lb/>
Gelüste, die er sich nicht erklären konnte. Sein Mund soll ein Friedhof<lb/>
sein, er will die Spermatozoen vernichten. (Fellatio!)<lb/>
</p>
            <p ana="pr87950">
<space/>Jetzt gesteht er, er wollte mir gestern ein Geschenk kaufen.<lb/>
Eine Ausgabe von <rs type="pers" ana="n_60377" ref="#fk__p_57315">Eugen Dühring</rs> in Esperanto. Er verspricht sich<lb/>
wieder, denn er meint <rs type="pers" ana="n_60378" ref="#fk__p_37957">Albrecht Dürer</rs>. <rs type="pers" ana="n_60379" ref="#fk__p_57315">Dühring</rs> ist ihm aus einem<lb/>
Werke bekannt: <rs type="title">Der Ursprung der Syphilis</rs>. Die Syphilis ist ihm aber<lb/>
ein Symbol des Verbotenen, Schmutzigen, also auch der Homosexualität.<lb/>
Er will mir seine Liebe erklären und zwar in der mir unbekannten<lb/>
Sprache des <rs type="pers" ana="n_60380" ref="#fk__p_41782"><abbr>Dr.</abbr> Samenhof</rs>. Weitere Determinationen müssen hier entfallen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87952">
<space/>Schade. Es ist eben die <seg type="insult">gemilderte Psychoanalyse</seg>. Man hätte<lb/>
sonst mehr über <seg type="insult">diese Wissenschaft</seg> erfahren, und <seg type="insult">welche Kalauer</seg> das<lb/>
Unbewußte der Patienten noch machen kann, wenn der Arzt in<lb/>
seinen freien Stunden <seg type="insult">Feuilletons und Ischler Plaudereien</seg> schreibt.<lb/>
Man hätte, um eine seiner Wendungen zu gebrauchen, erfahren,<lb/>
was »<seg type="spc">am</seg> Grund der Seele wohnt«. Denn es ist identisch mit<lb/>
<seg type="insult">allem</seg>, was am Alsergrund wohnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87953">
<space/>Ich kann mich mit <seg type="insult">dieser Gegend</seg> nicht verständigen. <seg type="insult">Die<lb/>
Sprache des <rs type="pers" ana="n_60381" ref="#fk__p_41782"><abbr>Dr.</abbr> Samenhof</rs></seg> ist mir unbekannt, aber wenn man<lb/>
es mir auf psychoanalytisch sagt, so bekomme ich die Neurose. Ich<lb/>
leide unter der Zwangsvorstellung, <seg type="insult">manchen Menschen</seg> nicht<lb/>
die Hand zu küssen, sondern einen Fußtritt zu geben. Denn die<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs> ins Esperanto zu übersetzen, ist der Versuch von <seg type="insult">Kaufleuten<lb/>
</seg>, die wissen, daß es in dieser Welt auf <seg type="insult">schnelle Verständigung<lb/>
zwischen Angebot und Nachfrage</seg> ankomme. Aber die <rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs><lb/>
<seg type="insult">ins Psychoanalytische</seg> zu übersetzen, ist der Versuch der <seg type="insult">Reblaus</seg>,<lb/>
neben der Sonne in Ehren zu bestehen, wenns um einen guten Wein<lb/>
geht. Ausgerechnet den siebenten Tag, an dem Gott der Ruhe pflegt,<lb/>
benützt der <seg type="insult">Analytiker</seg>, um zu zeigen, daß die Welt nicht von<lb/>
Gott sei. Er kann nicht anders. Er unterscheidet sich vom Teufel<lb/>
dadurch, daß er von Gott nicht abfallen kann, ohne ihn zu leugnen.<lb/>
Nur so kann er, was nicht vorhanden ist, behaupten: <seg type="insult">sein Ich</seg>. Helden<lb/>
und Heilige darfs nicht geben, weil sonst am Ende der <seg type="insult">Schleim</seg><lb/>
lebensüberdrüssig würde. Das <seg type="insult">Weibmaterial</seg>, das in einer <seg type="insult">Zerfallszeit<lb/>
</seg> nicht mehr imstande ist, Anmut zu bilden, fliegt in der Welt<lb/>
herum und taugt eben noch dazu, sich am Manne zu rächen. Das <seg type="insult">Weib</seg><lb/>
analysiert den Mann, die <seg type="insult">Intelligenz</seg> den Geist, immer sie, weil<lb/>
sie nicht ist wie er. Und ihre Rache heißt: er sei wie sie. Dies<lb/>
ist <seg type="insult">die wahre und einzige Psychoanalyse</seg>: <seg type="insult">das verschmähte<lb/>
Femininum</seg>, nicht mehr tauglich, den Mann anzuregen, überträgt<lb/>
den tief gefühlten Mangel auf ihn und ruft ihn beim eigenen<lb/>
Namen. Ein <seg type="insult">Echo</seg>, das nicht mehr antwortet, und darum glaubt, die<lb/>
Stimme sei sein Echo. In <seg type="insult">der dem Schöpferwillen zuwiderlebenden<lb/>
Entwicklung</seg>, im <seg type="insult">jüdischen Lauf der Weltdinge</seg>, dringt die <seg type="insult">Schwäche</seg><lb/>
immer sieghafter ins Gebiet der Kraft vor. Sie weiß mit <seg type="insult">Intelligenz</seg><lb/>
Bescheid, wie man ans Ende aller Tage kommt. Wenns der<lb/>
<seg type="insult">Journalismus</seg> nicht gemacht hat: <seg type="insult">ihr letzter, bis zur Verzweiflung<lb/>
hoffnungsvoller Aufstand</seg> heißt <seg type="insult">Psychoanalyse</seg>. <seg type="insult">Den unbewußt<lb/>
erliegenden Scheinmächten Staat und Kirche</seg> geschieht kein Unrecht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50639">
               <persName>Niedermann, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1840</date>
                  <place>Gran</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <note type="comment">"Zur Psychologie der Kinderstube", 1912/13; "Der Dichter als Analytiker"</note>
               <note type="comment">Johann Weidlein, Donauschwäbisches Schrifttum. S. 82</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57315">
               <persName>Bloch, Iwan</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-8</date>
                  <place>Delmenhorst</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-11-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Dermatologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Sexualwissenschaftler</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10962</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45758">
               <persName>Kleist, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1777-10-18</date>
                  <place>Frankfurt an der Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-11-21</date>
                  <place>Wannsee bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11933</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41782">
               <persName>Zamenhof, Ludvic Lazarus</persName>
               <birth>
                  <date>1859-12-15</date>
                  <place>Bialystok/Grodno</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-04-14</date>
                  <place>Warschau</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Sprachforscher</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37957">
               <persName>Dürer, Albrecht</persName>
               <birth>
                  <date>1471-5-21</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1528-4-6</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50670">
               <persName>Lenau, Nikolaus</persName>
               <birth>
                  <date>1802-8-13</date>
                  <place>Tschadat, Banat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-22</date>
                  <place>Oberdöbling bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/63259</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>