<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08973.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08972.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08974.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom Bäumchen, das andere Blätter hat gewollt, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 16-23</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08973</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom Bäumchen, das andere Blätter hat gewollt</head>
            <p ana="pr119592">
<space/>Einer der berühmtesten Sprachfehler; aber er sollte noch<lb/>
berühmter dadurch sein, daß ihn die meisten Deutschen nicht<lb/>
hören. Daran verhindert sie eben die Geläufigkeit des gar nicht<lb/>
anders denkbaren Zitats. So muß ein Fall mit demselben<lb/>
Gebreste konstruiert werden. Die Grammatiker sprechen zwar<lb/>
davon, daß es zuweilen notwendig sei, das mit dem Artikel<lb/>
zusammengezogene Vorwort aufzulösen und »von dem«,<lb/>
»an dem«, »zu dem«, »in dem«, »bei dem« zu sagen, aber sie sagen<lb/>
nicht, warum, und behandeln mehr als Etikettefehler, was nichts<lb/>
geringeres ist als eine völlige Verschiebung des Gedankens.<lb/>
»Vom Wein, den ich gekostet habe«: das kann nur bedeuten,<lb/>
daß ich vom Wein im Allgemeinen oder von der vorrätigen<lb/>
Gattung im Allgemeinen etwas aussagen will und nebenbei,<lb/>
etwa bestärkend: daß ich ihn gekostet habe. »Von dem Wein,<lb/>
den ich gekostet habe« kann nur bedeuten, daß ich von dem<lb/>
Wein, den ich gekostet habe, und erst auf Grund dieser<lb/>
Erfahrung etwas aussagen will. Der Artikel hat beinahe den<lb/>
Charakter eines hinweisenden Fürworts (Von jenem Wein,<lb/>
den —). Es ist ein Unterschied, ob ich sage: »Vom ältesten<lb/>
Wein, den —« oder »Von dem ältesten Wein, den —«. Dieses,<lb/>
offenbar das richtige, will von dem ältesten unter jenen<lb/>
Weinen, die ich gekostet habe, etwas besagen. (Hierin sind zwei<lb/>
Demonstrativa enthalten: von jenem Wein, der der älteste unter<lb/>
jenen ist, die —). Das andere würde von dem ältesten Wein<lb/>
handeln, den es gibt und den ich gekostet haben will. In jenem ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr119592">
die Aussage ohne den Relativsatz, der ein Wesentliches darstellt<lb/>
und einer Begriffsbestimmung gleichkommt, hinfällig. In diesem ist<lb/>
die Aussage auch ohne den Relativsatz, der ihm nur ein Merkmal<lb/>
hinzufügt, abgeschlossen.<FOOTNOTE0_START/>*) Hier ist er eine mit »nämlich«,<lb/>
»übrigens«, <foreign xml:lang="la">»notabene«</foreign> koordinierte, beigesellte oder gleichgesetzte<lb/>
, Ausführung; dort ist er subordiniert, aber das Verhältnis<lb/>
ist so fest, daß der Hauptsatz in ihm einen Gefangenen gemacht<lb/>
hat, der ihn nicht mehr losläßt. Da ist nun gerade, weil die<lb/>
Beziehung so eng ist, die Zusammenziehung des Vorworts mit<lb/>
dem Artikel (vom, am, zum, im, beim) grundfalsch. Es kann noch<lb/>
eine stärkere Diskrepanz eintreten als die zwischen Merkmal<lb/>
und Wesen. »Am Tage, als ich den Brief schrieb« oder »An<lb/>
dem Tage, als ich den Brief schrieb«. Jenes: ich habe den Brief<lb/>
bei Tag und nicht in der Nacht geschrieben, und da ist noch<lb/>
anderes geschehen. Dieses: ich habe den Brief an demselben<lb/>
Tage geschrieben, von dem ich etwas aussagen will. Der Brief<lb/>
ist sozusagen das Datum des Tages. Sein Schreiben kann in<lb/>
einen ursächlichen Zusammenhang mit der Haupthandlung eintreten<lb/>
, die geradezu ihr Motiv von ihm empfängt. In solchem<lb/>
Fall ist die Einbeziehung des Artikels, die nur jenen andern<lb/>
</p>
            <p ana="fn573">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Anders beim Infinitivanschluß, der an sich schon den Zusammenhang<lb/>
 gewährleistet und eine Zweideutigkeit ausschließt. Hier<lb/>
kann die Verschmelzung der Präposition mit dem Artikel eintreten: »Beim<lb/>
Versuch, zu entkommen«, »Im Begriff, etwas zu tun«, obgleich<lb/>
gerade hier die Aussage des Hauptsatzes ohne den Infinitivsatz hinfällig<lb/>
und nicht abgeschlossen wäre. Während der älteste Wein ohne den<lb/>
Relativsatz erst zum überhaupt ältesten wird, sich also begrifflich verstärkt,<lb/>
besteht der »Versuch« ohne den Infinitivsatz überhaupt nicht und der<lb/>
Artikel, der dort eine verbindende Funktion hat, hat hier gar nichts<lb/>
mehr zu bestimmen. Einigermaßen anders wieder vor einem daß-Satz:<lb/>
»zum Beweise, daß«. Es würde wohl »zum Beweise, daß etwas<lb/>
wahr ist, eine Tatsache dienen (oder angeführt werden)«, jedoch müßte<lb/>
»zu dem Beweise, daß etwas wahr ist, eine Tatsache gehören«.<lb/>
In jenem, wo die Einheit formelhaft hervortritt, ist die Handlung des<lb/>
Hauptsatzes identisch mit der Beweishandlung; in diesem tritt sie<lb/>
erst hinzu. Dort ist »zu« mit dem Beweis verbunden (»als«), hier<lb/>
mit dem Hauptsatz. Ferner bei genetivischen oder präpositionellen<lb/>
Anschlüssen: Beim oder bei dem Gedenken jenes Tages (an jenen Tag).<lb/>
Hier würde der Stil zu entscheiden haben, ob der gewichtlosere Inhalt<lb/>
einer Feststellung die Verschmelzung erlaubt oder das Gefühlsmoment<lb/>
(etwa im Schwur) die Auflösung erfordert.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr119592">
Sinn zuläßt, unmöglich. Die Auflösung ist der eigentliche Behelf<lb/>
des Gedankens, den die Sprache nicht immer so zur Verfügung<lb/>
hat. Zum Beispiel nicht bei einem »Heute, wo« oder ähnlichen<lb/>
Zeitbestimmungen, wo ausschließlich das gedankliche Milieu<lb/>
für den Sinn aufzukommen und zu entscheiden hat, ob eine<lb/>
Verbindung oder nur eine Begleitung gedacht ist. Dort, wo<lb/>
der Artikel die Absicht des Hinweises ermöglicht, darf diese<lb/>
nicht verloren gehen. Während »am Tage, als ich den Brief<lb/>
schrieb« nur den Tag der Nacht entgegenstellen könnte, weil<lb/>
»der Tag« sonst keine absolute Funktion für irgendeine Handlung<lb/>
hätte, die man von ihm datieren kann, und man andernfalls<lb/>
eben sagen müßte: »an dem Tage« oder »an einem Tage«,<lb/>
würde etwa »am Abend, als ich den Brief schrieb« das folgende<lb/>
bedeuten: ich habe am Abend irgendetwas unternommen und<lb/>
bemerke beiläufig, daß ich da auch den Brief schrieb. Die<lb/>
innere Verbindung der beiden Handlungen kann ich eben nur<lb/>
durch die äußere Auflösung bewirken: an dem Abend, als ich<lb/>
den Brief schrieb. Ebenso verschieden ist: »Er kam an dem<lb/>
Sonntag an, wo ich abreiste« von »Er kam am Sonntag an, wo<lb/>
ich abreiste«. Dieses Beispiel führen die Grammatiker, denen ein<lb/>
rechtes Durcheinander mit den zu verschmelzenden oder nicht<lb/>
zu verschmelzenden Vorwörtern beliebt, in einer Rubrik, in<lb/>
der ausgeführt wird: »Wo in ‚am‘, ‚zum‘ der <seg type="spc">unbestimmte</seg><lb/>
Artikel steckt, kann dafür natürlich nicht ‚an dem‘, ‚zu dem‘<lb/>
eintreten«. Dieser Weisung liegt eine Begriffsverschiebung<lb/>
zugrunde. Eine Grammatik behauptet vorweg, daß in<lb/>
»am« <abbr>etc.</abbr> die Verschmelzung mit dem Dativ des »bestimmten<lb/>
<seg type="spc">oder unbestimmten</seg> Artikels« erfolgt sei. Das ist falsch.<lb/>
Rein grammatisch ist darin nie der unbestimmte Artikel enthalten,<lb/>
es kann immer nur von »an dem« und nie von »an einem«<lb/>
stammen. Gleichwohl kann es der Fall sein, daß »am« sprachlich<lb/>
einem »an einem« gleichkommt. Aber die Sprache ermöglicht dies nur<lb/>
in formelhaften Wendungen, etwa dort, wo ein Rang, ein Datum,<lb/>
ein Zustand, eine Krankheit bezeichnet wird: »Man wählte ihn<lb/>
zum Gesandten«, »Er kam am Sonntag«, »Es gereicht ihm zum<lb/>
Vorteil« und »Er leidet am Schnupfen«. Grammatisch ist das<lb/>
nichts anderes als: zu dem Gesandten, an dem Sonntag, zu dem<lb/>
Vorteil und an dem Schnupfen, wiewohl es natürlich bedeuten<lb/>
</p>
            <p ana="pr119592">
mag, daß er ein Gesandter wurde, an einem Sonntag kam, einen<lb/>
Vorteil gewinnt und einen Schnupfen hat. Aber »einen« Schnupfen:<lb/>
würde man sagen, wenn man diesen schon nach Art und Grad<lb/>
vorstellt; »den« Schnupfen: wenn diese Krankheit nur von<lb/>
anderen unterschieden wird. (Welche Krankheit hat er?)<lb/>
Ausschließlich diese Vorstellung ist in »am Schnupfen« enthalten.<lb/>
(Als Beweis dafür, daß darin der unbestimmte Artikel »steckt«,<lb/>
möchte Sanders anführen, daß man »an einem heftigen Schnupfen«<lb/>
sagt. Worin zweifellos der unbestimmte Artikel steckt.) Einer starb<lb/>
am Durchfall: »der« Durchfall war die Krankheit, an der er<lb/>
starb. An einem Durchfall: etwa als unmittelbarer Todesursache,<lb/>
als Begleiterscheinung einer anderen Krankheit. Er lag am Typhus<lb/>
darnieder und starb an einem (oder <seg type="spc">an</seg>) Scharlach: die erste Krankheit<lb/>
ist die Kategorie, die zweite der hinzutretende Fall, der in seiner<lb/>
Vereinzelung sichtbar wird. »Steckt« hier wo der unbestimmte<lb/>
Artikel, so nicht in »am«, sondern in »an«. (»Zu einem« könnte<lb/>
auch <foreign xml:lang="de-loc">»zu ’nem«</foreign> oder <foreign xml:lang="de-loc">»zu ’n«</foreign> ergeben; nie »zum«.) Dem Grammatiker<lb/>
widerfährt die groteske Naivetät, »vor weiblichen Hauptwörtern<lb/>
als Namen bestimmter (nicht mehrere Arten umfassender) Krankheiten<lb/>
« den bestimmten Artikel einzuräumen: »An der Gicht,<lb/>
Cholera, Schwindsucht, Pest <abbr>etc.</abbr>« Die Ausnahme »an der« als<lb/>
Beweis dafür, daß »am« aus »an einem« besteht! Als ob nicht eher<lb/>
und gerader »an der« aus der Unmöglichkeit einer Verschmelzung<lb/>
zu erklären wäre, die eben bei »an dem« gelingt. Daß im<lb/>
Femininum ein Bedeutungsunterschied eintreten soll, ist umso aussichtsloser<lb/>
, als zum Beispiel doch eher der Scharlach eine bestimmte<lb/>
Krankheit ist als die »mehrere Arten umfassende« Schwindsucht<lb/>
oder Pest. Und schließlich tritt noch die Überraschung hinzu,<lb/>
daß hier wie dort der unbestimmte Artikel gedacht werden<lb/>
kann: an Gicht oder an Typhus. Dort, wo eine begriffliche<lb/>
Gleichartigkeit streng gefaßt ist, die nichts Differenzierendes<lb/>
zuläßt, wird der bestimmte Artikel gedacht, der aber so wenig<lb/>
hinweisenden Charakter hat, daß er die Verschmelzung erleidet,<lb/>
was besonders bei jenen Formeln der Fall ist. Dort aber, wo<lb/>
das Substantivum in seiner Besonderheit hervortritt und eben<lb/>
deshalb mit dem unbestimmten Artikel verbunden ist, kann<lb/>
nie »vom« gesetzt werden. (Hiezu mag, um die Sprachmerkwürdigkeit<lb/>
 des unbestimmten Artikels für die bestimmte<lb/>
</p>
            <p ana="pr119592">
Sache einprägsam zu machen, darauf verwiesen sein, daß »der«<lb/>
wie »ein« sowohl individuelle als generelle Bedeutung haben können.<lb/>
Aber wie viel deutschsprechende Menschen wird es geben, welche<lb/>
den Vollgehalt eines Artikels erleben und die beiden am häufigsten<lb/>
in den Mund genommenen Wörtchen durchzudenken imstande<lb/>
sind? Sie mögen <seg type="insult">den <rs type="pers">Stilhanswursten</rs> der expressionistischen<lb/>
Schule</seg> wahrhaft dankbar dafür sein, daß sie sie einer solchen<lb/>
Verpflichtung entheben und mit dem »Abbau« der Artikel<lb/>
erfolgreich eingesetzt haben. Brauchte nicht mehr die Zeit erspart<lb/>
zu werden, die man durch das Nachdenken verliert, was ein<lb/>
Wort bedeutet, so läßt sie sich doch noch dadurch gewinnen,<lb/>
daß man es nicht mehr gebraucht.) »Vom« entsteht nur aus<lb/>
»von dem«, und zwar wenn der bestimmte Artikel keinen<lb/>
demonstrativen Charakter hat, der eine Fortsetzung erfordern<lb/>
würde, sondern den Begriff des Hauptwortes erschöpft. In »am<lb/>
Bache« steckt kein unbestimmter Artikel; entweder bedeutet<lb/>
es: an dem Bach, von dem gerade die Rede oder die Vorstellung<lb/>
ist, im Gegensatz zu anderen Bächen, oder es wird kein<lb/>
individueller Bach vorgestellt, sondern »ein Bach« <seg type="symbol" subtype="equals"/> <seg type="spc">der</seg> Bach<lb/>
als landschaftlicher Typus, etwa im Gegensatz zum Seeufer.<lb/>
Auch in diesem Fall ist es grammatikalisch ein »an dem Bach« mit<lb/>
einem solchen bestimmten Artikel, der jedes Hinweises auf den<lb/>
Einzelfall entbehrt und nur der Absonderung der Kategorie<lb/>
dient. Nur dort also, wo die Individualität hinter dem Typus<lb/>
zurücktritt, wie etwa »ein« Sonntag »den« Sonntag vorstellt,<lb/>
ist die Verschmelzung möglich. Dagegen kann gerade der<lb/>
unbestimmte Artikel eine bestimmte, fast demonstrative Tendenz<lb/>
haben: Von einem Bäumchen, das andere Blätter gewollt hat.<lb/>
Der unbestimmte Artikel bestimmt hier erst das Bäumchen.<lb/>
(»Ein« bedeutet eben zweierlei.) Da es viele gibt, aber<lb/>
bloß eines, das andere Blätter gewollt hat, so läßt sich diese<lb/>
individuelle Laune nur in der Auflösung darstellen, also nur<lb/>
»von dem Bäumchen« sprechen, das andere Blätter gewollt hat.<lb/>
Dann erst dient der Relativsatz zur Definition dieser<lb/>
Individualität. Nur wenn ein einziges Bäumchen, sei es in der<lb/>
Natur, sei es in dem überblickbaren Naturgebiet vorgestellt<lb/>
wäre, von dem man beiläufig sagen wollte, daß es diesen<lb/>
Gusto gehabt habe (durch den es aber doch selbst verriet, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr119592">
es sich aus einer Reihe von Bäumchen emporheben, von anderen<lb/>
unterscheiden wollte), könnte man »vom Bäumchen« sprechen,<lb/>
das andere Blätter gewollt hat. Freilich ist einer der seltenen<lb/>
Fälle gegeben, wo die Isolierung im Angeschauten von der<lb/>
märchenhaften Absonderlichkeit bezogen und das Zitathafte so<lb/>
mit der Vorstellung verschmolzen ist, daß es zugleich mit der<lb/>
Realität entstanden, ja sie erst hervorzubringen scheint. Eine<lb/>
Wirkung, die sich freilich nur der Gewalt der Geläufigkeit verdankt.<lb/>
Deutlicher spürbar und schon mehr als Gewalt, die dem Begriff<lb/>
angetan wird, ist die Unebenheit in andern berühmten<lb/>
Wendungen, deren rein begrifflicher Inhalt die volle Sicherung<lb/>
durch die Satzkonstruktion verlangt. Ein Fall, in dem der Artikel<lb/>
jenen Charakter eines Demonstrativums hat, der die Zusammenziehung<lb/>
 verbietet, ist <rs type="pers" ana="n_73538" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Zum Werke, das wir ernst bereiten,</l>
<l>Geziemt sich wohl ein ernstes Wort</l>
</lg>
            <p ana="pr119596">
Zwar bedürfte »das Werk« keiner näheren Bestimmung und genügte<lb/>
als solches vollauf der Vorstellung des Werkes, das gerade bereitet<lb/>
wird. Der Relativsatz kann aber aus dem Grunde nicht als die<lb/>
Beifügung eines bloßen Merkmals hingehn, weil der Gedanke des<lb/>
Hauptsatzes — die Forderung des ernsten Wortes — in eine<lb/>
ursächliche Verbindung mit dem Moment der ernsten Bereitung<lb/>
gesetzt ist. Diese ist ein Hauptgedanke, antithetisch zu »Wort«.<lb/>
<seg type="spc">Weil</seg> es ein ernst bereitetes Werk ist (<seg type="spc">ein solches</seg>, das;<lb/>
<seg type="spc">jenes</seg>, das; oder das charakterisierende <seg type="spc">eines</seg>, wie bei<lb/>
dem Bäumchen), so geziemt sich ein ernstes Wort dazu (auch<lb/>
oder demgemäß). Ein bloßes Merkmal enthielte der Relativsatz<lb/>
etwa in dem Gedanken: »Zum Werke, das uns Nutzen bringen<lb/>
wird, geziemt sich —« Wiewohl auch hier die Ursächlichkeit<lb/>
durchschlägt, deutlicher schon in: »Zum Werke, das uns<lb/>
so großen Nutzen bringen wird —«, hier liegt eine klare<lb/>
Begründung vor, die sich gegen die Zusammenziehung wehrt.<lb/>
Wie erst dort, wo das Motiv der »ernsten Bereitung« in der<lb/>
Wortparallele mit dem »ernsten Wort« ist: zur ernsten Tat<lb/>
gehört auch ein ernstes Wort. Wäre der Relativsatz nur ein<lb/>
Nebenbei und nicht die Grundlage, so wäre das »ernst« eine<lb/>
leere Wiederholung, während es in Wahrheit eine volle Identität ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119596">
Freilich vermag hier die Unebenheit wohl dem Gedanken,<lb/>
aber keineswegs dem Sinn Abbruch zu tun. Anders bei <rs type="pers" ana="n_73539" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Vom Rechte, das mit uns geboren ist,</l>
<l>Von dem ist leider nie die Frage.</l>
</lg>
            <p ana="pr119601">
Das Recht steht antithetisch zu den »Rechten«, die sich wie<lb/>
eine ew’ge Krankheit forterben. Folgerichtig würde das der<lb/>
Konstruktion »Vom Rechte« entnommene Recht als ein Absolutum,<lb/>
von dem nur nebenbei gesagt wird, das es mit uns geboren ist,<lb/>
etwa die Summe aller Einzelrechte bedeuten, das Jus, das sie<lb/>
alle in sich <choice><sic>schiießt</sic><corr>schießt</corr></choice> und von dem im Gegensatz zu den Rechten,<lb/>
die sich forterben, nie die Frage ist. Der Sinn, den die Konstruktion<lb/>
 ergibt, ist hier natürlich keiner und eben das schützt<lb/>
sie durch Überlegung vor dem Mißverständnis. Aber er ist an<lb/>
und für sich einer, und darum muß die Überlegung hinzutreten,<lb/>
die zwar eine Stütze des Sinns, aber auch eine Falle des Wertes ist.<lb/>
Man weiß, was »gemeint« ist, aber das ist eine Befriedigung<lb/>
außerhalb der schöpferischen Sphäre. Während bei <rs type="pers" ana="n_73540" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs><lb/>
nur das eine Werk »gemeint« sein kann, kann hier auch ein<lb/>
anderes Recht gemeint sein als das tatsächlich gedachte: als das mit<lb/>
uns geborne Recht, das Menschenrecht, das Recht, das wir als ein<lb/>
Teil der Natur mitbekommen haben. Würde sich nicht das helfende<lb/>
und doch so störende Moment der Auffassung einschieben, so könnte<lb/>
man ja versucht sein, die Verschmelzung aus dem Erlebnis des<lb/>
Zusammenhangs »mit uns geboren« zu rechtfertigen und solches<lb/>
Ineinander als eine Totalität bis auf die Form »Vom« zu erstrecken.<lb/>
Aber dieser Eindruck wäre keineswegs so zwingend, daß er die<lb/>
Überlegung ausschlösse, welches Recht es sei, und die Vermutung,<lb/>
daß hier der Relativsatz jene definierende Kraft eingebüßt<lb/>
habe, die ihm zugedacht war. Wenn sich heute kein Zweifel über<lb/>
den Sinn mehr einstellt, so verdankt es der Satz der Gewalt des<lb/>
Zitats, die er trotz seinem Fehler erlangen konnte und die freilich<lb/>
vor allem bewirkt, daß man über den Sinn nicht nachdenkt.<lb/>
Rhythmus und Reim haben diese Fähigkeit zum Ersatz an den<lb/>
berühmtesten Beispielen bewährt und sie schaffen jene<lb/>
Eingängigkeit, die ein Eingehen in die gedankliche Substanz<lb/>
geradezu verhindert.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>