<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12327.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12326.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12328.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zähmung von Widerspenstigen, in: Fackel Heft 37, Nr. 909, 1935, S. 51-56</title>
            <title type="iso-date">1935-05-01</title>
            <title type="id">tid_12327</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">909</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-909_n0051.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/909,051</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zähmung von Widerspenstigen</head>
            <p ana="pr182282">
<space/>Der Vortragende bittet insbesondere die Hörer der ersten<lb/>
Reihen, die er sehen und vielleicht auch hören kann, in seinem,<lb/>
mithin auch ihrem Interesse und dem ihrer Nachbarschaft:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182283">
<space/>Dialoge (deren Durchführung mehr Sache des Vortragenden<lb/>
 ist) in die Pause zu verlegen, auch wenn sie mit dem<lb/>
jeweiligen Gegenstande zusammenhängen und nicht Privatangelegenheiten<lb/>
 betreffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182284">
<space/>Gegenstände, die sich nicht in einem <rs type="pers" ana="n_107942" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Dialog</rs>,<lb/>
sondern in der Hand des Hörers befinden, wennmöglich nicht<lb/>
etwa in einer Szene wie der des Wiedersehens zwischen <rs type="pers">Lear</rs><lb/>
und <rs type="pers">Kordelia</rs> fallen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182285">
<space/>Sonnenschirme, die die Mode den Damen auferlegt und<lb/>
die zwar kleidsam, aber weder abends in einem Saal unerläßlich<lb/>
sind noch zu einem zeitentrückten Drama (eher schon zu<lb/>
»<rs type="title">eigenen Schriften</rs>«) passen, in der Garderobe abzugeben und sie<lb/>
dortselbst am Schluß, oder wenn der Abgang in der Pause<lb/>
erfolgt, gegen den Eindruck einzutauschen. Dies aus dem Grunde,<lb/>
weil die dahinter sitzenden Hörer auch gekommen sind, um den<lb/>
Vortragenden zu sehen, und von dem gewiß schöneren Anblick<lb/>
nun ja doch nichts haben als die Krempe. Was Herrenhüte<lb/>
betrifft, so werden die Eigentümer darauf hingewiesen, daß<lb/>
diese, wenn schon nicht in der Garderobe abgegeben, auf den<lb/>
Schoß gehören, aber nicht auf das Podium. Ein vereinzelter<lb/>
Hut, dort deponiert, lenkt die Aufmerksamkeit des Vortragenden<lb/>
wie auch der Hörer auf sich und vom Vortrag ab, da manche<lb/>
glauben könnten, er stelle ein Requisit der Handlung vor oder<lb/>
befinde sich durch Protektion oder Intimität an so sichtbarer<lb/>
Stelle. Einen Beweis besonderer Achtung vermag der Vortragende<lb/>
 hierin — wie in der gleichartigen Ablegung<lb/>
einer Handtasche, ja eines Damenfußes — nicht zu erblicken,<lb/>
und es bleibt ihm, der seinerseits wieder dem Hut nicht<lb/>
Reverenz erweist, bloß übrig, in der Pause die Zurückziehung<lb/>
zu veranlassen; nächstens wird er sie selbst durchführen. Gewiß<lb/>
vermutet einer, der der Meinung ist, daß <rs type="pers">Lears</rs> Heide oder die<lb/>
Gegend bei Dover der richtige Platz für einen Hut sei<lb/>
(»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> einen Pferdetrupp mit Filz so zu beschuhn«) — gewiß<lb/>
vermutet er nicht mit Unrecht, daß er der einzige sei, der es<lb/>
sich erlaubt, und kann sich wohl gar nicht vorstellen, daß<lb/>
andere seinem bahnbrechenden Beispiel folgen und eine Rampe<lb/>
aus Hüten herstellen würden. Aber ebenso unzweifelhaft steht<lb/>
für den Vortragenden fest, daß es ihm nicht gelungen ist, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr182285">
rechte Illusion zu erzeugen, und daß der Ableger, wäre ihm das<lb/>
Podium erreichbar, auf dem der <rs type="pers">Lear</rs> <seg type="insult">des Namensvetters</seg> deliriert<lb/>
, sich hüten würde. Und doch enthält das Reglement<lb/>
des neuesten <rs type="inst">Burgtheaters</rs> im Wesentlichen nur die Anzeige,<lb/>
daß Personen, die Ruhestörungen verursachen sowie<lb/>
</p>
            <p ana="pr182287">
solche, die durch ihr sonstiges Verhalten oder ihren <seg type="spc">Zustand</seg><lb/>
berechtigtes Ärgernis erregen<lb/>
</p>
            <p ana="pr182289">
entfernt werden können. (Nämlich Zuschauer.) Nun, eine so<lb/>
schwerwiegende Eröffnung hält der Vortragende in seinem<lb/>
Wirkungskreis vorderhand für überflüssig, und er unterscheidet<lb/>
sich von <rs type="pers" ana="n_107943" ref="#fk__p_45942">Röbbeling</rs> auch dadurch, daß er es verschmäht, ein<lb/>
Plakat mit einem <seg type="insult">Geniekopf</seg> — wie <seg type="insult">Meister <rs type="pers" ana="n_107944" ref="#fk__p_43011">Balsers</rs></seg> als<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107945" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> — auszugeben nebst »<rs type="title">Stimmen der Presse</rs>«, es wäre<lb/>
denn, daß er solche mangels anderer über den Vortragskünstler<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107946" ref="#fk__p_42845">Reinhold</rs> zusammenstellte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182290">
<space/>Der Vortragende, der des Lampenfiebers durchaus entbehrt<lb/>
, hat von jeher vorgezogen, es von seinen Hörern zu<lb/>
erwarten. Der einzelne soll aber während der drei Stunden an<lb/>
ein Ganzes sich anschließen, damit ihm dieser Zustand erspart<lb/>
sei. Daß er so frei von Lampenfieber wäre, in der ersten Reihe,<lb/>
im Angesichte des Vortragenden keinen Blick auf ihn zu tun,<lb/>
sondern ein Buch zu lesen, beweist eine verringerte Anziehungskraft<lb/>
, wiewohl der Vortragende eher geglaubt hätte,<lb/>
künstlerische Fortschritte gemacht zu haben. Allerdings spräche es<lb/>
wieder für einiges Interesse, wenn das gelesene Buch von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107947" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> ist und nicht von <rs type="pers" ana="n_107948" ref="#fk__p_53600">Zweig</rs>, ja sogar das Drama<lb/>
enthält, das eben vorgetragen wird. Es schiene sich dann um<lb/>
<seg type="insult">einen gewissenhaften Philologen oder Dramaturgen</seg> zu handeln,<lb/>
der nicht gekommen ist, auf sich Eindruck machen zu lassen,<lb/>
sondern zu vergleichen oder zu lernen. Hat er vielleicht gar<lb/>
die Ausgabe, die der Vortragende veranstaltet hat, in der<lb/>
Hand? Das wäre ehrenvoll, aber sinnlos, da der Vortrag mit<lb/>
dem Text ja übereinstimmt und das Hören die Mühe des<lb/>
Lesens erspart, mindestens während gesprochen wird. Nicht<lb/>
doch, das sichtbare Format zeigt eine der <seg type="insult">kläglichen »Revisionen«</seg><lb/>
des <rs type="pers" ana="n_107949" ref="#fk__p_38587"><rs type="pers" ana="n_107950" ref="#fk__p_49337">Schlegel-Tieck-Werks</rs></rs>, deren Benützung während des<lb/>
Vortrages, wenn sie schon nicht durch die sprachlichen Unterschiede<lb/>
 verwirrt wird, doch wohl an den Verkürzungen innerhalb<lb/>
</p>
            <p ana="pr182290">
 des Dialogs, an der Weglassung und Zusammenlegung<lb/>
von Szenen scheitern müßte. Mit nichten. Ohne nach rechts,<lb/>
links oder gar auf den Sprecher zu blicken, hält der Leser<lb/>
bis zum Schlusse durch. Er nun wie andere, die, dem Podium<lb/>
entrückt, dem aufschlußreichen Studium getrost obliegen mögen<lb/>
(solange es die Nachbarn nicht stört), werden darauf aufmerksam<lb/>
 gemacht, daß der philologische oder dramaturgische<lb/>
Vergleich zwar einem <seg type="ELIDASH">schätzenswerten</seg> und wünschenswerten<lb/>
Interesse entspricht, aber passender und bequemer daheim<lb/>
zwischen einer alten Ausgabe und der gedruckten Neufassung<lb/>
durchzuführen wäre. Solcher Vergleich ist sogar wichtig.<lb/>
Die angestrengte Lektüre vor den Augen des Sprechers,<lb/>
der öfters nach dem <seg type="insult">versunkenen Leser</seg> blickt, wie <rs type="pers">Lear</rs> nach<lb/>
dem Mann im Block, widerstrebt durchaus dem Wesen der<lb/>
Theaterwirkung und ist geeignet, diese zu behindern. In der<lb/>
<rs type="inst">Oper</rs> mag die Handhabung der Partitur in den Lärm mitgehen<lb/>
und die Lektüre des Textes wegen obligater Unverständlichkeit<lb/>
der <seg type="insult">Sängersleute</seg> (die sich doch endlich ihr <seg type="insult">Kehlkopfleiden</seg> nehmen<lb/>
 lassen und einen bürgerlichen Beruf ergreifen sollten)<lb/>
sogar geboten sein. Vor dem Drama, das auch im Vortragssaal<lb/>
Schauspiel ist, gibt es, wenigstens auf exponiertem Platz, kein<lb/>
Mitlesen und gewiß nicht in einem anders gearteten Text,<lb/>
dessen Durchforschung, mit der steten Ungewißheit, wie viele<lb/>
Seiten zu überblättern seien, den Darsteller irritiert. (Ein Ausnahmsfall<lb/>
 wäre natürlich Schwerhörigkeit, die den gesprochenen<lb/>
Text zu Hilfe nehmen will; doch gerade dieser Fall hätte weit<lb/>
mehr Anhalt in der Gebärdensprache.) Es ist bedauerlich,<lb/>
daß das volle Licht des Podiums dem Darsteller die Vorgänge<lb/>
der ersten Reihen sichtbar macht; doch deren Bezieher sollten<lb/>
davon nur für das, was oben vorgeht, profitieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182291">
<space/>Ist es Sache der Nachbarn, sich durch solche wie sonstige<lb/>
 Vereinzelung — optischer wie akustischer Art — gestört<lb/>
zu fühlen und damit dem Vortragenden beizustehen, so gilt dies<lb/>
vor allem für den Schutz jener eigenen Empfindungen, von<lb/>
deren gesteigertem Ausdruck sich jetzt manch einer abzusondern<lb/>
pflegt. Im Theater sind Applaus und Zischen die gemäßen<lb/>
Mittel, Beifall oder Mißfallen zu bekunden. Wer zu diesen<lb/>
Formen nicht neigt, entferne sich gänzlich. In einem Tumult<lb/>
</p>
            <p ana="pr182291">
von Beifall sich stumm gaffend, womöglich die Hand in der<lb/>
Hosentasche, vor dem einer Mehrheit Willkommnen aufzupflanzen<lb/>
, ist ein starkes Stück; ein stärkeres als der »<rs type="title"><rs type="pers">Lear</rs></rs>« der<lb/>
Widerstand gegen den von ihm gewiß nicht unterstützten<lb/>
Brauch, ihm bei seltener Gelegenheit stehend zu huldigen.<lb/>
Nicht als Demonstration gegen ihn selbst, sondern gegen das<lb/>
Gefühl der andern erscheint hier Absonderung unerfreulich.<lb/>
Nicht Gesinnung wird vom Andersgesinnten verlangt, sondern<lb/>
Takt; daß ein <seg type="insult">Flegel</seg> einen Sarg nicht grüßt, beleidigt nicht<lb/>
den Toten, aber die Trauernden. Als nach langer Trennung<lb/>
das Auditorium den Vortragenden stehend empfing, war es<lb/>
ihm recht: er konnte unmittelbar, nach der Bitte, daß die<lb/>
Ehrerbietung keinem noch Lebenden gelten möge, des edlen<lb/>
<rs type="pers">Banquo</rs> Geist beschwören, bevor er die <rs type="title"><rs type="pers">Macbeth-Handlung</rs></rs> ins<lb/>
zeitige Grauen übertrug. Hätte er in diesem Fall bemerkt, daß einer<lb/>
in der ersten Reihe sitzen blieb, mit einem Wink hätte er ihn<lb/>
aufgejagt. Solches war ihm dort unmöglich, wo es den Anschein<lb/>
geweckt hätte, als wollte er seine 400. Vorlesung mitfeiern. Das<lb/>
empfängliche Auditorium, das schon in der Betrachtung über<lb/>
»<rs type="title">Hörer und <seg type="insult">Störer</seg></rs>« (<date>25. Januar 1933</date>) gebeten wurde, sich nicht<lb/>
alles gefallen zu lassen und — innerhalb der selbstverständlichen<lb/>
 Schranken — für die Beseitigung von Geräuschen menschlicher<lb/>
 oder mechanischer Art zu sorgen, kann sich auch gegen<lb/>
optische Hindernisse schützen. Diese Vorträge sind, durch den<lb/>
Widerspruch zwischen steigendem Kunstwert und einer zeitgebotenen<lb/>
 Abnahme der Hörerschaft, als Veranstaltung hinreichend<lb/>
 fragwürdig geworden. (Umso erfreulicher durch die<lb/>
Befreiung von <seg type="insult">politischen Fremdkörpern</seg>, umso wichtiger als<lb/>
Behauptung geistigen Anspruchs gegen die <seg type="insult">Primitivierung durch<lb/>
Nationalismen und Sozialismen</seg>, wie gegen die <seg type="insult">notgedrungene<lb/>
Schlichtheit</seg> der Abwehr.) Sollen sie einem, dem sie für drei<lb/>
Stunden Leben gewährleisten, durch das Wissen verleidet sein,<lb/>
daß die des Anteils Würdigen sich ihn von andern verkürzen<lb/>
lassen? Innerhalb des Bereichs, worin <rs type="pers" ana="n_107951" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107952" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> Gestalten erstehen, läßt sich gegen <seg type="insult">Fühllosigkeit</seg><lb/>
ankämpfen. Selbst der Umstand, daß eine Saaldirektion in<lb/>
siebzig Jahren nicht erfahren hat, daß sich die willigen Zuschauer<lb/>
der letzten Reihen die Hälse ausrenken müssen, brauchte nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr182291">
erst nachträglich zur Kenntnis des Unsichtbaren zu gelangen,<lb/>
der noch im ersten Zwischenakt für Abhilfe gesorgt hätte.<lb/>
Wie sollte es nicht — ohne die Störung zu vermehren —<lb/>
möglich sein, mit <seg type="insult">Individualitäten</seg> fertig zu werden, die sich<lb/>
aufpflanzen wollen vor einem, der, in seinen Masken und<lb/>
Massen, Ensembles und Chören verschwindend, längst nicht<lb/>
mehr den Ehrgeiz hat, eine zu sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45942">
               <persName>Röbbeling, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-31</date>
                  <place>Stolberg/Harz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-06-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Urnenhain 1/3/9/22 (FD)</note>
               <note type="comment">1.1.1932 bis 12.3.1938 Burgth. Dir.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42845">
               <persName>Reinhold, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1886-9-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
               <note type="comment">17.1.31 Nachm. im Burgth. "King Lear", 20.6.31 ebd. "King Richard II."</note>
               <note type="comment">19., Zehenthofgasse 11</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43011">
               <persName>Balser, Ewald</persName>
               <birth>
                  <date>1898-10-5</date>
                  <place>Wuppertal-Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1978-4-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10821</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49337">
               <persName>Tieck, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1773-5-31</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1853-4-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4132</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38587">
               <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-5</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-5-12</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53600">
               <persName>Zweig, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-22</date>
                  <place>Petropolis, Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13212</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>