<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04739.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04738.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04740.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Sorgen des Festzugskomitees), in: Fackel Heft 10, Nr. 264, 1908, S. 47-48</title>
            <title type="iso-date">1908-11-18</title>
            <title type="id">tid_04739</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">264</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-264_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/264,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Sorgen des Festzugskomitees)</head>
            <p ana="pr57217">
<space/>Da der Festzug über die Ringstraße gehen sollte, war es eine<lb/>
<seg type="insult">der bangen Sorgen des Komitees</seg>, ob nicht der Kopf mit dem Ende<lb/>
karambolieren würde. Die Mittel, über welche das Komitee damals<lb/>
verfügte — <seg type="insult">Leichtsinn und Loyalität</seg> — gestatteten die Erwägung,<lb/>
durch eine Verlängerung der Ringstraße den räumlichen Ansprüchen<lb/>
 des Festzuges gerecht zu werden. Unbegreiflicherweise<lb/>
ließ man dieses Projekt, das die Schulden des Komitees um ein<lb/>
Unbeträchtliches vermehrt hätte, wieder fallen und begnügte sich<lb/>
mit der Heranziehung schon vorhandener Straßenlinien. Aber jetzt<lb/>
erfährt die Öffentlichkeit, daß zu den Stationen, die der Festzug<lb/>
beziehen mußte, um nicht vor dem Abgang der letzten Gruppen<lb/>
ans Ziel zu gelangen, auch der Platz vor dem <rs type="inst">Justizpalast</rs> gehört<lb/>
hat. In der allgemeinen Begeisterung blieb dieser praktische Einfall<lb/>
des Komitees bis jetzt ungewürdigt. Aber in Wahrheit steht ein<lb/>
wesentlicher Teil des Festzugs noch heute vor dem Justizgebäude<lb/>
und wartet vergebens auf die Möglichkeit, von der Stelle zu rücken.<lb/>
Man benützt die Gelegenheit, um von der benachbarten Instanz<lb/>
den Wert der Waffen, der Kostüme und der Loyalität abschätzen<lb/>
zu lassen. Die Lieferanten bestehen darauf. Sind sie es doch, denen<lb/>
durch die Veranstaltung geholfen werden sollte und denen zuliebe<lb/>
sich der Kaiser schließlich die Geduld abtrotzen ließ, das <seg type="insult">Spektakel</seg><lb/>
anzusehen. Bis zu <seg type="insult">welchen Differenzen zwischen Patriotismus und<lb/>
Zahlungsfähigkeit</seg> sich aber all der Glanz herabgelassen hat, beweist<lb/>
 eine Anekdote, die durch die Zeitungen geht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr57219">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Zu den Verpflichtungen des Festzugskomitees gehört eine Schuldpost<lb/>
 von 37 Kronen für Schabstroh, das ein Leopoldstädter Fouragehändler<lb/>
 lieferte, der bis heute keine Zahlung erhielt. Die Geschichte<lb/>
dieses Strohkaufes ist bemerkenswert. Die für die Tiroler bestimmten<lb/>
Praterbaracken des <rs type="inst">Roten Kreuzes</rs> wurden im letzten Momente an die<lb/>
Frauen und Kinder des Festzuges vergeben. Am Vortag des Festzuges<lb/>
wurde nun dem Vorsitzenden des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3660" ref="#fk__p_38235">Andreas Hofer-Denkmalkomitees</rs></rs>, Gemeinderat<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_43506" ref="#fk__p_60300"><abbr>A.</abbr></rs>, die Ankunft einer großen Zahl von Tirolern, auch Frauen,<lb/>
mitgeteilt. Alle diese Personen sollten in Zelten in der Krieau nächtigen.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_43507" ref="#fk__p_60300"><abbr>A.</abbr></rs> eilte zum Bürgermeister und erzwang sich trotz des Widerstandes<lb/>
 des Ratsdieners den Eintritt. <rs type="pers" ana="n_43508" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Lueger</rs> gestattete, daß das alte<lb/>
</p>
            <p ana="pr57219">
Leopoldstädter Gemeindehaus den Tirolern als Nachtquartier eingeräumt<lb/>
werde. In aller Eile fanden dort die Vorbereitungen statt. Inzwischen<lb/>
hatte man die Frauen der Gruppe in einem Stellwagen nach dem allgemeinen<lb/>
 ‚Frauenlager‘ in die Baracken des <rs type="inst">Roten Kreuzes</rs> befördert. Um<lb/>
9 Uhr abends kam der Stellwagen mit allen Frauen wieder zurück. Die<lb/>
Baracken waren bereits überfüllt und kein Platz für die Tirolerinnen mehr<lb/>
aufzutreiben gewesen. Um ¼10 Uhr abends gelang es Herrn <rs type="pers" ana="n_43509" ref="#fk__p_60300"><abbr>A.</abbr></rs>, zur<lb/>
Unterbringung seiner Landsleute einen Restaurationssaal in der Leopoldstadt<lb/>
 ausfindig zu machen. Vom Händler <rs type="pers" ana="n_43510" key="#fk__p_59435"><abbr>N.</abbr></rs> wurden 40 Schab Stroh<lb/>
geholt, und Herr <rs type="pers" ana="n_43511" ref="#fk__p_60300"><abbr>A.</abbr></rs> legte in Gemeinschaft mit einem städtischen<lb/>
Straßenarbeiter selbst Hand an, um das Stroh mit Leintüchern zu überziehen<lb/>
. Um ½11 Uhr nachts konnten endlich die müden Tiroler<lb/>
Bäuerinnen den Saal beziehen, in dem sie auf dem Boden schliefen, der bloß<lb/>
mit Stroh bedeckt war. Das Stroh ist jedoch bis jetzt noch nicht bezahlt <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr57221">
<space/>Nun entsteht für die <seg type="insult">Patrioten</seg> die Frage, wie man die<lb/>
Kosten des Festzugs hereinbringen solle. Die Frage, wie man den<lb/>
Festzug veranstalte, war gewiß wichtiger. Aber da sie mit Erfolg<lb/>
gelöst wurde, erscheint es immerhin notwendig, auch der anderen<lb/>
näherzutreten. Das Komitee hat den Ausweg gefunden, Staat und<lb/>
Gemeinde mit der Bitte anzugehen, seine Schulden zu übernehmen<lb/>
. Fürwahr, kein übler Ausweg, und er mußte vor allem<lb/>
den Akteuren des Festzugs probabel scheinen, den millionenreichen<lb/>
Aristokraten, denen man doch nicht zumuten konnte, das Vergnügen,<lb/>
in der Rüstung ihrer Ahnherren an einem Sommertag auf der<lb/>
Ringstraße zu spazieren, extra zu bezahlen. Das hätte man ihnen<lb/>
früher sagen müssen. Es wurde aber nicht auf Teilung gehuldigt,<lb/>
und so kann auch keine Rede davon sein, daß sie das Defizit<lb/>
tragen. Darum wird nichts anderes übrig bleiben, als das Publikum<lb/>
zu bemühen. Ein Theater ist verkracht, weil keine Leute hineingegangen<lb/>
 sind, und darum müssen diese zahlen. Hätten sie<lb/>
damals gezahlt, müßten sie es jetzt nicht tun. Es ist eine Form,<lb/>
die Wiener nachträglich zur Beteiligung am Festzug heranzuziehen.<lb/>
Freilich eine Form, die zwar die Schulden tilgt, aber die Schuldpost<lb/>
 des Skandals offen läßt. Und wer geduldig seine Steuern an<lb/>
Staat und Gemeinde entrichten wird, wiewohl er weiß, daß er damit<lb/>
das Gelüste einiger <seg type="insult">Ordensstreber</seg> sühnen muß, wird zu einer fürchterlichen<lb/>
 Entdeckung helfen: Das <seg type="insult">Schabstroh in den Gehirnen</seg> ist<lb/>
auch noch nicht bezahlt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38235">
               <persName>Hofer, Andreas</persName>
               <birth>
                  <date>1767-11-22</date>
                  <place>St. Leonhard/Passaier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1810-02-20</date>
                  <place>Mantua</place>
               </death>
               <occupation>Freiheitskämpfer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60300">
               <persName>Angeli, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1859-9-3</date>
                  <place>St. Jakob bei Bozen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1906-25 christl. soz. Gemeinderat in Wien, das Angelibad an der Alten Donau ist nach ihm benannt</note>
               <note type="comment">Grinzinger Friedhof 19-118</note>
               <note type="comment">Vizepräsident des Andreas Hofer-Denkmalkomitees (Innsbr. Nachr., 22.11.1907)</note>
               <note type="comment">Gemeinderat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>