<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04998.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04997.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04999.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Cyankali, in: Fackel Heft 11, Nr. 292, 1909, S. 1-13</title>
            <title type="iso-date">1909-12-17</title>
            <title type="id">tid_04998</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">292</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-292_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/292,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Cyankali</head>
            <p ana="pr62718">
<space/>Dreißig Millionen Zeitungsleser — oder wieviel<lb/>
nach der letzten Volkszählung herauskommen —<lb/>
sind vergiftet, die Analphabeten haben es im Wege<lb/>
mündlicher Überlieferung von den Abonnenten erfahren<lb/>
, und der Täter ist noch immer nicht festgestellt.<lb/>
Wohl hat man dem <seg type="insult">Volkswillen</seg>, der zu jeder Mordtat<lb/>
 auch einen Mörder braucht, den Gefallen getan<lb/>
und mit dem Oberleutnant <rs type="pers" ana="n_46188" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> einstweilen<lb/>
den vakanten Posten besetzt. Aber <seg type="insult">»die Bevölkerung«</seg>,<lb/>
die man sich trotz vielfachen nationalen und konfessionellen<lb/>
 Meinungsverschiedenheiten als eine Einheit<lb/>
 vorstellen muß, mit der man zu rechnen hat,<lb/>
schüttelt den Kopf. Sie war acht Tage lang in<lb/>
höchster Erregung, die dadurch noch erhöht wurde,<lb/>
daß ihr <seg type="insult">»die Behörde«</seg> — vorgestellt durch die Einheit<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_46189" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg> — durch die Zeitungen versichern<lb/>
ließ, daß sie fieberhaft arbeite. Dann entschloß man<lb/>
sich, zur Erholung von den ausgestandenen Strapazen<lb/>
nach Linz zu reisen und den Oberleutnant <rs type="pers" ana="n_46190" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs><lb/>
zu verhaften. Ist es ein Wunder, daß jetzt auch die<lb/>
<seg type="insult">Bevölkerung</seg> das tat, was in solchen Fällen, wenn<lb/>
ein Mensch gefangen wird, immer geschieht: daß sie<lb/>
nämlich »aufatmete«? Wenn aber die <seg type="insult">Bevölkerung</seg><lb/>
aufatmet, so wird die Luft schlechter. Dieses Zustandes<lb/>
, in dem die <seg type="insult">Spannung eines Kolportageromans</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62718">
<seg type="insult">dem elegischen Bedauern</seg> weicht, daß die Gerechtigkeit<lb/>
 nicht das <rs type="pers" ana="n_46191" ref="#fk__p_49416">Lynchen</rs> erlaubt hat, hatten wir<lb/>
uns nicht allzulange zu freuen, und es stellte sich<lb/>
heraus, daß die Verhaftung des Oberleutnants <rs type="pers" ana="n_46192" ref="#fk__p_46195">Hofrichter<lb/>
</rs> dem Befinden der <seg type="insult">Bevölkerung</seg> nichts genützt<lb/>
hatte. Im Gegenteil. Die Temperatur war wieder<lb/>
gestiegen und sie wurde jetzt dadurch erhöht, daß<lb/>
nicht mehr die Polizei fieberhaft arbeitete, sondern<lb/>
 hinter den Mauern der militärischen Autorität<lb/>
der Prozeß seinen schleichenden Fortgang nahm. Daß<lb/>
keine Bulletins mehr ausgegeben werden, trägt bei dieser<lb/>
 Krankheit zur Verschlimmerung des Zustandes<lb/>
bei. <seg type="insult">Gut informierte Zeitungen</seg> können höchstens<lb/>
mit der Meldung aufwarten, daß sich der <seg type="insult">Bevölkerung<lb/>
</seg> Unruhe »bemächtigt« habe. Wo die Krankheit<lb/>
steckt, wer Arzt ist, wer Patient, weiß man nicht.<lb/>
Man fühlt nur, daß es geraten ist, Bierbänke zu<lb/>
meiden und Zeitungen nicht in die Hand zu nehmen<lb/>
, um vor Ansteckung sicher zu sein. Die <seg type="insult">Bevölkerung<lb/>
</seg>, die ich persönlich mir in Österreich nicht als<lb/>
Einheit, sondern als ein <seg type="insult">Vereinskomitee</seg> vorstelle, bestehend<lb/>
 aus: <seg type="insult">dem Lohnfuhrwerker <rs type="pers" ana="n_46193" ref="#fk__p_48794">Anderle</rs></seg>, <seg type="insult">dem Devotionalienhändler<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_46194" ref="#fk__p_47060">Chramosta</rs></seg>, <seg type="insult">dem Rauchfangkehrer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46195" ref="#fk__p_51396">Maloja</rs></seg>, <seg type="insult">dem Gemischtwarenverschleißer <rs type="pers" ana="n_46196" ref="#fk__p_43277">Bösbauer</rs></seg>,<lb/>
<seg type="insult">dem Realitätenbesitzer <rs type="pers" ana="n_46197" key="#fk__p_40227">Dalmata</rs></seg>, <seg type="insult">dem Bürger <rs type="pers" ana="n_46198" ref="#fk__p_55379">Hrnžirž</rs></seg>,<lb/>
<seg type="insult">dem Abonnenten des <rs type="paper" ana="werk_17128">Deutschen Volksblattes</rs> <rs type="pers" ana="n_46199" key="#fk__p_53306">Sigurd<lb/>
Waclawicek</rs></seg> und <seg type="insult">dem alten Abonnenten der <rs type="paper" ana="werk_17129">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs> <rs type="pers" ana="n_46200" key="#fk__p_53252">Siegfried Gollerstepper</rs></seg> — die <seg type="insult">Bevölkerung<lb/>
</seg> also findet, daß die Kautelen für eine geordnete<lb/>
Rechtsprechung in der Militärjudikatur nicht gegeben<lb/>
 seien. Hieß es früher »Aufhalten!«, so heißt es<lb/>
jetzt »Auslassen!«, beides ist österreichisch, aber <seg type="insult">die<lb/>
Servierkellner der österreichischen Sensationen</seg>, die<lb/>
durch ein Gedränge hindurchkommen wollen, rufen<lb/>
in jedem Falle: <seg type="insult">»Sauce (sprich <SPAN norm="Sauce">Ssosss</SPAN>) bitte!«</seg> Kautelen<lb/>
 sind das, worauf sich hierzulande »fehlen«<lb/>
reimt. Weil nämlich zu <seg type="insult">den unveräußerlichen freiheitlichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62718">
<seg type="insult"> Gütern der Menschheit</seg> die Verteidigung durch<lb/>
<seg type="insult">den jungen temperamentvollen <rs type="pers" ana="n_46201" key="#fk__p_41090"><abbr>Dr.</abbr> Goller</rs> (den Sohn<lb/>
jenes alten Abonnenten der <rs type="paper" ana="werk_17130">Neuen Freien Presse</rs>)</seg><lb/>
gehört. Da nun das <foreign xml:lang="fr">Barreau</foreign> von der Sensation<lb/>
nichts abschöpfen kann, da die Aussicht, daß die<lb/>
<seg type="insult">Bevölkerung</seg> um ein Plaidoyer kommt, unverrückbar<lb/>
feststeht und auf das heftigste Klopfen an der Tür<lb/>
eines Militärgefängnisses die <seg type="insult">Frage: »<foreign xml:lang="de-loc">Nix</foreign> zu verteidigen<lb/>
?«</seg> ohne Antwort bliebe, so meldet sich<lb/>
wenigstens an jedem Tage <seg type="insult">ein anderer <rs type="pers" ana="n_46202" ref="#fk__p_46195">Hofrichteradvokat<lb/>
</rs></seg> zum Wort, in dessen Kanzlei ein Zeuge erschienen<lb/>
 ist, der den Offizier da und dort gesehen oder<lb/>
nicht gesehen hat. Hätte der Zeuge Wesentliches<lb/>
zu sagen, so dürfte der Advokat, der das Glück<lb/>
hat, nicht die Redaktionen vor dem <rs type="inst">Militärgericht</rs><lb/>
verständigen; aber es bleibt zweifelhaft, ob die<lb/>
wertvollste Angabe ihn zu solcher Zeugenvertretung<lb/>
vermöchte, wenn auch sie ein Geheimnis der Militärjudikatur<lb/>
 bleiben müßte. Solange die Polizei die<lb/>
Sache in Händen hatte, war sie sich der Verpflichtung<lb/>
 bewußt, von dem <seg type="insult">amerikanischen Vermögen<lb/>
 an Reklame</seg>, das ein solcher Fall <seg type="insult">ins Verdienen<lb/>
</seg> bringt, an alle <seg type="insult">Faktoren</seg> abzugeben, und<lb/>
keine <RS pers="Dolphine Poppée" globID="rs_574">Graphologin</RS> ging unbeschenkt von ihrer Schwelle.<lb/>
Jetzt ist es, als ob ein <rs type="pers" ana="n_46203" ref="#fk__p_55142">Vanderbilt</rs>, der eben noch<lb/>
sein Geld auf die Straße geworfen hat, das Fenster<lb/>
zugeschlagen und Schmecks! gesagt hätte — Alles<lb/>
steht mit offenen Händen da und schreit nach Öffentlichkeit<lb/>
 des Verfahrens. Die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Nachrichtenschnorrer</foreign></seg> rennen<lb/>
mit dem Kopf gegen eine stumme Wand. Wenn der<lb/>
Bosniak, der vor der Zelle steht, verriete, wie oft<lb/>
er <rs type="pers" ana="n_46204" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> sich schneuzen gehört hat — was<lb/>
immer noch eine subjektiv gefärbte Darstellung sein<lb/>
könnte —, er wäre <seg type="insult">der publizistische Held des Tages</seg>.<lb/>
Als ob man nicht selbst diese Dinge erfinden könnte!<lb/>
Als ob es nicht umständlicher wäre, sie zu erfahren<lb/>
als zu schreiben. Man begreift die Gewissenhaftigkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr62718">
 wirklich nicht, die auf <seg type="insult">Authentisches</seg> geht. Man<lb/>
begreift nicht, warum sich das ‚<rs type="" ana="werk_17131">Extrablatt</rs>‘ Zwang<lb/>
antut und nicht endlich mit dem Tagebuch <rs type="pers" ana="n_46205" ref="#fk__p_46195">Hofrichters<lb/>
</rs> herausrückt. <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_46206" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> als Mietpartei«</seg>, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_46207" ref="#fk__p_46195">Hofrichter<lb/>
</rs> als Stammgast</seg>, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_46208" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> als Billardspieler</seg>:<lb/>
es geht ja bei einigem guten Willen. Und dankenswert<lb/>
 sind die bildlichen Darstellungen. Die Apotheke<lb/>
, in der Hofrichter die Chininpulver machen<lb/>
ließ; in der Tür rechts der Provisor <rs type="pers" ana="name_200592" ref="#fk__p_59305">Schmetterer</rs>: ja,<lb/>
ja, so muß sie und so muß er aussehen! Die Apotheke,<lb/>
in der <rs type="pers" ana="n_46209" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> die Oblatenkapseln kaufte; in der<lb/>
Tür links der Provisor <rs type="pers" ana="n_46210" ref="#fk__p_47741">Katzwendl</rs>: so haben wir<lb/>
uns ihn vorgestellt. Die Papierhandlung, in der die<lb/>
Schachteln gekauft wurden, und daneben — zum<lb/>
Unterschied — die Papierhandlung, in der die Kuverts<lb/>
gekauft wurden. Aber dann! »Der Postamtsdiener, der<lb/>
die Giftbriefe aushob«: nun, man trauts ihm zu. Der<lb/>
Blick hat etwas Starres, auf ein Ziel Gerichtetes, als<lb/>
ob er mit einem Ruck einen Postkasten entleeren<lb/>
könnte, in dem Giftbriefe sind. Den hätte man also<lb/>
auch. Wie man das Opfer des Giftmords hat. Ferner<lb/>
haben wir noch <seg type="insult">den Regierungsrat <rs type="pers" ana="n_46211" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg>. Daß wir<lb/>
aber auch den Oberleutnant <rs type="pers" ana="n_46212" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> haben, das<lb/>
bedeutet vielleicht <seg type="insult">keinen ganz so guten Fang</seg> und<lb/>
es ist jenes Faktum, auf das sich gerade die heftigsten<lb/>
Zweifel der Bevölkerung konzentrieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62719">
<space/>Wo alle Indizien stimmen, ist im Strafprozeß<lb/>
noch immer Raum für einen Irrtum. Das ist keine<lb/>
neue Erkenntnis. Je kleiner der Verdachtskreis ist,<lb/>
in dem die <choice><sic>lndizien</sic><corr>Indizien</corr></choice> spielen, desto geringer ist<lb/>
die Möglichkeit eines Irrtums. Wenn auf der<lb/>
Ringstraße ein Mord geschah — trotzdem kein Wachmann<lb/>
 in der Nähe war — und der Mörder von<lb/>
Passanten gesehen und »agnosziert« wurde, so wäre<lb/>
die absolute Identität seines Rocks mit dem Rock des<lb/>
Verdächtigten noch kein Schuldbeweis. Wenn aber<lb/>
unter siebzig Generalstäblern einer in der harmlosesten<lb/>
</p>
            <p ana="pr62719">
Absicht alle die Handlungen gesetzt haben soll, die<lb/>
auch zur Ermordung eines Kameraden geführt haben,<lb/>
so ist die Indizienfläche mit der Verdachtsfläche<lb/>
kongruent und es bleibt keine leere Stelle für Zufall<lb/>
und Irrtum. So stand die Angelegenheit, ehe sich<lb/>
herausstellte, daß die Indizien, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46213" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg> fand<lb/>
und deren Gediegenheit er sich zu einem Interviewer<lb/>
 rühmte — ein Fall, der selbst im Ausland<lb/>
besprochen wurde und ebenso dringend der Untersuchung<lb/>
 bedarf wie der Fall <rs type="pers" ana="n_46214" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> —, ehe sich also<lb/>
herausstellte, daß diese Indizien viel eher eine Kritik<lb/>
vertragen als eine <seg type="insult">Anpreisung im Odol-Stil</seg>. Heute<lb/>
kann nur mehr von einer annähernden Ähnlichkeit<lb/>
der Handlungen des Offiziers und der Voraussetzungen<lb/>
 des Giftmordes die Rede sein. Und<lb/>
gerade diese Beobachtung müßte die Behörde, die<lb/>
jetzt den Fall übernommen hat und die durch Tradition<lb/>
 und ein veraltetes Gesetz vor den <seg type="insult">Verlockungen<lb/>
 der Reklame</seg> geschützt ist, auf die Fährte einer<lb/>
neuen Möglichkeit führen: daß die »Annäherung« der<lb/>
begleitenden Umstände eine künstlich hergestellte<lb/>
ist (»<SPAN cont="Wie-Giftmord"><seg type="spc">Wie</seg>-Giftmord</SPAN>«). Von einer Person hergestellt,<lb/>
die — unweit dem Verdachtskreis wirkend — die<lb/>
Verrichtungen des Oberleutnants <rs type="pers" ana="n_46215" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs>, seine<lb/>
Schachtelmanipulationen, seine Hundspillenexperimente<lb/>
 gekannt, seine Reise nach Wien verfolgt<lb/>
 hat; den Giftmord ausgeführt, die Polizei irgendwie<lb/>
 an die Linzer Adresse verwiesen, so dem<lb/>
Hauptmann <rs type="pers" ana="n_46216" ref="#fk__p_49512">Mader</rs> ein zweites Opfer gesellt<lb/>
und in der entfachten Sensation die eigene Spur<lb/>
verwischt hat. Es ist doch wahrscheinlicher, daß der<lb/>
Ruf <rs type="pers" ana="n_46217" ref="#fk__p_46195">Hofrichters</rs> als »Bastler« einen Kombinator angelockt<lb/>
, als daß seine Bastlertätigkeit ihn selbst auf<lb/>
die Idee gebracht habe, unverdächtig morden oder<lb/>
sich gegen den Verdacht durch eine plausible Erklärung<lb/>
seines Tuns verteidigen zu können? Was man für sein<lb/>
zurechtgelegtes Alibi hält, könnte doch weit eher<lb/>
</p>
            <p ana="pr62719">
die Falle sein, die ihm der andere gelegt hat, indem<lb/>
er in ein vorhandenes Milieu die Tat stellte. Gegen<lb/>
die Schuld <rs type="pers" ana="n_46218" ref="#fk__p_46195">Hofrichters</rs> spricht die <seg type="insult">unwahrscheinliche<lb/>
Dummheit</seg>, mit seinem notorischen Handwerkszeug<lb/>
einen Giftmord zu verüben und zu hoffen, daß er<lb/>
dem Verdacht durch Harmlosigkeit begegnen könne.<lb/>
Oder es wäre überschlau, auf offener Straße einen<lb/>
Mord zu begehen und damit zu rechnen, daß man<lb/>
ihm eine <seg type="insult">solche Dummheit</seg> nicht zutrauen werde. So<lb/>
gewitzt ist weder ein Mörder, der’s anlegt, noch<lb/>
die Polizei, die es durchschaut. Man halte sich an<lb/>
die <seg type="insult">simple Schlauheit</seg> eines Menschen, der mit der<lb/>
Bedenklichkeit der <rs type="pers" ana="n_46219" ref="#fk__p_46195">Hofrichterschen Manipulationen</rs><lb/>
rechnet und die Polizei von ihrer Identität mit den<lb/>
Vorbereitungen des Giftmords überzeugt. <seg type="insult">Diese Dosis<lb/>
Schlauheit</seg>, nicht die Oblaten sind es, womit ein<lb/>
Giftmord verübt wird. Es ist viel weniger wahrscheinlich<lb/>
, daß <rs type="pers" ana="n_46220" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> die gegebene Harmlosigkeit<lb/>
benützt hat, um dem Verdacht zu entgehen, als daß<lb/>
ein anderer die gegebene Bedenklichkeit benützt hat,<lb/>
um <rs type="pers" ana="n_46221" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> verdächtig zu machen und selbst aus<lb/>
dem Spiel zu bleiben. Einer schaufelt eine Grube,<lb/>
ein Mörder weiß das, legt seine Leiche hinein, am<lb/>
nächsten Morgen kommt der Mann mit der Schaufel,<lb/>
und wird verhaftet. Weil er eine Schaufel hat und<lb/>
meinetwegen die Grube sein Werk ist. Aber ist dann<lb/>
die Polizei nicht selbst hineingefallen? Es soll sogar<lb/>
vorkommen, daß <seg type="insult">den besten Patrioten</seg> <seg type="insult">falsche Dokumente<lb/>
 über einen echten Vaterlandsverrat</seg> in die Hände<lb/>
gespielt werden. So dumm sind die Männer mit der<lb/>
Schaufel nicht, daß sie sich ihrer nicht entledigen,<lb/>
wenn sie einen Leichnam verscharrt haben, und daß<lb/>
sie sich schon Wochen vorher mit dem Werkzeug<lb/>
sehen lassen. Aber so schlau sind die Mörder, daß<lb/>
sie eine vorhandene Grube benützen und den Mann,<lb/>
der mit der Schaufel vorübergeht, schuldig werden<lb/>
lassen. Die Indizien im Fall <rs type="pers" ana="n_46222" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> stimmen wirklich<lb/>
</p>
            <p ana="pr62719">
gerade so genau, daß der Oberleutnant der Täter<lb/>
sein <seg type="spc">kann</seg>: das wäre vielleicht der Beweis dafür,<lb/>
daß ein anderer der Täter sein <seg type="spc">muß</seg>. Jener müßte<lb/>
es nur dann sein, wenn er die Absicht gehabt hätte,<lb/>
es der Polizei leicht zu machen. Aber dann hätte er<lb/>
wohl auch noch das Geständnis großmütig zugelegt.<lb/>
Es ist nicht zu leugnen, daß die Handlungen <rs type="pers" ana="n_46223" ref="#fk__p_46195">Hofrichters<lb/>
</rs> mit der Tat zusammenhängen, aber so,<lb/>
daß der Zufall der Übereinstimmung von einer Absicht<lb/>
 benützt erscheint. Wenn die militärische Gerichtsbarkeit<lb/>
 sich vornimmt, auf die <seg type="spc">täuschende</seg><lb/>
Ähnlichkeit der Handlungen <rs type="pers" ana="n_46224" ref="#fk__p_46195">Hofrichters</rs> und der<lb/>
Vorbereitungen des Mörders zu achten, so wird ihr<lb/>
die exkulpierende Kraft der Beweise zu imponieren<lb/>
beginnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62720">
<space/>Nur glaube man nicht, daß die <seg type="insult">Bevölkerung</seg>,<lb/>
der noch immer täglich der Puls gefühlt wird, einer<lb/>
stillen Gerechtigkeit nicht einen <seg type="insult">geräuschvollen Justizirrtum<lb/>
</seg> vorzöge. Was sie an dem geheimen Verfahren<lb/>
 auszusetzen findet, ist die Heimlichkeit, nicht<lb/>
das Verfahren. Man lasse sich doch nicht durch die<lb/>
<seg type="insult">liberalen Phrasen</seg> zum Wahn bekehren, daß hier<lb/>
wirklich der Drang einer höheren Gesittung und<lb/>
nicht die Wut über <seg type="insult">einen an der spannendsten<lb/>
Stelle abgebrochenen Kolportageroman</seg> das Wort führt.<lb/>
Die Militärjudikatur hat vor dem Zivilgericht<lb/>
wenigstens den Vorteil, daß sie einen Beschuldigten vor<lb/>
der <seg type="insult">moralischen <rs type="pers" ana="n_46225" ref="#fk__p_49416">Lynchjustiz</rs> der Zeitungsleser</seg> bewahrt.<lb/>
Im Falle <rs type="pers" ana="n_46226" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> hat sie ohnedies Konzessionen gemacht<lb/>
 und sich <seg type="insult">ein paar spannende Kapitel</seg> abhandeln<lb/>
lassen. <seg type="insult">»<rs type="title">Die Pastorstochter von Hermannstadt oder:<lb/>
Der Brief in der Gruft</rs>«</seg> und <seg type="insult">»<rs type="title">Mit einem roten <foreign xml:lang="de-loc">Roserl<lb/>
im Schnaberl</foreign></rs>«</seg>. Hier muß ein <seg type="insult">Romanzier</seg> die Justiz<lb/>
beraten haben. Es ist nicht zu glauben, daß ein<lb/>
Jurist es war, der das <seg type="insult">Vorleben</seg> des Oberleutnants<lb/>
auf Cyankali untersucht und den Tod seiner herzkranken<lb/>
 Braut verdächtig gefunden hat. Das <seg type="insult">leichenschänderische</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62720">
<seg type="insult"> Moment</seg>, das in die Untersuchung<lb/>
hineinkam, ist unbedingt die Eingebung eines Mannes,<lb/>
der dafür sorgt, daß die <seg type="insult">Vorlesung bei der Hausmeisterin<lb/>
</seg> genußreich ausfällt (»und herein trat <seg type="insult">der<lb/>
Attaché — sprich Attache</seg> —, der aus <seg type="insult">einer sehr<lb/>
<SPAN sug="distinguierten"><foreign xml:lang="de-loc">dischtinkerten</foreign></SPAN> Familie</seg> stammte. Auf dem <seg type="insult">Katafalke —<lb/>
lies Katasalke</seg> — brannten <seg type="insult">viele <SPAN sug="Kerzen"><foreign xml:lang="de-loc">Kirzen</foreign></SPAN></seg>«). Eher<lb/>
traue ich schon die Untersuchung des <seg type="insult">Vorlebens</seg> auf<lb/>
Erotik einer <seg type="insult">österreichischen Behörde</seg> zu. <seg type="insult">Das <foreign xml:lang="de-loc">Mäderl</foreign><lb/>
mit dem <foreign xml:lang="de-loc">Roserl im Schnaberl</foreign></seg> ist nicht nur vom<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_17132">Extrablatt</rs>‘ interviewt, konterfeit und zur Belohnung<lb/>
 seiner <seg type="insult">Tugend</seg> mit Namen und Adresse verewigt<lb/>
 worden, sondern scheint wirklich auch in der<lb/>
Untersuchung eine Rolle gespielt zu haben. Ja, es<lb/>
macht sogar den Eindruck, als ob man den Oberleutnant<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_46227" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs>, selbst wenn sich herausstellen<lb/>
sollte, daß er der Ermordung des Hauptmanns<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46228" ref="#fk__p_49512">Mader</rs> fernsteht, wegen eines erwiesenen Hotelabenteuers<lb/>
 unschädlich machen wollte. Hier erkenne ich<lb/>
<seg type="insult">mein Österreich</seg> wieder. Hier grinst es unter der Spitzmarke<lb/>
 <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_46229" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> als <rs type="pers">Don Juan</rs>«</seg>. Aus dem Satz:<lb/>
»Es tritt da <seg type="insult">ein stark sinnliches Moment</seg> in seinem<lb/>
Charakter zutage«, tönt uns die Stimme des Votanten<lb/>
 entgegen, der etwa — unter atemloser Spannung des<lb/>
Auditoriums — einem Mörder die Worte zuruft: »Sie<lb/>
sollen einmal eine <seg type="insult">außereheliche geschlechtliche Beziehung<lb/>
</seg> gehabt haben. Antworten Sie auf die Frage!«<lb/>
<seg type="insult">(Bewegung).</seg> Man hat in dem Mann, der ein Mädchen<lb/>
auf dem Linzer Bahnhof erwartete, einen Mädchenhändler<lb/>
 vermutet. Jetzt vermutet man in ihm einen Giftmörder<lb/>
. <seg type="insult">Das sinnliche Moment</seg> wird »durchaus nicht als<lb/>
unwichtig« betrachtet, weil daraus, wenn schon nicht gerade<lb/>
 der Giftmord, so doch die Kenntnis der Mittel<lb/>
zur Hebung der Manneskraft hervorzugehen scheint.<lb/>
Einer wollte ein Mädchen auf dem Bahnhof erwarten<lb/>
: da war schon vor ihm ein Detektiv zur Stelle! Das<lb/>
Mädchen ging beruhigt ins Hotel. Auffallend ist, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr62720">
der Mann einen halben Liter süßen Rotwein bestellte<lb/>
und ein großes Stück Mandelbrot einem Paket entnahm<lb/>
. »Kaum, daß der Mann aber das Weinglas für<lb/>
mich eingeschenkt hatte, klopfte es an der Tür. Ich<lb/>
atmete erleichtert auf, da ich wußte, daß es der<lb/>
Polizeiagent <rs type="pers" ana="n_46230" key="#fk__p_51330">Pelikan</rs> war.« Nicht jedes Mädchen<lb/>
hält so rein. Der <seg type="insult"><rs type="pers">Don Juan</rs></seg> warf ihr einen scharfen,<lb/>
stechenden Blick zu und wurde hierauf zur Polizei<lb/>
gebracht. »Es war der Oberleutnant <rs type="pers" ana="n_46231" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs>.«<lb/>
Später kam der Polizeiagent wieder, »kostete vorsichtig<lb/>
 von dem Wein und dem Mandelbrot und<lb/>
nachdem er sich überzeugt hatte, daß nichts Schädliches<lb/>
 darin war, griffen wir herzhaft zu, so daß das<lb/>
Mandelbrot rasch verzehrt war«. Nachdem die Behörde<lb/>
 auf diese Art die Untersuchung der bedenklichen<lb/>
 Speise zu Ende geführt hatte, reiste<lb/>
das Mädchen nach Wien zurück. Sie war vor<lb/>
Vergiftung, ja sogar vor <seg type="insult">Verführung</seg> dank der<lb/>
Umsicht <seg type="insult">jenes wackeren Schiffskapitäns</seg> bewahrt<lb/>
worden, der rechtzeitig die Polizei verständigt hatte,<lb/>
und dem das Mädchen, wie es sagt, nie vergessen<lb/>
wird, was sie ihm zu danken habe. Nun wäre es noch<lb/>
immer möglich, daß der geheimnisvolle Mann, der so<lb/>
Böses im Schilde führte, damals den Namen <rs type="pers" ana="n_46232" ref="#fk__p_46195">Hofrichters</rs><lb/>
mißbraucht hat. Zuzutrauen wäre ihm auch das! Warum<lb/>
 nicht: ein Mensch, der ein Mädchen aufs Zimmer<lb/>
führt? Aber die Behörde hat ein untrügliches Beweismittel<lb/>
 in der Hand. Das Mädchen gibt ausdrücklich<lb/>
an, sie habe das Bild <rs type="pers" ana="n_46233" ref="#fk__p_46195">Hofrichters</rs> im ‚<rs type="" ana="werk_17133">Extrablatt</rs>‘<lb/>
gesehen und »sofort den Mann erkannt, der sie nach<lb/>
Linz gelockt hat«. Vorsichtshalber begab sie sich auch zur<lb/>
Schwiegermutter des Offiziers und fragte sie, »ob ihre<lb/>
Tochter von dem damaligen Streiche ihres Mannes Kenntnis<lb/>
 gehabt habe«. Die Frau verneinte dies aber und »schien<lb/>
dem Vorfalle selbst keine besondere Bedeutung beizumessen<lb/>
«. Was sagt man! Sie war vielleicht nicht einmal<lb/>
dankbar für die Vervollständigung der <seg type="insult">Vorlebensfakten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62720">
ihres Schwiegersohnes. Ja, gegenüber dem Gravamen,<lb/>
»daß der Oberleutnant, dessen glückliches Eheleben in den<lb/>
lockendsten Farben geschildert wird, nach verhältnismäßig<lb/>
 so kurzem Ehestande schon Schleichwege der<lb/>
Liebe geht und sich in ziemlich komplizierte galante<lb/>
Abenteuer einläßt«, hatte sie am Ende gar eine verzweifelte<lb/>
 Gebärde des Abscheus. Vor einer <seg type="insult">Publizistik</seg>,<lb/>
die es niederschreibt, vor einer <seg type="insult">offiziellen Moral</seg>, die<lb/>
darin afterredet. Vor <seg type="insult">dieser ganzen polizeihündischen<lb/>
Gesinnung</seg>, die, einmal losgekoppelt, in der <seg type="insult">wilden Jagd<lb/>
auf Vergangenheit, Gegenwart und Zukunft eines<lb/>
Beschuldigten</seg> nicht mehr Halt macht. Zu jedem<lb/>
Mordverdacht findet sich in Österreich mindestens<lb/>
eine Falschmeldung in irgendeinem Hotel, in dem<lb/>
der <seg type="insult">außereheliche Beischlaf</seg> zwar versucht, aber nicht<lb/>
ausgeübt wurde. Und so überzeugt ist jeder Österreicher<lb/>
 von seiner Verpflichtung, ein <seg type="insult">»Detail«</seg> beizustellen<lb/>
, daß es dem Kameraden nichts verschlägt, den<lb/>
Beschuldigten anzuschwärzen, und sogar dem Gegner<lb/>
nichts, ihn reinzuwaschen. Dem einen war er ein<lb/>
<seg type="insult">Streber</seg>, dem andern war er immer unsympathisch, und<lb/>
der dritte versichert einem Interviewer, daß <rs type="pers" ana="n_46234" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs><lb/>
»des Schwimmens unkundig« war: »damals bat er mich,<lb/>
über die Sache Stillschweigen zu bewahren, was ich<lb/>
auch bis heute getan habe«. Aber um keinen Tag<lb/>
länger! Ein <rs type="perRef" ana="werk_17134">Sarajevoer Blatt</rs> fühlt sich verpflichtet,<lb/>
einen Brief <rs type="pers" ana="n_46235" ref="#fk__p_46195">Hofrichters</rs> preiszugeben, der aus dem<lb/>
besten kameradschaftlichen Gefühl entstanden, Angriffe<lb/>
 gegen hochgestellte Personen enthält, mit dem<lb/>
Giftmord nichts zu tun hat, aber für den Schreiber<lb/>
noch Konsequenzen haben wird, wenn er als Absender<lb/>
 der Giftbriefe längst rehabilitiert sein wird. Das<lb/>
Motiv der <seg type="insult">reinen Infamie</seg> ist für die meisten Zeugen<lb/>
einer <seg type="insult">Kriminalsensation</seg> ausschlaggebend. Was bleibt<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_46236" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> noch übrig, wenn er kein Mörder<lb/>
ist? »Wißt, mein Nam’ ist hin, zernagt <seg type="insult">vom<lb/>
gift’gen Zahne des Verrats</seg>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Seine Frau wird unter<lb/>
</p>
            <p ana="pr62720">
dem Grauen dieser Wochen Mutter. Sie glaubt ihm<lb/>
den Mord nicht: vielleicht trifft sie der <seg type="insult">Klatsch</seg>, der<lb/>
sich zwischen einem Hotelzimmer und einer Gruft<lb/>
spinnt, ins Herz. Warum müssen Familien gemordet<lb/>
werden, wenn einer eines Mords beschuldigt ist?<lb/>
Die <seg type="insult">Infamie</seg> ist zwecklos, man kann sie nur zurück<lb/>
verfolgen und stößt auf die <seg type="insult">Dummheit</seg>. Die natürlich<lb/>
auf das Zustandekommen von <seg type="insult">»Beobachtungen«</seg> einen<lb/>
noch größeren Einfluß hat als auf die <seg type="insult">Lieferung von<lb/>
Details</seg> aus dem <seg type="insult">Vorleben</seg>. Typisch ist die <seg type="insult">Figur des<lb/>
Linzers</seg>, der zu der Polizei mit der Angabe rennt,<lb/>
vor einiger Zeit habe sich ein Offizier nach Adressen<lb/>
von <seg type="insult">»Gottscheern« — auch eine österreichische Institution<lb/>
</seg> — erkundigt, weil er tags vorher von einem<lb/>
solchen um zehn Kronen zu wenig herausbekommen<lb/>
hatte: Gottscheer haben bekanntlich Schachteln und<lb/>
Giftpillen werden auch in Schachteln versendet <seg type="symbol" subtype="3dots"/>;<lb/>
sofort erscheint ein Bericht unter der Spitzmarke:<lb/>
»<rs type="title">Hofrichter sucht Gottscheer</rs>«. Wir leben in <seg type="insult">einem<lb/>
angenehmen Land</seg>. Die Geburt <seg type="insult">eines neuen Österreich<lb/>
</seg> wird stündlich erwartet. In Prag haben sie<lb/>
einen Giftmörder gehabt, einen Chemiker, der einer<lb/>
Frau für ihren Mann Bromkali als Beruhigungsmittel<lb/>
empfahl. Indizium: ein Brief, der verloren ging und<lb/>
der Polizei übergeben wurde. Daraufhin siebzigstündiger<lb/>
 Transport in Fesseln von Czernowitz nach Prag,<lb/>
vier Wochen Untersuchungshaft — für <seg type="insult">Prager Verhältnisse<lb/>
</seg> genug. Folgen: Publizität eines Liebesverhältnisses<lb/>
, Ehescheidung <abbr>etc.</abbr> Wenn sich also<lb/>
die Polizei auch manchmal irrt, ganz umsonst bemüht<lb/>
 sie sich nie. <seg type="insult">Zwischen Wien und Linz, auf<lb/>
der augenblicklich gefährlichsten Strecke des Reiches</seg>,<lb/>
wird noch viel zu holen sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62721">
<space/>Die <seg type="insult">Indizien des Herrn <rs type="pers" ana="n_46237" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg> gleichen<lb/>
den <seg type="insult">Beweisen des Herrn <rs type="pers" ana="n_46238" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg>: sie werden jetzt<lb/>
überprüft und wenn auch nicht der richtige<lb/>
Nordpol entdeckt sein sollte, aus dem <seg type="insult">Familienleben</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62721">
<seg type="insult">der Eskimos</seg> erfuhr die Welt doch manches Wissenswerte<lb/>
. Der Unterschied ist nur der, daß uns die <seg type="insult">arktischen<lb/>
Enthüllungen</seg> zwar auch langweilen, daß sie aber<lb/>
doch nicht dermaßen ruinös für die Betroffenen und<lb/>
so demoralisierend auf die Interessenten wirken, wie<lb/>
die Abwicklung einer Mordaffäre. Zuerst ist bloß<lb/>
die <seg type="insult">Gewinnsucht</seg> aufgewiegelt, und der Preis von<lb/>
zweitausend Kronen für den <seg type="insult">ehrlichen Entdecker</seg> rechtfertigt<lb/>
 noch die Erhebung eines wirtschaftlich<lb/>
darniederliegenden Volkes. Aber dann verliert die<lb/>
<seg type="insult">Bestialität</seg> ihre Entschuldigung und sinkt zu einem<lb/>
<seg type="insult">idealen Interesse für die Sache selbst</seg> herab. Weil<lb/>
ein Menschenleben vernichtet wurde — Tötung eines<lb/>
Fahrlässigen —, wütet die <seg type="insult">Sensation</seg> gegen alle<lb/>
Lebensgüter, gegen das Kind im Leib der Mutter<lb/>
und gegen die Leiche, die im Sarg liegt. <seg type="insult">Den geheimen<lb/>
 Wunsch so vieler Österreicher</seg>, ihre Vordermänner<lb/>
 aus dem Weg geräumt zu sehen, hat ein<lb/>
einziger in Tat umgesetzt. Man verdankt ihm die<lb/>
Entdeckung, daß es eine Eigenschaft der <seg type="insult">Streberei</seg><lb/>
gibt. Sonst ziehen wir aus dieser Affäre keinen<lb/>
geistigen Gewinn. <seg type="insult">Die Dummheit im Zustand der<lb/>
Ruhe</seg> lastet schwer genug auf diesem Lande; wenn<lb/>
man sie durch <seg type="insult">Kolportageromane</seg> aufregt, wird’s<lb/>
ungemütlich. Die Behörden sollten <seg type="insult">solche Literatur</seg><lb/>
verbieten und nicht verfassen. Es wäre besser, wenn<lb/>
kein Giftmord geschähe. Der moralische Schaden, der<lb/>
durch die Verfolgung entsteht, ist größer als wenn<lb/>
man den Täter in des Teufels Namen entkommen<lb/>
ließe. Schließlich hat’s einer getan, und dreißig<lb/>
Millionen sind vergiftet.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43277">
               <persName>Bösbauer, Philipp</persName>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Realitätenbesitzer</occupation>
               <occupation>Gemischtwarenverschleißer</occupation>
               <note type="comment">Mitglied einer fiktiven Wiener Geschworenenliste</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47741">
               <persName>Katzwendel, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1876-5-8</date>
                  <place>Böhmisch Leipa</place>
               </birth>
               <occupation>Apotheker</occupation>
               <note type="comment">Provisor; Hofrichter-Affaire</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49512">
               <persName>Mader, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1878-05-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-11-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Opfer Adolf Hofrichters</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50392">
               <persName>Stukart, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-27</date>
                  <place>Datschitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">9., Berggasse 41</note>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49416">
               <persName>Lynch, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1736</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-10-29</date>
               </death>
               <occupation>Farmer</occupation>
               <occupation>Friedensrichter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47060">
               <persName>Chramosta, Josef</persName>
               <occupation>Paramentenerzeuger</occupation>
               <note type="comment">Mitglied einer fiktiven Wiener Geschworenenliste</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55379">
               <persName>Hrnžirž, Wenzel</persName>
               <occupation>Bürger</occupation>
               <note type="comment">Mitglied einer fiktiven Wiener Geschworenenliste</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55142">
               <persName>Vanderbilt, William Kissam</persName>
               <birth>
                  <date>1849-12-12</date>
                  <place>New Dorp/N. Y.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Pferdezüchter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59305">
               <persName>Schmidtner, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1882-8-6</date>
                  <place>Mariatal/Tirol</place>
               </birth>
               <occupation>Apotheker</occupation>
               <note type="comment">Provisor; Hofrichter Affaire</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40095">
               <persName>Cook, Frederic Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-10</date>
                  <place>Callicon/New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-08-05</date>
                  <place>New Rochelle/New York</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46195">
               <persName>Hofrichter, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-20</date>
                  <place>Reichenau/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Todesurteil, Gnadengesuch, lebenslanger Kerker, Begnadigung 1927</note>
               <note type="comment">Bestätigung des Todesurteils am 24.06.1910</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5655</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48794">
               <persName>Anderle, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-2</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-6-3</date>
               </death>
               <occupation>Lohnfuhrwerker</occupation>
               <note type="comment">Mitglied einer fiktiven Wiener Geschworenenliste</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51396">
               <persName>Maloja, Peter</persName>
               <occupation>Rauchfangkehrer</occupation>
               <note type="comment">Mitglied einer fiktiven Wiener Geschworenenliste</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>