<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04087.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04086.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04088.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Irrenwärter. (Mein Briefeinlauf), in: Fackel Heft 07, Nr. 196, 1906, S. 17-21</title>
            <title type="iso-date">1906-02-19</title>
            <title type="id">tid_04087</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">196</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-196_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/196,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Irrenwärter. (Mein Briefeinlauf)</head>
            <p ana="pr42696">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203258" ref="#fk__p_46502">Irrenwärter</rs>.</seg></seg> An meinem Riff brandet der <seg type="insult">Idiotismus aller <seg type="ELIDASH">Parteirichtungen</seg><lb/>
und Geschmacksrichtungen</seg>. Schriebe ich die Memoiren der ‚<rs type="self" ana="werk_14366">Fackel</rs>‘, man<lb/>
würde es nicht glauben, daß <seg type="insult">so viel Dummheit</seg> in einem einzigen Lande aufgespeichert<lb/>
 sein kann, daß sie sich so wütig an jedem Tag auf <seg type="spc">eines</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr42696">
Mannes Schultern werfen konnte. Ich müßte verzweifeln, wenn ich aus<lb/>
dem Inhalte der meisten Briefe, die ich empfange, auf die geistigen Qualitäten<lb/>
 meiner Leser schließen dürfte. Ich sage mir immer, daß es<lb/>
exzeptionelle Menschen sind, die sich hinsetzen, um mich entweder<lb/>
mit ihren <seg type="insult">uninteressanten Beschwerden</seg> anzuöden oder mir mit ihren<lb/>
<seg type="insult">peinigenden Ratschlägen</seg> und <seg type="insult">schwachsinnigen Belehrungen</seg> zu imponieren.<lb/>
<seg type="insult">Tatmenschen</seg>, die sich von der <seg type="insult">Menge ruhiger Durchschnittsleser</seg>, die<lb/>
mit <seg type="insult">meiner Indolenz und Unverbesserlichkeit</seg> sich abgefunden haben,<lb/>
unterscheiden wollen. Da ist <seg type="insult">der schreckliche Herr mit der kribbeligen<lb/>
Schrift</seg>, die ich seit sieben Jahren jede Woche einmal nicht entziffern<lb/>
kann und aus der ich nur auf <seg type="insult">einen unbeugsamen Charakter</seg> zu schließen<lb/>
imstande bin. Ich habe, wenn ich alle zehn Tage im Halbschlaf meine<lb/>
<seg type="insult">Zensur</seg> zu lesen bekomme, den unbestimmten Eindruck, daß der Mann<lb/>
bald ermunternd, bald tadelnd meine Sitten und die äußere Form meiner<lb/>
schriftlichen Arbeiten beurteilt. Bald preist er mich — so läßt mich manches<lb/>
 leserliche Wort erraten — in allen Tönen, wenn ich <seg type="insult">einem jüdischen<lb/>
Reporter</seg> eins am Zeug geflickt habe, bald schreckt mich <seg type="insult">wüster antisemitischer<lb/>
 Schimpf</seg> auf, weil ich es »bezeichnenderweise« unterlassen habe, den<lb/>
Polizeioffizier, der die berittene Wachmannschaft auf die demonstrierenden<lb/>
Arbeiter losließ und der doch ein <seg type="insult">»Judenstämmling«</seg> sei, namentlich anzugreifen<lb/>
. Hätte ich die Möglichkeit, <seg type="insult">meinem treuesten Korrespondenten</seg><lb/>
die Lektüre der ‚<rs type="self" ana="werk_14367">Fackel</rs>‘ zu entziehen, ich würde es tun. Da ich’s<lb/>
nicht kann, bitte und beschwöre ich ihn, endlich — vor dem <rs type="selfRef" ana="werk_41213">achten<lb/>
Jahrgang</rs>! — das Schreiben von Karten und Kartenbriefen zu unterlassen<lb/>
. Gräßlich sind auch die <seg type="insult">Kerle</seg>, die von der Meinung ausgehen,<lb/>
daß ich »Druckfehler« der ‚<rs type="paper" ana="werk_14368">Neuen Freien Presse</rs>‘ korrigiere und entweder<lb/>
 mir’s vorwerfen oder mir <seg type="insult">»Stoff«</seg> zu solcher Betätigung liefern.<lb/>
Einer schreibt <abbr>z. B.</abbr>: »Weit mehr wundert es mich, daß Sie in derselben<lb/>
 <rs type="selfRef" ana="werk_41212">Nummer</rs> das Wort ‚Gräuel‘ verwenden, respektive, wenn Sie es<lb/>
nicht niederschrieben, so doch stehen ließen, da besagtes Wort ‚Greuel‘<lb/>
geschrieben werden <seg type="spc">muß</seg>, was jedes Wörterbuch der neuen Rechtschreibung<lb/>
 bezeugen wird. Sie sehen, <seg type="spc">auch der</seg> ‚<rs type="self" ana="werk_14369"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>‘ kann <seg type="spc">etwas</seg><lb/>
<seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_14370"><abbr>N. F.</abbr></rs> <seg type="spc">Preßliches</seg></seg> passieren!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und für solche Leser schreibt man!<lb/>
Natürlich sind mir die <seg type="insult">Wünsche der »neuen Rechtschreibung«</seg> nichts weniger<lb/>
als Befehle, und natürlich ist Gräuel richtiger als Greuel. Aber daß es<lb/>
Menschen gibt, die wirklich glauben, daß ich gegen <seg type="insult">die (Kultur,<lb/>
Gesundheit, Wohlstand und Sprachschatz des Volks bedrohende)<lb/>
Journalistik</seg> einen <seg type="insult">orthographischen Kampf</seg> führe, ist ein <seg type="insult">Selbstmordmotiv</seg>.<lb/>
Mehr noch als <seg type="insult">der immer wieder hervorbrechende Drang</seg>, der ‚<rs type="self" ana="werk_14371">Fackel</rs>‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr42696">
»etwas nachzuweisen« — der ‚<rs type="self" ana="werk_14372">Fackel</rs>‘, deren abenteuerliche formale Sorgfalt<lb/>
zuweilen die Vernichtung tausender bereits gedruckter Bogen nicht scheut, die<lb/>
ein bloß für den Herausgeber sichtbares Schönheitsfehlerchen enthalten. Was<lb/>
aber geht wohl in dem <seg type="insult">Gehirn des Lesers</seg> vor, der Antwort auf die<lb/>
Frage heischt: »Sehr geehrter Herr! Was ist das ‚<rs type="title">Schwarze Buch</rs>‘, von<lb/>
dem in <rs type="selfRef" ana="werk_14373"><abbr>Nr.</abbr> 195</rs> geschrieben wird?« Ehe er sich’s einfallen ließe, daß<lb/>
vielleicht in den vorhergehenden Nummern, die er nicht gelesen hat,<lb/>
der Anfang einer Sache behandelt war, die in <rs type="selfRef" ana="werk_14374"><abbr>Nr.</abbr> 195</rs> ausdrücklich »beendet<lb/>
« wird, scheut er lieber Kosten und Mühsal einer Korrespondenzkarte<lb/>
nicht. Und erwartet eine Antwort. Das sind nur zwei Beispiele<lb/>
, die gerade zwischen Tintenfaß und Schreibpapier liegen. Aber<lb/>
zehntausend bewahrt mein Archiv. <seg type="insult">Schätze der Dummheit</seg>, die ich zu heben<lb/>
bereit wäre, wenn nicht Zeitmangel und die Furcht vor staubigen Fingern<lb/>
immer wieder der Absicht widerrieten. Und was sie alles haben, wissen<lb/>
oder lesen wollen! Ich greife aufs Geratewohl in <seg type="insult">das volle Menschenleben des<lb/>
Querulantentums</seg>: »Der ergebenst Gefertigte bittet um die <seg type="spc">Durchsicht</seg> des<lb/>
beiliegenden <seg type="spc">Briefentwurfs</seg> zu dem Zwecke, um bei Anwendung der in<lb/>
diesem Falle gebührenden Ausdrücke doch eine schärfere Strafe wegen Beleidigung<lb/>
 zu vermeiden«. »Würden Sie sich bereit erklären, einen Artikel über<lb/>
einen <seg type="spc">ganz unfähigen</seg> Professor an der <rs type="inst">Wiener Handelsakademie</rs> in Ihre<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_40918"><abbr>w.</abbr> Zeitschrift</rs> aufzunehmen? Wenn ja, so bitte mir auf beigefügter Karte<lb/>
(<foreign xml:lang="fr">Adresse poste restante</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>) <seg type="spc">die Bedingungen</seg> anzugeben. <seg type="spc">Speziell<lb/>
ob ich den Namen der Lehrkraft anführen soll oder muß</seg>,<lb/>
<seg type="spc">desgleichen den meinen</seg>. Hochachtungsvoll <seg type="spc">ein zeitweiliger Leser</seg>«.<lb/>
»<foreign xml:lang="la"><abbr>P. T.</abbr></foreign> Geehrter Herr! Erlaube mir um Folgendes anzufragen. Ich habe<lb/>
das Unglück einen höheren Gerichtsbeamten als Verwandten zu haben;<lb/>
derselbe hat eine 25jährige Tochter, welche von Ballsaal zu Ballsaal<lb/>
gefahren wird, ohne einen Bräutigam aufzutreiben; sie hat immer<lb/>
Kopfweh und ist so bissig wie ihre Eltern und die wollen sie also um<lb/>
jeden Preis anbringen. Da sie ihr Einkommen auf lauter Luxus vergeuden<lb/>
und noch mit Zahlungen dazu im Rückstand kommen, so sind sie auf<lb/>
mich verfallen — ich soll <seg type="insult">diesen biederen zärtlichen Verwandten</seg> durchaus<lb/>
den Gefallen erweisen, entweder geschwind zu krepieren oder närrisch zu<lb/>
werden damit sie alles zusammenpacken könnten (der Tochter eine Mitgift<lb/>
auf diese Weise zu beschaffen.) Seit 14 Jahren also dauert schon <seg type="insult">dieses Kesseltreiben<lb/>
</seg> aber sie werden immer zudringlicher und rauben mir durch ihre<lb/>
<seg type="insult">niederträchtigen Verleumdungskünste</seg> die Sympathien der Menschen. Im<lb/>
Anfang habe ich gedacht, weil sie alle zwei an verschiedenen Krankheiten<lb/>
leiden, der Tod wird sie bald niedermähen und habe die <seg type="insult">Ränkeschmiede</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr42696">
noch bei mir empfangen und getan, als ob ich von allen Unannehmlichkeiten<lb/>
, die durch sie mir bereitet wurden, gar nichts wüßte. Ich<lb/>
habe ihnen noch Gutes sogar erwiesen, fast über meine Verhältnisse,<lb/>
aber statt Dank zu ernten, sind sie immer habgieriger geworden. Nun<lb/>
haben sie Schätze bei mir gewittert. Seit dieser Zeit habe ich gesehen,<lb/>
daß <seg type="insult">diese Leute</seg> in die Rubrik <seg type="insult">der gefährlichen Verwandten</seg> gehören.<lb/>
Ich lese <seg type="insult">Ihre Heftchen (<rs type="self" ana="werk_14375">Fackel</rs>)</seg> und bitte mir in einem solchen <rs type="selfRef" ana="werk_14376">Heft</rs><lb/>
in Ihren Antworten eine Andeutung zukommen zu lassen, welchem Advokaten<lb/>
 ich meine Sache anvertrauen könnte unter: ‚Ein wirklicher<lb/>
Rechtsfreund.‘ Ich meine Hilfe durch diplomatische Ratschläge.«<lb/>
Zu den gefährlichsten zähle ich jene, die mir einen gleichgiltigen<lb/>
Rechtsstreit vorzutragen wünschen oder mich ersuchen, <seg type="insult">»einen<lb/>
meiner Herren«</seg> — ich bin mein eigener und einziger Herr —<lb/>
zu der Verhandlung zu schicken: ich würde mich überzeugen, »welch<lb/>
enges Maschennetz <seg type="insult">Lüge und Korruption</seg> hiebei gewoben« und »nicht<lb/>
ermangeln, dasselbe unter die Beleuchtung der ‚<rs type="self" ana="werk_14377">Fackel</rs>‘ zu nehmen«.<lb/>
Ich mag auch <seg type="insult">jene</seg> nicht, die mich auf einen <seg type="insult">»Übelstand«</seg> mit den<lb/>
Worten aufmerksam machen, daß da <foreign xml:lang="de-loc">»ein bissl aufmischen, ein bissl auffrischen<lb/>
«</foreign> nicht schaden könne. Hier lenkt einer zum so und sovielten<lb/>
Male meine Aufmerksamkeit auf die »Vorgänge an der <rs type="inst">Technik</rs>«;<lb/>
dort glaubt ein anderer, daß ich mich für die Menage eines Militärinvalidenhauses<lb/>
 besonders interessieren werde. Da berührt es fast<lb/>
als wohltuende Abwechslung, daß mir eine <seg type="insult">sexuelle Deutung des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35219" ref="#fk__p_46960">Goethe’schen <rs type="title">Zauberlehrlings</rs></rs></seg> angeboten wird, die <seg type="insult">sensationelle Enthüllung<lb/>
</seg>, daß <rs type="pers" ana="n_35220" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> in diesem Gedichte nichts anderes als den <seg type="insult">Fluch<lb/>
der entfesselten masturbatorischen Triebe</seg> habe darstellen wollen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich<lb/>
flüchte zu den Zeitungsausschnitten, die zwischen den Briefen liegen.<lb/>
<seg type="insult">Wie das Publikum, so die Presse.</seg> <seg type="insult">Die große Journalistik</seg> verschmäht<lb/>
mich, aber wie ich <seg type="insult">der kleinen</seg> schmecke, davon unterrichtet mich ein<lb/>
Ausschnittbureau, das die <seg type="insult">Verdauungsprodukte</seg> täglich sammelt und mir<lb/>
zuführt. <seg type="insult">Die ganze Geistlosigkeit deutsch-österreichischen Schrifttums</seg><lb/>
stinkt mir entgegen, <seg type="insult">jene unveränderte »Lage der Deutschen in Österreich<lb/>
«</seg>, die durch einen Fall auf den Kopf entstanden sein muß. Am<lb/>
Sonntag habe ich wenigstens immer <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_35221" ref="#fk__p_43036">Masaidek</rs> im Topf</seg>. Aber die<lb/>
Werkeltage bringen <seg type="insult">das öde Einerlei der Provinzblattpolemik</seg>. Und<lb/>
blökt irgendwo ein <seg type="insult">nationaler Schöps</seg>, so blökt <seg type="insult">die ganze Herde</seg><lb/>
nach. Für <seg type="insult">alle ‚Volkswehren‘ und ‚Volkswachten‘</seg> scheint <seg type="insult">ein einziger<lb/>
Schriftleiter</seg> gedankenlos zu sein. Ein <seg type="insult">Schneeballensystem der Dummheit<lb/>
</seg>, bei dem der Ursprung nicht mehr festzustellen ist. Nur ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr42696">
halte schließlich achtzig Ausschnitte in Händen, in denen irgendeine<lb/>
 Bemerkung der ‚<rs type="self" ana="werk_14378">Fackel</rs>‘ auf <seg type="insult">die blödeste Art</seg> kommentiert wird.<lb/>
Kürzlich habe ich <seg type="insult">den sozialdemokratischen Ausspruch über die Genialität</seg>,<lb/>
die sich <rs type="pers" ana="n_35222" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> von <rs type="pers" ana="n_35223" ref="#fk__p_43221">Lassalle</rs> soufflieren ließ, festgenagelt. Es tut mir<lb/>
leid; denn <seg type="insult">die deutschnationale Presse</seg> freut sich. Sie zitiert die ‚<rs type="self" ana="werk_14379">Fackel</rs>‘<lb/>
und ist voll Lob für mich. Natürlich in der Façon: »<seg type="insult">Der jüdische<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35224" ref="#fk__p_47565"><SPAN cont="Fackel-Kraus"><rs type="selfRef" ana="werk_14380">Fackel</rs>-Kraus</SPAN></rs></seg> bemerkt ganz richtig«. Wenn sich also schon <rs type="pers" ana="n_35225" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
seine Genialität nicht <seg type="insult">vom Juden <rs type="pers" ana="n_35226" ref="#fk__p_43221">Lassalle</rs></seg> soufflieren zu lassen brauchte,<lb/>
so ist es doch unbestreitbar, daß die <seg type="insult">Deutschnationalen</seg> sich ihre Wahrheiten<lb/>
 von mir soufflieren lassen müssen. Wahrlich, <seg type="insult">diese Provinzheroen</seg><lb/>
wissen, warum sie so oft den Verlag der ‚<rs type="self" ana="werk_14381">Fackel</rs>‘ um Freiexemplare<lb/>
anschnorren <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aus den täglichen Zeitungsausschnitten ersehe ich aber<lb/>
nicht nur, daß die ‚<rs type="self" ana="werk_14382">Fackel</rs>‘ in den Redaktionen gelesen, sondern auch,<lb/>
daß sie dort nicht gelesen wird. Meiner Erklärung zum Trotz wird die Mär<lb/>
von <seg type="insult">der geheimnisvollen Verbindung zwischen mir und dem neuen<lb/>
Cabaret</seg> fortgesponnen. Der <seg type="insult">Schwachsinn</seg> hält mit der ihm eigenen<lb/>
Konsequenz an dem Glauben fest, daß ich der <seg type="insult">»Vater« der Gründung</seg><lb/>
sei. Und so bekomme ich noch immer zu lesen, <rs type="pers" ana="n_35227" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> wollte »jetzt<lb/>
beim Artistentum einen Stein im Brett haben«, »<rs type="pers" ana="n_35228" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> möchte auf das<lb/>
Brettel« <abbr>usw.</abbr> Auf <seg type="insult">so tückische Art</seg> sucht die <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_14383">illustrierte Schandpresse</rs></seg><lb/>
einem Unternehmen zu schaden, dessen Leiter statt dreißig Gulden<lb/>
bloß fünfzehn für sein »Bild« zahlen wollte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Jeder Posteinlauf<lb/>
bringt <seg type="insult">neue Lügen und neue Albernheiten</seg>, <seg type="insult">neue Plage in Schrift und<lb/>
Druck</seg>. Ich tröste mich mit dem Gedanken, daß vielleicht die Briefe, die<lb/>
hierzulande täglich verloren gehen, all das Wahre und Vernünftige enthalten<lb/>
, das <seg type="insult">die österreichischen Leser und Journalisten</seg> der ‚<rs type="self" ana="werk_14384">Fackel</rs>‘ mitzuteilen<lb/>
 haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43036">
               <persName>Masaidek, Franz Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1840-10-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-04-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46502">
               <persName>Irrenwärter</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>