<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05358.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05357.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05359.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Für Männer, in: Fackel Heft 13, Nr. 324, 1911, S. 11-13</title>
            <title type="iso-date">1911-06-2</title>
            <title type="id">tid_05358</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">324</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-324_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/324,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Für Männer</head>
            <p ana="pr69921">
aber ist es höchste Zeit, sich zu regen. Darum sind auch sie<lb/>
neuestens entschlossen, ihre <seg type="insult">Zustimmung zu einem Leitartikel</seg><lb/>
auszudrücken. Und alle finden eine offene Tür bei der <rs type="paper" ana="werk_18195">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>. Das Unglaubliche ist, daß sich nie jemand in ihr<lb/>
getäuscht hat und daß sie selbst noch immer nicht auf die Vermutung<lb/>
 gekommen ist, daß <seg type="insult">alle diese Zustimmungsschreiben</seg> von<lb/>
mir verfaßt sein könnten. Ganz unwahrscheinlich ist zum Beispiel<lb/>
die Geschichte, die sich neulich zugetragen hat und die man<lb/>
</p>
            <p ana="pr69921">
betiteln könnte: <seg type="insult">Die Amsel und der Großindustrielle</seg>. <seg type="insult">Dieser,<lb/>
ein kaiserlicher Rat aus Salzburg</seg>, ist von einem <seg type="insult">Leitartikel</seg> ganz<lb/>
berauscht, das weiß man aber nicht gleich, sondern er beschreibt<lb/>
eine <seg type="insult">Frühlingsstimmung</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr69923">
<space/>Es ist Sonntag! Ein herrlicher, warmer, köstlicher Frühlingstag.<lb/>
Ich sitze vor unserem Hause bei der Fabrik im Garten und genieße<lb/>
aufatmend die Ruhe des stillen erquickenden Nachmittags. Kein Telephongeklingel<lb/>
, keine Post, kein Gerassel, keine schnurrenden Räder <seg type="symbol" subtype="3dots"/> nichts<lb/>
als Ruhe — göttliche, beglückende, wonnige Ruhe! Wie das wohltut!<lb/>
Gleichmäßig plätschernd murmelt leise der Fabriksbach. Auch er feiert,<lb/>
treibt keine Turbine. Üppiges Grün überall. In feuriger Pracht leuchtet<lb/>
der duftende Flieder. Drüben auf der hohen Tanne sitzt eine Amsel<lb/>
und flötet in dunklem warmen Alt ihr Feierlied. Ich lege die Zeitung<lb/>
beiseite und höre ihr zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69925">
<space/>Nun, das sind doch wenigstens andere Töne als <seg type="insult">»<rs type="title">Der<lb/>
Freiheit eine Gasse</rs>«</seg>, wie die <seg type="insult">Weiber</seg> singen. Also nichts stört ihn,<lb/>
die Amsel singt, er hat die Zeitung weggelegt und hört ihr zu.<lb/>
Der Amsel. Wo bleibt aber die <seg type="insult">Zustimmung zum Leitartikel</seg>?<lb/>
Gerade darin ist sie. Sie braucht zunächst <seg type="insult">Stimmung</seg>, um dann<lb/>
<seg type="insult">das Eigentliche, das Politische</seg> zu sagen. Die <seg type="insult">Weiber</seg> gehn gradaus<lb/>
aufs Ziel, <seg type="insult">die kaiserlichen Räte</seg> sind von Natur weicher, lyrischer<lb/>
und kommen immer erst durch das <seg type="insult">Sonntagsfeuilleton</seg> zum rauhen<lb/>
Ernst des Lebens. Also die Amsel flötet auf der Tanne und er<lb/>
hört ihr zu. Was bewegt ihn?<lb/>
</p>
            <p ana="pr69927">
<space/>und höre ihr zu. Zum so und sovielten Male habe ich eben Ihren<lb/>
»<rs type="title">Offenen Brief an Seine Durchlaucht <rs type="pers" ana="n2_4454" ref="#fk__p_56948">Adolf Josef Fürst Schwarzenberg</rs></rs>«<lb/>
gelesen. Und heut an diesem stillen, sonnigen Ruhetag, ganz nur Ihren<lb/>
männlich kraftvollen, ehrlich flammenden Worten hingegeben, habe ich<lb/>
das unstillbare Verlangen <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr69929">
<space/>Er hat deshalb das Verlangen, weil im <rs type="paperRef" ana="werk_18196">Abendblatt</rs> vom <date>13. <abbr>d.</abbr></date><lb/>
zwar schon der Dank <seg type="insult">einer klugen, energischen Frau</seg> erwähnt war,<lb/>
aber nur flüchtig. Er hat die Empfindung,<lb/>
</p>
            <p ana="pr69931">
<space/>daß Ihr sich exponierendes Eintreten für unsere gesetzlich festgelegte<lb/>
 und verbürgte Freiheit, für unsere heiligsten Güter, Ihre zündende<lb/>
Entrüstung, die sich vereint mit dem auflodernden Proteste <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr69933">
<space/>Nicht nur so im Vorübergehen darf das abgetan werden.<lb/>
Den Artikel hat ein <seg type="insult">Professor</seg> geschrieben, und das will etwas<lb/>
heißen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr69935">
<space/>Nicht nur so nebenher soll ein schnelles Wort der Anerkennung<lb/>
fallen, sondern ich glaube, daß Ihr bewunderungswürdiger Mut, hochverehrter<lb/>
 Herr Professor, und Ihre aufrechte Gesinnung verdient, daß<lb/>
einer hinaustritt ins helle Sonnenlicht in aller Form und Ihnen dankt,<lb/>
heiß und innig dankt im Namen aller, denen Sie aus dem Herzen<lb/>
</p>
            <p ana="pr69935">
gesprochen! »Herrlich«, »Prächtig«, »Haben Sie den famosen Artikel<lb/>
gelesen?« <abbr>u. s. w.</abbr> flogs wie ein Lauffeuer durch die Reihen der Freiheitlichen<lb/>
, als Ihr »<rs type="title">Offener Brief</rs>« erschienen war <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr69937">
<space/>Der Tag hat so schön begonnen. Aber nun:<lb/>
</p>
            <p ana="pr69939">
<space/>Wir gehen schweren Zeiten entgegen, Herr Professor. Schwarze,<lb/>
mächtige Wolken ziehen herauf. Mir graut vor der Zukunft. Aber<lb/>
furchtlos und treu wollen wir uns um die Fahne der Freiheit scharen,<lb/>
ausharren im gerechten Kampfe, unentwegt vorwärts trachten, der Sonne<lb/>
entgegen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Ihr sehr ergebener <rs type="pers" ana="n_50709" ref="#fk__p_45918"><AUCTOR>Hermann Gessele</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69941">
<space/><seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_50710" ref="#fk__p_56822">Rosenberg</rs></seg> wird enttäuscht sein. <seg type="insult">Der Freiheit nur ein —</seg><lb/>
Und da kann nicht einmal ein breiterer Hut durch!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56948">
               <persName>Schwarzenberg, Adolf Josef Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1832-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-10-5</date>
                  <place>Libejitz, Böhmen</place>
               </death>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Herrenhausmitglied</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45918">
               <persName>Gessele, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-5-31</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-14</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">kaiserlicher Rat, Fabrikbesitzer, Mitglied der Handels- und Gewerbekammer und des Staatseisenbahnrates, Obmann des Bundes österreichischer Industrieller</note>
               <note type="comment">Salzburg, Villa Sinnhub</note>
               <note type="comment">verh. (1894) Helene Rigaud (gest. 1915), 2. (27. 4. 1929) Marie, vrw. Grauer (geb. Sidlo 1886)</note>
               <note type="comment">Kais. Rat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56822">
               <persName>Rosenberg, Sidonie, geb. Mayer</persName>
               <birth>
                  <date>1864-9-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <note type="comment">Tochter des ehemaligen Gemeinderats Siegmund Mayer</note>
               <note type="comment">verh. mit Julius Rosenberg</note>
               <note type="comment">Rosenberg, Sidonie und Alice Urbach, Das Kochbuch für Feinschmecker, Perles, Wien 1925</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>