<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06377.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06376.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06378.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein klarer Fall von Nebel, in: Fackel Heft 15, Nr. 378, 1913, S. 48-50</title>
            <title type="iso-date">1913-07-01</title>
            <title type="id">tid_06377</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">378</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-378_n0048.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/378,048</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein klarer Fall von Nebel</head>
            <p ana="pr85991">
<space/><seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_59304" ref="#fk__p_37766">Graf Sternberg</rs></seg>, dessen Kraft sich vielleicht mit seinem<lb/>
Problem erschöpft hat und der vor seiner Rehabilitierung mehr<lb/>
Leben in die <seg type="insult">österreichische Dürre</seg> gebracht hat als <seg type="insult">die mittelmäßigen<lb/>
 Träger größerer Tendenzen</seg>, war in einem Nachtlokal das<lb/>
Opfer eines Überfalls. Er sagte darüber zu einem Interviewer:<lb/>
</p>
            <p ana="pr85993">
<space/>Ich gehe in Nachtlokale seit Jahren fast immer allein, weil die<lb/>
Musik und der Lärm meine Gedankenarbeit mir erleichtern. Diese<lb/>
psychische Ablenkung gestattet mir eine innere Konzentration, und den<lb/>
größten Teil meiner Literatur, meine Rede, habe ich in Nachtlokalen<lb/>
<choice><sic>dnrchgearbeitet</sic><corr>durchgearbeitet</corr></choice> und sie dann am nächsten Tage entweder gesprochen<lb/>
oder diktiert. Auch diesmal habe ich den ganzen Abend gearbeitet,<lb/>
geistesabwesend von dem, was sich auf der Bühne zugetragen hat, so<lb/>
daß irgendeine Kombination in dieser Richtung ganz falsch ist<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr85995">
<space/>Der Artikel aber, den <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_59305" ref="#fk__p_37766">Graf Sternberg</rs></seg> über den Vorfall<lb/>
erscheinen ließ, dürfte demnach nicht im <rs type="inst">Moulin rouge</rs> entstanden<lb/>
sein. In diesem Artikel, in dem der Autor die Attacke eines Negers<lb/>
auf dunkle Weise mit dem Fall <rs type="pers" ana="n_59306" ref="#fk__p_52049">Redl</rs> verknüpft, beklagt er sich<lb/>
über einen Staat, wo »der eine nach rechts, der andere nach links<lb/>
zieht«, wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr85997">
Verehrteste Redaktion!<lb/>
</p>
            <p ana="pr85998">
<space/>Es ist unglaublich, was in Österreich möglich ist. Ich saß am<lb/>
<date>1. Juni</date>, nachdem ich bis Mitternacht gearbeitet hatte und dann etwas<lb/>
Luft schöpfen ging, im Kaisergarten und besuchte den <rs type="inst">Moulin Rouge</rs>,<lb/>
wo ich wie gewöhnlich an einem kleinen Tischchen allein eine halbe<lb/>
Flasche Champagner trank. Ich saß mitten im Auditorium, ganz am<lb/>
Rand der Logen. Plötzlich erschien ein Neger vor mir<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr85999">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wenn man aber das <foreign xml:lang="la">Curriculum vitae</foreign> liest, welches bei<lb/>
der Untersuchung (des Falles <rs type="pers" ana="n_59307" ref="#fk__p_52049">Redl</rs>) an den Tag gekommen ist, so ist<lb/>
dieses die schrecklichste Anklage gegen die bei uns herrschenden Verhältnisse<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/> dann ist für uns der Fall <rs type="pers" ana="n_59308" ref="#fk__p_52049">Redl</rs> kein Fall <rs type="pers" ana="n_59309" ref="#fk__p_52049">Redl</rs> mehr,<lb/>
sondern ein Fall österreichischer Offiziersehre, und wir fragen uns alle,<lb/>
ob solche Verhältnisse nicht gründlich geändert werden müßten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86000">
<space/>Aber auf eines möchte ich aufmerksam machen: Wie kann ein<lb/>
Staat gedeihen, wenn der eine nach rechts, der andere nach links zieht,<lb/>
wie es bei uns geschieht? Das <rs type="inst">Preßbureau des Kriegsministeriums</rs><lb/>
wollte den Fall vertuschen, <seg type="spc">und es wäre seine Pflicht gewesen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">es zu vertuschen, da der Schaden</seg>, <seg type="spc">der durch die Veröffentlichung<lb/>
 angerichtet wurde</seg>, <seg type="spc">viel größer</seg> ist als der Verkauf der<lb/>
Dokumente, und die <rs type="inst">Preßbureaus</rs> der anderen Ministerien haben alles<lb/>
getan, um den Fall <seg type="spc">breitzutreten</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Ich kann nur sagen <foreign xml:lang="la">quo usque<lb/>
tandem</foreign>, wie lange noch. Der bloße Gedanke, daß im Fall des Krieges<lb/>
der <rs type="inst">Generalstabschef</rs> einer Armee, zu welcher Stellung der Oberst <rs type="pers" ana="n_59310" ref="#fk__p_52049">Redl</rs><lb/>
ausersehen war, ein von Rußland gekaufter Mann war, der die zwei<lb/>
Armeekorps, die Söhne unseres böhmischen Volkes einfach in den Tod<lb/>
geführt hätte, ist so grotesk und so erschütternd, daß man sich nur<lb/>
wundern muß, daß die ganze österreichische Öffentlichkeit nicht einen<lb/>
<seg type="spc">lauten Protest</seg> dagegen erhebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86001">
<space/>Furchtbare <seg type="spc">Lichtblicke</seg> sind in der letzten Zeit in jenes<lb/>
<seg type="spc">Dunkel</seg> gefallen, in welches das offizielle Österreich die Völker <seg type="spc">zu<lb/>
hüllen versuchte</seg>. <seg type="spc"><seg type="insult">Idiotismus</seg> hat zu allen Zeiten sich in<lb/>
<seg type="insult">Geheimnistuerei</seg> verkrochen</seg>, aber eines vergesse man nicht,<lb/>
<seg type="spc">daß <seg type="insult">dieses geheimnisvolle Treiben</seg> die unglaublichsten<lb/>
Gerüchte zeitigt</seg>, und wenn an den maßgebenden Stellen gehört<lb/>
werden würde, was die breiten Schichten als unumstößliche Tatsachen<lb/>
annehmen, so würde man geradezu erschrecken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86003">
<space/>Es war also <seg type="insult">ein weißer Neger im lichten Nebel</seg>. Jedenfalls<lb/>
ist es nicht leicht, in die Klarheit, die den dunkeln Fall umhüllt,<lb/>
Einblick zu gewinnen und durch Vertuschung hinter das Geheimnis<lb/>
zu kommen. Aber ein Graf sollte sich mit <seg type="insult">Zeitungsleuten</seg> nicht<lb/>
abgeben. So einer kann durch nichts beweisen, daß er ein braver<lb/>
Mann ist, und benützt nur schadenfroh die Gelegenheit, <seg type="insult">einen</seg>, der<lb/>
auch sonst mehr Spiritus hat, bloßzustellen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52049">
               <persName>Redl, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-14</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-5-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9438</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37766">
               <persName>Sternberg, Adalbert Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1868-1-14</date>
                  <place>Pohorelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-4-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Privatier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1904-11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47148</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>