<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06711.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06710.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06712.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Alles wohlauf, in: Fackel Heft 16, Nr. 398, 1914, S. 1-4</title>
            <title type="iso-date">1914-04-01</title>
            <title type="id">tid_06711</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">398</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-398_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/398,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Alles wohlauf</head>
            <p ana="pr90545">
<space/>Der <rs type="pers" ana="n_61739" ref="#fk__p_51739">Fürst von Albanien</rs> hat bereits die erste tüchtige<lb/>
Regierungshandlung vollbracht: er ist an dem Tage, an dem sich<lb/>
das <rs type="inst">Wiener Universitätsschiff</rs> seiner Küste näherte, landeinwärts<lb/>
geritten. Er war für die <seg type="insult">Leute</seg>, die ihren Gesichtskreis erweitern<lb/>
wollen und billig dazu kommen möchten, sich einen neuen König<lb/>
anzuschauen, den man im Prater doch nicht zu sehen kriegt,<lb/>
einfach nicht zu haben. Der <seg type="insult"><RS pers="Moriz Benedikt" globID="rs_732"><rs type="pers">Springinsgeld</rs></RS></seg> ist empört. Er berechnet,<lb/>
daß Albanien die Monarchie netto eine halbe Milliarde gekostet<lb/>
habe, und meint mit der <seg type="insult">Ehrlichkeit</seg>, die <seg type="insult">der schlechten Rasse</seg> ziemt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90547">
<space/><seg type="spc">Für so viel Geld einmal den Fürsten anschauen zu<lb/>
wollen</seg>, ist schließlich keine unbillige Forderung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90549">
<space/><seg type="insult">Die kulturelle Absicht der Wiener Reisenden</seg> wird damit schlicht<lb/>
und glücklich bezeichnet und alle anderen Motive, die zuerst aufmarschierten<lb/>
, sind beiseite geschoben. Die Professoren und Studenten<lb/>
wollten nämlich auch »in einen Staat ein bißchen hineinblicken,<lb/>
der erst gebildet wird«, aber doch nie so gebildet sein wird wie sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90551">
<space/>Vielleicht dachten sie, es würde dem Einsamen nicht unangenehm<lb/>
sein, <seg type="spc">plötzlich in einer Wüste</seg>, wo die Wissenschaft noch gar nicht<lb/>
Wurzel schlagen konnte und das Volk <seg type="spc">sich erst vor kurzer Zeit<lb/>
für ein Alphabet entschieden hat</seg>, eine Botschaft <seg type="spc">vom Sitze<lb/>
der höchsten Kultur</seg> zu hören und einen Gruß deutscher Forscher<lb/>
entgegenzunehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90553">
<space/>Aber mit <seg type="insult">solchen Schmockereien</seg> gibt sich der Einsame gar<lb/>
nicht ab, es ist ihm völlig gleichgiltig, wenn ihm <seg type="insult">ein alter Kenner<lb/>
des Alphabets</seg> sagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90555">
<space/><seg type="spc">Von</seg> der <rs type="inst">Wiener Universität</rs> <seg type="spc">sind doch starke Ausstrahlungen<lb/>
 in</seg> das öffentliche Leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90557">
<space/>Er hat eben wichtigeres zu tun als <seg type="insult">die Wiener <foreign xml:lang="de-loc">Wissenschaftlhuber<lb/>
</foreign></seg> zu empfangen, die <seg type="insult">vom Sitz der höchsten Kultur direkt in die<lb/>
Redaktion</seg> gehen und sich beschweren, weil sie einen Fürsten<lb/>
nicht zu Gesicht bekamen, auf den sie schon gespitzt hatten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90559">
<space/>»Dazu haben ja einige Herren ihre Fräcke und Zylinder eigens<lb/>
auf die Reise mitgenommen«, bemerkte heute <seg type="spc">lächelnd</seg> ein <rs type="inst">Wiener<lb/>
Universitätslehrer</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90561">
<space/>Sie hatten sie für den Vormittag gebraucht und konnten sie<lb/>
am Abend nicht mehr verwenden. So hat man sich die Entwicklung<lb/>
von Albanien denn doch nicht vorgestellt! Aber <seg type="insult">ein großzügiger<lb/>
Erpresser</seg>, der Österreich auch schon Millionen gekostet hat, lebt<lb/>
doch gleichfalls »wie von einem Vorhang umzogen« und ist nur<lb/>
für Bankdirektoren zu sprechen. Der <rs type="pers" ana="n_61740" ref="#fk__p_51739">Fürst von Albanien</rs> hat wohl<lb/>
nichts zur Komplettierung <seg type="insult">der ekelhaften Berichte</seg> beitragen wollen,<lb/>
die alljährlich über <seg type="insult">das Leben und Treiben auf so einer österreichischen<lb/>
 Amphitrite, einer Thalia oder einer Oceana</seg> erscheinen,<lb/>
wenn an Bord alles wohlauf ist und die Meergötter seekrank werden.<lb/>
Und zu <seg type="insult">den täglichen Rindfleischrationen</seg> kommt in diesem Fall<lb/>
noch <seg type="insult">eine pikante (<SPAN norm="pikante">bigante</SPAN>) Zuspeis’</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90563">
<space/>An Bord war <seg type="spc">auch</seg> schon alles, was an Literatur über Albanien<lb/>
aufzutreiben war, <seg type="spc">verschlungen</seg> worden; denn das ist ja das<lb/>
Charakteristische dieser Akademikerfahrten von allem Anfang an; es<lb/>
herrscht unter dem Studentenvolk enormer Hunger und Durst <seg type="spc">auch</seg><lb/>
in geistiger Beziehung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90565">
<space/>Zum Kotzen ist aber schon die Beschreibung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90567">
<space/>Aus mannigfachen Fragen entwickelt sich so das Kolloquium,<lb/>
und bald ist es <rs type="pers" ana="n_61741" ref="#fk__p_56466"><seg type="spc">Krebs</seg></rs>, der Geograph, dann wieder <rs type="pers" ana="n_61742" ref="#fk__p_56477">Abel</rs>, der<lb/>
Paläontologe, einmal <rs type="pers" ana="n_61743" ref="#fk__p_57025">Swoboda</rs>, der Kunsthistoriker, ein andermal<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61744" ref="#fk__p_56934">Joseph</rs>, der Zoologe, die um Auskunft über dies und jenes angegangen<lb/>
werden von Laien und Sachverständigen, von Damen und Herren,<lb/>
Auskünfte, die sie gern und willig geben, ein lebendiges Lexikon in<lb/>
ihrer Gesamtheit; <rs type="pers" ana="n_61745" ref="#fk__p_55424">Wettstein</rs>, der Botaniker, heuer Rektor, erklärt die<lb/>
Erde und ihre Oberfläche, <rs type="pers" ana="n_61746" ref="#fk__p_57087">Vetters</rs>, der Geologe, führt unter sie, und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61747" ref="#fk__p_51081">Palisa</rs>, der Astronom, <seg type="spc">führt uns mit seinen Schilderungen<lb/>
zum Himmel hinauf</seg>. So vergeht der Tag in <seg type="spc">dieser Aula auf<lb/>
hoher See</seg>; wer’s zum erstenmal erlebt, dem prägt es sich unvergeßlich<lb/>
ein, wer’s wieder sieht, der möchte es niemals mehr entbehren. So<lb/>
wird die Reisegesellschaft zur <seg type="spc">Familie</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr90569">
<space/>Aber wenn sich <seg type="insult">die »hohe Aula«</seg> in <seg type="insult">eine Aula auf hoher<lb/>
See</seg> verwandelt, so bleibt das Buffet doch der Mittelpunkt. Gräßlich<lb/>
ist der Moment, da sich »das Band knüpft«. <seg type="insult">Das »Oberhaupt der<lb/>
akademischen Familie«</seg> hat alle Hände voll zu tun:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90571">
<space/>Professor <rs type="pers" ana="n_61748" ref="#fk__p_55424">Wettstein</rs>, der heuer auch formell die Reise führt, war<lb/>
es auch früher immer, der sich ums Kleinste und ums Größte sorgte.<lb/>
Und wenn er in diesem Augenblick vielleicht einen Kollegen zu einem<lb/>
wissenschaftlichen Vortrag animiert, wird er im nächsten dahinter her<lb/>
sein, <seg type="spc">daß seine Studenten zur Jause genug zu essen<lb/>
bekommen</seg>; wie er jetzt eine Rede an einen Landesfürsten konzipiert,<lb/>
</p>
            <p ana="pr90571">
so wird er gleich darauf persönlich nach Wien depeschieren, damit<lb/>
Vater und Mutter daheim von dem Wohlbefinden der 300 Studenten<lb/>
und Studentinnen erfahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90573">
<space/>Nun, das Konzept der Rede »an einen Landesfürsten«<lb/>
mußte brach liegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90575">
<space/><seg type="spc">Der</seg> »<seg type="spc">Clou</seg>« <seg type="spc">des Aufenthaltes</seg>, wenn man so sagen darf, ist<lb/>
uns ja eigentlich entgangen: Der <RS pers="Wilhelm Prinz von Wied" globID="name_204152">Fürst</RS> war verreist, als wir ankamen.<lb/>
»In Rom gewesen und den Papst nicht gesehen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90577">
<space/>Damit sind die Bestrebungen <seg type="insult">der Wiener Kulturträger</seg> hinreichend<lb/>
 offen zugegeben. Zwar, der Hafen von Durazzo ist für<lb/>
größere Transporte noch wenig geeignet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90579">
<space/>Aber wie wir doch in kurzer Zeit alle ans Land gekommen<lb/>
sind, das ist fast ein Symbol für das Verhältnis der Monarchie zu dem<lb/>
neuen Staatswesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90581">
<space/>Ganz richtig. Das neue Staatswesen empfängt nicht und<lb/>
das alte ist zudringlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90583">
<space/>Von den Ministern erfuhr man allerdings mit einer <seg type="spc">großen<lb/>
Enttäuschung</seg>, daß der Fürst sich augenblicklich nicht in der Stadt<lb/>
befinde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90585">
<space/>Man fragt, warum; man erfährt nichts gewisses.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90587">
<space/>Wohl aber erfuhr man, daß er <seg type="spc">am nächsten Tage</seg> wieder<lb/>
nach Durazzo zurückzukehren beabsichtigte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90589">
<space/>Man tröstet sich zur Not mit der Vermutung, daß das<lb/>
programmwidrige Eintreffen der Amphitrite, die selbstverständlich<lb/>
Verspätung hatte, an der Verhinderung des Fürsten schuld sei.<lb/>
Aber das ist kein <seg type="insult">Gehörtsich</seg>. Wenn <seg type="insult">der Wiener</seg> <seg type="insult">einen <foreign xml:lang="de-loc">neuchen</foreign><lb/>
König</seg> sehen will, gibts keine Kriegsgefahr, die ihn dringend zu<lb/>
militärischen Übungen abberuft — er hat zur Stelle zu sein! Dafür<lb/>
ist der österreichische Gesandte umso freundlicher. Alles fragt<lb/>
sofort taktvoll nach der Hausfrau, die noch in Wien ist. Der Fürst<lb/>
hatte das vorausgesehen. Er kennt <seg type="insult">das Land der schlechten Manieren</seg><lb/>
von einem flüchtigen Aufenthalt in Wien, wo er ins <rs type="inst">Bürgertheater</rs><lb/>
geschleppt und dort mit <foreign xml:lang="de-loc">Opernguckern</foreign> angeschaut wurde. Ein Tag<lb/>
im Paradies! Aber aus einer besseren Operette sang die Bevölkerung<lb/>
von Durazzo, als sie der Amphitrite ansichtig wurde: Reise nach<lb/>
Kreta, reise nach Kreta! Als das <rs type="inst">Universitätsschiff</rs> den Blicken des<lb/>
zurückbleibenden Chors entschwand und sich der albanische<lb/>
Gesichtskreis erweiterte, konnte gemeldet werden: Auf dem Festland<lb/>
alles wohlauf!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57025">
               <persName>Swoboda, Karl Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-21</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-7-11</date>
                  <place>Rekawinkel</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <note type="comment">1934-45 Prag, 1946-62 Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56477">
               <persName>Abel, Othenio</persName>
               <birth>
                  <date>1875-06-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-07-04</date>
                  <place>Pichl/Mondsee</place>
               </death>
               <occupation>Paläontologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56466">
               <persName>Krebs, Norbert</persName>
               <birth>
                  <date>1876-8-29</date>
                  <place>Leoben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-12-5</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Geograph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57087">
               <persName>Vetters, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1880-7-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-10-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Geologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56934">
               <persName>Joseph, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1875-2-27</date>
                  <place>Gablonz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-1-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Zoologe</occupation>
               <note type="comment">Verfasser eines populären Rätsellexikons</note>
               <note type="comment">Univ. Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55424">
               <persName>Wettstein-Westerheim, Richard Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1863-06-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-8-10</date>
                  <place>Trins/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Botaniker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51081">
               <persName>Palisa, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1848-12-06</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-05-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Astronom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51739">
               <persName>Wied, Wilhelm Friedrich Heinrich Prinz zu</persName>
               <birth>
                  <date>1876-3-26</date>
                  <place>Neuwied</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-18</date>
                  <place>Predeal, Rumänien</place>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>