<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08975.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08974.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08976.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schicksal der Silbe, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 31-46</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08975</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schicksal der Silbe</head>
            <p ana="pr119623">
Wien, <date>28. August 1920</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119624">
Hochverehrter Herr <rs type="pers" ana="n_73544" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr119625">
<space/>Es liegt mir fern, die auf Seite 7 der letzten »<rs type="self" ana="werk_22874">Fackel</rs>« abgedruckte<lb/>
 Kritik einer Leserin verteidigen zu wollen, aber mich schmerzt<lb/>
der Zweifel, ob nicht die zu ihrer Widerlegung angeführten Zitate<lb/>
einer guten Sache dadurch einen schlechten Dienst leisten, daß sie<lb/>
den Kern eines an sich gewiß unberechtigten Tadels nicht ganz treffen.<lb/>
Es scheint mir nämlich zwischen den Versschlüssen »rosinfarben«,<lb/>
»Totschläger« und: »Hindernis«, »ängstigtest«, »erwartete«, »Fröhlichen«,<lb/>
»Schuldigen«, »Himmlische«, »<rs type="pers">Iphigenien</rs>« ein Unterschied zu bestehen,<lb/>
der den Wert dieser Zitate als Belegstellen für »rosinfarben« und<lb/>
»Totschläger« einigermaßen verringert. Die angeführten Verse von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73545" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und <rs type="pers" ana="n_73546" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> schließen durchwegs nach einer betonten<lb/>
Stammsilbe mit zwei tonlosen Nebensilben, von denen die letzte —<lb/>
besonders im Vers — unwillkürlich doch einen ganz schwachen Ton<lb/>
(im Verhältnis zur vorletzten) erhält, da bei aufeinanderfolgenden<lb/>
Nebensilben Tonhöhe und Tonstärke wellenförmig <seg type="ELIDASH">abnehmen</seg> und zunehmen.<lb/>
Das Schema dieser Versschlüsse wäre etwa: <seg type="symbol" subtype="̲̋"/> <seg type="symbol" subtype="  ̮"/> <seg type="symbol" subtype="  ̵̮́"/>. In den Wörtern<lb/>
»rosinfarben« und »Totschläger« sind aber die beiden letzten Silben<lb/>
nicht gleichwertig, sondern die vorletzte Silbe trägt als Stammsilbe<lb/>
einen deutlichen Nebenton: <seg type="symbol" subtype="̲̋"/> <seg type="symbol" subtype="̲́"/> <seg type="symbol" subtype="̮"/>. Daher kann die letzte Silbe<lb/>
keinen noch so schwachen Nebenton auf Kosten der vorletzten Silbe<lb/>
erhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119626">
<space/>Ich erlaube mir, nochmals hervorzuheben, daß mein Bedenken<lb/>
keineswegs die von jener Leserin beanstandeten Verse, sondern nur<lb/>
die Anführung der Belegstellen betrifft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119627">
<space/>In aufrichtiger Verehrung <rs type="pers" ana="n2_6742" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr119630">
Motto:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119632">
<space/>»<seg type="insult">Die unangenehmste Begleiterscheinung<lb/>
großer Menschen</seg> ist ihre <seg type="insult">Überhebung</seg> über<lb/>
die kleinen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr119634">
Maria Wörth, <date>6. <abbr>Okt.</abbr> 1920</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119635">
Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr119636">
<space/>Die Aufklärung, die Sie zwei Leserinnen in der »<rs type="self" ana="werk_22875">Fackel</rs>« <rs type="selfRef" ana="werk_22876"><abbr>Nr.</abbr> 551</rs><lb/>
unter »Druckfehler« <abbr>S.</abbr> 7, erteilen, beruht auf einem Irrtum.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119637">
<space/>Sie nennen den Vers der »<rs type="title">Apokalypse</rs>«:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und die Haut des Tiers,</l>
<l>Auf dem sie sitzt, ist ganz rosinfarben</l>
</lg>
            <p ana="pr119641">
[<seg ana="Fackel 546—550, S. 79, letzte Zeile"/>]<lb/>
</p>
            <p ana="pr119642">
einen 4füßigen Jambus mit 2 schwachbetonten Nachsilben. Dies trifft<lb/>
zwar für Ihre Beispiele zu, etwa bei <rs type="pers" ana="n_73547" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Denn <SPAN norm="unerträglich">uńerträ́glich</SPAN> <SPAN norm="muß">múß</SPAN> dem <SPAN norm="Fröhlichen">Frö́hlĭchĕ́n</SPAN></l>
<l>1 2 3 4</l>
</lg>
            <p ana="pr119646">
wobei die Nachsilben <SPAN norm="»lichen«">»lĭchĕ́n«</SPAN> zwar schwach, aber immerhin doch<lb/>
mehr den Ton auf der 2. Silbe haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119647">
<space/>Der Vers »rosinfarben« hat aber folgendes Tonbild:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Auf <SPAN norm="dem">dém</SPAN> sie <SPAN norm="sitzt">sit́zt</SPAN> ist <SPAN norm="ganz">gańz</SPAN> <SPAN norm="rosinfarben">rośin̆fárben</SPAN></l>
<l>1 2 3 4 5</l>
</lg>
            <p ana="pr119651">
<space/>Hier ist im Versende »rosinfarben« die <seg type="spc">erste</seg> der schwachbetonten<lb/>
 Nachsilben: -fárben betont, in den von Ihnen angeführten<lb/>
Beispielen dagegen bloß die <seg type="spc">zweite</seg> Silbe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119652">
<space/>Sowohl Ihre Skandierung wie die der Leserinnen ist eine falsche,<lb/>
der Vers stellt nicht den 4füßigen Jambus dar, sondern die eigenartig<lb/>
wunderbare Wirkung, durch das mitgeteilte Erlebnis vollauf gerechtfertigt,<lb/>
mag sie auch bloß skandierenden Lesern mißfallen, liegt bloß darin,<lb/>
daß sich <seg type="spc">eine</seg> Silbe »sin« über <seg type="spc">zwei</seg> Verstakte erstreckt. Sie geht<lb/>
von der Hebung des vierten Jambusfußes in die Senkung des fünften<lb/>
über. Mit »<seg type="spc">far-</seg>« wird der Ton, wenn auch schwach, aber immerhin<lb/>
doch wieder gewonnen, mit der tonlosen Endsilbe »ben« verklingt<lb/>
der Vers.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119653">
<space/>Die von Ihnen angeführten Beispiele können mit diesem Vers<lb/>
keineswegs in eine Parallele gezogen werden — sie sind klanglich<lb/>
vollkommen regelmäßig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119654">
<space/>Mag diese Richtigstellung auch an sich unbedeutend sein,<lb/>
angesichts der Ausführlichkeit, mit der Sie die Einsenderinnen, zum Teil<lb/>
unrichtig, belehrten, schien sie mir nicht überflüssig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119655">
<space/>Sie haben hiedurch bewiesen, daß der Künstler <seg type="spc">über</seg> sein<lb/>
Kunstwerk hinaus nicht Interpret seines Erlebens sein kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119656">
Mit größter Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr119657">
<rs type="pers" ana="n2_6743" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr119659">
<space/>Was hier — in der Hauptsache — vorgebracht wird, ist<lb/>
ebenso richtig wie falsch, und nichts wäre verlockender als zu<lb/>
zeigen, daß solches im Sprachgebiet möglich ist, wobei sich<lb/>
auch beweisen mag, daß der Künstler über sein Kunstwerk<lb/>
hinaus ein weit besserer Interpret seines Erlebens sein kann als<lb/>
der Metriker, der recht hat. Denn die Wissenschaft versagt dort,<lb/>
wo sie sich anstellt und anstellen muß, von diesem Erleben<lb/>
losgelöste Materialwerte in ihrer Unveränderlichkeit zu behaupten.<lb/>
Wenn ich mich zur Verteidigung einer Stelle, die auch die<lb/>
Meinung der Briefschreiber als unanfechtbar oder gar als ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr119659">
Plus an Wert gelten läßt, solcher Belegstellen aus <rs type="pers" ana="n_73548" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_73549" ref="#fk__p_38587">Schlegel’schen Übersetzung</rs> bedient habe, die sie ihnen<lb/>
nicht zu belegen scheinen, so hätten sie doch versuchen müssen,<lb/>
hier auf ein Gemeinsames zu kommen, das heißt zu prüfen,<lb/>
ob ich nicht ein Gemeinsames darstellen wollte, bei dem dann<lb/>
graduelle Unterschiede der Geltung ohne Belang wären<lb/>
(da sich ja bei eindringenderer Lektüre gewiß noch passendere<lb/>
Stellen finden ließen, solche oder mehr von solchen, wo eine<lb/>
an und für sich stark betonte Silbe mit tiefer Absicht in<lb/>
die Senkung gerät). Denn daß »farb« in farben als Stammsilbe<lb/>
stärker ist als »lich« in lichen, das wird mir doch wohl kaum entgangen<lb/>
 sein. Aber wenn angenommen wird, daß von zwei tonlosen<lb/>
Nebensilben die letzte »besonders im Vers, unwillkürlich doch«<lb/>
einen Ton erhält (wiewohl dieses »en« gar nichts zum<lb/>
Gedanken beiträgt), so könnte ja — besonders im Vers —<lb/>
auch der Willkür, die eine an und für sich so starke Silbe<lb/>
wie »farb« zu einer unbetonten macht, etwas von einer Notwendigkeit<lb/>
 eignen. Aber davon ganz abgesehen, erscheint<lb/>
die Anwendbarkeit jener Beispiele schon darin begründet, daß<lb/>
ja gegenüber einer <seg type="insult">Kritik</seg>, die nur skandiert und wenns nicht<lb/>
klappt, skandaliert, doch nicht der Wert, sondern nur das Recht<lb/>
der Anomalie durch den Hinweis auf andere Anomalien, nur<lb/>
ihre Möglichkeit, nicht ihre Besonderheit dargetan werden sollte.<lb/>
Und daß, selbst wenn in »Fröhlichen« der Ton wieder ein wenig<lb/>
ansteigt, vor jenem Horizont eben diese Verse mangelhaft wären<lb/>
(weil man ja eben doch nicht »fröhlic<seg type="spc">hen</seg>« sagt) und daß sie es<lb/>
nur nicht sind, weil sie von Goethe sind, darüber dürfte wohl kein<lb/>
Zweifel bestehen. Da ich aber gewußt haben mag, daß eine<lb/>
Stammsilbe wie »farb« an und für sich einen stärkeren Ton<lb/>
hat als die zweifellos ganz nichtige Silbe »lich«, so muß ich doch<lb/>
wohl gemeint haben, sie hätte ihn in meinem Wortmilieu verloren.<lb/>
Denn wenn sie ihn nicht verloren hat, so müßte wenigstens die<lb/>
erste Zuschrift die Konsequenz <seg type="insult">jener banalen Kritik</seg> haben,<lb/>
einen solchen Vers für mangelhaft zu halten. Es wäre denn,<lb/>
daß sie zu meiner Entschuldigung vorbrächte, worauf ich<lb/>
selbst schon hingewiesen habe: daß es im sogenannten<lb/>
fünffüßigen Jambus weder auf die fünf Füße noch durchaus<lb/>
auf den Jambus ankommt, daß vielmehr — einzig bei diesem<lb/>
</p>
            <p ana="pr119659">
Versmaß — die Andeutung seines Charakters genügt, ja daß<lb/>
oft die Abweichung der Kraft des Verses zugutekommt<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_73550" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs>: »Rassle nach Herzenslust, spei Feuer, flute Regen!«)<lb/>
Der andere Einsender rechtfertigt die Unregelmäßigkeit zwar<lb/>
als einen Wert, den ich mir aber nicht zuerkennen lassen<lb/>
könnte, aus dem einfachen Grunde, weil ich ihn geradezu<lb/>
für eine Minderung des Wertes halte, der ihr tatsächlich<lb/>
zukommt. Ehe ich nun den Interpreten meines Erlebens<lb/>
darüber aufkläre, möchte ich beiden das Zugeständnis<lb/>
machen, daß ich damals tatsächlich vorwiegend Verse zitiert<lb/>
habe, an denen, den Forderungen von <seg type="insult">Leserinnen</seg> zuwider,<lb/>
die auf blitzblank eingearbeitet sind, die Verwendung unbetonter<lb/>
oder schwachbetonter Silben als Hebung gezeigt werden kann<lb/>
(die letzte in »Fröhlichen«). Darin schien die Analogie der<lb/>
letzten in »rosinfarben« gelegen und nichts bliebe zu<lb/>
beweisen, als daß der Vers mit dieser Unebenheit fertig wird,<lb/>
weil die vorletzte <seg type="ELIDASH">tongemäß</seg> wie jambusgemäß in der Senkung steht.<lb/>
Vielleicht war es irreführend, jene zu belegen statt diese zu<lb/>
verteidigen. Daß es hier bloß auf das Recht jeder jambischen<lb/>
Anomalie ankommen sollte, ging umso deutlicher aus solchen<lb/>
Zitaten hervor, in denen eine zweifellos stark zu betonende Silbe<lb/>
als kurze verwendet wird, wie in:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Den Ausgang schaffte durch <seg type="spc">mehr</seg> Hindernis</l>
<l>Als zwanzigmal dein Zwang.</l>
</lg>
            <p ana="pr119663">
Oder:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Der mißversteht die Himmlischen, der sie</l>
<l><seg type="spc">Blutgierig</seg> wähnt — —</l>
</lg>
            <p ana="pr119667">
Noch stärker:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Kraftvolles</seg> Mark — —</l>
</lg>
            <p ana="pr119671">
Oder:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Hat den <seg type="spc">Rückkehrenden</seg> — —</l>
</lg>
            <p ana="pr119675">
Nun sind dies ohne Zweifel Fälle, wo an sich starkbetonte<lb/>
Silben auch an der Stelle, wo das Versmaß die Kürze verlangt,<lb/>
stark gesprochen werden müssen, aber eben diese Jambuswidrigkeit<lb/>
dem Vers die Fülle gibt. Eine Silbe kommt in die Senkung,<lb/>
ohne darum in die Versenkung zu geraten. Auch diese Fälle<lb/>
unterscheiden sich von dem meinen, indem hier gerade durch<lb/>
die richtige Betonung die Auflösung des jambischen Charakters<lb/>
</p>
            <p ana="pr119675">
erfolgt, während bei mir eine an sich betonte, aber in der<lb/>
Zusammensetzung entwertete Silbe sich ihm anpaßt, die<lb/>
erst wenn sie den Ton hätte, der von ihr fälschlich verlangt wird,<lb/>
(<seg type="spc">rosinfarben</seg>) den Jambus so alterieren würde, wie es bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73551" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> tatsächlich geschieht (den <seg type="spc">Rückkehrenden</seg>). Aber wird<lb/>
hier nicht auch die Verwandlung an sich starkbetonter<lb/>
Silben in unbetonte oder schwachbetonte an dem Schicksal der<lb/>
Stammsilbe »kehr«, »gier«, »voll« ersichtlich? Diese Verwandlung<lb/>
vollzieht sich zugleich mit der Abweichung vom jambischen<lb/>
Charakter, der nur gewahrt bliebe, wenn »Rück«, »Blut«, »Kraft«<lb/>
fälschlich unbetont wären. In »rosinfarben« ist mehr der Jambus<lb/>
als die Stammsilbe anerkannt und es wird sich erweisen, daß<lb/>
sie von Natur hinreichend schwach war, um sich in seine Kürze<lb/>
zu fügen, so daß ich von der Erlaubnis, »farb« jambuswidrig<lb/>
 zu betonen, weil es eine Stammsilbe ist, keinen Gebrauch<lb/>
machen könnte. Auch muß ich leider die freundliche Erklärung<lb/>
ablehnen, daß sich die Silbe »sin« über zwei Verstakte erstrecke,<lb/>
in die Senkung des fünften Fußes übergehe, so daß »far«<lb/>
eigentlich dessen Hebung sei und »ben« nur die elfte Silbe, die<lb/>
dem Jambus als sechstes Rad so häufig nachhängt. Es war<lb/>
durchaus nicht so erlebt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>auf <SPAN norm="dem">dém</SPAN> sie <SPAN norm="sitzt">sítzt</SPAN> ist <SPAN norm="ganz">gánz</SPAN> <SPAN norm="rosinfarben">rosí -in fár ben</SPAN></l>
</lg>
            <p ana="pr119679">
<space/>Der Fall liegt anders. Wenn oben der Versbeginn<lb/>
»Kraftvolles Mark« jambuswidrig daktylisch gesprochen wird,<lb/>
so wäre das Schicksal der an sich so vollen Silbe »voll«, die<lb/>
tonschwach wird, aber auch in der Hebung mit Recht versinkt,<lb/>
zur Analogie heranzuziehen. Wohlverstanden, nicht was die<lb/>
Versmaßwidrigkeit, sondern was die Tonverwandlung anlangt,<lb/>
die ja dem Versmaß gerecht wird. Es ist aber eben die Verwandlung<lb/>
, die mit »farb« vor sich geht. Wenn die Einsender<lb/>
zwischen dieser und dem »sin« die Relation von betonter<lb/>
zu überbetonter Silbe walten lassen, so wollen wir getrost die<lb/>
zwischen einer schwachbetonten und einer betonten annehmen.<lb/>
Es scheint hier immer die Gefahr zu bestehen, daß eine Verwechslung<lb/>
 an und für sich betonter Silben mit den im Wort,<lb/>
dieser mit den im Vers betonten in die Debatte spiele, und man<lb/>
denke, wie schwierig eine solche wird, wenn eben der Wechsel,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119679">
den der Silbenton durch das Milieu erfährt, ihr eigentlicher<lb/>
Gegenstand ist. Vielfach verwirrt in der Enge terminologischer<lb/>
 Behelfe, mag sie schließlich Erkenntnisse fördern, die<lb/>
man vorweg nicht bestreitet und immer schon anerkannt haben<lb/>
möchte, bevor sie erst jenes Rätsel herausstellen, zu dem sich in<lb/>
Dingen der Sprache alle Klarheit auflöst. Denn wie nur der mit<lb/>
der Sprache »umgehen« kann, der am weitesten von ihr entfernt<lb/>
ist, so wird je näher man ihr kommt, das Gefühl der Befremdung<lb/>
zunehmen und mit ihm der Respekt. Was zur Not mit dem<lb/>
Satz zu gelingen scheint, scheitert an dem Wort, und einer Silbe<lb/>
auf den Grund zu kommen, könnte schon den Kopf kosten,<lb/>
weshalb auch nicht vorausgesetzt werden soll, daß <seg type="insult">Leute</seg>, die<lb/>
ihn zwar nicht haben, aber immerhin behalten wollen, Zeit und<lb/>
Lust an solche Untersuchungen wenden möchten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119680">
<space/>Daß das Wort im Vers vielfache Abenteuer zu bestehen<lb/>
hat, wird dem nicht gesagt sein, der es als totes Instrument<lb/>
handhabt, und daß die Silbe im Wort allerlei Einbuße erleidet,<lb/>
brauchte dem Andern eigentlich nicht erst an Beispielen bewiesen<lb/>
zu werden. Warum aber sollte sich gerade die Silbe »farb« diesem<lb/>
Prozeß widersetzen, wo doch alles danach angetan ist, sie ihm<lb/>
zuzuführen? So sehr, daß sie sogar wieder die Verstärkung der<lb/>
Endsilbe »en«, ganz wie in »Fröhlic<seg type="spc">hen</seg>«, zuläßt und wenn<lb/>
sie dazu doch zu stark wäre, mit ihr eben »zwei schwachbetonte<lb/>
Nachsilben« bildet. Man denke nur: »farb« so entfärbt, daß<lb/>
dieses Ende möglich ist! Und doch ist es so, und dies hat es<lb/>
einzig und allein der Kraft des »rosin«, das alles farb an sich zieht,<lb/>
zu danken. Denn es spottet der Tonregel und brennt wie<lb/>
die leibhaftige Orientsonne. Und damit wären wir bei dem<lb/>
Problem selbst, das eben als im Bereich des Sprachgeistes liegend<lb/>
von der sprachwissenschaftlichen oder metrischen Untersuchung<lb/>
auf betonte Stammsilben, nach denen keine weitere Betonung<lb/>
mehr möglich sei, überhaupt nicht berührt wird. Was in einem<lb/>
Vers betont und was unbetont ist, entscheidet nicht das Gewicht<lb/>
der Silbe als solcher, sondern das Gewicht der Anschauung, das<lb/>
ihr in der Zusammensetzung und vollends in der Verbindung<lb/>
der Worte bleibt und vom Gedanken zuerkannt wird; entscheidet<lb/>
Art und Fülle der Vorstellung, die mit ihr übernommen ist;<lb/>
entscheidet das nächste Wort so gut wie das voraufgehende und<lb/>
</p>
            <p ana="pr119680">
wie die Luft zwischen den Worten, wie alle Aura, die um dieses,<lb/>
jenes und um alle umgebenden Worte spielt: entscheidet<lb/>
der Gedanke. Da kann es denn wohl geschehen, daß die stärkste<lb/>
Silbe, ja das stärkste Wort völlig tonlos wird, von allem, was<lb/>
sonst leer wäre, übermeistert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119681">
<space/>In diesem Zusammenhang erscheint wohl ein Vers betrachtenswert<lb/>
, der in <rs type="pers" ana="n_73552" ref="#fk__p_52172">Beer-Hofmanns</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Jaákobs</rs> Traum</rs>« (wo schon im Titel eine<lb/>
betonte Stammsilbe vorkommt) zu finden ist. Es sei hier über<lb/>
die gedankliche Bedeutung einer Dichtung nicht geurteilt, die<lb/>
die Bestimmung des auserwählten Volkes etwa als die <seg type="insult">eines<lb/>
schwergeprüften Vorzugsschülers</seg> deutet, den Gott, um ihm seine<lb/>
Gunst zu bezeugen, immer wieder durchfallen läßt, ein Gott,<lb/>
der durch <seg type="insult">einen prügelpädagogischen, fast sadistischen Dreh</seg><lb/>
beglaubigt wird, ohne den der wahre Genuß schließlicher<lb/>
Herrlichkeit dem Beglückten so wenig erreichbar ist wie dem<lb/>
Beglücker: »Ich will ja nur, mein Sohn, mich dir so tief verschulden<lb/>
, / Daß ich — zur Sühne — dich erhöh’n vor allen darf!«<lb/>
Es ist gewiß ebenso interessant, daß Gott das süße<lb/>
Geheimnis dieser Methode dem Partner offenbart, wie daß<lb/>
er sprachlich ein rein zivilrechtliches Verhältnis statt des »sich<lb/>
<seg type="spc">an</seg> einem verschulden« setzt, wobei freilich die Scheu vor dem<lb/>
Bekenntnis, daß Gott sich an Menschen versündigen könne,<lb/>
mitgewirkt haben mag. Sie wagt sich immerhin zu dem Ausspruch<lb/>
vor, daß Gott sich für das, was er seinem Volk antut, eine<lb/>
»Sühne« auferlegt und dieser Sühne zuliebe die Tat begeht,<lb/>
und es ist natürlich in sich selbst unmöglich und ein <seg type="insult">Begriffszeugma<lb/>
 trübster Art</seg>; Gott nicht nur unter dem Maß einer<lb/>
menschlichen Ethik und als deren abschreckendes Beispiel zu<lb/>
denken, sondern eben aus einer ethischen Anschauung, die<lb/>
vom Verhältnis der Menschen zu Gott bezogen und in ihm<lb/>
verwurzelt ist, das Verhältnis Gottes zu den Menschen<lb/>
darzustellen. Es soll auch nicht die dichterische Kraft<lb/>
der Verse, die auf <seg type="insult">solchem Gedankengrund</seg> gesprossen sind,<lb/>
gewertet, nur erwähnt sein, daß sie manchmal doch bedenklich<lb/>
an die Sprache der Neuzeit erinnern, indem ihre Sprecher zum<lb/>
Beispiel »daran« vergessen haben, daß sie eigentlich alte Juden<lb/>
sind. Alles in allem ist diesen Versen weniger der Ursprung<lb/>
schöpferischer Gnade als <seg type="insult">jener ehrenwerten Gesinnung</seg> abzumerken<lb/>
</p>
            <p ana="pr119681">
, die sie ins Weltall projiziert, wenngleich sie sich in<lb/>
der Proportion so bedenklich vermißt; aber ohne zur Sühne<lb/>
dafür vor allen erhöht zu sein, ist dieser Dichter doch durch<lb/>
die redliche Mühe, die er an seine Arbeit wendet, vor den<lb/>
andern auserwählt, und wer wäre berufener, für <rs type="title"><rs type="pers">Jaákobs</rs> Traum</rs><lb/>
zu zeugen als einer, der jeweils sieben Jahre um die Muse<lb/>
geworben hat, und mögen es auch nicht die sieben fettesten<lb/>
gewesen sein. Und die Betriebsferne, in der solch eine<lb/>
Leistung zustandekommt, zeugt für ihn selbst, wie auch die<lb/>
nicht verkennbare Spur davon, daß er den redlichen Willen hatte,<lb/>
dem Wort nahezukommen. Eines nun ist darin enthalten, das,<lb/>
wenngleich es kein Kunstwerk ist, ganz gewiß seinen Autor<lb/>
wissend und bemüht zeigt um den Punkt, worin Gedanke<lb/>
und Wort (oder Nichtwort) sich zu rätselhaftem Ineinander<lb/>
verketten (oder verschlingen). <seg type="insult">Schlichter Dilettantismus</seg> würde den<lb/>
Vers nicht wagen, an dessen Ende es heißt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>— — wohin Wort nicht mehr dringt.</l>
</lg>
            <p ana="pr119685">
Eine stärkere Stammsilbe als »Wort« ist nicht denkbar und sie<lb/>
ist hier doch so eingesunken, daß das »Nichtmehrhindringen«<lb/>
seine ganze Anschaulichkeit (im Nichthörbaren) eben von dieser<lb/>
Auslöschung des Wesentlichsten empfängt. Wobei es gewiß fraglich<lb/>
bleibt, ob die Artikellosigkeit von »Wort«, diese Leibhaftigkeit des<lb/>
Wortes, nicht ausschließlich zu dessen Verstärkung gereichen darf<lb/>
und ob überhaupt die Verneinung seiner Wirksamkeit durch die<lb/>
Versetzung ins Unbetonte erreichbar und möglich ist; ob das<lb/>
Nichthören so gestaltet sein kann, daß das Nichtgehörte auch<lb/>
nicht mehr gesehen wird, und ein Verlust noch fühlbar ist,<lb/>
wenn mit dem Wert auch dessen Anschauung verschwindet.<lb/>
Zu sprechen ist es nicht, weder bei völliger, dem Metrum<lb/>
angepaßter Versenkung von »Wort« noch bei erneut ansetzender<lb/>
Hebung, an die doch wieder das »nicht mehr dringt« alle<lb/>
erstrebte Anschauung verlöre. (Durch die Tonhebung wäre es<lb/>
das Muster einer kaum zu bewältigenden Jambuswidrigkeit, doch<lb/>
indem sie dem »Wort« als dem Vorgestellten den Ton zuweist<lb/>
und als dem Nichtgehörten die metrische Kürze, ein merkwürdiger<lb/>
Versuch, dem zweifältigen Erlebnis zu entsprechen. Ich hatte<lb/>
aus dem Gedächtnis zitiert. Ein Blick in den Text zeigt, daß<lb/>
die Tonhebung, die der Autor so oft durch das primitive Mittel<lb/>
</p>
            <p ana="pr119685">
des Sperrdrucks gegen das Versmaß durchsetzen will, tatsächlich<lb/>
nicht beabsichtigt ist. Im Gegenteil sperrt er, um nur ja die<lb/>
Entwertung von »Wort« zu sichern, das »nicht«. Im gegebenen<lb/>
Wortmaterial wäre ja vielleicht: »wo Wort nicht hin mehr<lb/>
dringt« eine Möglichkeit, die das Wesentliche der Entfernung<lb/>
 und die Entfernung des Wesentlichen glücklicher<lb/>
paaren würde.) Immerhin ein lehrreicher Beleg für die Ansicht,<lb/>
daß ein künstlerischer Wille auch die völlige Tonverwandlung<lb/>
nicht scheut und daß er sich fast mehr an dem Wagnis als<lb/>
am Gelingen beweist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119686">
<space/>Denn was kümmert es den Gedanken, daß eine Silbe<lb/>
als Stammsilbe einen »deutlichen Nebenton« hat? Sie hat ihn<lb/>
eben nicht mehr. Sie ist eben nicht mehr »betont«. Nur die<lb/>
rationalistische Ansicht, die sie aus dem Gefüge wieder herausnimmt<lb/>
, wird den Ton reklamieren, ihn vor Gericht stellen;<lb/>
und mit Recht, denn wenn die Silbe einmal draußen ist, so hat<lb/>
sie ihn zu haben. Aber sie hat ihn nur für die etymologische<lb/>
Untersuchung und nicht für die Sprache. Jene würde,<lb/>
da »farb« ja unter allen Umständen Stammsilbe ist, etwa nicht<lb/>
den geringsten Unterschied zwischen »farben« und »farbig«<lb/>
wahrnehmen: und doch liegt so viel dazwischen, daß, wenn<lb/>
es »rosinfarbig« hieße, wirklich bloß die Möglichkeit<lb/>
bestünde, daß »sin« über zwei Verstakte zu erstrecken, da<lb/>
»farb« dann tatsächlich betont wäre. Nur eben, daß<lb/>
»rosinfarbig« das schlechtere Gedicht ist, und daß<lb/>
man das »sin« auch über vier Verstakte dehnen könnte,<lb/>
ohne die Farbe zu gewinnen. Sie gewinnt ihre Kraft<lb/>
durch das schwache »farben«, während das stärkere farbig und<lb/>
das scheinbar unveränderte »rosin« zusammen nicht mehr als<lb/>
ein zusammengesetztes Wort ergeben. In »farben« und<lb/>
in »farbig« ist die Silbe gleich stark; aber in diesem tritt die<lb/>
Farbe selbst hervor, jenes, erst in der Zusammensetzung mit<lb/>
der Farbe möglich und wirksam, ist nur der Hintergrund, auf<lb/>
dem sie hervortritt. Es ist sonderbar, wie alles, was sich durch<lb/>
die Sprache begibt, aber es ist so und es ist; es ist eben wunderbar.<lb/>
Bei einer Farbe, die weniger Farbe hat, müßte sich »farben« mehr<lb/>
zur Geltung bringen, wie etwa bei »türkisfarben«, »opalfarben«,<lb/>
während <seg type="ELIDASH">rubinfarben</seg> oder rosinfarben ganz gefährliche Farben sind und<lb/>
</p>
            <p ana="pr119686">
so grell und gell brennen, daß das »farben« selbst verlöschen und<lb/>
verstummen muß. Dem Einwand, daß eben der Vokal der Endung »in«<lb/>
diesen Prozeß bewirke, kann nur mit der Versicherung begegnet<lb/>
werden, daß dies ganz richtig ist und daß die Sprache schon gewußt<lb/>
haben wird, warum sie diese Farben so ausklingen läßt. Ich könnte<lb/>
es zwar nicht beweisen, wohl aber beschwören, daß kein Wort<lb/>
anders aussieht als sein Inhalt klingt und daß jedes so schmeckt<lb/>
wie es riecht. Wenn ich meine, daß die letzten Silben in dem<lb/>
Wort »smaragdfarben« mehr Ton und mehr Farbe behalten,<lb/>
weil sie weniger an die ersten abgeben müssen, als in dem Wort<lb/>
»rosinfarben«, und wenn man mir darauf antwortet, daß eben der<lb/>
Wirbel der Konsonanten den Tonfall hemme und dadurch »farben«<lb/>
selbständiger werde als dort wo es einer stärkeren Anziehung<lb/>
durch die vorangehende Silbe ausgesetzt ist, so möchte ich mich,<lb/>
ohne dabei gewesen zu sein, auf den ersten Mund berufen,<lb/>
der »Smaragd« gesagt hat, als das erste Auge ihn sah, und<lb/>
gar nicht anders konnte als ihm diese Konsonanten abzusehen,<lb/>
diese Farbe abzuhören. Und könnte das Kind anders, wenn ihm<lb/>
die Verbildung von Generationen nicht die dichterische Kraft<lb/>
verkümmert hätte, Anschauungen zu Lautbildern zu formen?<lb/>
Jedes Wort ist ursprünglich ein Gedicht und was den Vollbegriff<lb/>
des Dings umfaßt, ist ihm nur abgelallt. Wäre es anders und<lb/>
wäre die Sprache wirklich nur das, wofür sie die Menschen halten,<lb/>
ein Mittel, sich nicht mit der Schöpfung, sondern über sie und über<lb/>
sie hinweg zu verständigen und dadurch zu solchem Einverständnis<lb/>
zu gelangen, das alle Zwietracht bedeutet, so wäre es gleich<lb/>
besser, sich jener Konventionen zu bedienen, die auf einem<lb/>
Kongreß beschlossen werden, damit ein größerer Umkreis von<lb/>
Menschheit des Segens teilhaftig werde, vom Erlebnis der Natur<lb/>
entfernt zu sein. Solange aber die Sprache keine Verabredung<lb/>
ist, wird sie dem Geist noch aufbewahren, was sie<lb/>
dem Verstande vorenthält, und wenn der wissen wollte, warum<lb/>
der Purpur den Ton auf der ersten Silbe hat, so brauchte er<lb/>
nur den Purpur zu befragen. Aus dieser Eigentümlichkeit, die<lb/>
eben von seiner besonderen Farbe kommt, ergibt sich, daß wenn<lb/>
er sich mit dem Wort »farben« zusammensetzt, dieses wieder<lb/>
auftönt und also aufleuchtet; denn es hat Raum zur Entwicklung,<lb/>
während es an die in der letzten Silbe betonten Farbnamen<lb/>
</p>
            <p ana="pr119686">
alles abgibt. Wie auch ähnlich, wenngleich nicht so selbstlos<lb/>
an die einsilbigen (In »goldfarben« etwa dürfte eher eine Verteilung<lb/>
statthaben). Ein Beispiel dafür, welcher Kraft es in jener andern<lb/>
Verbindung fähig ist, ist <rs type="pers" ana="n_73553" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmanns</rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Laßt feuerfarbne Falter über ihr</l>
<l>am malachitnen Grün des Estrichs schaukeln</l>
</lg>
            <p ana="pr119690">
Hier kann wahrlich nichts betonter sein als »farb«, wiewohl doch<lb/>
schon »feuer« genug brennt. Solchen Schicksalen ist das Wort, ist<lb/>
selbst die Silbe ausgesetzt. Je mehr ich »farb« in »rosinfarben« betonen<lb/>
wollte und wenn ich dafür auch »rosin« endlos dehnte, desto blasser<lb/>
würde dieses, jenes, beides zusammen. Im Gegenteil ist das »sin«<lb/>
überhaupt nicht als gedehnt, sondern nur als gell eindringender<lb/>
Ton gedacht: dann verschwindet alles weitere von selbst und zu<lb/>
Gunsten des Sinn-Eindrucks, der erreicht werden soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119691">
<space/>Und wenn wir schon in diesem Turnier mit <seg type="insult">Silbenstechen</seg><lb/>
und mit <seg type="insult">Haarespalten</seg> befangen sind — keinen stolzeren Sieg,<lb/>
keinen größeren Gewinn kann es geben als in solchem —, dann<lb/>
sollen auch gleich »Totschläger« den Ausgang fördern. Daran läßt<lb/>
sich vielleicht noch besser dartun, wie problematisch der<lb/>
absolute Tonwert einer »Stammsilbe« ist, mit dem schon vor<lb/>
dem Versgedanken der tägliche Hausbrauch fertig wird. Wieviel<lb/>
von den um ein Wort gelagerten Vorstellungen in den Gedanken<lb/>
eingeht, davon allein hängt seine Tonwertigkeit ab. Ganz<lb/>
außerhalb des Versgefüges ist in »Totschläger« die ganze Kraft der<lb/>
Vorstellung schon von der Silbe »Tot« absorbiert, ohne jede<lb/>
Rücksicht darauf, daß die zweite Silbe eine Stammsilbe vorstellt,<lb/>
die in dem Verbum »schlagen« noch von ausschlaggebender Wichtigkeit<lb/>
 ist. Nur in einer einzigen Bedeutung wächst dieser Stammsilbe<lb/>
eine Kraft zu, die sogar der Stärke der Silbe »Tot« gleichkommt:<lb/>
in der Bezeichnung einer Waffe, die »Totschläger« heißt, wo<lb/>
»schläger« real erlebt ist, »Tot« nur ein Ornament, das den möglichen<lb/>
oder erstrebten Effekt der Waffe verherrlicht. Wer würde bei »Tondichter<lb/>
« behaupten, hier habe der Dichter den Ton? In »Schriftsteller<lb/>
« ist »stell« zweifellos eine an und für sich betonte Stammsilbe<lb/>
, aber sie hat auch nicht die Spur eines Eigenlebens mehr, da<lb/>
alle Vorstellung der Schrift und nicht dem Vorgang eines »Stellens«<lb/>
eignet; zum Unterschied von »Schriftführer« und vollends von<lb/>
»Schriftsetzer«, wo alle Vorstellung, also auch alle Betonung dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr119691">
»Setzen« angehört, so sehr, daß das »Setzen« (im Gegensatz zum<lb/>
Führen und gar zum Stellen) schon zureicht, um die Tätigkeit sichtbar<lb/>
 zu machen. Es könnte also am Schluß eines jambischen Verses<lb/>
weit eher <seg type="insult">der halbwertige »Schriftsteller«</seg> als der »Schriftsetzer«<lb/>
stehen (wiewohl dieser durch die Hilfe, die er jenem angedeihen<lb/>
läßt, mit der Zeit auch an Position einbüßen wird). Oder<lb/>
nehmen wir, um in der Sphäre der <seg type="insult">Literatur</seg> zu bleiben, das<lb/>
Beispiel <seg type="insult">»Einbrecher«</seg>. Gewiß hat die Silbe »brech« eine Kraft,<lb/>
in der ja das Handwerk als solches ursprünglich beruht. Trotzdem<lb/>
wird die Anschauung nur von der Silbe »Ein« regiert als von dem<lb/>
»Eindringen« ins Haus, wohin einer, um ein Einbrecher zu<lb/>
sein, ja auch ohne Zerstörung gelangen kann. <seg type="insult">»Einschleicher«</seg><lb/>
dagegen, wo das Wort mit der Vorstellung noch kongruent<lb/>
ist, würde eine Entwertung der Stammsilbe keineswegs zulassen.<lb/>
(Ebensowenig »Ausbrecher«, woran noch die Vorstellung der<lb/>
unmittelbaren Kraftanwendung des Gefangenen haftet. Er bricht aus<lb/>
dem Kerker, jener nur in das Haus.) Welche Tonverschiebung —<lb/>
an und für sich und wie erst für die Position im <seg type="ELIDASH">Satzbau</seg> oder<lb/>
Versbau — ein Wort durchmachen kann, zeigt es, wenn es<lb/>
zugleich einen Beruf und einen Namen bedeutet. Während etwa<lb/>
in »Buchdrucker« mehr die Vorstellung des Buches, in »Buchbinder<lb/>
« mehr die des Bindens lebendig ist, kommt diesem als<lb/>
Namen weder die eine noch die andere Vorstellung mehr zu,<lb/>
wodurch sich die Betonung der Silbe »Buch« nur automatisch<lb/>
als der führenden ergibt. Der Name wäre am Schluß des zehnsilbigen<lb/>
 jambischen Verses eher möglich als die Berufsbezeichnung.<lb/>
Ist in einem Namen wie »<rs type="pers" ana="n_73554" key="#fk__p_44534">Goldberger</rs>«, der vielleicht noch die<lb/>
Vorstellung von Goldbesitz wecken kann, auch nur die Spur einer<lb/>
Anschauung des goldenen Bergs, von dem er sich<lb/>
herleitet, vorhanden? Nicht einmal im Wiener Tonfall, der<lb/>
sich auf der zweiten Silbe solcher Komposita auszuruhen pflegt.<lb/>
Wo trotz der begrifflichen Kluft zwischen Wort und Wort die<lb/>
äußere Betonung identisch ist, würde natürlich einzig und allein<lb/>
von der Vorstellungsfülle, die der Silbe innewohnt, die Entscheidung<lb/>
 abhängen, welchen Ton sie im Vers empfängt. (Wer<lb/>
die Relativität des Silbenwerts leugnet, solange sie ihm<lb/>
unvorstellbar ist, braucht vor allem nur an das Vernichtungswerk<lb/>
 erinnert zu werden, <FERR id="ferr_150" fcorrID="fcorr_150" href="FK-29-759_n0041.xml" emID="em_150"><ERR fcorr="das">daß</ERR></FERR> <seg type="insult">der jeweilige <foreign xml:lang="la">genius loci</foreign></seg> an<lb/>
</p>
            <p ana="pr119691">
Straßennamen geleistet hat. Es gibt gar keinen Ort, der vom<lb/>
Sprecher so entfernt wäre wie die seinem Namen assoziierte Vorstellung<lb/>
 von dessen ursprünglichem Sinn. Wenn der Wiener überall<lb/>
an den <rs type="pers" ana="n_73555" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs> gedacht hätte, am Franz Josephsquai hat er es<lb/>
bestimmt nicht getan, und nie wären ihm auf dem Schottenring<lb/>
die Schottenpriester eingefallen, selbst wenn er eben noch in<lb/>
der Schottengasse sich ihrer erinnert hätte. Der in der Gonzagagasse<lb/>
 behütete Name dürfte dem Chef einer <rs type="inst">Inkassogesellschaft</rs><lb/>
eignen und die Zelinkagasse, an die man wieder vor dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73556" ref="#fk__p_55848">Zelinka-Denkmal</rs> nicht denkt, nach einem Engrossisten benannt<lb/>
sein. Hat jemand schon einmal in der Kärntnerstraße an das Land<lb/>
Kärnten gedacht, wenn nicht auf dem Umweg von der Sünde<lb/>
zur Alm, wo es keine gibt? Bei der Vorstellung des Bisambergs<lb/>
würde man eher vermuten, daß es dort Moschustiere gibt als<lb/>
daß das Wasser dort einmal bis am Berg gestanden hat, während das<lb/>
österreichische Gehör bei Vorarlberg eher ein <foreign xml:lang="de-loc">Radl</foreign> über den Berg<lb/>
gehen hört, als daß es sich ein Land vor dem Arlberg gelegen<lb/>
dächte.) Es hängt alles davon ab, ob die Silbe dem erlebten oder<lb/>
dem gebrauchten Wort angehört, ob noch Vorstellungsmark oder<lb/>
nur terminologische Kruste vorhanden ist. In <seg type="insult">»Ausrufer«</seg> als einer<lb/>
Umschreibung für <seg type="insult">Sensationsjournalist</seg> hat »ruf« (analog in<lb/>
<seg type="insult">»Marktschreier«</seg>) keinen Ton mehr, nur dort, wo die reale Vorstellung<lb/>
 eines, der soeben etwas ausgerufen (auf den Markt<lb/>
geschrieen) hat, das Wort bildet. Und die schöpferische Kraft,<lb/>
die hier am Werk ist — im Ausdruck dessen, was erlebt wird —,<lb/>
ist ursprünglich keine andere als die, die den Vers bildet.<lb/>
Hier könnte sich freilich der Einwand melden, daß im echten<lb/>
Gedicht das Wort doch immer neu erlebt und dort wo die<lb/>
Erlösung aus der Erstarrnis nicht mehr möglich ist, die Worthülse<lb/>
 eben keinen Platz hat. Das ist so richtig wie falsch, und<lb/>
unbedingt wahr bleibt nur, daß der Dichter wie die Zeugenschaft<lb/>
des lebendigen Worts so auch die seines Todes hat, womit<lb/>
aber keineswegs gesagt ist, daß er nicht gerade da schöpferisch<lb/>
wird. Wie er ein neues Wort (was mit aller Verachtung <seg type="insult">des<lb/>
prinzipiellen Neugetönes</seg> gesagt sei) nur so ins Dasein bringen<lb/>
wird, daß es die Dagewesenheit schon mitbringt, und<lb/>
wie er das alte so setzen kann, als ob es just ins Leben<lb/>
getreten wäre, wird es ihm gelingen, das tote Wort so tot<lb/>
</p>
            <p ana="pr119691">
sein zu lassen, wie es die Sphäre gebietet, und ist die Erstorbenheit<lb/>
 der Welt sein Erlebnis, dann hat er keine <seg type="insult">Phrase</seg> verwendet<lb/>
und keine <seg type="insult">jener Redensarten</seg>, die ein <seg type="insult">Ornament des Sprachgebrauchs<lb/>
</seg> und ein <seg type="insult">Aussatz der Kunst</seg> sind. Wo keine Vorstellung<lb/>
 mehr ist, kann eben dies für die Wortwahl entscheidend<lb/>
sein und das Verblaßteste von eindringender Bildkraft. Der Dichter<lb/>
erlebt das Wort im Zustand der Wirksamkeit, die es in der Zeit<lb/>
hat, und er wäre keiner, wenn es im Gedicht lebloser wäre als in der<lb/>
Zeit. Darum bewährt das echte Gedicht auch die Fähigkeit, den Vorstellungsgehalt<lb/>
 des Wortes durch die Schäden und Veränderungen<lb/>
eines Gebrauchs hindurch, der der Sprache ihre Jahresringe ansetzt,<lb/>
indem er die Assoziationskraft abschwächt, voll zu erhalten, wenngleich<lb/>
 das so konservierte Wort nicht mehr die Macht hat, außerhalb<lb/>
des Gedichts in eine zerlassene Zeit zu wirken. Alle hier angeführten<lb/>
 Beispiele für Tonkraft und deren Veränderlichkeit verstehen<lb/>
 sich als Vorstellungsinventar nur vom Gesichtspunkt der<lb/>
Erbschaft, die die Generation angetreten hat. Für die Kunstfähigkeit<lb/>
 des Worts entscheidet nichts außer der Fähigkeit des<lb/>
Künstlers: alt oder neu, tot oder lebendig, edel oder trivial,<lb/>
deutsch oder fremd — das Wort ist nie das, was es gilt,<lb/>
sondern was es im Gedicht wird, nicht wie es aussieht, sondern<lb/>
wo es steht. Doch auch außerhalb des Gedichts ist ein<lb/>
und dasselbe Wort ein verschiedenes Gedicht. Es kann<lb/>
hausbacken und hausbacken sein: zu Haus erschaffen, kräftiger<lb/>
als gewöhnliches Bäckerbrot, oder nüchtern, prosaisch wie nur<lb/>
alles was im Umlauf ist. (Aber wie ich’s hier sage, verschränken<lb/>
sich Ding und Metapher. Betont wird das »Haus« eben dort sein,<lb/>
wo der Ausdruck die Gewöhnlichkeit bezeichnet, das »backen«<lb/>
aber im realen Gebäck.) Wie »altbacken« ist eben hierin die<lb/>
Vorstellung, die einmal neu war. Auch die Stammsilbe »voll« kann<lb/>
sich nicht immer auf ihre Bedeutung verlassen. In »kraftvoll«<lb/>
hat sie nicht mehr die Kraft, die der ersten Silbe zukommt.<lb/>
Wie anders in »drangvoll«, wenngleich sich diese gedrängte<lb/>
Fülle beiweitem nicht mit jener vergleichen läßt, die »los« in<lb/>
»kraftlos« bewahrt, während es wieder in »rastlos« mehr an die<lb/>
führende Silbe verliert. Man beachte die Wertverschiebung,<lb/>
die zwischen »wertvoll« und »wertlos« vor sich geht.<lb/>
Hier wie in »kraftvoll« ist der Positivbegriff nur eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr119691">
Fortsetzung der Kraft, in »kraftlos« muß sich der Negativbegriff<lb/>
 gegen sie durchsetzen. Er ist deshalb so wenig<lb/>
»tonlos« wie in diesem selbst. »Stimmittel« und »Stimmlage<lb/>
«: sollte an und für sich »mitt« nicht wenigstens so stark<lb/>
sein wie »lag«? In Wahrheit wiegt jenes nichts im Vergleich<lb/>
zu diesem. Klar entscheidet die gedankliche Leistung, die das<lb/>
Wort zu jenem, mit dem es zusammengesetzt ist, beiträgt.<lb/>
»Stimmittel« ist mehr als »Stimmlage«, aber das »Mittel« führt<lb/>
begrifflich der Stimme nichts hinzu, die »Lage« alles: denn die<lb/>
Stimme ist schon das Mittel, aber hat erst die Lage; Stimmittel<lb/>
ist nur eine Determinierung der Stimme als akustischen Werts,<lb/>
also eine begriffliche Fortsetzung, Stimmlage ist fast eine<lb/>
Definition. Füglich könnte man wohl jenes Wort, aber nicht<lb/>
dieses daktylisch setzen. (Und schon gar nicht »Stimmfärbung«,<lb/>
wiewohl es doch meine Stammsilbe hat.) Ähnlich: »Parkmauer«<lb/>
und »Parkgitter«. Jene könnte begrifflich der Park selbst sein, der<lb/>
demnach den Ton trägt. Sie unterscheidet sich sogleich von andern<lb/>
Mauern. »Parkgitter« wird nicht von andern Gittern unterschieden<lb/>
, sondern von allem andern, was zum Park gehört.<lb/>
Hier tritt — in Verbindung mit Park — ausschließlich die Vorstellung<lb/>
 des Gitters hervor, so wenig es sich als solches von<lb/>
anderen Gittern unterscheiden mag. Darum könnte wohl die<lb/>
Parkmauer, aber nicht das Parkgitter synekdochisch für »Park«<lb/>
gebraucht werden; es ist und bleibt ein Bestandteil, also ein<lb/>
Teil, der nicht fürs Ganze stehen kann. In »Blutgierig« ist so<lb/>
viel von Blut und so wenig von Gier mehr vorhanden, daß es<lb/>
in jenem Vers der <rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs> nicht jambusgemäß heißen kann:<lb/>
<SPAN cont="Blutgierig">Blu<seg type="spc">tgierig</seg></SPAN> wähnt — —. Läge ihm aber nicht bloß die Abstraktion<lb/>
des Gottes, der Blutopfer fordert, sondern die Anschauung eines<lb/>
<seg type="insult">Sadisten</seg>, der sich am Blut berauscht, zugrunde, so wäre diese<lb/>
Betonung im Vers wohl möglich. Fast wäre es bei »geldgierig«<lb/>
der Fall, wo noch der persönliche Anteil des Gierigen gespürt<lb/>
wird. Solange <seg type="insult">der »Blutdürstige«</seg> nicht das Blut trinkt, ist seine<lb/>
Stammsilbe nicht ernst zu nehmen und nur das Blut, das er<lb/>
vergießt, beträchtlich. »Blutrünstig« würde die Senkung der zweiten<lb/>
Silbe nur in der gebräuchlichen aktiven, in der falschen<lb/>
Bedeutung <seg type="insult">des Blutdürstigen</seg> vertragen, in der das Wort eine<lb/>
<seg type="insult">Redensart</seg> ist, jedoch nicht in der richtigen passiven des<lb/>
</p>
            <p ana="pr119691">
Verwundeten, an dem Runsen sichtbar sind. Stammsilbe da und dort<lb/>
— wenn sie verdorrt ist, der Begriff pflanzt sich schon seinen Ton.<lb/>
Wo käme er hin, wenn man nicht »ungescheut« mehrsilbige<lb/>
Wörter setzen dürfte, um gerade jene Silbe fallen zu lassen,<lb/>
die etymologisch den Ton hat?<lb/>
</p>
            <p ana="pr119692">
<seg type="spc">Ung</seg>escheut will ich es wagen, dies Wort dort so zu betonen<lb/>
und zu negieren den Rest, der sich die Scheu noch bewahrt.<lb/>
Wenn aber einer es scheut, weil »scheut« ihm mehr imponiert hat,<lb/>
<FERR href="FK-23-577_n0076.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28800896" id="fk_04_ferr_28800896" emID="fk_04_em_28800900"><ERR fcorr="klappts">Klappts</ERR></FERR> mit der metrischen Scheu, aber er ist nicht <seg type="spc">gescheut</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119693">
<space/>Wiewohl es sicher von allen Zuschriften, die ich — mit<lb/>
und ohne die trostlose Berufung auf »Druckfehler« — in Sprachdingen<lb/>
 je empfing, die weitaus würdigsten und anregendsten<lb/>
gewesen sind.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38587">
               <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-5</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-5-12</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52172">
               <persName>Beer-Hofmann, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1866-7-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-9-26</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10863</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55848">
               <persName>Zelinka, Andreas</persName>
               <birth>
                  <date>1802-2-23</date>
                  <place>Wischau/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-12-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Bürgermeister von Wien</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>