<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07415.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07414.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07416.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Anregung, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 37-38</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07415</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Anregung</head>
            <p ana="pr99861">
<space/><seg type="sidehead">[<seg type="spc">Keine</seg> Beglückwünschungen <seg type="spc">anläßlich von</seg> Auszeichnungen.]</seg><lb/>
Von geschätzter Seite werden wir um Veröffentlichung nachstehender<lb/>
Zuschrift ersucht: Anläßlich der Auszeichnungen, deren Verleihung<lb/>
jetzt amtlich mitgeteilt wird, erscheint es wünschenswert, darauf<lb/>
aufmerksam zu machen, daß mit Rücksicht auf die durch den Krieg<lb/>
bewirkte besondere Inanspruchnahme aller Arbeitskräfte von der<lb/>
sonst üblichen Beglückwünschung der Ausgezeichneten abzusehen wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99863">
<space/>Wenn noch in weiterer Verfolgung des praktischen<lb/>
Gedankens von den Auszeichnungen selbst, <seg type="insult">von den Zuschriften,<lb/>
von den geschätzten Seiten und von allem andern</seg> abgesehen wird,<lb/>
auf das wir trotz dem Millionensterben hinsehen müssen, so<lb/>
hätten ja die Arbeitskräfte gute Zeiten. Aber der Anreger wird,<lb/>
wenn ihm die Einstellung der Gratulationen geglückt ist, kaum<lb/>
darauf verzichten wollen, daß sie ihm zukommen. Was in der<lb/>
Zeit der großen Offensiven von selbst und ohne Zureden aufzuhören<lb/>
hätte, ist die Vordringlichkeit. Aber darauf ist, solange ihr der<lb/>
<seg type="insult">Nährboden der Druckerschwärze</seg> bleibt, solange also von der<lb/>
Presse nicht abgesehen wird, keineswegs zu hoffen. Die Arbeitskräfte<lb/>
, die an <seg type="insult">diesem Grundübel</seg> wirken, der Munitionserzeugung<lb/>
zuzuführen, wenn man ihnen schon das Opfer nicht zumuten darf,<lb/>
zu ihr in eine passive Verbindung zu treten, wäre ein wahrer<lb/>
Segen. Denn man würde plötzlich erkennen, daß, wenn <seg type="insult">die<lb/>
Angestellten der Presse</seg> Munition erzeugen helfen, diese sich<lb/>
plötzlich vermindert, weil das Schreiben sie vermehren geholfen<lb/>
hat, weil eben die Erfindung des Schießpulvers in progressivem<lb/>
Verhältnis zu den Erfindungen der Buchdruckerkunst steht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>