<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05642.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05641.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05643.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Postbeschwerde, in: Fackel Heft 13, Nr. 341, 1912, S. 28-29</title>
            <title type="iso-date">1912-01-27</title>
            <title type="id">tid_05642</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">341</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-341_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/341,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Postbeschwerde</head>
            <p ana="pr74206">
<space/>»Ein Offizier schreibt uns: Sehr verehrte, löbliche Redaktion!<lb/>
Gestatten Sie einem Abonnenten, der täglich die <rs type="paperRef" ana="werk_18616">Zeitung</rs> mit <seg type="spc">Interesse</seg><lb/>
liest, einen <seg type="spc">interessanten Beitrag</seg> zu Ihrem Kapitel ‚<rs type="title">Postbeschwerden</rs>‘<lb/>
<seg type="spc">beizutragen</seg>, welcher augenfällig beweist, daß wir <seg type="insult"><seg type="spc">punkto Zopf</seg></seg><lb/>
weit hinter dem Reich der Mitte zurückstehen. <seg type="insult"><seg type="spc">Meine Mama</seg></seg> erhält<lb/>
am <date>30. Dezember</date>, 10 <seg type="spc">Uhr nachts</seg>, einen Expreßbrief des Inhalts, sie<lb/>
solle gleich zu ihrer <seg type="spc">in Ungarn an einen Oberleutnant verheirateten<lb/>
</seg> Tochter kommen, <seg type="spc">da selbe an einer schweren Lungenentzündung<lb/>
 erkrankt</seg> sei. <seg type="insult"><seg type="spc">Meine Mama</seg></seg>, die mit ihrer 83jährigen<lb/>
<seg type="spc">Mutter</seg> zusammenwohnt, packte im Laufe der Nacht alles Nötige ein, schrieb,<lb/>
da sie in zwei Tagen ihre Pension erwartete, <seg type="spc">eigenhändig</seg> eine Vollmacht<lb/>
, adressierte sie an das zuständige <rs type="inst">Postamt 45</rs>, Hetzgasse, worin<lb/>
sie bat, alle Gelder ihrem in Wien verheirateten Sohn, <seg type="spc">das bin ich</seg>,<lb/>
auszuzahlen. Am <date>2. <abbr>d.</abbr></date> kam die Pension, der Briefträger erklärte, ebenso<lb/>
wie das <rs type="inst">Postamt</rs>, die Vollmacht für ungültig, da sie nicht auf einem am<lb/>
<rs type="inst">Postamte</rs> erliegenden Blankette ausgefertigt sei. Ich begab mich in<lb/>
Uniform mit Legitimation hin — alles umsonst. Ein freundliches Achselzucken<lb/>
. Mir wurde nur mitgeteilt, daß der ‚<seg type="spc">ganze Akt</seg>‘ bereits an die<lb/>
Direktion geleitet sei, das Geld aber unbedingt nicht ausbezahlt werde,<lb/>
sondern liegen bleibe. Aber auch nach Ungarn könne es nicht gesendet<lb/>
werden, das Geld bleibe liegen. Nun hatte meine Mutter, <seg type="spc">wie jedermann</seg>,<lb/>
am Beginne des neuen Jahres und neuen Monates mannigfache pekuniäre<lb/>
Verpflichtungen, die <seg type="spc">ich nun gezwungen bin</seg>, um <seg type="insult"><seg type="spc">meiner Mama</seg></seg><lb/>
weitere Unannehmlichkeiten infolge von unbezahlten Rechnungen zu<lb/>
ersparen, <seg type="spc">für sie einstweilen von meinem Gelde zu bezahlen</seg>.<lb/>
Wie nun, wenn ich nicht in Wien zufällig in Garnison wäre? Ist hier<lb/>
<seg type="insult">der <seg type="spc">hohe Schimmel</seg></seg> nicht etwas zu scharf gezäumt?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74208">
<space/><seg type="insult">Mama, ein anderes Weltbild!</seg> Ich möchte ins Reich<lb/>
der Mitte, auch wenn es <seg type="insult">punkto Zopf</seg>, oh wie traurig ist das<lb/>
hier, die <rs type="inst">Post</rs> stellt 10 Uhr nachts Briefe zu, in denen so etwas<lb/>
steht, und dann weigert sie sich, Mama, schwere Lungenentzündung<lb/>
, die <rs type="inst">Post</rs> ist schuld, der Brief kam rechtzeitig, aber die<lb/>
Vollmacht war ungiltig, ich habe Fieber, nach Ungarn, wo sie<lb/>
an einen Oberleutnant verheiratet ist, <seg type="insult">echt österreichische Zustände</seg>,<lb/>
alles eingepackt, der hohe Schimmel, wer reitet so spät durch Nacht<lb/>
und Wind, der leibliche Sohn ist gezwungen, einstweilen von<lb/>
seinem Gelde, das muß in die <seg ana="Neue Freie Presse"/>, zu Neujahr,<lb/>
wo alle kommen, auch der Briefträger, der den Brief gebracht hat —<lb/>
Mama, gib mir die Sonne!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>