<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05485.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05484.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05486.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Geburttag im Grunewald, in: Fackel Heft 13, Nr. 334, 1911, S. 17-21</title>
            <title type="iso-date">1911-10-31</title>
            <title type="id">tid_05485</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">334</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-334_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/334,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Geburttag im Grunewald</head>
            <p ana="pr71970">
<space/>Das war neulich ein schöner Schreck! Im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4591" ref="#fk__p_57845">Sophiensaal</rs></rs>, wo<lb/>
es auch sonst von Diplomaten wimmelt, trug es sich zu, und der<lb/>
</p>
            <p ana="pr71970">
Bericht weiß davon zu sagen: »<rs type="pers" ana="n_52110" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> ist Nationalist durch und<lb/>
durch. Ein Waffengang zwischen Deutschland und Frankreich<lb/>
erscheint ihm als die einzig mögliche, sogar als die unausweichliche<lb/>
Lösung der gegenwärtigen Konstellation. Als er mit unerbittlicher<lb/>
Logik diese Konsequenz zog, war auch nicht ein Atemzug im<lb/>
Saale zu hören«. Man hätte einen S-Laut fallen gehört, wenn der<lb/>
<seg type="insult">Mann</seg>, der die <seg type="insult">Leitartikel</seg> spricht, nicht aus freien Stücken ein<lb/>
anderer wäre, als der sie schreibt. Und es ist ein wahres Glück,<lb/>
daß man weder in Deutschland noch in Frankreich die <seg type="insult">Kriegsrufe<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_52111" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> übersetzen kann und daß ihre Verständlichkeit<lb/>
im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4592" ref="#fk__p_57845">Sophiensaal</rs></rs> trotz der persönlichen Anwesenheit des Kriegsministers<lb/>
 keinen Einfluß auf die politische Konstellation hat. So<lb/>
konnte der fünfzigste Geburtstag <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_52112" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> von der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18448">Neuen Freien Presse</rs> begangen werden, ohne daß Waffenlärm die<lb/>
<seg type="insult">Familienfeier</seg> unterbrach. Es war <seg type="insult">ein schönes Fest</seg>. Unter einem<lb/>
Pseudonym gratulierte einer, und es stellte sich heraus, daß es<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="inst">Börsenredakteur</rs> der ‚<rs type="magazine" ana="werk_18449">Zukunft</rs>‘</seg> war. »Das letzte Geheimnis<lb/>
behält er für sich«, rief es da. Ob’s nun <seg type="insult">eins aus einer Aktiengesellschaft<lb/>
 oder aus dem Vorleben des <rs type="pers" ana="n_52113" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs></seg> ist, wir<lb/>
sind nicht so taktlos, neugierig zu sein. Dagegen fesselt uns die Mitteilung<lb/>
, daß ihm »die Meisterschaft in der Werkstatt der Sprache in<lb/>
gewissem Sinne ein Hemmnis geworden ist«, da wir doch bisher<lb/>
immer geglaubt haben, daß das <seg type="insult">Hemmnis in der Werkstatt der Sprache</seg><lb/>
<seg type="insult">seine Meisterschaft</seg> geworden ist. Und wir kennen uns schon gar nicht<lb/>
mehr aus, wenn wir dazu erfahren, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52114" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> <seg type="insult">»spielerisch aufgebaute<lb/>
 Sätze«</seg> schreibt. »Ein Freund <rs type="pers" ana="n_52115" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> erzählt, als der<lb/>
jugendliche Mime sich zum erstenmal mit der Feder versucht habe,<lb/>
sei ihm das so leicht geworden, daß er Zweifel an seiner Qualifikation<lb/>
 zum Journalisten hegte.« Da die Leser den nämlichen<lb/>
Schluß aus dem entgegengesetzten Gefühl gezogen haben, so müssen<lb/>
sie rein glauben, daß der <seg type="insult"><rs type="inst">Börsenredakteur</rs></seg> von der <seg type="insult">Mystik des Leitartiklers<lb/>
</seg> angenommen habe. Das Verhältnis <rs type="pers" ana="n_52116" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> zur Sprache<lb/>
bleibt also mindestens unaufgeklärt. Was das Verhältnis zu <rs type="pers" ana="n_52117" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
betrifft, so wird uns mitgeteilt, daß <rs type="pers" ana="n_52118" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> »der zweiten Einladung,<lb/>
die aus Friedrichsruh erging, folgte«. Er ließ sich also von <rs type="pers" ana="n_52119" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
bitten und war dann auch im Laufe des Verkehrs so zurückhaltend,<lb/>
daß schon der erste Hinauswurf genügt hat, um ihn abzubrechen,<lb/>
wie bekanntlich der <rs type="pers" ana="n_52120" ref="#fk__p_44666">Graf Finckenstein</rs>, Mitglied des <rs type="inst">preußischen</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr71970">
<rs type="inst">Herrenhauses</rs>, in den Tagen des <rs type="pers" ana="n_52121" ref="#fk__p_48367">Moltke-Prozesses</rs> versichert hat.<lb/>
Der <seg type="insult">Biograph</seg> spricht dann wieder von den Nachahmern, die <seg type="insult">der<lb/>
Stil des Herrn <rs type="pers" ana="n_52122" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> — das klingt heute schon wie: die <seg type="insult">Flora<lb/>
der Wüste</seg> — gefunden habe. Es ist richtig, daß <seg type="insult">diese Kunst</seg>, zu<lb/>
sprechen wie einem andern der Schnabel nicht gewachsen ist,<lb/>
heute unter den <seg type="insult">Reportern</seg> grassiert. <seg type="insult">Solcher Pöbel</seg> schreibt jetzt<lb/>
nicht mehr fürs Publikum, sondern für <seg type="insult">»<rs type="pers">Herrn Omnes</rs>«</seg>, und<lb/>
darum ist auch in einem Artikel, der die <seg type="insult">Lebensarbeit des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_52123" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> würdigt, dieser Ausdruck nicht zu entbehren.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52124" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> hat aber noch viel bessere Worte geprägt. Da ist zum<lb/>
Beispiel <seg type="insult">»Phrasien«</seg>, <seg type="insult">»Saarabien«</seg>, da ist die <seg type="insult">»Bernsteinküste« der<lb/>
Sozialdemokratie</seg> — »nur wenige Beispiele aus reicher Fülle, die<lb/>
in der Erinnerung haften blieben. Sie sind Gemeingut geworden«.<lb/>
Sie verdienen es auch. Die Worte, die meiner kleinen Zehe, wenn<lb/>
sie eingeschlafen ist, einfallen, verdienen höchstens gestohlen, nicht<lb/>
zitiert zu werden. Dann hören wir: »<rs type="pers" ana="n_52125" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> arbeitet unausgesetzt<lb/>
 an der Vervollkommnung seines Stils.« Das ist aber<lb/>
hoffentlich keine Information, sondern ein übertriebenes Gerücht.<lb/>
Dagegen ist es gewiß wahr, daß seine Gedanken »stets im<lb/>
Feierkleid erscheinen, niemals den dürftigen Kittel der Armut<lb/>
tragen«. (Wem sagen Sie das!) Freilich ist es wieder ein<lb/>
schweres Unrecht gegen <rs type="pers" ana="n_52126" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, ihm nachzusagen, daß er »auf<lb/>
dem Podium als Vortragender kein anderer wie vor dem Schreibtisch<lb/>
« ist. Richtig ist, daß er den Mut besitzt, auszusprechen, was<lb/>
ist. Im Gähnkrampf geben es die Gerichtsdiener sämtlicher<lb/>
preußischen und bayrischen Instanzen zu. Aber so weit habe ichs<lb/>
doch schon gebracht, daß <seg type="insult">Deutschlands Literaten</seg> nicht mehr<lb/>
behaupten, das sei, was er ausspricht! Selbst die nicht, die <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52127" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> angeblich »die Fundamentierung des Piedestals danken«,<lb/>
wie zum Beispiel <rs type="pers" ana="n_52128" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>. Es gehört wohl <seg type="insult">die ganze Frechheit<lb/>
eines <rs type="inst">Börsenjournalisten</rs></seg> dazu, zu behaupten, daß <rs type="pers" ana="n_52129" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>, den <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52130" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> einmal durch einen <seg type="insult">Tropf</seg> hat verhöhnen lassen und dessen<lb/>
<rs type="pers">Pandora</rs> er selbst auf den <seg type="insult">»Müllhaufen«</seg> gewiesen hat, ihm mehr<lb/>
zu verdanken habe als die Übersetzung von <rs type="title">Frühlingserwachen</rs><lb/>
in ein <seg type="insult">Männern der Knaben und Böckeln der Mädchen</seg>. Zu seinen<lb/>
Verdiensten mag es dagegen gehören, daß er »der Persönlichkeit<lb/>
bis in die letzte Falte ihrer Reizungen und Hemmungen gedrungen<lb/>
ist« und daß es ihm gelungen ist, »Mitgefühl für den schlimmsten<lb/>
</p>
            <p ana="pr71970">
Sünder der <rs type="title">Bibel</rs>, für <rs type="pers">Judas Ischariot</rs> zu erwecken«. Wie verhält<lb/>
er sich zur Natur? Durchaus nicht ablehnend. Es stehen ihm<lb/>
sogar <seg type="insult">Töne</seg> zu Gebote, und man »würde irren, wenn man <rs type="pers" ana="n_52131" ref="#fk__p_49994">Harden</rs><lb/>
die Seele abspräche«. Bleibt also nur noch die Frage, wie er<lb/>
honoriert. Schlecht, sehr schlecht, er ist <seg type="insult">zwar kein Menschenfeind<lb/>
</seg>, aber er bringt <seg type="ELIDASH">Vordrucke</seg> und Nachdrucke; er fatiert jährlich<lb/>
fünfzigtausend Mark und bezahlt seinen Advokaten nichts für ihre<lb/>
Gedichte. <seg type="insult">Das letzte Geheimnis</seg> behält er für sich. Aber auch der<lb/>
<seg type="insult"><rs type="inst">Börsenredakteur</rs></seg> gibt es nicht preis, wiewohl es doch eher in sein<lb/>
Ressort fällt als Stil und Psychologie. Vielleicht ist es nun gerade<lb/>
das <seg type="insult">Geheimnis einer starken Persönlichkeit</seg>, daß sie elend zahlt<lb/>
und doch <seg type="insult">Apologeten</seg> findet. Weiß der Teufel, und vielleicht eben<lb/>
deshalb. Die <seg type="insult">Bildung</seg> kann es nicht sein. Man weiß in Deutschland<lb/>
längst schon, daß hier <seg type="insult">ein übertriebener Patriot</seg> mehr fatiert als<lb/>
er einnimmt. Immerhin ist <seg type="insult">sein Ruf</seg> bis heute unangetastet, daß<lb/>
er sich beim Nachschlagen nicht irrt, und an diese Qualität hat<lb/>
sich die Verleumdung bisher nicht herangewagt. Bisher. Denn<lb/>
jetzt werde ich aussprechen, was ist: <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52132" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> beschwerte sich<lb/>
kürzlich darüber, daß man ihn in Prag konfisziert habe, und<lb/>
meinte, das Bild <rs type="pers" ana="n_52133" ref="#fk__p_47583">Luegers</rs> könne doch wohl keinen Staatsanwalt<lb/>
geärgert haben: »und andere <seg type="insult"><foreign xml:lang="it"><seg type="spc">Austriacos</seg></foreign></seg> sind nicht in dem Band«.<lb/>
Sein Gehirn ist mit Greifzangen versehen, rühmt <seg type="insult">der Biograph des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_52134" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>. Wo mag es nur <seg type="insult">den spassigen Akkusativ</seg> erwischt<lb/>
haben? Das kommt davon, wenn man nach einem Fremdwort<lb/>
 für Österreicher sucht! Und wenn die <seg type="insult">Meisterschaft</seg> in der<lb/>
Werkstatt der Sprache gar zu wählerisch ist. Die Antipathie <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52135" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> gegen geläufige Bezeichnungen geht ja schon so weit, daß<lb/>
er sie verhöhnt, wenn er keine andern findet. Er schreibt: »Autoren,<lb/>
deren Werke ‚verboten‘ (so nennt man’s) worden sind, werden<lb/>
leicht pathetisch«. Man glaube ja nicht, daß er mit diesem Satze<lb/>
bloß gegen die staatliche Bevormundung aufbegehren will. Er hat<lb/>
auch etwas gegen den verbalen Zwang, und er wäre auf die Prager<lb/>
Zensur bei weitem nicht so bös, wenn es ihm rechtzeitig eingefallen<lb/>
wäre, daß sie das Buch gepönt oder im <seg type="insult">Prokuratorenwahn</seg> ihm die<lb/>
<seg type="insult">Breitungmöglichkeit</seg> geengt hat. Weil er ausnahmsweise nicht pathetisch<lb/>
 werden wollte, konnte er dem nächstbesten Wort nicht mehr<lb/>
ausweichen und nahm daran Anstoß. Und gleich darnach wieder:<lb/>
er wünscht, man solle seine Stimme erheben, »wenn anständigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr71970">
<seg type="insult">‚Schriftstellern‘ (gräßliches Wort!)</seg> von irgendeinem Prokurator<lb/>
<abbr>u. s. w.</abbr>« Hier hat er den Prokurator, fand aber kein schöneres<lb/>
Wort für Schriftsteller und findet es darum gräßlich. Warum<lb/>
ist es denn gräßlich? Verbieten — Schriftsteller: so nennt<lb/>
man’s! Noch nie hat ein Zensor oder ein Schriftsteller daran<lb/>
Anstoß genommen. Freilich, wenn einer in der Geschwindigkeit<lb/>
kein anderes Wort findet, ärgert er sich über eins, das schon seit<lb/>
Jahrhunderten da ist. Nur nichts überhasten. <seg type="insult">Ein Meister der Sprache</seg><lb/>
muß sich eben Zeit lassen, dann findet er schon etwas Apartes.<lb/>
Gewiß, es muß sympathischere Bezeichnungen für die Sache geben.<lb/>
<seg type="insult">Wir Schriftsteller</seg> sind darin ein wenig skrupellos. Aber <seg type="insult">dem<lb/>
Sammler von für das Leseraug bestimmten Lautzeichen</seg> wird,<lb/>
wenn <seg type="insult">Selbsterhaltungtrieb</seg> ihm die <seg type="insult">Stahlspitze</seg>, die von der<lb/>
Schreibflüssigkeit genetzte, führt, <seg type="insult">solches <rs type="pers">Herrn Omnes</rs> genehme<lb/>
Schwatzwort</seg> nicht auf <seg type="insult">das aus Pflanzstoff erschaffne Blatt</seg><lb/>
geraten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Freilich, mit fünfzig Jahren fließt die Produktion nicht<lb/>
mehr so frisch. Und vielleicht meldet sich gar zu <seg type="insult">dieser <SPAN norm="Geburtstagsfeier">Geburttagfeier<lb/>
</SPAN></seg> (so nennt man’s?) der Verdacht, daß, wenn einer das Wort<lb/>
<seg type="insult">»Schriftsteller«</seg> gräßlich findet, er am Ende keiner ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48367">
               <persName>Moltke, Kuno Augustus Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1847-12-13</date>
                  <place>Neustrelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-03-19</date>
                  <place>Breslau</place>
               </death>
               <occupation>Generalleutnant</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57845">
               <persName>Sophie, Erzherzogin </persName>
               <birth>
                  <date>1805-1-27</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-5-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44666">
               <persName>Finck-Finckenstein, Reinhold Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1858-4-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-3-27</date>
                  <place>Matschdorf</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Landrat, Reichstagsabgeordneter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43280">
               <persName>Eulenburg-Hertefeld, Philipp Fürst zu</persName>
               <birth>
                  <date>1847-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-17</date>
                  <place>Liebenberg bei Templin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>