<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07857.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07856.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07858.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Kapitel aus François Rabelais’ Gargantua, in: Fackel Heft 19, Nr. 457, 1234, S. 64-68</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07857</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">457</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-457_n0064.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/457,064</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Kapitel aus François Rabelais’ Gargantua</head>
            <p ana="pr105181">
<space/>Als sie die lieben Wecken hereinbugsiert hatten, traten<lb/>
der <rs type="pers">Herzog von Borzlingen</rs>, <rs type="pers"><seg type="insult">Graf Raufdegen</seg></rs> und <rs type="pers"><seg type="insult">Hauptmann<lb/>
Schissenbutz</seg></rs> vor ihren König und huben an: »Hoher Herr,<lb/>
heute noch machen wir Euch zum glücklichsten und ritterlichsten<lb/>
Fürsten, den die Sonne seit <rs type="pers" ana="n_67320" ref="#fk__p_37970">Alexanders des Großen</rs> Tagen<lb/>
beschienen hat.« — »Bedeckt euch, bedeckt euch!« winkte <rs type="pers">Pikrocholler<lb/>
</rs> gnädig. — »In aller Demut. Untertänigsten Dank! Mit<lb/>
schuldigem Gehorsam! Unser Plan ist so: Ihr lasset einen<lb/>
Hauptmann mit ein paar Soldaten zum Schutze dieses Platzes,<lb/>
der uns mit den Wällen, die nach Eurer Hoheit Plänen<lb/>
aufgeworfen sind, reichlich stark befestigt erscheint. Euren<lb/>
Heerhaufen teilt Ihr in zwei, wie Ihr das ja bei Eurer Weisheit<lb/>
von selbst angeordnet hättet. Die eine Schar fällt über <seg type="insult">diesen<lb/>
<rs type="pers">Grandgosier</rs> und sein Völklein</seg> her und wirft es, versteht sich,<lb/>
beim ersten Ansturm wie im Handumdrehen! Nun verstärkt Ihr<lb/>
Eure Kriegskasse; denn der <seg type="insult">Schuft</seg> hat Geld in Hülle und Fülle.<lb/>
Der <seg type="insult">Schuft</seg>, sagen wir, denn ein anständiger Fürst hat niemals<lb/>
Geld. Dukaten hüten ist schuftig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105182">
<space/>Die andre Abteilung zieht unterdes nach Onis, Angomois<lb/>
und Gaskonien, dann im Hui nach Médoc, Perigord und der<lb/>
Bordeauxer Heide. Ohne viel Federlesens nimmt sie Städte,<lb/>
Schlösser und Festungen. In Bayonne und Fontarabie seid Ihr<lb/>
Herr über alle Schiffe und segelt der Küste entlang nach der<lb/>
Baskei und Portugal. Ihr plündert alle Hafenplätze bis nach<lb/>
Lissabon und erbeutet im Hui alles, was ein Eroberer braucht.<lb/>
Potzhagelwetter! Spanien fällt Euch zu Füßen. Was sollen die<lb/>
<seg type="insult">Hundsfötter</seg> sonst tun? Ihr fahrt durch die sibyllinische Meerenge<lb/>
 und pflanzt zum ewigen Gedächtnis Eures Namens zwei<lb/>
Säulen, die auf des <rs type="pers">Herakles</rs> seine herunterschauen wie auf<lb/>
Zwetschgenkerne. Und die Meerenge wird von Stund’ an die<lb/>
<seg type="insult">Pickerkoller Straße</seg> heißen.<lb/>
</p>
            <p ana="fn416">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Verlegt bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5961" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs>. <abbr>Vgl.</abbr> die Bemerkung auf <abbr>S.</abbr> 63.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr105183">
<space/>Ihr segelt da vorbei, und <rs type="pers">Khair Eddyn Rotbart</rs> übergibt<lb/>
Euch seinen Säbel und wird Euer Sklave.« — »Ich werde ihn<lb/>
gnädig behandeln,« nickte <rs type="pers">Pikrocholler</rs>. — »Wohl, wohl,«<lb/>
pflichteten sie bei, »aber taufen muß er sich lassen! Darauf<lb/>
erobert Ihr die Reiche von Tunis, Hippo, Algier, Karthago,<lb/>
Cyrene, kurzweg das ganze Berbergebiet. Majorka, Minorka,<lb/>
Sardinien, Korsika fallen Euch in die Hand samt den andern<lb/>
Inseln des ligurischen und balearischen Meeres. Ihr haltet Euch<lb/>
nach links und unterwerft das narbonnische Gallien, die<lb/>
Provence, die Allobroger, Genuesen, Florenz, Lucca, und dann<lb/>
gute Nacht, Rom! Der arme Herr Papst fällt schon in Todeskrämpfe<lb/>
 vor Angst.« — »Ha, bei meinem Bart, ich küss’ ihm<lb/>
den Pantoffel nicht!« krakehlte <rs type="pers">Pikrocholler</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105184">
<space/>»Italien steckt Ihr in die Tasche, und Neapel, Calabrien,<lb/>
Apulien, Sizilien und Malta bindet Ihr als Deckel obendrauf.<lb/>
Schade, daß <seg type="insult">die netten <rs type="inst">Johanniterritter</rs></seg> nicht mehr dort sind;<lb/>
ich möchte <seg type="insult">die Herrlein</seg> gar zu gern vor Angst ihr Wasser<lb/>
abschlagen sehen.« — »Nach Loretto werd’ ich gerne pilgern,«<lb/>
meinte <rs type="pers">Pikrocholler</rs>. — »Keine Rede,« wehrten sie ab, »erst auf<lb/>
dem Rückweg! Vorderhand machen wir Candien, Cypern,<lb/>
Rhodus und die Cykladen uns zu eigen und fahren dann über<lb/>
Morea her. Uns gehört es!. Heiliger Truthahn! Gott schütze<lb/>
Jerusalem! Schon schmilzt der Sultan vor Eurer Allgewalt.« —<lb/>
»Werd’ ich,« warf der König ein, »den Tempel <rs type="pers">Salomonis</rs> aufbauen<lb/>
 lassen?« — »Nein, nein, noch nicht; wartet noch ein<lb/>
Weilchen. Ihr seid viel zu rasch und hitzköpfig <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Erst müßt<lb/>
Ihr Kleinasien unterjochen und Carien, Lykien, Pamphilien,<lb/>
Cilicien, Lydien, Phrygien, Mysien, Bithynien, Charazien,<lb/>
Satalien, Castamena, Savasta, bis zum Euphrat.« — »Bekommen<lb/>
wir,« fragte <rs type="pers">Pikrocholler</rs>, »auch Babylon und den Berg Sinai<lb/>
zu sehen?« — »Das braucht’s jetzt nicht. Habt Ihr denn nicht<lb/>
genug, wenn Ihr das hyrkanische Meer zu Schiff, beide<lb/>
Armenien und alle drei Arabien zu Pferd durchquert habt?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr105185">
<space/>»Ach du liebe Zeit, was sind wir für Toren,« klagte der<lb/>
König plötzlich, »wir armen Würmer!« — »Wieso denn?«<lb/>
fragten sie. — »Ja was sollen wir denn in der Wüste trinken?<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67321" ref="#fk__p_47225">Julian Augustus</rs> und sein ganzes Heer ging dort vor Durst<lb/>
elendiglich zugrunde, wie die Geschichte vermeldet.« — Da<lb/>
</p>
            <p ana="pr105185">
beruhigten sie ihn: »Dafür haben wir bereits gesorgt. Im<lb/>
syrischen Meer schwimmen Euch 9014 große Schiffe voll des<lb/>
besten Weines der Welt; sie steuern nach Jaffa. Dort warten<lb/>
schon 220.000 Kamele und 1600 Elefanten, die Ihr auf einer<lb/>
Treibjagd bei Sigeilmis gefangen habt, als Ihr nach Lydien<lb/>
rücktet, wobei Euch auch die ganze Karawane von Mekka in<lb/>
die Hände fiel. Das reicht doch wohl, um Euch nicht ohne<lb/>
Wein zu lassen?« — »Ja, ja; aber er ist nicht sehr frisch, find’<lb/>
ich,« meinte er kopfschüttelnd. — »Potz Karpfenleber,« fluchten<lb/>
sie, »ein Held, ein Eroberer, ein Weltbezwinger kann nicht<lb/>
immer alles nach Wunsch gepolstert und gefüttert haben. Dankt<lb/>
Gott, daß Ihr mit Eurem Heer heiler Haut wenigstens bis zum<lb/>
Tigris vorgedrungen seid.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr105186">
<space/>»Aber,« fragte er dazwischen, »was schaffen unterdes<lb/>
meine Soldaten, die <seg type="insult">das Bürschlein von <rs type="pers">Grandgosier</rs></seg> durchgewalkt<lb/>
 haben?« — »O! die faulenzen auch nicht,« beruhigten<lb/>
sie; »die stoßen jetzt gleich zu uns. Sie haben nämlich inzwischen<lb/>
die Bretagne, Normandie, Flandern, Hennegau, Brabant, Artois,<lb/>
Holland und Seeland erobert. Sind über den Rhein gerückt,<lb/>
trotz der Schweizer und Lanzknechte; etliche haben auch<lb/>
Luxemburg, Lothringen, die Champagne und Savoyen bis Lyon<lb/>
zahm gemacht, und dort treffen sie Eure Besatzung, die von<lb/>
einem Mittelmeerzug triumphierend heimkehrt. Sie vereinen<lb/>
sich wieder im Böhmerlande, nachdem sie Schwaben, Bayern,<lb/>
Österreich, Mähren und Steiermark ausgebeutelt haben. Dann<lb/>
geht’s lustig über Lübeck, Norwegen, Schweden, Dazien,<lb/>
Gotland, Grönland und Esthland bis zum Eismeer. Fallen<lb/>
drauf über die Orkaden her und machen Schottland, England<lb/>
und Irland zunichte. Fahren dann durchs Sandmeer und das<lb/>
Sarmatengebiet und werfen Preußen, Polen, Lithauen, Rußland,<lb/>
die Walachei, Ungarn, Bulgarien und die Türkei vor sich<lb/>
nieder und stehen, eh’ man’s denkt, in Konstantinopel.« —<lb/>
»Ja! und da vereinen wir uns alsbald mit ihnen,« bekräftigte<lb/>
<rs type="pers">Pikrocholler</rs>, »denn ich möchte noch Kaiser von Trapezunt<lb/>
werden! Und sollen wir nicht <seg type="insult">diese Hunde von Türken und<lb/>
Mohammedanern</seg> alle umbringen?« — »Ei freilich! Was denn<lb/>
sonst? Potz Teufel! Und ihr Hab und Gut schenkt Ihr<lb/>
Euern getreuen Dienern.« — »Ganz recht, so verlangt’s die<lb/>
</p>
            <p ana="pr105186">
Billigkeit. Ich übertrag’ euch Caramanien, Syrien und ganz<lb/>
Palästina.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr105187">
<space/>Das alles hörte ein alter Rittersmann mit an, der im<lb/>
Kriege wohl erfahren und mit vielen Wassern gewaschen war.<lb/>
Er hieß <rs type="pers"><seg type="spc">Wismund</seg></rs> und bemerkte auf die <seg type="insult">Großmäulereien</seg> der<lb/>
andern: »Ich fürchte bloß, dies ganze Wagewesen nimmt ein<lb/>
Ende wie die Geschichte mit dem Milchtopf, von dem ein<lb/>
Schuhflicker träumte, wie reich er damit sei; da zerbrach am<lb/>
andern Morgen sein einzig Näpflein, und er hatte nichts zu<lb/>
beißen noch zu nagen. Was soll <seg type="insult">die ganze Erobererei</seg>? Was<lb/>
wollt ihr denn mit euern <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Kreuzfahrten</seg> und Querfahrten</seg>?« —<lb/>
»Behaglich ausruhen wollen wir uns, wenn wir wieder daheim<lb/>
sind,« antwortete <rs type="pers">Pikrocholler</rs>. — »Und wenn ihr gar nicht<lb/>
mehr heimkommt? Die Reise scheint mir lang und gefährlich.<lb/>
Wär’s nicht gescheiter, jetzt gleich auszuruhen, ohne eure Haut<lb/>
erst zu Markte zu tragen?« — »Ei ja, warum nicht gar,« höhnte<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Graf Raufdegen</seg></rs>, »das ist ein löblicher Vorschlag; setzen wir<lb/>
uns doch in den Ofenwinkel und helfen unsern Damen Perlen<lb/>
einfädeln oder Wolle wickeln wie weiland <rs type="pers">König Sardanapal</rs>.<lb/>
Wer nicht wagt, gewinnt weder Pferd noch Esel, sagt <rs type="pers">Salomo</rs>.«<lb/>
— »Und wer zuviel wagt,« gab <rs type="pers">Wismund</rs> zurück, »verliert<lb/>
Pferd und Esel, antwortet <rs type="pers">Markolf</rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr105188">
<space/>»Basta! lassen wir das,« rief <rs type="pers">Pikrocholler</rs>; »aber ich<lb/>
fürchte mich bloß vor <seg type="insult">diesen verteufelten Legionen des<lb/>
<rs type="pers">Grandgosier</rs></seg>; was machen wir, wenn sie uns in den Rücken<lb/>
fallen, derweil wir in Mesopotamien liegen?« — »Ganz einfach,«<lb/>
bedeutete ihn <rs type="pers"><seg type="insult">Hauptmann Schissenbutz</seg></rs>, »Ihr schickt den<lb/>
Moskowitern eine schöne Empfehlung, und sie stellen Euch<lb/>
unweigerlich ein Heer von 450.000 auserwählten Soldaten auf<lb/>
die Beine. Macht mich zu ihrem Befehlshaber, und ich töt’ Euch<lb/>
eine Stopfnadel für einen <seg type="insult">Allerweltskrämer</seg>, verzeiht, nein nein,<lb/>
umgekehrt. Ich hau’, ich mord’, ich stoß’, ich treff’, ich schlag’,<lb/>
ich beiß’, ich reiß’, ich schmeiß’, ich scheiß’ <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« »Hurra,«<lb/>
brüllte <rs type="pers">Pikrocholler</rs>, »auf! auf! macht euch fertig! Wer mich<lb/>
lieb hat, folgt mir nach!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47225">
               <persName>Julianus Apostata, Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>332</date>
                  <place>Konstantinopel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>363-6-26</date>
                  <place>in der Nähe von Maranga am Tigris</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16596</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37970">
               <persName>Alexander der Große</persName>
               <birth>
                  <date>356</date>
                  <place>Pella</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>323-6-13</date>
                  <place>Babylon</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13146</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13309</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>