<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06955.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06954.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06956.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Die Feinde Goethe und Heine«, in: Fackel Heft 17, Nr. 406, 1915, S. 52-90</title>
            <title type="iso-date">1915-10-01</title>
            <title type="id">tid_06955</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">406</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-406_n0052.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/406,052</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Die Feinde Goethe und Heine«</head>
            <p ana="pr93577">
<space/>Was ist denn das! <seg type="insult">Feinde?</seg> Weil <rs type="pers" ana="n_63165" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> den Besucher <rs type="pers" ana="n_63166" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
einmal schlecht behandelt und <seg type="insult">der Journalist <rs type="pers" ana="n_63167" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg> sich dann<lb/>
durch eine abfällige Bemerkung schadlos gehalten hat, darum kann<lb/>
man doch nicht gleich von <seg type="insult">Feindschaft</seg> sprechen? Aber liest man<lb/>
weiter, so merkt man schon, daß es <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_63168" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> gar<lb/>
nicht einfällt, es so zu meinen wie er es schlecht ausdrückt, sondern<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63169" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_63170" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> seien im Gegenteil vereint in der Feindschaft,<lb/>
die ihnen jetzt in Frankreich entgegengebracht wird, sie sind also<lb/>
vielmehr <seg type="insult">Freunde</seg>, was aber auch nicht ganz dem wahren Sachverhalt<lb/>
entspricht, denn man kann doch nicht gut annehmen, daß <rs type="pers" ana="n_63171" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
es nicht vorziehen würde, ohne den <seg type="insult">Kompagnon</seg> aus Frankreich<lb/>
ausgewiesen zu werden. <rs type="pers" ana="n_63172" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs> behauptet, daß <rs type="pers" ana="n_63173" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> jetzt in<lb/>
Frankreich beschimpft, verunglimpft, angeflegelt, zerfetzt, herabgewürdigt<lb/>
 werde, also daß ihm annähernd so mitgespielt wird wie<lb/>
andern bedeutenden Menschen von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_63174" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg>. Aber wenn es<lb/>
wahr ist, daß <seg type="insult">ein Esel in der <rs type="magazine" ana="werk_20457"><foreign xml:lang="fr">Revue des Deux Mondes</foreign></rs></seg> <rs type="pers" ana="n_63175" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> als<lb/>
<seg type="insult">den Repräsentanten der heutigen deutschen Wesenseigenschaften</seg><lb/>
auffaßt, der seine eigenen Anschauungen im <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs> durch <seg type="insult">die <rs type="pers">Raufebold<lb/>
</rs>, <rs type="pers">Habebald</rs> und <rs type="pers">Haltefest</rs></seg> aussprechen lasse und <seg type="insult">die »Philosophie<lb/>
eines schneidigen Drillunteroffiziers«</seg> vertrete, dann müßte <seg type="insult">die heutige<lb/>
deutsche Publizistik</seg> den Franzosen doch mit viel mehr Recht<lb/>
eine Überschätzung <rs type="pers" ana="n_63176" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> vorwerfen, der ja <seg type="insult">einen verirrten und<lb/>
zum Heil des deutschen Wesens abgetanen Einzelfall</seg> bedeutet,<lb/>
wie heuer ganz ausdrücklich in Berlin klargestellt wurde.<lb/>
Ferner wäre darauf hinzuweisen, daß ihnen, wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63177" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg><lb/>
wirklich recht hätte mit <seg type="insult">seiner scherzhaften Klage</seg> über die<lb/>
»Entziehung des Bürgerrechts« im Falle <rs type="pers" ana="n_63178" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, doch dadurch,<lb/>
daß sie im Falle <rs type="pers" ana="n_63179" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs> Ernst gemacht haben, immerhin eine<lb/>
reinliche literarische Handlung gutzuschreiben wäre. Ja, es dürfte<lb/>
wohl auch nicht zu bestreiten sein, daß selbst die härteste<lb/>
Behandlung, die sie sich — ein Hundertstel der von der <seg type="insult">Journalistik</seg><lb/>
behaupteten Fälle zugegeben — gegenüber Ausländern zuschulden<lb/>
kommen ließen, reichlich durch die Abschiebung <seg type="insult">des einen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63180" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> wettgemacht wird, genau so wie Rußland viel Unrecht<lb/>
im voraus dadurch gesühnt hat, daß es schon in Friedenszeiten<lb/>
<seg type="insult">den Brandes</seg> nicht über die Grenze ließ. Daß die Pariser sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr93577">
gegen die abziehenden Ausländer anständig, ja nobel benommen<lb/>
haben, hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63181" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> selbst, im Gegensatz zu der telegraphischen<lb/>
Berichterstattung, zu erzählen gewußt, er scheint aber jetzt, da ihm<lb/>
eine Hoffnung schwindet, sich entschlossen zu haben, entweder<lb/>
die Wahrheit zurückzuziehen oder die Wahrheit zu sagen. Ein<lb/>
zuverlässiger Zeuge für den Modus bei Abschiebungen dürfte<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63182" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> nicht sein, er macht den Eindruck der Befangenheit,<lb/>
und wenn es nicht zu langweilig wäre, <seg type="insult">einen Autor wie Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63183" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> auch noch zwischen den Zeilen zu lesen, so würde man<lb/>
den Verdacht gewinnen, daß er den Franzosen nur <seg type="insult">Härte<lb/>
gegen <rs type="pers" ana="n_63184" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg> vorwerfe, weil er sie der Härte gegen <rs type="pers" ana="n_63185" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs><lb/>
beschuldigen will. Die <seg type="insult">Leidensgenossenschaft mit <rs type="pers" ana="n_63186" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg> wäre,<lb/>
wiewohl <seg type="insult">dieser Pariser Korrespondent</seg> immerhin geschickter war,<lb/>
nicht gerade ein Anspruch, den man <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_63187" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> als<lb/>
Unbescheidenheit auslegen müßte. Und wenn der <rs type="pers" ana="n_63188" ref="#fk__p_44694">Graf Karolyi</rs><lb/>
darauf stolz war, bei gleicher Gelegenheit in gleichem Raum die<lb/>
persönliche Bekanntschaft <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_63189" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> zu machen, so darf <seg type="insult">ein<lb/>
engerer Kollege</seg> sich die <seg type="insult">Schicksalsgemeinschaft</seg> schon gefallen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93578">
<space/>Wie stehts nun aber mit diesem? Sollte es denn wahr<lb/>
sein, daß Frankreich sich hier endlich zu einer radikaleren<lb/>
Maßnahme entschlossen hat? Was man in der Kriegszeit<lb/>
an französischen Äußerungen über <rs type="pers" ana="n_63190" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> vernahm, schien<lb/>
eher auf <seg type="insult">den trostlosen Entschluß</seg> hinzudeuten, nunmehr den<lb/>
aus <seg type="insult">dem alldeutschen Deutschland</seg> Verbannten für Frankreich zu<lb/>
reklamieren und sein Schicksal gegen Deutschland auszuspielen.<lb/>
<seg type="insult">Ein Pariser <rs type="pers">Schmock</rs></seg> verstieg sich, als wäre er <seg type="insult">ein Berliner</seg>, so weit,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63191" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> als den größten deutschen Dichter zu feiern, für den natürlich<lb/>
Deutschland nicht das geringste Verständnis habe. Für <seg type="insult">solche<lb/>
Eseleien</seg> entschädigt die Gewißheit, daß der französische Kunstgeschmack<lb/>
 die politische Ablehnung <rs type="pers" ana="n_63192" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> durch Deutschland immer<lb/>
ganz richtig eingeschätzt und <seg type="insult">das deutsche Kunstphilisterium</seg> immer<lb/>
für fähig gehalten hat, dem Dichter <rs type="pers" ana="n_63193" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> aufzusitzen. Der <rs type="pers" ana="n_63194" ref="#fk__p_54872">Vicomte<lb/>
Voguë</rs> hat vor ein paar Jahren den — für <seg type="insult">einen</seg>, der glaubt, daß<lb/>
Sieg und Kultur gemeinsam errungen werden — ziemlich perspektivischen<lb/>
 Satz geschrieben, daß die Errichtung eines offiziellen <rs type="pers" ana="n_63195" ref="#fk__p_45715">Heine-Denkmals<lb/>
</rs> in Deutschland in einem künftigen Krieg Frankreich die Aufstellung<lb/>
 von fünf Armeekorps ersparen könnte. Es war vorauszusehen,<lb/>
daß die Kriegssituation das politische Moment des Falles <rs type="pers" ana="n_63196" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr93578">
in den Vordergrund schieben und daß sich <seg type="insult">ein paar Schwachköpfe</seg><lb/>
in Frankreich zusammentun würden, um den »Deutschenfeind« <rs type="pers" ana="n_63197" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
als den größten Dichter, den die Deutschen je besessen haben,<lb/>
auszurufen. Nach der Darstellung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_63198" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> aber, in<lb/>
dessen Literaturhorizont solche Ansicht gepaßt hätte, scheint sich<lb/>
gerade jetzt auch jemand gefunden zu haben, der hier eine <seg type="insult">dem<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_63199" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> peinliche Klarheit schafft und <seg type="insult">die Persönlichkeit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63200" ref="#fk__p_45715">Heines</rs></seg> an Deutschland wieder dankend zurückstellt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63201" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg><lb/>
beginnt denn auch prompt zu zitieren: »Wo wird einst des Wandermüden<lb/>
 letzte Ruhestätte sein?«, nennt ihn einen »<rs type="pers">prometheischen<lb/>
Dulder</rs>«, spricht von seiner »deutschen Schwerblütigkeit«, die<lb/>
ihm auch <seg type="insult">seine dümmsten Verehrer</seg> bisher nicht nachgerühmt<lb/>
haben, und erzählt, daß zu seinem Grab am Montmartre als<lb/>
zu einem geweihten Wallfahrtsort Hunderttausende gepilgert seien,<lb/>
»<seg type="spc">die der Liebeswonne</seg>, <seg type="spc">dem Leid</seg>, <seg type="spc">der Sehnsucht</seg>, <seg type="spc">der<lb/>
Hoffnung</seg>, <seg type="spc">der Enttäuschung der eigenen Seele durch den<lb/>
Nachtigallenschlag der <rs type="pers" ana="n_63202" ref="#fk__p_45715">Heineschen Lieder</rs> einen beseligenden<lb/>
</seg>, <seg type="spc">tröstenden oder erlösenden Ausdruck gegeben<lb/>
hatten</seg>«, zu denen aber hauptsächlich Deutsche zählten und solche<lb/>
Ausländer, »die in den deutschen Kulturkreis eingetreten sind«. »Aus<lb/>
den Tiefen des französischen Volkes« seien diese Huldigungen nur in<lb/>
seltenen Fällen aufgestiegen, nur aus <seg type="insult">den Tiefen des deutschen Volkes</seg>,<lb/>
wobei <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63203" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> natürlich an seelische Tiefen denkt und sich<lb/>
nur, da er allzulange nicht aus Frankreich ausgewiesen wurde,<lb/>
schlecht ausdrückt. Aber bloß <seg type="insult">die »Gemeinde«</seg> habe so gefühlt, sonst<lb/>
wurde »der größte Dichter, den Deutschland nach <rs type="pers" ana="n_63204" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> hervorgebracht<lb/>
 hat«, in der Heimat verfolgt und verleugnet. Das Lied<lb/>
»<rs type="title">Fischerin du kleine</rs>« war seinerzeit von den Werkeln nicht so abgespielt<lb/>
wie <seg type="insult">diese Walze</seg>, ja selbst »<rs type="title">Ich weiß nicht was soll es bedeuten</rs>« ist<lb/>
origineller. Nun aber, klagt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63205" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> weiter, beginnen <seg type="insult">die<lb/>
deutschen Schmähungen gegen <rs type="pers" ana="n_63206" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg> in Frankreich einen Widerhall<lb/>
 zu wecken. Im <rs type="magazine" ana="werk_40702">Mercure de France</rs> habe <seg type="insult">einer jener erzreaktionären<lb/>
Schufte</seg>, die sich schon an <rs type="pers" ana="n_63207" ref="#fk__p_38056">Dreyfus</rs> versündigt haben, auch <rs type="pers" ana="n_63208" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> verunglimpft<lb/>
. Es wurden ihm — wie kleinlich — seine Bettelbriefe an<lb/>
seinen Oheim <rs type="pers" ana="n_63209" ref="#fk__p_52716">Salomon</rs>, <seg type="insult">Erpressungen</seg> an <rs type="pers" ana="n_63210" ref="#fk__p_50127">Meyerbeer</rs> und dergleichen<lb/>
vorgeworfen. Dies schon vor dem Krieg, nun aber erst recht und nur<lb/>
mit dem Unterschied, daß <rs type="pers" ana="n_63211" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> früher als <seg type="insult">korrupter Jude</seg> und jetzt,<lb/>
weil dies dankbarer sei, als <seg type="insult">korrupter Deutscher</seg> hingestellt werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93578">
Vielleicht macht der französische Nationalismus hierin einen<lb/>
geringern Unterschied als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63212" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> glaubt, und vielleicht ist<lb/>
es jenem nur darum zu tun, nachzuweisen, wie unbeirrbar <seg type="insult">das<lb/>
deutsche Kunstgefühl</seg> und wie durch ein halbes Jahrhundert tragfähig<lb/>
<seg type="insult">der deutsche Glaube</seg> an einen <seg type="insult">Lyriker</seg> ist, dessen <seg type="insult">Reimfähigkeit,<lb/>
Sentimentalität und flache Witzigkeit</seg> ihm Qualitäten bedeuten, die<lb/>
er von dem oft durchschauten Privatcharakter streng zu trennen<lb/>
weiß. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63213" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> versteht das nur nicht, auch er glaubt ja, der<lb/>
<seg type="insult">Nachtigallenschlag</seg> habe nicht das geringste mit den finanziellen<lb/>
Dingen zu schaffen, und diese seien Kleinigkeiten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93580">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Eine <rs type="magazineRef" ana="werk_20458">deutsche Zeitschrift</rs> veröffentlichte vor kurzem unbekannte<lb/>
Briefe des Dichters an die <rs type="pers" ana="n_63214" ref="#fk__p_39205">Baronin James Rothschild</rs> in Paris, die kein<lb/>
anderes Interesse hatten, als höchstens das von <seg type="spc">kleinen</seg> anekdotischen<lb/>
Nachträgen zur Lebensgeschichte des Dichters. In ihnen entschuldigt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63215" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> sich bei der Gattin wegen <seg type="spc">kleiner</seg> Neckereien gegen ihren Mann<lb/>
und gibt ihnen eine möglichst harmlose Deutung. Dieser Briefe bemächtigt<lb/>
sich <seg type="insult">der französische Schmäher</seg>, übersetzt sie tendenziös, versieht sie<lb/>
mit einem Kommentar, der einem Inquisitor höchste Anerkennung abgewinnen<lb/>
 würde, und zieht aus ihnen den Schluß, daß es eine <seg type="insult">Schande</seg><lb/>
sei, <rs type="pers" ana="n_63216" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> noch länger in einer französischen Bücherei, in einem anständigen<lb/>
französischen Hause zu dulden, und daß jeder gute Franzose es als seine<lb/>
vaterländische Pflicht erkennen müsse, <seg type="insult">diesen deutschen Eindringling</seg>,<lb/>
der sich an den französischen Herd eingeschlichen habe, mit Fußtritten<lb/>
über die Grenze zu jagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93582">
<space/>Der Herausgeber der Briefe, <seg type="insult">ein Herr <rs type="pers" ana="n_63217" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg>, meldet sich<lb/>
nun zu einer »wichtigen Berichtigung« und erklärt indigniert, es<lb/>
seien keineswegs kleine anekdotische Nachträge, sondern höchst<lb/>
interessante Dokumente zum Beweise von <rs type="pers" ana="n_63218" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> finanzieller<lb/>
Unschuld. Weder die Auffassung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_63219" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> von der<lb/>
Belanglosigkeit des Vorwurfs noch die <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_63220" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> von<lb/>
der Wichtigkeit des Gegenbeweises scheint mir zutreffend. Vielmehr<lb/>
 glaube ich, daß diese Briefe interessante Dokumente sind, zwar<lb/>
nicht zum Beweise des Vorwurfs, daß der Briefschreiber »im Solde<lb/>
des Hauses <rs type="pers" ana="n_63221" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> gestanden sei«, wohl aber der Tatsache, daß<lb/>
er vom Hause <rs type="pers" ana="n_63222" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> keinen bekommen hat, und daß er sich<lb/>
mit unregelmäßigen Zuwendungen begnügen mußte. Vor allem<lb/>
aber bin ich der Meinung, daß es <seg type="insult">delikate Belege</seg> sind für <seg type="insult">eine<lb/>
schwärmerische Gemütsart</seg>, die nichts dafür kann, wenn ihr<lb/>
<seg type="insult">zwei Tonarten</seg> durcheinandergehen und der <seg type="insult">Troubadour</seg> sich<lb/>
an den <seg type="insult">Sozialkritiker</seg> erinnert, der den <rs type="pers" ana="n_63223" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> anzugreifen hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93582">
Der Herausgeber der Briefe schwelgt denn auch in der Vorstellung<lb/>
, daß <seg type="insult">ein Dichter wie <rs type="pers" ana="n_63224" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg> zwischen der Poesie der Gattin<lb/>
und der Prosa des Gatten nicht anders wählen und sich nicht<lb/>
anders benehmen konnte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93584">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Dort (selbst in Frankreich) wußte man die Briefe <rs type="pers" ana="n_63225" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> an<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_63226" ref="#fk__p_39205">Baronin Rothschild</rs> ganz anders und richtig auszulegen; man sah<lb/>
in ihnen, was sie auch wirklich sind, <seg type="spc">wundervolle Ergüsse einer<lb/>
reichen Dichterseele</seg>, <seg type="spc">die in starker ideeller Abhängigkeit<lb/>
vor des <rs type="pers" ana="n_63227" ref="#fk__p_49123">Barons James</rs> Gattin stand</seg>. Mit <seg type="spc">Geld</seg> haben diese Episteln<lb/>
eines <seg type="spc">Poeten</seg> nichts zu tun; sie lehren nur das eine, daß <rs type="pers" ana="n_63228" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, der<lb/>
die Baronin angeschwärmt, es innerlich beklagen mußte, sie, die feinnervige<lb/>
 Frau, an einen nicht gerade von Poesie erfüllten Mann gebunden<lb/>
zu sehen. <seg type="spc">Kann ein Dichter der Liebe</seg>, <seg type="spc">wie es <rs type="pers" ana="n_63229" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ist</seg>,<lb/>
<seg type="spc">anders empfinden</seg>? <seg type="spc">Und mußte er nicht</seg>, wenn er dieses Gegenbild<lb/>
von Mann und Frau sieht, <seg type="spc">zur Ironie greifen</seg>, <seg type="spc">um den Mann ein<lb/>
wenig zu verulken</seg>? <seg type="spc">Welcher Dichter könnte anderes tun</seg>?<lb/>
Nein, kein Schatten fällt auf <rs type="pers" ana="n_63230" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> nach seinen Briefen an die <rs type="pers" ana="n_63231" ref="#fk__p_39205">Baronin<lb/>
Rothschild</rs>. <seg type="spc">Reiner</seg>, <seg type="spc">anziehender und liebenswürdiger steht<lb/>
er jetzt da</seg>, <seg type="spc">als bevor man diese Schreiben kannte</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_63232" ref="#fk__p_39205">Baronin<lb/>
Betty</rs> hat den Dichter wohl verstanden; das können ihre Antwortbriefe<lb/>
an <rs type="pers" ana="n_63233" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> lehren, die demnächst von mir in der ‚<rs type="" ana="werk_20459">Deutschen Rundschau</rs>‘<lb/>
publiziert werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93586">
<space/>Mit der eigenen Diskretion und mit der eines Dichters mag<lb/>
ja ein <seg type="insult">Literarhistoriker</seg> es halten wie er will. Ob es Sache des<lb/>
<seg type="insult">Genius</seg> ist, zur Ironie zu »greifen«, irgend jemanden »ein wenig<lb/>
zu verulken« und zumal, wenn er dessen Frau anschwärmt, ob<lb/>
<seg type="insult">ein Dichter der Liebe</seg> nicht doch anderes tun könnte, ob ein<lb/>
Publizist den <rs type="pers" ana="n_63234" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> nur anzugreifen hat, weil er der <seg type="insult">Besitzer<lb/>
einer feinnervigen Frau</seg> ist, und ob eine <seg type="insult">Vermischung beider<lb/>
Agenden</seg> <seg type="insult">den Satiriker oder den <rs type="pers"><SPAN norm="Céladon">Seladon</SPAN></rs></seg> oder beide ethisch<lb/>
verkürzt, darüber wollen wir mit <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_63235" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> nicht in Streit<lb/>
kommen, für den <seg type="insult">der »Poet«</seg> eine Erscheinung ist, die ganz nebenbei<lb/>
und gleichsam als Privatbeschäftigung <seg type="insult">»Ulk« und sonstiges</seg> treiben<lb/>
kann. Die Briefe <rs type="pers" ana="n_63236" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> enthalten Stellen, deren <seg type="insult">»<SPAN norm="familiärer"><SPAN norm="Millionär">famillionärer</SPAN></SPAN>«<lb/>
Ton</seg>, wie der Schreiber in Angelegenheiten des Hauses <rs type="pers" ana="n_63237" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs><lb/>
sich gern ausdrückte, schon <seg type="insult">eine recht unappetitliche Auffassung<lb/>
von starker ideeller Abhängigkeit</seg> verrät. Der <seg type="insult">Literarhistoriker</seg>,<lb/>
dessen Lebensaufgabe die <seg type="insult">Einmischung in einen fremden Briefwechsel<lb/>
</seg> ist, mag ja glauben, daß durch seine Bemühung eine<lb/>
<seg type="insult">Persönlichkeit</seg> noch reiner, anziehender und liebenswürdiger dastehe,<lb/>
als man sie ohnedies schon gekannt hat. Wie sehr ihm dies<lb/>
</p>
            <p ana="pr93586">
im Falle <rs type="pers" ana="n_63238" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> gelungen ist, davon konnte man sich aus der leicht<lb/>
faßlichen Inhaltsangabe überzeugen, mit der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63239" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> —<lb/>
einmal vor dem Krieg — <rs type="pers" ana="n_63240" ref="#fk__p_40978">Hirths</rs> weiteren <rs type="pers" ana="n_63241" ref="#fk__p_45715">Heine-Briefwechsel</rs> <seg type="insult">einem mit<lb/>
dem Milieu vertrauten Publikum</seg> empfohlen hat. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63242" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg>, der <seg type="insult">dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63243" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> vorwirft, daß er die <rs type="pers" ana="n_63244" ref="#fk__p_45715"><rs type="pers" ana="n_63245" ref="#fk__p_49123">Heine-Rothschild-Briefe</rs></rs> nur aus der<lb/>
französischen Entstellung kenne, wird meine Bezugsquelle für die<lb/>
andern gewiß unbedenklich finden. Sie hat mir das Studium des allzu<lb/>
reichen Originals erspart, ich durfte ihr zutrauen, daß sie sich die<lb/>
besten Behelfe für die Ehrenrettung <rs type="pers" ana="n_63246" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> nicht entgehen ließ,<lb/>
und sie hat den Vorzug, daß sie gleich auch den rechten Geschmack<lb/>
und <seg type="insult">die den Interessenten sympathische Auffassung</seg> mitbringt. Im<lb/>
Gegensatz zu <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_63247" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> benütze ich eben nicht tendenziöse und<lb/>
gehässige <rs type="pers" ana="n_63248" ref="#fk__p_45715">Heine-Kommentare</rs>, sondern halte mich an die freundlichen<lb/>
und authentischen. <seg type="insult">Der Herr <rs type="pers" ana="n_63249" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> also, der mir keinen Vorwurf machen<lb/>
soll, hat das Verdienst, <seg type="insult">die ganzen <rs type="pers" ana="n_63250" ref="#fk__p_45715">Heineschen Familienaffären</rs></seg>,<lb/>
<seg type="insult">diese durch keinen Humor bezahlte Stofflichkeit der <rs type="inst">Budapester<lb/>
Orpheumgesellschaft</rs></seg>, unverstümmelt und von jeder unnötigen<lb/>
Diskretion befreit vor der Welt ausgebreitet zu haben, und Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63251" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs> rühmt ihm des öfteren <seg type="insult">einen »heiligen Zorn«</seg> nach, der<lb/>
ihn über das Vorgehen der <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Mischpoche</foreign></seg> erfaßt habe, die anstatt<lb/>
einfach die <seg type="insult">Auskramung der Details ihrer Privatschmutzerei</seg> zu<lb/>
verbieten, sich mit Fälschungen begnügt hatte, bis <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63252" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> auf<lb/>
den Plan trat und »die peinliche Kleinarbeit des Restaurators«<lb/>
übernahm, »der die Gliedmaßen des zerschlagenen Götterbildes<lb/>
mühsam zusammenklaubt, um sie wieder harmonisch zu einem<lb/>
Ganzen zu fügen«. Einen glücklicheren Vergleich als jenen mit<lb/>
dem Götterbild findet <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63253" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg>, wenn er von einem<lb/>
<seg type="insult">»papiernen <rs type="pers">Herkulesgeschäft</rs>«</seg> spricht, »das aber auch als unerläßlich<lb/>
 erschien«. <seg type="insult">Der Bruder <rs type="pers" ana="n_63254" ref="#fk__p_56242">Maximilian</rs></seg> zum Beispiel hatte<lb/>
ehedem aus den 4800 Franks, die <seg type="insult">der Onkel <rs type="pers" ana="n_63255" ref="#fk__p_52716">Salomon</rs></seg> gezahlt<lb/>
hat, rund 8000 gemacht; aber es bleibt in <seg type="insult">diesem <choice><sic>Wirrwar</sic><corr>Wirrwarr</corr></choice> von<lb/>
Zahlen und Gefühlen</seg> ziemlich gleichgiltig, ob er nicht vielleicht<lb/>
besser informiert war als <seg type="insult">der Bruder <rs type="pers" ana="n_63256" ref="#fk__p_45715">Harry</rs></seg>. »Das sind übrigens<lb/>
Kleinigkeiten«, meint <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63257" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg>. Die Tragik in <rs type="pers" ana="n_63258" ref="#fk__p_45715">Heines</rs><lb/>
Leben beruht in etwas ganz anderem. Er ist beim Testament<lb/>
beschummelt worden. Er hat dem Onkel einen Kondolenzbrief<lb/>
zum Tod der Tante geschrieben, »aus tiefbewegter Seele«. Der<lb/>
Vetter <rs type="pers" ana="n_63259" ref="#fk__p_56243">Karl</rs> aber hat den Brief unterschlagen und der Onkel <rs type="pers" ana="n_63260" ref="#fk__p_52716">Salomon</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr93586">
lebte nun weiter in dem Glauben, <rs type="pers" ana="n_63261" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> sei herzlos, bis er starb.<lb/>
Darum ist »der Pariser Singvogel« beim Testament so schlecht weggekommen<lb/>
, darum spricht er in einem Brief von einer »ungerechten<lb/>
Handlung« seines Oheims, und darum nennt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63262" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> den Vetter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63263" ref="#fk__p_56243">Karl</rs> einen »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_202645" ref="#fk__p_43876">Franz Moor</rs></RS>«, denn »sein heiliger Zorn lodert noch<lb/>
höher auf, wenn er davon spricht«. Herr <rs type="pers" ana="n_63264" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs> klagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93588">
<space/><rs type="pers" ana="n_63265" ref="#fk__p_52716">Salomon Heine</rs> hinterließ dreißig Millionen Mark. Von diesem<lb/>
hochaufgetürmten Geldhaufen entfielen auf <rs type="pers" ana="n_63266" ref="#fk__p_45715">Heinrich</rs> etwa fünfzehntausend<lb/>
 Francs. Er wurde mit einem Trinkgeld abgefertigt. <seg type="spc">Es war die<lb/>
bitterste Enttäuschung seines Lebens</seg>. Was er von dem<lb/>
Millionenonkel <seg type="spc">zu erben hoffte</seg>, bildete stets <seg type="spc">einen festen Posten<lb/>
in seiner Rechnung</seg>. Seinen ganzen <seg type="spc">Zukunftstraum</seg> baute er auf<lb/>
dieser Hoffnung auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93590">
<space/>Darum hatte er einen <seg type="insult">Kondolenzbrief aus tiefbewegter Seele</seg><lb/>
geschrieben; und gerade der war nicht angekommen. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63267" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> hat die richtige Perspektive:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93592">
<space/>Es ist kein nagelneuer <rs type="pers" ana="n_63268" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, der uns hier entgegentritt, aber<lb/>
dank dem Forscherfleiße des Herausgebers sehen wir den alten wahrer,<lb/>
<seg type="spc">naturgetreuer</seg>, im <seg type="spc">unverfälschten</seg>, vom <seg type="insult">Unfug</seg> nachträglicher Übermalungen<lb/>
 befreiten Bilde. <seg type="spc">Neue Fenster öffnen sich auf dieses<lb/>
Dichterleben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93594">
<space/>Wir erkennen einigermaßen, wovon ein <seg type="insult">Dichter</seg> träumt und<lb/>
wie viel Hoffnung und Sehnsucht die Summe, wie viel Leid und<lb/>
Enttäuschung den Rest eines <seg type="insult">Dichterlebens</seg> ausmachen. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63269" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> kann nachrechnen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63270" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> aber schildert jenen<lb/>
von allem Anfang an als unsteten Romantiker:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93596">
<space/>Er ist wahrlich nicht leicht einzufangen, dieser Überall-und-nirgends<lb/>
. Kaum gelang es, ihn festzuhalten, entgleitet er uns wieder<lb/>
zwischen den Fingern. Die Unrast scheint das einzige Beständige zu<lb/>
sein in diesem Dichterfrühling, und es gibt keinen deutschen Poeten,<lb/>
dessen Jugendjahre auf ähnlichen Zickzackbahnen sich verliefen. Es<lb/>
ist ein ewiges Hinundher, ein immerwährendes Gehen und Kommen,<lb/>
Weilen und Fahren, Abreisen und Heimkehren, heute hier, morgen<lb/>
dort, übermorgen wieder fort. Als Sechzehnjähriger verläßt er das<lb/>
Vaterhaus in Düsseldorf, um als Volontär in ein Frankfurter Bankhaus<lb/>
einzutreten. Nach wenigen Wochen ist er in derselben Eigenschaft beim<lb/>
reichen Onkel in Hamburg <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr93598">
<space/><seg type="insult">Welche Stürme!</seg> Und so geht es weiter, immer weiter in der<lb/>
<seg type="insult">Romantik</seg>. Sucht er die blaue Blume?<lb/>
</p>
            <p ana="pr93600">
<space/>Ein Eilritt, <seg type="spc">scheinbar ins Blaue</seg> hinein, ohne vorgestecktes<lb/>
Ziel. Fasse, wer kann, diesen Sausewind beim Rockschoß! Was ihn<lb/>
vorwärts treibt, rastlos von Ort zu Ort jagt, ist ja im Grunde ein sehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr93600">
ehrenwerter Drang: <seg type="spc">er sucht einen Beruf</seg>. Zum Kaufmann hat er<lb/>
nicht die geringste Befähigung. Soll er also Advokat werden? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr93602">
<space/><seg type="insult">Welche Konflikte!</seg> Er »strebt nach dem Unmöglichen«. Das<lb/>
heißt, der Posten, den er für geeignet hält, ist nicht zu finden.<lb/>
Der Onkel meint es gut und »richtet ihm ein eigenes Geschäft ein«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93604">
<space/>Den Namen, den er auf sein »<rs type="title">Buch der Lieder</rs>« zu setzen<lb/>
hofft, liest man vorher auf einer Firmatafel: »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5602" ref="#fk__p_45715">Harry Heine</rs> &amp; Cie</rs>,<lb/>
Kommissionsgeschäft in Manufakturwaren.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr93606">
<space/>Wenn man aber auch mit Spannung <seg type="insult">diesem rastlosen Leben</seg><lb/>
folgt und sich zunächst bei der <seg type="insult">Station</seg> aufhält, die ihm der Onkel<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63271" ref="#fk__p_52716">Salomon</rs> eingerichtet hat, so könnte man auf die Frage verfallen,<lb/>
ob denn <seg type="insult">dieses ewige Gehen und Kommen, Weilen und Fahren</seg><lb/>
ein Ende gehabt hätte, wenn der gefundene Beruf ihn nicht auf den<lb/>
Platz verwiesen, sondern etwa gezwungen hätte, für fremde Firmen<lb/>
zu reisen. Aber auch so war seines Bleibens nicht. Schon nach einem<lb/>
Jahr sehen wir ihn die eigene Firma aufgeben, und er pflegte nur<lb/>
noch »sein dichterisches Geschäft zu verrichten«, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63272" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg><lb/>
sagt, der mit diesem Vergleich in <seg type="insult">der kaufmännischen Sphäre</seg> zu<lb/>
bleiben vermeint. Zwischendurch entschloß er sich zum Jus, in einem<lb/>
glücklichen Bild ausgedrückt: »Ich will aus der Wagschale der <rs type="pers">Themis</rs><lb/>
mein Mittagsbrot essen und nicht mehr aus der Gnadenschüssel<lb/>
meines Oheims.« Aber es war wieder nur eine Episode. Er »wird, was<lb/>
er von Anfang an gewesen: ein Dichter«. Er kann sich nicht helfen:<lb/>
»Vor kleine Lieder kann ich mich nicht hüten.« <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63273" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> rügt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93608">
<space/>Es soll natürlich heißen: vor kleinen Liedern. Doch in diesen<lb/>
Jugendbriefen, was nebenher vermerkt sei, wimmelt es von solchen<lb/>
Sprachfehlern, und besonders der Kampf mit Dativ und Akkusativ will<lb/>
nimmermehr aussetzen. Eine Folge, meint <rs type="pers" ana="n_63274" ref="#fk__p_37843">Strodtmann</rs>, des mangelhaften<lb/>
Düsseldorfer Unterrichtes, der sich während der Franzosenzeit merklich<lb/>
verschlechtert habe — <seg type="spc">einfach Nachklänge</seg> der Umgangssprache im<lb/>
Elternhause, denkt wohl richtiger der neue Herausgeber, der auch nicht<lb/>
dulden will, daß man <seg type="spc">diese sehr charakteristischen Schnitzer</seg> korrigiere<lb/>
. Mancher dieser Briefe <seg type="spc">trieft</seg> förmlich von Judaismen, und es<lb/>
handelt sich da nicht um Flüchtigkeiten einer ungeduldigen Feder, im<lb/>
Gegenteil, der Schreiber schlenkert <seg type="insult">diese <seg type="spc">Fettflecke</seg></seg> mit Vorbedacht<lb/>
aufs Papier, mit <seg type="spc">Wohlbehagen</seg>. Jude zu sein, hat er ja niemals aufgehört<lb/>
. <seg type="spc">Gläubiger Jude freilich</seg> war er <seg type="spc">nicht</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr93610">
<space/>Der neue Herausgeber hat recht, aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63275" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg><lb/>
schwankt, wie man sieht, zwischen der Auffassung, daß <rs type="pers" ana="n_63276" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> mit<lb/>
Dativ und Akkusativ gekämpft, und der, daß er sie spielend<lb/>
verwechselt habe, und entschließt sich für alle Fälle zu einem Ausweg:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93612">
<space/>Wir hören seine feine Stimme, wir glauben, <seg type="spc">den blonden<lb/>
Junker</seg> vor uns zu sehen mit seinen <seg type="spc">blauen Augen</seg>, dem zart geröteten<lb/>
Gesicht, der <seg type="spc">ausdrucksvollen Nase</seg>, die nach <rs type="pers" ana="n_63277" ref="#fk__p_54063">Theophil Gautiers</rs><lb/>
<seg type="spc">etwas seltsamer</seg> Schilderung, »in der Absicht, griechisch zu sein«,<lb/>
bloß durch »eine leise hebräische Krümmung gestört wurde«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93614">
<space/>Wir wurden aber erst vor kurzem mit einer Enthüllung<lb/>
überrascht, welche, die <rs type="pers" ana="n_63278" ref="#fk__p_54063">Gautier-Darstellung</rs> retuschierend, <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63279" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> recht gibt und das Bild <seg type="insult">des blonden Junkers</seg> wieder<lb/>
herstellt, das er vor Augen hat. <rs type="pers" ana="n_63280" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hatte nämlich eine ausgesprochene<lb/>
 Beziehung zum Krieg. In einem lateinischen Gesuch, das<lb/>
er an die <rs type="inst">Göttinger Fakultät</rs> gerichtet hat, »entwirft er ein lebensvolles<lb/>
Bild seines bisherigen Lebenslaufes«. Der größte Teil seiner Mitschüler<lb/>
 der obersten Klasse des <rs type="inst">Düsseldorfer Gymnasiums</rs> (»und ich<lb/>
unter dieser Zahl«) hätten damals dem Vaterlande ihre Dienste angeboten<lb/>
, aber der <rs type="event">Pariser Friede</rs> habe die effektive Teilnahme am Krieg<lb/>
verhindert. Ein <seg type="insult">Literarhistoriker</seg>, den <seg type="insult">solches Bekenntnis</seg> naturgemäß<lb/>
sehr aufregen mußte, hat nach eingehenden Studien in der <rs type="inst">Insel-Ausgabe<lb/>
</rs> zur Briefstelle die Anmerkung gesetzt: »Über diese Meldung<lb/>
zum Kriegsdienst ist nichts bekannt.« Es sei nun, heißt es in jener<lb/>
Miszelle, »vielleicht <seg type="spc">nicht ohne Belang</seg>, daß <rs type="pers" ana="n_63281" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> in dem<lb/>
Schreiben an den Göttinger Dekan seines Vaters als eines <foreign xml:lang="la">‚quondam<lb/>
miles‘</foreign> (einstigen Soldaten) gedenkt; <seg type="spc">in seinen Memoiren</seg>, die<lb/>
allerdings der modernen <rs type="pers" ana="n_63282" ref="#fk__p_45715">Heine-Forschung</rs> <seg type="spc">auch nicht als völlig<lb/>
authentisches Material gelten</seg>, schildert er seinen Vater <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
als einen in ‚hannöverschen Dienstverhältnissen‘ stehenden<lb/>
<seg type="spc">Proviantmeister</seg>, ‚oder wie es die Franzosen nennen, einen<lb/>
<seg type="insult">Offizier <foreign xml:lang="fr">de bouche</foreign></seg>, die Preußen nennen es einen <seg type="insult">Mehlwurm</seg>.‘«<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_63283" ref="#fk__p_47693"><seg type="spc">Karpeles</seg></rs></seg> (mit diesem Namen setzt die Wahrheit ein) »berichtigt<lb/>
diese auf das Soldatisch-Abenteurerhafte hin stilisierte Schilderung,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_63284" ref="#fk__p_56244">Samson Heine</rs> auch als <seg type="insult"><seg type="spc">Fürstengünstling</seg></seg>, als <seg type="spc"><seg type="ELIDASH">Sportliebhaber</seg></seg> und<lb/>
Theaterliebhaber zeigt, dahin, daß <rs type="pers" ana="n_63285" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Vater <seg type="spc">zwar Armeelieferant<lb/>
</seg> war und Mitglied der <rs type="inst">Düsseldorfer Bürgerwehr</rs>, im<lb/>
Übrigen aber eine friedliche und vor allem tiefreligiöse Natur<lb/>
war«. Diese Berichtigung einer in einem offiziellen Schriftstück<lb/>
enthaltenen <seg type="insult">poetischen Wendung</seg> ist gewiß danach angetan, den<lb/>
<seg type="insult">Dichter</seg> gerade dem heutigen Verständnisse näher zu bringen;<lb/>
überflüssigerweise wird sie noch durch einen Trost verzuckert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93616">
<space/><seg type="spc">Wenn also auch kein ererbtes</seg> »<seg type="spc">Soldatenblut</seg>« im <seg type="spc">Spiele</seg><lb/>
war, so ist es <seg type="spc">immerhin sehr wahrscheinlich</seg>, daß der Zeitgeist der<lb/>
</p>
            <p ana="pr93616">
<rs type="event">Befreiungskriege</rs> auch den Studiosus <rs type="pers" ana="n_63286" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> zum <seg type="spc">Kriegsfreiwilligen</seg><lb/>
machte — <seg type="spc">wenigstens dem Willen und Herzen nach</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93618">
<space/>Man muß zugeben, daß <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63287" ref="#fk__p_45715">Heine-Forschung</rs></seg> weit geht. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63288" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> aber entschließt sich, von <seg type="insult">der junkerlichen Auffassung</seg><lb/>
zurückzutreten, um nämlich ein Wunder geschehen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93620">
<space/>Das Wunder ist nun, daß dieser Jude, dieser jüdische Jude,<lb/>
der im Vaterhause die deutsche Sprache in ihrer <seg type="insult">ärgsten Entartung</seg> zu<lb/>
hören bekam, nach weniger Jahre Verlauf zu einem der größten Meister<lb/>
dieser Sprache sich entwickelt. Keine Falte ihres <seg type="spc">Mantels</seg>, die sein<lb/>
Ohr nicht auskundschaftet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93622">
<space/>Das ist bei weitem kein solches Wunder, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63289" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg><lb/>
glaubt. Das erlernen <seg type="insult">die intelligenteren <seg type="ELIDASH">Stammesgenossen</seg> und Standesgenossen</seg><lb/>
im Handumdrehn. <seg type="insult">Den Mantel der Sprache</seg> breiten sie vor der <seg type="insult">Kundschaft<lb/>
</seg> aus, auch wenn sie nicht zufällig vorher ein Kommissionsgeschäft<lb/>
in Manufakturwaren gehabt haben. <seg type="insult">Meister der Sprache</seg>, das wird<lb/>
man am leichtesten, das geht wie geschmiert. Bald also konnte sich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63290" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> <seg type="insult">vor kleine Lieder</seg> nicht mehr hüten. Der <RS pers="Salomon Heine" globID="name_203917">Onkel</RS> hatte es gut<lb/>
gemeint. Er blieb aber auch, wie <rs type="pers" ana="n_63291" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs> feststellt, <seg type="insult">ein »aufrichtiger<lb/>
Bewunderer« dieses Onkels</seg>, der mit sechzehn Groschen nach Hamburg<lb/>
gekommen war und dreißig Millionen Mark hinterlassen sollte,<lb/>
ja er scheint es mit dessen Jahren immer mehr geworden zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93624">
<space/>Gewissermaßen waren sie einander <seg type="spc">auch geistig verwandt</seg>. <seg type="spc">In<lb/>
einem genialen Großkaufmann steckt immer ein Stück von<lb/>
einem Poeten</seg>; ohne <seg type="spc">Phantasie</seg>, ohne <seg type="spc">dichterische Intuition</seg><lb/>
erklimmt man die höchsten Gipfel in keinem Beruf, selbst im nüchternsten<lb/>
nicht. <seg type="spc">Der Neffe sang Lieder und Romanzen</seg>, <seg type="spc">der Onkel<lb/>
dichtete in Mark Banko</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93626">
<space/>Nur mit dem Unterschied, daß <seg type="insult">die Sehnsucht des Onkels</seg><lb/>
bei der Sache blieb und sein ganzer Zukunftstraum sich nicht<lb/>
auf der Hoffnung aufbaute, einmal <seg type="insult">die Talente des Neffen</seg> zu<lb/>
erben. Er war eben doch <seg type="insult">ein anderer Dichter, ein echterer</seg>; und der<lb/>
<seg type="insult">Neffe</seg> dürfte dem <seg type="insult">Onkel</seg> verwandter gewesen sein, als der <seg type="insult">Onkel</seg> dem<lb/>
<seg type="insult">Neffen</seg>. Jener sei aber in der ganzen Familie immerhin der einzige<lb/>
gewesen, der »bei aller Unbildung einiges Verständnis und<lb/>
<seg type="spc">poetisches Mitempfinden</seg> aufbringen konnte«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93628">
<space/>Ihm ist ja auch das Lyrische Intermezzo gewidmet, und sicherlich<lb/>
hatte er ein Auge für die geniale Begabung des Neffen. <seg type="insult">»<seg type="spc">Leider<lb/>
Gottes was für ein Talend</seg>«</seg>, schreibt er seiner Tochter <rs type="pers" ana="n_63292" ref="#fk__p_54070">Therese</rs>,<lb/>
indem er ihr ein soeben entstandenes Gedicht, <seg type="spc">frisch von der Pfanne<lb/>
weg</seg>, zusendet, und schmunzelnd fügt er hinzu: »Er hatt mir versprochen,<lb/>
Sich zu bessern.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr93630">
<space/>Und an <rs type="pers" ana="n_63293" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> selbst schreibt er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93632">
<space/>Deine Frau hat sich gut aufgeführt — ich habe nicht daran<lb/>
gezweifelt, ist ein <seg type="spc"><seg type="insult">gutes <foreign xml:lang="de-loc">Schiksche</foreign></seg></seg>, <seg type="spc">ist acht</seg>, <seg type="spc">Du bist gemacht</seg>,<lb/>
Deine Kinder — woher — können <seg type="spc">gemacht</seg> werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93634">
<space/>Einen Brief, den der <seg type="insult">Familienstolz</seg> selbst vor ein paar<lb/>
Jahren veröffentlicht hat, schließt er:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>also entschuldige</l>
<l>wenn Dein Onkel</l>
<l><rs type="pers" ana="n_63294" ref="#fk__p_52716">Salomon Heine</rs></l>
<l>der Mann, der Deinen Namen führt</l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Spas</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Gedicht mached</foreign>.</l>
</lg>
            <p ana="pr93638">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63295" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> spottet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93640">
<space/>Ohne Zweifel glaubte <seg type="insult">der reiche Bankherr</seg>, das Wesen der Poesie<lb/>
bestehe wirklich in den strophenartig gebrochenen Zeilen, auf diese Weise<lb/>
mache man Gedichte, oder wenigstens Spaßgedichte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93642">
<space/><seg type="insult">Der reiche Bankherr</seg> hatte so unrecht nicht, abgesehen<lb/>
davon, da er ja als <seg type="insult">genialer Großkaufmann</seg> sowieso ein <seg type="insult">Dichter</seg><lb/>
war. Beinahe das ganze Deutschland, in Krieg und Frieden, glaubt,<lb/>
daß das Wesen der <seg type="insult">Poesie</seg> eben darin bestehe, und <seg type="insult">leider Gottes<lb/>
was für ein Talend</seg>, wenn es nicht geradezu so entstanden ist,<lb/>
verdankt <seg type="insult">solcher Auffassung</seg> seine ganze Geltung. Diese wird<lb/>
einst in einem kulturellen Raritätenkabinett ausgestellt werden.<lb/>
Man wird <seg type="insult">das deutsche Entzücken</seg> an <seg type="insult">einem ungezogenen Liebling<lb/>
der Grazien</seg> bestaunen, der seiner Schwester »reizende Briefe<lb/>
schrieb, in denen bloß einige derbe Ausdrücke über ihre<lb/>
Schwangerschaft, die <seg type="insult">‚Kälbereimisere‘</seg>, <seg type="insult">das ‚Vorgebirge der guten<lb/>
Hoffnung‘</seg>, störend wirken mögen«. Mögen sie. Es hat doch ein<lb/>
Entzücken gegeben an <seg type="insult">einem schwerpunktlosen Talent</seg>, das einerseits<lb/>
 »dem köstlichen Vergnügen, den alten Jahwe am Barte zu<lb/>
zupfen, nicht entsagen konnte«, anderseits nicht der <seg type="insult">Sehnsucht<lb/>
»nach der knoblauchduftenden Romantik der alten Bundeslade«</seg>.<lb/>
Und <seg type="insult">dieser »Feind aller positiven Religionen«</seg> ließ sich, wie <seg type="insult">solch<lb/>
ein <rs type="pers" ana="n_63297" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> scherzend hervorhebt, knapp vor dem Doktorat<lb/>
»ins Christentum promovieren. <seg type="spc">Natürlich</seg> war ihm die Taufe<lb/>
ein ‚gleichgültiger Akt‘, bloß Mittel zum Zweck, ein falsches<lb/>
Mittel zum unerreichten Zweck«, wie <seg type="insult">solch ein <rs type="pers" ana="n_63298" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg><lb/>
bedauernd meint. Das Bild wird immer reiner, anziehender<lb/>
und liebenswürdiger.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93643">
<space/>Die Beziehung zu <rs type="pers" ana="n_63299" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> darf nach alldem nicht fehlen.<lb/>
Der Dekan feierte ihn bei der Disputation »als Dichter, ja sogar<lb/>
als Juristen«. Er sei »mit <rs type="pers" ana="n_63300" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> darin zu vergleichen, daß er sich<lb/>
früher (oder besser) als Dichter denn als Jurist bewährt habe«.<lb/>
So weit mochte die Kompetenz des Dekans einen Vergleich mit <rs type="pers" ana="n_63301" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
wagen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63302" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> tadelt nun <rs type="pers" ana="n_63303" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>: er »übertreibe«, wenn<lb/>
er behaupte, der Dekan habe ihn »mit <rs type="pers" ana="n_63304" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> verglichen« und auch<lb/>
geäußert, »daß nach dem allgemeinen Urteil <rs type="pers" ana="n_63305" ref="#fk__p_46960">meine Verse den<lb/>
Goetheschen</rs> an die Seite zu setzen sind«. Wenn aber <rs type="pers" ana="n_63306" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> nicht<lb/>
übertreibt und der Dekan es gesagt hat, so hat er die Wahrheit<lb/>
gesagt; <seg type="insult">das allgemeine Urteil</seg> ist so, noch heute so. Immerhin, meint<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63307" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs>, sei es »keine geringe Auszeichnung für den jungen<lb/>
Doktor gewesen, neben dem größten europäischen Namen auch<lb/>
nur genannt zu werden. Bereits hatte er ja den großen Mann von<lb/>
Angesicht gesehen.« Nun muß des weitern freilich zugegeben werden,<lb/>
daß der Eindruck »kein sonderlich günstiger« war: zunächst der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63308" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> auf <rs type="pers" ana="n_63309" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und infolgedessen der <rs type="pers" ana="n_63310" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> auf <rs type="pers" ana="n_63311" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>. Dieser<lb/>
war mit einer <seg type="insult">Frechheit</seg> eingetreten: »und sehr verstimmt war auch<lb/>
der junge <rs type="pers" ana="n_63312" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, besonders als er hörte, <rs type="pers" ana="n_63313" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> habe sich über<lb/>
seine Verse ohne Wohlwollen ausgesprochen.« Daß es die <seg type="insult">Konkurrenz</seg><lb/>
war, das zu verraten, hat <rs type="pers" ana="n_63314" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Takt verschmäht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93645">
<space/>Den Freunden schrieb er nur, er sei in Weimar gewesen, und es<lb/>
gebe dort sehr gutes Bier. Von <rs type="pers" ana="n_63315" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> kein Wort. Auch guten <seg type="spc">Gänsebraten<lb/>
</seg> gebe es dort, womit denn der Bericht über dieses außerordentliche<lb/>
 Erlebnis abgetan war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93647">
<space/>Das ist anziehend. Zu näheren Mitteilungen habe er von<lb/>
den Freunden erst gezwungen werden müssen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr93649">
und <seg type="spc">fast mit Widerstreben</seg> rückte er mit seinen Erinnerungen heraus:<lb/>
»Über <rs type="pers" ana="n_63316" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Aussehen erschrak ich bis in tiefster Seele, das Gesicht<lb/>
gelb und mumienhaft, der zahnlose Mund in ängstlicher Bewegung,<lb/>
die ganze Gestalt <seg type="insult">ein Bild menschlicher Hinfälligkeit</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr93651">
<space/>Nur <rs type="pers" ana="n_63317" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Auge läßt der <seg type="insult">Junker</seg> Anerkennung widerfahren;<lb/>
er läßt ihn mit einem blauen davonkommen, denn ein solches hat er ja<lb/>
selbst. »Sein inneres Verhältnis zu <rs type="pers" ana="n_63318" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>« sei aber »fortan getrübt«<lb/>
gewesen. Er konnte ihm, wie es die Art <seg type="insult">solcher Talente</seg> ist, sein<lb/>
Minus nicht verzeihen. »<seg type="spc">Zur Beruhigung seines künstlerischen<lb/>
 Gewissens</seg> sucht er die <seg type="spc">subjektiven Eindrücke</seg><lb/>
theoretisch zu begründen, aus einer <seg type="spc">Verschiedenheit</seg> der grundsätzlichen<lb/>
 <seg type="spc">Leitmotive</seg> zu erklären.« Er wurde hinausgeworfen, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr93651">
<rs type="pers" ana="n_63319" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> gab infolgedessen nur »die Kunst, nicht das Leben selbst«. Jetzt<lb/>
gelte es andere Interessen: <seg type="insult">die Modernen</seg> müssen sich ins Gefecht<lb/>
stürzen, leiden, dulden, kämpfen. »Vor dem Publikum ist er<lb/>
vorsichtiger.« Er bewundert <rs type="pers" ana="n_63320" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, »aber man spürt eine gewisse<lb/>
Kälte, wenn er von ihm spricht, und zwischen den Blumen sieht<lb/>
man eine spitze Klinge schimmern«. In Privatäußerungen tut er<lb/>
sich keinen Zwang an. Er nimmts jetzt mit jedem auf, <rs type="pers" ana="n_63321" ref="#fk__p_39652">Byron</rs> ist sein<lb/>
»lieber Vetter«, wiewohl er nicht <seg type="insult">der Sohn vom Onkel <rs type="pers" ana="n_63322" ref="#fk__p_52716">Salomon</rs></seg><lb/>
ist. <rs type="pers" ana="n_63323" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> freilich ist etwas mehr. »Ich fühle zu sehr, daß<lb/>
ich nicht seinesgleichen bin, er ist der allgewaltige Minister, und<lb/>
ich bin ein bloßer Hofrat, und es ist mir, als ob er mich jeden<lb/>
Augenblick absetzen könnte.« Von <seg type="insult">solcher Albernheit</seg> bleibt der<lb/>
Minister <rs type="pers" ana="n_63324" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> verschont. Der Dichter <rs type="pers" ana="n_63325" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> aber, nun, der<lb/>
werde »es sich eben doch eines Tages gefallen lassen müssen, daß<lb/>
man seinen Namen in Verbindung mit dem <rs type="pers" ana="n_63326" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heines</rs> nenne«.<lb/>
Erraten! Er muß es sich tatsächlich gefallen lassen. Wiewohl<lb/>
die Erinnerung für <rs type="pers" ana="n_63327" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> nur so flüchtig war. Aber das allgemeine<lb/>
Urteil ist so. Und <rs type="pers" ana="n_63328" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> hat es sich selber zuzuschreiben. Er<lb/>
verstand angeblich etwas von Lyrik und war dennoch für <rs type="pers" ana="n_63329" ref="#fk__p_45715">Heines</rs><lb/>
Verse so wenig eingenommen wie für den Menschen, der<lb/>
vor ihm stand. Er traute <seg type="insult">den kleinen Liedern</seg> nicht über die<lb/>
Gasse. »<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_63330" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Abneigung</seg>, <seg type="spc">sich dem Enthusiasmus hinzugeben<lb/>
</seg>, <seg type="spc">ist ebenso widerwärtig wie kindisch</seg>. <seg type="spc">Solche<lb/>
Rückhaltung ist mehr oder minder <seg type="insult">Selbstmord</seg></seg>; <seg type="spc">sie<lb/>
gleicht der <seg type="insult">Flamme</seg></seg>, <seg type="spc">die nicht brennen will</seg>, <seg type="spc">aus Furcht<lb/>
sich zu konsumieren</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Ich beneide nicht <seg type="insult">die stillen<lb/>
Nachtlichtchen</seg></seg>, <seg type="spc">die so bescheiden ihr Dasein fristen</seg>.«<lb/>
Vielleicht weiß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63331" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> nicht, daß <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_63332" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Besucher</seg> das<lb/>
einmal öffentlich geschrieben hat. Die <seg type="insult">Flamme</seg> hatte die sonderbare<lb/>
Furcht, sich zu konsumieren. <seg type="insult">Leider Gottes was für ein Talent</seg><lb/>
blieb vor ihr im Dunkeln! Aber diese Zusammenkunft, so momentan<lb/>
sie war, erhielt dank <seg type="insult">jener Geschicklichkeit</seg>, die einer der beiden<lb/>
Teile von Natur mitbekommen hatte, ihre Fortsetzung auf die<lb/>
Nachwelt. <rs type="pers" ana="n_63333" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ist und bleibt <seg type="insult">der zweitgrößte deutsche Lyriker im<lb/>
Zimmer <rs type="pers" ana="n_63334" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93652">
<space/>Und der Briefwechsel, vollends der mit dem Hause <rs type="pers" ana="n_63335" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs>,<lb/>
hat nunmehr auch zur Hebung seines Charakters beigetragen.<lb/>
Wenigstens behauptet der <seg type="insult">Literarhistoriker</seg>, daß jetzt der Beweis<lb/>
</p>
            <p ana="pr93652">
für <rs type="pers" ana="n_63336" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Unschuld erbracht, daß den <seg type="insult">Verleumdern</seg> »klipp<lb/>
und klar« — aber doch mehr klipp — bewiesen sei, welch<lb/>
schweres Unrecht sie an dem toten Dichter begangen hatten,<lb/>
und daß sie deshalb »aufschreien mußten«. Logischer wäre,<lb/>
daß sie dann schwiegen und nicht gerade den Briefwechsel<lb/>
zum Beweise ihrer <seg type="insult">Anwürfe</seg> heranzögen. Ich will unlogisch handeln.<lb/>
Ich will einmal <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_63337" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> zeigen, wie unrecht er den<lb/>
<seg type="insult">Verleumdern</seg> tut. Und wie unvorsichtig es von ihm ist, in so sicherer<lb/>
Entfernung von seinem eigenen Dokumentenmaterial die Behauptung<lb/>
aufzustellen, daß »diese Episteln eines Poeten nichts mit Geld zu<lb/>
tun haben«, und ihnen ein innerliches Leid über das Schicksal<lb/>
einer feinnervigen Frau abzuhören, die an <seg type="insult">einen von anderen<lb/>
Gaben als von Poesie erfüllten Mann</seg> gebunden lebte, von dem<lb/>
<seg type="insult">der Poet</seg> selbst nicht ganz unabhängig war. Der Unterschied<lb/>
ist nur, daß sie sich gegen die Verbindung nicht wehren konnte,<lb/>
während ihr <seg type="insult">Versteher</seg> sich durch gelegentliche Angriffe auf den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63338" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> Abwechslung zu verschaffen wußte, ohne des Lohns,<lb/>
den eine solche Verbindung einträgt, verlustig zu gehen, ja vielleicht<lb/>
mit der Aussicht, ihn dank <seg type="insult">der prosaischen Denkungsart eines solchen<lb/>
Geldgebers</seg> noch zu steigern. <seg type="insult">Die ideelle Abhängigkeit von einer<lb/>
Unterdrückten</seg> wäre ja sofort der Welt, die auf briefliche Beweise<lb/>
hält, plausibel zu machen, wenn sie etwa zu einer ritterlichen<lb/>
Auseinandersetzung mit dem Unterdrücker tauglich gewesen wäre<lb/>
und ganz gewiß nicht durch eine materielle Abhängigkeit von<lb/>
eben diesem kompliziert. Die <seg type="insult">Literaturforschung</seg> mag nun der<lb/>
Ansicht sein, daß es schwer sei, von <rs type="pers" ana="n_63339" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> kein Geld zu<lb/>
nehmen. Aber wie sie die Stirn haben kann, es zu leugnen, wenn<lb/>
es einmal und immer wieder geschehen ist, und die Beweisstücke<lb/>
für Gegenbeweise und für wundervolle Ergüsse einer reichen Dichterseele<lb/>
 auszugeben, ist schlechthin unerforschlich. Man würde aber <seg type="insult">dem<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_63340" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> doch nahetreten, wollte man ihm vorwerfen, daß er<lb/>
sich etwa erst die zeitliche Entfernung von jener Publikation zunutze<lb/>
macht, um mit einer verblüffenden Behauptung auftreten zu<lb/>
können. Man muß ihm einräumen, daß er schon damals, im<lb/>
unmittelbaren Anschluß an seine Briefveröffentlichung (‚<rs type="" ana="werk_20460">Deutsche<lb/>
Rundschau</rs>‘, <date>Februar 1915</date>) den Mut gehabt hat, die Enthüllung,<lb/>
die er an <seg type="insult">seinem Dichter</seg> vornahm, für eine Ehrenrettung zu halten.<lb/>
Ich hatte, da ich jetzt die entschiedene Erklärung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_63341" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr93652">
zu Gesicht bekam, als ein unverbesserliches Opfer des gedruckten<lb/>
Glaubens, mich gefragt, ob mein damaliger Eindruck nicht falsch<lb/>
war, und ob mich der Anblick dieser <rs type="pers" ana="n_63342" ref="#fk__p_45715"><rs type="pers" ana="n_63343" ref="#fk__p_49123">Heine-Rothschild-Dokumente</rs></rs><lb/>
nicht heute doch dazubrächte, die Entrüstung über die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_63344" ref="#fk__p_45715">Heine-Verkenner<lb/>
</rs></seg> zu teilen. Nun habe ich sie mir, um <seg type="insult">weder <rs type="pers" ana="n_63345" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> noch<lb/>
seinem <rs type="pers" ana="n_63346" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs> und den andern Beschützern</seg> ein Unrecht zu tun,<lb/>
wieder angesehen und kann wohl sagen, daß <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_63347" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg>,<lb/>
der ja wirklich nur den französischen Kommentar gelesen haben<lb/>
mag, noch eine Überraschung bevorsteht, wenn er auch das<lb/>
Original kennen lernen wird, und daß <seg type="insult">der französische Angreifer</seg>,<lb/>
dessen Darstellung wieder ich nicht kenne, die <rs type="pers" ana="n_63348" ref="#fk__p_45715"><rs type="pers" ana="n_63349" ref="#fk__p_49123">Heine-Rothschild-Briefe</rs></rs><lb/>
gar nicht tendenziös, sondern leider nur allzu wörtlich übersetzt haben<lb/>
muß, um zu jenem für <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_63350" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs> und <rs type="pers" ana="n_63351" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> so verdrießlichen<lb/>
Urteil zu gelangen. Ferner, daß man durchaus kein <seg type="insult">Inquisitor</seg>,<lb/>
nicht einmal ein Staatsanwalt, sondern nur ein Mensch mit einem<lb/>
durchschnittlichen Gefühl für Zimmerreinheit sein muß, um den<lb/>
Verfasser <seg type="insult">dieser Briefe</seg> ohne jedes hochnotpeinliche Verhör zum<lb/>
Verlassen des Zimmers aufzufordern. »Von größter Bedeutung«<lb/>
schien <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_63352" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> damals ein Brief zu sein, in welchem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63353" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> »sein Buch über <rs type="pers" ana="n_63354" ref="#fk__p_49277">Börne</rs>, <seg type="spc">dem <rs type="pers" ana="n_63355" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> heftige Angriffe<lb/>
auf <rs type="pers" ana="n_63356" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> in den Mund legt</seg>, ankündigt«. So hat der<lb/>
Herausgeber dazumal noch die Neigung bezeichnet, den Gatten<lb/>
»ein wenig zu verulken«. Der Brief lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93654">
Frau Baronin!<lb/>
</p>
            <p ana="pr93655">
<space/>Versprochenermaßen überschicke ich Ihnen anbei den Anfang<lb/>
meines Romans »<rs type="title">Das Paschahfest</rs>« und den Anfang meines »<rs type="title"><rs type="pers">Ludwig<lb/>
Börne</rs></rs>«. Ersterer wird diesen Herbst erscheinen, letzterer aber ist bereits<lb/>
in der Presse und ich kann leider nichts mehr darin ausmerzen. Eben<lb/>
in den Blättern, die ich Ihnen zuschicke, stehen <seg type="spc">die herben Stellen<lb/>
über das Haus <rs type="pers" ana="n_63357" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs></seg>, — Sie haben also das Corpus delicti, <seg type="spc">das<lb/>
mich so sehr ängstigt</seg>, in Händen. Darf ich noch vor Ihren Augen<lb/>
erscheinen? Ich bitte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Vielleicht verzeihen Sie mir mit heiterm<lb/>
Lächeln. Ich aber, ich versichere Ihnen, <seg type="spc">ich kann mir nicht genug<lb/>
Vorwürfe machen</seg>, daß ich, wo nicht in böswilliger, doch jedenfalls<lb/>
<seg type="spc">in unziemender Weise</seg> von einer Familie gesprochen habe, die in<lb/>
ihrem Schoße so viel Edelsinn und Liebenswürdigkeit verbirgt; — ja<lb/>
<seg type="spc">verbirgt</seg>, denn <seg type="spc">durch Zufall entdeckte ich jüngst</seg>, daß die<lb/>
schöne Frau, die ich nur für geistreich und tugendhaft hielt, <seg type="spc">auch eine<lb/>
große Seele hat</seg>. <rs type="pers" ana="n_63358" ref="#fk__p_49123">Baron James</rs> ist <seg type="spc">in der Tat der reichste Mann</seg>,<lb/>
aber nicht bloß seines Geldes wegen. Ich habe auch von der heranwachsenden<lb/>
 Generation die beste Meinung; <rs type="pers" ana="n_63359" ref="#fk__p_39902">Charlotte</rs> kündigt sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr93655">
prächtig an und ich hoffe die Knaben werden gut gedeihen. — Seien Sie<lb/>
überzeugt, Frau Baronin, daß <seg type="spc">das Interesse</seg>, das ich jetzt an Ihrem<lb/>
Hause nehme, <seg type="spc">nicht von gewöhnlicher Art</seg> ist, und genehmigen<lb/>
Sie für meine übrige Lebenszeit — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr93657">
<space/><rs type="pers" ana="n_63360" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, der offenbar einen Dank abzustatten hat, beschuldigt<lb/>
sich <seg type="insult">einer groben Taktlosigkeit</seg>, er demonstriert sie noch jener<lb/>
Dame, die er von ihr mitgetroffen weiß, er kann sie aus dem<lb/>
noch nicht erschienenen Buch nicht ausmerzen, er ist untröstlich<lb/>
über den Angriff, der ein <foreign xml:lang="fr">faux pas</foreign> ist, und er ahnt offenbar<lb/>
nicht, daß er ihn in den folgenden zwanzig Jahren wiederholen<lb/>
wird. Gewiß hat er durch das Bedauern, den schon im Druck<lb/>
befindlichen Angriff nicht mehr entfernen zu können, hinreichend<lb/>
dargetan, daß er einen Bürstenabzug nicht etwa zu dem Zweck<lb/>
einer Dame überreiche, um sich ihn vom Gemahl abkaufen zu<lb/>
lassen. Immerhin hat er die Betroffenen zu früh in die Lage versetzt<lb/>
, auch ihrerseits die Unabänderlichkeit des Malheurs zu beklagen,<lb/>
und wenn man nicht annehmen will, daß er der Frau zugemutet<lb/>
habe, mit ihm ein gegen den Mann gerichtetes Geheimnis zu teilen,<lb/>
so mag man sich wohl die Peinlichkeit ihres Entschlusses vorstellen,<lb/>
es dem Gatten zu eröffnen, und die Lebhaftigkeit seines aussichtslosen<lb/>
 Wunsches, das drohende Übel abgewendet zu sehen. Es<lb/>
gehört einige Unbefangenheit dazu, einer Frau, deren Einverständnis<lb/>
man nicht voraussetzen kann, die Mitteilung zu machen, daß man<lb/>
demnächst ihrem Gatten eine leider unabänderliche Ohrfeige geben<lb/>
werde, und als gelindeste Antwort wäre die Erkundigung begreiflich,<lb/>
ob sie sich nicht doch noch um fünf Gulden abkaufen ließe. Sollte eine<lb/>
solche Antwort erfolgt sein, so wäre sie wohl von <rs type="pers" ana="n_63361" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> mit<lb/>
Entrüstung verneint worden; darüber ist aber kein Brief vorhanden.<lb/>
Hingegen spricht der Herausgeber davon, <rs type="pers" ana="n_63362" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> habe der<lb/>
Baronin das Manuskript des Romans »<rs type="title">Das Paschahfest</rs>« übersandt —<lb/>
es sei offenbar der spätere »<rs type="title"><rs type="pers">Rabbi von Bacharach</rs></rs>« —, das »sich<lb/>
im Archiv des Hauses <rs type="pers" ana="n_63363" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> nicht erhalten habe und vermutlich<lb/>
 dem Dichter wieder zurückgestellt wurde«. Aus einem<lb/>
Manuskript ließe sich noch mancherlei ausmerzen; man kann aber<lb/>
sicher sein, <FERR href="FK-17-413_n0111.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28200763" id="fk_04_ferr_28200763" emID="fk_04_em_28200766"><ERR fcorr="daß">das</ERR></FERR> es keine Unziemlichkeit enthalten hat. <rs type="pers" ana="n_63364" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hätte<lb/>
sie, da er den andern Angriff als Mißgriff empfand, gewiß schon<lb/>
vor der Übersendung an die <rs type="pers" ana="n_63365" ref="#fk__p_39205">Baronin Rothschild</rs> oder doch<lb/>
wenigstens nachher ausgemerzt. Leicht war seine Lage ja nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93657">
Der <seg type="insult">Minnesänger</seg>, wie <rs type="pers" ana="n_63366" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs> ihn nennt, habe sich »Mißverständnissen«<lb/>
ausgesetzt, als er in <seg type="insult">einem »berückenden Gedicht«</seg>, in welchem er<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_63367" ref="#fk__p_39205">Baronin Rothschild</rs> »besang«, die Worte schrieb:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Lieblich mit den weißen Händen,</l>
<l>Lieblich mit dem schönen Blick</l>
<l>Schützen Sie den Menschen, <seg type="spc">wenden</seg></l>
<l><seg type="spc">Von ihm ab das Mißgeschick</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Ihre Huld und Ihre Gnaden</l>
<l>Trösten jeden, doch <seg type="spc">zumeist</seg></l>
<l><seg type="spc">Ihn</seg>, der doppelt qualbeladen,</l>
<l>Ihn, den man <seg type="spc">den Dichter</seg> heißt.</l>
</lg>
            <p ana="pr93662">
<space/>»<seg type="spc">Nichts lag näher</seg>«, räumt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63368" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> ein, »als diese<lb/>
Strophen«, die er wirklich berückend findet, »so auszulegen, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63369" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> sich materieller Unterstützungen durch <rs type="pers" ana="n_63370" ref="#fk__p_39205">Baronin Rothschild</rs><lb/>
zu erfreuen hatte, während er <seg type="spc">in Wirklichkeit</seg> in <seg type="spc">ideeller</seg><lb/>
Abhängigkeit von ihr stand«. Nein, das Gold ist nur Chimäre,<lb/>
wie der dem Dichter bekannte <rs type="pers" ana="n_63371" ref="#fk__p_50127">Meyerbeer</rs> singt. Und <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63372" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> beweist es, er publiziert alle zehn Briefe, nur einen »mit recht<lb/>
bedeutungslosem Inhalt« läßt er aus und erklärt kategorisch:<lb/>
»Die elf Briefe <seg type="spc">haben</seg> für die Beurteilung des Verhältnisses<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63373" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> zu dem Bankierhause ausschließlich <seg type="spc">maßgebend<lb/>
zu sein</seg>.« Wir sind auf den einen nicht neugierig und<lb/>
nehmen gern die zehn als Grundlage für die Beurteilung.<lb/>
Aus diesen hat also »mit unwiderleglicher Deutlichkeit« nur hervorzugehen<lb/>
, daß <rs type="pers" ana="n_63374" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> »stille, aber innige Zuneigung« für <rs type="pers" ana="n_63375" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs><lb/>
Gattin hegte, dies und nichts anderes. »In seinem Wesen liegt ein<lb/>
merkwürdiger Widerspruch. Während er sich nie davon abhalten<lb/>
ließ, Männern rücksichtslos gegenüberzutreten, wurde er Frauen<lb/>
gegenüber schwach und zaghaft.« In der Liebe natürlich, aber<lb/>
nicht bis zur Reue über sein Auftreten gegen die Gatten. »Als<lb/>
tröstender oder lächelnder Engel sieht er die verehrte Frau immer<lb/>
vor sich, und als ihr gehorsamer oder freundschaftlich ergebener<lb/>
Schützling <seg type="spc">erwartet er in allen <seg type="ELIDASH">Lebensnöten</seg></seg> oder <seg type="spc">Liebesnöten</seg><lb/>
ihre <seg type="spc">Hilfe</seg>.« Welcher Art könnte die Hilfe sein, die die Gattin<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63376" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs> in allen Lebensnöten zu gewähren imstande ist? »Wer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63377" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Briefe an von ihm verehrte Frauen kennt, wird in solchen<lb/>
Äußerungen das Bekenntnis einer tiefen Herzensneigung sehen<lb/>
müssen. <seg type="spc">Stärkere</seg> Worte des Eingeständnisses seiner Gefühle<lb/>
</p>
            <p ana="pr93662">
finden sich niemals bei ihm.« In welcher Art könnte die Verehrte<lb/>
trotzdem die Gefühle erwidern? »Eines scheint ja <seg type="spc">freilich öfter</seg><lb/>
die Beziehungen zu der Baronin <seg type="spc">getrübt</seg> zu haben: das Verhältnis<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63378" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> zu ihrem Mann, dem <rs type="pers" ana="n_63379" ref="#fk__p_49123">Baron James</rs>, mit dem der Dichter<lb/>
<seg type="spc">zwar auch</seg> freundschaftlich verkehrte, dessen Art und Lebensführung<lb/>
aber seinen <seg type="spc">unzügelbaren Spott oft und oft herausforderte</seg>.«<lb/>
Er hat ihn unbedingt »ein wenig verulken« müssen. »Und <seg type="spc">selbst</seg> die<lb/>
warme Begeisterung für dessen schöne Gattin konnte ihn nicht<lb/>
daran hindern, <seg type="spc">alles frei auszusprechen</seg>, was er gegen den<lb/>
Pariser Bankier <seg type="spc">auf dem Herzen</seg> hatte.« Selbst die? Doch<lb/>
eben die! <seg type="spc">Mußte</seg> er nicht, »wenn er dieses Gegenbild von Mann<lb/>
und Frau sieht, zur Ironie greifen«? Er konnte nicht anderes tun!<lb/>
Aber er bereute es doch und fand es unziemend? Das auch, aber<lb/>
er konnte auch wieder den Angriff nicht ausmerzen. Wenn es nur<lb/>
eine <seg type="insult">Taktlosigkeit</seg> war, war’s nicht eine größere, ihrer bei der<lb/>
Huldigung zu erwähnen, sie der geliebten Frau ins Haus zu<lb/>
schicken? Nein, »es ehrt <rs type="pers" ana="n_63380" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, daß er gerade die beiden Bücher,<lb/>
das ‚<rs type="title">Leben <rs type="pers" ana="n2_5603" ref="#fk__p_49277">Ludwig Börnes</rs></rs>‘ und die ‚<rs type="title"><rs type="pers">Lutezia</rs></rs>‘, seiner Freundin<lb/>
überreichte und sie in den Begleitbriefen ausdrücklich auf die<lb/>
‚herben Stellen‘ in diesen Werken aufmerksam machte. Denn dieser<lb/>
Freimut <seg type="spc">beweist</seg>, daß <rs type="pers" ana="n_63381" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> <seg type="spc">nicht in irgendwelcher</seg> Abhängigkeit<lb/>
 von dem Hause <rs type="pers" ana="n_63382" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> stand«. Das würde höchstens<lb/>
der Angriff selbst beweisen, dessen Entschuldigung beweist eher<lb/>
das Gegenteil und die Dankesschuld, die sie diktiert, scheint es zu<lb/>
bestätigen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63383" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> sieht ein, daß die Beweisfrage noch offen<lb/>
bleibt. »<seg type="spc">Gewiß</seg> geht aus <seg type="spc">einem</seg> Briefe hervor, daß <rs type="pers" ana="n_63384" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> in der<lb/>
Zeit seiner tödlichen Erkrankung sich ein <seg type="spc">Geldgeschenk erbat<lb/>
und es auch erhielt</seg>.« Einmal bitte! »Aber <seg type="spc">gerade dieser<lb/>
Brief lehrt</seg>, daß er <seg type="spc">nicht dauernd souteniert</seg> wurde,<lb/>
daß er niemals <seg type="spc">im Solde</seg> des Bankierhauses stand und daß<lb/>
<seg type="spc">keinerlei finanzielle Zuwendungen</seg> bestimmend auf seine<lb/>
Urteile in Büchern oder Korrespondenzberichten für die<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_32560">Augsburger Allgemeine Zeitung</rs>‘ <seg type="spc">einwirkten</seg>.« Ja wurden denn<lb/>
außer diesem einen Mal finanzielle Zuwendungen <seg type="spc">gemacht</seg>?<lb/>
Woher wüßte denn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63385" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg>, daß sie nicht eingewirkt<lb/>
haben, wenn sie nicht gemacht worden wären? Die Gegner<lb/>
sprachen von dem <seg type="insult">Sold</seg>, in dem <rs type="pers" ana="n_63386" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> gestanden sei, statt von<lb/>
einem <seg type="insult">Sold</seg> zu sprechen, den er empfangen habe. Sie wollten<lb/>
</p>
            <p ana="pr93662">
natürlich nicht auf ein Engagement, wohl aber auf die Verbindung<lb/>
hinweisen. Somit hatte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63387" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> Gelegenheit, entrüstet zu<lb/>
erklären, ein Fixum sei nicht gezahlt worden. Aber er weiß schon,<lb/>
wie die Gegner es meinen. Denn er sagt jetzt, nachträglich, selbst:<lb/>
»Diese Briefe sprachen vernehmlich aus, was <rs type="pers" ana="n_63388" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Gegner <seg type="spc">bis<lb/>
dahin ohne jeden Beweis</seg> behauptet hatten« (ganz richtig,<lb/>
das sprechen die Briefe vernehmlich aus) »daß der Dichter niemals<lb/>
im Solde des Hauses <rs type="pers" ana="n_63389" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> stand und daß seine Angriffe auf<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_63390" ref="#fk__p_49123">Baron James</rs> keinesfalls auf die Verweigerung von<lb/>
erbetenen Geldunterstützungen zurückzuführen seien.« Wenn <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63391" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> sagt, daß die Gegner den Bezug eines Soldes und zugleich<lb/>
eine Verweigerung von Geldunterstützungen behauptet haben,<lb/>
so räumt er damit ein, daß sie unter »Sold« kein Fixum, sondern<lb/>
eine unregelmäßige Zuwendung verstanden wissen wollten, deren<lb/>
Verweigerung fallweise zu Angriffen auf den <seg type="insult">Geldmann</seg> geführt habe.<lb/>
Aber in seinem Vorwort hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63392" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> sich nicht begnügt, die<lb/>
Verweigerung von Geld als Motiv zu bestreiten, er bestritt auch<lb/>
die Annahme von Geld als Motiv und gab sie als Tatsache zu,<lb/>
indem er sagte, »gerade dieser Brief lehre, daß er <seg type="spc">nicht dauernd</seg><lb/>
souteniert wurde, daß er niemals im Solde des Bankhauses stand<lb/>
und daß keinerlei finanzielle Zuwendungen bestimmend auf sein<lb/>
Urteil <seg type="spc">einwirkten</seg>«. Er hat also nur die Bestechung bestritten,<lb/>
nicht den Empfang. Ja, sind denn finanzielle Zuwendungen<lb/>
gemacht worden? Sie haben nicht bestimmend auf <rs type="pers" ana="n_63393" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Urteil<lb/>
eingewirkt, sie sind also wohl gemacht worden. Aber doch nur<lb/>
einmal? <rs type="pers" ana="n_63394" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> schreibt an die Baronin, nicht etwa an den Geldgeber<lb/>
, er habe <seg type="spc">durch Zufall</seg> entdeckt, daß sie »auch eine<lb/>
große Seele« hat und daß »<rs type="pers" ana="n_63395" ref="#fk__p_49123">Baron James</rs> in der Tat der reichste<lb/>
Mann sei«. Diesen Brief aus dem Jahre <date>1840</date> meint <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63396" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg><lb/>
nicht, der bezieht sich vielleicht doch auf ideelle Zuwendungen.<lb/>
Eine einzige finanzielle gibt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63397" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> zu. »Die beiden folgenden<lb/>
Briefe«, aus deren jedem er sie wohl zu erraten glaubt, »<seg type="spc">sprechen<lb/>
für sich selbst</seg>«, sagt er. Wo er recht hat, hat er recht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93664">
Paris den <date>15. Januar 1852</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93665">
Herr Baron!<lb/>
</p>
            <p ana="pr93666">
<space/><seg type="spc">Die älteren Juden</seg>, welche sehr gefühlvolle Menschen waren,<lb/>
hegten den Glauben, daß man in Gegenwart eines Kindes nicht etwas<lb/>
Gutes essen dürfe, ohne demselben einen Bissen davon mitzuteilen, aus<lb/>
Furcht, das Kind würde dadurch einen Blutstropfen verlieren, oder wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr93666">
sie sich ausdrückten, <seg type="spc">aus <foreign xml:lang="yi">Zaarlechajim</foreign></seg>, <seg type="spc">was noch mehr sagen<lb/>
will</seg> als das Wort <foreign xml:lang="yi"><seg type="spc">Rachmones</seg></foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93667">
<space/>Ihr <seg type="spc">edles Herz</seg>, Herr Baron, scheint auch diesem großmütigen<lb/>
Aberglauben treu geblieben zu sein <seg type="spc">und jedesmal</seg>, wenn das Glück<lb/>
Sie in Ihren <seg type="spc">kolossalen</seg> Geschäften ganz besonders begünstigte, haben<lb/>
nicht bloß Ihre nächsten Hausfreunde, sondern auch <seg type="spc">der Dichter</seg>, <seg type="spc">das<lb/>
große Kind</seg>, <seg type="spc">etwas zu schlucken bekommen</seg>. In diesem Augenblicke<lb/>
, wo Sie wieder bei einem ungeheuren Unternehmen <seg type="spc">vorherrschend<lb/>
beteiligt</seg> sind, <seg type="spc">und überhaupt siegreich und millionärer als je<lb/>
aus den Revolutionsstürmen hervorgehen</seg>, jetzt erlaube ich mir<lb/>
Ihnen wissen zu lassen, daß ich noch nicht gestorben bin, obgleich<lb/>
mein Zustand nicht eben den Namen Leben verdient.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93668">
<space/><seg type="spc">Eine sehr große und sehr schöne Dame</seg>, die mir in meinem<lb/>
Elend manches tröstende Wort zugerufen hat, und <seg type="spc">die bei Ihnen in<lb/>
sehr großem Ansehen steht</seg>, <seg type="spc">nämlich die Frau <rs type="pers" ana="n_63398" ref="#fk__p_39205">Baronin James<lb/>
Rothschild</rs> wird es Ihnen sehr gut aufnehmen</seg>, wenn Sie sich in<lb/>
einer Weise, die <seg type="spc">meiner</seg> und Ihrer <seg type="spc">würdig</seg> wäre, für mich interessieren<lb/>
wollten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93669">
<space/>Genehmigen Sie die Versicherung der wahren und <seg type="spc">ehrfurchtsvollen<lb/>
</seg> Freundschaft, mit welcher ich verharre, Herr Baron, Ihr ergebener<lb/>
</p>
            <p ana="pr93670">
<rs type="pers" ana="n_63399" ref="#fk__p_45715"><AUCTOR>Heinrich Heine</AUCTOR></rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr93671">
50 rue d’Amsterdam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93673">
<space/><seg type="insult">Die Denkmalswürdigkeit des Petenten</seg> dürfte außer Frage<lb/>
sein. Mindestens aus <foreign xml:lang="yi"><seg type="insult">Rachmones</seg></foreign> sollte es das deutsche Volk tun,<lb/>
zumal jetzt, wo es bei <seg type="insult">einem ungeheuren Unternehmen</seg> vorherrschend<lb/>
beteiligt ist und millionärer denn je aus den Kriegsstürmen hervorgehen<lb/>
 wird. <rs type="pers" ana="n_63400" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> ließ sich nicht spotten, wiewohl er es so<lb/>
oft hatte geschehen lassen. Er ließ sich auch nicht lumpen, wiewohl<lb/>
die Verlockung nahe genug war. <seg type="insult">Gelöbnis und Quittung</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93675">
Paris, <date>19. Januar 1852</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93676">
Hochgeehrtester Herr Baron!<lb/>
</p>
            <p ana="pr93677">
<space/>Ich habe mit Vergnügen erfahren, daß Sie meiner nicht vergessen<lb/>
haben, und indem ich Ihnen zugleich für den <seg type="spc">neuesten</seg> Beweis Ihrer<lb/>
Güte verpflichtet bin, sage ich Ihnen meinen tiefgefühltesten Dank. <seg type="spc">Es liegt<lb/>
sichtbar auf Ihnen der Segen Gottes</seg>, <seg type="spc">und jede Berührung mit<lb/>
Ihnen bringt Glück</seg>. Seit Jahren <seg type="spc">wurzelt</seg> in mir dieser <seg type="spc">Glauben</seg>,<lb/>
und Ihr persönliches Wohlwollen war mir daher <seg type="spc">immer</seg> besonders<lb/>
erfreulich und trostreich. <seg type="spc">Bewahren Sie es mir immer</seg> mit Ihrer<lb/>
<seg type="spc">gewohnten</seg> Großmut und seien Sie <seg type="spc">überzeugt</seg>, daß ich mich dessen,<lb/>
so viel es <seg type="spc">in meiner Macht</seg> steht, <seg type="spc">würdig</seg> zeigen werde. Ich denke<lb/>
sehr oft an Sie und Ihre edle Familie; die Stunden, die ich die <seg type="spc">Ehre</seg><lb/>
hatte, <seg type="spc">in Ihrer Nähe</seg> zu verleben, <seg type="spc">erquicken mich in der Erinnerung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93678">
<space/>Empfangen Sie, Herr Baron, die Versicherung meiner <seg type="spc">Ehrfurcht<lb/>
</seg> und wahrhaften Ergebenheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr93679">
<rs type="pers" ana="n_63401" ref="#fk__p_45715"><AUCTOR>Heinrich Heine</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93681">
<space/>Die Gabe war würdig, der <seg type="insult">Nehmer</seg> verspricht es auch zu<lb/>
sein. Wer wollte zweifeln, daß diese beiden Briefe »für sich selbst<lb/>
sprechen«? Daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63402" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> einen scharfen Blick hat? Wer aber<lb/>
auch, daß <rs type="pers" ana="n_63403" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> nur dieses einzige Mal Geld bekommen hat?<lb/>
Wer, daß schon die Erwartung imstande war, <seg type="insult">Ulk</seg> und Angriff in<lb/>
Ehrfurcht und Ergebenheit zu verwandeln, aber nur die Erwartung,<lb/>
während die Erfüllung vielleicht wirklich nicht geeignet war, auf das<lb/>
Urteil bestimmend einzuwirken? So daß <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_63404" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs> Erwartung</seg> von<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_63405" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Erfüllung</seg> enttäuscht wurde? <rs type="pers" ana="n_63406" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> war gewiß vom Geld<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63407" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs> unabhängiger als <rs type="pers" ana="n_63408" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> vom Angriff <rs type="pers" ana="n_63409" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> und <seg type="insult">ehrfürchtige<lb/>
 Briefe</seg> waren immer wieder imstande Illusionen zu wecken,<lb/>
die <seg type="insult">Ulke</seg> zerstörten. <seg type="insult">Welch ehrenmännlicher Verkehr!</seg> Nein, <seg type="insult">das große<lb/>
Kind</seg> bekommt »<seg type="spc">jedesmal</seg> etwas zu schlucken«, aus <foreign xml:lang="yi"><seg type="insult">Zaarlechajim</seg></foreign>,<lb/>
was noch mehr sagen will als <foreign xml:lang="yi"><seg type="insult">Rachmones</seg></foreign>, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63410" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg>, der<lb/>
dabei steht, sagt, es sei nur einmal der Fall gewesen und ohne Einfluß<lb/>
 geblieben auf <seg type="insult">das unanständige Benehmen des großen Kindes</seg>.<lb/>
Durch die Briefe, die für sich selbst sprechen, ist bewiesen, daß<lb/>
es wohl jedesmal, aber freilich nicht regelmäßig zu essen bekam.<lb/>
»<seg type="spc">So durfte</seg> es sich <rs type="pers" ana="n_63411" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> <seg type="spc">erlauben</seg>, den <rs type="pers" ana="n_63412" ref="#fk__p_49123">Baron James</rs> <seg type="spc">mehr<lb/>
oder weniger deutlich</seg> zu ironisieren, <seg type="spc">ohne daß</seg> die<lb/>
Beziehungen <seg type="spc">irgendwelche</seg> Trübung erfuhren.« <seg type="insult">Welche<lb/>
Beziehungen? Die freundschaftlichen.</seg> <rs type="pers" ana="n_63413" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> muß das größte<lb/>
Verständnis für die Freiheit einer <seg type="insult">Dichternatur</seg> gehabt haben, nie<lb/>
konnte und wollte er glauben, daß <rs type="pers" ana="n_63414" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> sich durch Geld, das er<lb/>
ihm zusteckte, beeinflussen lassen werde. Pfui Teufel, wo wird denn<lb/>
ein Bankier einem gefürchteten Ironiker das Geld, das dieser nimmt,<lb/>
in so schmutziger Absicht geben! Solcher Versuch einer Beeinflussung<lb/>
 wäre ja schlimmer als sein Gelingen. »Zweimal, in den Jahren<lb/>
<date>1837</date> und <date>1846</date>, scheinen Spannungen eingetreten zu sein«, räumt<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63415" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> ein. Nur einmal hat <rs type="pers" ana="n_63416" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> Geld bekommen, immer durfte<lb/>
er dafür den <rs type="pers" ana="n_63417" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> angreifen, und nur zweimal war der<lb/>
beleidigt. Was war der Grund? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63418" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> vermutet, <rs type="pers" ana="n_63419" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs><lb/>
habe »sich beidemale <seg type="spc">geweigert</seg>, für <rs type="pers" ana="n_63420" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> bei dessen<lb/>
Familie einzutreten, um ihm <seg type="spc">deren Unterstützungen</seg> zu<lb/>
erwirken. Abgewiesene <seg type="spc">Geldforderungen</seg> <rs type="pers" ana="n_63421" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> können keinesfalls<lb/>
in Frage kommen«. Also <seg type="insult">rein ideale Forderungen</seg>, wie wenn <rs type="pers" ana="n_63422" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
etwa verlangt hätte, <rs type="pers" ana="n_63423" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> möge die große Seele seiner<lb/>
Gattin anerkennen. »Die Behauptung des Dichters bleibt unumstößlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr93681">
, daß ihn <rs type="pers" ana="n_63424" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> nur deshalb Freund genannt habe,<lb/>
weil er <seg type="spc">nie</seg> Geld von ihm <seg type="spc">verlangt</seg> habe. Auf ‚verlangt‘ ist<lb/>
dabei der Nachdruck zu legen; denn <seg type="spc">erbeten</seg> hat sich <rs type="pers" ana="n_63425" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
ja tatsächlich <seg type="spc">einmal</seg> ein <seg type="spc">Geschenk</seg>.« Ein <seg type="insult">Dichter</seg> ist stolz<lb/>
darauf, daß ihn <rs type="pers" ana="n_63426" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> Freund nennt, begründet dieses Privileg<lb/>
mit Enthaltsamkeit, denn <rs type="pers" ana="n_63427" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> hat nur mit Leuten verkehrt,<lb/>
die nicht Geld von ihm »verlangen«, sondern es »erbitten«, wie sichs<lb/>
gehört. Aber aus den Briefen geht doch auch für <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_63428" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg>,<lb/>
der ein <seg type="insult">Forscher</seg> ist, hervor, daß <rs type="pers" ana="n_63429" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> immer Geld von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63430" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> <seg type="spc">bekommen</seg> hat? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63431" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> spürt den Einwand und<lb/>
beeilt sich darum nachzutragen: »Daß ihm <rs type="pers" ana="n_63432" ref="#fk__p_49123">Baron Rothschild</rs><lb/>
<seg type="spc">unaufgefordert gelegentlich</seg> Zuwendungen machte, <seg type="spc">wäre<lb/>
freilich denkbar</seg>.« Es wäre denkbar, wo es beweisbar, nein,<lb/>
bewiesen ist, von <rs type="pers" ana="n_63433" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Hand geschrieben, von <rs type="pers" ana="n_63434" ref="#fk__p_40978">Hirths</rs> Hand<lb/>
abgeschrieben, vor seiner Nase gedruckt? Kann wirklich <seg type="insult">solcher<lb/>
Zeitvertreib</seg>, sich Dinge, die es gibt, auch noch vorzustellen, der<lb/>
Geduld eines Publikums zugemutet werden? <foreign xml:lang="la">Item</foreign>, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63435" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg><lb/>
räumt das immer Geschehene als gelegentlich möglich ein,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63436" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> hat oft und oft <rs type="pers" ana="n_63437" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Spott herausgefordert, <rs type="pers" ana="n_63438" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> nie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63439" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs> Geld, aber er hat es gelegentlich bekommen. »Doch«,<lb/>
beeilt sich <rs type="pers" ana="n_63440" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs> korrekterweise festzustellen, »ehrt diese Freigebigkeit<lb/>
 mehr den Spender, als daß sie den Beschenkten verunehrte.«<lb/>
Gewiß, das ist so <seg type="insult">der Sinn der Wohltätigkeit</seg>; ob es aber auch <seg type="insult">der<lb/>
Sinn der Publizistik</seg> ist, sagt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63441" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> nicht. <rs type="pers" ana="n_63442" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> hatte<lb/>
ein Herz neben seiner Brieftasche, jedoch ein <seg type="insult">Geschäft</seg> mit <rs type="pers" ana="n_63443" ref="#fk__p_45715">Heines</rs><lb/>
Unabhängigkeit wollte er nicht machen. Dieser sandte wieder einmal<lb/>
(<date>1854</date>) der Gattin einen Angriff auf den Millionär ins Haus, diesmal<lb/>
einen schon erschienenen. »Die Ironisierung des <rs type="pers" ana="n_63444" ref="#fk__p_49123">Barons James</rs> greift<lb/>
<seg type="spc">hier</seg> (in »<rs type="title"><rs type="pers">Lutezia</rs></rs>«) keineswegs tief, konnte aber gleichwohl <seg type="insult">den eitlen<lb/>
Chef des Pariser Hauses</seg> verletzen«, den zwei Jahre vorher <rs type="pers" ana="n_63445" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> seiner<lb/>
Ehrfurcht versichert hatte. »Weshalb <rs type="pers" ana="n_63446" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> <seg type="spc">jedem Mißverständnisse<lb/>
 seiner Absichten</seg> mit den folgenden Zeilen vorgriff«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93683">
Hochgeehrteste Frau Baronin!<lb/>
</p>
            <p ana="pr93684">
<space/>Ich habe die Ehre, Ihnen heute meine jüngste Publikation zuzusenden<lb/>
 — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr93685">
<space/>Ich habe besondere Gründe, diese Lektüre Ihrer gütigsten<lb/>
Einsicht zu empfehlen. Es sind <seg type="spc">Stellen</seg> darin, <seg type="spc">wo ich von dem<lb/>
Herrn Baron spreche</seg> und <seg type="spc">meine Sprache vielleicht nicht<lb/>
die der gewöhnlichen Devotion</seg> sein mag, die man einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr93685">
<seg type="spc">Gönner schuldig</seg> ist; aber es <seg type="spc">hat um diese Gönnerschaft eine<lb/>
besondere Bewandtnis</seg>, mit deren Erörterung ich Sie nicht behelligen<lb/>
 möchte. Seien Sie aber überzeugt, <seg type="spc">im Wesentlichen</seg> glaube<lb/>
ich mich <seg type="spc">keines Mangels an Takt</seg> schuldig gemacht zu haben.<lb/>
Wenn mich manchmal der Herr Baron mit dem Titel eines Freundes<lb/>
beehrte, so war ich doch nicht so unbescheiden, dies für etwas anderes<lb/>
als für eine liebenswürdige Courtoisie anzusehen, wie <seg type="spc">er sich denn<lb/>
wirklich</seg> mir <seg type="spc">oft</seg> in seiner <seg type="spc">größten Liebenswürdigkeit gezeigt<lb/>
hat</seg>; die Augenblicke, die ich die Ehre hatte, in seiner Gesellschaft<lb/>
zu sein, gehören zu meinen angenehmsten und freudigsten Erinnerungen.<lb/>
<seg type="spc">Wie sehr ich ihn liebe</seg> und wie <seg type="spc">wahrhaft</seg> ich die <seg type="spc">großen Verdienste<lb/>
</seg> zu <seg type="spc">würdigen</seg> weiß, die er <seg type="spc">immer in einer Sache bekundete<lb/>
</seg>, <seg type="spc">welche auch mir heilig und teuer ist</seg>, werden Sie<lb/>
später, gnädige Frau, aus den Denkwürdigkeiten ersehn, die ich noch<lb/>
vor meinem Abscheiden zu beendigen hoffe. Ich sage dieses, damit der<lb/>
obenerwähnte <seg type="spc">Mangel untertänigster Devotion</seg> nimmermehr mißdeutet<lb/>
 werden möge — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr93687">
<space/>Zwei Jahre vorher hatte die <seg type="insult">Devotion</seg> versprochen, sich, soweit<lb/>
es in ihrer Macht stehe, des freundschaftlichen Wohlwollens würdig<lb/>
zu zeigen. <seg type="insult">Dieser nicht dauernd soutenierte Dichter</seg> beruft sich in<lb/>
seinen <seg type="insult">Bittbriefen an den Millionär</seg> auf die Gattin und in seinen<lb/>
<seg type="insult">Liebesbriefen an die Gattin</seg> auf die Angriffe gegen den Millionär,<lb/>
dessen Gönnerschaft er zwar genießt, aber zu bescheiden ist als die<lb/>
<seg type="insult">wahre Freundschaft</seg> anzuerkennen. Ich weiß nicht, was soll es<lb/>
bedeuten, aber das scheint mir klar, daß <seg type="insult">eine feinnervige Frau</seg>,<lb/>
der <seg type="insult">solche Zumutung</seg> nicht auf die Nerven fällt und die aus<lb/>
<seg type="insult">solchem Dickicht von Schwärmerei und Schnorrerei</seg> nicht sofort<lb/>
an die Seite <seg type="insult">des legitimen Dickhäuters</seg> flüchtet, es verdient<lb/>
hat, in <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_63447" ref="#fk__p_40978">Hirths</rs> Literaturgeschichte</seg> zu kommen. <rs type="pers" ana="n_63448" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> wird<lb/>
von dieser als Wohltäter anerkannt und <rs type="pers" ana="n_63449" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> als dessen Freund.<lb/>
Zwar gestattet <rs type="pers" ana="n_63450" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> im Jahre <date>1837</date> dem <rs type="pers" ana="n_63451" ref="#fk__p_46899">Johann Heinrich Detmold</rs>,<lb/>
»<seg type="spc">über <rs type="pers" ana="n_63452" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> so viel Maliziöses zu schreiben</seg>, <seg type="spc">als er<lb/>
wolle</seg>«, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63453" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> meint aber, durchaus unzulässig sei »der durch<lb/>
nichts zu erweisende Schluß«, <rs type="pers" ana="n_63454" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> sei mit <rs type="pers" ana="n_63455" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> »verfeindet<lb/>
 gewesen«. »Weit mehr Wahrscheinlichkeit hat die Auslegung<lb/>
des Satzes, daß er, <seg type="spc">obwohl</seg> ein Freund <rs type="pers" ana="n_63456" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs>, <rs type="pers" ana="n_63457" ref="#fk__p_46899">Detmold</rs> <seg type="spc">in<lb/>
keiner Weise zugunsten</seg> des Bankiers <seg type="spc">beeinflussen</seg> wollte,<lb/>
sondern diesem, der sich <seg type="spc">anscheinend</seg> in einem Briefe an <rs type="pers" ana="n_63458" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
ungünstig über <rs type="pers" ana="n_63459" ref="#fk__p_49123">James Rothschild</rs> geäußert und <seg type="spc">angefragt</seg> hatte,<lb/>
ob er sich in demselben Sinne öffentlich aussprechen <seg type="spc">dürfe</seg>,<lb/>
völlig freie Hand gelassen hatte.« <rs type="pers" ana="n_63460" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> war nicht nur selbst<lb/>
</p>
            <p ana="pr93687">
zugunsten <rs type="pers" ana="n_63461" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs> nicht beeinflußbar, er wollte auch keinen<lb/>
andern Schriftsteller zugunsten <rs type="pers" ana="n_63462" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs> beeinflussen. Er ließ jedem<lb/>
freie Hand, er gestattete einen Angriff. »Aber selbst wenn man an<lb/>
eine Spannung zwischen <rs type="pers" ana="n_63463" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und <rs type="pers" ana="n_63464" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> im Jahre <date>1837</date><lb/>
denken will, darf deren Ursache <seg type="spc">keineswegs</seg> in einem mißglückten<lb/>
Versuche <rs type="pers" ana="n_63465" ref="#fk__p_45715">Heines</rs>, Geld zu erlangen, gesehen werden.« Wer denkt<lb/>
denn an so etwas? Mißglückte Versuche <rs type="pers" ana="n_63466" ref="#fk__p_45715">Heines</rs>, Geld zu erlangen, sind<lb/>
zwar aus der Korrespondenz mit <rs type="pers" ana="n_63467" ref="#fk__p_50127">Meyerbeer</rs> glatt nachweisbar, aber<lb/>
im Falle <rs type="pers" ana="n_63468" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> hat <rs type="pers" ana="n_63469" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> eine Ablehnung offenbar so wenig<lb/>
krumm genommen, wie <rs type="pers" ana="n_63470" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> einen Angriff, der ja schließlich<lb/>
doch auch eine Spannung in einem Freundschaftsverhältnis hinlänglich<lb/>
 rechtfertigen könnte. Die im Jahre <date>1846</date> wird gar<lb/>
nicht zu begründen gesucht. <rs type="pers" ana="n_63471" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hat zwar Geld von <rs type="pers" ana="n_63472" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs><lb/>
bekommen, sie waren zwar gelegentlich bös, aber der <seg type="insult">Literaturforschung<lb/>
</seg> ist <seg type="insult">das gute Einvernehmen zwischen einem Dichter und<lb/>
einem Bankier</seg> viel zu heilig, um darin eine Trübung eintreten<lb/>
zu lassen, und wenn schon eine eintrat, so muß sie darauf zurückzuführen<lb/>
 sein, daß <rs type="pers" ana="n_63473" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> in <seg type="insult">einer rein idealen Angelegenheit</seg>,<lb/>
nämlich wegen der Unterstützung durch den Onkel <rs type="pers" ana="n_63474" ref="#fk__p_52716">Salomon</rs><lb/>
nicht intervenieren wollte. Diese Weigerung »könnte den Dichter<lb/>
zeitweilig verstimmt und zu der etwas unmutigen Äußerung gegenüber<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_63475" ref="#fk__p_46899">Detmold</rs>«, die soeben noch ein <seg type="insult">Beweis purer Objektivität</seg> war,<lb/>
»veranlaßt haben«; aber »keinesfalls zu sarkastischen Bemerkungen<lb/>
über <rs type="pers" ana="n_63476" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs>«. Sie sind weder durch die Spannung noch<lb/>
ist die Spannung durch den Geldpunkt bewirkt worden.<lb/>
Was habe denn <rs type="pers" ana="n_63477" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> weiter getan als daß er »einige seiner<lb/>
lächerlichen Eigenschaften ironisierte«? Zwischen den hundert<lb/>
keinesfalls und den hundert keineswegs, die <seg type="insult">die Beweisführung<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_63478" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> in Gang bringen, stellt sich somit das interessante<lb/>
Verhältnis <SPAN cont="Heine-Rothschild"><rs type="pers" ana="n_63479" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>-<rs type="pers" ana="n_63480" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs></SPAN> wesentlich so dar, daß <rs type="pers" ana="n_63481" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_63482" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> befreundet war, weil <rs type="pers" ana="n_63483" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_63484" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg> Geld<lb/>
gab, um von ihm angegriffen zu werden, daß <rs type="pers" ana="n_63485" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> den <rs type="pers" ana="n_63486" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs><lb/>
angriff, um mit ihm in Freundschaft zu bleiben, daß <rs type="pers" ana="n_63487" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> nicht<lb/>
beleidigt war, wenn er von <rs type="pers" ana="n_63488" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> Geld bekam, und <rs type="pers" ana="n_63489" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs><lb/>
nicht beleidigt war, wenn er von <rs type="pers" ana="n_63490" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> angegriffen wurde, und daß<lb/>
nur vorübergehend eine Spannung eintrat, wenn <rs type="pers" ana="n_63491" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63492" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> Geld geben wollte, <rs type="pers" ana="n_63493" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> aber den <rs type="pers" ana="n_63494" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> um keinen<lb/>
Preis angreifen wollte, oder wenn <rs type="pers" ana="n_63495" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> den <rs type="pers" ana="n_63496" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> zwar<lb/>
</p>
            <p ana="pr93687">
angriff, aber <rs type="pers" ana="n_63497" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> ihm trotzdem kein Geld dafür gab,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63498" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> das als Undankbarkeit auffaßte und <rs type="pers" ana="n_63499" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> enttäuscht<lb/>
war, weil er das von einem Freunde nicht erwartet hätte. Damals<lb/>
hat er bestimmt nichts verlangt, nicht einmal erbeten. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63500" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg><lb/>
versichert, daß er es wissen müßte, wenn es anders gewesen wäre.<lb/>
»Denn der Überblick über <rs type="pers" ana="n_63501" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> gesamte Korrespondenz ergibt<lb/>
die <seg type="spc">seltsame Tatsache</seg>, daß er, der ja nicht gerade selten bei<lb/>
Freunden Geld borgte, dies <seg type="spc">nie mündlich</seg>, sondern <seg type="spc">immer<lb/>
schriftlich</seg> tat, wozu ihn wohl die <seg type="spc">Furcht vor mündlichen<lb/>
Abweisungen</seg> veranlaßte. Ein naheliegender Analogieschluß<lb/>
<seg type="spc">drängt</seg> zu der Annahme, daß er auch <rs type="pers" ana="n_63502" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> <seg type="spc">nur brieflich</seg><lb/>
um Geld gebeten hätte. <seg type="spc">Da</seg> sich aber <seg type="spc">kein derartiger</seg> Brief erhielt,<lb/>
so muß <rs type="pers" ana="n_63503" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> früher zitierte Äußerung über sein Verhältnis<lb/>
zu dem Baron als durchaus glaubwürdig gelten.« <rs type="pers" ana="n_63504" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs> ist <seg type="insult">ein<lb/>
scharfer Logiker</seg>. Zwar veröffentlicht er selbst derartige Briefe,<lb/>
zwar ist er froh, die Unterscheidung machen zu können, daß <rs type="pers" ana="n_63505" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
nie etwas verlangt und nur einmal etwas erbeten hätte, trotzdem<lb/>
liegt kein derartiger Brief vor. Für den einen, den er nicht<lb/>
veröffentlicht, wollen wir das Briefgeheimnis wahren und glauben,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_63506" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> nur so viele geschrieben hat, als sich »erhalten«<lb/>
sollten. Mögen die, welche er selbst veröffentlicht, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_63507" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg><lb/>
genügen. Er war aber so gewissenhaft, die gesamte Korrespondenz,<lb/>
nicht nur die mit <rs type="pers" ana="n_63508" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs>, zu untersuchen. Da hat er denn<lb/>
viele gefunden, in denen <rs type="pers" ana="n_63509" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> um Geld bittet, daraus ersieht<lb/>
er mit Recht, daß <rs type="pers" ana="n_63510" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> schriftlich um Geld bittet, denn<lb/>
Briefe sind zweifellos etwas Schriftliches, daraus geht klar<lb/>
hervor, daß <rs type="pers" ana="n_63511" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> nie mündlich, sondern immer schriftlich um<lb/>
Geld gebeten hat, infolgedessen nach einem naheliegenden und<lb/>
schon drängenden Analogieschluß auch den <rs type="pers" ana="n_63512" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> nicht,<lb/>
den er nur schriftlich um Geld gebeten hat. Aus der beglaubigten<lb/>
Tatsache, daß er immer schriftlich gebeten hat, geht somit »die<lb/>
seltsame Tatsache«, daß er es nie mündlich getan hat, zwingend<lb/>
hervor. <rs type="pers" ana="n_63513" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs> verdächtigt den <seg type="insult">Dichter</seg>, daß er es aus Furcht vermieden<lb/>
 habe, mündlich zu bitten, während doch Furcht viel mehr<lb/>
der Zustand jener war, an die er schriftlich herantrat. Furcht kann<lb/>
schon darum nicht der Grund gewesen sein, weil im Gegensatz<lb/>
zu der Vorstellung, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63514" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> vom Verkehr zwischen Geber<lb/>
und Nehmer hat, die Erfahrung lehrt, daß mündliche Geldbitten<lb/>
</p>
            <p ana="pr93687">
viel schwerer abzuweisen sind als schriftliche und den Erfolg an<lb/>
der Stirne tragen. <rs type="pers" ana="n_63515" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> zog den schriftlichen Weg gewiß nicht<lb/>
aus Furcht, sondern im Gegenteil aus Feinfühligkeit vor; es war<lb/>
ihm noch immer lieber schriftlich einen Refus zu bekommen als<lb/>
mündlich Geld, und man kann höchstens vermuten, daß er im<lb/>
Fall <rs type="pers" ana="n_63516" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> eine Ausnahme gemacht hat. Denn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63517" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg><lb/>
argumentiert zwar so: <rs type="pers" ana="n_63518" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hat einmal schriftlich bestätigt, daß<lb/>
er von <rs type="pers" ana="n_63519" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> immer Geld bekommen habe; er hat also von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63520" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> einmal Geld bekommen; einmal ist keinmal; also hat<lb/>
er von <rs type="pers" ana="n_63521" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> kein Geld bekommen; er hat immer schriftlich<lb/>
um Geld gebeten; also hat er nie mündlich um Geld gebeten;<lb/>
also hat er auch den <rs type="pers" ana="n_63522" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> nie mündlich um Geld gebeten;<lb/>
also hat er ihn überhaupt nie um Geld gebeten. Aber so einleuchtend<lb/>
 diese Beweisführung ist, könnte man ihr doch die<lb/>
folgende Kette drängender Analogieschlüsse entgegenhalten:<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63523" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hat nicht einmal, sondern öfter schriftlich bestätigt, daß er<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_63524" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> immer Geld bekommen hat; also hat er, da seine<lb/>
Aussage absolut vertrauenswürdig ist, von <rs type="pers" ana="n_63525" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> immer Geld<lb/>
bekommen; <rs type="pers" ana="n_63526" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs> aber, der gegen <rs type="pers" ana="n_63527" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ein Mißtrauen zu<lb/>
haben scheint, sagt, »nachdrücklichst verweise er darauf, daß dies<lb/>
die gesamte Korrespondenz <rs type="pers" ana="n_63528" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> mit dem Pariser Hause<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63529" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> bildet«; also waren die glücklichen Transaktionen<lb/>
dieses Hauses viel zahlreicher als die Briefe <rs type="pers" ana="n_63530" ref="#fk__p_45715">Heines</rs>; also hat er<lb/>
sich viel seltener schriftlich an das Haus <rs type="pers" ana="n_63531" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> gewendet,<lb/>
als er Geld von ihm bekommen hat; er gedenkt aber in diesen<lb/>
Briefen wiederholt nicht nur der häufigen Wohltaten, sondern<lb/>
auch der Zeiten des Beisammenseins mit <rs type="pers" ana="n_63532" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs>, woran<lb/>
ihn später seine Krankheit verhindert; also war er nur zuletzt auf<lb/>
den schriftlichen Verkehr angewiesen; er schreibt aber im<lb/>
Jahre <date>1850</date>, daß er sich seit länger als drei Jahren nicht das<lb/>
Vergnügen machen konnte, ihm »persönlich aufzuwarten«; also<lb/>
hat er es mindestens seit <date>1834</date> öfter getan; also hat er in dieser<lb/>
Zeit die Gelder jedesmal auf mündliche Bitte erhalten oder nicht<lb/>
erhalten, je nachdem. Indes selbst wenn <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_63533" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> eine <seg type="insult">Logik</seg>, die der<lb/>
seinen nahetritt, nicht befriedigen möchte und <rs type="pers" ana="n_63534" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Briefe ihm<lb/>
nicht beweiskräftig erscheinen sollten, so kennt er vielleicht das<lb/>
Geständnis, durch das sich <rs type="pers" ana="n_63535" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> wohl <seg type="insult">nicht als feilen, aber doch als<lb/>
wohlfeilen Ironiker</seg> gekennzeichnet hat: »Einst, vor mehreren Jahren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr93687">
als er in guter Laune war und wir <seg type="insult">Arm in Arm, ganz <SPAN norm="familiär"><SPAN norm="Millionär">famillionär</SPAN></SPAN></seg>, wie<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Hirsch Hyacinth</seg></rs> sagen würde, in den Straßen von Paris umherflanierten<lb/>
 —« Er hätte witziger <seg type="insult">Arm in Reich</seg> gesagt; aber daß damals<lb/>
gute Laune, Gelegenheit und Gesinnung reichlich und wohl noch oft<lb/>
vorhanden waren, um eine unnötige Korrespondenz zu ersparen, wird<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63536" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> nicht leugnen können. Was das freundschaftliche Verhältnis<lb/>
 betrifft, auf das es ihm hauptsächlich anzukommen scheint und das<lb/>
doch als solches einen regeren Geldverkehr viel unverdächtiger<lb/>
motivieren als ihn <seg type="insult">journalistische Gehässigkeit</seg> dementieren könnte, so<lb/>
ist es nach der <rs type="pers" ana="n_63537" ref="#fk__p_40978">Hirthschen Darstellung</rs> keineswegs und keinesfalls durch<lb/>
die Geldbeziehung, weder durch Gabe noch durch Verweigerung<lb/>
berührt, weder durch <rs type="pers" ana="n_63538" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Polemik verändert noch imstande, diese<lb/>
zu verhindern. Geld, Angriff und Freundschaft, all dies hielt so fest<lb/>
zusammen, daß <rs type="pers" ana="n_63539" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> vor dem Freund und Wohltäter »immer<lb/>
die vollste Objektivität seines Urteils bewahrte und selbst vor Verletzungen<lb/>
 der <seg type="insult">Eitelkeit des Pariser Finanziers</seg> <seg type="spc">nicht zurückschreckte<lb/>
</seg>«. Dagegen schrak er — <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63540" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> würde hier mit Recht<lb/>
»schreckte« sagen — vor einem Angriff auf die Geschäftsmethoden<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63541" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs> zurück, »<seg type="spc">er war kein Gegner der Geschäftsmethoden<lb/>
</seg> des Barons wie etwa <rs type="pers" ana="n_63542" ref="#fk__p_49277">Ludwig Börne</rs>«. »Er kannte die<lb/>
<seg type="spc">Schwächen</seg> des Bankiers, die er auch gerne dem Gelächter<lb/>
<seg type="spc">preisgab</seg>« — zu einem ziemlich hohen Preis —; »aber <seg type="spc">von seiner<lb/>
Bedeutung als Finanzmann war er so durchdrungen</seg>, daß<lb/>
er sich <seg type="spc">nicht anmaßte</seg>, sie zu <seg type="ELIDASH">beurteilen</seg> oder zu verurteilen.« Von <rs type="pers" ana="n_63543" ref="#fk__p_49277">Börne</rs>,<lb/>
der davon nicht durchdrungen war oder eben diese Bedeutung für<lb/>
ein Übel hielt, war’s Anmaßung. Von <rs type="pers" ana="n_63544" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> vielleicht Ökonomie,<lb/>
daß er die Verspottung seiner Schwächen freigab und nur die<lb/>
Unterlassung von Angriffen auf seine Macht honorierte. »Denn das<lb/>
muß zugegeben werden, daß <rs type="pers" ana="n_63545" ref="#fk__p_49123">James Rothschild</rs>, mochten seine<lb/>
Unternehmungen auch manchmal <seg type="spc">sehr</seg> gewagt und <seg type="spc">gelegentlich<lb/>
mehr</seg> auf den eigenen Vorteil als auf den der Gesamtheit angelegt<lb/>
 sein, ein Finanzgenie hohen Ranges war, <seg type="spc">vor dessen Größe<lb/>
selbst <rs type="pers" ana="n_63546" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Spott verstummte</seg>«. Das wissen wir aus den<lb/>
ehrfürchtigen Briefen, die sogar auf den Vorteil <rs type="pers" ana="n_63547" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> angelegt<lb/>
waren. Einmal erklärte er — »in einer <seg type="spc">ungedruckt gebliebenen</seg><lb/>
Stelle der ‚<rs type="title">Bäder von Lucca</rs>‘« — »<seg type="spc">den Wert des Hauses<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63548" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> besonders anerkennen</seg> und <seg type="spc">seine Verdienste<lb/>
preisen</seg> zu wollen. <seg type="spc">Leider</seg> blieb dieser <seg type="spc">Plan</seg>, <seg type="spc">wie so viele</seg>, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr93687">
<rs type="pers" ana="n_63549" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hatte, <seg type="spc">unausgeführt</seg>. Er war sich nur zu sehr bewußt,<lb/>
daß er dieses <seg type="spc">reiche</seg> Thema nicht <seg type="spc">umfassend</seg> ausführen könne.«<lb/>
Schade, wenn selbst <rs type="pers" ana="n_63550" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> die Stelle nicht gelesen hätte. »So<lb/>
beschränkte sich <rs type="pers" ana="n_63551" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> in der ‚<rs type="title"><rs type="pers">Lutezia</rs></rs>‘ auf einige wenige eingehende<lb/>
 Bemerkungen über <rs type="pers" ana="n_63552" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs>, die Ansätze zu einer<lb/>
Charakteristik enthalten«; und die wenigstens die Gattin <rs type="pers" ana="n_63553" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs><lb/>
gelesen hat. Einmal freilich schreibt er, »daß <rs type="pers" ana="n_63554" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> träume,<lb/>
er habe einem Armen hunderttausend Francs gegeben, und davon<lb/>
krank werde«. Wahrscheinlich hatte er sich im Fall <rs type="pers" ana="n_63555" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> soeben vor<lb/>
einem leichten Unwohlsein gehütet. Anderseits aber — und gerade da<lb/>
mache er »eine der klügsten Bemerkungen über <rs type="pers" ana="n_63556" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs>« — lobe<lb/>
er doch auch den Finanzier: »wie einer kein Geld mehr habe,<lb/>
werde er <rs type="pers" ana="n_63557" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs> Feind«. Er scheint damals eines gehabt zu<lb/>
haben. Wenn indes <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63558" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> das Interesse eines <seg type="insult">Dichters</seg> an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63559" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs>, das in der Zeit <DATERANGE>zwischen 1834 und 1855</DATERANGE> verschiedenen<lb/>
Schwankungen ausgesetzt war, schon zu seinem literarhistorischen<lb/>
Studium macht, so sollte er doch die von ihm selbst publizierten<lb/>
Briefe genauer lesen. Einmal (<date>1850</date>) schreibt <rs type="pers" ana="n_63560" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> an den Baron —<lb/>
von <seg type="insult">den zehn wundervollen Ergüssen</seg> sind ja nur sieben an die<lb/>
Gattin gerichtet — einen ehrfurchtsvollen Kondolenzbrief. Es ist<lb/>
eine <seg type="insult">jener Gelegenheiten</seg>, bei denen <seg type="insult">nicht so sehr der <foreign xml:lang="yi">Zaarlechajim</foreign><lb/>
als der <foreign xml:lang="yi">Rachmones</foreign></seg> <seg type="insult">eine schöne Übung</seg> ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93689">
Hochgeehrter Herr Baron!<lb/>
</p>
            <p ana="pr93690">
<space/>Die Nachricht von dem betrübsamen Ereignis, das Sie und Ihre<lb/>
ganze Familie in Trauer versetzt, ist mir zugekommen, und ich bin so<lb/>
frei Ihnen hiemit meine Kondolenz darzubringen. Ich bitte Sie auch<lb/>
Ihrer Frau Gemahlin und dem Herrn <rs type="pers" ana="n_63561" ref="#fk__p_52716">Baron Salomon</rs> meine aufrichtige<lb/>
<abbr>u.</abbr> <seg type="spc">ehrfurchtsvolle</seg> Beileidsbezeugung mitzuteilen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93691">
<space/>Ich habe nun seit länger als drei Jahren mir nicht das Vergnügen<lb/>
machen können, <seg type="spc">Ihnen persönlich aufzuwarten</seg>. — — — Unter<lb/>
solchen Umständen beschäftige ich mich denkend <abbr>u.</abbr> schreibend viel<lb/>
mit der Vergangenheit, und mit Gefühlen der <seg type="spc">Dankbarkeit</seg> erinnere<lb/>
ich mich oft Ihrer <abbr>u.</abbr> des freundschaftlichen <seg type="spc">Schutzes</seg>, dessen Sie<lb/>
mich <seg type="spc">immer</seg> gewürdigt, und der Ihnen gewiß im Himmel so wie auf<lb/>
Erden gut angeschrieben wird. Ich hätte mich <seg type="spc">gern</seg> einmal schriftlich bei<lb/>
Ihnen <seg type="spc">in Erinnerung gebracht</seg>, aber kränkelnden Sinnes <seg type="spc">befürchtete<lb/>
ich eine Mißdeutung</seg>; denn ich hätte viel klagen müssen, und ich<lb/>
weiß daß jeder Klagebrief eines unglücklichen Freundes <seg type="spc">zugleich eine<lb/>
Tratte auf Ihr Herz ist</seg>, <seg type="spc">die immer großmütig honoriert</seg> wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93693">
<space/>Zweifelt jemand, daß auch dieser Brief, der doch <rs type="pers" ana="n_63562" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
von der <seg type="insult">Gemütsseite</seg> zeigte, geeignet war, den Schreiber beim<lb/>
</p>
            <p ana="pr93693">
Empfänger in Erinnerung zu bringen, und daß er wie jede andere<lb/>
<seg type="insult">Tratte</seg> behandelt wurde? Der nichtpublizierte Brief wäre vielleicht<lb/>
lesenswert, vielleicht war er auch eine Kondolenz. Noch erwähnt<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63563" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg>, ein Brief an die Familie <rs type="pers" ana="n_63564" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> »scheine<lb/>
verloren gegangen zu sein« oder sei »auswärtigen Mitgliedern des<lb/>
Hauses verschenkt« worden. Die <foreign xml:lang="fr">»<rs type="" ana="werk_20462">Mouche</rs>«</foreign> zitiere diesen Brief, der<lb/>
natürlich eine Kondolenz war und »ein ebenso großartiges wie <seg type="spc">tief<lb/>
ergreifendes Bild jüdischer Trauer</seg> enthält«. Es habe sich<lb/>
wohl um den Tod des Chefs des Frankfurter Hauses, <rs type="pers" ana="n_63565" ref="#fk__p_38198">Amschel<lb/>
Maier Rothschild</rs>, gehandelt. »Es ist bedauerlich«, meint <rs type="pers" ana="n_63566" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs>,<lb/>
»daß die Kondolenz an <rs type="pers" ana="n_63567" ref="#fk__p_39205">Betty</rs> oder <rs type="pers" ana="n_63568" ref="#fk__p_49123">James Rothschild</rs> vorläufig<lb/>
der Publikation entzogen bleiben muß. Vielleicht ermöglicht es<lb/>
indes ein <seg type="spc">günstiges Geschick</seg>, ihn in nicht allzu ferner Zeit dem<lb/>
Abdrucke zuzuführen. Für <rs type="pers" ana="n_63569" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Denkweise, die sich unmittelbar<lb/>
vor seinem Tode <seg type="spc">dem jüdischen Deismus wieder völlig<lb/>
genähert hatte</seg>, wäre er ein bemerkenswertes neues Dokument.«<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63570" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> gibt Hoffnung. Aber wir kommen nicht über ein Bedauern<lb/>
hinweg, daß der Wiedereintritt in den jüdischen Deismus nicht<lb/>
nur mit der Krankheit <seg type="insult">des Bekenners</seg>, sondern auch mit dem Tod<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_63571" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> zeitlich zusammenfiel. Gewiß, <seg type="insult">Weltanschauungsdinge</seg><lb/>
sind immer mit Respekt zu behandeln; aber wenn die Haltung, in<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_63572" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> im Jahre <date>1852</date>, also zur Zeit, da ihm <seg type="insult">deistische<lb/>
Stimmungen</seg> schon nahe liegen mochten, sich auch dem <rs type="pers" ana="n_63573" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs><lb/>
nähert, wenn <seg type="insult">solches Gebet</seg> Rührung einflößen könnte, so müßte<lb/>
man die <seg type="insult">Schar jener Leute</seg>, die bei <seg type="insult">jüdischen Feierlichkeiten, als<lb/>
da sind Hochzeiten, Gewinste, Beschneidungen und Begräbnisse</seg>,<lb/>
in der Hausflur auf einen Beweis auch nur von <seg type="insult">»<foreign xml:lang="yi">Rachmones</foreign>«</seg><lb/>
warten, nicht etwa von <foreign xml:lang="yi"><seg type="insult">Zaarlechajim</seg></foreign>, unbedingt als <seg type="insult">jüdische Deisten</seg><lb/>
gelten lassen. Auch sie stellen <seg type="insult">ein tief ergreifendes Bild jüdischer<lb/>
Trauer</seg>, wenn sie auch nicht das <seg type="insult">Talent</seg> haben, es zu malen. Auch<lb/>
sie kondolieren <seg type="insult">»aus tiefbewegter Seele«</seg>, und wenn sie schon<lb/>
nicht einen <seg type="insult">»Zukunftstraum«</seg> auf einem Begräbnis aufbauen, so<lb/>
bildet es doch »einen festen Posten in ihrer Rechnung«. Unter<lb/>
elf Briefen <rs type="pers" ana="n_63574" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> an das Haus <rs type="pers" ana="n_63575" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> sind drei Kondolenzen<lb/>
und zwei Gratulationen. »Alles was in Leid oder Freud Ihr<lb/>
Haus betrifft, findet in meinem Gemüte die tiefste Sympathie«,<lb/>
kondoliert <rs type="pers" ana="n_63576" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> einmal der <rs type="pers" ana="n_63577" ref="#fk__p_39205">Baronin Rothschild</rs>. <seg type="insult">Das größere Talent</seg><lb/>
dieses einen in Ehren, aber ob nicht manche, die ohne Gesinnungswechsel<lb/>
</p>
            <p ana="pr93693">
 durch mehr als zwei Jahrzehnte an den Trauerfällen des<lb/>
Hauses <rs type="pers" ana="n_63578" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> teilgenommen und an dessen freudigen<lb/>
Ereignissen beteiligt wurden, eher ein Denkmal in Deutschland verdienen<lb/>
 würden, müßte doch erst untersucht werden. Es dürfte schwer<lb/>
halten, eine Kondolenz an <rs type="pers" ana="n_63579" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> als <seg type="insult">zweifelfreies Dokument<lb/>
einer geläuterten deistischen Weltanschauung</seg> hinzustellen, wenn<lb/>
schon in den <seg type="insult">Tagen der Jugendstürme und des Unglaubens</seg>,<lb/>
damals, als eine für den Onkel <rs type="pers" ana="n_63580" ref="#fk__p_52716">Salomon</rs> bestimmte Kondolenz<lb/>
unterschlagen wurde, dann, als die <seg type="insult">Kondolenz</seg> bei dessen<lb/>
eigenem Tode tiefstes Leid und schmerzlichste Enttäuschung war,<lb/>
und späterhin, als so viele <rs type="pers" ana="n_63581" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs> starben, und in allem Auf<lb/>
und Ab zwischen dem <seg type="insult">Vergnügen, »den alten Jahwe am Barte zu<lb/>
zupfen«</seg>, und dem <seg type="insult">Heimweh nach der Bundeslade</seg>, <seg type="insult">die Kondolenz<lb/>
als das wahre Leitmotiv eines Dichterlebens</seg> zu erkennen war. Und<lb/>
war denn der <seg type="insult">Gratulant</seg> ein Abtrünniger? Will <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63583" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg><lb/>
behaupten, daß die Kundgebungen, die <rs type="pers" ana="n_63584" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> dem <rs type="pers" ana="n_63585" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs><lb/>
anläßlich glücklicher Abschlüsse ins Haus schickte, <seg type="insult">diese für sich<lb/>
selbst sprechenden Masseltows</seg> etwa bemerkenswerte Dokumente für<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_63586" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Hedonismus</seg> sind? Es dürfte schwer halten, erst so spät<lb/>
die Wendung eines <seg type="insult">Freigeistes</seg> zur Religion anzunehmen, wenn<lb/>
eine durch ein günstiges Geschick und von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_63587" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> bereits<lb/>
dem Abdrucke zugeführte Gratulation die Beteuerung enthält,<lb/>
»seit Jahren wurzle in ihm dieser Glaube«, nämlich der<lb/>
Glaube, »daß jede Berührung mit <rs type="pers" ana="n_63588" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> Glück bringt«.<lb/>
Wers glaubt, wird selig. Aber <seg type="insult">der Glaube der frommen<lb/>
Intelligenz an <rs type="pers" ana="n_63589" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg> scheint noch reiner zu sein als <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_63590" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Glaube<lb/>
an <rs type="pers" ana="n_63591" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs></seg> und sie schrickt vor keinerlei Enthüllungen zurück,<lb/>
um sich ihres <seg type="insult">Glaubens</seg> zu versichern, nicht einmal vor der<lb/>
<choice><sic>EnthüIlung</sic><corr>Enthüllung</corr></choice> eines Denkmals. Darüber ließe sich reden, wenn man<lb/>
zu fühlen aufgehört hat. Gewiß ist das Talent von den Eigenschaften<lb/>
, die die <seg type="insult">Intelligenz</seg> nicht einmal in den Briefen <rs type="pers" ana="n_63592" ref="#fk__p_45715">Heines</rs><lb/>
zu erkennen vermag, streng zu trennen, aber nur das Talent.<lb/>
<seg type="insult">Ein Talent, doch kein Charakter</seg> — nichts ist leichter zu vereinigen,<lb/>
nichts ist auch leichter wieder zu trennen. <seg type="insult">Welch Bekenntnis eines<lb/>
Dichters</seg>, <seg type="insult">welch Geständnis der Verehrer</seg>! Ist <seg type="insult">der Stolz auf das<lb/>
Haben</seg> hier nicht ebenso verächtlich wie <seg type="insult">der Stolz auf das Soll</seg>?<lb/>
Beim Genie ist nichts zu trennen, es ist untrennbar geboren, es<lb/>
hat kein Privatleben und es hält über den Tod. Wenn man aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr93693">
glaubt, daß das <seg type="insult">Talent</seg> ein Denkmal verdient hat, so könnte ein<lb/>
solches doch schwerlich anders als auf einer halbwegs gesicherten<lb/>
moralischen Basis zustandekommen. Wohl kann man <seg type="insult">Talent</seg><lb/>
und Charakter trennen, aber ein Denkmal steht dazwischen.<lb/>
Die Moralfreiheit des großen Menschen, dem eine <rs type="pers" ana="n_63593" ref="#fk__p_49123"><seg type="insult">Rothschild-Korrespondenz<lb/>
</seg></rs> nie anhaften könnte, ist eine, die den <seg type="insult">Philister</seg><lb/>
schreckt und die nie innerhalb <seg type="insult">der antimoralischen Möglichkeiten<lb/>
des Philisters</seg> zu begreifen wäre. Darum könnte das Genie<lb/>
eher eines Denkmals verlustig gehn, als das <seg type="insult">Talent</seg> eines<lb/>
erhalten. Die Nichtmoral des Künstlers darf nicht identisch<lb/>
mit <seg type="insult">der Unmoral des Philisters</seg> sein, ihm nicht so erreichbar, daß<lb/>
sie ihm durch die Identität der Gesinnung auch eine <FERR href="FK-17-413_n0111.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28200769" id="fk_04_ferr_28200769" emID="fk_04_em_28200772"><ERR fcorr="Verwandtschaft">Verwandschaft<lb/>
</ERR></FERR> im Geistigen vorspiegeln könnte. Dem Genie wird einer<lb/>
nur jene unsittlichen Handlungen nachtragen, die er so wenig<lb/>
begreift wie das Genie selbst. Und als ob der <seg type="insult">Dämon</seg>, der die<lb/>
<seg type="insult">Banalität</seg> reitet, an der <seg type="insult">Glorifizierung <rs type="pers" ana="n_63594" ref="#fk__p_45715">Heines</rs></seg> durch die <seg type="insult">Proben<lb/>
einer gemeinverständlichen Zweideutigkeit</seg> nicht genug hätte,<lb/>
schließt sich in <seg type="insult">der <rs type="magazineRef" ana="werk_20463">gebildeten Revue</rs></seg>, in der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63595" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> es besorgt<lb/>
hat, die Abrechnung <seg type="insult">irgend eines Doktors</seg> mit <rs type="pers" ana="n_63596" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> an. Mit jenem<lb/>
wie die eigene Musik ergreifenden Schreihals <rs type="pers" ana="n_63597" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs>, der den<lb/>
Verlegern keinen Dukaten schenken wollte, mit Verwandten<lb/>
prozessierte, Mäzene an Versprechen erinnerte, die sie nicht halten<lb/>
konnten, und sogar mit der Zeitung gedroht hat, ohne ein <seg type="insult">Journalist<lb/>
</seg> zu sein. Die <seg type="insult">Bildung</seg> weiß nichts davon, daß hier auch der<lb/>
Querkopf wie ein Vulkan raucht und ein Genie durch die Zeit<lb/>
rast, das den Zusammenstoß noch im <seg type="ELIDASH">Gerichtszank</seg> und Familienzank<lb/>
erlebt und das sich für die uneinbringliche Schuld der Welt an<lb/>
den Künstler durch Rechthabereien zu entschädigen sucht. Aber<lb/>
sein taubes Ohr hat seiner Musik nicht gewehrt und seinen Schrei<lb/>
nicht gehört. Es hört auch das Geräusch nicht, das einer jetzt mit<lb/>
alten Prozeßakten erhebt und das die Worte sagt: »<seg type="spc">Nur</seg> die Kunst,<lb/>
die ihm heilig war, hielt ihn <seg type="spc">noch</seg> im Banne <seg type="spc">menschlicher</seg><lb/>
Empfindungen und herrlicher Gefühlstiefe. <seg type="spc">Da boten übrigens<lb/>
seine Meister gute Vorbilder</seg>. Aber in seinen <seg type="spc">Rechtssachen<lb/>
</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« und zu dem Schluß kommt: »Die Verhältnisse haben<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63598" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> <choice><sic>allmälich</sic><corr>allmählich</corr></choice> <seg type="spc">von den hohen <choice><sic>ldealen</sic><corr>Idealen</corr></choice> abgedrängt</seg>,<lb/>
die er, <seg type="spc">laut einer Aufzeichnung</seg>, sich <seg type="spc">selbst vorgesteckt<lb/>
hatte</seg>.« Und der Ankläger plädiert, da wenigstens diese<lb/>
</p>
            <p ana="pr93693">
Aufzeichnung zu seinen Gunsten spricht, auf mildernde Umstände,<lb/>
<choice><sic>wähernd</sic><corr>während</corr></choice> im Nebensaal der Verteidiger eines <seg type="insult">Journalisten</seg> längst<lb/>
Freispruch beantragt hat. Es ist <seg type="insult">ein Zweiklang aus jener tränenlosen<lb/>
Welt</seg>, die ein nachgelassenes Manuskript aus der <rs type="title">Pastoralsymphonie</rs><lb/>
auf 1 Gulden 30 Kreuzer schätzt und <seg type="insult">den Schöpfer von <rs type="title">Puppchen,<lb/>
du mein Augenstern</rs></seg>, zum reichen Mann macht, und kein Zeitungsblatt<lb/>
ist heute so schlecht redigiert, daß es <seg type="insult">dieser Welt</seg> nicht ihre tragische<lb/>
Fähigkeit zum Kontrast bezeugte. Reiner, anziehender und liebenswürdiger<lb/>
 steht <rs type="pers" ana="n_63599" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> da, als bevor man seine <seg type="insult">Unsauberkeiten</seg> kannte,<lb/>
sie werfen auf ihn höchstens <seg type="insult">ein »neues Licht«</seg>; <rs type="pers" ana="n_63600" ref="#fk__p_49349">Beethovens</rs> Leben<lb/>
bleibt »mit <seg type="insult">einem schwarzen Fleck</seg> behaftet«. Ich glaube mit einem<lb/>
gelben. Dem Selbstmord sollte etwas wie der Verzicht auf ein<lb/>
Denkmal als Flucht aus <seg type="insult">einer so gearteten Nachwelt</seg> entsprechen,<lb/>
die ja um einen <seg type="insult">Remplaçanten</seg> nicht verlegen ist. Aber auch die<lb/>
<seg type="insult">Schmach</seg>, gegen sie verteidigt zu werden, bleibe einem <rs type="pers" ana="n_63601" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs><lb/>
erspart. Immerhin muß sich, wer <rs type="pers" ana="n_63602" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> vor ihr anklagt, mit dem<lb/>
Zwang der Umstände rechtfertigen und mit <seg type="insult">der dreisten Begriffsverkehrung<lb/>
</seg>, die, wenns ihr beliebt den Himmel mit <seg type="insult">Druckerschwärze<lb/>
</seg> anzuschmieren, das Blaue von ihm herunterlügt. Es ist<lb/>
nicht angenehm, einen Toten vor ein Ehrengericht zu laden, und<lb/>
wenn die <seg type="insult">Pietät</seg> der Meinung ist, daß er auch <seg type="insult">Talent zum Charakter</seg><lb/>
gehabt habe, so möge sie sich damit begnügen, es zu glauben, ohne<lb/>
durch Beweise ein Aufsehen zu machen, und ein Denkmal aus Marmor<lb/>
errichten und nicht aus <seg type="insult">Schnorrbriefen</seg>. Wie die Angelegenheit<lb/>
bisher stand, war sie in Ordnung. Wer wollte bezweifeln, daß einem<lb/>
kranken Dichter die Unterstützung durch einen reichen Juden, auch<lb/>
wenn er dessen Frau liebt, viel weniger zur Unehre gereicht als diesem<lb/>
die Verweigerung? Wenn aber <seg type="insult">der Pariser Singvogel</seg> <seg type="insult">zugleich ein<lb/>
Spaßvogel</seg> ist, der sich das Geld durch <seg type="insult">gelegentliche Anwandlungen<lb/>
von Ehrfurcht</seg> erkauft, um den Spender, dessen <seg type="insult">Eitelkeit</seg> er bedient<lb/>
hat, lächerlich zu machen, so hat doch wahrhaftig, wenn die<lb/>
Zeit nicht nur das Herz, sondern auch die Gerechtigkeit sprechen<lb/>
läßt, vor allem der <rs type="pers" ana="n_63603" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> ein Denkmal verdient.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93694">
<space/>Es ist ein <seg type="insult">Fluch des literarhistorischen Handwerks</seg>, daß<lb/>
der, ders betreibt, das Interesse für seinen Dichter so leidenschaftlich<lb/>
 betätigen muß, daß er diesen preisgibt, um ein Exkrement<lb/>
von ihm, das er gefunden hat, verewigen zu können, und dabei<lb/>
mit dem schlechten Geruch noch den Glauben verbreitet,<lb/>
</p>
            <p ana="pr93694">
es sei eine Reliquie oder diene zur Reinigung. <seg type="insult">Diese Patrone</seg><lb/>
haben eine so glückliche Hand, daß sie noch nie einem Wert<lb/>
etwas hinzugefügt, aber immer einen <seg type="insult">Unwert</seg> blamiert haben.<lb/>
Doch lassen wir das, die <seg type="insult">Kindereien der Literarhistoriker</seg>, die<lb/>
mit einem einmal gewählten Autor durch ein ganzes Leben zu<lb/>
wirtschaften und mit <seg type="insult">dem vorrätigen Ruhm</seg> auszukommen<lb/>
haben, sind nicht imstande, <seg type="insult">den Kenner <rs type="pers" ana="n_63604" ref="#fk__p_45715">Heines</rs></seg> gegen ihn<lb/>
einzunehmen. Mich erinnerte der Fall nur an eine lange vor<lb/>
dem Krieg unterlassene Arbeit, die jetzt der Mann im <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="magazine" ana="werk_20464">Mercure<lb/>
de France</rs>‘</foreign> vielleicht doch nicht geleistet hat. Mit dem französischen<lb/>
Bürgerrecht hat es nichts zu schaffen, es ist eine rein stilistische<lb/>
Untersuchung. Fern wäre mir die Absicht gelegen, die Briefe zu<lb/>
einer rein ethischen Überprüfung des Falles <rs type="pers" ana="n_63605" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> zu benützen.<lb/>
Ich hätte sie auch gar nicht tendenziös übersetzen müssen und<lb/>
wäre doch zu dem Schluß gelangt, »daß es eine <seg type="insult">Schande</seg> sei«, <rs type="pers" ana="n_63606" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
noch länger in einer <seg type="spc">deutschen</seg> Bücherei zu dulden, nicht, weil<lb/>
<seg type="insult">der Verehrer der <rs type="pers" ana="n_63607" ref="#fk__p_39205">Bettina Rothschild</rs></seg> so und so geartet gewesen sei,<lb/>
sondern weil <seg type="insult">Liebeswonne, Leid, Sehnsucht, Hoffnung, Enttäuschung<lb/>
und Nachtigallenschlag</seg> durch nichts besser auf ihren <seg type="insult">Kitsch</seg> reduziert<lb/>
werden können als durch diese Briefe. Ich hätte aber gesagt, daß ich<lb/>
ihrer gar nicht bedurft hätte, denn mein Recht sei es vielmehr, als<lb/>
Schriftsachverständiger — ich bin nicht Ankläger — aus einer <rs type="pers">Loreley</rs><lb/>
auf die <seg type="insult">Finanzmoral des Verfassers</seg> zu schließen und eine Identität in<lb/>
solchen Dingen zu behaupten. Ich habe ja in der Schrift <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5604" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
und die Folgen</rs>«</seg>, die das <seg type="insult">»Talent«</seg> als <seg type="insult">den Krebs der Kunst</seg> zum<lb/>
Problem erhebt, die Sprache als die große Verräterin gewürdigt<lb/>
und die Deutschen viel unverdächtiger als ein Franzose es vermöchte<lb/>
, auf ihren verhängnisvollen Hang aufmerksam gemacht,<lb/>
sich die <seg type="insult">Sehnsucht</seg> von <seg type="insult">nicht ganz einwandfreien Nachtigallen</seg><lb/>
vorsingen zu lassen. Ich hätte die Briefe nur benützt, um aus dem<lb/>
<rs type="title">Buch der Lieder</rs> nachzuweisen, daß sie geschrieben werden mußten,<lb/>
und umgekehrt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63608" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg>, für den die Lyrik nichts mit der<lb/>
Biographie zu schaffen hat, kann es natürlich, da er <seg type="insult">alle Instrumente<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_63609" ref="#fk__p_45715">Heine-Verteidigung</rs></seg> zur Hand hat, nicht unterlassen, auch der<lb/>
hohen Verehrung zu gedenken, die eine <RS pers="Elisabeth von Österreich">erlauchte Frau</RS> mit dem<lb/>
Dichter verbunden habe, eine Erinnerung, die aus einer<lb/>
<seg type="insult">Taktlosigkeit</seg> nachgerade ein <seg type="insult">Delikt</seg> wird. Daß Frauen im Gegensatz<lb/>
zu <seg type="insult">Kritikern</seg> das Recht haben, sich vom Stoff der Dichtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr93694">
gefangennehmen zu lassen und daß sie schöpferischer als <seg type="insult">solch ein<lb/>
Dichter</seg> sind, wenn sie in seinem Stoff befangen bleiben, das muß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63610" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> freilich nicht verstehen. Es beweist nichts für <rs type="pers" ana="n_63611" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>,<lb/>
und gegen den Geschmack einer edlen Frau beweist selbst die Tatsache<lb/>
nichts, daß von <seg type="insult">eben jenem Literarhistoriker</seg> aus ihrem Nachlaß nicht<lb/>
etwa ein Liebesgedicht <rs type="pers" ana="n_63612" ref="#fk__p_45715">Heines</rs>, sondern <seg type="insult">ein spottschlechtes Witzfeuilleton<lb/>
</seg> gegen <rs type="pers" ana="n_63613" ref="#fk__p_43534">Liszt</rs> und <rs type="pers" ana="n_63614" ref="#fk__p_50077">Mendelssohn</rs> einmal veröffentlicht werden<lb/>
konnte, das <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_63615" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> ein »bedeutungsvolles Manuskript«<lb/>
nannte. In der Tat <seg type="insult">ein höchst anrüchiges Dokument für <rs type="pers" ana="n_63616" ref="#fk__p_45715">Heines</rs><lb/>
<seg type="ELIDASH">Musikpolitik</seg> und Finanzpolitik</seg>, von dem jener den Mut hat anzunehmen,<lb/>
daß »der blendende Witz, der aus den Verunglimpfungen <rs type="pers" ana="n_63617" ref="#fk__p_43534">Liszts</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_63618" ref="#fk__p_50077">Mendelssohns</rs> spricht«, es der hohen Besitzerin »besonders<lb/>
wertvoll erscheinen lassen mochte«. Und:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93696">
<space/>Daß <rs type="pers" ana="n_63619" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> an keinem irdischen Hofe eine Anstellung finden wollte,<lb/>
sondern <seg type="spc">nur</seg> an eine im Gefilde der Seligen dachte, ist ein Bekenntnis, das<lb/>
<seg type="spc">vielleicht so recht aus dem Herzen</seg> der Kaiserin gesprochen war<lb/>
und das sie <seg type="spc">ihrem</seg> Dichter <seg type="spc">besonders hoch anrechnen mochte</seg>.<lb/>
Es ist nicht gänzlich außer dem Bereiche aller Wahrscheinlichkeit, daß ihr<lb/>
gerade dieser pointierte Schlußsatz das Manuskript besonders wert machte,<lb/>
das sie gleich allen anderen <rs type="pers" ana="n_63620" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> auf alle Reisen mitnahm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93698">
<space/>Nun, der reale Staatsanwalt, der <rs type="pers" ana="n_63621" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Urteil über die<lb/>
musikalischen Zeitgenossen zu überprüfen kein Interesse mehr hat,<lb/>
hätte immerhin die Verpflichtung, das Andenken einer erlauchten<lb/>
Frau, der auch im Tode von Gesetzes und Gefühls wegen mehr<lb/>
Ehrfurcht zukommt als <seg type="insult">dem lebendigen <rs type="pers" ana="n_63622" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs></seg>, gegen <seg type="insult">den<lb/>
beispiellosen Versuch</seg> zu schützen, von ihm noch <seg type="insult">das journalistische<lb/>
 Wirken eines Dichters</seg> verklären zu lassen, der an den<lb/>
zahlenden und gelobten <rs type="pers" ana="n_63623" ref="#fk__p_50127">Meyerbeer</rs> die Worte gerichtet hat:<lb/>
»Denn ich habe den Grundsatz, kein Geld, und sei es noch so<lb/>
wenig, abzuweisen. (Wie schlecht kennen mich die Leute, die mich<lb/>
für einen Menschen ohne Grundsätze ausgeben!)« und welchem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63624" ref="#fk__p_50127">Meyerbeer</rs> geantwortet hat: »Liebster <rs type="pers" ana="n_63625" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sie schreiben mir<lb/>
einen so bitteren Brief, weil der gegenwärtige Zustand meiner<lb/>
Kasse mir nicht gestattet, diesesmal Ihren Wünschen Genüge<lb/>
zu leisten <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« Die Majestät <rs type="pers" ana="n_63626" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> und einer Fürstin, die im<lb/>
Tod nicht ahnungsloser vor diesen Dingen steht als im Leben,<lb/>
sind gerade gut genug, um <seg type="insult">die größte Literaturlüge</seg>, mit der je<lb/>
der Welt eine <seg type="insult">Judennase</seg> gedreht wurde, durchzuhalten und<lb/>
<seg type="insult">die Kosten einer Unsterblichkeit</seg> decken zu helfen, deren <seg type="insult">Bewerber</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr93698">
zugleich <seg type="insult">der ewige Bittsteller <rs type="pers" ana="n_63627" ref="#fk__p_49123">Rothschilds</rs></seg> war und einmal<lb/>
an den Bruder <rs type="pers" ana="n_63628" ref="#fk__p_57186">Gustav</rs> geschrieben hat: » <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Dann auch<lb/>
fürchtet der Mann</seg>, <seg type="spc">daß ich ihm etwas thue</seg> vor dem<lb/>
21sten dieses Monats, <seg type="spc">wo durch die geringste Böswilligkeit<lb/>
von meiner Seite alle seine Hoffnungen zertrümmert<lb/>
werden könnten</seg>; er möchte sich vor diesem Termin <seg type="spc">gegen<lb/>
jeden Angriff sicher stellen</seg>, <abbr>u.</abbr> er hat auch ganz Recht,<lb/>
wenn er sagt, daß ich nichts dadurch erlange, wenn ich ihn<lb/>
<seg type="spc">ruiniere</seg>, <abbr>u.</abbr> ich im Gegentheil zu meinem Geld komme, wenn<lb/>
er stehen bleibt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Hat er wirklich meine Actien auf das<lb/>
Guthaben der <rs type="pers" ana="n_63629" ref="#fk__p_46493">Iris</rs> in Rechnung gebracht, <abbr>u.</abbr> sich solchermaßen in<lb/>
Stand gesetzt, aus den dortigen Geldern mich zu remboursieren:<lb/>
so habe ich erreicht, was ich von Anfang an wollte, <abbr>u.</abbr> <seg type="spc">ich<lb/>
habe wirklich durch Furcht vor meinen öffentlichen<lb/>
Angriffen den <rs type="pers" ana="name_200438" ref="#fk__p_56121">Friedländer</rs> gezwungen</seg>, das Möglichste für<lb/>
mich zu thun. Du siehst aus seinem Brief, <seg type="spc">wie groß seine<lb/>
Furcht ist</seg>; <seg type="spc">aber Intimidation</seg>, <seg type="spc">lieber Bruder</seg>! <seg type="spc">ist eine<lb/>
Waffe</seg>, <seg type="spc">die sich mit der Zeit abstumpft</seg>, <abbr>u.</abbr> <seg type="spc">nur im<lb/>
Momente benutzt werden kann</seg>. In dieser Beziehung mache<lb/>
ich Dich darauf aufmerksam, daß Du, im Fall Du vor dem 21sten<lb/>
in Prag selbst sein kannst, <seg type="spc">die jetzige Stimmung des Helden<lb/>
benutzest</seg>, <abbr>u.</abbr> für jeden Fall so viel schriftlich von ihm zu<lb/>
bekommen suchst, als möglich ist, um mich zu sichern, <abbr>u.</abbr> es ihm<lb/>
unmöglich zu machen, meine Sache zu abandonnieren <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Drohen<lb/>
darf ich diesem daher auf alle mögliche Weise</seg>, <abbr>u.</abbr> da<lb/>
weder sein Schwager noch sein Schwiegervater große Sympathie<lb/>
für ihn haben, <abbr>u.</abbr> dieser <rs type="pers" ana="name_200439" ref="#fk__p_56121">Friedland</rs> auch <seg type="insult">die feigeste <SPAN sug="Memme">M....</SPAN></seg> ist,<lb/>
die je ihre Hosen besudelt hat, <seg type="spc">so ist energische Drohung<lb/>
hier an ihrem Platze</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr93699">
<space/><seg type="insult">Welch ein Nachtigallenschlag!</seg> Der § 98 b bezieht sich<lb/>
auf <seg type="insult">Singvögel</seg> und trifft einen <seg type="insult">Vogel</seg>, der mittelbar oder<lb/>
unmittelbar, schriftlich oder mündlich, oder auf andere Art,<lb/>
jemanden mit einer Verletzung an Körper, Freiheit, Ehre oder<lb/>
Eigentum in der Absicht bedroht, um von dem Bedrohten eine<lb/>
Leistung, Duldung oder Unterlassung zu erzwingen, wenn die<lb/>
Drohung geeignet ist, dem Bedrohten mit Rücksicht auf die<lb/>
Verhältnisse und die persönliche Beschaffenheit desselben oder<lb/>
auf die Wichtigkeit des angedrohten Übels gegründete Besorgnisse<lb/>
</p>
            <p ana="pr93699">
einzuflößen. Ein erschwerender Umstand ist es, wenn der Bedrohte<lb/>
durch längere Zeit in einen qualvollen Zustand versetzt worden<lb/>
ist. Ob das vermeintliche »Recht auf die Leistung« den<lb/>
strafbaren Tatbestand ausschließe, darüber gehen die Urteile der<lb/>
höchsten gerichtlichen Instanz auseinander; jede ethische dürfte<lb/>
über den <seg type="insult">Gebrauch der publizistischen Machtbefugnis zu solchem<lb/>
Zweck</seg> nur eine Ansicht haben, und gewiß nicht die, daß der<lb/>
<seg type="insult">Täter</seg> ein Denkmal verdient habe. Wer die Anzeige empfangen<lb/>
hat? <seg type="insult">Die Nachwelt.</seg> Von wem sie gemacht wurde? Sie steht<lb/>
in einem der Briefe, die der <seg type="insult">Familienstolz</seg> herausgegeben und<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_63630" ref="#fk__p_45715"><seg type="spc">Heine-Reliquien</seg></rs>«</seg> benannt hat. Niemand wird behaupten<lb/>
können, daß man aus einem <seg type="insult">gehässigen Kommentar</seg> schöpfe, wenn<lb/>
man solche Dokumente zum Verständnis des Dichters heranzieht;<lb/>
die Quelle ist nur trübe, weil die Quelle trübe ist. Und der<lb/>
<seg type="insult">Liberalismus</seg> meinte von dieser Publikation, daß sie »in vieler<lb/>
Hinsicht ein ganz neues Licht auf <rs type="pers" ana="n_63631" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Leben wirft«, und<lb/>
knüpfte an sie die berechtigte Hoffnung, sie werde »eine förmliche<lb/>
Umwertung in der Beurteilung <rs type="pers" ana="n_63632" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heines</rs> bewirken«. <seg type="insult">Welcher<lb/>
Wahnsinn</seg> <seg type="insult">diese Verehrer</seg> peitscht, mit <seg type="insult">Reliquien</seg>, die sie vor<lb/>
den Feinden sorgfältiger vergraben müßten als einen Schmuck<lb/>
vor den Kosaken, auf die Straße zu jagen, ist unerforschlich. Die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_20465">Neue Freie Presse</rs> punktierte damals das Wort <seg type="insult">Memme</seg>, denn sie<lb/>
wollte offenbar lieber <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_63633" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg> preisgeben, als dessen Geschäftsfreund<lb/>
. Sie gab noch das Bruchstück als Zuwage: » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> was ich<lb/>
doch bestimmt wissen muß, um darnach zu handeln und <seg type="spc">den<lb/>
guten Moment</seg> (<seg type="spc">nicht</seg>) <seg type="spc">vorbeizulassen</seg>, <seg type="spc">wo jener Mensch<lb/>
noch unter dem Einfluß der Beängstigung ist</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
<seg type="insult">Eine Reliquie!</seg> Sind das <seg type="insult">Gläubige</seg> oder nur <seg type="insult">Fetischisten</seg>?<lb/>
Nein, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_63634" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs> und jeder von ihnen</seg>, die so um <rs type="pers" ana="n_63635" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> bemüht<lb/>
sind, ist <seg type="insult">ein Verteidiger in Strafsachen</seg>, der seinen Klienten nicht nur<lb/>
»hineinreitet«, sondern auch noch Fakten bringt, die dem Staatsanwalt<lb/>
bisher unbekannt waren, und der nun behauptet, dieser »schreie<lb/>
auf« und klage nur noch aus Wut an, weil jetzt die Unschuld<lb/>
des Angeklagten bewiesen sei, während er doch vor Freude aufschreit<lb/>
, weil ihm der Verteidiger die Begründung des Strafantrags<lb/>
abnimmt. Er könnte ihn höchstens aus Langeweile zurückziehen.<lb/>
Er hat, eben darum, überhaupt nicht angeklagt, sondern er war dazu<lb/>
nur genötigt, weil eine Verteidigung erhoben wurde. Keinem<lb/>
</p>
            <p ana="pr93699">
Staatsanwalt würde es einfallen, diese <foreign xml:lang="la">res judicata</foreign> aufzunehmen<lb/>
, niemand hätte ein Interesse daran, <seg type="insult">dem toten <rs type="pers" ana="n_63636" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg>, von<lb/>
dem es zu wissen genügt, daß er <seg type="insult">ein schlechter Dichter</seg> war,<lb/>
<seg type="insult">den schlechten Menschen</seg> nachzuweisen, niemand würde die großen<lb/>
biographischen Vorwürfe erheben, die <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_63637" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> nicht einmal kleine<lb/>
anekdotische Nachträge nennen läßt. Es wäre vollständig belanglos,<lb/>
ob <rs type="pers" ana="n_63638" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> von <rs type="pers" ana="n_63639" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs> gekauft oder bloß gezahlt war, ob ihn<lb/>
ein toter Onkel mehr enttäuscht hat als ein lebender Vetter, ob er<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_63640" ref="#fk__p_50127">Meyerbeer</rs> geschont und den <rs type="pers" ana="n_63641" ref="#fk__p_56121">Friedländer</rs> geschreckt hat, und es<lb/>
wäre sicher eine eben so müßige wie niedrige Arbeit, gegen einen<lb/>
<seg type="insult">Toten</seg>, dessen Sünden so verjährt sind wie dessen Schöpfungen,<lb/>
solche Beweise anzubieten. Da kommen <seg type="insult">die Verteidiger seines<lb/>
Ruhms</seg> und erstatten die Anzeige, bieten Beweise an, führen sie<lb/>
gründlich durch, und haben noch die <seg type="insult">Keckheit</seg>, auf Freispruch zu<lb/>
plädieren. Wer würde anklagen, wenn die <seg type="insult">Dummheit</seg>, die die<lb/>
Schuldfakten herbeischleppt, nicht auch die Stirn hätte, sie für<lb/>
Gegenbeweise auszugeben, den, der bei weitem nicht so gut<lb/>
informiert war wie sie, den <seg type="insult">Verleumder</seg> zu nennen und zu sagen,<lb/>
<seg type="insult">die von ihnen verfolgte Unschuld</seg> sei endlich rehabilitiert! Daß<lb/>
<seg type="insult">Schmutzigkeiten und Schiebereien</seg> ein Gegenstand literarhistorischer<lb/>
Betrachtung sein können und daß es <seg type="insult">Menschen</seg> gibt, die <seg type="insult">so etwas</seg> als<lb/>
Brotstudium treiben, ist für sich selbst <seg type="insult">eine klare Tatsache von<lb/>
kulturhistorischer Bedeutung</seg>. Unverständlich aber bei dem <seg type="insult">wissenschaftlichen<lb/>
 Eifer</seg> die <seg type="insult">sittliche Anstrengung</seg>, die ihn antreibt. Es wird<lb/>
für alle Zeit das Geheimnis der <seg type="insult">Literaturforschung</seg> bleiben, warum<lb/>
<seg type="insult">die menschlichen Fragwürdigkeiten</seg>, die sie zusammenklaubt,<lb/>
ihren <seg type="insult">Liebling</seg> »reiner, anziehender und liebenswürdiger« erscheinen<lb/>
lassen, ihm »neue Verehrer werben, <seg type="insult">Ungläubige</seg> bekehren« sollen,<lb/>
und es wird wichtig sein, nachzusehen, ob <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_63642" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> in sein <seg type="insult">Götterbild<lb/>
</seg> selbst diese Züge, ob er in seinen fortzusetzenden Briefwechsel<lb/>
auch diese Korrespondenz über <rs type="pers" ana="n_63643" ref="#fk__p_56121">Friedländer</rs> und die mit <rs type="pers" ana="n_63644" ref="#fk__p_50127">Meyerbeer</rs><lb/>
aufnimmt. Wie weit er darin gehen wird, <seg type="insult">seinen Dichter</seg> für sich selbst<lb/>
sprechen zu lassen, wird schließlich Sache seines <seg type="insult">Forscherehrgeizes</seg><lb/>
sein. »Möge der zweite Band, der nicht weniger als fünfhundert<lb/>
ungedruckte Briefe enthalten soll, bald dem ersten folgen«,<lb/>
wünschte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63645" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg>. Wir sind gespannt. Jedenfalls hatte<lb/>
<seg type="insult">jener <rs type="pers" ana="n_63646" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> aber schon den besonderen Mut, <seg type="insult">ein Bekenntnis<lb/>
von anderer Seite</seg>, von dem er nicht sagt, wie er zu ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr93699">
gekommen ist, in Umlauf zu bringen: »Die Journalisten <seg type="spc">rechnen<lb/>
es mir sehr hoch an</seg>, daß ich eine Verehrerin von <rs type="pers" ana="n_63647" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> bin, sie<lb/>
sind stolz darauf, daß ich <seg type="spc">ihren</seg> <rs type="pers" ana="n_63648" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> liebe <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_63649" ref="#fk__p_40978">Hirth</rs></seg> gehe mir<lb/>
aus den Augen! <seg type="insult">Solche Verehrung</seg> war gewiß noch weltenweit entfernt<lb/>
von dem <seg type="insult">Anspruch auf solche Zustimmung</seg>! Aber man sollte uns<lb/>
endlich auch damit verschonen, die Bedeutung <rs type="pers" ana="n_63650" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> mit ihr zu<lb/>
bezahlen, und lieber selbst die Beweise für <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_63651" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> dichterische<lb/>
Bedeutung</seg> — statt derer für <seg type="insult">seine menschliche Nichtigkeit</seg> — herbeizuschaffen<lb/>
 trachten. Eine einsame Frau muß vor Versgebilden, deren<lb/>
greifbarer Inhalt Mondschein und Liebe sind, keinen anderen Standpunkt<lb/>
 haben, als die Menge. Die Natur wäre noch immer in<lb/>
Ordnung, wenn das literarische Urteil einer Frau fehl <FERR href="FK-17-413_n0111.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28200775" id="fk_04_ferr_28200775" emID="fk_04_em_28200778"><ERR fcorr="geht.">geht</ERR></FERR><lb/>
Viel vorbedeutender für ein Chaos ist, daß es noch immer<lb/>
<seg type="insult">Maskulina</seg> gibt, die <seg type="insult">einen Feuilletonisten des Witzes und des<lb/>
Gefühls</seg> »für den größten Dichter, den Deutschland nach <rs type="pers" ana="n_63652" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
hervorgebracht hat«, halten und die <seg type="insult">ungeheure Frechheit</seg> haben, von<lb/>
<seg type="insult">»zwei großen Weltdichtern«</seg> zu sprechen, die nun zusammen in<lb/>
Frankreich unbeliebt geworden seien. Daß im heutigen Deutschland<lb/>
ein Vergleich <seg type="insult">der »Feinde <rs type="pers" ana="n_63653" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_63654" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>«</seg> zustandekommen kann<lb/>
als Ausgang <seg type="insult">einer schmutzigen Causa</seg>, aus der, solange die deutsche<lb/>
Sprache eine Ehre hat, einzig die Verbindung <seg type="insult">der Freunde <rs type="pers" ana="n_63655" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_63656" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs></seg> hervorzugehen hätte. Als <rs type="pers" ana="n_63657" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> den <seg type="insult">Journalisten</seg>,<lb/>
der ihm lächelnd zu sagen wagte, er arbeite jetzt an »einem <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs>«,<lb/>
unfreundlich verabschiedete, hatte er den Augenblick lang, den<lb/>
die Zusammenkunft währte, nicht die Empfindung, daß er mit<lb/>
<seg type="insult">diesem Besucher</seg> einmal gemeinsam auf die Nachwelt kommen oder<lb/>
auch nur <seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> mit ihm aus Frankreich heimkehren<lb/>
werde. Das hätte ein <rs type="pers" ana="n_63658" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> wissen müssen! <seg type="insult"><seg type="spc">Sein</seg> Lied</seg> ertönt<lb/>
der unbekannten Menge, ihr Beifall selbst macht seinem Herzen<lb/>
bang. <seg type="spc">Sie</seg> weiß es besser; denn sie ist <seg type="insult">die gebildete Banalität</seg>.<lb/>
Und wenn auch sie noch eine Nachwelt hat, so wird die sich<lb/>
die Seiten halten vor Lachen über die <seg type="insult">Empfänglichkeit einer Epoche</seg>,<lb/>
die sich <seg type="insult">vor kleine Lieder</seg> nicht hüten wollte und sentimental wurde<lb/>
<seg type="insult">vor große Revolverjournalisten</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56242">
               <persName>Heine, Maximilian (Meyer) von</persName>
               <birth>
                  <date>1804/06</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-11-6</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">Lexikon jüdischer Autoren</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56243">
               <persName>Heine, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1810-1-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-7-4</date>
                  <place>Luchon</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50127">
               <persName>Meyerbeer, Giacomo</persName>
               <birth>
                  <date>1791-9-5</date>
                  <place>Tasdorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-5-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8931</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39205">
               <persName>Rothschild, Bettina Baronin von</persName>
               <birth>
                  <date>1805</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1886</date>
               </death>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56121">
               <persName>Friedländer, David</persName>
               <birth>
                  <date>1750-12-6</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1834-12-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39652">
               <persName>Byron, George Gordon Noël Lord</persName>
               <birth>
                  <date>1788-1-22</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1824-4-19</date>
                  <place>Mesolongion</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11057</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52716">
               <persName>Heine, Salomon</persName>
               <birth>
                  <date>1767-10-19</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1844-12-23</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38056">
               <persName>Dreyfus, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1859-10-9</date>
                  <place>Mühlhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-7-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4216</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54063">
               <persName>Gautier, Théophile</persName>
               <birth>
                  <date>1811-08-31</date>
                  <place>Tarbes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-10-23</date>
                  <place>Neuilly</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kunstkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52643</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46899">
               <persName>Detmold, Johann Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1807-07-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-03-17</date>
                  <place>Hannover</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Satiriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57186">
               <persName>Heine, Gustav (Gottschalk)</persName>
               <birth>
                  <date>1803/05</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1886-11-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Lexikon jüdischer Autoren</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40978">
               <persName>Hirth, Friedrich Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1878-7-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-12-20</date>
                  <place>Mainz</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39902">
               <persName>Rothschild, Charlotte von</persName>
               <birth>
                  <date>1825-5-6</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-7-20</date>
               </death>
               <occupation>Malerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43534">
               <persName>Liszt, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1811-10-22</date>
                  <place>Raiding</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1886-7-31</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Pianist</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">1859 geadelt</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17593</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8679</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38198">
               <persName>Rothschild, Mayer Amschel</persName>
               <birth>
                  <date>1744-2-23</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1812-9-19</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54872">
               <persName>Voguë, Charles Jean Melchior Marquis de</persName>
               <birth>
                  <date>1829-10-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-10</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49957">
               <persName>Nordau, Max Simon</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-29</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18472</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12365</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50077">
               <persName>Mendelssohn Bartholdy, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1809-2-3</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1847-11-4</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18066</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46357">
               <persName>Wittmann, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1839-10-16</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ZF Gruppe 32C, Nr. 3</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2739</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49277">
               <persName>Börne, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1786-5-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14780</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47693">
               <persName>Karpeles, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1848-11-11</date>
                  <place>Loschitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-21</date>
                  <place>Bad Nauheim</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49123">
               <persName>Rothschild, James Mayer Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1792-5-15</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-11-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Vorbild für Balzacs Baron Nucingen</note>
               <note type="comment">Heine, Briefwechsel mit Rothschild</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44694">
               <persName>Károlyi, Michael Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1875-03-04</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-03-19</date>
                  <place>Vence/Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56244">
               <persName>Heine, Samson</persName>
               <birth>
                  <date>1764-8-19</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-12-2</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Lexikon jüdischer Autoren</note>
               <note type="comment">Tuchhändler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54070">
               <persName>Heine, Therese</persName>
               <birth>
                  <date>1807-12-17</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-4-22</date>
                  <place>Baden-Baden</place>
               </death>
               <note type="comment">verehelichte Halle, Kunstsammlerin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46493">
               <persName>Iris</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37843">
               <persName>Strodtmann, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1829-3-24</date>
                  <place>Flensburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-3-17</date>
                  <place>Steglitz bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64898</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>