<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09014.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09013.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09015.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Überführung eines Plagiators, in: Fackel Heft 23, Nr. 577, 1921, S. 52-59</title>
            <title type="iso-date">1921-11-01</title>
            <title type="id">tid_09014</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">577</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-577_n0052.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/577,052</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Überführung eines Plagiators</head>
            <p ana="pr120299">
<space/>Ich habe das Gedicht »<rs type="title">Jugend</rs>« vorausgeschickt, damit es<lb/>
als Anschauungsunterricht einem Beitrag zur Sprachlehre diene.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120300">
<space/>Unter den Lesern der <rs type="self" ana="werk_22970">Fackel</rs> sind <seg type="insult">viele Esel</seg>. Sie sind es<lb/>
von aller Naturanlage abgesehen schon durch die Beharrlichkeit<lb/>
, mit der sie Leser bleiben und die immer wieder<lb/>
abgelehnte Annäherung an unfaßbare Standpunkte versuchen<lb/>
. Sie bemühen sich auf jede nur mögliche Art ein<lb/>
Verhältnis zu der Sphäre herzustellen, die ihnen unzugänglich<lb/>
bleibt, weil die Sprache, in der hier gedacht wird, bei aller<lb/>
unbestreitbaren Ähnlichkeit der Laute eine wesentlich andere ist<lb/>
als die ihre, und dieses Bestreben wäre rührend, wenn dort,<lb/>
wo die Potenz fehlt, nicht so gern versucht würde, Ersatz in<lb/>
der <seg type="insult">Präpotenz</seg> zu finden. Ihr durchwaltendes Mißverständnis<lb/>
besteht nicht nur darin, daß sie, weil sie zur Not den<lb/>
Sinn ermitteln können, nun auch glauben, den Zutritt zum<lb/>
geistigen Inhalt zu haben, sondern auch in der Vermutung, daß<lb/>
ein geistiger Wert eben dadurch problematisch werde, daß er<lb/>
irgendwo außerhalb ihrer Verstandesebene beruht. Je intelligenter<lb/>
<seg type="insult">ein solcher Esel</seg> ist, umso aussichtsloser verirrt sich <seg type="insult">dieses Streben<lb/>
und Widerstreben</seg> in Gedankengängen, die nun einmal den dort<lb/>
nicht Beschäftigten verschlossen sind. Der so tiefgefühlte Wunsch,<lb/>
keine Briefe von Persönlichkeiten zu erhalten, deren mündliche<lb/>
Aussprache zu den Dingen gehört, die ich mit einer technischen<lb/>
 Virtuosität aus meinem Leben ausgeschaltet habe,<lb/>
muß eben dort vergeblich bleiben, wo die <seg type="insult">Fülle uninteressanter<lb/>
 Meinungen</seg> leider von <seg type="insult">einem ebenso reichen Mangel<lb/>
an Taktgefühl</seg> begleitet ist. Ich habe nicht erwartet, daß ich,<lb/>
je weiter ich mich von dem Niveau, auf dem <seg type="insult">Meinungen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr120300">
gebildet und übernommen werden, entferne, desto eher Ruhe<lb/>
haben würde. Ich wußte im Gegenteil, daß die <seg type="insult">Intelligenz</seg><lb/>
umso mehr gereizt wird, je dürftiger der stoffliche Anhalt<lb/>
ist, der ihr geboten und durch den sie oft genug befriedigt<lb/>
wird, und ich habe mich darum keineswegs über die Reaktion<lb/>
gewundert, die meine Beiträge zur Sprachlehre gefunden haben.<lb/>
Es war durchaus nicht überraschend, daß <seg type="insult">dieselben Leute</seg>, die<lb/>
zum erstenmal erfahren haben, was ein Reim ist, sich<lb/>
auf der Stelle und mit dem mir abgenommenen Rüstzeug der<lb/>
Dialektik an den Versuch machten, mir zu beweisen, daß<lb/>
jene Stelle aus »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201658" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Faust</rs></rs></RS>«, die ich als <seg type="insult">das Musterbeispiel eines<lb/>
lebensunfähigen Versgedankens</seg> und eben darum als <seg type="insult">das geborene<lb/>
Zitat einer sprachfernen Bildung</seg> hinstellte, meinem Begriff vom<lb/>
Reim vollauf entspreche. Sie haben mir zwar schließlich bewiesen,<lb/>
daß ich recht habe, es ist ihnen gelungen, sich mit dem Bemühen,<lb/>
mich unrecht haben zu lassen, den Hals zu brechen, und dargetan<lb/>
 war die Möglichkeit, daß <seg type="insult">ein kaum geahntes sprachliches<lb/>
Ungefühl</seg> sich auf Verstandeswegen an eben die Probleme<lb/>
heranwagen könne, zu deren Lösung es auf nichts mehr und<lb/>
nichts weniger ankommt als auf das Fühlen. Aber nichts wird<lb/>
mich vor <seg type="insult">diesen Monologen</seg> schützen, wenn es nicht einmal<lb/>
die von mir inspirierte Erhöhung des Postportos vermag. Die<lb/>
Unbeirrbarkeit der Versuche also, mich zum Ohrenzeugen einer<lb/>
Opposition zu machen, für die ich nicht die geringste Teilnahme<lb/>
aufbringe, hat nichts Überraschendes. Worüber ich aber<lb/>
noch jedesmal staunen kann, das ist die Unbefangenheit, die<lb/>
an mir satirisch gestimmt wird. Man sollte es nicht für möglich<lb/>
halten, aber es gibt <seg type="insult">Leute</seg>, die Witz haben, wenn sie mir<lb/>
schreiben; einen Witz, zu dessen Vaterschaft ich mich mit Scham<lb/>
bekennen muß und der sich mit <seg type="insult">echtem Kindesundank</seg> gegen<lb/>
seinen Ursprung wendet. Ich weiß ja längst, daß es <seg type="insult">nichts<lb/>
Abscheulicheres</seg> gibt als meinen Stil in fremder Hand, und das<lb/>
Unbehagen vor <seg type="insult">solchen Mißgeburten</seg> beruhigt sich nur bei dem<lb/>
Bewußtsein, daß andere Originale aus dem Grunde keine waren,<lb/>
weil die Nachahmer ihrer Schreibweise diese noch wohlgefälliger<lb/>
ausgestalten konnten, wie ja jede technische Einrichtung es in sich<lb/>
hat, <seg type="insult">den verwöhnteren Ansprüchen der Neuzeit</seg> entgegenzukommen<lb/>
und mit ihnen fortzuschreiten. Wenn <rs type="pers" ana="n_73834" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> <seg type="insult">die Generation von</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr120300">
<seg type="insult">Talenten</seg>, die er in die Welt gesetzt hat, gekannt hätte, so hätte ihn<lb/>
ein Gefühl des Neides überkommen müssen, daß er es nicht so weit<lb/>
gebracht habe, während mich vor <seg type="insult">meinen Nachbildnern</seg> ein<lb/>
Grausen faßt, das mich mit voller Beruhigung für mich selbst<lb/>
erfüllt, wenngleich ich mich oft genug der Schuld an <seg type="insult">solchem<lb/>
stilistischen Mißwachs</seg> anklage, der den Leuten das Leben<lb/>
erschwert, ohne dazu berechtigt zu sein. Was mich aber gegen<lb/>
<seg type="insult">diese Erscheinungen</seg>, die ohne mich nie erschienen wären,<lb/>
besonders einnimmt, ist, daß sie sich mit der <seg type="insult">Mission einer<lb/>
Landplage</seg> nicht begnügen, sondern auch von dem Ehrgeiz<lb/>
besessen sind, sich vor mir selbst zu produzieren, wenn sie, da sie sich<lb/>
ja selbständig gemacht haben, die Quelle trüben müssen, der sie<lb/>
entsprungen sind. Verständlich an <seg type="insult">dieser Art Satire</seg> ist bloß, daß<lb/>
sie grinst. Denn wenn sie mir alles absehen könnten — die Position,<lb/>
deren keine andere Lebensäußerung so wenig entraten kann wie<lb/>
die Satire, die Ehrfurcht vor irgendetwas, dem das satirische<lb/>
Opfer dargebracht wird, das sich selbst Verleugnen und sich<lb/>
selbst Bekennen, mangelt denen, die kein heiligerer Geist je<lb/>
als der <seg type="insult">Zeitgeist</seg> inspirieren möchte. Es ist meine ganze Fraglichkeit,<lb/>
daß sich gerade <seg type="insult">im sumpfigsten Terrain</seg> die Spuren meiner<lb/>
Wirkung nachweisen lassen und daß sich die Abhängigkeit der<lb/>
<seg type="insult">Generation</seg> am deutlichsten in der Rache betätigt, die sie dafür an<lb/>
mir nimmt. Sie haben gewiß nicht recht, mir ihre <seg type="insult">Schlechtigkeit</seg><lb/>
zum Vorwurf zu machen, aber <foreign xml:lang="la">semper aliquid haeret</foreign> und es<lb/>
wird schon etwas daran sein, daß sie ohne mich anders dagestanden<lb/>
wären, weshalb sie auch genötigt sind, sich mit meiner Hilfe<lb/>
meiner zu erwehren. So werde ich seit Jahr und Tag mit dem mir<lb/>
wohlbekannten Witz, den ich schon daran erkenne, daß sie ihn<lb/>
nicht haben, publizistisch und brieflich verfolgt, und da,<lb/>
gestehe ich, bin ich stets von neuem in Erstaunen zu<lb/>
setzen. Denn auf <seg type="insult">alle möglichen Wallungen</seg>, die mein öffentliches<lb/>
 Tun bewirken könnte, Haß und Liebe und was so zwischen<lb/>
Platz hat, bin ich gefaßt; nur daß es auf dieser Erde einen<lb/>
<seg type="insult">Verstand</seg> geben kann, der bei meinem Anblick zu Scherz, Satire,<lb/>
Ironie und tieferer Bedeutung aufgelegt wird, überrascht mich<lb/>
jedesmal, wie wenn ich eben erst in die <seg type="insult">Literatur</seg> getreten wäre, und<lb/>
ich möchte schnell meinen Fuß zurückziehen, als wäre ich in etwas<lb/>
Ähnliches getreten. Der <seg type="insult">Satiriker</seg> geißelt bekanntlich die<lb/>
</p>
            <p ana="pr120300">
<seg type="insult">Schwächen</seg>, und die einzige, die mir bisher mit Erfolg nachgesagt<lb/>
 wurde, ist die <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, die ja so offenkundig ist, daß<lb/>
sie ein Leben lang alle die Märkte wie die Pest meiden<lb/>
konnte, wo sie gemeinhin befriedigt zu werden pflegt. Aber<lb/>
<seg type="insult">jene Angreifer</seg> haben es nicht mehr auf meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> abgesehn,<lb/>
die ihnen vielleicht als ein schon zu populäres satirisches Motiv<lb/>
erscheinen mag, fast so veraltet wie der <seg type="insult">Drang</seg>, in die <rs type="paper" ana="werk_22971">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> zu kommen oder weil es nicht gelang, alles niederzureißen<lb/>
 anstatt aufzubauen. Das ist <seg type="insult">ein überholter satirischer<lb/>
Standpunkt jener älteren Generationen</seg>, die längst aufgehört<lb/>
haben, mit mir fertig werden zu wollen. <seg type="insult">Die Satire der Neueren</seg>,<lb/>
die bei aller Unreife schon fertig sind, wenn sie mit mir nur<lb/>
anfangen, zielt auf eine schwächere Seite meines Wesens,<lb/>
nämlich auf <seg type="insult">meine geistigen Defekte</seg>, deren immer tiefer<lb/>
empfundenes Bewußtsein mich so oft genötigt hat, bei andern<lb/>
Geistern Anleihen zu machen. Unvergessen bleibt in dieser<lb/>
Hinsicht mein <seg type="insult">Plagiat</seg> an der <rs type="title">Apokalypse des <rs type="pers" ana="n2_6756" ref="#fk__p_59264">Johannes</rs></rs>, das ein<lb/>
<seg type="insult"><RS pers="Albert Ehrenstein" globID="name_201433">Schriftsteller</RS></seg> enthüllt hat, dem es tatsächlich gelungen ist, nebst<lb/>
meinem Witz auch noch mehr eigenen zu haben als ich, und indem<lb/>
ich, wenn ich den seinen hätte, längst Selbstmord verübt haben<lb/>
müßte, so ist, da ich es nicht getan habe, seine Überlegenheit<lb/>
schlagend bewiesen. Wir sind beide am Leben geblieben,<lb/>
ich an meinem und er an meinem. <seg type="insult">Dem Vorbild seiner<lb/>
eigenartigen satirischen Laune</seg> folgen nun seit Jahr und Tag<lb/>
<seg type="insult">Korrespondenten</seg>, von denen ich zwar nicht weiß, wie<lb/>
sie aussehen, es mir aber vorstellen kann, und jedenfalls<lb/>
höre ich deutlich, wie sie bei meinem Anblick kichern. Ich<lb/>
hatte mir bisher eingebildet, daß es in den Lachkabinetten einer<lb/>
wirklichen und einer vorgestellten Welt keine Linie geben<lb/>
könnte, deren ich nicht habhaft zu werden vermöchte, und<lb/>
nun stellt sich heraus, daß ich meine eigenen Züge nicht wahrgenommen<lb/>
 habe, die zu erfassen eben schärferen Blicken vorbehalten<lb/>
 blieb. Es gibt <seg type="insult">Satiriker über mich</seg>, und wenn auch die<lb/>
Hühner darüber lachen mögen. <seg type="insult">Ihnen, den Satirikern</seg>, werde<lb/>
ich mit den Geheimnissen, die ich dem Wort im Vers abgelauscht<lb/>
 zu haben vorgebe, kein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Blimelblamel</foreign></seg> vormachen: denn es<lb/>
stellt sich einfach heraus, daß sie dem Wort im fremden Vers<lb/>
abgelauscht sind. Da habe ich vor gerade zehn Jahren, also zu einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr120300">
Zeit, wo ich noch nicht wie heute imstande war, dir aus der Art, wie<lb/>
du mit der Sprache umgehst, zu sagen, wer du bist, und umgekehrt<lb/>
aus der Persönlichkeit auf den Wert des Wortes zu schließen,<lb/>
da habe ich damals Verse <seg type="insult">eines jungen Lyrikers namens <rs type="pers" ana="n_73835" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg><lb/>
von der Oberfläche einer sympathischen Gesinnung gewertet<lb/>
und meiner Leserschaft mitgeteilt. Darunter ein Stück, das mir<lb/>
schon bald darauf als ein Beispiel für die <seg type="insult">Versatilität</seg> erschien, mit<lb/>
der <seg type="insult">die jungen Prager</seg> über den Unterschied zwischen sich und den<lb/>
alten Weimaranern hinwegtäuschen können. Dieses Gedicht bringt<lb/>
nichts von innen her mit, aber alles von außenher, von früherher,<lb/>
alles was das Ohr nur mitnehmen kann, und es verwendet jenen<lb/>
Rhythmus, mit dessen Hilfe sich am leichtesten und gewandtesten<lb/>
<seg type="insult">auf <rs type="pers" ana="n_73836" ref="#fk__p_46960">Goetheisch</rs></seg> leben läßt. Nun habe ich selbst sechs Jahre später<lb/>
das Gedicht »<rs type="title">Jugend</rs>« geschrieben, dem sich tatsächlich, und<lb/>
da hilft kein Leugnen, das gleiche Versmaß nachweisen läßt.<lb/>
<seg type="insult">Ein witziger Kopf</seg>, der mir eins auf die Kappe geben<lb/>
wollte, hat nun mich, der nach so vielen Jahren endlich hoffen<lb/>
konnte, über <seg type="insult">diesen Jugendstreich</seg> sei Gras gewachsen und<lb/>
man werde die Ähnlichkeit nicht mehr merken, auf eine<lb/>
überaus gelungene Art überführt. Er läßt je eine Strophe jenes<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73837" ref="#fk__p_55392">Werfelschen Gedichtes</rs> mit je einer Strophe aus dem meinen<lb/>
alternieren, und die Wirkung ist verblüffend. Wer Ohren hat,<lb/>
zu hören, wird sich ihr nicht entziehen können. Der <seg type="insult">Scherz</seg>,<lb/>
der sichtlich mein eigenes satirisches Mütchen an mir kühlen<lb/>
und meine Methode an mir üben will, ist gebührend betitelt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Alle sind mehr als ich,</l>
<l>Sofa und Steine,</l>
<l>Ach, so verbleibt für mich</l>
<l>Sehnsucht alleine.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Pocht es von altersher,</l>
<l>öffn’ ich die Sinne,</l>
<l>daß es wie damals wär’,</l>
<l>wo ich beginne.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Abendlich angeschwellt,</l>
<l>Will ich enteilen,</l>
<l>In naher Villenwelt</l>
<l>Hügelwärts weilen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>In trüber Lebensluft</l>
<l>voller Gefahren</l>
<l>ahn’ ich den Gartenduft</l>
<l>aus frühen Jahren.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Rühmlichsten Pavillon</l>
<l>Will ich ersteigen.</l>
<l>Nacht, sie empfängt mich schon,</l>
<l>Wirtlich zu schweigen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Da schon die Blätter falb,</l>
<l>will ich nicht säumen,</l>
<l>innen und außerhalb</l>
<l>Frühling zu träumen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Will ohne Liebesdank</l>
<l>Talhin mich spülen.</l>
<l>Will nichts, als stundenlang</l>
<l>Fühlen und fühlen.</l>
</lg>
            <p ana="pr120324">
<seg ana="‚Fackel‘ Nr. 339/340 Seite 48."/><lb/>
<seg ana="‚Fackel‘ Nr. 462/471 Seite 180."/><lb/>
</p>
            <p ana="pr120326">
<space/>Es ist <seg type="insult">eine satirische Art</seg>, Spreu von Weizen zu sondern,<lb/>
die sich gewaschen hat. So mißtrauisch und ablehnend<lb/>
ich von Haus aus jedem Briefkuvert, das ich öffnen soll,<lb/>
gegenüberstehe, so dankbar bin ich für alle Anregungen,<lb/>
die mir auf dem unermeßlichen und immer wieder unerschlossenen<lb/>
 Gebiet der Sprachlehre zugeflogen kommen. <seg type="insult">Der anonyme<lb/>
Autor des sanglanten Scherzes</seg> ist jedenfalls einer <seg type="insult">jener Mistliteraten</seg>,<lb/>
die, <seg type="insult">ursprünglich dem Kaufmannsberuf bestimmt</seg>, sich ihm später<lb/>
zugewendet haben und deren Existenz wirklich nur einem Zeitalter<lb/>
 vorbehalten blieb, das zur Sprache keine andere Beziehung<lb/>
hat als zu den <seg type="insult">Errungenschaften</seg>, von denen es den Mund voll<lb/>
nimmt. Er ist natürlich auch mit <seg type="insult">allem intellektuellen Eifer</seg> an meiner<lb/>
Sphäre geschäftig, hat bereits die Masern gehabt und mich verehrt,<lb/>
und wenn er vielleicht in meinem Auditorium sitzt, so verrät<lb/>
er sich soeben durch eine Unruhe, die dem Sitznachbarn auffallen<lb/>
muß. Was ihm aber mit dieser Zusammenstellung gelungen ist,<lb/>
dafür kann sich <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_73838" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> bei ihm bedanken. Gewiß<lb/>
zerfallen einem heute <seg type="insult">die Gedichte dieses Dichters</seg>, wenn man<lb/>
sie als Ganzes nur auf die flache Hand nimmt. Was mit ihnen aber<lb/>
vorgeht, wenn man sie in die Nähe organischen Lebens bringt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr120326">
was sie erleiden, wenn man sie mit meinen Strophen so unerbittlich<lb/>
 konfrontiert, das ist gar nicht zu sagen, dagegen ist die<lb/>
Auflösung in Atome ein fester Aggregatzustand. Und dies,<lb/>
wiewohl doch auch meine Worte von dieser Berührung Schaden<lb/>
nehmen und es sicherlich nicht gleichgiltig ist, ob der Vorsatz,<lb/>
Frühling zu träumen, am Eingang einer stürmischen Lebensbeichte<lb/>
 steht oder als Programmpunkt sich an den Plan<lb/>
anschließt, <seg type="insult">rühmlichsten Pavillon</seg> zu ersteigen. Aber man<lb/>
würde gar nicht spüren, wie original <seg type="insult">solche Ausflüchte eines<lb/>
abendlich Angeschwellten und talhin sich Spülenden</seg> sind, wenn<lb/>
sie nicht von meinen Sätzen gekreuzt würden. Dank dem<lb/>
Bestreben, mich, den zweifellos späteren Autor, zum <seg type="insult">Nachahmer<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_73839" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> zu stempeln, tritt der schon in <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6757" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und<lb/>
die Folgen</rs>«</seg> an einem berühmteren Beispiel beschriebene Fall<lb/>
von <seg type="insult">Vorahmertum</seg> ein. Die <seg type="insult">Dummheit</seg> jedoch, die Identität des<lb/>
Versmaßes für ein Verdachtsmoment zu halten, gewinnt insofern<lb/>
eine Grundlage, als nunmehr erst klar wird, wie weit das<lb/>
Original mit dem Rhythmus an älterem Besitz beteiligt ist.<lb/>
Es sei dem <seg type="insult">Schwachkopf</seg>, der einen so guten Fang getan hat,<lb/>
und allen, die auf dem <seg type="insult">Niveau seiner Sprachkennerschaft</seg> stehen,<lb/>
hiemit verraten, wie aus dem Gedicht »<rs type="title">Jugend</rs>« wirklich ein<lb/>
<seg type="insult">Plagiat an Herrn <rs type="pers" ana="n_73840" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> oder vielmehr ein <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73841" ref="#fk__p_55392">Werfelplagiat</rs> an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73842" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg> gemacht werden kann. Die erste Strophe setzt mit<lb/>
dem Erlebnis der Hast ein, durchaus Frühling zu erleben:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Da schon die Blätter falb,</l>
<l>will ich nicht säumen,</l>
<l>innen und außerhalb</l>
<l>Frühling zu träumen.</l>
</lg>
            <p ana="pr120330">
Dieser Vorsatz mag <seg type="insult">eine lyrische Alterserscheinung</seg> sein, wie<lb/>
<seg type="insult">ein anderer Schwachkopf</seg> einmal meine Lyrik genannt hat, aber<lb/>
sie bedeutet noch immer nicht den alten <rs type="pers" ana="n_73843" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>. Die letzte<lb/>
Strophe trumpft nach allem Protest gegen <seg type="insult">solches Zeitgelichter</seg><lb/>
den Entschluß auf, jünger als <seg type="insult">diese Jugend</seg> zu sein:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und weil die Blätter falb,</l>
<l>soll es mich laben,</l>
<l>innen und außerhalb</l>
<l>Frühling zu haben!</l>
</lg>
            <p ana="pr120334">
Als ich das Gedicht geschrieben hatte, fiel mir nun die undenkbare<lb/>
Möglichkeit ein, daß diese letzte Strophe die erste wäre:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Da schon die Blätter falb,</l>
<l>soll es mich laben,</l>
<l>innen und außerhalb</l>
<l>Frühling zu haben.</l>
</lg>
            <p ana="pr120338">
Dann hätte sie zwar annähernd denselben Wortlaut, aber einen<lb/>
ganz anderen Gefühlslaut. Dann wäre nicht Hast und Trotz,<lb/>
sondern der Alterswunsch gefühlt, daß mich etwas »laben« möge,<lb/>
ganz so gemächlich und behäglich, wie es <seg type="insult">den jungen Prager</seg><lb/>
labt, <seg type="insult">den Schlafrock des alten Weimaraners</seg> anzutun. Ich habe<lb/>
Zeugen für das nach allen Seiten grausame Sprachexperiment, das<lb/>
ich damals machte und durch welches ich dartun wollte, daß meine<lb/>
Zeilen von <rs type="pers" ana="n_73844" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> sein könnten, wenn sie dann nicht eben von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73845" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> wären. Denn mir war der Rhythmus des <rs type="pers" ana="n_73846" ref="#fk__p_55392">Werfelschen<lb/>
Gedichts</rs> so gut im Ohr wie ihm selbst, aber der meine saß<lb/>
mir tiefer und er war durch den Gleichklang mit <seg type="insult">solchem<lb/>
Original</seg> nicht umzubringen. Die Nachbildung des <seg type="insult">Nachbildners</seg><lb/>
war erst durch jene Umstellung erreicht, die so recht <seg type="insult">den angemaßten<lb/>
 Gefühlshabitus</seg> bezeichnet. Ich erkannte die Möglichkeit,<lb/>
daß ich meine Strophe nur versetzen müßte, damit sie von einem<lb/>
andern wäre, während die seinige, wo immer sie stehen mag,<lb/>
von einem andern ist. Aber was weiß die <seg type="insult">Literatur</seg> vom<lb/>
Wort! Ich könnte hundert Hefte mit diesen Erörterungen füllen,<lb/>
und würde das Gefühl für ihren Inhalt dennoch um keinen<lb/>
Zoll weiter gebracht haben. Denn nichts ist schwerer, als sich<lb/>
über die Sprache mit Leuten zu verständigen, die sie sprechen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59264">
               <persName>Johannes </persName>
               <occupation>Evangelist</occupation>
               <note type="comment">Lieblingsjünger</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>