<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09221.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09220.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09222.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Reigen, in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 89-93</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09221</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0089.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,089</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Reigen</head>
            <p ana="pr122540">
<space/>Es ist <seg type="insult">eine interessante Naturerscheinung</seg>, daß <seg type="insult">die meisten<lb/>
deutschen Schriftsteller</seg>, die es im Leben und durch die Presse<lb/>
zu etwas gebracht haben, gleichalterig sind, und es ist <seg type="insult">ein<lb/>
schöner Brauch</seg>, daß sie, die vor zehn Jahren fünfzig waren und<lb/>
in treuem Zusammenhalten heuer sechzig geworden sind, eine<lb/>
<seg type="insult">Phalanx</seg> bilden, aus der sie nur austreten, um jeweils<lb/>
ihren Geburtstag zu feiern, während die andern beisammen<lb/>
bleiben, um dem, der gerade an der Tour ist, zu gratulieren,<lb/>
was in der Regel durch <seg type="insult">Vermittlung von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6895" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs>, Berlin</rs></seg><lb/>
geschieht. Oder man könnte auch sagen, daß der eine in der<lb/>
Reihe bleibt, während die andern zur Gratulation antreten.<lb/>
Leider fehlt so diesen Geburtstagen das Moment der Überraschung,<lb/>
aber da sie zum Glück, das sie einander wünschen, nicht auch<lb/>
an demselben Tag geboren sind, so ist dafür wieder eine Einteilung<lb/>
möglich. Es ist sogar die Vermutung nicht ganz von der Hand<lb/>
zu weisen, daß sie einander schon vorher verständigen, etwa<lb/>
wie sich bei israelitischen Hochzeiten, wenn das Schlachtopfer<lb/>
noch raucht, alle Versammelten auf die nächste unverheiratete<lb/>
Tochter mit der Drohung stürzen: Jetzt kommst du dran! Da<lb/>
ich dem <seg type="insult">Jahrgang</seg>, der dem deutschen Volk <seg type="insult">seine wichtigsten<lb/>
Dichter sowie Denker</seg> gegeben hat, nicht angehöre, ferner aber<lb/>
auch noch andere Abhaltungsgründe habe, so schließe ich<lb/>
mich in solchen Fällen <seg type="insult">weder der engeren Reihe der Altersgenossen<lb/>
 noch der weiteren der <seg type="ELIDASH">Zunftgenossen</seg> und Zeitgenossen</seg> an, und<lb/>
sollte auch mir einst der Festtag, der heuer so häufig gefeiert<lb/>
wird, beschieden sein, so werde ich mir wahrscheinlich selbst<lb/>
gratulieren müssen, und zwar abgesehen davon, daß mir das<lb/>
liegt, schon einfach darum, weil ich einem Jahrgang angehöre, der<lb/>
keine andern Dichter aufweist, aber auch weil weder sie, wenn sie<lb/>
vorhanden wären, noch die der andern Jahrgänge mir gratulieren<lb/>
würden. Denn dazu, daß ich ein Altersgenosse <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74987" ref="#fk__p_46353">von Hofmannsthal</rs></seg> bin, werde ich weder mir noch ihm<lb/>
gratulieren und ich bin überzeugt, daß er sich ebenso<lb/>
verhalten wird. Überflüssig zu erwähnen, daß er sich als<lb/>
</p>
            <p ana="pr122540">
<seg type="insult">Anwärter</seg> in dem <seg type="insult">Zuge</seg> befindet, der, von <seg type="insult">einem Hauptmann</seg><lb/>
geführt und von <seg type="insult">je einem Nebenmann</seg> flankiert, hinten<lb/>
als <seg type="insult">den gewichtigsten Vertreter der jüngeren Korporation</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_74988" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> aufweist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122541">
<space/>Jetzt war <rs type="pers" ana="n_74989" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> an der Tour und eben <seg type="insult">jene</seg>,<lb/>
in deren Reihe er eben noch gestanden war, um dem <seg type="insult">Vordermann<lb/>
</seg> zu gratulieren, wandten sich nun ihm zu, und gerade<lb/>
an seinem Falle wurde es so recht klar, daß sich ein <rs type="title"><seg type="insult">Reigen</seg></rs>,<lb/>
bei dem <seg type="insult">das ganze Ensemble</seg> in Tätigkeit bleibt, auch auf<lb/>
beleuchteter Szene abspielen kann. Nun sind freilich die Ehrungen,<lb/>
die ihm in so überreichem, wenngleich nicht mehr überraschendem<lb/>
Maß zuteil wurden, einem Manne wohl zu gönnen, der zwar<lb/>
den »<rs type="title">Reigen</rs>« geschrieben hat, aber immerhin einer der wenigen<lb/>
Schriftsteller ist, die sich während des Krieges anständig benommen<lb/>
haben, was man zum Beispiel von <seg type="insult">seinem Mitklassiker einer<lb/>
unteren Klasse, dem Herrn <rs type="pers" ana="n_74990" ref="#fk__p_46353">von Hofmannsthal</rs></seg>, nicht sagen kann,<lb/>
einem <seg type="insult">Bekenner</seg>, dem erst eine <seg type="insult">lebhaftere Propaganda für <rs type="pers" ana="n_74991" ref="#fk__p_55030">Hindenburg<lb/>
</rs></seg> es ermöglicht hat, der Front den Rücken zu kehren, ja auf<lb/>
diesem Wege bis Warschau zu gelangen. Außerdem ist ja gewiß<lb/>
nicht zu leugnen, daß <rs type="pers" ana="n_74992" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> seine Meriten hat, indem er<lb/>
nach <seg type="insult">amourösen Anfängen</seg> eben den <seg type="insult">Kreisen</seg>, deren <seg type="insult">genußfroher<lb/>
Lebensrichtung</seg> er entgegengekommen war, auch <seg type="insult">vertieftere<lb/>
Einsichten</seg> vermittelte, ja sich in seinem Schaffen zu der<lb/>
Erkenntnis durchrang, daß wir alle sterben müssen. Da ich in<lb/>
den Festtagen in Berlin war, so lag nichts näher als die Möglichkeit<lb/>
, mich aus Berliner Zeitungen über den Grad der<lb/>
Popularität zu unterrichten, die <rs type="pers" ana="n_74993" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> in Wien, von wo ich<lb/>
bereits zwei Wochen abwesend war, erreicht hat und die ich<lb/>
immer <seg type="insult">auf das Rathausviertel, beziehungsweise im Sommer auf<lb/>
das Salzkammergut</seg> beschränkt glaubte. Hatte seinerzeit <seg type="insult">ein Berliner<lb/>
von jenem Pathos der Distanz</seg>, das in Wien in jedem Mann<lb/>
mit schwarzem Schnurrbart <rs type="pers" ana="n_74994" ref="#fk__p_46949">Johann Strauß</rs> vermutet hat, nach<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74995" ref="#fk__p_37978">Girardis</rs> Tod geschrieben, bei seinem Auftreten im <rs type="inst">Burgtheater</rs><lb/>
hätten »die Komtessen die Fiaker umarmt«, so erfuhr ich nun<lb/>
etwas, das mir auch sehr zu denken gab:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122543">
<space/>Kein Wunder, daß <rs type="pers" ana="n_74996" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> eine Zeitlang eine der populärsten<lb/>
Persönlichkeiten Wiens war, die in Kleidung <seg type="spc">und Tracht</seg>, im Ton<lb/>
seiner Dialoge kopiert wurde, <seg type="spc">freilich auch</seg> im Flirten und<lb/>
Verliebtsein seiner Gestalten. Aber wie aus dem amourösen Wien ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr122543">
ernsteres geworden, so auch aus dem Dichter des »<rs type="title">Reigen</rs>« ein anderer.<lb/>
Er ist zwar auch heute noch ein liebenswürdiger Schilderer der Donaustadt<lb/>
, ein wahrer Menschenfreund, aber er ist melancholischer geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122545">
<space/>So wäre denn wohl eine Anpassung des Dichters an das<lb/>
<seg type="insult">Milieu</seg> erfolgt, während es vor dem Umsturz umgekehrt war.<lb/>
Aber die Auffassung hat entschieden etwas von <seg type="insult">jener übertreibenden<lb/>
 Optik</seg>, mit der <seg type="insult">der reisende <rs type="pers">Koofmich</rs></seg> die Wiener<lb/>
Verhältnisse betrachtet. Selbst <rs type="pers" ana="n_74997" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs> wurde, und auch nur<lb/>
vom Parkettpublikum, ausschließlich in der Kleidung kopiert,<lb/>
keineswegs auch in der Tracht, doch die Vorstellung, daß es in<lb/>
Wien Liebespaare gegeben haben soll, die dem <rs type="title">Reigen</rs> nicht<lb/>
bloß den Stoff, sondern auch den Dialog entlehnt haben,<lb/>
grenzt schon an Hybris. Ich hätte, wenn die <seg type="insult">Lebemänner</seg><lb/>
in Wien auch nur wie der <rs type="pers">Anatol</rs> gesprochen hätten oder mir<lb/>
zu Ohren gekommen wäre, daß irgendwo ein süßes<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Mädel</foreign> stolz bekannt hat: »Das ist doch der <rs type="pers" ana="n_74998" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs>!« (den sie<lb/>
später durch das <rs type="title">Dreimäderlhaus</rs> kennen lernen sollte), den<lb/>
Staub Wiens von meinen Füßen geschüttelt. Um aber auf<lb/>
besagten »<rs type="title">Reigen</rs>« zurückzukommen, so muß einmal das<lb/>
Bedauern ausgesprochen werden, daß <rs type="pers" ana="n_74999" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> just als er<lb/>
und die Zeit schon ernster geworden waren, ihn hervorgeholt<lb/>
hat, und gesagt werden, daß die Zulassung <seg type="insult">dieser Kassenerfolge</seg><lb/>
das menschliche Bild des Dichters selbst dann alterieren würde,<lb/>
wenn er davon mehr als 100.000 Kronen an die Hungernden in<lb/>
Rußland abgetreten hätte. Denn darüber wollen wir uns wohl gar<lb/>
keiner Täuschung hingeben, daß, wie immer man über das<lb/>
Moralproblem der Bühne denken und den literarischen Wert<lb/>
des »<rs type="title">Reigen</rs>« einschätzen mag, sein Bühnendasein sich doch<lb/>
ausschließlich jenem Augenblick verdankt, wo der Dialog aufhört;<lb/>
daß sein typischer Zuschauer doch kein anderer ist als <seg type="insult">jener<lb/>
Voyeur</seg>, der, da über einer Entkleidungsszene der Vorhang eines<lb/>
Pariser Theaters fiel, ihm mit beiden Armen Halt gebieten wollte;<lb/>
und daß die <seg type="insult">Widerlichkeit</seg> der Erlaubnis, den Verdruß jedes Zensurverbots<lb/>
 übertreffend, nicht nur in der Vorstellung des <seg type="insult">Gesindels</seg><lb/>
enthalten war, das sich zu der Gelegenheit, <seg type="insult">zehn begonnene Akte in<lb/>
einem</seg> mitzumachen, anstellt, sondern eben auch in der Gelegenheit<lb/>
, die <seg type="insult">der Oberoffizial <rs type="pers">Kasmader</rs></seg> bekam, sich sittlich zu<lb/>
erregen. Und daß der Dichter <seg type="insult">die beiderseitige Erhitzung einander<lb/>
 würdiger Parteien</seg> nicht nur ermöglicht und toleriert hat,<lb/>
</p>
            <p ana="pr122545">
sondern von <seg type="insult">der höhern Warte eines Logenplatzes</seg> im intimsten<lb/>
Raum überblicken konnte, zeigt doch, daß er zwar der <seg type="insult">Menschenfreund<lb/>
</seg> geblieben ist, der er immer war, aber selbst vor <seg type="insult">dem<lb/>
trübseligsten Schauspiel</seg>, von dem es ihm wohl angestanden hätte<lb/>
<seg type="insult">den so vielberufenen Weg ins Freie</seg> zu finden, nicht melancholischer<lb/>
 geworden. Gleichwohl bildete seine Weltanschauung<lb/>
das Problem <seg type="insult">einer festlichen Betrachtung</seg>, die nur zu keiner<lb/>
Entscheidung gelangen konnte, ob jene ihn mehr an die Seite<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75000" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs> oder an die <rs type="pers" ana="n_75001" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> rücke. Was <rs type="pers" ana="n_75002" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs><lb/>
anlangt, scheint in den Epigrammen tatsächlich eine gewisse<lb/>
 Ähnlichkeit gegeben, während der »<rs type="title">Reigen</rs>« ganz gewiß<lb/>
hinter <rs type="pers" ana="n_75003" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> »<rs type="title">Tagebuch</rs>« zurückbleibt. <seg type="insult">Eine jener müßigen<lb/>
Gestalten</seg>, die sich im <seg ana="Neuen Wiener Journal"/> an alles mögliche<lb/>
erinnern, nur nicht an die Pflicht den Mund zu halten, glaubt<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_75004" ref="#fk__p_46960"><seg type="insult">Goetheähnlichkeit</seg></rs> allerdings in dem bezeichnenden Umstand<lb/>
zu erkennen, daß <rs type="pers" ana="n_75005" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> auch eine Mutter hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122547">
<space/>Als sie endlich eine gleich ihr hochmusikalische Dame als<lb/>
Schwiegertochter mit vollem Jubel begrüßt hatte, <seg type="spc">konnte ich</seg> sie<lb/>
in meinem Glückwunschschreiben <seg type="spc">mit vollem Recht</seg> mit <rs type="pers" ana="n_75006" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
Mutter vergleichen, die <seg type="spc">auch</seg> selbstlos genug war, <seg type="spc">dem Sohne<lb/>
sein Eheglück zu gönnen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122549">
<space/>Was es alles gibt, übersteigt doch das Maß alles dessen,<lb/>
was möglich ist. Aber weil wir schon bei <seg type="insult">den Schwätzerinnen<lb/>
des <rs type="paper" ana="werk_23410">Neuen Wiener Journals</rs></seg> sind, so darf <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_75007" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg><lb/>
nicht vergessen werden, der sich, wiewohl er auffallenderweise<lb/>
erst nächstes Jahr drankommt, dem <seg type="insult">Reigen</seg> angeschlossen hat.<lb/>
Er fühlt sich aber schon jetzt so weit und fragt darum <rs type="pers" ana="n_75008" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122551">
<space/>Was meinst Du, lieber <rs type="pers" ana="n_75009" ref="#fk__p_38500"><choice><sic>Artur</sic><corr>Arthur</corr></choice></rs>, wieviel wird in hundert<lb/>
Jahren von Dir noch am Leben sein? Und wieviel von mir? Wieviel<lb/>
von uns allen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr122553">
<space/>Das kann ich ihm genau sagen: »<rs type="title">Die letzten Tage der<lb/>
Menschheit</rs>«. Ach so, das ist ja nicht von <rs type="pers" ana="n_75010" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> und <rs type="pers" ana="n_75011" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs>,<lb/>
sondern nur von uns allen. Also wieviel von <rs type="pers" ana="n_75012" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> bleiben<lb/>
wird, das kann ich ihm beim besten Willen nicht sagen. Aber<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_75013" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> — also ganz bestimmt jene Stellen aus seinem <rs type="title">Tagebuch<lb/>
</rs>, die in meinen Büchern enthalten sind.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55030">
               <persName>Beneckendorff-Hindenburg, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-2</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-2</date>
                  <place>Neudeck</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspräsident seit 1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>