<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07131.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07130.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07132.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie es in Rom zugeht, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 83-84</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07131</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0083.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,083</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie es in Rom zugeht</head>
            <p ana="pr96405">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das Straßenleben ist im allgemeinen so bewegt wie sonst in<lb/>
Friedenszeiten; auf dem Korso drängen sich die Menschen wie immer<lb/>
geschäftig oder im süßen Nichtstun, die Schaufenster sind glänzend<lb/>
erleuchtet und die großen Kaffeehäuser <seg type="symbol" subtype="2dots"/> sind überfüllt. Aber hinter diesem<lb/>
äußeren Bild verbergen sich doch erhebliche Veränderungen. Der Kleinhandel<lb/>
 ist ruiniert und auch die großen Geschäfte haben schwer<lb/>
gelitten <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Buchhandlungen sind überfüllt mit Kriegsschriften, denn<lb/>
es ist ja nötig, immer noch den Krieg <seg type="symbol" subtype="2dots"/> zu rechtfertigen, das gute Recht <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
zu beweisen, Haß und Verachtung des Feindes zu verbreiten <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Spottkarten und Zerrbilder müssen dem gleichen Zweck dienen, sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr96405">
werden einem auf Schritt und Tritt angeboten, in Massen verkauft und<lb/>
finden sich in allen Händen. In den Kinos werden die Heldentaten des <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Heeres und seiner Verbündeten in schwindelhafter Weise verherrlicht <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Der Krieg hat die Stadt äußerlich umgewandelt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Auf den Dächern<lb/>
flattern große Standarten im Winde, Bündel von Fähnchen schmücken<lb/>
die Fenster und Bänder in den Nationalfarben zieren die in den<lb/>
Geschäften ausgelegten Waren. Schuhfabriken, <seg type="ELIDASH">Modeartikelartikel</seg> und Wäscheläden<lb/>
 bieten dem erstaunten Kunden <seg type="symbol" subtype="2dots"/> mit dem <rs type="inst">Roten Kreuz</rs> geschmückte<lb/>
 Börsen, Mappen, Notizbücher <abbr>usw.</abbr> an. Aber in den Stadtvierteln<lb/>
, wo die armen Leute wohnen, sieht es anders aus. Männer<lb/>
und Frauen zeigen in ihren Mienen, wenn nicht Besorgnis, so doch<lb/>
Gleichgültigkeit. In den Unterhaltungen, die man zufällig mit anhört,<lb/>
klingen Müdigkeit und Angst durch vor der immer schwerer lastenden<lb/>
Lebensnot. Die gedrückte Haltung dieser Leute ist zu augenscheinlich,<lb/>
als daß man sie übersehen könnte. Der Lebensunterhalt ist teurer<lb/>
geworden und die Arbeitslosigkeit, die in gewöhnlichen Zeiten schon<lb/>
groß war, ist gestiegen, die Armen stehen täglich von neuem vor der<lb/>
bedrückenden Frage, wie sie ihren Hunger stillen sollen. Obgleich die<lb/>
<seg type="insult">Kriegshetzer</seg>, die auf die <seg type="insult">einfältige Leichtgläubigkeit</seg> rechnen, einen<lb/>
nahen Sieg vorspiegeln, so kommt doch in der dürftigen Atmosphäre<lb/>
der schmutzigen Stadtviertel die <seg type="insult">Ruhmesgewißheit</seg> nicht zum Durchbruch<lb/>
 und gibt sich nicht mit der <seg type="insult">hochmütigen Roheit</seg> kund, welche<lb/>
<seg type="insult">die Kriegsfreunde, die Eroberer</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> zur Schau tragen, alle die Herren und<lb/>
Damen, die mit ihrem Kleideraufwand, ihren Diamanten und wohlgenährten<lb/>
 Backen über den Korso schlendern. Diese Leute die mit<lb/>
einem Lächeln auf den Lippen vorübergehen, diese Damen in hellen<lb/>
Kleidern, die Menschenmassen, die sich unaufhörlich in den Kaffeehäusern<lb/>
 und Weinschenken drängen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> die überfüllten Theater und<lb/>
die flatternden Fahnen, gehört das alles wirklich zur Hauptstadt eines<lb/>
Landes, das in einem schweren Kriege steht, dessen Grenzen bedroht<lb/>
sind, dessen Söhne in großer Anzahl dahingemäht werden? Ein Schauspiel<lb/>
, das ebensowohl Staunen wie Trauer erweckt.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>