<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05494.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05493.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05495.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sätze, auf die der Tod ist, in: Fackel Heft 13, Nr. 334, 1911, S. 34-37</title>
            <title type="iso-date">1911-10-31</title>
            <title type="id">tid_05494</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">334</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-334_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/334,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sätze, auf die der Tod ist</head>
            <p ana="pr72066">
<space/>Ein Landtag der Sprache muß Preise für die Erlegung von<lb/>
<seg type="insult">Phrasen</seg> festsetzen. Ich schlug mich durch <seg type="insult">ein vom Sommerbrand<lb/>
vergilbtes Zeitungsgebüsch</seg> und bringe sechs <seg type="insult">Kreuzottern</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr72067">
<space/>Wenn ein Karlsbader Kurgast aus Berlin einen österreichischen<lb/>
 Orden haben will:<lb/>
</p>
            <p ana="pr72069">
<space/>Seit dem <date>10. August 1879</date>, als unter der tatkräftigen Mitwirkung<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_52204" ref="#fk__p_38222">Graf Andrássy</rs> und <rs type="pers" ana="n_52205" ref="#fk__p_39266">Fürst Bismarck</rs>, dem Eisernen Kanzler, der<lb/>
Grundstein gelegt wurde für das Bündnis zwischen Österreich-Ungarn und<lb/>
dem Deutschen Reiche, welches auch künftig wie ein <foreign xml:lang="fr">rocher de bronce</foreign> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr72071">
<space/>Wenn auf der Straße Bonbons verkauft werden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr72073">
<space/>Man vermag auch sogleich gewisse Typen zu differenzieren. Da<lb/>
ist die Debütantin, die sich nicht recht getraut und verlegen in die<lb/>
noch allzugefüllten, schwarz-gelben Kartons mit den vielen rot-weißen<lb/>
Bonbonshüllen und auf die daran geklebten kleinen, übrigens vortrefflich<lb/>
ausgeführten Kaiserphotographien blickt. Die Offiziere, die sie ritterlich<lb/>
umgeben, müssen ihrer merkantilen Schüchternheit oft kräftig zu Hilfe<lb/>
eilen. Ihre Kollegin mit der mondain-flotten Matrosenbluse und dem<lb/>
Strandkäppchen, ist schon bei weitem routinierter. Man entweicht ihr<lb/>
nur schwer, selbst wenn man sich in ein Café flüchtet. <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Am<lb/>
hübschesten ist es aber, wenn eine ganz junge Mama ihr Töchterchen,<lb/>
einen herzigen Blondkopf, zur Unterstützung mitgenommen hat. Wer<lb/>
der Mama noch bescheiden opponiert, vermag gewiß dem treuherzigen<lb/>
»Bitte« der Kleinen nicht zu widerstehen. Da gibt es zierliche Worte<lb/>
und Wahrheiten aus Kindermund, es gibt drollige Überraschungen, wenn<lb/>
die kleine, begleitende Dame — — es gibt manchmal reizende Bilder der<lb/>
Wirklichkeit, die <rs type="pers" ana="n_52206" ref="#fk__p_39431">Boucher</rs> nicht anmutiger gemalt hätte. Und es gibt vor<lb/>
allem als Ergebnis dieser charmanten Aktion auf dem festen, von der<lb/>
Mittagssonne überglänzten Lande ein hoffentlich recht stattliches Sümmchen<lb/>
für die Hinterbliebenen der tapferen Männer, die draußen in Sturm und<lb/>
Gefahren <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr72075">
<space/>Wenn die <RS pers="Leonardo da Vinci"><rs type="title" ana="name_202209" ref="#fk__p_48776"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs></RS> gestohlen wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr72077">
<space/>Wer an einem Sonntag den <rs type="inst">Louvre</rs> besucht, der sieht mit<lb/>
sympathischem Interesse, wie das Fremdenpublikum unter der Masse<lb/>
der einheimischen Besucher förmlich verschwindet und untergeht. Da<lb/>
sieht man den <foreign xml:lang="fr">»piou-piou«</foreign>, wie der Pariser in zärtlichem Spott den<lb/>
Infanteristen mit den nunmehr abgeschafften legendären Rothosen nennt.<lb/>
An seinem Arm hängt die kleine Freundin in der Waschbluse, ohne<lb/>
Hut, aber mit koketten Lackstiefletten <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr72079">
<space/>Wenn man uns aus San Martino di Castrozza schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr72081">
<space/>Den Kaisertoast sprach der Prior <rs type="pers" ana="n_52207" ref="#fk__p_44653">Graf Colloredo</rs>, der mit so<lb/>
feinem Takt unter dem sehr weltlichen Publikum von San Martino sich<lb/>
bewegt und sich alle Sympathien zu gewinnen weiß, ohne je etwas<lb/>
von der Würde seines geistlichen Amtes preiszugeben. <rs type="pers" ana="n_52208" ref="#fk__p_44653">Graf Colloredo</rs><lb/>
hielt eine nahezu <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr72083">
<space/>Wenn ein <rs type="inst">Tuberkulosenheim</rs> verhindert werden soll:<lb/>
</p>
            <p ana="pr72085">
<space/>Tausende und Abertausende aus den besseren und besten Gesellschaftskreisen<lb/>
 nehmen alljährlich auf dem Semmering und in dessen<lb/>
malerischer Umgebung Aufenthalt, um hier Erholung zu suchen und<lb/>
die Nerven zu stärken zu fernerer ersprießlicher Arbeit. Durch zielbewußtes<lb/>
 Vorgehen aller beteiligten Faktoren <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr72087">
<space/>Wenn ein Arzt, der <seg type="insult">kaiserlicher Rat und erwachsen</seg> ist, die<lb/>
<seg type="insult">Frage »Wohin? Berg oder See«</seg> beantworten soll:<lb/>
</p>
            <p ana="pr72089">
<space/>Die tausend Stimmen der erwachenden Natur erwecken ebensoviele<lb/>
 Fragen in der Lebensgestaltung der Familien, und der ganze<lb/>
</p>
            <p ana="pr72089">
Umkreis will andere Formen annehmen. Vorüber ist der Winter mit<lb/>
allen seinen Unannehmlichkeiten und Unbequemlichkeiten, alles erstrahlt<lb/>
wieder im ewigen Sommerglanze, die Menschen raffen sich empor aus<lb/>
ihrer Lethargie und wonnetrunken strömt alles hinaus in duftige<lb/>
blühende Gefilde.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Vom Eise befreit sind Strom und Bäche</l>
<l>Durch des Frühlings holden belebenden Blick,</l>
<l>Im Tale grünet Hoffnungsglück!</l>
</lg>
            <p ana="pr72093">
<space/>Hier bin ich Mensch, hier darf ich sein. Ja hier, allein wo ist<lb/>
dieses »<seg type="spc">hier</seg>«? Diese Frage entringt sich sinnend und suchend der<lb/>
gequälten Menschenbrust, der ermüdenden Menschenseele, die im Wettkampfe<lb/>
 und im Ringen um das tägliche Leben in der erstickenden<lb/>
Atmosphäre der großen Stadt den Frühling mit seinen balsamischen<lb/>
Düften, den Sommer mit seinen lichten Himmelshöhen wie eine<lb/>
Erlösung herbeisehnte. Aller Salonklatsch, alle Pikanterien verstummen<lb/>
wie mit einem Zauberschlage — eine einzige Frage beherrscht die<lb/>
Gesellschaft, wohin? und wird in allen Kreisen viel erörtert, und je<lb/>
nach persönlicher Geschmacksempfindung und individueller Ansicht<lb/>
wird bald den luftigen Höhen, bald wieder der majestätischen See der<lb/>
Vorzug eingeräumt. Der eine schwärmt für die Zacken und Zinken der<lb/>
himmelhoch ragenden Berge mit ihrer frischen erquickenden Luft, der<lb/>
andere für die glatte, tiefblau oder smaragdgrün schillernde See mit<lb/>
ihren lieblichen Gestaden und dem balsamischen Hauche, der über ihre<lb/>
ins Endlose sich ausbreitende Fläche mit leichten Flügeln dahinweht.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Eine schöne Welt ist da versunken</l>
<l>Ihre Trümmer bleiben unten steh’n,</l>
<l>Lassen sich als gold’ne Himmelsfunken</l>
<l>Oft im Spiegel meiner Träume seh’n.</l>
</lg>
            <p ana="pr72097">
<space/>So verschieden nun auch — — — Altmeister <rs type="pers" ana="n_52209" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> war der<lb/>
erste — — — Wenn wir nun, nachdem wir uns die Wirkungen des<lb/>
Aufenthaltes im Gebirge und an der See vor Augen geführt haben,<lb/>
auf die gestellte Frage, ob Gebirge oder See, eine Antwort geben<lb/>
sollen, so kann dieselbe nur so lauten: Wo es sich um Kranke<lb/>
handelt, da ist die Entscheidung dem Arzte vorbehalten, beim gesunden<lb/>
Menschen ist die individuelle Geschmacksrichtung maßgebend und die<lb/>
Entscheidung der freien Wahl jedes einzelnen überlassen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr72099">
<space/>So war der Sommer in <seg type="insult">Gottes neuer freier Natur</seg>! Die<lb/>
<seg type="insult">Kreuzottern</seg> haben <seg type="insult">Vollbärte</seg>. Ich glaube nicht, daß ich sie alle<lb/>
werde erschlagen können. Das sind <seg type="insult">ihre Gedanken</seg>, das ist <seg type="insult">ihre Sprache</seg>.<lb/>
So sprechen sie, so schreiben sie, so ordinieren sie, so judizieren<lb/>
sie. Alles aussichtslos. Hier grünt nichts mehr. Wälder und Wiesen,<lb/>
alles grau, und <seg type="insult">Milliarden Kreuzottern</seg> richten sich empor.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44653">
               <persName>Mels-Colloredo, Rudolf Graf, Freiherr von Wallsee</persName>
               <birth>
                  <date>1866-4-7</date>
                  <place>Gießhübl</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-2-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mönch</occupation>
               <note type="comment">San Martino di Castrozza, Prior, Präs. des Knaben Asyl Vereins St. Aloysius</note>
               <note type="comment">1., Karlsplatz 2</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39431">
               <persName>Boucher, François</persName>
               <birth>
                  <date>1703-9-29</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1770-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38222">
               <persName>Andrássy, Gyula (Julius) Graf der Ältere</persName>
               <birth>
                  <date>1823-3-4</date>
                  <place>Kaschau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-2-18</date>
                  <place>Volosca/Istrien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ministerpräsident, Außenminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48776">
               <persName>Leonardo da Vinci</persName>
               <birth>
                  <date>1452-4-15</date>
                  <place>Vinci bei Empoli</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1519-5-2</date>
                  <place>Schloß Cloux bei Amboise</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
               <occupation>Techniker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>