<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09429.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09428.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09430.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hussarek-Sinclair, in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 23-29</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09429</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hussarek-Sinclair</head>
            <p ana="pr125910">
<space/>Welche Mittel in Schwurgerichtsverhandlungen angewandt<lb/>
werden und welcher Aufrichtigkeit die Verteidigung des Christentums<lb/>
 fähig ist, hat der Fall <seg type="insult">des sympathischen <rs type="pers" ana="n_77536" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs></seg> gezeigt,<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_77537" ref="#fk__p_54415">Upton Sinclair</rs> einen <seg type="insult">Schurken</seg> genannt hatte und dafür zu<lb/>
jener halben Million Kronen verurteilt ward, die dank der<lb/>
<seg type="insult">Initiative der <rs type="pers" ana="n_77538" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs></seg> 35 Friedenskronen gleichkommen. In<lb/>
den Berichten waren die folgenden Versionen zu lesen, die alle<lb/>
zusammen wohl ein richtiges Bild von einer Verteidigung geben<lb/>
dürften, die einerseits erklärt, daß sie den Wahrheitsbeweis für<lb/>
den <seg type="insult">Schurken</seg> führe, und anderseits, daß sie das Wort ganz<lb/>
anders gemeint habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125912">
Im Übrigen hat der Angeklagte nicht behauptet, <rs type="pers" ana="n_77539" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs> ist ein <seg type="insult">Schurke</seg>,<lb/>
sondern nur gesagt, er halte ihn dafür; es sei dem Leser freigestanden,<lb/>
sich der Meinung anzuschließen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125914">
So in der <seg ana="Reichspost"/>, die in solchem Falle wohl wahrheitsgetreu<lb/>
berichtet. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_77540" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs></seg> gesagt hätte: <rs type="pers" ana="n_77541" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs> ist ein<lb/>
<seg type="insult">Schurke</seg>, so wäre dieser es und jener hätte keine Meinung<lb/>
geäußert, sondern eine Tatsache behauptet, deren Berichtigung<lb/>
nach § 23 sich die <rs type="paper" ana="werk_25067">Reichspost</rs> offenbar nicht widersetzt hätte.<lb/>
Aber <seg type="insult">Schurke</seg> bedeutet nicht einmal einen <seg type="insult">Schurken</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125916">
<rs type="pers" ana="n_77542" ref="#fk__p_46389"><abbr>Dr.</abbr> Hussarek</rs> habe nach einem <rs type="pers" ana="n_77543" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen Ausdruck</rs> gesucht<lb/>
und diesen in dem Wort <seg type="insult">»Schurke«</seg> zu finden geglaubt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125918">
Oder auch so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125920">
<rs type="pers" ana="n_77544" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> habe bei <rs type="pers" ana="n_77545" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> gesucht, bis er einen passenden<lb/>
Ausdruck gefunden habe. Das Wort <seg type="insult">»Schurke«</seg> sei ihm dort so häufig<lb/>
aufgestoßen, daß er es gewählt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125922">
Man muß sich das nur vorstellen. <rs type="pers" ana="n_77546" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> schreibt für die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_25068">Reichspost</rs> — zum Ersatz für <rs type="pers" ana="n_77547" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs>, der nicht nur tot ist,<lb/>
sondern ihr noch lebend die Mitarbeit verweigert hat — einen<lb/>
Artikel gegen <rs type="pers" ana="n_77548" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs>, will diesen irgendwie benennen und sucht<lb/>
zu diesem Behufe bei <rs type="pers" ana="n_77549" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> nach einem Ausdruck. Nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr125922">
weil ihm das Wort <seg type="insult">»Schurke«</seg> dort immer wieder aufstößt,<lb/>
wählt er es; sonst hätte ers nicht getan. Eigentlich hat ihn also<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77550" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> verleitet. Aber dieser hat es nicht so gemeint und<lb/>
infolgedessen auch <rs type="pers" ana="n_77551" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> nicht, der sich in allem an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77552" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> hält. Denn — sagte der Advokat —:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125924">
Dieses Wort bedeutet entweder »ehrlos« oder »geschickt«. Sein Klient<lb/>
habe es in dem Sinne von »geschickt« gemeint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125926">
Meinte der Advokat, der mithin ganz gewiß <seg type="insult">kein Schurke</seg> ist.<lb/>
Aber wie kommt er nur auf die Vermutung, daß es auch<lb/>
»geschickt« bedeute? Wohl so: Wenn bei <rs type="pers" ana="n_77553" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> ein Diener<lb/>
von seinem Herrn irgendwohin geschickt wird, so sagt dieser:<lb/>
<seg type="insult">Schurk’</seg>, mach dich fort! oder dergleichen. Eigentlich könnte man<lb/>
also auch sagen, <seg type="insult">Schurke</seg> bedeute so viel wie »Diener«. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77554" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs></seg> hat von <rs type="pers" ana="n_77555" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs> allerdings nicht sagen wollen, er halte<lb/>
ihn für seinen Diener, aber ob er wirklich sagen wollte, er halte<lb/>
ihn für geschickt, das mag er mit <seg type="insult">seinem christlichen Gewissen</seg><lb/>
ausmachen. Ein Angeklagter darf ja lügen, aber er sollte<lb/>
nicht. Freilich, was immer er über jenen sagen wollte und wie<lb/>
immer man <seg type="insult">»Schurke«</seg> deuten will, <rs type="pers" ana="n_77556" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs> war ihm persönlich<lb/>
nahegetreten, indem er nicht nur <seg type="insult">den religiösen Empfindungen</seg><lb/>
— die ja nebst den nationalen <seg type="insult">die zerbrechlichste Materie dieser<lb/>
Welt</seg> sind — nahegetreten ist, sondern auch <seg type="insult">dem österreichischen<lb/>
Patriotismus</seg>. Es stellt sich nämlich heraus, daß <rs type="pers" ana="n_77557" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs> gar<lb/>
kein <seg type="insult">österreichischer Patriot</seg> ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125928">
Sowohl auf religiösem Gebiete wie auf dem Gebiete des Patriotismus,<lb/>
auf dem Gebiete der österreichischen Vaterlandsliebe hat <rs type="pers" ana="n_77558" ref="#fk__p_54415">Upton Sinclair</rs><lb/>
sich schwer verfehlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125930">
Wofür natürlich der Umstand, daß er ein Kalifornier ist, höchstens<lb/>
als mildernd in Betracht kommt. Ich bin leider kein Kalifornier<lb/>
und kann es darum <rs type="pers" ana="n_77559" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> nachfühlen, wie weh das tut, in<lb/>
<seg type="insult">der österreichischen Vaterlandsliebe</seg> verletzt zu werden. Und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77560" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> legt Wert auf mein Zeugnis. Nach dem Bericht der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_25069">Reichspost</rs> hat er gegen das Vorbringen <seg type="insult">des <abbr>Prof.</abbr> <rs type="pers" ana="n_77561" ref="#fk__p_59705">Singer</rs></seg>, er<lb/>
habe im Jahre <date>1895</date> mit ihm von der Bereicherung der Klöster<lb/>
gesprochen, eingewendet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125932">
<rs type="pers" ana="n_77562" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat in einem Aufsatz behauptet, daß ich schon <date>1892</date> mich<lb/>
im katholischen Sinne betätigte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125934">
Vergebens habe ich <seg type="insult">dieses Wohlverhaltenszeugnis</seg> in der <rs type="self" ana="werk_25070">Fackel</rs><lb/>
gesucht und nur gefunden, daß in <rs type="selfRef" ana="werk_25071">einem der ersten Hefte</rs> von<lb/>
<seg type="insult">dem jüngeren <rs type="pers" ana="n_77563" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> als einem älteren Betbruder</seg>, aber ohne<lb/>
jede zeitliche Limitierung, die Rede war und die lustige Geschichte<lb/>
erzählt wurde, wie sich der ägyptische Erbprinz seinen <seg type="insult">katholischen<lb/>
Erziehungsversuchen</seg> durch die Flucht entzog. In der Republik<lb/>
ist der Karriere <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_77564" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs></seg> vom Präfekten des<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7040" ref="#fk__p_49668">Theresianums</rs></rs> zum Ministerpräsidenten zwar Einhalt geboten,<lb/>
aber nach der Verurteilung durch die Geschwornen steht der<lb/>
<seg type="insult">Vorrückung zum Glaubensmärtyrer</seg> nichts im Wege, versteht<lb/>
sich, wenn der Leitartikel, den die <rs type="paper" ana="werk_25072">Reichspost</rs> unter dem Titel<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Eine tapfere Tat</rs>«</seg> veröffentlicht hat, richtig auf die Beschimpfung<lb/>
eines Mannes, der in Kalifornien wohnt, und auf die Interpretation<lb/>
von <seg type="insult">»Schurke«</seg> bezogen wird und nicht etwa darauf, daß er<lb/>
gleich neben dem Entschluß der <rs type="paper" ana="werk_25073">Reichspost</rs> steht, das <seg type="insult">Prostitutionszeichen<lb/>
</seg>, das ihr der <rs type="inst">Oberste Gerichtshof</rs> beigebracht hat, an die<lb/>
Spitze des Textes zu stellen. Daß <seg type="insult">die tapfere Tat</seg> die Gründung<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_77565" ref="#fk__p_46389">Hussarek-Fonds</rs> nach sich zieht und die <seg type="insult">Ovationen der<lb/>
Christenheit</seg> vor dem Hause des <seg type="insult">Glaubenszeugen</seg>, der als Angeklagter<lb/>
 nicht allein für die Religion, sondern auch für die Wahrheit<lb/>
 unschuldig gelitten hat, ist nur selbstverständlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125935">
<space/>Wenn sich aber <rs type="pers" ana="n_77566" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs> sowohl auf religiösem Gebiete wie<lb/>
auf dem <seg type="insult">der österreichischen Vaterlandsliebe</seg> schwer verfehlt und<lb/>
<seg type="insult">die diesbezüglichen Gefühle der <rs type="paper" ana="werk_25074">Reichspost</rs></seg> alteriert hat, so hat sie ja<lb/>
keine Ahnung, wie sehr er gar ihren journalistischen nahegetreten<lb/>
ist. Seine Verfehlung auf diesem Gebiete ist höchstens mit der<lb/>
meinigen zu vergleichen und wie gut es der <seg type="insult">Instinkt der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_25075">Reichspost</rs></seg> hier getroffen hat, mag ihr der folgende Artikel der<lb/>
Jena-Weimarer <ERR fcorr="kommunistischen">sozialistischen</ERR> Zeitung ‚<seg ana="Das Volk‘"/> dartun — von<lb/>
einem mir unbekannten Kritiker und über zwei Autoren, von denen<lb/>
ich nur einen kenne —, den der Zufall just ein paar Tage vor<lb/>
dem <rs type="pers" ana="n_77567" ref="#fk__p_54415">Sinclair-Prozeß</rs> erscheinen ließ und der die Verabredung der<lb/>
deutschen Presse zum Schweigen über mich wieder einmal<lb/>
durchbricht, aber eben auch darum der Wiederholung wert ist,<lb/>
weil er die beiden von <seg type="insult">der Weltpresse und allem ihr gehorsamen<lb/>
Christensinn</seg> derzeit gehaßtesten Autoren in einem Gespann<lb/>
vorführt, mit dem <seg type="insult">das Biedermannstum zweier Welten</seg> wirklich<lb/>
nicht gut zu fahren scheint:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125938">
<space/><rs type="pers" ana="n_77568" ref="#fk__p_54415"><seg type="spc">Upton Sinclair</seg></rs>: <rs type="title"><seg type="insult"><seg type="spc">Der Sündenlohn</seg></seg>. Eine Studie über<lb/>
den Journalismus</rs>. (Verlag: <rs type="inst">Der neue Geist</rs>. <rs type="pers" ana="n_77569" ref="#fk__p_41652"><abbr>Dr.</abbr> Peter Reinhold</rs>, Leipzig),<lb/>
</p>
            <p ana="pr125939">
<space/>Nun haben wir das klassische Werk einer gesellschaftskritischen<lb/>
Betrachtung des modernen Journalismus. Eine Naturgeschichte des<lb/>
Journalismus gibt uns <rs type="pers" ana="n_77570" ref="#fk__p_54415">Upton Sinclair</rs> in diesem 300seitigen Werk,<lb/>
das im Deutschen veröffentlicht zu haben, ein nicht überschätzbares<lb/>
Verdienst des <rs type="pers" ana="n_77571" ref="#fk__p_41652">Reinholdschen Verlages</rs> ist. Der Sinn des Buches wird<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_77572" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs> selbst mit folgenden Worten formuliert: »Der Zweck<lb/>
dieses Buches liegt nicht darin, den Charakter <rs type="pers" ana="n_77573" ref="#fk__p_54415">Upton Sinclairs</rs>, sondern<lb/>
das Wesen des Mechanismus zu zeigen, von dem man jeden Tag<lb/>
seines Lebens bezüglich der Nachrichten über die Umwelt abhängt.<lb/>
Wenn dieser Mechanismus mit Vorbedacht und systematisch dazu<lb/>
mißbraucht werden kann, über <rs type="pers" ana="n_77574" ref="#fk__p_54415">Upton Sinclair</rs> zu lügen, so kann er<lb/>
auch dazu mißbraucht werden, die Volksbewegung in der ganzen Welt<lb/>
zu zerrütten und das Herannahen der sozialen Gerechtigkeit zu hemmen<lb/>
.« Niemand erscheint berufener, die große Soziologie der Presse zu<lb/>
schreiben als <rs type="pers" ana="n_77575" ref="#fk__p_54415">Upton Sinclair</rs>, da wohl niemand unserer Tage eine so<lb/>
gewaltige Sukzession unaufhörlicher, symptomatischer <seg type="insult">Infamien</seg> von<lb/>
Seiten der Presse am eigenen Leibe zu spüren Gelegenheit hatte wie<lb/>
dieser heldenhafte amerikanische Publizist, der mit dem ewigen<lb/>
»Trotzdem« auf den Lippen immer wieder, immer wieder den Kampf<lb/>
auf sich nimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125940">
<space/>Es sei allerdings zunächst gestattet, auch ein Wort über die<lb/>
Einleitung von Professor <rs type="pers" ana="n_77576" ref="#fk__p_59705">Singer</rs>, dessen Übersetzung bis auf ganz<lb/>
wenige, kleine Ausnahmen ausgezeichnet ist, zu sagen. Leider hat er<lb/>
die »<rs type="self" ana="werk_25077">Fackel</rs>« in einem Atemzuge mit der »<rs type="magazine" ana="werk_25078">Zukunft</rs>« genannt, von<lb/>
welchen beiden Zeitschriften er schreibt: »<seg type="insult">Kritisieren, nichts als<lb/>
Kritisieren</seg> ist wohlfeil, wie man aus der Unzahl von Kritikern<lb/>
der Presse in den Literaten-Kaffeehäusern, aus kongreßlichen Redeturnieren<lb/>
, <seg type="insult">aus »<rs type="magazine" ana="werk_25079">Zukunft</rs>« und <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice><rs type="self" ana="werk_25080">Fackel</rs>«</seg> zur Genüge ersehen kann.« Er<lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_77577" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, den größten lebenden Dichter Österreichs und den<lb/>
genialsten Kritiker der heutigen Gesellschaft, den vielleicht Europa<lb/>
aufzuweisen hat, in einen Topf mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_77578" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> geworfen, mit <seg type="insult">eben<lb/>
jenem <rs type="pers" ana="n_77579" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg>, der sich seit 20 Jahren bemüht, in der<lb/>
»<rs type="magazine" ana="werk_25081">Zukunft</rs>« deutsch zu schreiben. Er hat vergessen, daß <rs type="pers" ana="n_77580" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> —<lb/>
der unerbittliche und strenge Meister der Sprache — gerade durch sein<lb/>
<seg type="insult">»nichts als Kritisieren«</seg> der einzige aller Kritiker ist, der <seg type="insult">dieses<lb/>
»Negative«</seg> so gewaltig und so genial gesteigert hat, daß es schon<lb/>
längst wieder in das Positive hineinragt, und nur gemessen werden<lb/>
kann an dem gesellschaftskritischen Werke <rs type="pers" ana="n_77581" ref="#fk__p_54982">Voltaires</rs>. Er hat vielleicht<lb/>
nicht bemerkt, daß das Bleibende, Wertvolle des <rs type="pers" ana="n_77582" ref="#fk__p_54415">Sinclairschen Buches</rs><lb/>
die <seg type="spc">Kritik der Presse</seg> ist, die Kritik der Presse als ein Teil der<lb/>
Gesellschaftskritik, die notwendig ist, um einzusehen, daß die heutige<lb/>
Ordnung der Dinge von Grund und ganz von Grund auf verschwinden<lb/>
muß, ehe die wesentlichen Dinge dieser Welt anders, besser werden<lb/>
können, eine Einsicht, die <rs type="pers" ana="n_77583" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs> und <rs type="pers" ana="n_77584" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gemeinsam sein dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125941">
<space/>Das Buch <rs type="pers" ana="n_77585" ref="#fk__p_54415">Sinclairs</rs> ist in drei große Abschnitte eingeteilt.<lb/>
Nämlich: 1. Der Tatbestand, 2. Die Erklärung und 3. Das Heilmittel.<lb/>
In 34 Kapiteln des ersten Teiles protokolliert <rs type="pers" ana="n_77586" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs> das Unglaubliche.<lb/>
Er zeigt seine Wunden, die Wunden, die <seg type="insult">die »Hure Journalismus«</seg><lb/>
diesem einzigartigen <rs type="pers" ana="n_77587" ref="#fk__p_54415">Upton Sinclair</rs> in 20 langen Jahren des Kampfes<lb/>
für die Befreiung der Menschheit schlug. Kommentarlos erzählt er die<lb/>
Geschichte seiner Leiden und der Atem stockt einem beim Lesen, denn<lb/>
der gewöhnliche Leser hält es nicht für möglich. Endlos zieht die Kette<lb/>
der Intriguen, Bestechungen, der ausgeklügeltsten Lügen zur Vernichtung<lb/>
dieses Mannes an uns vorbei. Wie ein Anatom zerlegt er den Apparat<lb/>
der Presse, zeigt uns die »harmloseste« Entstellung, die oft nur im<lb/>
Weglassen eines Wortes, ja sogar nur im Weglassen eines Kommas<lb/>
besteht. Ja so ist sie, <seg type="insult">die kapitalistische Presse, der vorderste Vorposten<lb/>
der ausbeutenden Klassen</seg>. Alle Thesen <rs type="pers" ana="n_77588" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs>, des andern größten<lb/>
Kenners und darum Hassers der Presse, werden 10.000 mal erhärtet<lb/>
durch immerwiederkehrende Veröffentlichung von Fällen, niemand wird<lb/>
in diesem Buche geschont. Da stehen sie mit Namen alle die, die<lb/>
täglich, stündlich »den reinen Körper der Wahrheit packen und ihn auf<lb/>
dem Markt verkaufen, die die jungfräulichen Hoffnungen der Menschheit<lb/>
 an <seg type="insult">das ekelhafte Bordell des großen Geschäfts</seg> verraten«. Sie<lb/>
marschiert auf: <seg type="insult">die ganze amerikanische Plutokratie</seg> und wir erblicken<lb/>
die millionenfachen Fäden, die <seg type="insult">diese Plutokratie</seg> über die Erde gespannt<lb/>
hat: auf deren Wink hin Hunderte von Millionen der Menschheit in<lb/>
derselben Minute denselben vergifteten Gedanken zu denken gezwungen<lb/>
sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125942">
<space/><rs type="pers" ana="n_77589" ref="#fk__p_54415">Upton Sinclair</rs> weiß es: »So und so allein werden wir die<lb/>
Macht der kapitalistischen Presse brechen, indem wir den Kapitalismus<lb/>
selbst brechen.« Man kann über die von ihm vorgeschlagenen Methoden<lb/>
im Einzelnen anderer Meinung sein. Nicht darin liegt der große Wert<lb/>
dieses Werkes, im Einzelnen Wege zu weisen, nein, seine Größe<lb/>
besteht darin, daß es den gesellschaftskritischen Sinn und Instinkt von<lb/>
Tausenden zu wecken imstande ist. Denn das ist der Beginn von allem<lb/>
Sozialismus und seiner Propaganda: daß der Mensch sieht und erkennt:<lb/>
Eines ist sicher, <seg type="insult"><seg type="spc">diese</seg> Gesellschaft</seg> ist faul, faul, faul bis auf den<lb/>
Grund. Und das muß der Einfältigste erkennen, der mit <rs type="pers" ana="n_77590" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs> <seg type="insult">diese<lb/>
bedeutendste Exekutivmachtposition der heute herrschenden Gesellschaft</seg><lb/>
durchleuchtet. Und deshalb kann dieses Buch, das endlich, endlich<lb/>
die nackte Wahrheit über <seg type="insult">den Journalismus mit allen seinen tausendfältigen<lb/>
 Brechreizen</seg> aufweist (<rs type="pers" ana="n_77591" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aber ist der große geistige<lb/>
Vater davon), gar nicht genug Verbreitung finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125943">
<space/><rs type="pers" ana="n_77592" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs> sagt in einer Schlußanmerkung: <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">»<rs type="title">The Brass Check</rs>«</foreign></seg> (der<lb/>
englische Titel des Buches) wird natürlich auf dieselbe Art behandelt<lb/>
werden. Sollte es irgend eine Publizität erlangen, so wird dies nur<lb/>
wegen eines Verleumdungsprozesses der Fall sein«. Mögen diese<lb/>
Zeilen bewirken, daß alle, die sie lesen, dieses Buch kaufen und<lb/>
weitergeben. Denn <seg type="insult">die kapitalistische Presse von fünf Erdteilen</seg> kennt<lb/>
keine wichtigere Aufgabe, als es totzuschweigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125944">
<space/>Helft alle, dieses Buch, dieses wahrhafte Protokoll <seg type="insult">der ewigen<lb/>
Schandtaten des internationalen Journalismus</seg> zu verbreiten, auf daß<lb/>
ihr erkennen möget, wie <seg type="insult">die »vornehmste« Institution, die Presse des<lb/>
»Freien Amerikas«</seg> (aber natürlich auch genau so die Europas), des<lb/>
Landes, das sicherlich nicht zu Unrecht das <seg type="insult">»Land der unbegrenzten<lb/>
Möglichkeiten«</seg> genannt wird, aussieht, wie die Presse aussieht, zu<lb/>
der ihr in, heute noch zum Teil aufgezwungener Blindheit blickt, als<lb/>
zu beinahe etwas Heiligem.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125945">
<space/>Helft dieses Buch <rs type="pers" ana="n_77593" ref="#fk__p_54415">Upton Sinclairs</rs> verbreiten, auf daß <seg type="insult">die<lb/>
schurkischste aller Masken der kapitalistischen Gesellschaft</seg> um einen<lb/>
Tag früher heruntergerissen werde. <rs type="pers" ana="n_77594" ref="#fk__p_47249"><AUCTOR>Julius Epstein</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125947">
<space/>Um die <rs type="paper" ana="werk_25082">Reichspost</rs> jedoch über den Unterschied zwischen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77595" ref="#fk__p_54415">Sinclair</rs> und mir zu beruhigen, kann ich ihr versichern: erstens,<lb/>
daß ich mein Buch <seg type="insult">»<rs type="title">Untergang der Welt durch schwarze Magie</rs>«</seg><lb/>
keinesfalls von <seg type="insult">einem kalifornischen <rs type="pers" ana="n_77596" ref="#fk__p_46524">Singer</rs></seg> hätte übersetzen<lb/>
lassen und zwar in Erinnerung an all das, was seinerzeit seiner<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_25083">Zeit</rs>‘ mit dem <rs type="pers" ana="n_77597" ref="#fk__p_40290"><seg type="insult">Kohlengutmann</seg></rs> widerfuhr. Ferner daß ich, wenn<lb/>
mich eine kalifornische <rs type="paper" ana="werk_40386">Reichspost</rs> einen <seg type="insult">Schurken</seg> genannt oder<lb/>
vielmehr es dem Leser anheimgestellt hätte, sich der Meinung<lb/>
anzuschließen, oder wenn <seg type="insult">ein dortiger <rs type="pers" ana="n_77598" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs></seg> bei <rs type="pers" ana="n_77599" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
gesucht, bis er einen passenden Ausdruck gefunden hätte, um<lb/>
im Ernstfall zu sagen, er habe ihn im andern Sinne gemeint:<lb/>
daß ich dann nicht geklagt, sondern über die Sache ein <seg type="insult">Kreuz</seg><lb/>
gemacht hätte, das ich natürlich im andern Sinne meine, indem<lb/>
es nämlich auch das Symbol der christlichen Nächstenliebe<lb/>
bedeuten kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46389">
               <persName>Hussarek-Heinlein, Max Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-5-3</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1911-17 Minister f. Kultus u. Unterricht</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16420</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7935</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59705">
               <persName>Singer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1855-6-28</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-19</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Kirchenrechtler</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41652">
               <persName>Reinhold, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1887-12-1</date>
                  <place>Blasewitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-4-1</date>
                  <place>Capri</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Verlag "Der neue Geist", Leipzig (zus. mit Kurt Wolff gegründet)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46524">
               <persName>Singer, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-01-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12790</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49668">
               <persName>Maria Theresia </persName>
               <death>
                  <date>1780-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
               <occupation>Kaiserin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4255</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54415">
               <persName>Sinclair, Upton Beall</persName>
               <birth>
                  <date>1878-09-20</date>
                  <place>Baltimore</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-11-25</date>
                  <place>Bound Brook/New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5182</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47249">
               <persName>Epstein, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1901-12-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-7-3</date>
                  <place>Palo Alto, Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15954</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40290">
               <persName>Gutmann, David Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-2</date>
                  <place>Leipnik, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>