<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04758.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04757.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04759.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Von den fröhlichen Menschen. Von Karl Hauer, in: Fackel Heft 10, Nr. 267, 1908, S. 32-40</title>
            <title type="iso-date">1908-12-17</title>
            <title type="id">tid_04758</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">267</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-267_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/267,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Von den fröhlichen Menschen. Von Karl Hauer</head>
            <p ana="pr57891">
<space/>Zum Teufel mit allen Forderungen, die von<lb/>
Menschen an den Menschen gestellt werden! Früher<lb/>
hieß es: sei tugendhaft, gerecht, mitleidig, weise;<lb/>
heute hört man wohl auch: sei stark, rücksichtslos,<lb/>
schön. Es ist aber noch nicht gelungen, auch nur<lb/>
für eine einzige dieser Forderungen eine Begründung<lb/>
zu finden, die allen Menschen einleuchten müßte,<lb/>
und die berühmten Lehrer der Menschheit, auf die<lb/>
man sich bei solchen Forderungen beruft, haben<lb/>
sich immer nur als <seg type="insult">sehr anmaßliche, von Einbildungen<lb/>
 geplagte Leute</seg> entpuppt, die uns weder<lb/>
etwas erklären, noch uns helfen können, wenn wir<lb/>
uns nicht selber helfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57892">
<space/>Das Leben selbst fordert nur eines von uns:<lb/>
<seg type="spc">sei fröhlich</seg>! Und dies heißt nichts anderes als:<lb/>
grüble nicht über das Leben, sondern freue dich<lb/>
</p>
            <p ana="pr57892">
desselben. Alles andere ist Wahn! Gerechtigkeit ist<lb/>
vielleicht nur Überhebung, Mitleid nur Schwäche,<lb/>
Weisheit nur Einbildung, Schönheit nur ein äußerer<lb/>
Firnis, Stärke nur grobes Wüten. An der Fröhlichkeit<lb/>
 oder Traurigkeit aber kann nichts Falsches,<lb/>
Zweifelhaftes oder Schwankendes sein. Wenn ich<lb/>
fröhlich oder traurig bin, so bin ich es zweifelsohne<lb/>
. Und wie es auf Erden nichts Zwiespältigeres,<lb/>
nichts Zerrisseneres gibt, als den traurigen Menschen,<lb/>
so gibt es auch keine höhere Harmonie als den<lb/>
fröhlichen Menschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57893">
<space/>Wenn wir den Wert einer Zeit oder Umgebung<lb/>
danach bemessen, ob sie angetan sind, fröhliche<lb/>
Menschen zu erzeugen und zu begünstigen, oder ob<lb/>
sie angetan sind, die Fröhlichkeit zu beschränken<lb/>
und zu unterdrücken, dann ist jede Zeit, in der der<lb/>
sogenannte Ernst des Lebens vorherrscht, in der<lb/>
alles in praktische Zwecke eingespannt und vom<lb/>
Kampf um die bloße Existenz verdüstert ist, eine<lb/>
schlimme Zeit. Wenn wir Fröhlichkeit und Kultur<lb/>
als dasselbe, als die zwei untrennbaren Erscheinungsformen<lb/>
 der Harmonie des Lebens betrachten, dann<lb/>
ist eine unfröhliche Zeit nur die Vorform oder die<lb/>
Verfallsform einer Kultur, ein Übergang oder ein<lb/>
Untergang. Nur darf man den Fröhlichkeitsgehalt<lb/>
einer Epoche nicht mit wehleidigem Herzen prüfen,<lb/>
aus geschichtlichen Tatsachen allein läßt sich überhaupt<lb/>
nicht auf die Vorherrschaft von Heiterkeit oder Ernst<lb/>
schließen. Und <seg type="insult">dem kurzsichtigen Blick eines Historikers<lb/>
</seg> mag oft eine Zeit besonders düster und von<lb/>
Schrecken erfüllt vorkommen, während der Sehende<lb/>
in den hinterlassenen Geistesspuren gerade dieser<lb/>
Epoche, deren ganze sogenannte Geschichte Krieg,<lb/>
Rache, Mord und Grausamkeit bilden, eine besonders<lb/>
strahlende Heiterkeit, eine unbändige, überquellende<lb/>
Lebenslust entdeckt. Die Grausamkeit des Griechentums<lb/>
 war eine furchtbare, <rs type="pers" ana="n_43747" ref="#fk__p_46243">Homers</rs> Gesang besteht<lb/>
aus Schlachten, Morden und Foltern, aber welch eine<lb/>
kindliche, herzerquickende Fröhlichkeit leuchtet aus<lb/>
</p>
            <p ana="pr57893">
diesem Gesang hervor! Welch späterer Ausfluß einer<lb/>
Volksseele kann sich damit vergleichen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr57894">
<space/>Die Fröhlichkeit hat ganz und gar nichts mit<lb/>
der sogenannten Humanität zu tun, diese ist vielmehr<lb/>
 in vieler Beziehung recht eigentlich ihr Gegensatz<lb/>
. Humanität in unserem Sinne war ursprünglich<lb/>
ein Produkt der Not, ein ökonomisches Prinzip. Die<lb/>
Humanität beginnt, wenn der Mensch vor allem auf<lb/>
seinen Wert als Arbeitstier hin abgeschätzt wird,<lb/>
und sie verzärtelt nach und nach die lebendigsten,<lb/>
die lustauslösenden Triebe, sie verbindet sich mit<lb/>
einem Gefühl der Furcht vor jeder starken Lust<lb/>
(Gewissen), sie macht wehleidig und legt sich wie<lb/>
Reif über die naive Fröhlichkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57895">
<space/>Mit der Humanität beginnt der leidige Ernst<lb/>
des Lebens, die Trübsal des Daseins. Mit der Humanität<lb/>
 beginnen auch die Rechte auf Kosten des<lb/>
Rechts, der natürlichen Macht des Überlegenen.<lb/>
Recht ist von Hause aus natürliches <SPAN cont="Vorrecht"><seg type="spc">Vor</seg>recht</SPAN>, und<lb/>
alle Würde ist von Hause aus die Würde eines Vorrechtes<lb/>
. Mit Rechten und Würden aber, die sich auf<lb/>
alle verteilen, mit Menschenrecht und Menschenwürde<lb/>
 müssen Recht und Würde faktisch zum Teufel<lb/>
gehen. Wo begegnen wir heute — da jeder auf seine<lb/>
Menschenwürde pocht — wahrhafter Würde? Würde<lb/>
ist natürlicher Wert, Würde setzt ein frohes Gemüt<lb/>
voraus oder wenigstens Sicherheit und Glauben an<lb/>
sich selbst. Es ist einer der stärksten Einwände gegen<lb/>
unsere Zeit, daß man heute allgemein die Würde —<lb/>
das Wertbewußtsein, den Ausdruck frohgemuter<lb/>
Sicherheit — mit dem Ernst verwechselt, der der<lb/>
Ausdruck der Furcht, der sinnenden Besorgtheit ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57896">
<space/>Die innere Möglichkeit der Fröhlichkeit ist<lb/>
jedem Menschen ohne Ausnahme gegeben. Erst das<lb/>
Verlassen der natürlichen sozialen Schichtung und<lb/>
die Verlockungen einer falschen Freiheit berauben<lb/>
 den Menschen dieser Möglichkeit. Wer nicht<lb/>
an der Stelle steht, die seine Natur ihm anweist<lb/>
, wer frei sein will, ohne sich selbst beherrschen<lb/>
</p>
            <p ana="pr57896">
 zu können, der wird notwendigerweise<lb/>
zum unfröhlichen Menschen. Die Freuden, die ein<lb/>
solcher sucht, sind in Wirklichkeit Betäubungen<lb/>
seiner inneren Freudlosigkeit. Freudlosigkeit ist nach<lb/>
einem schönen Worte <rs type="pers" ana="n_43748" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> die Mutter der Ausschweifung<lb/>
. Fröhlichkeit ist Wohlsein von innen aus,<lb/>
ein Gefühl innerer und äußerer Harmonie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57897">
<space/>Es gibt eine Fröhlichkeit der Bescheidenheit<lb/>
und Verehrung und es gibt eine Fröhlichkeit der<lb/>
Überlegenheit und des Wohlwollens. Die eine erwächst<lb/>
 aus der Lust, eingereiht zu sein in eine feste,<lb/>
natürliche Ordnung, gelenkt zu werden von Führern,<lb/>
zu denen man mit gutem Vertrauen aufblicken kann,<lb/>
und benützt zu werden zum sichtbaren Wohl eines<lb/>
Ganzen. Die andere Fröhlichkeit erwächst aus der<lb/>
Lust, zu ordnen, zu lenken, zu schaffen. Der Glaube<lb/>
an die Führung und der Glaube an sich selbst finden<lb/>
in der Fröhlichkeit ihren Ausdruck. Es besteht eine<lb/>
tiefe Kluft zwischen Mensch und Mensch, die Fröhlichkeit<lb/>
 allein vermag sie zu überbrücken. Und daß es<lb/>
ein natürliches Oben und Unten gebe, ist wiederum<lb/>
ihre Voraussetzung. Die eine Art Mensch kann nur<lb/>
fröhlich sein, wenn sie sich begrenzt fühlt, wenn sie<lb/>
ihren guten Willen und ihre kleine Nützlichkeit geschützt<lb/>
 und behütet weiß vor dem unzähmbaren<lb/>
Wilden, vor <seg type="insult">dem ewigen Barbaren</seg> in ihm selbst:<lb/>
dies ist der Zustand, den das Volk sich wünscht, um<lb/>
guter Dinge zu sein, — das Volk, solange es noch<lb/>
nicht von <seg type="insult">Demagogen</seg> verführt und verhetzt ist. Die<lb/>
höhere Art des Menschen, die schaffende, kann nur<lb/>
fröhlich sein, wenn sie sich unbegrenzt nach außen<lb/>
fühlt, denn sie hat ihre Grenzen <seg type="spc">in sich</seg>, sie repräsentiert<lb/>
 den gebändigten Menschen, den Menschen<lb/>
der Selbstzucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57898">
<space/>Die Hauptquelle allgemeiner Unfröhlichkeit, allgemeinen<lb/>
 seelischen Unbehagens ist Freiheit, mit<lb/>
der man nichts zu beginnen weiß. Die größte Last,<lb/>
die auf eine Seele gelegt werden kann, ist Selbstbestimmungsrecht<lb/>
. Und <seg type="insult">das größte Verbrechen der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr57898">
<seg type="insult">Machthaber unserer Zeit</seg> besteht darin, daß sie, um<lb/>
ihre Macht, der sie innerlich nicht gewachsen sind,<lb/>
äußerlich zu behaupten, denen ein Selbstbestimmungsrecht<lb/>
 geben, die diese Last nicht tragen können,<lb/>
weil sie nicht mündig, nicht geschult, nicht kultiviert<lb/>
 genug sind: dem Volk, den Frauen, der Jugend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57899">
<space/>Man wird einmal vom <seg type="insult">Wahn der demokratischen<lb/>
Prinzipien</seg> erwachen und mit verwunderten Augen erkennen<lb/>
, was man für Wahrheit und Vernunft gehalten<lb/>
hat. Denn mit dem gleichen Recht für alle wird das<lb/>
natürliche Gleichgewicht einer Gemeinschaft aufgehoben<lb/>
, und alles in dieser Gemeinschaft gerät ins<lb/>
Rollen. Niemand fühlt sich mehr fest und an seiner<lb/>
Stelle, niemand fühlt sich mehr eingegliedert in ein<lb/>
organisches System; alles wird unsicher, schwankend,<lb/>
ein Für-Sich ohne zwingenden Zusammenhang mit<lb/>
seiner Umgebung; nichts wird mehr von heilsamen<lb/>
Notwendigkeiten bewegt. Eine erkünstelte, steten<lb/>
Veränderungen unterworfene Ordnung (der sogenannte<lb/>
soziale Fortschritt) tritt an Stelle der natürlichen<lb/>
und unveränderlichen Ordnung der patriarchalischen<lb/>
Gemeinschaft. Es gibt kein wirkliches Über und<lb/>
Unter mehr, keinen Zusammenschluß zu organischen<lb/>
und daher lebensfähigen sozialen Gebilden, keine<lb/>
<seg type="spc">soziale Synthese</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57900">
<space/>Der Fortschritt der Demokratie ist für den von<lb/>
<seg type="insult">Gegenwartsphrasen</seg> nicht verdummten Beobachter ein<lb/>
Prozeß der Auflösung, des fortschreitenden Auseinanderfallens<lb/>
, der Atomisierung des sozialen Lebens:<lb/>
eine <seg type="spc">soziale Diathese</seg>. Die Anbetung des letzten<lb/>
Zerfallsproduktes, des Atoms oder Individuums, ist<lb/>
nicht etwa — wie man heute vielfach glaubt —<lb/>
eine Reaktion gegen die <seg type="insult">demokratische Nivellierung</seg>,<lb/>
sondern vielmehr deren logische und letzte Konsequenz<lb/>
. Im losgelösten, selbstherrlichen und unverantwortlichen<lb/>
 Individuum <seg type="insult">des christlich-demokratischen<lb/>
 End-Ideals</seg> ist jede Möglichkeit einer Kultur<lb/>
des Genius und jede Möglichkeit der Fröhlichkeit<lb/>
erstorben. Denn Genie und Fröhlichkeit sind im<lb/>
</p>
            <p ana="pr57900">
tiefsten Grunde eines und dasselbe: der lebendige<lb/>
Zusammenhang des Einzelnen mit allem, was ihn<lb/>
umgibt. Fröhlichkeit ist Harmonie, Dreieinigkeit von<lb/>
Gemeinschaft, Individuum und Natur, Heiligkeit der<lb/>
Ordnung, Glaube an die Ordnung. Seelische Verdüsterung<lb/>
 ist Disharmonie, Auseinanderstreben von<lb/>
Individuum und Gemeinschaft, von Leben und Natur,<lb/>
Unbeständigkeit der Ordnung, Neuerungssucht und<lb/>
Kritizismus. Dies alles sind aber Kennzeichen des<lb/>
modernen Lebens, und gerade die besten Menschen<lb/>
leiden am meisten unter der allgemeinen seelischen<lb/>
Verdüsterung, die heute wie ein giftiger Nebel über<lb/>
dem Leben lagert. Die Menschen, die mit der<lb/>
reichsten innerlichen Möglichkeit, fröhlich zu sein,<lb/>
ausgestattet sind, müssen heute die Verdüstertsten<lb/>
und Verbittertsten sein. Die Obersten und Untersten<lb/>
sind heute die Kränksten, nur das menschliche<lb/>
Mittelgut ist noch halbwegs verschont, aber von<lb/>
Oben und Unten wird das <seg type="insult">Krebsgeschwür der Zeit</seg><lb/>
sich bis zur Mitte durchfressen: vielleicht ist es ein<lb/>
Gesundungsprozeß. Vielleicht kommt ein Anfang<lb/>
nach einem Ende!<lb/>
</p>
            <p ana="pr57901">
<space/>Dem Volke Selbstbestimmungsrecht geben, heißt<lb/>
das Volk unfehlbar zum <seg type="insult"><seg type="spc">Gesindel</seg></seg> machen, denn<lb/>
mit der Freiheit wächst die Begehrlichkeit ins Ungemessene<lb/>
. Ein Volk ist eine Masse von natürlichem<lb/>
 Zusammenhang und natürlicher Struktur,<lb/>
eine Masse, in der Zufriedenheit und Fröhlichkeit<lb/>
herrschen kann; eine ungegliederte Masse aber,<lb/>
die bloß durch Begehrlichkeit und Unzufriedenheit<lb/>
 zusammenhängt, eine Masse, in der die<lb/>
mit dem Selbstbestimmungsrecht Unreifer unausbleiblich<lb/>
 verknüpfte materielle und seelische Verlotterung<lb/>
jeden Keim der Fröhlichkeit erstickt, eine solche<lb/>
Masse ist ein <seg type="insult">Gesindel</seg>. Das Merkzeichen des <seg type="insult">Gesindels<lb/>
</seg> ist, daß es nicht fröhlich sein kann. Was beim<lb/>
<seg type="insult">Gesindel</seg> Fröhlichkeit heißt, verdient diesen Namen<lb/>
nicht. Das <seg type="insult">Gesindel</seg> kennt kein Wohlgefühl aus sich<lb/>
heraus, es braucht stets einen äußern Anlaß oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr57901">
eine Betäubung, um sich wohl zu fühlen. Es kann<lb/>
sich »diebisch freuen«, wenn seine Begehrlichkeit für<lb/>
einen Augenblick gestillt wird, es kann sich »kannibalisch<lb/>
 wohl fühlen«, wenn seine stets wache Schadenfreude<lb/>
 sich ergötzen darf, und es kann »ausgelassen<lb/>
vergnügt« sein, wenn es gaffend eine Sensation mitmacht<lb/>
, oder wenn Trunkenheit es seine geheime<lb/>
Trauer vergessen läßt, wenn es von der Trauer einen<lb/>
Augenblick <seg type="spc">ausgelassen</seg> wird. Niemals aber kann<lb/>
das <seg type="insult">Gesindel</seg> innerlich fröhlich sein. Schon sein Blick<lb/>
zeigt dies, hinter dem stets der mißverstehende Neid<lb/>
hervorlugt. Es kann sich den Höherstehenden nur<lb/>
als den Genießenden vorstellen, als den Menschen,<lb/>
der das besitzt und genießt, was es begehrend entbehrt<lb/>
. Ein schauerlicher Irrtum des <seg type="insult">Gesindelgeistes</seg>!<lb/>
Und das heute in sehr hohe Regionen reichende <seg type="insult">Parvenutum<lb/>
</seg> gibt diesem schauerlichen Irrtum einen<lb/>
noch schauerlicheren Anschein von Wahrheit. Trotzdem<lb/>
 gibt es kein härteres, kein entsagungsreicheres<lb/>
Leben als das eines von der Natur zum Lenker, zum<lb/>
Voranschreitenden bestimmten Menschen, als das<lb/>
Leben eines Sich-Verantwortlichen! Sein Glück beruht<lb/>
 in nichts weniger als in materiellen Genüssen.<lb/>
Darin beruht gerade das Glück des kleinen Menschen,<lb/>
der frei von großer Verantwortung seine Arbeit<lb/>
leistet und dafür eine frohe Behaglichkeit genießen<lb/>
darf. Fluch dem <seg type="insult">gewissenlosen Demagogentum</seg>, das<lb/>
ihm diese Behaglichkeit vergällt und die Zufriedenheit<lb/>
 raubt! Fluch denen, die ihm schon das Frühstück<lb/>
 mit dem Morgenblatt vergiften, und die ihm<lb/>
den Feierabend durch eine politische Versammlung<lb/>
wegstehlen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr57902">
<space/>Ist die <seg type="insult">demagogische Verhetzung</seg> des Volkes<lb/>
das tragischeste Schauspiel der neuen Zeit, so ist<lb/>
die unter der <seg type="insult">Patronanz gehirnloser Männer</seg> sich<lb/>
breitmachende <seg type="insult">sogenannte <rs type="event">Frauenbewegung</rs></seg> das<lb/>
groteskeste Schauspiel dieser Tage. Die Frau war bisher<lb/>
 für den Mann der vornehmste Quell der Fröhlichkeit<lb/>
, denn die Frau ist in höherem Grade als der Mann<lb/>
</p>
            <p ana="pr57902">
ein Gefäß veredelter Natürlichkeit. Die Erhaltung und<lb/>
Veredelung der weiblichen Natürlichkeit ist eine der<lb/>
vornehmsten Aufgaben wirklicher Kultur, denn diese<lb/>
Natürlichkeit ist der Jungbrunnen der Menschheit.<lb/>
Und wenn der Geist des Mannes sich nicht mehr<lb/>
an der Natur des Weibes beleben und erholen kann,<lb/>
dann <seg type="spc">altert</seg> die Menschheit und wird greisenhaft<lb/>
und unfruchtbar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57903">
<space/>Daß man nun die Frau, die so recht dazu bestimmt<lb/>
 ist, durch Fröhlichsein froh zu machen, mit<lb/>
sozialen und politischen Rechten beglücken will,<lb/>
darin zeigt sich in grotesker Weise der ganze Jammer<lb/>
 einer um alle Vernunft, um allen natürlichen<lb/>
Instinkt gekommenen Zeit. Aber die Fröhlichkeit der<lb/>
Frau wird schon vor dem Sieg der <rs type="event">Frauenbewegung</rs><lb/>
sterben, denn schon vor diesem Sieg wird es keine<lb/>
Männer mehr geben, für die und durch die die Frauen<lb/>
fröhlich sein könnten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr57904">
<space/>So bliebe noch die Kunst als Quelle der Fröhlichkeit<lb/>
. Damit aber die Kunst eine Quelle des Frohsinns<lb/>
sei, muß Frohsinn die Quelle der Kunst sein. Die<lb/>
Kunst, die in ihren großen Zeiten eine Folge, ein<lb/>
Ausfluß, eine Begleiterscheinung der Fröhlichkeit war,<lb/>
soll in unserer Zeit die wunderwirkende Bringerin,<lb/>
die Erzeugerin der Fröhlichkeit sein, die nicht von<lb/>
Natur aus in den Menschen ist. <seg type="insult">Wunderlichster Irrtum<lb/>
 einer kranken Zeit!</seg> Daher wird heute soviel<lb/>
Kunst <seg type="spc">gemacht</seg> und als berauschendes Narkotikum<lb/>
konsumiert. Ehemals aber <seg type="spc">war</seg> viel ungemachte Kunst,<lb/>
viel ungesuchte Anmut und Größe, viel heiteres Linienspiel<lb/>
 und viel Musik. Es war in den Dingen, in den<lb/>
Menschen und im Leben selbst! Einst war die Kunst<lb/>
ein zierender Rahmen der Lebensfröhlichkeit, heute<lb/>
ist sie <seg type="insult">eine vom Zusammenhang mit dem Leben losgetrennte<lb/>
 Berauschungsmaschinerie</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr57905">
<space/>Der fröhliche Mensch ist heute nicht nur kein<lb/>
Ziel der Bewunderung, er wird sogar mit Mißtrauen,<lb/>
ja mit Verachtung betrachtet. Er wird nicht ernst<lb/>
genommen, weil er über dem Ernste seiner Zeit steht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57905">
Am meisten wird heute — wie im Rom der Verfallszeit<lb/>
 oder wie bei den Indianern — <seg type="insult">der Mensch der<lb/>
starren Maske</seg>, <seg type="insult">der Mimiker seelischer Unbeweglichkeit<lb/>
</seg>, der stoische Mensch bewundert. Der Mensch<lb/>
der Ataraxia gilt heute als höchster Typus, dem<lb/>
heimlich oder offen, bewußt oder unbewußt alle<lb/>
nachstreben. Das moderne Leben untergräbt alle<lb/>
Wurzeln der Fröhlichkeit, denn es ist ein <seg type="insult">System<lb/>
der Verwüstung</seg> aller natürlichen Ordnung. Die<lb/>
Predigt der Demokratie, die Politisierung der Massen<lb/>
durch <seg type="insult">Demagogie</seg> von unten und Abwälzung der<lb/>
Verantwortung von oben, die <seg type="insult">Verödung des Geistes</seg><lb/>
durch die Erzeugnisse der Schnellpressen und <seg type="insult">fortschreitende<lb/>
 Machinalisierung</seg> des ganzen Lebens,<lb/>
Überproduktion und Industrialisierung der Kunst<lb/>
neben <seg type="insult">überhebendem Ästhetentum</seg>, Verbrauch der<lb/>
Kräfte durch ein wahnwitziges Zuviel an unnützer<lb/>
Arbeit, die von Männern geförderte Frauenemanzipation<lb/>
: dies alles sind <seg type="insult">ebensoviele Ertötungen von<lb/>
Möglichkeiten des Frohsinns</seg>. Was dieser Zeit am<lb/>
meisten abgeht, ist ein <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_43749" ref="#fk__p_46243">homerisches Gelächter</rs><lb/>
über sie</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr57906">
<space/>München. <rs type="pers" ana="n_43750" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>