<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11068.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11067.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11069.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Briefwechsel mit Cossmann, in: Fackel Heft 31, Nr. 806, 1929, S. 43-46</title>
            <title type="iso-date">1929-05-01</title>
            <title type="id">tid_11068</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">806</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-806_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/806,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Briefwechsel mit Cossmann</head>
            <p ana="pr159358">
<space/>An den<lb/>
<rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs><lb/>
<seg type="spc">Propaganda-Leitung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr159359">
München, <date>12. <abbr>Dez.</abbr> 1928</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr159360">
<space/>Sehr geehrter Herr <seg type="spc">Kollege</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr159361">
<space/><seg type="spc">Es scheint</seg>, daß die Rechtshandhabung überall an Ansehen<lb/>
verliert; vor allem sind es die großen Aufgaben des Wirtschaftsrechts<lb/>
und Völkerrechts, deren Behandlung oft ein geradezu klassisches Bild<lb/>
juristischer Unsicherheit verrät. Das zeigte uns, um nur ein Beispiel<lb/>
aus neuester Zeit zu nehmen, mit aller Deutlichkeit der Eisenkonflikt.<lb/>
Ferner sei an die Erörterungen über die <seg type="spc">Todesstrafe</seg> erinnert und<lb/>
an den daraus sich entspinnenden erbitterten Meinungskampf, der immer<lb/>
<seg type="spc">an das Grundsätzliche rührt</seg>. Die Frage:<lb/>
</p>
            <p ana="pr159362">
<seg type="spc">Krisis der Justiz</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr159363">
ist deshalb nur zu berechtigt. <seg type="spc">Wegweisend</seg> haben die <rs type="magazine" ana="werk_29161">Süddeutschen<lb/>
Monatshefte</rs> dem ersten Heft des neuen Jahres dieses Thema eingeräumt<lb/>
. Das <rs type="magazineRef" ana="werk_29162">Heft</rs> wird überall in Deutschland Aufsehen erregen;<lb/>
dafür bürgt schon die Behandlung hochaktueller Einzelprobleme, die,<lb/>
wie Sie aus beiliegendem Inhaltsverzeichnis ersehen können, zu einer<lb/>
außergewöhnlichen Verbreitung des <rs type="magazineRef" ana="werk_29163">Heftes</rs> in allen Bevölkerungsschichten<lb/>
, namentlich in Juristenkreisen, beitragen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr159364">
<space/><seg type="spc">Eine solch günstige Werbegrundlage werden<lb/>
Sie sich wohl nicht entgehen lassen wollen</seg>. Wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr159364">
empfehlen Ihnen daher, sich diesen ausgedehnten Interessentenkreis<lb/>
auch für das in Ihrem Verlag erschienene Werk<lb/>
</p>
            <p ana="pr159365">
<rs type="title"><seg type="spc">Sittlichkeit und Kriminalität</seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr159366">
zu erschließen. Unser hoher <seg type="spc">Kollegenrabatt</seg> von 30% erlaubt<lb/>
Ihnen auch bei geringeren Mitteln eine <seg type="spc">gewinnbringende Beteiligung<lb/>
</seg> in dieser <rs type="magazineRef" ana="werk_29164">Sondernummer</rs>. Genaue Preisangabe finden Sie<lb/>
am Schlusse des Inhaltsverzeichnisses.<lb/>
</p>
            <p ana="pr159367">
<space/>Bei baldigem Entschluß können wir Ihnen noch einen <seg type="spc">Vorzugsplatz<lb/>
</seg> ohne jeden Preisaufschlag zukommen lassen. Wir bitten<lb/>
deshalb um Ihre umgehende Stellungnahme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr159369">
<lb/>
<space/>Anlage<lb/>
<lb/>
</p>
            <p ana="pr159370">
<seg type="spc">Mit kollegialem Gruß</seg><lb/>
<AUCTOR><rs type="magazine" ana="werk_29165">Süddeutsche Monatshefte</rs> <abbr>G. m. b. H.</abbr><lb/>
Verlag</AUCTOR>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr159372">
<space/>Der <SPAN norm="Wegweisung">Wēgweisung</SPAN> der <rs type="magazine" ana="werk_29166">Süddeutschen Monatshefte</rs> wurde die<lb/>
folgende <SPAN norm="Wegweisung">Wěgweisung</SPAN> der <rs type="self" ana="werk_29167">Fackel</rs> zuteil:<lb/>
</p>
            <p ana="pr159374">
<space/>An die<lb/>
<rs type="magazine" ana="werk_29168">Süddeutschen Monatshefte</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr159375">
Wien, <date>14. Dezember 1928</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr159376">
<space/>Daß Sie die <rs type="self" ana="werk_29169">Fackel</rs> nicht kennen und deshalb vermuten,<lb/>
sie habe eine »Propaganda-Leitung« (an die Sie Ihre Zuschrift<lb/>
richten), nimmt uns nicht wunder. So viel aber müßten Sie doch<lb/>
schon vom Hörensagen oder aus dem Werk selbst, das Sie<lb/>
annonciert wünschen, in Erfahrung gebracht haben, um zu wissen,<lb/>
daß sie eine Propaganda, wie Sie ihr sie vorschlagen, für sich wie<lb/>
für die <rs type="selfRef" ana="werk_29170">Zeitschrift</rs>, die diese besorgt, auf das äußerste perhorresziert.<lb/>
Sie beginnen Ihr Bittgesuch um eine Annonce mit den Worten:<lb/>
»Sehr geehrter Herr Kollege! Es scheint, daß die Rechtshandhabung<lb/>
 überall an Ansehen verliert«. Das scheint uns auch; aber<lb/>
daß dieser Umstand uns bestimmen sollte, eine Handhabung des<lb/>
Geistes, die noch weit mehr an Ansehen verliert, in den Praktiken<lb/>
, die dazu geführt haben, zu unterstützen und daß wir Ihre<lb/>
Bemühungen, durch ein <rs type="magazineRef" ana="werk_29171">Sonderheft</rs> der »Krisis der Justiz« abzuhelfen<lb/>
, mit einem Inserat lohnen müßten, sehen wir nicht ein.<lb/>
Sie meinen, »eine solch günstige Werbegrundlage« werden wir<lb/>
uns »wohl nicht entgehen lassen«. Doch! Wir werden die Chance<lb/>
von »Erörterungen über die Todesstrafe« zu <seg type="spc">keinem</seg> Inseratauftrag<lb/>
benützen. Wenn Sie sich bei der Vorbereitung eines <rs type="magazineRef" ana="werk_29172">Heftes</rs>, das<lb/>
der Krisis der Justiz gewidmet ist, an das Werk »<rs type="title">Sittlichkeit und</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr159376">
<rs type="title">Kriminalität</rs>« erinnert haben und finden, daß ihm in einem solchen<lb/>
Rahmen ein Platz gebühre, womit Sie gar nicht so unrecht haben,<lb/>
so bleibt es Ihnen ja unbenommen, einen Artikel darüber zu<lb/>
bringen. Aber daß der Autor sich an der Gelegenheit materiell<lb/>
beteiligen soll, ist eine starke Zumutung, die er ablehnt, obwohl<lb/>
ihm sogar ein Vorzugsplatz winkt. Er macht also von dem<lb/>
»Kollegenrabatt« von 30% — wohl der einzigen Gunst, die ihn<lb/>
mit Ihnen verbinden könnte — keinen anderen Gebrauch als den<lb/>
der Gelegenheit, Ihnen etwas über publizistische Moral zu sagen,<lb/>
was gleichfalls »an das Grundsätzliche rührt«. Wenn wir über<lb/>
das Wesen Ihrer <rs type="magazineRef" ana="werk_29173">Zeitschrift</rs> nicht schlechter unterrichtet sind als<lb/>
Sie über uns, so vermuten wir, daß die ‚<rs type="magazine" ana="werk_29174">Süddeutschen Monatshefte<lb/>
</rs>‘ deutschnationalen Charakter haben. Die wiederholten Versuche<lb/>
, dessen rassenmäßige Reinheit zu bestreiten, dürften durch<lb/>
Ihr Angebot einer »gewinnbringenden Beteiligung«, die Ihnen<lb/>
Gewinn bringen soll, Nahrung erhalten. Jetzt, wo Sie <seg type="insult">dem vielverheißenden<lb/>
 Vorbild <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8529" ref="#fk__p_52596">Mosses</rs></rs></seg> folgen, wird man anerkennen, daß<lb/>
die seinerzeit in der <rs type="self" ana="werk_29175">Fackel</rs> glossierte <seg type="insult">Arierfrage</seg> »<rs type="title">Warum verdient<lb/>
der Jude schneller und mehr Geld als der Christ</rs>« Ihnen kein<lb/>
Problem mehr bedeutet. Für alle Fälle möchten wir Ihnen aber<lb/>
eine Sorge, die uns beim Lesen Ihrer Zuschrift beschlichen hat,<lb/>
nicht verhehlen. Diese ist offenbar ganz individuell an uns gerichtet<lb/>
, indem sie sich ja auf das Werk »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität<lb/>
</rs>« bezieht. Da Sie aber nicht allzuviele Kollegen haben<lb/>
dürften, die zugleich Autoren von Werken sind, deren Eignung<lb/>
für den Rahmen Ihrer <rs type="magazineRef" ana="werk_29176">Sondernummer</rs> in Betracht kommt, so<lb/>
fürchten wir, daß die Erörterung über die Todesstrafe Ihnen außer<lb/>
dem ethischen Nutzen nur einen geringen materiellen Gewinn<lb/>
eintragen dürfte. Wie immer dem sein mag, jedenfalls haben Sie<lb/>
sich bei uns an die unrechte Adresse gewandt. Wir möchten Sie<lb/>
aber schließlich bitten, in dieser Ablehnung keine Parteinahme<lb/>
zugunsten <rs type="pers" ana="n_95630" ref="#fk__p_54183">Thomas Manns</rs> zu erblicken, zu dessen Polemik mit<lb/>
Ihrem Herrn Professor <rs type="pers" ana="n_95631" ref="#fk__p_51050">Cossmann</rs> wir im Gegenteil die streng<lb/>
unparteiische Ansicht vertreten, daß beide Teile den Kürzeren<lb/>
gezogen haben. Indem wir Ihnen den kollegialen Gruß, den Sie<lb/>
uns entbieten, zurückgeben, zeichnen wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr159377">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_29177">Fackel</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54183">
               <persName>Mann, Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1875-6-6</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-8-12</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12176</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51050">
               <persName>Coßmann, Paul Nikolaus</persName>
               <birth>
                  <date>1869-04-06</date>
                  <place>Baden-Baden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-10-19</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>