<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00098.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00097.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00099.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">BRÜNN., in: Fackel Heft 01, Nr. 006, 1899, S. 5-13</title>
            <title type="iso-date">1899-05-01</title>
            <title type="id">tid_00098</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">006</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-006_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/006,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>BRÜNN.</head>
            <p ana="pr1210">
<space/><inciptit>In</inciptit> einem Kreise kluger, edelgebildeter und hilfsbereiter<lb/>
 Männer und Frauen, deren Gespräch die<lb/>
Geschehnisse der Woche sichtet und ihren Wert<lb/>
für die Förderung unseres Volkes und des Gemeinwesens<lb/>
 zu finden bestrebt ist, sprach jemand unlängst<lb/>
den Namen der mährischen Hauptstadt aus. Da fand<lb/>
er ringsum verwunderte Blicke auf sich gerichtet. Diese<lb/>
klugen, gebildeten und hilfreichen Menschen, die den<lb/>
öffentlichen Angelegenheiten des Staates eine unablässige<lb/>
 Aufmerksamkeit schenken, die gespannt die politischen<lb/>
 Triebwerke von Wien und Prag belauschen,<lb/>
auf die Regungen Nordböhmens und Tirols horchen<lb/>
und die dem Unrecht, der Gewaltthat und der Noth in<lb/>
den Weg treten, um zu bessern, soweit der freie Verein<lb/>
 guter Menschen zulangt, sahen rathlos den Sprecher<lb/>
an, der diese gleichgiltige Stadt mit Bedeutung genannt<lb/>
hatte. Ein von Schloten umsäumtes, rauchverdüstertes<lb/>
Häusermeer, dem man kaum einen Blick aus dem<lb/>
Coupéfenster gönnen will, wenn man im Schnellzug<lb/>
</p>
            <p ana="pr1210">
gegen Norden fährt, die industrielle Vorstadt von Wien,<lb/>
in die sich die Invaliden <seg type="insult">des österreichischen Liberalismus<lb/>
</seg> zurückgezogen haben, am Fuße des Spielberges<lb/>
gelegen, in dessen Kasematten das alte Österreich seine<lb/>
freien Geister folterte — was sollte das neue von diesem<lb/>
Brünn zu erwarten haben? — — — — — — — —<lb/>
<HR type="emDash" emDashNum="16"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr1211">
<space/>Einen vollen Monat stehen die 12.000 Weber und<lb/>
Spinner von Brünn im Streik. Nicht eine Lohnerhöhung<lb/>
ist es, was ihre socialistische Begehrlichkeit verlangt.<lb/>
Zwar ist die Geschäftslage in der Textilindustrie wieder<lb/>
eine glänzende geworden, aber die Arbeiter fordern<lb/>
keinen Antheil an den gesteigerten Profiten der Unternehmer<lb/>
. Sie wollen mit den 2 bis 7 Gulden auch weiter<lb/>
vorlieb nehmen, die ihnen allwöchentlich ausgezahlt<lb/>
werden, also weder an der capitalistischen Ordnung<lb/>
überhaupt, noch an der Gewinnrate <seg type="insult">der Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_885" ref="#fk__p_53716">Strakosch</rs>, <rs type="pers" ana="n_886" ref="#fk__p_49215">Löw-Beer</rs>, <rs type="pers" ana="n_887" ref="#fk__p_59753">Schoeller</rs></seg> rütteln. Ihr Kampf gilt<lb/>
allein der Erlangung der zehnstündigen an Stelle der<lb/>
jetzt bestehenden elfstündigen Arbeitszeit. Da sie jedoch<lb/>
auf die Frühstückspause verzichten wollen, beträgt die<lb/>
Einbuße an Arbeitszeit, die die Unternehmer erleiden<lb/>
würden, nicht mehr als 3 ¾ Stunden in der Woche. Die<lb/>
Arbeiter behaupten auch, dass diese Einbuße an Arbeitszeit<lb/>
 keine Einbuße am Gesammtproduct bedeute, dass<lb/>
die gesteigerte Intensität und Sorgfältigkeit der Arbeit, die<lb/>
Ersparung an <seg type="ELIDASH">Heizmaterial</seg> und Beleuchtungsmaterial die Verminderung<lb/>
 der Arbeitsstunden reichlich wettmachen<lb/>
müsste, und die Erfahrungen bei den drei Brünner<lb/>
Firmen, die den Zehnstundentag schon eingeführt haben,<lb/>
bestätigen diese Ansicht. Obendrein haben die Arbeiter<lb/>
ursprünglich nicht einmal die definitive Einführung der<lb/>
Zehnstundenarbeit gefordert, vielmehr nur das Verlangen<lb/>
gestellt, dass sie probeweise auf ein Jahr bewilligt<lb/>
werde, weil inzwischen die Vortheile der Neuerung<lb/>
auch dem Unternehmer offenbar würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1212">
<space/>Wenn die Brünner Arbeiter heute, in einer Zeit,<lb/>
die vor allem der Erhöhung der Löhne günstig erscheinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr1212">
 müsste, den Kampf allein für den Zehnstundentag<lb/>
 führen, beweist dies, dass er für sie eine<lb/>
größere Bedeutung haben muss, als die Ziffer von<lb/>
drei und dreiviertel Arbeitsstunden ausdrückt. In der<lb/>
That machen erst die besonderen Verhältnisse des<lb/>
Brünner Industriegebietes den Nachdruck begreiflich,<lb/>
den die Arbeiter auf diese Forderung legen. Denn<lb/>
so weit sind unsere ausgemergelten Industriesclaven<lb/>
noch lange nicht, dass sie etwa gleich den stolzen<lb/>
englischen Proletariern principielle Kämpfe ausfechten<lb/>
könnten, um den Unternehmern Achtung vor den Ansprüchen<lb/>
 und Vorschriften ihrer Gewerkschaft beizubringen<lb/>
. Ein nacktes, verzweifeltes Ringen um eine<lb/>
nothdürftig menschliche Existenz ist es, was in<lb/>
Brünn sich gegenwärtig vollzieht <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das Flugblatt,<lb/>
das die Streikenden an die Bevölkerung gerichtet<lb/>
haben, spricht in seinen thatsächlichen, unanzweifelbaren<lb/>
 Angaben eine furchtbare Sprache. Wir erfahren,<lb/>
dass die Mehrzahl der Brünner Arbeiter nicht in der<lb/>
Stadt wohnt. Aus Dörfern, die sechs Stunden entfernt<lb/>
sind, fahren sie täglich zur Werkstatt, drei Stunden<lb/>
gehen sie zu Fuß. Sechs Stunden täglicher Marsch<lb/>
neben elfstündiger Arbeit, das ist das Glück, das<lb/>
unsere Gesellschaft, das <seg type="insult">unsere Industrieblüte</seg> ihren<lb/>
eigentlichen treibenden und tragenden Kräften beschert<lb/>
hat. Spät abends sind diese Armen heimgekommen<lb/>
und früh um 5, ja um 4 und um 3 Uhr müssen sie<lb/>
aufstehen, Sommer und Winter, um den Arbeitsbeginn<lb/>
nicht zu versäumen. Es sind zumeist Frauen, und<lb/>
viele von ihnen sehen ihre Kinder nur Sonntags<lb/>
wachend und beim Tageslicht. Die Woche über mag<lb/>
sie der Zufall pflegen und betreuen, denn noch schützt<lb/>
der Staat das Palladium der Familie, dieser natürlichen<lb/>
Erzieherin <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Andere, die in entfernteren Orten<lb/>
zuhause sind, leben die ganze Woche hindurch in<lb/>
Brünn, in dumpfigen, schmutzigen Quartieren. Männer,<lb/>
Frauen und Kinder durcheinander, fünf bis zehn Personen<lb/>
 in einem Zimmer zusammengepfercht, ausnahmslos<lb/>
</p>
            <p ana="pr1212">
 zwei in einem Bett, wenn nicht zur Erde auf einem<lb/>
Strohsack gebettet, und manchmal mit einer merkwürdigen<lb/>
 Anpassung an das Schichtsystem, so dass der<lb/>
Nachtarbeiter sich morgens in das noch warme Bett<lb/>
legt, welches der Tagarbeiter eben verlassen hat. Die<lb/>
Krankenstatistik mit ihren furchtbaren Ziffern, der entsetzliche<lb/>
 Percentsatz der an Tuberculose Hinsterbenden<lb/>
beleuchten den Zustand einer Verelendung, an der die<lb/>
traurigen <seg type="ELIDASH">Lohnverhältnisse</seg> und Wohnungsverhältnisse, der Mangel<lb/>
an Schlaf und Ruhe und die Wanderungen durch Winterfrost<lb/>
 und feuchten Nebel gleichermaßen mitgewirkt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1213">
<space/>Der Zehnstundentag soll den Arbeitern um eine<lb/>
Stunde mehr Ruhe und Schlaf gewähren, soll sie von<lb/>
einer Stunde des Aufenthaltes in der verderblichen Luft<lb/>
der Werkstatt befreien. Er soll Mütter instand setzen,<lb/>
auch an Wochentagen mit ihren Kindern zu sprechen,<lb/>
und es Frauen ermöglichen, ihre Wohnung morgens<lb/>
rein zu machen. Die Fabrikanten nennen dieses Ziel<lb/>
die <seg type="insult">»Unterjochung der Unternehmerschaft«</seg>. Man muss<lb/>
nicht gerade Socialist sein, um den Vorwurf ungerecht und<lb/>
lächerlich zu finden. Er wäre es auch dann, wenn die<lb/>
Unternehmer mit ihrer Behauptung recht hätten, dass<lb/>
die Einführung des Zehnstundentages gegenwärtig eine<lb/>
wirtschaftliche Unmöglichkeit sei. Aber denselben<lb/>
Einwurf haben sie auch erhoben, als der gesetzliche<lb/>
Normalarbeitstag in Österreich eingeführt wurde, und<lb/>
sie haben ihn jedem socialpolitischen Fortschritt, ob<lb/>
er nun auf dem <rs type="inst">parlamentarischen Wege</rs> oder durch die<lb/>
freie Vereinbarung erreicht werden sollte, entgegengesetzt<lb/>
. Der Hinweis auf die nothwendige internationale<lb/>
Gleichstellung der Arbeitsdauer will ebensowenig verfangen<lb/>
. Denn wenn die Leistungsfähigkeit der Arbeiter<lb/>
durch die Verkürzung der Arbeitszeit gesteigert wird,<lb/>
wie neben den Arbeitern die hervorragendsten Theoretiker<lb/>
 und zahlreiche Praktiker behaupten, wenn durch<lb/>
sie Ersparungen im Productionsprocess bewirkt werden,<lb/>
wenn sie endlich die Veranlassung gibt, zeitgemäße<lb/>
Verbesserungen des technischen Apparates anzubringen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr1213">
die die Menge und Qualität der Producte mehren<lb/>
und fördern, wie würde da die Concurrenzfähigkeit<lb/>
unserer Industrie geschädigt? Gerade die Berufung auf<lb/>
das Ausland führt der Sache der Unternehmer wenig<lb/>
Argumente zu, während sie die bitteren Anklagen der<lb/>
Arbeiter glaubhafter macht, die österreichischen Fabrikanten<lb/>
 hätten die Kosten für ihre <seg type="insult">wirtschaftliche Unfähigkeit<lb/>
 und Indolenz</seg>, für ihre <seg type="insult">politische Feigheit und<lb/>
Kurzsichtigkeit</seg> von der Arbeiterschaft aufbringen lassen.<lb/>
Die unvergleichlich höhere Lebenshaltung und kürzere<lb/>
Arbeitszeit der englischen Arbeiter hat die englische Textilindustrie<lb/>
 nicht gehindert, die Welt zu erobern, sie hat im<lb/>
Gegentheil durch die Vervollkommnung der Geschicklichkeit<lb/>
 des Arbeiters diese Eroberung erst ermöglicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1214">
<space/>Doch wir wollen hier nicht untersuchen, wie groß<lb/>
der Antheil ist, den ernste ökonomische Erwägungen,<lb/>
und wie groß jener, den <seg type="insult">Eigensinn und hochmüthiger<lb/>
Herrendünkel</seg> an der Haltung der Unternehmer haben.<lb/>
Auch die dem Unparteiischen sich aufdrängende Frage<lb/>
mag hier unerörtert bleiben, ob das Zugeständnis der<lb/>
Zehnstundenarbeit auf ein Probejahr nicht einem Conflicte<lb/>
 vorzuziehen gewesen wäre, welcher — abgesehen<lb/>
von einem Ausfall an Arbeitsstunden, der heute schon<lb/>
den des geforderten Probejahres um die Hälfte übersteigt<lb/>
 — die Brünner Industrie in die gefährlichste commercielle<lb/>
 und finanzielle Verwirrung stürzt. Aber selbst<lb/>
die Prognose des Streiks scheint uns verhältnismäßig<lb/>
unwichtig gegenüber der Thatsache, dass in Brünn sich<lb/>
zum erstenmale Kräfte durchringen, von denen <seg type="insult">die<lb/>
Regierer und Politiker dieses Staates</seg> bisher nichts<lb/>
wissen wollten, deren da und dort emporspringende<lb/>
Quellen sie verächtlich und gehässig zuzuschütten bemüht<lb/>
 waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1215">
<space/>Wenn man die eigentliche Bedeutung des Brünner<lb/>
Streiks erkennen will, wird man einen Blick in die<lb/>
Sammellisten thun müssen, welche die <rs type="paper" ana="werk_340">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
jeden Tag veröffentlicht. Über zwanzigtausend Gulden<lb/>
sind hier gezeichnet, nicht von <seg type="insult">»angesehenen Firmen«</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr1215">
wie sie sich in <seg type="insult">dem für diese unentgeltlichen Reclameinserate<lb/>
 großmüthig geopferten Theile der Tagesblätter<lb/>
</seg> als <seg type="insult">Wohlthäter</seg> so gerne dem Publicum ins<lb/>
Gedächtnis bringen, sondern von armen Arbeitern und<lb/>
noch ärmeren Arbeiterinnen, die ihre im bittersten<lb/>
Sinne vom Munde abgesparten Kreuzer zusammenlegen<lb/>
. Weil aber der Streikenden so viele sind und<lb/>
selbst die ans Hungern gewöhnten Weber wöchentlich<lb/>
einen Gulden und ein paar Pfund Erbsen und Brot<lb/>
zum Leben brauchen, hat die organisierte Arbeiterschaft<lb/>
 sich jetzt eine Parteisteuer auferlegt. Fünf Kreuzer<lb/>
wöchentlich zahlt nun jeder Arbeiter, möge er wie<lb/>
immer entlohnt sein, für den Streikfonds der Brünner.<lb/>
Wer drei und vier Gulden verdient, gibt nicht minder<lb/>
gern und freudig, als der qualificierte und besser<lb/>
bezahlte, der freilich seine größere Leistungsfähigkeit<lb/>
außerdem in der freiwilligen Gabe zu bethätigen strebt.<lb/>
Die reicheren Gewerkschaften haben überdies ihren<lb/>
Steuerantheil nach oben abgerundet. So haben die<lb/>
Eisenbahner gleich tausend Gulden an den Streikfonds<lb/>
abgeführt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1216">
<space/>Ist diese Bereitschaft, um eines großen, wenn<lb/>
auch vielleicht unzeitgemäßen Zweckes willen, für die<lb/>
Genossen einer idealen Gesammtheit Entbehrungen zu<lb/>
leiden, etwas in <seg type="insult">unserem Staate der wildesten Parteiung,<lb/>
des chauvinistischen Hasses, des vergifteten Streites<lb/>
überreizter <SPAN norm="Fraktionen">Fractiönchen</SPAN></seg> gar so Gewöhnliches, dass es<lb/>
an dem Auge des berufsmäßigen Richters der öffentlichen<lb/>
Ereignisse unbeachtet vorübergehen dürfte? Wir hören<lb/>
über <seg type="insult">unsere culturelle Rückständigkeit</seg> so oft Klage<lb/>
erheben, über unsere Unthätigkeit und Gleichgiltigkeit,<lb/>
und einen Mangel an Gemeinsinn, welcher uns zu den<lb/>
großen civilisatorischen Werken unfähig macht, mit<lb/>
denen die Bürger anderer Staaten ihren Besitz befestigen<lb/>
 und mehren. Im Brünner Streik sehen wir die<lb/>
sittlichen Mächte lebendig, die allein den ausgetrockneten<lb/>
Boden unserer Cultur verjüngen könnten. Aber <seg type="insult">die Gesellschaftskritiker<lb/>
 der »angesehenen« Tageszeitungen</seg> haben<lb/>
</p>
            <p ana="pr1216">
für sie nur <seg type="insult">jenes giftige Schweigen</seg>, das glücklicherweise<lb/>
heute nicht mehr tödtet. Wir verlangen wahrhaftig von<lb/>
unseren Journalisten nicht, dass sie sich auf die Seite<lb/>
der Arbeiter stellen und die Meinung ihrer Leser gegen<lb/>
die <seg type="insult">Verweigerer des Zehnstundentages</seg> wenden sollen.<lb/>
Aber <seg type="insult">selbst ein <foreign xml:lang="en">»<rs type="paperRef" ana="werk_341">Economist</rs>«</foreign></seg> wäre der wirtschaftlich so<lb/>
bedeutungsvollen Thatsache einige Aufmerksamkeit<lb/>
schuldig, dass die Productivkraft von 12.000 Menschen<lb/>
durch Wochen lahmgelegt ist, dass unsere industrielle Erzeugung<lb/>
 einen täglichen Verlust von <seg type="ELIDASH">80.000</seg> bis 100.000 Gulden<lb/>
erleidet und die drittgrößte Stadt des Reiches in die Gefahr<lb/>
 einer furchtbaren gewerblichen und kaufmännischen<lb/>
Krise gerathen ist. Sollte man weiters darüber hinweggehen<lb/>
 dürfen, dass im österreichischen Proletariate Kräfte<lb/>
des Mitleidens und der Solidarität rege sind, die von<lb/>
fünfzigtausend Menschen einen Monat lang die Verzweiflung<lb/>
 des Hungers fernhalten können? Und wäre<lb/>
es nicht eine der Aufzeichnung würdige Erscheinung,<lb/>
wenn eine Anzahl der von den feiernden Arbeitern<lb/>
bewohnten Gemeinden ihre Verköstigung für die Streikzeit<lb/>
 auf sich nimmt und so dem communalen Verband<lb/>
eine — wir wollen hier nicht entscheiden, ob gerechte<lb/>
oder ungerechte — Theilnahme an der Auseinandersetzung<lb/>
 zwischen der <seg type="insult">Bourgeoisie</seg> und dem Proletariat<lb/>
vindiciert?<lb/>
</p>
            <p ana="pr1217">
<space/>Man vergleiche einmal die Berichterstattung über<lb/>
die gewerblichen Classenkämpfe in den großen englischen<lb/>
 Blättern von den conservativen <foreign xml:lang="en">»<rs type="paper" ana="werk_342">Times</rs>«</foreign> angefangen<lb/>
bis zum radicalen <foreign xml:lang="en">»<rs type="paper" ana="werk_343">Daily Chronicle</rs>«</foreign> mit der <seg type="insult">unserer<lb/>
gesammten bürgerlichen Presse</seg>. Dort ausführliche, der<lb/>
ökonomischen Bedeutung des Ereignisses angemessene<lb/>
Berichte und die vollkommene Redefreiheit eines Sprechsaals<lb/>
, hier dürftige Bulletins, die das Unternehmercomité<lb/>
ausgegeben und das officiöse Depeschenbureau befördert<lb/>
hat. Ein Streik, und mag er noch so viel Heroismus<lb/>
und thatfreudigen Gemeinsinn freimachen, dünkt <seg type="insult">unserer<lb/>
Presse</seg> nicht des Eigenberichtes würdig, der einem Schulvereinstag<lb/>
 nicht versagt bleibt, und der Arbeiter ist ihr<lb/>
</p>
            <p ana="pr1217">
so lange uninteressant, als er nicht jüdische Schnapsschänken<lb/>
 plündert. <seg type="insult">Diese brutale Gleichgiltigkeit der<lb/>
bürgerlichen Zeitungen</seg> ist aber für den socialen Frieden<lb/>
eine viel größere Gefahr als <seg type="insult">das tirolisch-unentwegte<lb/>
Sprüchlein vom Ausharren</seg>, das Herr <rs type="pers" ana="n_888" ref="#fk__p_38763">Dipauli</rs> den Fabrikanten<lb/>
 beschert hat und das er vielleicht ebenso den<lb/>
Arbeitern zum besten gegeben hätte, wenn sie früher<lb/>
bei ihm vorgesprochen hätten. <seg type="insult">Diese Gleichgiltigkeit</seg> wird<lb/>
trotz <rs type="pers" ana="n_889" ref="#fk__p_42307">Bernstein</rs> und <rs type="pers" ana="n_890" ref="#fk__p_40968">Böhm-Bawerk</rs> <seg type="insult">die gläubigen Vorstreiter<lb/>
 der socialen Katastrophe</seg> mehren müssen und<lb/>
die Hoffnungen vernichten, welche Idealisten von einem<lb/>
friedlichen Zusammenschluss aller arbeitsfrohen Volkskräfte<lb/>
 noch wahren mögen. <seg type="insult">Unserer liberalen Presse</seg><lb/>
genügte es, <seg type="insult">den gehässigen Ausfall der <rs type="paper" ana="werk_344">Berliner Kreuzzeitung<lb/>
</rs></seg> commentarlos wiederzugeben, die deutschen Gewerkschaften<lb/>
, weil sie den tschechischen Brünner Webern<lb/>
25.000 Mark zugewiesen haben, der <seg type="insult">»Schädigung des<lb/>
Deutschthums«</seg> zu beschuldigen und so die nationale<lb/>
Sache mit der Sache <seg type="insult">der industriellen Ausbeuter</seg> zu<lb/>
identificieren. Sie hat nicht einmal das Ehrgefühl aufgebracht<lb/>
, einen Mann wie <rs type="pers" ana="n_891" ref="#fk__p_41609"><abbr>Dr.</abbr> Lecher</rs>, den sie vor einundeinhalb<lb/>
 Jahren als den besten Deutschösterreicher gefeiert<lb/>
hat, vor den Angriffen der <seg type="insult">Fabrikantenblättchen</seg> zu<lb/>
schützen, welche, mit einer <seg type="insult">Übersetzung <rs type="pers" ana="n_892" ref="#fk__p_45017">Gregorigs</rs> ins<lb/>
Manchesterliberale</seg>, <seg type="insult">den »von den Unternehmern bezahlten<lb/>
 <rs type="inst">Handelskammersecretär</rs>«</seg> wegen <seg type="insult">heimlicher Sympathien<lb/>
 für die Arbeiter</seg> um seine Stellung bringen<lb/>
wollen. Sie trägt die schwerste Schuld an <seg type="insult">der die bürgerliche<lb/>
 Cultur immer höher umfluthenden Barbarei</seg>,<lb/>
an der Hoffnungslosigkeit, mit der das junge Geschlecht<lb/>
in die Zukunft sieht. So wird jenes <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">J’accuse</rs>«</foreign>, das die<lb/>
Geschichte einst den <seg type="insult">zerstörenden Mächten dieses Staatswesens<lb/>
</seg> zurufen wird, vor allem <seg type="insult">jene heuchlerischen<lb/>
Anwälte</seg> treffen, die den Verklagten und Verletzten der<lb/>
Welt ihr <seg type="insult">Pathos</seg> geliehen haben und an den Bedrückten<lb/>
des eigenen Landes gleichgiltig vorübergegangen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1218">
<rs type="pers" ana="n_893" key="#fk__p_59600"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="XX"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42307">
               <persName>Bernstein, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1850-01-06</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-12-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40968">
               <persName>Böhm-Bawerk, Eugen von</persName>
               <birth>
                  <date>1851-02-12</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-08-27</date>
                  <place>Kramsach/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ehrengrab ZF Gr. 32A/No. 52; verh. mit Paula (gest. 1928)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41609">
               <persName>Lecher, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1860-01-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-01-20</date>
                  <place>Brünn</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4900</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59753">
               <persName>Schoeller, Gustav von</persName>
               <birth>
                  <date>1830-5-3</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-12-18</date>
                  <place>Brünn</place>
               </death>
               <occupation>Großindustrieller</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45017">
               <persName>Gregorig, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1846-4-27</date>
                  <place>Bisamberg, NÖ.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-2</date>
                  <place>Maria Enzersdorf, NÖ.</place>
               </death>
               <occupation>Pfaidler</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4295</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38763">
               <persName>Di Pauli-Treuheim, Joseph Maria Valentin Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-3-9</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-1-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabg., Handelsminister 1898</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53716">
               <persName>Strakosch, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1828</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-8-16</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">Spinnerei-Arbeiter in Brünn, Gewinnrate der Herren Strakosch, Löw-Beer, Schoeller</note>
               <note type="comment">Zuckerfabrikant</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49215">
               <persName>Löw Beer, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1841-10-15</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-8-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">19., Karl Ludwig-Platz 4</note>
               <note type="comment">Döblinger Friedhof 26/3 (FD)</note>
               <note type="comment">ein urspr. in der Datei aufscheinender Rudolf L.B. gest. 27.05.1911, 66jährig wurde eliminiert</note>
               <note type="comment">Ignaz Löw Beer 15.10.1841 - 16.08.1926; 1., Opernring 19</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>