<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05305.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05304.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05306.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">L. E. TESAR: Der Fall Oskar Kokoschka und die Gesellschaft, in: Fackel Heft 12, Nr. 319, 1911, S. 31-39</title>
            <title type="iso-date">1911-04-1</title>
            <title type="id">tid_05305</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">319</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-319_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/319,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>L. E. TESAR: Der Fall Oskar Kokoschka und die Gesellschaft</head>
            <p ana="pr68909">
<space/>»Hüten wir uns vor dem Anwachsen der gesellschaftlichen<lb/>
 Macht und dulden wir nicht, daß die<lb/>
Gesellschaft was anderes sei als ein <seg type="insult">Wächterhund</seg>.« —<lb/>
</p>
            <p ana="pr68910">
<space/><rs type="pers" ana="n_49972" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs> widerfuhr die Peinlichkeit, einen<lb/>
<seg type="insult">Fall</seg> um sich konstruiert zu erhalten. Er hat sich in<lb/>
den letzten zwei Jahren aus dem Objekt des <seg type="insult">Kunstreporters<lb/>
</seg> zur Sensation des <seg type="insult">Sonntagsfeuilletonisten</seg> entwickelt<lb/>
. Daß <rs type="pers" ana="n_49973" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs> malt, kümmert den<lb/>
<seg type="insult">Kunstkritiker</seg> nicht — der beschäftigt sich mit den <seg type="insult">»Ideen«</seg>,<lb/>
die in die Bilder hineinzuprojizieren jenem nicht gelungen<lb/>
 sei; daß <rs type="pers" ana="n_49974" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs> denkt, kümmert <seg type="insult">den<lb/>
Philosophen vom Tage</seg> nicht — der korrigiert mit<lb/>
<seg type="insult">Tintenstrichen</seg> die Farbenflecke des Malers.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68911">
<space/>Und so ist <rs type="pers" ana="n_49975" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs> <seg type="insult">»ein Fall«</seg> geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68912">
<space/>Die sachliche Ruhe in sein Problem zu bringen,<lb/>
war der Wissenschaft vorbehalten. Denn sie hat <seg type="insult">die<lb/>
heilige Scheu vor der persönlichen Freiheit</seg>. <seg type="insult">Herr Hofrat<lb/>
 Kunstprofessor <rs type="pers" ana="n_49976" ref="#fk__p_47161">Josef Strzygowsky</rs></seg> verläßt seinen<lb/>
<seg type="insult">Katheder auf dem Franzensring</seg> und begibt sich in die<lb/>
<seg type="insult">Redaktionsstube auf dem Schottenring</seg>. Und er schreibt:<lb/>
»<seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_49977" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs></seg>, der mit seinen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_49978" ref="#fk__p_50893"><SPAN sug="Kokoschka"><SPAN norm="Kokostrahlen">Koko-Strahlen</SPAN></SPAN></rs></seg><lb/>
die Personen durchleuchtet, welche das Unglück haben,<lb/>
unter seinen Pinsel zu geraten, wäre tauglich, die<lb/>
Bordelle mit <seg type="insult">abschreckenden Bildern von Syphilis und<lb/>
Paralyse</seg> auszuschmücken.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68913">
<space/><rs type="pers" ana="n_49979" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs> ist Künstler. Nur Künstler. Er<lb/>
malt und er darbt von der Hand in den Mund. <seg type="insult">Hofrat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49980" ref="#fk__p_47161">Josef Strzygowski</rs></seg> ist <seg type="insult">Professor in der Kunst</seg>. Er redet<lb/>
und er ist satt. <rs type="pers" ana="n_49981" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs> ist jung und seine<lb/>
Augen sind in der Sehnsucht trocken geworden. <seg type="insult">Hofrat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49982" ref="#fk__p_47161">Strzygowski</rs></seg> ist <seg type="insult">ein Greis und von amtswegen Freund<lb/>
der Jugend</seg>. Er ist <seg type="insult">Mitglied jener Fakultät</seg>, die ihre<lb/>
Wurzel bis in die <RS persTitle="Platon" title="Das Gastmahl">Gastmähler</RS> <rs type="pers" ana="n_49983" ref="#fk__p_51532">Platons</rs> zurückverlegt.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49984" ref="#fk__p_51532">Platon</rs> nennt die <seg type="spc">Liebe</seg> das einzige Band, das den<lb/>
Lehrenden und Lernenden verknüpfen dürfe, <seg type="insult">Hofrat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49985" ref="#fk__p_47161">Strzygowski</rs></seg> nennt <seg type="insult">»diesen <rs type="pers" ana="n_49986" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs>«</seg> <seg type="insult">»ein</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr68913">
<seg type="insult">räudiges Wesen«</seg>, das gemieden werden müsse, und<lb/>
seine Bilder <seg type="insult">»ekelhafte Pestbeulen«</seg> und <seg type="insult">»Pfützen voll<lb/>
faulem Geruch«</seg>. In der Renaissance bezahlte der Adel<lb/>
Agenten zur Aufspürung von hungernden Künstlern,<lb/>
diesen Aufträge geben zu können; die <seg type="insult">Gesellschaft</seg>,<lb/>
welche die Bildung frei gemacht hat, bezahlt <seg type="insult">Kunstprofessoren<lb/>
</seg> zur <seg type="insult">Namhaftmachung jener Künstler</seg>, die<lb/>
dem Hungertode preisgegeben werden sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68914">
<space/><rs type="pers" ana="n_49987" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschkas</rs> Werk ist aufgeteilt worden<lb/>
unter <seg type="insult">dem schmatzenden Spaß der »Kunstlaien«</seg> und<lb/>
<seg type="insult">dem ehrlosen Ernst der »In-der-Kunst-angestellten«</seg>.<lb/>
Und die Künstler schweigen ihn nieder. Aber die<lb/>
<seg type="insult">Barrikaden</seg>, mit denen sie ihre Positionen schützen,<lb/>
hindern die Erkenntnis nicht, daß <rs type="pers" ana="n_49988" ref="#fk__p_50893">Kokoschkas</rs> Kopfsprung<lb/>
 in <seg type="insult">unsere ruhig gewordene Kunstsee</seg> genug<lb/>
weite Wirbel kreiselte, um viele Bilder in den letztjährigen<lb/>
 Ausstellungen seinen Werken »anempfunden«<lb/>
zu machen. Wir leben in der <seg type="insult">Stadt der Surrogate</seg>.<lb/>
Der erste verdirbt an der <seg type="insult">Wiener Gemütlichkeit</seg>, der<lb/>
zweite verdirbt am <seg type="insult">Wiener Entgegenkommen</seg>, der dritte<lb/>
hat die Käufer. Wien lehnt <rs type="pers" ana="n_49989" ref="#fk__p_46167">Hodler</rs> ab und ist darüber<lb/>
untröstlich, daß dessen <seg type="insult">Nachahmer</seg> nicht <seg type="insult"><rs type="inst">Kunstakademieprofessor<lb/>
</rs></seg> geworden; <seg type="insult">Wien</seg> schreit nach <rs type="inst">Baupolizei</rs><lb/>
gegen <rs type="pers" ana="n_49990" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs> und ornamentiert sich mit den<lb/>
<seg type="insult">Quadraten seiner Ausbeuter</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68915">
<space/><seg type="insult">Der Fall <rs type="pers" ana="n_49991" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs></seg> ist typisch; er ist ein<lb/>
Schulfall für das Studium des Verhältnisses zwischen<lb/>
Gesellschaft und Künstler.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68916">
<space/><seg type="insult">Hohe spanische Wände aus vielen begrifflichen<lb/>
Worten und systematischen Sätzen</seg> sind um den<lb/>
Gegensatz von Gesellschaft und Künstler gestellt<lb/>
worden — die tiefe Kluft zwischen ihnen ist brückenlos<lb/>
geblieben. Auf der einen Seite wandeln die Künstler<lb/>
und ihre Werke fallen nieder auf der andern Seite des<lb/>
Abgrundes. Dort hat die <seg type="insult">Gesellschaft</seg> ihre Betten aufgeschlagen<lb/>
. Sie revanchiert sich und wirft <seg type="insult">besudelte<lb/>
Laken</seg> zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68917">
<space/>Niemals war die Kunst eine soziale Erscheinung<lb/>
und sie wird niemals eine solche werden. Zwischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr68917">
dem Künstler und dem <seg type="insult">Gesellschaftsmitglied</seg> ist die<lb/>
Gegenrede von Nacht und Tag. Der Tag aber ist<lb/>
klug und greift hinter die Masken. Die Nacht ist<lb/>
bildnerisch, sie setzt vor die Erklärungen die Stille.<lb/>
Die Dämmerung verbindet beide, doch sie mischt sie<lb/>
nicht. Die <seg type="insult">Gesellschaft</seg> ist in der Ausdehnung der<lb/>
bevölkerten Ebenen, die Kunst ist in der Gletschereinsamkeit<lb/>
. Keiner konnte noch gleichzeitig die Luft<lb/>
einziehen und den Hauch ausstoßen. Der Künstler ist<lb/>
nur einmal möglich, er ist Modell; der andere ist<lb/>
Teil der Summe, er ist Ware. Für alle Zeit bleibt<lb/>
jener Fremdkörper in dem <seg type="insult">System</seg>, wo der Ziffer ihr<lb/>
Stellenwert erst durch die Nachbarn zugewiesen wird.<lb/>
Der gesellschaftliche Teiler preist die Gesundheit als<lb/>
das höchste Gut, denn sie sichert ihm das <seg type="insult">Im-Schritt-bleiben<lb/>
 innerhalb des Regimentsmarsches</seg>. Er hat das<lb/>
Programm. Der Künstler hat sich selbst. Und er hat<lb/>
die <seg type="spc">Einzelheit</seg> in jeder Erscheinung um sich und<lb/>
berührt nicht das Bild seines Ichs mit den Bildern<lb/>
der Umgebung. Er ist genial und schaut an. Der<lb/>
andere ist dilettantisch oder talentiert und läßt sich<lb/>
anschauen. <seg type="insult">Dilettant und Talent</seg> bemühn sich, das<lb/>
Genie zur Strecke zu bringen, um es benützen zu<lb/>
können. Wenn das Genie fortgeht, so weiß es, daß<lb/>
das Leben sinnlos ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68918">
<space/>In der <seg type="insult">Gesellschaft</seg> waltet die <seg type="insult">Sitte</seg>. Ihre Glieder<lb/>
sind mit allen ihren Fähigkeiten durch die ethischen<lb/>
Vorschriften aneinandergekettet. Sie haben keine selbständige<lb/>
 Form; sie sind allerdings die Elemente einer<lb/>
solchen, aber sie können diese als Bruchstück niemals<lb/>
erfassen. Sie leugnen darum jede Form und verlangen<lb/>
überall den Inhalt. Ihr Verhältnis zur Kunst ist bestenfalls<lb/>
 das Mißtrauen. Dem Künstler eignet im Leben<lb/>
mit den andern die formlose Skepsis, seine Seele<lb/>
bleibt so ungeteilt und kann die Formen als Einheiten<lb/>
umspannen. Auch die <seg type="insult">Gesellschaft</seg> wertet er nur<lb/>
als Form.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68919">
<space/>Das Kunstwerk ist fertig, wenn sich der Künstler<lb/>
von ihm ins Schweigen flüchtet. Der ethische Mensch<lb/>
</p>
            <p ana="pr68919">
schweigt erst dann, wenn sich das Werk ganz aus ihm<lb/>
geflüchtet hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68920">
<space/>Die <seg type="insult">Gesellschaft</seg> <seg type="spc">findet sich</seg> mit der Kunst <seg type="spc">ab</seg>. Sie<lb/>
schließt mit derjenigen der Vergangenheit einen Waffenstillstand<lb/>
 und nimmt deren Werke in ihr Programm auf.<lb/>
Den lebenden Künstler sucht sie als einen gefährlichen<lb/>
Sauerteig vom Prozesse auszuschalten. Sie wittert in<lb/>
seiner Erscheinung die Notwendigkeit einer Umwertung<lb/>
ihrer Statistiken und legt sich mit <seg type="insult">der ganzen Zähigkeit<lb/>
 und Trägheit einer großen Summe</seg> dagegen. Die<lb/>
Tragik des Einzelnen ist, durch <seg type="insult">den allgemeinen Sumpf</seg><lb/>
waten zu müssen, die Komik der Allgemeinheit, sich<lb/>
diesem Einzelnen nachwälzen zu müssen. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr68921">
<space/>Das ist die soziologische Erklärung <seg type="insult">des »Falles<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49992" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs>«</seg>. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr68922">
<space/>Ich bin ebensowenig imstande, <rs type="pers" ana="n_49993" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs><lb/>
wie irgend einen Künstler <seg type="spc">als tätigen Organismus</seg><lb/>
aus seiner Zeit herauszubegreifen. Ich weiß wohl, daß<lb/>
jeder Mensch schließlich auf etwelche Köche seines<lb/>
Nachtmahles und Wäscherinnen seiner Hemden angewiesen<lb/>
 ist, aber ich weiß auch, daß jeder Künstler<lb/>
seiner Zeit widerspricht und daß diese genötigt ist,<lb/>
den Widerspruch zu einem sozialen Fortschritt zu<lb/>
umschleimen und zu verdauen. Der große Magen<lb/>
arbeitet hart an dem Bissen, denn sein Körper hat<lb/>
den Instinkt der Erhaltung der <seg type="insult">Summenpersönlichkeit</seg>.<lb/>
Aus dem Künstler wühlt bloß der Instinkt der Erhaltung<lb/>
 der Kunst. Der Teil kennt nur Opfer für die<lb/>
Verbandssatzungen; er ist von seiner Bruchkleinheit<lb/>
gegen das Zusammengesetzte überzeugt. Den Künstler<lb/>
langweilt eine solche Bescheidenheit. Er ringt, rücksichtslos<lb/>
 gegen sich selbst und die übrigen, mit der<lb/>
Gestaltung des Gedankens oder Willens und er hat<lb/>
den bewußten Egoismus, jede andere Aufopferung von<lb/>
sich zu weisen. <rs type="pers" ana="n_49994" ref="#fk__p_50670">Lenau</rs>, der Künstler, wünschte an das<lb/>
Kreuz geschlagen zu werden, wenn die Tropfen seines<lb/>
Blutes zu einem Gedicht zusammenrönnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68923">
<space/><rs type="pers" ana="n_49995" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs> wird den Pfad gehn, der aus<lb/>
dem Bereich der <seg type="insult">Kotkugeln der Nächstenliebe</seg> in die<lb/>
</p>
            <p ana="pr68923">
Vereinsamung führt. Die Schädel von <rs type="pers" ana="n_49996" ref="#fk__p_49622">Marées</rs>, <rs type="pers" ana="n_49997" ref="#fk__p_54800">van Gogh</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_49998" ref="#fk__p_44231">Gauguin</rs> sind die bleichen Weiser dieses Pfads.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49999" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs> hat die quälerische Unruhe, welche die<lb/>
Gegenwart vom schmalen Schnitt in der Ordnungsreihe<lb/>
zum grundlosen Spalt auseinanderzerrt, der das Vorher<lb/>
und Nachher verschlingt. Vor den Werken dieses Malers<lb/>
verliert der Beschauer seinen Halt; er ist gewohnt,<lb/>
sein Ich durch die Kulissen einer begrenzten Zeitlichkeit<lb/>
 und Räumlichkeit zu verstellen und wird vor der<lb/>
Veranschaulichung eines Willens ratlos, der diese<lb/>
beiden Formen menschlicher Äußerungen entbehrt oder<lb/>
überspringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68924">
<space/><rs type="pers" ana="n_50000" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs> hat das Unerwartete, die entwicklung-spottende<lb/>
 Katastrophe in sich. Er ist nicht dort,<lb/>
wo ihn der Beschauer zum letztenmal gesehn, und er<lb/>
entschwindet dem Beschauer, während dieser zu ihm<lb/>
plauscht. »Nur wer sich wandelt, bleibt mit mir verwandt<lb/>
.« Sie haben in den jüngsten Jahren gelernt —<lb/>
und das war nicht zum Geringsten <rs type="pers" ana="n_50001" ref="#fk__p_50893">Kokoschkas</rs> Verdienst<lb/>
 —, daß das Bildnis nicht das Bedürfnis nach<lb/>
der photographischen Ähnlichkeit habe. Sie treten in<lb/>
die Säle, wo die Bilder <rs type="pers" ana="n_50002" ref="#fk__p_50893">Kokoschkas</rs> hängen, mit der<lb/>
Neugierde nach charakteristischen und interessanten<lb/>
Einzelheiten und prallen zurück vor den Tieren, die<lb/>
ihnen von der Wand entgegenbellen. Immer wieder<lb/>
dasselbe. Der Beschauer ist zu seicht, um vom Schein<lb/>
befruchtet zu werden: er tappt nach dem Sein.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50003" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> ist Maler, die Erscheinung existiert für ihn<lb/>
nur als Farbe und Formwert oder sie existiert nicht.<lb/>
Der Beschauer ist ein Teil jener Kleinigkeit, die viele<lb/>
Teile hat; er vermißt dort, wo er schauen soll, den<lb/>
Diskurs mit seinesgleichen. Er lernt nicht aus dem<lb/>
Bildnis das Wie der Erscheinung, er hadert mit dem<lb/>
Maler, dort sein Auge gebrauchen zu sollen, wo sein<lb/>
Gedächtnis die sauber ausgefüllte Tabelle erwartet hat.<lb/>
Eine alte Malerregel indes lautet: »Der du ein Bild<lb/>
beschauen willst, nimm einen Stuhl und setz dich<lb/>
davor und schweig zehn Minuten. Geht dir nichts auf,<lb/>
so erheb dich, nimm deinen Stuhl und geh wieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68924">
In acht Tagen magst du den Versuch wiederholen.<lb/>
Nützt es nichts, so sei überzeugt, daß zwischen dir<lb/>
und dem Bild kein Rapport besteht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68925">
<space/>Ich glaube nicht an die Möglichkeit, einem andern<lb/>
ein Kunstwerk aufzuschließen. Denn alle Relationen<lb/>
zielen dahin, den Verkehr zwischen <seg type="insult">den einzelnen<lb/>
Summanden</seg> bequemer zu machen; sie versagen dort,<lb/>
wo ein Verkehr ausgeschlossen ist und nur Auslösungen<lb/>
 bleiben. Das einzige Rezept, das dem Betrachter<lb/>
 empfohlen werden könnte, ist jenes, vor<lb/>
dem Werke alles zu vergessen, was er sein Ich zu<lb/>
nennen glaubt. Das heißt aber alle Beeinflussungen<lb/>
beiseite schieben, das heißt gegen sich selbst unverschämt<lb/>
 ehrlich sein und den Mut der Empfängnis<lb/>
haben. Den Betrachter indes, der die Hetärengröße<lb/>
nicht besitzt, zu nehmen ohne genommen zu sein,<lb/>
verwirrt die Angst, sich von den <seg type="insult">Rudeln der vielköpfigen<lb/>
 Herde</seg> zu isolieren, die über die graue Heide<lb/>
der Zeit trampelt. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr68926">
<space/>Gegen <rs type="pers" ana="n_50004" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs> haben <seg type="insult">beide Lager der<lb/>
Ästhetik</seg> gerüstet; <seg type="insult">das moderne</seg>, das sich »kunstkritisch«<lb/>
nennt, und <seg type="insult">das altwürdige</seg>, das sich »ideell« nennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68927">
<space/>Es wird gewöhnlich übersehn, daß die <seg type="insult">Ästhetik</seg><lb/>
dort anfängt, wo die Kunst aufhört: in <seg type="insult">der künstlerischen<lb/>
Unempfänglichkeit des Betrachtenden</seg> und seinem <seg type="insult">Bedürfnis<lb/>
 nach gesellschaftlichem Anschluß</seg>. Sie ist ein<lb/>
<seg type="insult">Geduldspiel des Beschauers</seg>. <seg type="insult">Ein Teil des gesellschaftlichen<lb/>
 Programms.</seg> <seg type="insult">Der wissenschaftliche Vertrieb der<lb/>
Werke.</seg> Statt die Größe des Künstlers an dem Stoß<lb/>
vors Hirn zu messen, erhöhen <seg type="insult">die Ästhetisierenden</seg> die<lb/>
Planken, um ihre Stirnen vor neuen Unfällen zu<lb/>
schützen. Der Künstler kennt außer der handwerklichen<lb/>
Regel kein Gesetz, das nicht aus ihm selbst wurde.<lb/>
Niemals sind die Werke zweimal in ihm vorhanden,<lb/>
als kleidlose Inhalte und als kostümverleihende Formen,<lb/>
die er beide prüfend aneinanderpaßt. Der Gedanke —<lb/>
das Wort sowohl im literarischen als auch im bildnerischen<lb/>
 Sinne gebraucht — springt im Künstler in seiner<lb/>
Form auf, oder ist — künstlerisch — überhaupt<lb/>
</p>
            <p ana="pr68927">
nicht geboren. Der Künstler, der Monate, Jahre an<lb/>
dem Gedanken gestaltet, probt diesem nicht verschiedene<lb/>
 Roben an; er gestaltet ihn als Ganzes — inhaltlich<lb/>
 <seg type="spc">und</seg> formlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68928">
<space/><seg type="insult">Die ästhetischen Idealisten</seg> vermissen die <seg type="insult">»Emporhebung<lb/>
 ihres Menschen«</seg> durch die Kunst <rs type="pers" ana="n_50005" ref="#fk__p_50893">Oskar<lb/>
Kokoschkas</rs>. <seg type="insult">Diese Leute</seg> sind nicht etwa so schlau,<lb/>
einem andern jene Arbeit zuzumuten, die zu verrichten<lb/>
sie selbst unfähig sind. Sie jammern bloß um die<lb/>
<seg type="insult">literaturgeschichtliche Geste <rs type="pers" ana="n_50006" ref="#fk__p_43876">Schillerscher Lyrik</rs></seg>. Sie<lb/>
sehn es nicht, daß kein Zehntel der heutigen Künstler<lb/>
so stark klassisch spricht wie <rs type="pers" ana="n_50007" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs>. Dabei<lb/>
nenne ich klassisch jene Sachlichkeit, die, gleichweit<lb/>
entfernt von der <seg type="insult">Naturabschrift</seg> und dem <seg type="insult">Zeichenstubensymbol<lb/>
</seg>, nirgendwo im Werke durch unanschauliche<lb/>
 Assoziationen eine <seg type="insult">Lockerung der Einheit von<lb/>
Form und Inhalt zum Nebeneinander</seg> gestattet. Ich<lb/>
erinnere nicht erst an das Stilleben und die Landschaft<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50008" ref="#fk__p_50893">Kokoschkas</rs>, sowie an seine Akte, ich erwähne nur die<lb/>
immer mehr auf Einfachheit verdichtete Anordnung<lb/>
der Sehwerte in seinen letzten Bildnissen. Das<lb/>
»klassische« Werk will den Betrachtenden weder<lb/>
emporheben, noch sonst irgendwie erziehen. Es <seg type="spc">will</seg><lb/>
gar nichts. Es soll nur angesehn werden. Der <seg type="insult">Grundirrtum<lb/>
 aller Ideologen</seg> steckt in ihrer <seg type="insult">Perversität</seg>,<lb/>
immer wieder das Unaussprechliche aussprechen zu<lb/>
wollen. Sie übersehn, daß die Idee erst mit dem Werke<lb/>
geboren wird und vorher nirgends existiert hat. Das<lb/>
sage ich trotz der schöpferischen Wucht <rs type="pers" ana="n_50009" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs>,<lb/>
die Kunst als Objektivation der Idee zu erklären. Er<lb/>
hat <seg type="insult">die ethischen Forderungen an das Werk</seg> auf dem<lb/>
Gewissen. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr68929">
<space/>Aus dem ungesellschaftlichen Charakter des<lb/>
Künstlers folgt seine Blutsfreundschaft mit dem<lb/>
Tyrannen. Sie beide haben die Leidenschaft des<lb/>
flüssiggewordenen Stahls, der Rest hat die <seg type="insult">vorsichtige<lb/>
Erwägung</seg>; sie haben das Eis des Gedankens, der<lb/>
Rest hat die <seg type="insult">begütigende Herzenswärme</seg>. Mitleid hat<lb/>
aber so wenig mit der Kunst zu tun wie Empfindsamkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr68929">
. Die Tyrannis besitzt das Künstlertum, der gesellschaftliche<lb/>
 Staat wird vom <seg type="insult">bureaukratischen System</seg><lb/>
besessen. Die Griechen des <rs type="pers" ana="n_50010" ref="#fk__p_51325">Peisistratos</rs> lauschten, denn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50011" ref="#fk__p_51485">Pindar</rs> sang; die Dichter der Gegenwart finden keine<lb/>
Säle, denn <seg type="insult">die ethischen Vereine</seg> tagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68930">
<space/>Wir sind <seg type="spc">mütterlich</seg> geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68931">
<space/><rs type="pers" ana="n_50012" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs> ist in eine <seg type="insult">fatale Zeit</seg> hineingeboren<lb/>
. Nie hat es künstlerische Epochen gegeben,<lb/>
wo das ganze Volk von der Kunst durchtränkt war<lb/>
— denn die Kunst liebt das Volk nicht und das Volk<lb/>
liebt die Kunst nicht; doch ich zweifle, ob es viele<lb/>
Zeiten gegeben, die so wie die unsere von den<lb/>
Müttern gestört waren. Wir haben nicht die Mutter,<lb/>
welche die Heiligkeit ihres Fleisches der Pflicht für<lb/>
ihr Kind aufgeopfert hat und um die der Glaube an<lb/>
das Kind und die Wut dafür Andacht und Verlegenheit<lb/>
 breiten. <seg type="insult">Unsere Mütter</seg> benützen das Kind, der<lb/>
<seg type="insult">Redseligkeit ihrer Lehrsaalkränzchen</seg> praktische Bedeutung<lb/>
 zu geben. Denn <seg type="insult">diese Mütter</seg> werden gebildet<lb/>
von den <seg type="insult">Frauen</seg>, die nie empfangen konnten, und den<lb/>
<seg type="insult">Männern</seg>, die nie geben konnten. Sie hassen die<lb/>
Brutalität des Aktes und verkleben jede ihrer Handlungen<lb/>
 mit dem Wunsche nach ihm. Sie pflegen Verkehr<lb/>
 mit den <seg type="insult">Büchlein zur Förderung sexueller Ethik</seg>.<lb/>
Sie haben nicht die Differenz der Organe und empfinden<lb/>
nur in <seg type="insult">Konglomeraten</seg>. Sie hassen den Einzelnen und<lb/>
dessen Werk. Denn des Künstlers Geschlechtlichkeit ist<lb/>
ein Stück von ihm und sein Leben nicht ein Stück<lb/>
<seg type="insult">im sexuellen Bedürfnis und Katechismus der anderen</seg>.<lb/>
Sie läßt sich weder einstellen in die Rubrik <seg type="insult">»Norm«</seg>,<lb/>
noch in jene <seg type="insult">»Normwidrigkeit«</seg>. In <seg type="insult">der kinderlosen<lb/>
Mutter</seg> triumphiert die Gesellschaft; jene nahm für<lb/>
die Unmöglichkeit der Empfängnis Rache an den<lb/>
wachsenden Erwachsenen und warf in diese die <seg type="insult">Losung<lb/>
»das Kind«</seg>. So half sie die Feindseligkeit befestigen,<lb/>
die vom Anfang her zwischen Gesellschaft und Künstler<lb/>
gesetzt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68932">
<space/>Die Gesellschaft benutzt gegen die Kunst das<lb/>
Institut der Kritik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68933">
<space/>Die Kritik ist kein Gespräch der Betrachtenden<lb/>
unter sich, sie ist die <seg type="insult">Werbetrommel zum Künstlerhasse</seg>.<lb/>
Den Künstler selbst wird <seg type="insult">die öffentliche Beschränktheit<lb/>
und Bosheit</seg> umso gleichgültiger lassen, je männlicherer<lb/>
Art er ist. Er wird auch dann nicht, wenn sein Herz<lb/>
in der Entbehrung des Verständnisses wundgerieben<lb/>
ist, an das Erbarmen der Nächsten appellieren. Der<lb/>
Mensch des Künstlers hingegen muß, als dessen leiblicher<lb/>
 Träger, aus <seg type="insult">allen den Stricken und Schlingen</seg>,<lb/>
die ihm tausend Hände mit einladender Gebärde entgegenstrecken<lb/>
, eine Knute für <seg type="insult">die hilfsbereiten Geber</seg><lb/>
drehn.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50893">
               <persName>Kokoschka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-1</date>
                  <place>Pöchlarn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-22</date>
                  <place>Villeneuve, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11958</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51532">
               <persName>Plato</persName>
               <birth>
                  <date>427 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>347 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51325">
               <persName>Peisistratos</persName>
               <birth>
                  <date>607? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>527 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44231">
               <persName>Gauguin, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1848-6-7</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-5-8</date>
                  <place>Atuona auf Hiva Oa (Marquesas)</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7352</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49622">
               <persName>Marées, Hans von</persName>
               <birth>
                  <date>1837-12-24</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1887-6-5</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8848</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51485">
               <persName>Pindar</persName>
               <birth>
                  <date>522 BC</date>
                  <place>Cynoscephalae/Böotien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>443 BC</date>
                  <place>Argos</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46167">
               <persName>Hodler, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1853-3-14</date>
                  <place>Bern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-5-19</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7886</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54800">
               <persName>Gogh, Vincent van</persName>
               <birth>
                  <date>1853-3-30</date>
                  <place>Groot-Zundert bei Breda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-7-29</date>
                  <place>Auvers-sur-Oise</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11464</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50670">
               <persName>Lenau, Nikolaus</persName>
               <birth>
                  <date>1802-8-13</date>
                  <place>Tschadat, Banat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-22</date>
                  <place>Oberdöbling bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/63259</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47161">
               <persName>Strzygowsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1862-3-7</date>
                  <place>Biala, Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-1-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <note type="comment">Prof. Univ. Graz 1892, Wien 1909</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>