<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04037.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04036.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04038.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Panamahut, in: Fackel Heft 07, Nr. 193, 1906, S. 9-11</title>
            <title type="iso-date">1906-01-19</title>
            <title type="id">tid_04037</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">193</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-193_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/193,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Panamahut</head>
            <p ana="pr42061">
<space/>Ich kaufte mir also einen Panamahut. Alle hatten gesagt<lb/>
ich müßte doch endlich einen Panamahut haben. Er kostete<lb/>
sechzig Kronen. Ich setzte ihn auf und begab mich in eine möglichst<lb/>
 belebte Straße.<lb/>
</p>
            <p ana="fn228">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Der Verfasser hat sie einigemal im neuen Cabaret »<rs type="inst">Nachtlicht<lb/>
</rs>«, das mit vielen Talenten und gutem Glück die <seg type="insult">Schaulust des<lb/>
Wiener Publikums</seg> gegen die <seg type="insult">Harthörigkeit des Wiener Publikums</seg> verwertet<lb/>
, zum Vortrag gebracht. Mit nicht allzu starkem Erfolg bei den<lb/>
Hörern und bei der Wiener Kritik. Eben darum bringe ich sie zum<lb/>
Abdruck. Daß namentlich die »<rs type="title">Bolette</rs>« in <seg type="insult">Kreisen</seg>, deren Lebenselement</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr42062">
<space/>Gleich sah mich einer meiner Bekannten und sagte: »Ah<lb/>
bravo, bravo! Ein Panamahut. Steht Ihnen fa-mos. — Aber Vorsicht<lb/>
, Vorsicht! <seg type="spc">Ein</seg> Regenspritzer und er ist futsch.« Ich wollte<lb/>
ihn noch um nähere Auskünfte bitten — er war aber schon vorbei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42063">
<space/>Der zweite sagte: »<seg type="spc">Sehr</seg> chic. Wirklich. — Nur muß man<lb/>
dazu eine anständige Kravatte und anständige Handschuhe tragen.<lb/>
Von den Stiefeln gar nicht zu reden. In <seg type="spc">dem</seg> Toilette-Ensemble<lb/>
stört der schöne Hut bloß.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr42064">
<space/>Professor <rs type="pers" ana="n_34833" key="#fk__p_56605">Müller</rs> sagte: »Ei, mein junger Freund, welch<lb/>
prächtiger Hut! — Aber warum nicht lieber ein gutes Buch? —<lb/>
Dieser Hut kostet doch mindestens acht Kronen. Dafür bekommen<lb/>
Sie schon vier Lieferungen von ‚<rs type="" ana="werk_14283">Weltall und Menschheit</rs>‘. Illustriert!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr42065">
<space/>Einer sagte bloß: <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice><seg type="spc">Dazu</seg> haben Sie Geld.« Er wußte nicht,<lb/>
daß ich auch den Panamahut noch schuldig war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42066">
<space/>Endlich kam mein Freund <rs type="pers" ana="n_34834" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs>, der in unserer Stadt<lb/>
als erster Fachmann in Toilettefragen gilt. Er warf einen prüfenden<lb/>
Blick auf meinen Hut und sagte: »Was hat er gekostet.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr42067">
<space/>»Sechzig Kronen« erwiderte ich stolz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42068">
<space/>»Ach so!« sagte Loos. »Dann ists ja gut. Ich fürchtete<lb/>
nämlich schon, Du wärst hereingefallen. Für sechzig Kronen<lb/>
<seg type="spc">kann</seg> er ja nichts wert sein. Ein echter Panamahut kostet mindestens<lb/>
 zweihundert Kronen. Du mußt nämlich wissen: sie werden<lb/>
unter Wasser geflochten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> « Er erklärte mir die Prozedur näher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42069">
<space/>Aber ein anderer trat herzu und sagte: »Unsinn! Unter<lb/>
Wasser oder ober Wasser, — das ist gleichgiltig. Die Hauptsache<lb/>
ist, daß er hübsch ist, und das <seg type="spc">ist</seg> er — das heißt, bis auf die<lb/>
Form. <seg type="spc">Die</seg> ist freilich furchtbar geschmacklos.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr42070">
<space/>Schon aber mischte sich ein anderer ein und sagte: »Lassen<lb/>
Sie sich nur nichts einreden. Die Form ist sehr gut, — sie paßt<lb/>
</p>
            <p ana="fn228">
<FN0_TEXT1><lb/>
die <seg type="insult">Terminologie des Hausadministrators</seg> ist, unwirksam bleiben muß,<lb/>
ist begreiflich. Ich halte den Nachweis, wie der Menschenverstand<lb/>
immerzu von der <seg type="insult">»Fachlichkeit«</seg> überrumpelt wird und alles aufgibt,<lb/>
um ihr zu entrinnen, für Humor. Und ich glaube, daß in diesen kleinen<lb/>
Skizzen, daß in dem einen Satz, den der Verfasser der Studie über<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Lehrmittel</rs>«</seg> (<rs type="selfRef" ana="werk_14284"><abbr>Nr.</abbr> 191</rs>) dem Demonstrator der Elektrisiermaschine in den<lb/>
Mund legt, mehr Perspektive und Lebensbeobachtung steckt, als <seg type="insult">ein<lb/>
Dutzend Wiener Feuilletonisten und Sonntagshumoristen</seg> zuwegebringt.<lb/>
Man wird mir, wenn ich das sage, nicht vorwerfen können, daß ich<lb/>
einen Mitarbeiter gelobt habe. <abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr></FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr42070">
nur nicht zu Ihrem Kopf.« Und er fügte nachdenklich hinzu:<lb/>
»Vielleicht <seg type="symbol" subtype="2dots"/> haben Sie überhaupt keinen Kopf für Panamahüte <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr42071">
<space/>Inzwischen war auch jenes Wesen erschienen, demzuliebe<lb/>
ich mir eigentlich den Panamahut gekauft hatte. Sie sagte: »Ich<lb/>
weiß nicht, was ihr von ihm wollt. Ich finde den Hut einfach<lb/>
reizend. Das Stroh ist fein, die Form ist hübsch, und ich finde<lb/>
auch, daß er ihn ausgezeichnet kleidet. — Nur <seg type="symbol" subtype="2dots"/> eines hab ich dran<lb/>
auszusetzen, aber <seg type="symbol" subtype="2dots"/> das ist meine ganz persönliche Privatsache.<lb/>
Nämlich <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Gott, es ist vielleicht eine Marotte von mir <seg type="symbol" subtype="3dots"/> aber<lb/>
ich kann eben Panamahüte überhaupt nicht leiden!« — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr42072">
<space/>Infolgedessen schenkte ich meinen Panamahut einem befreundeten<lb/>
 Droschkengaul, der ihn jetzt mit vielem Stolz als<lb/>
Sonnenschützer trägt. Mir selbst aber kaufte ich um zwei<lb/>
Kronen fünfzig einen Filzhut, dessen Form und Farbe niemand zu<lb/>
bestimmen vermag. Ich hatte nämlich die Erfahrung gemacht, daß<lb/>
schöne und wertvolle Dinge ein sehr lästiger und störender Besitz<lb/>
sind, weil sie die Kritik der Menschen herausfordern, während man<lb/>
mit schlechten und billigen Sachen das ruhigste Leben von der<lb/>
Welt führen kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>