<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04214.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04213.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04215.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Künstler im »Zukunftsstaat«. Von Erich Mühsam, in: Fackel Heft 08, Nr. 206, 1906, S. 13-22</title>
            <title type="iso-date">1906-07-5</title>
            <title type="id">tid_04214</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">206</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-206_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/206,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Künstler im »Zukunftsstaat«. Von Erich Mühsam</head>
            <p ana="pr45427">
<space/><seg type="insult">»Vergesellschaftung der Produktionsmittel«</seg> — das Wort<lb/>
schwirrt durch die Agitationsreden, <seg type="ELIDASH">Agitationsschriften</seg> und <seg type="ELIDASH">Agitationsversammlungen</seg><lb/>
<seg type="insult">der »zielbewußten« <rs type="pers" ana="n_36651" ref="#fk__p_47587">Marxisten</rs></seg>, als ob seine Verwirklichung<lb/>
gleichbedeutend wäre mit dem ewigen Heil der Menschheit, mit der<lb/>
letzten Glückseligkeit in allen irdischen Beziehungen. Man hat die<lb/>
von dichterischer Schönheit geweihte Messiaslegende »modernisiert«,<lb/>
man hat sie ihrer künstlerischen Reinheit entkleidet und an Stelle<lb/>
des Messias, des Heilands, der vom Himmel herniedersteigen soll,<lb/>
um die Welt vom Leide zu erlösen, ein wirtschaftliches Nützlichkeitsprinzip<lb/>
 als Kreuz und Kirche vor den Blick der geknechteten<lb/>
</p>
            <p ana="pr45427">
Menschheit gezeichnet. Den Glauben, den Aberglauben in seiner<lb/>
reinen Kindlichkeit hat man durch eine <seg type="insult">windige Wissenschaftlichkeit</seg><lb/>
ersetzt, und statt des Bekenntnisses zur Hoffnung auf die dereinstige<lb/>
 Befreiung durch himmlische Mächte, hat man der jeder<lb/>
Suggestion zugänglichen Masse die falsche Erkenntnis aufoktroyiert<lb/>
, auf Grund der von <rs type="pers" ana="n_36652" ref="#fk__p_47587">Karl Marx</rs> klüglich konstruierten<lb/>
<seg type="insult">»materialistischen Geschichtsauffassung«</seg> müsse laut Naturgesetz<lb/>
die Entwicklung der Dinge automatisch <seg type="insult">zum Heile, <abbr>d. h.</abbr> zur Vergesellschaftung<lb/>
 der Produktionsmittel</seg>, führen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45428">
<space/>Um meine eigene Auffassung vorweg zu nehmen: ich ziehe<lb/>
meine sozialistischen Forderungen viel weiter. Ich strebe den<lb/>
Kommunismus in seiner schroffsten Form an; ich wünsche die<lb/>
Vergesellschaftung nicht nur aller Produktionsmittel, sondern auch<lb/>
aller durch sie produzierten Produkte. Für ebenso wünschenswert<lb/>
wie die Gemeinschaft der Produktion, halte ich die Gemeinschaft<lb/>
des Konsums; ich verlange außer der freien Verfügung eines<lb/>
jeden über alle natürlichen und künstlichen Arbeitsmöglichkeiten<lb/>
auch das freie Genußrecht aller an allen überhaupt geschaffenen<lb/>
Produkten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45429">
<space/><rs type="pers" ana="n_36653" ref="#fk__p_47587">Marx</rs>, dessen Theorie der Beseitigung des Privateigentums<lb/>
 auf nichts anderes hinausläuft, als auf die Verstaatlichung<lb/>
 des Kapitalismus, entgleist überhaupt von dem sicheren<lb/>
Schienenstrang der ökonomischen Betrachtungsbasis in <seg type="insult">das<lb/>
steinerne Meer politischer Spekulation</seg>. Der Begriff des Staates,<lb/>
den sein Freund, <seg type="insult">der noch bösartigere Rabulist <rs type="pers" ana="n_36654" ref="#fk__p_43822">Friedrich Engels</rs></seg><lb/>
ganz richtig <seg type="insult">»die Exekutive der Besitzenden«</seg> nannte, wird<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_36655" ref="#fk__p_47587">Marx</rs> in die sozialistische Gesellschaft wieder eingeschmuggelt<lb/>
, und aus der Verquickung der ganz unvereinbaren<lb/>
sozialistischen und demokratischen Ideen resultiert dann <seg type="insult">die<lb/>
öde Sensation des sozialdemokratischen »Zukunftsstaates«</seg>. <seg type="insult">Diese<lb/>
aus Irrtümern und Trugschlüssen geborene Verquickung</seg> veranlaßt<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_36656" ref="#fk__p_47587">Marx</rs> zu dem <seg type="insult">grotesken Unterfangen</seg> — und hier wird<lb/>
seine Theorie bewußt vergewaltigt —, die abenteuerliche<lb/>
sozialistische Republik in das <seg type="insult">Dogma der materialistischen Geschichtsauffassung<lb/>
</seg> miteinzubeziehen, also eine <seg type="insult">ganz willkürlich<lb/>
kombinierte politische Spekulation</seg>, die mit der Gestaltung der<lb/>
wirtschaftlichen Entwicklungen innerlich gar keinen Zusammenhang<lb/>
 hat, mit einem kühnen Handgriff als naturnotwendige<lb/>
</p>
            <p ana="pr45429">
Folgerung in ein, wenn auch logisch nicht haltbares, so doch<lb/>
scharfsinnig erdachtes philosophisches Gesetz zu zwängen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45430">
<space/>Die Werbekraft des Zukunftsstaatsgedankens besteht nun<lb/>
darin, daß seine Verwirklichung, die mit etlichen Zugaben aus<lb/>
der persönlichen Phantasie ja immerhin möglich erscheinen kann,<lb/>
der werktätigen Masse fraglos eine gesicherte Existenz, vielleicht<lb/>
sogar einigen Luxus in der Lebenshaltung garantieren würde. Auch<lb/>
die Fürsorge für die arbeitsunfähigen Idioten, Krüppel, Greise,<lb/>
Frauen und Kinder hat der mit der christlichen Ethik der Masse<lb/>
wohlvertraute <rs type="pers" ana="n_36657" ref="#fk__p_47587">Marx</rs> bedacht. Vater Staat als einziger Arbeitgeber,<lb/>
als <seg type="insult">monopolistischer Ausbeuter</seg>, sorgt für ausgiebige Beschäftigung<lb/>
der Arbeitswilligen und übernimmt die Funktionen unserer Wohltätigkeits-<lb/>
 und Versicherungsvereine in eigene Regie. Daß dadurch<lb/>
ein <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Beamten-Regime</seg> und Bureaukraten-Regime</seg> geschaffen würde, gegen<lb/>
das etwa das Königreich Preußen ein wahres Findelhaus wäre,<lb/>
ficht natürlich die <seg type="insult">Masse der kommandogewohnten Arbeitsheloten</seg><lb/>
nicht an. Ihr genügt zum Wohlsein und zur Zufriedenheit <seg type="insult">das<lb/>
allsonntägliche Huhn im Topf</seg> und das ihr von den <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_36658" ref="#fk__p_47587">marxistischen<lb/>
Pfaffen</rs></seg>, dem <seg type="insult">Aufklärus</seg>, unentwegt suggerierte Bewußtsein, daß<lb/>
ihre, durch Arbeit den allgemeinen Interessen geleisteten Dienste<lb/>
ihr von der Allgemeinheit in gerechtem Verhältnis vergütet<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45431">
<space/>Damit aber rechnet die <seg type="insult">menschenfreundliche Lehre</seg> von der<lb/>
<seg type="insult">monopolistischen Ausbeutung</seg> und der <seg type="insult">Staatsbeamten-Plutokratie</seg><lb/>
nicht, daß es außer den Idioten, Krüppeln, Greisen, Kindern und<lb/>
schwangeren Frauen immer noch andere, im medizinischen Sinne<lb/>
»arbeitsfähige« Individuen geben wird, die nicht geneigt sein werden,<lb/>
sich unter das zum Idol erhobene <foreign xml:lang="">Do ut des-Prinzip</foreign> zu fügen;<lb/>
daß manche Menschen sich mit der größten Leidenschaftlichkeit<lb/>
sträuben werden, die Produkte ihrer Tätigkeit einer aus Majoritätswahlen<lb/>
 hervorgegangenen Instanz zur Wertabschätzung vorzulegen,<lb/>
um sich aus dem Ergebnis der Abstempelung die Größe des<lb/>
Huhns vorschreiben zu lassen, das sie in ihrem Töpfchen schmoren<lb/>
dürfen; daß es sogar <seg type="insult">verworfene Subjekte</seg> geben wird, die gar<lb/>
keine sinnlich wahrnehmbaren Produkte irgendwelcher Tätigkeit<lb/>
haben werden, für die sie sich einen Papierwisch ausstellen lassen<lb/>
können, der das heute übliche, viel handlichere Metallgeld ersetzen<lb/>
 soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45432">
<space/>Schon daraus, daß <seg type="insult">diese »Schädlinge der Gesellschaft«</seg> gar<lb/>
nicht berücksichtigt werden, daß gar nicht geprüft wird, ob nicht<lb/>
ihre Sonderart eine Durchbrechung des ganzen Systems erforderlich<lb/>
 macht, ergibt sich, daß der <seg type="insult">»Zukunftsstaat«</seg> als Institution<lb/>
gedacht ist, die eine <seg type="insult">Niedertrampelung aller individualistischen<lb/>
Regungen</seg> und eine <seg type="insult">Vergöttlichung des intellektuellen Durchschnittscharakters<lb/>
</seg> bedeuten würde, und die schon aus diesem Grunde<lb/>
von allen, denen die Förderung wahrer Kultur mehr wert ist, als<lb/>
die Verwirklichung eines höchst fragwürdigen Gerechtigkeitsprinzips<lb/>
, fanatisch zu bekämpfen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45433">
<space/>Der Künstler — denn er kommt hier in erster Reihe als<lb/>
<seg type="insult">»Schädling«</seg> in Betracht — wäre in einem Staatswesen, das ihn<lb/>
der Möglichkeit der privaten Begönnerung beraubt, ohne Gnade<lb/>
der physischen und psychischen Vernichtung preisgegeben. Ihm<lb/>
wird zugemutet, seine Arbeit — <abbr>d. h.</abbr> sein persönlichstes Glaubensbekenntnis<lb/>
 — als Ware dem Haufen der Mitmenschen feilzubieten,<lb/>
den »Wert« seiner Schöpfungen von einer <seg type="insult">Vertretung der kunstfremden<lb/>
 »Mehrheit«</seg> abschätzen zu lassen und sich von <seg type="insult">berufsmäßigen<lb/>
 Taxatoren</seg> die »Gemeinnützigkeit« seines künstlerischen<lb/>
Schaffens testieren oder aberkennen zu lassen. Und wenn sie ihm<lb/>
aberkannt wird, dann soll er sich womöglich dazu bequemen, »im<lb/>
Interesse der Allgemeinheit« seine Kunst schlafen zu heißen und<lb/>
Kloakenreiniger oder gar Schiedsrichter zu spielen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45434">
<space/>Abgesehen davon, daß große Künstler, soweit die Geschichte<lb/>
einen Rückblick gestattet, von ihren Zeitgenossen sehr selten richtig<lb/>
gewürdigt wurden, und daß <seg type="insult">die im Zukunftsstaat zur <foreign xml:lang="la">vox dei</foreign> gesalbte<lb/>
 Volkesstimme</seg> ganz gewiß niemals im Stande sein wird,<lb/>
wahre Kunst zu erkennen; auch davon abgesehen, daß jeder<lb/>
Künstler Perioden der Unproduktivität kennt, und daß es Künstler<lb/>
— sogar ganz große — gibt und geben wird, die in ihrem ganzen<lb/>
Leben nie über die Intuition hinauskommen, deren Intuition aber,<lb/>
natürlich unrevidierbar, eine große Zahl gleichgestimmter Künstler<lb/>
befruchtet und Konzeption und Produktion erst ermöglicht:<lb/>
— abgesehen von dem allen ist der radikale Unterschied des Antriebes<lb/>
 zu bedenken, der den Bürger zu einer gemeinnützigen<lb/>
Arbeit, den Künstler zu einer individuellen Lebensäußerung drängt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45435">
<space/>Alle staatlichen Gemeinschaften werden auf Grund ethischer<lb/>
Übereinkommen geschlossen. Die Ethik, deren Macht sich am<lb/>
</p>
            <p ana="pr45435">
stärksten erwiesen hat, die also ihre Bekenner in den Stand gesetzt<lb/>
 hat, alle anderen Konventionen zu unterdrücken, zentralisiert<lb/>
die Gesamtheit unter den sich aus ihr ergebenden Gesetzen. Jede<lb/>
revolutionäre Bewegung ist das Aufbegehren einer unterdrückten<lb/>
Ethik gegen die herrschende. Die Ethik, die die heute geltenden<lb/>
Gesetze bestimmt hat, der wir uns also notgedrungen alle fügen<lb/>
müssen, wird von der werktätigen Masse, auf deren physische Kosten<lb/>
sie wirksam ist, unter dem Gesichtswinkel einer anderen Ethik bekämpft<lb/>
, die das unbedingte Recht der Mehrheit dekretiert und<lb/>
deren materielles Interesse als oberstes Gesetz über die Gesamtheit<lb/>
 aufstellen will. Jede staatliche Zentralisation ist demnach das<lb/>
Resultat der Vergewaltigung einer Ethik durch die andere, jede<lb/>
Gesellschaftsordnung ist auf ethischen Prinzipien aufgebaut,<lb/>
und jedes Tun innerhalb der Rechtsgrenzen einer bestehenden<lb/>
oder zugunsten einer neu zu errichtenden Gesellschaftsordnung<lb/>
wird von ethischen Prinzipien geleitet. Ebenso wird jede Handlung<lb/>
aller Menschen von der ethisch erzogenen und ethisch handelnden<lb/>
und denkenden Masse von ethischen Prinzipien aus beurteilt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45436">
<space/>Hier liegt die entscheidende Differenz zwischen Masse und<lb/>
Künstlern. Das Kennzeichen des Künstlers nämlich ist sein von<lb/>
Grund aus unethischer Charakter. Seine Handlungen, die Betätigungen<lb/>
 seines Wesens, haben keinen ethischen, keinen Nutzzweck,<lb/>
sondern sind Selbstzweck. Jede Äußerung seines Wesens, sei sie<lb/>
eine künstlerische Produktion, sei sie ein Ausspruch oder eine<lb/>
irgendwie geartete Tat, geschieht ohne Einwirkung ethischer Tendenzen<lb/>
, ist ein persönlicher Stimmungsakt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45437">
<space/>Damit ist nicht gesagt, daß ein Solidaritätsempfinden<lb/>
zwischen Künstlern und Volk ausgeschlossen sei. Ob es besteht<lb/>
oder nicht, hängt aber nicht von den Künstlern ab, sondern von<lb/>
dem kulturellen Niveau des Volkes. Die <rs type="pers" ana="n_36659" ref="#fk__p_51532">vorplatonische Zeit</rs> des<lb/>
alten Griechenland, gewisse Epochen der römischen Kaiserzeit,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_36660" ref="#fk__p_50026">mediceische Periode</rs> des sehr zu Unrecht geschmähten Mittelalters<lb/>
 und in mancher Hinsicht das heutige Rußland beweisen,<lb/>
daß der Künstler unter bestimmten Kulturbedingungen für ein<lb/>
Volk von eminent sozialer Bedeutung sein kann. Wann der<lb/>
Künstler im sozialen Leben eine Funktion verrichten kann, das<lb/>
hängt nur von der ästhetischen Kultur eines Volkes ab. Die<lb/>
heutigen <seg type="insult">»Kulturländer«</seg>, vor allen Deutschland, sind wahrlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr45437">
nicht dazu angetan, <seg type="insult">die unethischen künstlerischen Elemente</seg> ihren<lb/>
ethischen Interessen nutzbar zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45438">
<space/>Daß die Organisation eines zentralistischen, demokratischen<lb/>
Staatsgebildes aus ethischen Gründen die Künstlerschaft gar nicht<lb/>
berücksichtigen kann, versteht sich daher von selbst. Schon <rs type="pers" ana="n_36661" ref="#fk__p_51532">Plato</rs>,<lb/>
der selbst ein Künstler aus dem Fundament war, betont in seiner<lb/>
<foreign xml:lang="grc">»<rs type="title">Πολιτεια</rs>«</foreign> in richtiger Erkenntnis der ethischen Grundlagen jedes<lb/>
Staates, daß dem Künstler im Staate kein Raum gewährt werden<lb/>
könne. Am allerwenigsten wird das natürlich der sozialdemokratische<lb/>
 <seg type="insult">»Zukunftsstaat«</seg> können, der den <seg type="insult">Masseninstinkten der<lb/>
Majorität</seg> nicht nur alle Entscheidungen über materielle Nützlichkeit<lb/>
 oder Schädlichkeit einräumen, sondern ihnen sogar die geistige<lb/>
und seelische Wertabschätzung aller Menschen übertragen will.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45439">
<space/>Der Künstler wird durch alle diese Umstände naturgemäß<lb/>
in eine jeder Gesellschaftsordnung feindselige Stellung <choice><sic>gedrängt</sic><corr>gedrängt.</corr></choice><lb/>
Sein Selbsterhaltungstrieb führt ihn unweigerlich dezentralistischen,<lb/>
anarchistischen Tendenzen zu. Warum ich, der ich mich selbst<lb/>
als Künstler betrachte und dessen Solidaritätsgefühl sich im wesentlichen<lb/>
 auf künstlerische Individualitäten beschränkt, diesen rein<lb/>
destruktiven Empfindungen die positive Forderung des kommunistischen<lb/>
 Sozialismus an die Seite stelle, das will ich ganz klar, ganz<lb/>
brutal heraussagen: weil in der kommunistischen Gesellschaft der<lb/>
Künstler im weitesten Maße die Möglichkeit hat, der <seg type="insult">Parasit</seg> der<lb/>
ethisch gesinnten Gesellschaftsschichten wirklich zu sein, als der er<lb/>
in jeder Gesellschaftsinstitution ohnehin angesehen wird. Das »freie<lb/>
Genußrecht«, das unverkürzte Recht eines jeden an den Produkten der<lb/>
Gesamtarbeit, ist für mich der entscheidende Faktor, den Kommunismus<lb/>
 als das Ideal einer Gesellschaftsform zu betrachten. Ich gestehe<lb/>
, daß ich mich damit in Gegensatz zu den maßgebenden<lb/>
Theoretikern des kommunistischen Sozialismus setze. <rs type="pers" ana="n_36662" ref="#fk__p_51394">Peter Kropotkin</rs><lb/>
gibt ausdrücklich zu, daß diejenigen Individualisten, die auf Grund<lb/>
des freien Genußrechtes das Recht in Anspruch nehmen werden,<lb/>
sich ohne Gegenleistung an der Gesamtproduktion zu mästen,<lb/>
<foreign xml:lang="fr">faute de mieux</foreign> werden in Kauf genommen werden müssen. Aber<lb/>
eben wegen dieser wenigen Individualitäten, wegen <seg type="insult">dieser Schmarotzer<lb/>
</seg>, habe ich mich in die Kampflinie gestellt, und ich weiß<lb/>
nicht, ob ich nicht, hielte ich mich ausschließlich zur Wahrung<lb/>
der Interessen der Arbeiterschaft berufen — wäre es mir möglich,<lb/>
</p>
            <p ana="pr45439">
das Wohl und Wehe der Künstler aus den Augen zu lassen —,<lb/>
den kollektivistischen Sozialismus dem kommunistischen vorzöge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45440">
<space/>Der gegen den Kommunismus oft erhobene und immer<lb/>
wiederholte Einwand, er konstruiere eine Gleichheit aller Individuen,<lb/>
ist völlig hinfällig. Solange die Nivellierung der wirtschaftlichen<lb/>
Möglichkeiten von allen demokratischen Einflüssen ferngehalten<lb/>
wird, solange ist sie nicht nur kein Hinderungsgrund für die freie<lb/>
Entfaltung aller Persönlichkeiten, sondern fördert sie die Differenzierung<lb/>
 der Individualitäten in der ausgiebigsten Weise. Grade<lb/>
die Gleichheit der ökonomischen Bedingungen, die der Mensch<lb/>
beim Eintritt ins Leben vorfindet, setzt ihn in die Lage, seinen<lb/>
persönlichen Anlagen und Neigungen entsprechend an der Produktion<lb/>
und seinen von den psychischen und intellektuellen Bedingungen<lb/>
abhängigen Bedürfnissen entsprechend am Konsum teilzunehmen.<lb/>
Es ist durchaus irrig zu glauben, daß, wenn jeder alles haben kann,<lb/>
jeder nach allem greifen wird. Auch der kapitalistisch erzogene<lb/>
Mensch unserer Tage findet nur das begehrenswert, was entweder<lb/>
seinen Bedürfnissen unentbehrlich ist, oder was im Preise so hoch<lb/>
steht, daß es der ärmere Nachbar nicht erwerben kann. Neidisch<lb/>
und begehrlich blicken wir nur auf die Dinge, die der Möglichkeit<lb/>
unserer Besitzergreifung entzogen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45441">
<space/>In der kommunistischen Gesellschaft wird dem materiellen<lb/>
Neid so gut wie keine Nahrung mehr geboten. Das Streben nach<lb/>
Besitz wird sich also ausschließlich nach Neigungen und Bedürfnissen<lb/>
 richten. Was heute Luxus heißt, weil es sich nur wenige<lb/>
leisten können; was also heute des guten Tons wegen die haben,<lb/>
denen es zumeist am übelsten ansteht, wird in die Hände derer<lb/>
fallen, deren inneres Wesen danach verlangt, und die Anhäufung<lb/>
von Kulturwerten in der Hand eines einzelnen wird sich im Verhältnis<lb/>
 zu seiner seelischen und geistigen Höherwertigkeit gegenüber<lb/>
der Masse steigern. Die wirtschaftliche Nivellierung bringt also<lb/>
keine Versimpelung mit sich, sondern eine Differenzierung, wie sie<lb/>
in keiner anderen Gesellschaftsordnung denkbar ist. Für den Künstler<lb/>
aber bedeutet dieser Zustand die einzige Möglichkeit unabhängigen<lb/>
Schaffens und unabhängiger seelischer Entwicklung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45442">
<space/>Trotz diesen günstigen Vorbedingungen zu künstlerischem<lb/>
Leben glaube ich keineswegs, wünsche auch nicht, daß zwischen<lb/>
Künstlern und Masse in der kommunistischen Gesellschaft eitel<lb/>
</p>
            <p ana="pr45442">
Friedfertigkeit und gegenseitige Hochachtung herrschen wird. Im<lb/>
Gegenteil wird die Kluft viel tiefer klaffen als heute, wo viele<lb/>
Künstler durch Privatvermögen und, wie man erzählt, manche<lb/>
durch Mäcene (ich muß die Existenz dieser Fabelwesen wenigstens<lb/>
theoretisch zugeben), genug Möglichkeiten zur Bestreitung ihrer<lb/>
Lebensansprüche haben, um ihren natürlichen Charakter als <seg type="insult">Parasiten</seg><lb/>
der Gesellschaft dem bürgerlichen Empfinden nicht deutlich werden<lb/>
zu lassen. Dieser Charakter tritt aber mit der Einführung des<lb/>
Kommunismus hell ins Licht. In einer Gesellschaft, die so wie die<lb/>
kommunistische lediglich auf der Ethik der gegenseitigen Hilfe<lb/>
basiert, verfällt derjenige, der sich dieser Ethik ostentativ entzieht,<lb/>
der einseitig, ohne sichtbare Aequivalente, die Bekenner der Ethik<lb/>
ausnutzt, und den man, ohne den ganzen Aufbau der Gesellschaft<lb/>
zu gefährden, materiell nicht strafen kann, ohne Erbarmen der<lb/>
sozialen Ächtung. In dieser von Natur gegebenen Notwehr liegt<lb/>
aber wiederum die Gewähr dafür, daß die Befürchtung ganz grundlos<lb/>
 ist, der Kommunismus werde eine <seg type="insult">Armee wertloser Faulpelze</seg><lb/>
heranzüchten, für deren Erhaltung der bessere Teil der Gesellschaft<lb/>
sich in unverhältnismäßiger Anstrengung werde abrackern müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45443">
<space/>Nur ganz starke, nur intensiv künstlerisch veranlagte Naturen,<lb/>
sind so aller ethischen Instinkte, so alles sozialen Schamgefühles<lb/>
bar, daß sie die allgemeine Ächtung der Gesellschaft zu ertragen<lb/>
vermögen. Darauf gerade gründet sich mein künstlerischer Respekt<lb/>
vor den Kaschemmen und Landstraßen, daß ich hier Menschen<lb/>
weiß, die dem auf sie fließenden Speichel der Gesellschaft zum<lb/>
Trotz ihre Persönlichkeit <seg type="insult">den gebenedeiten Institutionen des kapitalistischen<lb/>
 Staats</seg> entziehen. Tausendmal mehr wert als der im<lb/>
<seg type="insult">Kapitalistensold</seg> frohndende Fabriksarbeiter, ist mir der junge, kräftige<lb/>
Landstreicher, den ich vor einigen Jahren auf einer Walztour durch<lb/>
Mecklenburg traf, und der mir auf meine Frage, warum er nicht<lb/>
arbeite, antwortete: »So leben, wie ich leben möchte, kann ich<lb/>
weder als Arbeiter noch als Kunde. Hier bin ich aber wenigstens<lb/>
soweit mein freier Herr, als ich mich nicht von einem <seg type="insult">Ausbeuter</seg><lb/>
schuhriegeln zu lassen brauche.« Dieser Mensch hatte mehr Künstlerblut<lb/>
 in den Adern, als <seg type="insult">alle vom Berliner Hof protegierten Siegesallee-Kitscher<lb/>
</seg> zusammengenommen. Deshalb lasse ich auch einem<lb/>
starken, arbeitsfähigen Bettler, der meinen Weg kreuzt, viel lieber<lb/>
eine Spende zukommen, als einem Krüppel, weil seine Lebensart<lb/>
</p>
            <p ana="pr45443">
 mir kein schwächliches Mitleid, sondern ehrliche Hochachtung<lb/>
vor wahrhaftem Protestantismus abnötigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45444">
<space/>Ich glaube aber, daß die richtige Formierung des Klassenkampfes<lb/>
, der sich heute als Kampf der Besitzlosen gegen die<lb/>
Besitzenden darstellt, daß die Formierung als Masse contra Individualitäten<lb/>
 auch im eigensten Interesse der Masse selbst liegt. Wie<lb/>
viel vielleicht unerhört wertvolle Individuen mögen schon<lb/>
im Mutterleibe an Unterernährung zugrunde gehen! Wie viel Kinder<lb/>
mit den feinsten künstlerischen Anlagen mögen durch die <seg type="insult">unmenschliche<lb/>
 Grausamkeit</seg> der <seg type="insult">Ausbeutung</seg> der Kindeskraft vorzeitig<lb/>
getötet oder doch intellektuell erdrückt werden! Wie viel starke<lb/>
Individualitäten werden durch den <seg type="insult">unsinnigen kapitalistischen<lb/>
Betrieb</seg> in falsche, ihrem Wesen ganz ungemäße Bahnen gedrängt<lb/>
und verkommen in <seg type="ELIDASH">Zuchthäusern</seg> und Zwangsarbeitshäusern!<lb/>
</p>
            <p ana="pr45445">
<space/>Auch in allen anderen Gesellschaftsschichten sind natürlich<lb/>
genug Ausnahmsmenschen, für die es sich lohnt einzutreten. Der Platz<lb/>
des Künstlers aber, dessen Temperament zur Mitwirkung an der<lb/>
Umgestaltung der Dinge drängt, ist im arbeitenden Volke. Bis zur<lb/>
Niederwerfung der kapitalistischen, bis zur Errichtung der sozialistisch-kommunistischen<lb/>
 Gesellschaft <choice><sic>hat</sic><corr>haben</corr></choice> Künstler und Masse einen Weg.<lb/>
Ist dieses Ziel erreicht, dann geht der Künstler seinen Weg weiter.<lb/>
Ihm schließen sich aus der Masse die individualistischen Naturen<lb/>
an, und der Halteplatz, auf dem das Volk, das nun nicht mehr<lb/>
ökonomisch getrennt ist, stehen bleibt, um seine ethische Pflicht<lb/>
der gegenseitigen Hilfeleistung aller zu einander zu erfüllen, ist<lb/>
für die kleine Minderzahl der künstlerischen Sondernaturen der<lb/>
Ausgangspunkt für die individuelle Entfaltung der seelischen Qualitäten<lb/>
. Die Vergesellschaftung der Produktionsmittel und weiterhin<lb/>
die Gemeinschaft des Konsums, das freie Genußrecht, ist also für<lb/>
den Künstler nicht der Zweck des revolutionären Kampfes, sondern<lb/>
erst das Mittel zum Zweck. Der Zweck aber ist, da der Künstler<lb/>
kein Zweckmensch ist, er selbst, die Entwicklung seiner Fähigkeiten<lb/>
und seines Temperaments, vor allem die weitestgefaßte Differenzierung<lb/>
 seiner Persönlichkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45446">
<space/>Daher vergibt sich der Künstler in seinem Werte <choice><sic>garnichts</sic><corr>gar nichts</corr></choice><lb/>
wenn er sich in den Kampf stellt für eine radikale Umwälzung aller<lb/>
sozialen Einrichtungen; wenn er, den sich <seg type="insult">frommer Jungfrauenglaube</seg>,<lb/>
als weltfremden, in sich gekehrten Einsiedler vorstellt, mit Leidenschaft<lb/>
</p>
            <p ana="pr45446">
 loswettert gegen den kapitalistischen Staat, der seinesgleichen<lb/>
tausendfältig im Keime erstickt, und wenn er noch wütender sich jenen<lb/>
in den Weg stellt, die einem <seg type="insult">»Zukunftsstaat«</seg> das Wort reden, der ihm,<lb/>
dem Träger aller Kultur, die letzte Möglichkeit zu freiem Atmen<lb/>
verstopfen, ihn zum Heloten <seg type="insult">einer verhaßten Ethik</seg> machen und<lb/>
so ihm und allen, die seiner Seele verwandt sind, den Lebensnerv<lb/>
abschneiden will.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45447">
<rs type="pers" ana="n_36663" ref="#fk__p_42760"><AUCTOR><seg type="spc">Erich Mühsam</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50026">
               <persName>Medici</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43822">
               <persName>Engels, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1820-11-28</date>
                  <place>Barmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-08-05</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Sozialist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51394">
               <persName>Kropotkin, Pjotr Alexejewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1842-12-9</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-2-8</date>
                  <place>Dmitrow (Gouv. Moskau)</place>
               </death>
               <occupation>Revolutionär</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17151</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19767</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51532">
               <persName>Plato</persName>
               <birth>
                  <date>427 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>347 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42760">
               <persName>Mühsam, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1878-04-06</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-07-9/10</date>
                  <place>Konzentrationslager Oranienburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">verh. 1915 mit Kreszentia (Zenzl) Elfinger</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39197</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>