<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08223.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08222.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08224.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Zuschrift Georg Jahodas), in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 76-77</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08223</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0076.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,076</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Zuschrift Georg Jahodas)</head>
            <p ana="pr108814">
<space/>Der Druckereibesitzer, der dies während des Drucks gelesen<lb/>
 hat, wehrt sich vergebens durch die folgende Warnung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108816">
<date>16. April 1918</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108817">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_68415" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr108818">
<space/>Die ehrenvolle Nennung unseres Namens in der beiliegenden<lb/>
 Notiz läßt mich erröten. Sie ist ja nur zum geringen<lb/>
Teile verdient, zum größeren fällt das Verdienst auf Sie, der<lb/>
Sie mit der größten Energie und Selbstaufopferung an meiner<lb/>
Druckerei ein Erziehungswerk vollbrachten, wie nur Sie es vollbringen<lb/>
 konnten. Mein geringes Verdienst könnte höchstens in<lb/>
der willigen Anpassung an Ihre oft schwer erfüllbaren Wünsche<lb/>
gefunden werden. Das würde nun ohne Zweifel jeder andere<lb/>
Buchdrucker, der nur Ihrem Wirken die gleiche Begeisterung<lb/>
gezollt hätte, auch fertig gebracht haben, und es rechtfertigt nach<lb/>
meiner Ansicht durchaus nicht die so ehrenvolle Erwähnung<lb/>
und den Vergleich mit einer allerorten anerkannten und<lb/>
berühmten Anstalt. Der Vergleich scheint außerdem so kraß,<lb/>
daß mancher Leser, wenn auch nicht Versteher Ihrer Werke<lb/>
auf den Gedanken kommen könnte, daß Sie denn doch auch<lb/>
jemandem zu Liebe etwas schreiben. Freilich bei Leuten, die<lb/>
Sie durch Ihr Wirken genau kennen, wird ein solcher Gedanke<lb/>
nicht auftauchen. Die Zumutungen der andern zu ignorieren<lb/>
ist eine von Ihnen seit jeher geübte Gepflogenheit. Trotzdem:<lb/>
wenn auch nur der dümmste Ihrer Leser einen Augenblick lang<lb/>
die Empfindung haben sollte, daß dahinter die Erfüllung eines<lb/>
Wunsches steckt, so wäre mir das Ihretwegen noch mehr als<lb/>
meinetwegen peinlich. Es wäre darum zu erwägen, ob nicht<lb/>
diese öffentliche Anerkennung besser unterbleiben würde. Es liegt<lb/>
mir ja ferne, eine Beeinflussung Ihres Wollens zu versuchen<lb/>
und ich gebe es Ihnen nur zu bedenken. Genehmigen Sie den<lb/>
Ausdruck meiner unwandelbaren Verehrung<lb/>
</p>
            <p ana="pr108819">
<rs type="pers" ana="n_68416" ref="#fk__p_44294"><AUCTOR>Georg Jahoda</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>