<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04976.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04975.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04977.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Balzac. Von Otto Stoessl, in: Fackel Heft 11, Nr. 290, 1909, S. 5-12</title>
            <title type="iso-date">1909-11-11</title>
            <title type="id">tid_04976</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">290</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-290_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/290,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Balzac. Von Otto Stoessl</head>
            <p ana="pr62209">
<space/>Indem uns das Kunstwerk sein »Dies bin ich«<lb/>
oder sein »So seid ihr« entgegenhält, erweckt es in<lb/>
uns jenes Menschheitsgefühl, das unser höchstes Erlebnis<lb/>
, unser eigentliches Schicksal, die Religiosität<lb/>
der geistigen Menschen einer entgötterten Erde bedeutet<lb/>
</p>
            <p ana="fn327">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Bemerkungen anläßlich der deutschen Ausgabe der »<rs type="title">Menschlichen<lb/>
 Komödie</rs>« (Leipzig, <rs type="inst">Inselverlag</rs>).</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr62209">
. Die Urformen dieser subjektiven und objektiven<lb/>
 dichterischen Offenbarung sind Lyrik und Epik.<lb/>
Beide machen die Welt als Ordnung und umfassende<lb/>
Einheit sichtbar und leuchtend. Das schöpferische<lb/>
Vermögen ist sonnenhaft wie das Sehen selbst. Die<lb/>
allwissende Gerechtigkeit der Sprache nennt darum<lb/>
den Dichter auch »Seher«. Der subjektive Schöpfer<lb/>
blickt in sich und erschließt aus der Unendlichkeit<lb/>
seines Innern das Wesen der Welt, er ist »anschaulich«,<lb/>
der objektive sieht von sich ab, er »schaut an«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62210">
<space/>Zu diesen objektiven, anschauenden Darstellern<lb/>
gehört <rs type="pers" ana="n_45866" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62211">
<space/>Der elementare, innerlich gehaltene, schon<lb/>
durch die Mystik des Rhythmus zwingende Vers<lb/>
der alten epischen Gesänge fällt mit der rhapsodischen<lb/>
 Unmittelbarkeit des poetischen Wirkens.<lb/>
Der »Seher« legt das Purpurgewand des Priesters<lb/>
ab, ohne auf den Gemütsreichtum seiner Weihe zu<lb/>
verzichten. Aber es gibt freilich feine Schattierungen<lb/>
dieser Herablassung zur Prosa, welche <seg type="insult">das notwendige<lb/>
 demokratische Übel des modernen Erzählers</seg><lb/>
bedeutet. <rs type="pers" ana="n_45867" ref="#fk__p_46252">Balzacs</rs> Sprache gewinnt wie die Mimicry<lb/>
von Tieren das Ansehen seiner Umwelt, sie paßt<lb/>
sich ihrem Stoff an und wird — seiner objektiven<lb/>
Natur gemäß — so sachlich wie ein Gerät des Gebrauchs<lb/>
. In dieser Zweckgestaltung der Sprache war<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45868" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> wie in seinen Motiven der erste neue Epiker<lb/>
der neuen Zeit. Wer aber den Herzschlag einer Prosa<lb/>
als ihre poetische Rechtfertigung vornehmen kann,<lb/>
wird auch in der seinen zuweilen jenes unsachliche<lb/>
Wunder der elementaren persönlichen Notwendigkeit,<lb/>
jene Urkraft erbrausen hören, die mit ihrer inneren<lb/>
Rhythmik, ihrem auffliegenden Pathos den Dichter<lb/>
ausmacht, zwingt, hervortreibt. Da scheint ein Haupt,<lb/>
das abgewandt in die Weite sah, uns plötzlich anzuschauen<lb/>
. Im erzählenden Stil gibt es unvergeßliche<lb/>
Momente, wo der Erzähler all das Warum des Erzählens<lb/>
 durch einen solchen Blick aufs ergreifendste<lb/>
verständlich macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62212">
<space/>Inhalt und Wirkung seiner Gestaltungen haben<lb/>
die bleibende Gemeingültigkeit der epischen Art.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62213">
<space/><rs type="pers" ana="n_45869" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> geht aus dem Frankreich der Restauration<lb/>
hervor, aus dem wilden Werden einer unbekannten<lb/>
Ordnung. Neue soziale Kategorieen werden durch<lb/>
Revolution und Empire zusammengefaßt und heraufgeführt<lb/>
. Das Ergebnis: Kapital und Maschine erobern<lb/>
 den Erdkreis ohne Waterloo, ohne <rs type="pers" ana="n_45870" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs>.<lb/>
Der Zeitgeist ist kein Genie, der Sieg der Masse<lb/>
sticht allen Einzelwert aus. Es beginnt die <seg type="insult">Epoche<lb/>
der papierenen Vertretbarkeit, des ausgleichenden<lb/>
Verkehres</seg>. Die Gesellschaft wird aus ihren bisherigen<lb/>
Gruppierungen und Gebieten gerissen und zu neuen<lb/>
Vereinigungen gedrängt, in neuen Existenzformen<lb/>
erweisen sich neue Gaben der Anpassung, welche<lb/>
neue Charaktere erzeugen, gleichsam eine neue<lb/>
psychologische Flora und Fauna in einem neuen<lb/>
geistigen Klima. Die Umwandlung erfolgt unter der<lb/>
steten Gegenwirkung der vorhandenen Organisationen.<lb/>
So wird mit dem gegebenen sozialen Material des<lb/>
monumentalen historischen Aufbaues der neue errichtet<lb/>
, wie man im alten Rom die Marienkirche über<lb/>
den <rs type="pers">Minervatempel</rs> stellte und mit den Säulen der<lb/>
antiken Heiligtümer die neuen stützte. Maschine,<lb/>
Kapital, Verkehr, Demokratie, vier Namen für eine<lb/>
Sache, schaffen in einem fieberhaften Unmaß <seg type="insult">das<lb/>
moderne Stadtungeheuer Paris</seg>. Dort wird dieser<lb/>
Prozeß einer unwillkürlichen Neubildung wie in<lb/>
einem Reagenzglase sichtbar. Das weite Land draußen<lb/>
kennt die unsterblichen natürlichen Kategorieen der<lb/>
primitiven Ordnung: den Bauer, Jäger, Hirten, den<lb/>
Handwerker, den großen Grundherrn, der die irdische,<lb/>
die Kirche, welche die geistige Schutzhand über<lb/>
diese Gesellschaft hält. Das Land behauptet mit der<lb/>
Zähigkeit des Naturgegebenen den wirkenden fruchtbaren<lb/>
 Widerspruch gegen <seg type="insult">das fressende Unwesen<lb/>
Stadt</seg>. Innerhalb dieser Gegensätze rundet sich alles<lb/>
Leben zum Schicksal. Die Stadt bedeutet Bewegung,<lb/>
das Land Ruhe. Vermischung und Ausgleichung<lb/>
</p>
            <p ana="pr62213">
setzen in der städtischen Demokratie ein und schlagen<lb/>
gegen den Konservatismus von draußen ihre<lb/>
<seg type="insult">Maschinenpranken</seg>, als gelte es, selbst die Gewohnheiten<lb/>
 der Jahreszeiten zu zernichten, das <seg type="insult">Surrogat</seg><lb/>
kniet sich dem Produkt wie ein Alp auf die Brust.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62214">
<space/>Das sind die ungeheuren epischen Elemente<lb/>
des neuen Dichters, des ersten und größten der<lb/>
neuen Erde. Er hat die Dämonie dieser Gegensätze<lb/>
mit jener schöpferischen Anschauung durchdrungen,<lb/>
die den Dichter göttlich macht und mit jenem ruhevollen<lb/>
 Mitgefühl, dessen Lust der Anschauung und<lb/>
Notwendigkeit der Gestaltung das höchste Maß von<lb/>
Macht bedeutet, das im Leben überhaupt zu vergeben<lb/>
 ist. Diese Fülle von Figur wird ihrem irdischen<lb/>
Gefäß zum Schicksal, das Epos hat seine angestammte<lb/>
Funktion einer umfassenden Erkenntnis und darstellenden<lb/>
 Schlichtung, es ist selbst eine soziale Aufgabe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62215">
<space/><rs type="pers" ana="n_45871" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> hat sie vollendet, er war, wie nur einer der<lb/>
ewigen Erzähler, der Herr der Dinge: er gab dem<lb/>
Chaos Ordnung, indem er es als Ordnung wahrnahm,<lb/>
er erhellte es und schied Tag von Nacht, Feste von<lb/>
Wasser. Und alles dies mit der schlichten, sachlichen,<lb/>
freilich romanisch durchdringenden Klarheit der<lb/>
Prosa. In seinem Gehirn dünkt uns die ganze Erfahrung<lb/>
der Menschheit bis in die mikroskopischen Einzelheiten<lb/>
 versammelt, das gehorsamste Gedächtnis bietet<lb/>
sie dem fordernden Augenblick und sie erscheinen<lb/>
selbstverständlich und wunderbar, wie am ersten<lb/>
Tag. Er kennt zum Beispiel die Finten eines Wechselprotestkreislaufes<lb/>
, eines Zivilprozeßverfahrens, einer<lb/>
<rs type="inst">Börsenspekulation</rs> bis in ihre äußersten Möglichkeiten<lb/>
ebenso genau, wie die Schliche der Spionage und<lb/>
die Methoden der Gauner. Er weiß, daß wer einmal<lb/>
im Bagno die Kette geschleift, auch in der Freiheit,<lb/>
wenn auch unmerklich, das ehedem gefesselte Bein<lb/>
nachzieht. Er setzt das Verfahren des Buchdrucks<lb/>
und die Arten der Papiergewinnung auseinander.<lb/>
Die Wirksamkeit einer komplizierten technischen<lb/>
Arbeit ist ihm gleich deutlich, wie der Mechanismus<lb/>
</p>
            <p ana="pr62215">
des Denkens und Fühlens und er sieht das Ineinandergreifen<lb/>
 der menschlichen Regungen, welche sich vor<lb/>
sich selber verbergen, wie das offene Räderwerk einer<lb/>
Maschine. Immer wieder machen überraschende, doch<lb/>
selbstverständliche Einzelheiten für die untrügliche<lb/>
Wahrheit des Ganzen Beweis und dies mit einer Einfalt,<lb/>
die über ihre Genialität gleichsam zu lächeln scheint,<lb/>
wie dem schöpferisch Erhabenen eben Bewußtheit<lb/>
und unwillkürliches Walten des Gefühls in eine<lb/>
Lebenskraft zusammenfließt. Seine Helden sehen wir<lb/>
noch heute in unseren Städten um Troja und <rs type="pers">Helena</rs><lb/>
kämpfen trotz einem <rs type="pers">Odysseus</rs> und <rs type="pers">Achill</rs>. Politik,<lb/>
Kunst, Lebensgenuß, Spielerleidenschaft, Weiberlist,<lb/>
Intrigue, Verbrechen, Karriere, Adel, Schönheit, Ehrgeiz<lb/>
, Leichtsinn, Habsucht sind in einer Reihe ewig<lb/>
typischer Gestalten verkörpert, deren Erlebnisse<lb/>
ineinander verschlungen, doch deutlich heraustreten,<lb/>
wie das Muster in einem Gewebe. Eine Einsicht, die<lb/>
viel wunderbarer scheint als die Erfindung, faßt mit<lb/>
der zartesten Sicherheit das wesentliche Problem<lb/>
jedes Charakters.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62216">
<space/>Die Schicksale der Männer schreiten durch<lb/>
Reihen von Weibern hin, der Glanz von Schönheit,<lb/>
von lustvollem Weiberfleisch, von sinnlicher Freude<lb/>
und Freiheit macht einen verwirrenden Vordergrund<lb/>
aus, von dessen Pracht die schroffen Geschehnisse<lb/>
sich unheimlich absetzen. Die Fülle dieser Weiberwelt<lb/>
 unter, neben, über der männlichen wird gleichwohl<lb/>
 aufs deutlichste umrissen durch die genial vereinfachende<lb/>
 Überzeugung: Das Weib ist in allem<lb/>
Tun, Wollen und Denken durchaus vom Geschlecht<lb/>
bedingt, von jenem Schoße, der zur Lust und zur<lb/>
Mutterschaft gemacht, seinen ewigen Funktionen<lb/>
zustrebt. Alles Erlebnis der Frau ist ihrer Natur,<lb/>
ihrer Lebensquelle zugewandt und es gibt nur<lb/>
mannigfache Verschwisterungen zweier Schicksale:<lb/>
der Mutter und der Geliebten. Aber welcher Blick<lb/>
für diese Abschattungen! Er zeigt einmal die Mutter<lb/>
zweier Söhne. Der eine ist ein kindlich reiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr62216">
Künstler, der andere ein <seg type="insult">ruchloser Schurke</seg>. Die<lb/>
Mutter hängt ihr ganzes Herz an den mißratenen,<lb/>
eben weil er ihrer mehr bedarf, und der um ihre<lb/>
Liebe verkürzte Sohn versteht als schöpferischer<lb/>
Mensch auch aufs innigste dieses schmerzliche Muß<lb/>
der Mutterschaft. Auf der anderen Seite die Kurtisane,<lb/>
dazwischen alle Lebensstufen der weiblichen Natur<lb/>
und überall der Heroismus des Geschlechtes als die<lb/>
reine Blüte des Instinkts. Er zeigt ein andermal<lb/>
das Martyrium einer verdorbenen Kurtisane, die ein<lb/>
zweites, wahreres, weil willentliches Magdtum gewinnt<lb/>
, um es zu opfern, einer raffinierten Weltdame<lb/>
letzte Lust der erfundenen und darum höheren<lb/>
zweiten Unschuld. Er sagt gelegentlich über ihren<lb/>
Blick: »es war einer jener Blicke, die eine blonde<lb/>
Frau brünett erscheinen lassen« und in einem Scherze<lb/>
formuliert er, was den Frauenzimmern das Genie des<lb/>
Mannes bedeutet, indem er eben diese Weltdame, da<lb/>
sie den scheuen Handkuß eines Dichters empfängt,<lb/>
sich nach dieser Probe »von der Literatur sehr viel<lb/>
versprechen« läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62217">
<space/>Alles Männliche aber nimmt gleichsam vom<lb/>
Haupte seinen Ausgang und ist vielfältig wie das<lb/>
Denken selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62218">
<space/>Er fesselt jeden Mann an sein typisches <choice><sic>Sckicksal</sic><corr>Schicksal</corr></choice><lb/>
und die Zahl der ewig sinnbildlichen Ereignisse läßt sich<lb/>
nicht einmal beiläufig angeben, denn seine Komposition<lb/>
kennt keine Nebenfiguren und keine unentschiedenen<lb/>
Konflikte, sondern schließt in ihrer ineinandergreifenden<lb/>
 Gliederung die Probleme aller Berufe, Stände,<lb/>
Individuen zusammen, wie steinerne Pfeilerbündel,<lb/>
die das Gewölbe tragen. In eine Erzählungsreihe<lb/>
tritt der junge Provinziale, der Paris erobern will,<lb/>
von einem Verbrecher gefördert, von Frauengunst<lb/>
getragen und von der eigenen Haltlosigkeit<lb/>
endlich gestürzt wird. Gleich steht ihm <seg type="insult">der ungeheure<lb/>
Missetäter</seg> zur Seite, welcher von der Einsicht eines<lb/>
Gottes zum Weiberfeind bestimmt wird, denn wenn<lb/>
das Genie des Verbrechens die endgiltige Verneinung<lb/>
</p>
            <p ana="pr62218">
der Gesellschaft bedeutet, muß es von der Natur<lb/>
selbst zur Unfruchtbarkeit verdammt sein. Und auf<lb/>
die Spuren <seg type="insult">dieses erhabenen Ungeheuers</seg> tritt wieder<lb/>
der lauernde Spion, auf ihn folgt der Richter und<lb/>
erlebt an seinem Objekte seinen tragischen Konflikt,<lb/>
indem der Richter nicht Diener einer absoluten,<lb/>
sondern einer relativen Gerechtigkeit bleibt, kein<lb/>
zwingendes, sondern ein letzten Endes willkürliches,<lb/>
relatives, bezwungenes Gesetz verwaltet, so daß der<lb/>
Schutz der ihm anvertrauten Ordnung zuweilen die<lb/>
Befreiung des Schuldigen, nicht die Strafe verlangt.<lb/>
Der Einzelne setzt das Recht des Stärkeren selbst<lb/>
gegen das Gewissen des Gesetzes durch. Es gibt<lb/>
eine Legitimität des solidarischen Unrechts. Und in der<lb/>
gleichen epischen Reihe stehen die Verwicklungen<lb/>
der Politik und Verschwörungen; Ehrgeiz und Habsucht<lb/>
 liegen wie Spinnen auf der Lauer; das Leben<lb/>
der Menschen vergegenwärtigt die allgemeine furchtbare<lb/>
 Friedlosigkeit der ganzen Natur, die fortgesetzte<lb/>
Vernichtung zu ihrer Erneuerung verlangt. So kehren<lb/>
auf wechselnden Schauplätzen verwandte Ereignisse<lb/>
wieder, kein Geschehen mündet ins Leere, kein Faden<lb/>
verliert sich, vielmehr reicht jeder in die Ferne und<lb/>
die Anschauung ist so vollkommen, daß sie im Keim<lb/>
der Gegenwart den künftigen Baumriesen der Entwicklung<lb/>
 vorherbestimmt und nichts Folgenloses<lb/>
auch nur denken kann. <rs type="pers" ana="n_45872" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> spricht vom <seg type="insult">Journalismus<lb/>
</seg>, der aus einem Beruf eine Eigenschaft geworden<lb/>
 ist und durchdringt <seg type="insult">diese Pest des Gedankens</seg><lb/>
so ganz, daß uns heute ein Schauer überläuft, da wir<lb/>
erleben, was er voraussah. Es ist, als zeigte eine<lb/>
Hand aus dem Grabe.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr62219">
<space/>Und inmitten des gewaltigen Stromes von<lb/>
Handlung und Erscheinung blitzt wie tausendfältige<lb/>
Sonnenbilder im Wasser, Erfahrung in unvergeßlichen<lb/>
Worten auf. Nur eines dieser unzählbaren Worte will<lb/>
</p>
            <p ana="fn328">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Siehe die Komposition von Zitaten in <rs type="selfRef" ana="werk_17061"><abbr>Nr.</abbr> 283/84</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_17062">Fackel</rs>‘.<lb/>
<abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr62219">
ich wiederholen: »Die Macht beweist sich selbst ihre<lb/>
Kraft nur durch den seltsamen Mißbrauch, daß sie<lb/>
irgend eine Absurdität mit den Palmen des Erfolges<lb/>
krönt und zwar dem Genie zum Spott, der einzigen<lb/>
Kraft, die die absolute Macht nie erreichen kann.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr62220">
<space/>Diese Erfahrung, in einem Satz eine Welt<lb/>
ergreifend, war in diesem einzigen Manne einer<lb/>
Kraft gesellt, welche der ungeheuren Organisation<lb/>
des Lebens eine künstlerische des Abbildes entgegenhielt<lb/>
, deren Geist und Reichtum der Wirklichkeit<lb/>
gewachsen war, ja sie zu übertreffen scheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62221">
<space/>Es ist die Erhabenheit der epischen Sendung:<lb/>
sie kommt aus ihrem Tag, aber sie überholt ihn<lb/>
durch die Macht ihrer Anschauung und ordnenden<lb/>
Erkenntnis um eine Ewigkeit. Die Dichtung ist dem<lb/>
Leben so weit voraus, wie die Menschheit dem<lb/>
Menschen. Solcher Flug hat <rs type="pers" ana="n_45873" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> über seine Zeit<lb/>
getragen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46252">
               <persName>Balzac, Honoré de</persName>
               <birth>
                  <date>1799-5-20</date>
                  <place>Tours</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10825</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>