<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05304.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05303.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05305.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">OTTO CORBACH: Proletarier und Kulis, in: Fackel Heft 12, Nr. 319, 1911, S. 24-31</title>
            <title type="iso-date">1911-04-1</title>
            <title type="id">tid_05304</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">319</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-319_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/319,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>OTTO CORBACH: Proletarier und Kulis</head>
            <p ana="pr68897">
<space/>Die <rs type="inst">internationale Einheitsbewegung moderner<lb/>
Lohnarbeiter</rs> hat bislang ihre bindende Kraft nur<lb/>
zwischen Angehörigen der weißen Rasse zu bewähren<lb/>
vermocht und selbst bei diesen erweist sich noch oft<lb/>
genug auch unter der Herrschaft sozialistischer Anschauungen<lb/>
 das Gefühl nationaler Eigenart stärker als<lb/>
das Empfinden für den gemeinsamen Gegensatz zu<lb/>
den international organisierten Eigentümern der Produktionsmittel<lb/>
. Doch dehnt sich immerhin der sozialistische<lb/>
 Internationalismus unter den weißen Nationen<lb/>
 fortgesetzt aus. Dagegen ist trotz alles dagegen<lb/>
aufbegehrenden Zornes sozialistischer Theoretiker die<lb/>
Abneigung, die weiße Arbeiter gegen farbige asiatische<lb/>
Arbeiter überall empfinden, wo solche mit ihnen konkurrieren<lb/>
, bisher in dem Maße stärker und unerbittlicher<lb/>
 geworden, als das Angebot von solchen Konkurrenten<lb/>
 zunahm, und noch nirgends hat im allgemeinen<lb/>
 jahrzehntelanges Nebeneinanderleben von<lb/>
Weißen und Gelben den weißen Arbeiter davon zu<lb/>
entwöhnen vermocht, im gelben Arbeiter etwas anderes<lb/>
als einen <seg type="insult">»Kuli«</seg> zu sehen, der keinen Anspruch auf<lb/>
die schon zum Ehrentitel gewordene Bezeichnung<lb/>
»Proletarier« erheben darf und daher von den Organisationen<lb/>
 des weißen Proletariats grundsätzlich auszuschließen<lb/>
 ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68898">
<space/>Europäische <rs type="pers" ana="n_49964" ref="#fk__p_47587">Marxisten</rs>, für die die Frage der Konkurrenz<lb/>
 asiatischer Arbeitskräfte einstweilen nur eine<lb/>
theoretische Bedeutung zu haben braucht, möchten die<lb/>
Haltung amerikanischer oder australischer Arbeiter ihr<lb/>
gegenüber gar zu gern mit der Rückständigkeit deren<lb/>
Klassenbewußtseins erklären, und es so hinstellen, als<lb/>
werde mit der Zeit sich auch zwischen weißen und<lb/>
farbigen Arbeitern das Prinzip der Assoziation stärker<lb/>
zeigen als das Prinzip der Konkurrenz. Sie vergessen,<lb/>
daß die Behauptung <rs type="pers" ana="n_49965" ref="#fk__p_47587">Marxens</rs>, der Fortschritt der Industrie<lb/>
, dessen willenloser und widerstandsloser Träger<lb/>
die <seg type="insult">Bourgeoisie</seg> ist, setze an die Stelle der Isolierung<lb/>
</p>
            <p ana="pr68898">
der Arbeiter durch die Konkurrenz ihre revolutionäre<lb/>
Vereinigung durch die Assoziation, die Hypothese zur<lb/>
Voraussetzung hat, daß die Interessen, die Lebenslagen<lb/>
innerhalb des Proletariats sich immer mehr ausgleichen,<lb/>
»indem die Maschinerie mehr und mehr die Unterschiede<lb/>
 der Arbeit verwischt und den Lohn überall<lb/>
auf ein gleich niedriges Niveau herabdrückt«. Die Verwirklichung<lb/>
 dieser Hypothese würde im Wettbewerb<lb/>
zwischen weißen Proletariern und chinesischen Kulis<lb/>
zum Aussterben der ersten führen, weil der weiße<lb/>
Arbeiter im Allgemeinen bei dem Existenzminimum<lb/>
chinesischer Kulis nicht zu leben vermag. Wer will<lb/>
aber weißen Proletariern zumuten, daß sie sich selbst<lb/>
das Todesurteil sprechen, indem sie sich dem Ideal<lb/>
des sozialistischen Internationalismus zuliebe dem<lb/>
schrankenlosen Wettbewerb asiatischer Arbeiter preisgeben<lb/>
? Das <rs type="paper" ana="werk_18083">San Francisco Chronicle</rs> schilderte einmal<lb/>
die Unmöglichkeit für den weißen Arbeiter, mit dem<lb/>
Chinesen zu konkurrieren, in folgenden drastischen<lb/>
Worten: »Wir haben wieder und wieder den Beweis<lb/>
geführt, daß die amerikanische Arbeit neben der<lb/>
chinesischen nicht bestehen kann, weil der Chinese<lb/>
gewillt ist, wie ein Schwein zu leben, während der<lb/>
Amerikaner leben will wie ein menschliches Wesen.<lb/>
Der chinesische Arbeiter ist mit einer Schale Reis und<lb/>
zwei Tassen Tee täglich zufrieden, während der Amerikaner<lb/>
 <seg type="ELIDASH">Ochsenfleisch</seg> und Hammelfleisch braucht, und es<lb/>
schwer erträgt, wenn er Brot und Butter entbehren<lb/>
muß. Der Chinese kann in einem Loch schlafen, der<lb/>
Amerikaner braucht ein Bett. Den Chinesen hindert<lb/>
es nicht, wenn zwölf mit ihm in demselben Raume<lb/>
schlafen, der Amerikaner will denselben Raum für sich<lb/>
allein, oder höchstens noch für einen Genossen. Der<lb/>
chinesische Arbeiter denkt nicht daran, sich zu verheiraten<lb/>
 und eine Familie zu gründen; während es<lb/>
für den Amerikaner sehr hart ist, diesen häuslichen<lb/>
Bestrebungen zu entsagen«. Ein andermal hieß es in<lb/>
demselben <rs type="paperRef" ana="werk_18084">Blatt</rs>: » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> es ist bewiesen, daß weiße<lb/>
Arbeit mit chinesischer nicht konkurrieren kann. Es<lb/>
</p>
            <p ana="pr68898">
ist eine zweifellose Tatsache, daß <seg type="insult">diese mandeläugigen<lb/>
Tataren</seg> eine größere Anzahl von Stunden hindurch bei<lb/>
geringerer Auslage für Kost, Kleidung und Wohnung<lb/>
zu arbeiten vermögen, als die amerikanischen Arbeiter.<lb/>
Sie arbeiten 18 Stunden im Tag für einen Lohn, bei dem<lb/>
ein Amerikaner verhungert. Sie können, wie Sardinen<lb/>
gepackt, in engen und ungesunden Quartieren wohnen,<lb/>
worin ein Amerikaner zugrunde gehen müßte <abbr>u. s. f.</abbr>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68899">
<space/>Zweierlei Einwände werden oft gegen solche Erwägungen<lb/>
 erhoben. Erstens meint man, chinesische<lb/>
Arbeiter würden, wenn sie erst in größeren Massen in<lb/>
unserer Kulturzone beschäftigt sind, nicht lange so<lb/>
»bedürfnislos« bleiben, wie man sie bisher kennen<lb/>
lernte, und zweitens würde die Not weiße Arbeiter<lb/>
lehren, unter den gleichen Bedingungen wie chinesische<lb/>
Konkurrenten zu arbeiten. Darauf ist zunächst zu antworten<lb/>
, daß es gar nicht auf die sogenannte Bedürfnislosigkeit<lb/>
 des chinesischen Kulis ankommt, sondern<lb/>
auf seine Fähigkeit, billiger zu leben und zu arbeiten<lb/>
als der Weiße. Was kann es diesem noch helfen, daß<lb/>
der Kuli sich neue Bedürfnisse anerziehen läßt, nachdem<lb/>
 er ihn vermöge seiner Entbehrungsfähigkeit aus<lb/>
seiner Position verdrängt hat? Ferner lassen sich einem<lb/>
so fremdartigen Kulturvolke wie den Chinesen nicht<lb/>
im Handumdrehen Eigenschaften ablernen, die es sich<lb/>
in jahrtausendelanger abgesonderter Entwicklung angeeignet<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68900">
<space/>Der chinesische Kuli bleibt auch im Auslande in<lb/>
innigem Zusammenhange mit seiner Heimat und der<lb/>
Kultur seiner Heimat. Das bezieht sich besonders auf<lb/>
seine Lebensweise. Er fährt fort, chinesische Kleider<lb/>
zu tragen und in aus der Heimat mitgebrachtem oder<lb/>
bezogenem Kochgeschirr Produkte der vaterländischen<lb/>
Erde zu gewohnten Nationalgerichten zuzubereiten. Die<lb/>
Gesellschaft, die ihn in das fremde Land gebracht hat,<lb/>
hat er kontraktlich verpflichtet, ihn lebendig oder tot<lb/>
in das geliebte »blumenreiche« Land der Mitte zurückzubringen<lb/>
. Daraus wird zwar in den meisten Fällen<lb/>
nichts und die Kinder der im Auslande lebenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr68900">
Chinesen tragen nie Bedenken, im Geburtslande dauernd<lb/>
seßhaft zu werden, aber die Zähigkeit, womit der<lb/>
Chinese an den Sitten und Gebräuchen seines Landes<lb/>
festhält, kann nicht besser gekennzeichnet werden, als<lb/>
durch den einmütigen Wunsch der Auswandernden,<lb/>
einst im Vaterlande zur letzten Ruhe gebettet zu sein.<lb/>
Indem nun der chinesische Arbeiter im Auslande Nutznießer<lb/>
 des heimischen Wirtschaftslebens bleibt, kann er<lb/>
zur Unterhaltung seiner Arbeitskraft die teuern Lebensmittel<lb/>
 fremder Länder entbehren und umso größere<lb/>
Ersparnisse machen. Wie diese Ersparnisse der chinesischen<lb/>
 Volkswirtschaft wieder zugute kommen, lehrt<lb/>
die passive Handelsbilanz Swataus, des Haupthafens<lb/>
Kwangtungs, einer Provinz, die besonders viele Kulis<lb/>
jährlich ins Ausland sendet. Im Jahre <date>1904</date> wurden<lb/>
über Swatau für 34,615.923 Taels Waren eingeführt,<lb/>
dagegen nur für 14,664.863 Taels ausgeführt. Der gewaltige<lb/>
 Überschuß der Einfuhr erklärt sich nur aus<lb/>
den Summen, die die ausgewanderten Kulis in ihre<lb/>
Heimat schickten oder zurückbrachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68901">
<space/><rs type="pers" ana="n_49966" ref="#fk__p_47587">Marx</rs> und <rs type="pers" ana="n_49967" ref="#fk__p_43822">Engels</rs> kennzeichnen das »Proletariat«<lb/>
als die Klasse moderner Arbeiter, »die nur solange<lb/>
leben, als sie Arbeit finden, und die solange Arbeit<lb/>
finden, als ihre Arbeit das Kapital vermehrt«. »Diese<lb/>
Arbeiter, die sich stückweise verkaufen müssen, sind<lb/>
eine Ware, wie jeder andere Handelsartikel und daher<lb/>
gleichmäßig allen Wechselfällen der Konkurrenz, allen<lb/>
Schwankungen des Marktes ausgesetzt.« Nun ist aber<lb/>
der Bildung modernen Industrieproletariats allenthalben<lb/>
die Bindung großer Bodenflächen in der Form des<lb/>
großen Grundeigentums vorausgegangen. Diese Bindung<lb/>
war nur mit Hilfe politischer Machtmittel möglich und<lb/>
konnte nur mit ihnen aufrecht erhalten werden, da<lb/>
sich kein Volk freiwillig in eine Rechtsordnung fügt,<lb/>
bei der einzelne Auserwählte auf Grund von Gewaltakten<lb/>
 oder deren Folgen hundertmal mehr Land besitzen<lb/>
als der fleißigste Bauer mit seiner Familie bestellen<lb/>
kann, und dazu noch alle möglichen Vorrechte genießen<lb/>
 dürfen. Nicht umsonst hat das Dasein des<lb/>
</p>
            <p ana="pr68901">
amerikanischen Industriearbeiters solange keinen eigentlich<lb/>
 proletarischen Charakter getragen, als ihm noch<lb/>
das Vorhandensein großer Flächen freien öffentlichen<lb/>
Landes jederzeit die Möglichkeit bot, sich in einen selbständigen<lb/>
 Farmer zu verwandeln. Nur mit Elementen, die<lb/>
von der Möglichkeit des Landerwerbs wirklich ausgeschlossen<lb/>
 waren, konnte der Kapitalismus einen größtenteils<lb/>
 sinnlosen Exportindustrialismus betreiben, nur<lb/>
solchen von ihm völlig abhängigen Elementen Bedürfnisse<lb/>
 anzüchten, die allerhand von ihm erzeugtem <seg type="insult">Tand</seg><lb/>
heimischen Absatz sicherten, soweit die auswärtigen<lb/>
Märkte versagten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68902">
<space/>Rom ist bekanntlich schon an Latifundien zugrunde<lb/>
 gegangen, lange bevor es einen modernen<lb/>
Kapitalismus gab; und das alte Rom hatte eben deshalb<lb/>
 Proletarier, weil es Latifundien hatte. Auch in der<lb/>
neueren Zeit haben sich die Latifundien unabhängig<lb/>
von den Wandlungen des Wirtschaftslebens gebildet<lb/>
und der Kapitalismus ist immer nur ihr Nutznießer, nie<lb/>
ihr Erzeuger, nicht einmal ihr Geburtshelfer gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68903">
<space/>Der chinesische Kuli ist aber kein Proletarier,<lb/>
weil er kein Wurzelloser ist. Er läßt sich nicht zum<lb/>
<seg type="insult">gedankenlosen Abnehmer der Erzeugnisse des modernen<lb/>
Kapitalismus</seg> dressieren, weil er Glied eines davon<lb/>
unabhängigen Wirtschaftsorganismus ist; er hat zu<lb/>
leben, auch wenn ihn der fremde Kapitalismus nicht<lb/>
beschäftigt, weil er genossenschaftlich mit Seinesgleichen<lb/>
 zusammenhängt, die ihn nicht umkommen<lb/>
lassen, und er ist auch im Auslande nicht darauf angewiesen<lb/>
, durch seine Arbeit dauernd das Kapital<lb/>
fremder Unternehmer zu vermehren, weil er bei<lb/>
sparsamer Lebensweise immer mit einer Gelegenheit<lb/>
rechnen kann, sich später in der Heimat selbstständig<lb/>
 zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68904">
<space/>China hat keine <seg type="insult">Latifundienwirtschaft</seg> wie die<lb/>
europäisch-amerikanische Kulturwelt, das ist einer der<lb/>
Gründe, weshalb die Menschenkraft dort trotz all<lb/>
unserer technischen Hilfsmittel billiger ist als bei uns.<lb/>
Während in unserer Kulturzone alles, was zum Leben<lb/>
</p>
            <p ana="pr68904">
unbedingt nötig ist: Nahrung, Wohnung, Kleidung<lb/>
immer teuerer wird, weil wir trotz aller Fortschritte<lb/>
der Technik hierfür von der Bodenproduktion abhängig<lb/>
bleiben, die Steigerung der Produktivkräfte in der<lb/>
Landwirtschaft aber mit dem Wachstum der Bevölkerungen<lb/>
 nicht Schritt gehalten hat, bringt China die<lb/>
Nahrung für seine Bevölkerung fast spielend leicht auf<lb/>
und versieht daneben noch mit zwei Produkten seines<lb/>
Ackerbaues, Tee und Seide, den Weltmarkt in einer<lb/>
Fülle und Regelmäßigkeit, die uns in eine große<lb/>
Abhängigkeit von China gebracht hat. Nirgendwo<lb/>
anders ist der Boden so gründlich aufgeteilt als in<lb/>
China. Wenige Meter breite, 20—30 Meter lange Parzellen<lb/>
 bilden die Regel. »Bis an die steilen Felskuppen<lb/>
der Hügel hinauf ist das Land sorgfältig terrassiert,<lb/>
jedes kleinste Stückchen Land auf dem Boden der<lb/>
Regenschluchten, von dem man annehmen kann, daß<lb/>
es vor den herniedergehenden Fluten halbwegs geschützt<lb/>
 ist, wird ausgenützt; jeder kleinste Acker auf<lb/>
das sorgfältigste gartenähnlich bestellt« (<rs type="pers" ana="n_49968" ref="#fk__p_53034">Schrameier</rs>).<lb/>
Ein großer Teil des chinesischen Ackerbaus läßt sich<lb/>
nur mit Gewinn betreiben, weil die Familien in ihrem<lb/>
pietätsvollen Zusammenhalt und ihrem Kinderreichtum<lb/>
eine stets verfügbare Menge der allerbilligsten Arbeitskraft<lb/>
 besitzen. Von Wichtigkeit ist ferner, daß das<lb/>
einzige Tier, das der Chinese in irgend erheblicher<lb/>
Menge züchtet, das genügsame und fruchtbare Schwein<lb/>
ist und dadurch die große Menge von Weiden und<lb/>
Wiesen, die bei uns zur Gewinnung des Viehfutters<lb/>
benützt wird, in China zum Ackerbau verfügbar wird.<lb/>
Die Zucht des Seidenwurmes wie der Teebau kann<lb/>
neben jedem andern Zweig der Landwirtschaft betrieben<lb/>
werden. Nur eine solche intensive Bodenkultur erklärt<lb/>
es, weshalb sich ein chinesischer Arbeiter bei einem<lb/>
Tageslohn von 30 bis 40 Pfennig sehr gut verpflegen<lb/>
kann, umsomehr, als der Chinese im Allgemeinen eine<lb/>
erstaunliche Geschicklichkeit darin entfaltet, aus Reis,<lb/>
Gemüse und Fisch oder Schweinefleisch eine große<lb/>
Anzahl höchst schmackhafter Gerichte zu bereiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68905">
<space/>Die wohlfeilen Preise ihrer Waren, meinten <rs type="pers" ana="n_49969" ref="#fk__p_47587">Marx</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_49970" ref="#fk__p_43822">Engels</rs>, seien die schwere Artillerie, mit der die<lb/>
<seg type="insult">»Bourgeoisie«</seg> alle »<RS persTitle="Kraus" title="Die chinesische Mauer">chinesischen Mauern</RS>« in den Grund<lb/>
schieße. Gerade in China aber hat <seg type="insult">diese <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice>schwere«<lb/>
Artillerie</seg> bisher im Allgemeinen völlig versagt. In den<lb/>
chinesischen Vertragshäfen ist heute noch genau so wie<lb/>
am ersten Tage ihrer Öffnung für den fremden Handel<lb/>
der chinesische Mittelsmann, der Kompradore, die Seele<lb/>
jedes von fremden Kaufleuten gegründeten und äußerlich<lb/>
 geleiteten Handelshauses; er ist es, der die Verbindungen<lb/>
 mit einheimischen Abnehmern und Lieferanten<lb/>
unterhält, während der fremde »Chef« in Wirklichkeit<lb/>
nur die Rolle eines Maklers spielt. Die schwere Artillerie<lb/>
 der chinesischen Kultur sind die wohlfeilen<lb/>
Preise ihrer Arbeitskräfte. Als wirtschaftliche Größe<lb/>
ist der japanische Arbeiter viel weniger zu fürchten<lb/>
als der chinesische; nur weil sich der Japaner im<lb/>
Auslande als Angehöriger einer schon erfolgreichen<lb/>
starken Militärmacht geben darf, sucht man sich seiner<lb/>
in den von der gelben Einwanderung bedrohten Küstenländern<lb/>
 Amerikas und Australiens heute ebenso eifrig<lb/>
zu erwehren wie des Chinesen, der sich vorläufig<lb/>
noch nicht als Träger politischer Machtansprüche einer<lb/>
asiatischen Regierung fühlen darf. Der chinesische Kuli<lb/>
gibt in der ganzen Frage der Konkurrenz asiatischer<lb/>
Arbeitskräfte den Ausschlag, weil China ein so unermeßliches<lb/>
 einheitliches Reservoir von Menschenkräften<lb/>
 vorstellt. Mit der Umwandlung Chinas zu einem<lb/>
modernen Staatswesen muß auch einmal der Zeitpunkt<lb/>
kommen, wo eine starke Pekinger Regierung mit einer<lb/>
zweckbewußten chinesischen auswärtigen Politik beginnen<lb/>
 kann und dann wird der ferne Osten von der<lb/>
europäisch-amerikanischen Kulturwelt ebenso entschieden<lb/>
 und nachdrücklich die offene Tür für ihre billigen<lb/>
Arbeitskräfte verlangen, wie bislang die westländischen<lb/>
Mächte in China eine offene Tür für ihre billigen<lb/>
Waren verlangten. Auf die Dauer wird der weiße Proletarier<lb/>
 sich vor dem freien Wettbewerb des asiatischen<lb/>
Kuli nicht zu retten vermögen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43822">
               <persName>Engels, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1820-11-28</date>
                  <place>Barmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-08-05</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Sozialist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53034">
               <persName>Schrameier, Ludwig Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1859-10-02</date>
                  <place>Essen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-1-5</date>
                  <place>Kanton/China</place>
               </death>
               <occupation>Sinologe</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">Robert V. Andelson, Land-value taxation around the world, S. 368</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>