<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04729.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04728.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04730.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Politik. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 264, 1908, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1908-11-18</title>
            <title type="id">tid_04729</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">264</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-264_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/264,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Politik. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr56822">
<space/>Mein Verhältnis zur Politik drückt sich etwa<lb/>
in dem teilnahmsvollen Dialog aus, den ich neulich<lb/>
führte: »Und wer soll denn Handelsminister werden?«<lb/>
»Der jetzige bleibt«. »Ah, und wer ist denn der<lb/>
jetzige?« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ebenso angelegentlich bin ich für die auswärtige<lb/>
 Politik interessiert. Wenn ich gar für die Spannungen<lb/>
 eines Kriminalromanes zu haben wäre, dann<lb/>
übten die Gestionen der Diplomatie einen noch größeren<lb/>
Reiz auf mich, als sie ohnedies tun: ich könnte mich<lb/>
nicht satt sehen an dem Schauspiel, wie die Staaten<lb/>
von einer <seg type="insult">internationalen Verbrecherbande</seg> steckbrieflich<lb/>
 verfolgt werden. Wenn ich sage, daß mich die<lb/>
Politik nicht interessiert, so mögen es mir die glauben<lb/>
, die durch die Politik um ihren Verstand gekommen<lb/>
 sind. In Wahrheit ist mir die Politik zwar nicht<lb/>
Beruf, aber gerade deshalb Problem. Was mich an<lb/>
der Politik immer wieder anzieht und beschäftigt,<lb/>
ist die Tatsache, daß es Politik gibt. Ich halte sie<lb/>
für eine <seg type="insult">mindestens ebenso vortreffliche Manier</seg>, mit<lb/>
dem Ernst des Lebens fertig zu werden, wie das<lb/>
Tarockspiel, und da es Menschen gibt, die vom<lb/>
Tarockspiel leben, so ist der <seg type="insult">Berufspolitiker</seg> eine<lb/>
durchaus plausible Erscheinung. Umsomehr, als er<lb/>
immer nur auf Kosten jener gewinnt, die nicht mitspielen<lb/>
. Aber es ist in Ordnung, daß der <seg type="insult">Kiebitz</seg><lb/>
zahlen muß, wenn das geduldige Zuschauen seinen<lb/>
Daseinsinhalt bildet. Gäbe es keine Politik, so hätte der<lb/>
<seg type="insult">Bürger</seg> bloß sein Innenleben, also nichts, was ihn<lb/>
erfüllen könnte. Spannungen kann ihm nur der<lb/>
</p>
            <p ana="pr56822">
Rohstoff des Lebens bieten. Die Kunst läßt ihn<lb/>
darin im Stich, aber Politik und Verbrechen sind<lb/>
Rohstoff. Je größer die Handlung, desto geringer<lb/>
die geistige Anstrengung, die Handlung zu erfassen<lb/>
. Und je größer das politische Ereignis ist,<lb/>
umso auffälliger tritt die <seg type="insult">geistige Armut</seg> hervor, die<lb/>
sich mit ihm beschäftigt. Politik ist <seg type="insult">Bühnenwirkung</seg>.<lb/>
Wenn <rs type="pers" ana="n_43391" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> über die Szene ging, hat noch<lb/>
jedem Publikum der Waffenlärm die Gedanken übertönt<lb/>
. Die Größe <rs type="pers" ana="n_43392" ref="#fk__p_39266">Bismarcks</rs>, der den politischen Stoff<lb/>
schöpferisch gestaltet — und warum sollte einem<lb/>
Künstler nicht ein Abenteuer im Kehricht zur<lb/>
Schöpfung erwachsen? —, wird mit dem Maß<lb/>
der theatralischen Handlung, des Effekts der Auftritte<lb/>
 und Abgänge gemessen. Und wenn <seg type="insult">wir<lb/>
Deutschen</seg> Gott und sonst nichts in der Welt fürchten,<lb/>
so respektieren wir selbst ihn nicht um seiner Persönlichkeit<lb/>
 willen, sondern wegen des Geräusches<lb/>
seiner Donner. Rhythmus ist alles, nichts die Bedeutung<lb/>
. Als die Hinterbliebenen in Friedrichsruh einem<lb/>
ungebetenen Gast den Sargdeckel vor der Nase zuschlugen<lb/>
, war Größe in dem Vorgang, aber <seg type="insult">das<lb/>
zuschauende Volk</seg> spürte sie nicht, denn es hatte<lb/>
nur mehr Auge und Ohr für <seg type="insult">Gebärde und Tonfall des<lb/>
Mannes</seg>, der im Rohstoff der Politik lebt wie keiner<lb/>
vor ihm. Gibt er nicht restlos alles dem Volke?<lb/>
Hand aufs Herz, was ist dem Volke lieber: »<rs type="title">Der<lb/>
Müller und sein Kind</rs>« oder »<rs type="title">Wenn wir Toten erwachen<lb/>
</rs>«? Wer außer den Politikern beklagt denn die<lb/>
<seg type="insult">Dummheiten in der Politik</seg>? Sind die <seg type="insult">Gescheitheiten<lb/>
in der Politik</seg> gescheiter? Bietet das Schweigen mehr<lb/>
Spannung als das Reden? Ein Interview, heißt es, und<lb/>
sechs Millionen hätten beinahe in den Krieg ziehen<lb/>
müssen! Aber sind die Gründe, aus denen sie es sonst tun<lb/>
müssen, einleuchtender? Ist das Mißverhältnis geringer?<lb/>
Nicht, daß diese Folge eines Interviews eintritt, sondern<lb/>
 daß es Folgen geben kann, ist erheblich. Daß es<lb/>
Politik gibt, ist erheblich. Daß sich die erwachsene<lb/>
Menschheit keinen besseren Zeitvertreib weiß, als auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr56822">
der Lauer ihrer Spannungen zu liegen. Das Mißverhältnis<lb/>
zwischen Ursache und Wirkung ist der ganze Inhalt<lb/>
<seg type="insult">des politischen Sports</seg>. Darum ist es töricht, vom<lb/>
politischen Standpunkt die Ursache anzuklagen. Je<lb/>
größer die Gefahr, desto reicher die Befriedigung des<lb/>
politischen Interesses, und je größer das Ereignis,<lb/>
desto greller erhellt es die <seg type="insult">geistige Leere</seg>, aus<lb/>
der es geboren ist. Ob ein Kaiser mehr oder weniger<lb/>
spricht, das ist das <seg type="insult">Um und Auf unserer Lebenssorgen<lb/>
</seg>. Dies, und nur dies, ist mein politisches Thema.<lb/>
Denn wenn wir einen Monat lang von nichts anderem<lb/>
sprechen, so fehlen wir mehr gegen die Kultur, als<lb/>
ein Gespräch gegen die Politik gefehlt hat. Ich sehe<lb/>
ein, daß es kein Privatvergnügen ist, sondern<lb/>
politische Folgen hat, aber eben daran ist die Politik<lb/>
schuld, die man zum Schweigen bringen muß, um die<lb/>
Gespräche eines Kaisers ungefährlich zu machen. Politik<lb/>
zu treiben, wenn ein Erlebensdrang ihren Stoff nicht<lb/>
zum Kunstwerk formt, ist <seg type="insult">das traurigste Geschäft<lb/>
dieser Welt</seg>. Aber eher könnte noch <rs type="pers" ana="n_43393" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> eine<lb/>
persönliche Beziehung zu seinen Irrtümern haben als<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43394" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> zu <seg type="insult">seinen Wahrheiten</seg>. Es ist die schlimmste<lb/>
Möglichkeit der Politik, daß ein politischer Fehler<lb/>
<seg type="insult">einem geschlissenen publizistischen Ansehen</seg> aufhilft,<lb/>
und die größte Gefahr der Reden <rs type="pers" ana="n_43395" ref="#fk__p_55493">Wilhelms II.</rs> sind<lb/>
die <seg type="insult">Erfolge des Herrn <rs type="pers" ana="n_43396" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>. Das Interview des<lb/>
Kaisers war von Übel; aber ist es nicht weit bedenklicher<lb/>
, daß die deutsche Nation plötzlich erfährt<lb/>
, es handle sich gar nicht um das Interview<lb/>
, sondern um <seg type="insult">»die Interview«</seg>? Wenn England<lb/>
, Frankreich, Rußland, Italien und Österreich<lb/>
sich zum Krieg gegen Deutschland verbänden, es<lb/>
wäre gewiß eine bedauerliche Folge <seg type="insult">des politischen<lb/>
Unfugs</seg>. Aber wäre es nicht entsetzlicher, wenn wir<lb/>
dann lesen müßten, daß <seg type="insult">der <RS pers="Eduard VII." globID="rs_564">King</RS>, <RS pers="Georges Clemenceau" globID="rs_565"><rs type="pers" ana="n_43397" ref="#fk__p_49683">Mariannens</rs> Vormund<lb/>
</RS>, der <RS pers="Nikolaus II." globID="rs_566">Reußenherrscher</RS>, <rs type="pers" ana="n_43398" ref="#fk__p_46370">Umbertos</rs> <RS pers="Viktor Emanuel III." globID="name_203102">Sproß</RS> und<lb/>
der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_567">austrische Greis</RS></seg> sich zur Fehde gegen <seg type="insult">den das<lb/>
deutsche Reichsgeschäft Führenden</seg> geeint haben?<lb/>
Die Folgen wären nicht auszudenken! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wie man<lb/>
</p>
            <p ana="pr56822">
sieht, ist der Standpunkt, von dem ich die politischen<lb/>
Dinge beurteile, ein ziemlich niedriger. Mein Horizont<lb/>
ist so klein, daß Kulissen darin gar keinen Platz<lb/>
haben. Ich beurteile den geistigen Inhalt eines<lb/>
politischen Ereignisses nach der Beschaffenheit der<lb/>
Menschen, die es beschäftigt, den Wert des Samens<lb/>
nach der Qualität des Weizens, den er blühen macht.<lb/>
Und ich sehe, was <seg type="insult">Deutschlands Bierbänke und Zeitungsspalten<lb/>
</seg> okkupiert und daß <seg type="insult">deutsche Herzen</seg> deß<lb/>
voll sind, weß ein Mund übergeht. Inzwischen starb ein<lb/>
großer deutscher Künstler, einer der größten, die je zu<lb/>
deutschen Herzen vergebens gesprochen haben: <rs type="pers" ana="n_43399" ref="#fk__p_52626">Rudolf<lb/>
Wilke</rs>, der sich vom Tod nicht um die beste Schaffensfülle<lb/>
 betrügen ließ und als Sterbender hereinbrachte,<lb/>
was sonst nicht oft dem blühenden Leben beschieden<lb/>
 ist. Der im Krankenbett Zeichnungen schuf, die<lb/>
in der leisesten Linie ihres Hintergrunds mehr Beziehung<lb/>
 zum Leben haben als alle Handlung, die<lb/>
auf der politischen Szene spielt, und einen zeitlosen<lb/>
Hohn, der <seg type="insult">alle Lächerlichkeiten des Tages</seg> in die<lb/>
Tasche steckt. Das Leben dieses <rs type="pers" ana="n_43400" ref="#fk__p_52626">Rudolf Wilke</rs> ist<lb/>
den meisten Deutschen entgangen, weil die Stoffe,<lb/>
in denen es webte, ihnen zu unscheinbar waren und<lb/>
weil ihre Gestaltung des Anlasses entbehrte. So ist<lb/>
ihnen auch sein Sterben entgangen, und ihre Zeitungen<lb/>
 haben für den Tod eines Künstlers nicht<lb/>
dreißig Zeilen Raum, und wenn das politische Leben<lb/>
seine Rechte fordert, nicht drei. Markerschütternd<lb/>
dringt dies Schweigen durch den Lärm des Tages.<lb/>
Es ist das Stigma der <seg type="insult">journalisierten Zeit</seg>: Weil das<lb/>
Leben eines Kaisers so aktuell ist, muß der Tod<lb/>
eines Künstlers im Übersatz bleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56823">
<rs type="pers" ana="n_43401" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49683">
               <persName>Marianne </persName>
               <note type="comment">Symbol für Frankreich</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52626">
               <persName>Wilke, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-27</date>
                  <place>Volzum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-11-4</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Karikaturist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46370">
               <persName>Umberto I.</persName>
               <birth>
                  <date>1844-3-14</date>
                  <place>Turin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-7-29</date>
                  <place>Monza</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">von Italien seit 9.1.1878</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>