<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08614.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08613.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08615.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein Originaltelegramm des ‚Neuen Wiener Journals‘), in: Fackel Heft 21, Nr. 508, 1919, S. 42-44</title>
            <title type="iso-date">1919-04-01</title>
            <title type="id">tid_08614</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">508</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-508_n0042.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/508,042</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein Originaltelegramm des ‚Neuen Wiener Journals‘)</head>
            <p ana="pr112961">
<space/><seg type="insult">Einem Originaltelegramm des ‚<rs type="paper" ana="werk_21571">Neuen <choice><sic>Wienes</sic><corr>Wiener</corr></choice> Journals</rs>‘</seg><lb/>
entnahm ich, daß ich »den Reinertrag« der Prager Vorlesungen<lb/>
einem czechischen wohltätigen Zweck gewidmet habe, »wiewohl<lb/>
ein ausschließlich deutsches Publikum diesen Vorlesungen beigewohnt<lb/>
 hatte«. Ich war überzeugt, daß es nicht wahr ist. Die<lb/>
Behauptung war der ‚<rs type="paper" ana="werk_21572">Bohemia</rs>‘ entnommen, die mir in dem<lb/>
Punkt auch nicht ganz verläßlich schien. Sie hatte mich ferner<lb/>
wegen meiner Haltung im Krieg, den ich in einem Quartier<lb/>
der Preßverachtung mitmachte, getadelt, und dieser Tadel sowie<lb/>
die Kritik meiner Verfügung über den Ertrag meiner Vorlesungen<lb/>
bestimmten mich zu dem folgenden, am vierten Abend gesprochenen<lb/>
 Vorwort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr112963">
<space/>»Daß mich nicht <seg type="insult">irgendwelche nationale Rücksichten oder<lb/>
Vorsichten</seg> bestimmen können, da oder dort Vorlesungen abzuhalten<lb/>
 oder abzusagen, habe ich hinlänglich dadurch bewiesen,<lb/>
daß ich meine mir nachgerühmte Abneigung »gegen alles, was<lb/>
deutsch ist oder deutsch heißt« nicht erst im <date>November</date> im Prag<lb/>
des <rs type="inst">Narodni Vibor</rs>, sondern schon im <date>Mai</date> <seg type="insult">im Berlin des <rs type="inst">Oberkommandos<lb/>
</rs></seg> in den Marken betätigt habe. Wohl wäre es mir<lb/>
sympathischer gewesen, die Prager Vorlesungen, wie geplant<lb/>
war, vor zwei Monaten <seg type="insult">im Prag des <rs type="inst">Militärkommandos</rs></seg> abzuhalten<lb/>
, also zu einer Zeit, da die ‚<rs type="paper" ana="werk_21573">Bohemia</rs>‘ <seg type="insult">»jenes lothringisch-welsche<lb/>
 Geschlecht«</seg> noch als <seg type="insult">ein gut deutsches</seg> anerkannt hat.<lb/>
Was die wohltätigen Zwecke betrifft, das mir vorgeworfene<lb/>
<rs type="inst">Böhmische Herz</rs> und nicht zu vergessen, die Kriegsblinden beider<lb/>
Nationen, so will ich ja nicht leugnen, daß ich vielleicht klüger<lb/>
gehandelt hätte, wenn ich mich entschlossen hätte, den Gesamtertrag<lb/>
 der Vorlesungen der <rs type="inst">Prager Concordia</rs> zuzuwenden. Ich<lb/>
muß mich hier einer Unvorsichtigkeit schuldig bekennen,<lb/>
die hauptsächlich auf meine Unorientiertheit in den örtlichen<lb/>
Verhältnissen und meine schon mitgebrachte und unbelehrbare<lb/>
Verachtung der Presse zurückzuführen ist, kurzum auf jene<lb/>
Sinnesart, von der ich bekenne, daß sie über alle nationalen<lb/>
Gesichtspunkte hinaus das einzige Motiv meiner Entschließungen<lb/>
ist, zu denken, zu schreiben und da und dort Vorlesungen<lb/>
abzuhalten, und von der ich wohl glaube, daß sie das<lb/>
jüngste Gerücht, das über die <seg type="insult">Kriegspresse</seg> urteilen wird, als<lb/>
</p>
            <p ana="pr112963">
notorisch gelten lassen könnte. Für das Entgegenkommen der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_21574">Bohemia</rs>‘, die mir ein Recht auf meine Ansichten einräumt<lb/>
und nur das Publikum für den Beifall tadelt, den es meinen<lb/>
Ansichten gespendet hat und durch den es sich in widerwärtiger<lb/>
Weise an die Czechen angebiedert habe, revanchiere ich mich mit<lb/>
dem Zugeständnis, daß ich die Unzufriedenheit einer Zeitung mit<lb/>
ihren Abonnenten gleichfalls für ein Privatrecht halte. Was aber<lb/>
allerdings eine öffentliche Angelegenheit ist, das ist meine<lb/>
Erwartung und inbrünstige Hoffnung, daß nun bald endlich die<lb/>
Zeit kommen wird, wo die Abonnenten der <foreign xml:lang="cs">‚<rs type="paper" ana="werk_21575">Bohemia</rs>‘</foreign> anfangen,<lb/>
mit der ‚<rs type="paper" ana="werk_21576">Bohemia</rs>‘ unzufrieden zu sein und mit <seg type="insult">all dem Tintenvolk</seg>,<lb/>
das sich ernstlich eingebildet hat, seine zehn Millionen Todesopfer<lb/>
 überleben zu können. Die <foreign xml:lang="cs">‚<rs type="paper" ana="werk_21577">Bohemia</rs>‘</foreign> verzeiht es »meiner<lb/>
so vielseitigen Begabung, daß mir zur Wahrnehmung dessen,<lb/>
was das deutsche Volk an Opfersinn, Hingabe und persönlichem<lb/>
Mut in diesem Krieg geleistet hat, einfach das Organ fehlt«.<lb/>
Aber mit dieser Großmut fügt sie nur zu <seg type="insult">ihren tausend angeschafften<lb/>
 Kriegslügen</seg> noch eine freiwillige hinzu. Denn ich<lb/>
habe in dem Maße den Opfersinn, die Hingabe und den persönlichen<lb/>
 Mut des deutschen Volkes in diesem Krieg anerkannt und<lb/>
betrauert, in dem ich <seg type="insult">die Teufelei des Gedankens</seg>, in dessen<lb/>
Joch diese Opfer gebracht wurden, durchschaut habe. Auch für<lb/>
<seg type="insult">den Opfersinn, die Hingabe und den persönlichen Mut von<lb/>
Kriegsschreibern</seg> fehlt mir, wie man weiß, keineswegs das Organ.<lb/>
Was ich aber <seg type="insult">den Deutschen in den Hinterländern</seg> sehr übelnehme<lb/>
, ist, daß sie in diesem Krieg <seg type="insult">zu viel Opfersinn und Hingabe<lb/>
 an Blätter vom Kaliber der ‚<rs type="paper" ana="werk_21578">Bohemia</rs>‘</seg> und zu wenig<lb/>
persönlichen Mut in der Abwehr <seg type="insult">solcher Kulturschmach</seg><lb/>
bekundet haben, und ich hoffe von ganzem Herzen, daß<lb/>
unter <seg type="insult">jenen Organen</seg>, die mir zum Verständnis der deutsch-liberalen<lb/>
 Welt Gottseidank fehlen, sich bald auch die ‚<rs type="paper" ana="werk_21579">Bohemia</rs>‘<lb/>
befinden wird.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr112964">
<space/>Die Hoffnung ist rasch erfüllt worden, wenngleich leider<lb/>
nicht aus kulturellen, sondern nur aus nationalen Gründen.<lb/>
Kurz vorher, und zur Antwort auf meine Rede, log die ‚<rs type="paper" ana="werk_21580">Bohemia</rs>‘<lb/>
weiter. Sie war noch immer überrascht von der Überlassung<lb/>
</p>
            <p ana="pr112964">
eines Teils des Ertrages an einen <RS inst="Böhmisches Herz">czechischen Kinderverein</RS>.<lb/>
Das kam aber nur daher, daß sie die ‚<rs type="paper" ana="werk_21581">Bohemia</rs>‘ nicht gelesen<lb/>
hat, welche gegen Bezahlung einer Summe, die von dem Ertrag<lb/>
in Abzug kam, dessen Bestimmung angekündigt hatte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>