<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06154.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06153.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06155.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Begräbnis erster Klasse,, in: Fackel Heft 14, Nr. 370, 1913, S. 43-45</title>
            <title type="iso-date">1913-03-01</title>
            <title type="id">tid_06154</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">370</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-370_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/370,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Begräbnis erster Klasse,</head>
            <p ana="pr82963">
<seg type="insult">mit allen Ehren der Plastik</seg>, wird <seg type="insult">freisinnigen Fürstlichkeiten</seg> zuteil.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82965">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Als kurz nach 3 Uhr die ersten Funktionäre und Trauergäste<lb/>
durch die langen, gewundenen und mit schwarzen Tüchern verhängten<lb/>
Korridore die Kirche betraten, lag der wunderbar harmonische Raum<lb/>
noch in tiefes Dunkel gehüllt. Zwei elektrische Lämpchen und ein paar<lb/>
Gasflammen, die sich <seg type="spc">wie zufällig</seg> in diese alte, vom Wandel der<lb/>
Zeiten unberührte Kirche verirrt zu haben schienen, erhöhten den Eindruck<lb/>
 der Dunkelheit, statt ihn zu zerstören. Nur mühsam fand sich das<lb/>
Auge zurecht. Die ganze Kirche bis zur halben Höhe mit schwarzem<lb/>
Tuch verhängt, die Sitze schwarz bezogen, ein schwarzes Tuch, das das<lb/>
Bild des Hochaltars verhängt, so daß sich von ihm das große Silberkreuz<lb/>
mit mystischem Glanz abhebt. Und die Trauertücher saugen das Licht<lb/>
ein und werfen Dunkelheit zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82966">
<space/>Geistliche im hohen Ornat <seg type="spc">huschen</seg> durch die Kirche, Hofwürdenträger<lb/>
 flüstern mit ihnen, weisen den Kommenden die Plätze an, treffen<lb/>
allerlei Vorbereitungen. Ein Lakai taucht plötzlich mitten im Dunkel<lb/>
mit einer langen Stange auf und beginnt die Wachskerzen vor den<lb/>
Altären, die Kerzen des großen Lusters zu entzünden. <seg type="spc">Es ist</seg>, <seg type="spc">als wenn<lb/>
das Licht mit der Dunkelheit kämpfen wollte</seg>. Jede aufzuckende<lb/>
 Flamme <seg type="spc">verbreitet einen Lichtkegel für sich</seg>, und als<lb/>
die letzte Kerze entzündet ist, herrscht ein wunderbares Halbdunkel,<lb/>
das die schlichte Schönheit jedes Details in dem Raume plastisch<lb/>
hervortreten läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82967">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Immer mehr Geistliche treten hinter dem Hochaltar hervor,<lb/>
es folgen ihnen glänzende Uniformen, und aus dem Halbdunkel heraus<lb/>
glitzert und leuchtet es von Gold, Silber, Brokat und hellen Farben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82968">
<space/>Die vierte Stunde ist da, und <seg type="spc">draußen muß wohl</seg> der<lb/>
Leichenzug nahen. Man hört in die Kirche hinein, gedämpft wie aus<lb/>
weiter, weiter Ferne, Kommandorufe, Säbelklirren, das Rollen von<lb/>
Rädern, das <seg type="spc">Trabtrab</seg> von Pferdehufen und das Zuschlagen von<lb/>
Wagentüren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82969">
<space/>Unter atemloser Stille entwickelt sich nun ein trauriges, imposantes<lb/>
Schauspiel. <seg type="ELIDASH">Kerzentragende</seg> und fackeltragende Geistliche ziehen ein, und wie<lb/>
sie den Raum betreten, kommt neuer Lichterglanz, <seg type="spc">das Dunkel weicht</seg>,<lb/>
man sieht die Mienen der Menschen, erkennt die Personen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82970">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Zeremonienmeister waltet seines Amtes, er sieht darauf,<lb/>
daß die Aufstellung nach Rang und Alter vor sich geht, <seg type="spc">hier bittet er</seg><lb/>
einen Erzherzog wieder aus der Reihe heraus, <seg type="spc">dort reiht er</seg> eine<lb/>
Erzherzogin ein <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr82971">
<space/>Der <RS pers="Franz Ferdinand von Este" globID="name_201495">Thronfolger</RS> steht allein in der ersten Reihe. Die Reihe hinter<lb/>
dem Thronfolger wird von dem jungen <rs type="pers" ana="n_58011" ref="#fk__p_47385">Erzherzog Karl Franz Josef</rs><lb/>
eröffnet, <seg type="spc">der schlank und geschmeidig dasteht</seg> und hie und da<lb/>
ein leises Wort der <choice><sic>Erherzogin</sic><corr>Erzherzogin</corr></choice> neben sich zuflüstert. Es folgen dann<lb/>
mehrere Erzherzoginnen, dann wieder Erzherzoge, und die dritte Reihe<lb/>
wird nur von Damen des Kaiserhauses okkupiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82972">
<space/><seg type="spc">Nun senken sich die Häupter</seg> und <seg type="spc">die Stille wird zur<lb/>
Lautlosigkeit</seg>. Der silberne schwere Sarg, in dem der tote <RS pers="Rainer" globID="name_202506">Erzherzog</RS><lb/>
zur ewigen Ruhe <choice><sic>gebetet</sic><corr>gebettet</corr></choice> ist, wird von zwölf Hoflakaien hereingetragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82973">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> wie aus dem Erdboden emporgewachsen stehen wieder die<lb/>
zwölf Träger da, und langsam tragen sie den Silbersarg hinaus<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Man hört die schweren Schritte der Sargträger, die in der Tiefe verhallen.<lb/>
<seg type="spc">Ergriffenheit lastet</seg> auf den in der Kirche Versammelten. <seg type="spc">Man fühlt<lb/>
und nimmt mit erregten Sinnen förmlich wahr</seg>, <seg type="spc">wie <rs type="pers" ana="n_58012" ref="#fk__p_42919">Erzherzog<lb/>
Rainer</rs></seg>, der vor wenigen Tagen noch <seg type="spc">unter uns</seg> geweilt hat, nun<lb/>
eingekehrt ist zu seinen Vätern und <seg type="spc">Vätersvätern</seg> da unten in der<lb/>
Gruft der <rs type="pers" ana="n_58013" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82974">
<space/>Langsam leert sich die Kapuzinerkirche. Gerade als die Erzherzoge<lb/>
die Kirche verlassen, trifft <rs type="pers" ana="n_58014" ref="#fk__p_44872">Graf Rosenberg</rs> mit ihnen zusammen. Und<lb/>
der General, der viele Jahre seines Lebens an der Seite des <rs type="pers" ana="n_58015" ref="#fk__p_42919">Erzherzogs<lb/>
Rainer</rs> verbracht hat, ist schneeweiß im Gesicht, und schwere Tränen<lb/>
rollen ihm über die Wangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82975">
<space/><seg type="spc">Draußen aber</seg> empfängt die Trauergäste <seg type="spc">neues Leben</seg>. Es weht<lb/>
und stürmt nicht mehr, weiße Flocken flattern dicht und fast undurchdringlich<lb/>
 vom Himmel herab und legen eine weiße Decke auf den Erdboden<lb/>
, <seg type="spc">die den Lärm des Alltags dämpft und verbirgt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82977">
<space/>Man stelle diesen Bericht mit dem schmucklosen über den<lb/>
Tod und den Einzug von Kardinälen zusammen. Man erfährt nicht nur,<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_58016" ref="#fk__p_42919">Erzherzog Rainer</rs> begraben wurde, sondern wie ein Erzherzog<lb/>
begraben wird, wie überhaupt jemand begraben wird, wie Leben<lb/>
und Tod, Licht und Dunkel mit einander kämpfen, und alle<lb/>
akustischen und optischen Wirkungen, und wie jedes Ding seinen<lb/>
Ursprung hat und jede aufzuckende Flamme einen Lichtkegel für<lb/>
sich. Und alles dies wiederholt sich jedesmal. Und man sagt,<lb/>
es sei unwichtig, der Reporter werde eben für die Zeile bezahlt<lb/>
<choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> liefere darum möglichst viel. Und daß es das <seg type="insult">Begräbnis der<lb/>
Dichtung</seg> ist, die es nur einmal sagte und von der Licht und<lb/>
Schall in die Presse drangen, zwingt uns keine Träne ab. Und<lb/>
das Leben geht weiter, <rs type="pers" ana="n_58017" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>. Und bei dem Gedanken, daß es<lb/>
eine <seg type="insult">Profession</seg> gibt, zu melden, daß einer gestorben ist, wird<lb/>
uns nicht totenübel. Und bei dem Gedanken, daß <seg type="insult">gesunde Leute</seg><lb/>
dafür bezahlt werden, daß sie Begräbnisse schildern, hängt<lb/>
sich <seg type="insult">diese Leserschaft</seg> nicht auf. Und glaubt wirklich, daß ihre<lb/>
Enkel noch imstande sein werden, das Wort »Trabtrab« nachzulallen<lb/>
. Und daß es Urenkel geben wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44872">
               <persName>Orsini-Rosenberg, Maximilian Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1846-3-17</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-8-27</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">General</note>
               <note type="comment">Obersthofmeister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51273">
               <persName>Zifferer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-9</date>
                  <place>Bistritz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42919">
               <persName>Rainer, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1827-01-11</date>
                  <place>Mailand</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-01-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Wissenschaftsförderer</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>