<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04999.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04998.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05000.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Asa foetida, in: Fackel Heft 11, Nr. 292, 1909, S. 13-16</title>
            <title type="iso-date">1909-12-17</title>
            <title type="id">tid_04999</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">292</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-292_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/292,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Asa foetida</head>
            <p ana="pr62725">
<space/>Im Schwurgerichtssaal des <rs type="inst">Wiener Landesgerichts</rs> wird jetzt<lb/>
ein Prozeß aufgeführt, dessen Autorschaft in verschiedenen<lb/>
offiziösen Noten verwischt wird. <seg type="insult">Herr Oberlandesgerichtsrat <rs type="pers" ana="n_46240" ref="#fk__p_42000">Wach</rs>,<lb/>
selbst Verfasser mancher schlechten Volksstücke</seg> — »<rs type="title">Ein heuriger<lb/>
Has</rs>«, wenn ich mich recht erinnere und anderer —, leitet die<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Mise en-scene</foreign></seg>. Auf dem Zettel steht der Name <rs type="pers" ana="n_46242" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs>. Hinter<lb/>
diesem Pseudonym aber verbirgt sich ein Autor, der im ‚<rs type="paper" ana="werk_17135">Fremdenblatt<lb/>
</rs>‘ so eindringlich versichern läßt, es sei kein <seg type="insult">politisches Spektakel</seg>,<lb/>
daß man ihm seinen Wunsch, uns vom Gegenteil zu überzeugen,<lb/>
gern erfüllt. Daß <seg type="insult">die Annexion Bosniens, jenes Stück</seg>, bei dem die<lb/>
Kassen Österreichs gestürmt wurden, von ihm war, wird er vielleicht<lb/>
 eher einmal dementieren wollen. Während man aber in jedem<lb/>
andern Theater schon während der Vorstellung sein Urteil abgeben<lb/>
 darf, ist es nicht gestattet, über die Kraft der Beweismittel,<lb/>
die hier produziert werden, eine Kritik laut werden zu lassen. Nur<lb/>
den Autor und die Mitspieler unsympathisch zu finden, kann die<lb/>
Theaterhausordnung nicht verwehren. Jener selbst hat ja, noch ehe<lb/>
er die Annexion in Szene setzte, die Kritik befragt. Er war damals<lb/>
noch Baron. Aber selbst von einem Baron eingeladen zu werden, war<lb/>
für <seg type="insult">die Chefredakteure der großen Wiener Zeitungen</seg> Ehre genug,<lb/>
sie kamen und es ist bis heute nur zweifelhaft geblieben, ob er mit<lb/>
Hilfe <seg type="insult">dieser Bandenführer</seg> Serbien bekämpfen oder mit Hilfe <seg type="insult">dieser<lb/>
Orientalen</seg> die orientalische Frage lösen wollte. Immerhin erreichte<lb/>
er die Zustimmung der Presse zur Annexion. Und niemals habe,<lb/>
so behaupten die Neider, <rs type="pers" ana="n_46243" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> so viel Lob für die Einigung<lb/>
Deutschlands empfangen als jener für die Annexion Bosniens. Aber<lb/>
Österreich habe auch mehr als die Kosten von <date>1866</date> für den <seg type="insult">zweifachen<lb/>
 Gewinn</seg> zahlen müssen, der aus der Tat resultiere: Was<lb/>
früher Okkupation hieß, heiße jetzt Annexion, was früher <rs type="pers" ana="n_46244" ref="#fk__p_37860">Baron<lb/>
Aehrenthal</rs> hieß, heiße jetzt <rs type="pers" ana="n_46245" ref="#fk__p_37860">Graf Aehrenthal</rs>. Ob das <seg type="insult">Nachspiel zur<lb/>
Kriegsgefahr</seg>, das jetzt im Wiener Schwurgericht aufgeführt wird,<lb/>
einen noch besseren Erfolg haben wird, ob es also zum <seg type="insult">Vorspiel<lb/>
einer größeren Sensation</seg> taugen könnte, wird sich ja zeigen.<lb/>
Über die Kraft der europäischen Beweismittel darf im Zuge des<lb/>
Verfahrens nicht gesprochen werden. Ich für meine Person unterscheide<lb/>
 übrigens nicht so genau zwischen Serben, die in Kroatien<lb/>
</p>
            <p ana="pr62725">
serbisch sprechen, und Kroaten, die in Serbien kroatisch sprechen,<lb/>
wozu noch die Serbo-Kroaten kommen, die in Kroatien ungarisch<lb/>
und die Kroato-Serben, die in Ungarn kroatisch sprechen, na und<lb/>
so weiter. Kurzum, wir leben in einem <seg type="insult">Milieu</seg>, in dem <seg type="insult">ein<lb/>
Mann namens <rs type="pers">Stefanovic</rs></seg> <seg type="insult">entweder Bandenführer oder Ministerialsekretär<lb/>
</seg> sein kann, und ich würde mich, schon damit den fortwährenden<lb/>
 Verwechslungen vorgebeugt wird, im Ernstfall für die<lb/>
Ausbrennung des Balkans bis Bodenbach entscheiden. Bis dahin<lb/>
hat’s freilich noch lange Weile, die passend mit <seg type="insult">patriotischen<lb/>
Ausführungen des Herrn <rs type="pers" ana="n_46246" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> ausgefüllt werden könnte.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46247" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> ist <seg type="insult">der größte lebende Historiker</seg>. Aber ich<lb/>
bin davon überzeugt, daß die Historie <seg type="insult">die kleinste lebende Wissenschaft<lb/>
</seg> ist. Was <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46248" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg> im <choice><sic>Gerichtsaal</sic><corr>Gerichtssaal</corr></choice> vorbringt, hat<lb/>
in der Länge und Tiefe etwa das <seg type="insult">Maß eines Leitfadens für Mittelschulen<lb/>
</seg>. Er sagt nicht: »Als die Mobilisierungsordre kam«, sondern<lb/>
: »Als unser greiser Monarch Tausende und Abertausende<lb/>
unserer Brüder und Söhne zu den Waffen rief«. Dabei läßt er in<lb/>
dem, was er spricht, kein Interpunktionszeichen aus. Seine Diktion<lb/>
ist hin und wieder von <seg type="insult">wohltuenden Maximen</seg> gewürzt. So bin ich<lb/>
überzeugt, daß er dem <rs type="pers" ana="n_46249" ref="#fk__p_37860">Grafen Aehrenthal</rs> zu der Annexion mit<lb/>
den Worten geraten hat: »Frisch gewagt, ist halb gewonnen«. Ich<lb/>
wünsche ihm, daß sein Prozeß nicht schlechter ausfällt, als ein Wagnis,<lb/>
und daß er Recht behält, wenn er sich bei dem Lachen der<lb/>
Kläger denkt: »Wer zuletzt lacht, lacht am besten«. Denn wenn<lb/>
sich herausstellen sollte, daß echte Bomben mit falschen<lb/>
Dokumenten gefüllt waren, so würde der Trost »Ehrlich währt<lb/>
am längsten« nur eine geringe Entschädigung für <seg type="insult">die von<lb/>
ihm aufgewendete patriotische Mühe</seg> bedeuten. Er war nicht<lb/>
immer <seg type="insult">für Österreich und für die ‚<rs type="paper" ana="werk_17136">Neue Freie Presse</rs>‘</seg>; aber<lb/>
man kann nicht sagen, daß er sich aus unlauteren Motiven zur<lb/>
schlechteren Überzeugung bekehrt hätte. Er ist wahrscheinlich besser<lb/>
als der Angeklagte dieses Prozesses. Als <seg type="insult">der Mitspieler dieser<lb/>
patriotischen Veranstaltung</seg>, in welcher <seg type="insult">ein Herr <rs type="pers" ana="n_46250" ref="#fk__p_46888">Chlumecky</rs></seg> die<lb/>
Treue verletzt, zu der ein <seg type="insult">Bestecher</seg> so gut verpflichtet ist wie der<lb/>
Bestochene, und in der der Vorsitzende den von Österreich verratenen<lb/>
 Herrn <rs type="pers" ana="n_46251" ref="#fk__p_53811">Supilo</rs> des Ehrenwortbruches beschuldigt und es<lb/>
<seg type="insult">den Herren Mitklägern</seg> »überläßt, ob sie weiter mit ihm verkehren<lb/>
wollen«. Die Frage, wer <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_46252" ref="#fk__p_46888">Chlumecky</rs>, den Nachkommen eines</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62725">
<seg type="insult">alten <foreign xml:lang="de-loc">Gschaftlhubergeschlechtes</foreign></seg>, dazu ermächtigt hat, für Österreich<lb/>
 aus eigener Tasche zu bestechen, wird nicht gestellt. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46253" ref="#fk__p_46888">Chlumecky</rs></seg> ist Verwaltungsrat des ‚<rs type="inst">Lloyd</rs>‘ und <seg type="insult">einer der zahllosen<lb/>
Herausgeber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_17138">Österreichischen Rundschau</rs>‘</seg>. Er hat das unbestreitbare<lb/>
 Verdienst, daß <seg type="insult">diese angesehene vaterländische Revue</seg><lb/>
jetzt auf allen fünfundvierzig <rs type="inst">Lloyddampfern</rs> aufliegt, so daß sich<lb/>
die Passagiere nur mehr durch die Seekrankheit vor den Gefahren<lb/>
der Langeweile retten können. Er hätte besser getan, die zweihundert<lb/>
 Kronen aufzuheben; Herr <rs type="pers" ana="n_46254" ref="#fk__p_53811">Supilo</rs> war damit nicht zu<lb/>
halten, und die ‚<rs type="magazine" ana="werk_17139">Österreichische Rundschau</rs>‘ kanns brauchen. <seg type="insult">Der<lb/>
Oberlandesgerichtsrat <rs type="pers" ana="n_46255" ref="#fk__p_42000">Wach</rs></seg>, der die journalistischen Verhältnisse<lb/>
bisher nur aus der <seg type="ELIDASH">Theaterrubrik</seg> und der Gerichtssaalrubrik gekannt<lb/>
hat, erfährt bei dieser Gelegenheit auch, wie die Politik gemacht wird.<lb/>
Trotzdem würde er es nicht glauben, daß außer Herrn <rs type="pers" ana="n_46256" ref="#fk__p_53811">Supilo</rs> in<lb/>
Österreich noch jemand bestochen wird. Und wenn er es selbst<lb/>
glaubte, gegen die <seg type="insult">Verbrecher</seg>, die Staatsgelder für die Presse und<lb/>
für die Lieferung hochverräterischer Dokumente verwenden, brächte<lb/>
er keine judizielle Entrüstung auf. Wenn nun die serbischen Zeugen<lb/>
sagen, daß die Dokumente echt sind, droht ihnen die Verhaftung<lb/>
wegen Hochverrats, wenn sie sagen, daß sie falsch sind, wegen<lb/>
Meineids. Und der Beweis, daß Herr <rs type="pers" ana="n_46257" ref="#fk__p_53811">Supilo</rs> sechstausend Dinars<lb/>
von Serbien bekommen hat, ist durch den Beweis erbracht,<lb/>
daß er von Österreich zweihundert Kronen und — nach<lb/>
der Quote — von Ungarn fünf Gulden bekam. Er hat also<lb/>
vor zehn Jahren für einen Pappenstiel Serbien an Österreich<lb/>
verraten, und darüber können sich die <seg type="insult">Patrioten</seg> nicht genug entsetzen<lb/>
. »Er soll für die Taxe eines Lohnkutschers für die Politik der<lb/>
Regierung geschrieben haben« — <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46258" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs></seg> sagt es mit<lb/>
Geringschätzung. Der Präsident aber wendet ein <seg type="insult">Pathos</seg> auf, als ob der<lb/>
erste Fall von <seg type="insult">Preßkorruption</seg> entdeckt worden wäre, und es fehlte<lb/>
nicht viel, so hätte er auch zu diesem Punkt seine stereotype Bemerkung<lb/>
 gemacht: Meine Herren, wir sind hier in Wien! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und<lb/>
es ist doch, wie man auch aus dieser Affäre wieder ersieht, nicht<lb/>
einmal ein so großes Vergnügen, hier in Wien zu sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46888">
               <persName>Chlumecký, Johann Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-23</date>
                  <place>Zara</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-12-11</date>
                  <place>Bad Aussee</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">in der Statthalterei, Zensurkompetenz</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14201</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14956</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42000">
               <persName>Wach, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1852-4-7</date>
                  <place>Medves/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">7., Neubaugasse 69; Friedhof Döbling 32/13</note>
               <note type="comment">Landesgerichtspräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28925</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37860">
               <persName>Aehrenthal-Lexa, Aloys Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1854-9-27</date>
                  <place>Groß-Skal, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-2-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13115</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13262</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53811">
               <persName>Supilo, Frano</persName>
               <birth>
                  <date>1870-11-30</date>
                  <place>Cavtat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-9-25</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Abgeordneter im Kroatischen Parlament</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>