<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08979.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08978.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08980.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bei den Tschechen und bei den Deutschen, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 64-69</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08979</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0064.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,064</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bei den Tschechen und bei den Deutschen</head>
            <p ana="pr119779">
<space/><seg type="insult">Richtungen, Meinungen, Entwicklungen, Weltanschauungen</seg><lb/>
— es kommt doch zuerst und zuletzt auf nichts anderes an als auf<lb/>
den Satz. Die ihn nicht können, fangen beim Lebensinhalt an,<lb/>
den sie infolgedessen nicht haben und der da ist, wenn der Satz<lb/>
gelingt. Es wird kaum je einen Autor gegeben haben, dem<lb/>
Substantielleres, Wirklicheres, Zeitlicheres, Aktuelleres abgenommen<lb/>
 werden konnte als dem, der meine Schriften geschrieben<lb/>
hat, und doch habe ich mich mein Lebtag um nichts anderes<lb/>
als um den Satz geschert, darauf vertrauend, daß ihm schon<lb/>
das Wahre über die Menschheit, über ihre Kriege und Revolutionen,<lb/>
über <seg type="insult">ihre Christen und Juden</seg>, einfallen wird. Wenn man es<lb/>
las, war es Politik. Wenn man liest, was ich davon halte, ist es<lb/>
<foreign xml:lang="fr">l’art pour l’art</foreign>. Das kommt davon, daß man weder jenes noch<lb/>
dieses versteht, und davon kommt, daß alle Kritik, aller Widerspruch<lb/>
 und aller Einwand von <seg type="insult">»Widersprüchen«</seg> an mir abgleiten<lb/>
muß, von mir nur beachtet und gefürchtet wie alles, dessen<lb/>
<seg type="insult">Stumpfheit</seg> mich anregt und das mich betrifft, auch wenn es<lb/>
mich nicht meint. Ob es nun so ist, daß mich der Stoff überwächst<lb/>
 oder ob ich an der Erfolglosigkeit, ihn zu bestreiten,<lb/>
wachse; und in welche Beziehung man mich immer zu dieser<lb/>
Wirklichkeit setzen will, und ob meine Feinde glauben, daß ich<lb/>
<seg type="insult">Mücken</seg> seige und <seg type="insult">Kameele</seg>, so groß wie sie, verschlucke: ich<lb/>
bleibe ihrer Kritik unerreichbar, weil ich weder dies noch jenes<lb/>
tue, sondern Sätze schreibe. Weil das bisher in <seg type="insult">der deutschen<lb/>
Literatur</seg> noch so selten der Fall war und ganz gewiß nie mit<lb/>
solch erschöpfender Ausschließlichkeit des Interesses an dem,<lb/>
was den Beruf des Schriftstellers ausmacht, so sind es die Leser<lb/>
nicht gewohnt, es verwirrt sie und sie sprechen darum, da sie<lb/>
ja doch von etwas sprechen müssen, so gern von etwas anderem,<lb/>
was mit dem Beruf des Schriftstellers gar nichts zu tun hat, und<lb/>
legen ihm dessen Erfüllung als <seg type="insult">Marotte</seg> und das Bewußtsein<lb/>
um dessen Erfüllung als <seg type="insult">Eitelkeit</seg> aus. Denn nichts verstehen die<lb/>
Menschen weniger, über nichts staunen sie mehr, als daß der<lb/>
Schriftsteller es mit dem Wort, der Maler es mit der Farbe zu<lb/>
schaffen haben möchte, daß sie also Erlebnisse haben möchten, die<lb/>
doch nicht das geringste mit dem eigentlichen Gegenstande zu<lb/>
schaffen haben, zum Beispiel mit einer Gerichtsverhandlung oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr119779">
mit einer Madonna. Sie glauben sich in diesen Dingen ein Urteil<lb/>
aus dem Grunde anmaßen zu können, weil ja, soweit sie<lb/>
in der Anordnung der Worte und der Farben den Gegenstand<lb/>
erkennen, wirklich so etwas wie die Gerichtsverhandlung oder die<lb/>
Madonna herauskommt, und dies eben gibt ihnen das Recht,<lb/>
diese und jene zu agnoszieren. Anstatt der Kunst dankbar zu<lb/>
sein, daß sie einen den Gegenstand verkennen lehrt, bestehen<lb/>
sie auf diesem. Würden sie einen Satz so oft lesen als er erlebt<lb/>
wurde, so würden sie den Gegenstand nicht mehr sehen, den<lb/>
sie beim einmaligen Lesen eben noch erkennen. Die von mir<lb/>
sagen, daß ich einen guten Stil schreibe, wissen das sicher nur<lb/>
vom Hörensagen; denn in Wahrheit ist für sie noch nie ein<lb/>
schlechterer geschrieben worden. Die Erlaubnis, auf Druckfehler<lb/>
aufmerksam zu machen, hat dies in einer umfassenden Weise<lb/>
offenbart. Man könnte aus den Fällen, wo ein Sprachwert als<lb/>
Druckfehler angezeigt wird, einen Roman, voll der wildesten<lb/>
Abenteuer des Geistes, oder wenigstens eine Sprachlehre machen.<lb/>
Es »jückt« mich in den Fingern. (Auf diese Begegnung einer<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">faustischen mit einer jüdischen Nuance</rs></rs> in einem Vokal haben<lb/>
etliche Leser von <seg type="insult">»<rs type="title">Literatur</rs>«</seg> als auf einen Druckfehler aufmerksam<lb/>
gemacht.) Stil kann man getrost als das definieren, was der Leser nicht<lb/>
versteht. Denn er ist schon dadurch, daß er die Sprache spricht,<lb/>
der Fähigkeit überhoben, sie zu hören. Er ist und bleibt auf<lb/>
nichts anderes eingestellt, als daß der Autor die Meinung, die<lb/>
er als der vermutlich Klügere haben könnte, ihm sage, die<lb/>
Gegenmeinung in Gänsefüßchen setze, und wenn er dazu noch<lb/>
einen Gedanken hat, den der Leser von ihm nicht erwartet, auf<lb/>
diesen durch einen Strich schonend vorbereite, damit er ihm<lb/>
nicht entgehe. Daß Stil nicht der Ausdruck dessen ist, was einer<lb/>
meint, sondern die Gestaltung dessen, was einer ist und was er<lb/>
infolgedessen sieht und hört; daß Sprache nicht bloß das, was<lb/>
sprechbar ist, in sich begreift, sondern daß in ihr auch alles<lb/>
was nicht gesprochen wird, erlebbar ist; daß es in ihr auf das<lb/>
Wort so sehr ankommt, daß noch wichtiger als das Wort<lb/>
das ist, was zwischen den Worten ist; daß dem, der im Wort denkt<lb/>
wie ein anderer in der Farbe und wieder ein anderer im Ton,<lb/>
es nicht nur die Welt aufmacht, sondern daß diese wechselt,<lb/>
wenn jenes da steht oder dort; daß nicht immer nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr119779">
eine Mehlspeise, sondern manchmal auch ein Gedicht ein solches<lb/>
sein kann, ja sogar eine Prosazeile, und daß weit hinter dem<lb/>
Begreifen des Sinns eine Letter ein Gedanke sein kann:<lb/>
solcherlei geht dem Leser so wenig ein, daß er von dem klarsten<lb/>
Abbild jenes Erlebnisses, in dem nur die Verbindung von<lb/>
Sprachlichem und Stofflichem ein Rätsel bleibt, strauchelt und<lb/>
den Satz, der alles was in ihm enthalten ist, sich selbst verdankt<lb/>
und sich darum von selbst versteht, mißversteht. <seg type="insult">Der intellektuelle<lb/>
Ehrgeiz</seg>, das »verstehen« zu wollen, was nur empfunden werden<lb/>
darf, um aufgenommen zu werden, was nur gesehen und gehört<lb/>
werden muß, wie es empfunden wurde, spielt, vom <seg type="insult">Dummkopf</seg><lb/>
aufwärts, beim Lesen die verhängnisvollste Rolle. Was die <seg type="insult">Verstandesmäßigkeit<lb/>
</seg> aber am schlechtesten kapiert, ist die Ironie,<lb/>
die sie herausfordert. Da sie sich um keinen Preis wiedererkennen<lb/>
will, so wird das einfache Hinausstellen dessen, was sie denkt,<lb/>
die ironische Wiederholung ihres Motivs, bei ihr am wenigsten<lb/>
verfangen. Sie wird es für die Meinung des Autors halten. Ein<lb/>
Satz hat nie vor ihr ein Gesicht, er lacht nicht, er schielt und<lb/>
spielt nicht, er zwinkert nicht, sondern er hat die Meinung, die<lb/>
er hat, wenn man ihn aus der psychischen Situation, in der<lb/>
er steht, ausschneidet. Einer der ergiebigsten Fälle, die mir je<lb/>
untergekommen sind, ist der folgende: Da hat einmal, vor dem<lb/>
Krieg, <seg type="insult">eine jener deutschen <seg type="ELIDASH">Lesehallen</seg> und Redehallen</seg>, deren Mitglieder<lb/>
 weniger lesen und mehr reden als unbedingt notwendig<lb/>
ist, an einen deutschen Dichter, der zeitweise wirklich einer war,<lb/>
<seg type="insult">eine jener Kundgebungen</seg> gerichtet, die zwar flammen und zünden<lb/>
können, deren Pathos aber durch den Humor, den es verbreitet,<lb/>
zugleich gelöscht wird. Sie sprach davon, daß Zorn und Empörung<lb/>
uns die Feder in die Hand drücke, uns, »auf deren Fahnen die<lb/>
Freiheit des Geistes und der Wissenschaft geschrieben steht und<lb/>
die wir in einem Lande leben, wo <seg type="insult">Haß und Heuchlertum</seg> gar<lb/>
manche häßliche Erfolge zu zeitigen vermochten«. Die Geschichte<lb/>
spielt also in Prag, wo »wir wissen, was es bedeutet, wenn <seg type="insult">falsche<lb/>
Unterwürfigkeit und launische Willkür ungebärdiger Höflinge</seg><lb/>
die Wahrheit in den Staub zu zerren vermag. Doch zu herbstem,<lb/>
bitterstem Ingrimm wächst unser Unmut, wenn —«. Ich fuhr<lb/>
dazwischen. <rs type="pers" ana="n_73595" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> war — man sollte es nicht für<lb/>
möglich halten, aber es ist Tatsache — <seg type="insult">der »zurückgezogenste</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr119779">
<seg type="insult">Dichterfürst«</seg> genannt worden, kurzum, es war <seg type="insult">ein Deutsch</seg>, das schon<lb/>
ohne alle <seg type="insult">Bomben auf Nürnberg</seg> ein <seg type="insult">Kriegsgrund</seg> war und vor dem<lb/>
es <seg type="insult">jede Sau im deutschen Lande, jedoch nicht dessen Bürger</seg> graust,<lb/>
die Sprache <seg type="insult">derer</seg>, die zwar deutsch fühlen, aber nicht können.<lb/>
Ein Lebenszeichen <seg type="insult">jener durch Not und Tod unverwischbaren<lb/>
Kouleur</seg>, die darum noch heute, öffentlich oder privat, in Wäldern<lb/>
oder in Gesellschaft, auf Anstandsorten oder außerhalb, vom<lb/>
<seg type="insult">Vaterland</seg> verlangt, ruhig zu sein, aber selbst nichts dazu tut,<lb/>
sondern im Gegenteil Lärm macht und Unruhe verbreitet. <seg type="insult">Die<lb/>
rote Kappe auf dem Kopf, das schwarze Brett vor und den<lb/>
weißen Terror im Kopf</seg>, war <seg type="insult">diese Geistigkeit</seg> in Prag durch <seg type="insult">den<lb/>
freisinnig-jüdischen Einschlag</seg> wesentlich gemildert, wenngleich<lb/>
in der <seg type="insult">Phraseologie</seg> unverkürzt. Ich habe nun, da ich — in kriegsferner<lb/>
 Zeit — mit <seg type="insult">dem zurückgezogensten Dichterfürsten</seg> das<lb/>
Schicksal teilte, eine Einladung zu einem Vortrag vor diesem<lb/>
Publikum zu erhalten, alle Elemente <seg type="insult">jenes sittlichen Pathos</seg> auf<lb/>
meinen Fall bezogen und geschrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119781">
<space/>Auch ich habe dort einmal einen Vortrag gehalten und ich<lb/>
weiß, was es bedeutet, wenn Jugend, die nicht falscher, nur<lb/>
echter Unterwürfigkeit fähig ist, mich in der Pause um hundert<lb/>
Autogramme bittet, meinen Namen in das goldene Buch des Vereins<lb/>
einträgt, mich stürmisch zu einem zweiten Vortrag auffordert, und<lb/>
wenn dann <seg type="insult">die Freiheit des Geistes</seg> zaghaft wird, zurückweicht, sich<lb/>
davonschleicht wie <seg type="insult">die Bürger in »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201655" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Egmont</rs></rs></RS>«</seg> und sich nicht traut,<lb/>
den zweiten Vortrag zu veranstalten, weil <seg type="insult">der zweitzurückgezogenste<lb/>
Dichterfürst, der <rs type="pers" ana="n_73596" ref="#fk__p_46342">Hugo Salus</rs></seg>, etwas dagegen hat und weil <seg type="insult">deutsch<lb/>
gesinnte Jünglinge</seg> in einem Lande, wo <seg type="insult">Haß und Heuchlertum</seg> —<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">bei den Tschechen</seg></seg> — gar manche Erfolge zu zeitigen vermochten<lb/>
, auf die Gefahr aufmerksam gemacht wurden, daß es ihnen<lb/>
in der <seg type="insult">Karriere</seg> schaden könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119783">
<space/>Und nun rate man, bei welcher der beiden Nationen —<lb/>
bei den Tschechen oder bei den Deutschen — mir diese Bemerkung<lb/>
in meiner Karriere schaden mußte. Bei den Deutschen? Nein,<lb/>
<seg type="insult">»bei den Tschechen«</seg>! Denn ich hatte den Zwischensatz doch<lb/>
offenbar hingeschrieben, um mich bei den Deutschen beliebt<lb/>
zu machen und nur ja zu betonen, daß ich <seg type="spc">ihnen</seg> <seg type="insult">Haß und<lb/>
Heuchlertum</seg> keineswegs vorwerfen wolle. Wofür ja schon das<lb/>
Lob <seg type="insult">der deutschgesinnten Jünglinge</seg> spricht, die in einem Lande,<lb/>
wo die Tschechen sich so heuchlerisch gebärden, sich in<lb/>
geistigen Angelegenheiten um ihre <seg type="insult">Karriere</seg> besorgt zeigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119783">
Dieses <seg type="insult">»bei den Tschechen«</seg> nun sollte mein Charakterbild,<lb/>
nicht mehr von <seg type="insult">der Parteien Haß und Gunst</seg> verwirrt und nicht<lb/>
mehr in der Geschichte schwankend, sondern ganz eindeutig als<lb/>
das <seg type="insult">eines ausgesprochenen Tschechenfeindes</seg> darbieten, und schon<lb/>
vor dem Krieg hat es diese Mission erfüllt, indem es <seg type="insult">einer aus<lb/>
eben jener Geistesmitte</seg> in einer Hochschulzeitschrift den<lb/>
Tschechen denunziert hat mit dem eingestandenen Zwecke, zu<lb/>
verhindern, daß die tschechische Presse fürder Notiz von mir<lb/>
nehme. Und nach dem Krieg, als ich, auf das kurze Gedächtnis<lb/>
<seg type="insult">meiner Prager Kenner</seg> spekulierend, mich an die Tschechen<lb/>
anbiedern wollte, wurde es mir (vielleicht von <seg type="insult">derselben Feder</seg>)<lb/>
als Dokument unter die Nase gerieben. Es war mein eigener<lb/>
Text, ja mein eigener Druck, den ich wiedererkennen mußte, die<lb/>
Stelle war angestrichen und der Absender hatte an den Rand<lb/>
geschrieben: <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_73597" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> der jetzige Tschechenfreund«</seg>. Damit es mir<lb/>
wenigstens nicht gelingen sollte, mich über <seg type="insult">diesen krassesten meiner<lb/>
Widersprüche</seg> hinwegzuschwindeln. Gelingt es mir aber trotzdem,<lb/>
so würde ich doch meinem Schicksal nicht entgehen, da ja künftig<lb/>
jeder Leser mir nun die Seite angestrichen ins Haus schicken<lb/>
könnte, auf der ich soeben zugegeben habe, daß ich mich eines<lb/>
krassen Widerspruchs schuldig machte. Und da hülfe mir dann<lb/>
nichts mehr. Außer, ich kehre zu der Methode <seg type="insult">älterer Ironiker</seg><lb/>
zurück, deren beißender Spott auch dem <seg type="insult">Minderbemittelten</seg><lb/>
zugänglich war, indem sie sich einen Setzerlehrling hielten, der<lb/>
ihnen mit einer Anmerkung in die Rede fiel, ei ei oder hi hi<lb/>
machte, guck guck oder schau schau, und in diesem Falle todsicher<lb/>
ausgerufen hätte: »Bei den Tschechen? Soll wohl: Bei den Deutschen<lb/>
heißen?« Ich glaubte mit zwei Gedankenstrichen mein Auslangen<lb/>
zu finden. Einer wäre mehr gewesen. Er, oder der Setzerlehrling, oder<lb/>
irgendeine Bitte an den Leser, mich nicht mißzuverstehen, da<lb/>
ichs ja nur ironisch meine, und dieser böhmische Löwe sei gar<lb/>
kein Löwe, sondern bloß eine Retourkutsche gegen die Deutschen<lb/>
— so irgendwas, oder Gänsefüßchen und Eselsohren, alles,<lb/>
nur nicht die Sprache selbst, es hätte mich vor jedem<lb/>
Mißverständnis bewahrt oder ich hätte mir wenigstens bei den<lb/>
Tschechen nicht geschadet, die zwar nicht deutsch verstehen,<lb/>
aber immerhin noch besser als die <seg type="insult">Deutschen</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46342">
               <persName>Salus, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-3</date>
                  <place>Böhmisch-Leipa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12611</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>