<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11264.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11263.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11265.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Unüberwindlichen, in: Fackel Heft 31, Nr. 827, 1930, S. 1-42</title>
            <title type="iso-date">1930-02-01</title>
            <title type="id">tid_11264</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">827</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-827_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/827,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Unüberwindlichen</head>
            <p ana="pr163462">
<space/>Dieser Tag soll nicht durch griesgrämige Erwägungen verdorben<lb/>
werden. Der Gedanke, was alles noch zu tun ist für unsere Rettung,<lb/>
soll nicht das Leuchten des Frohsinns umdüstern, nicht die Stärke des<lb/>
Jubelrufes lähmen. Wir haben einen Kanzler, der volkstümlich geworden<lb/>
ist, sowohl durch seine Taten, wie durch den Zuschnitt seines Wesens,<lb/>
wir spüren die Welle des Volksgefühles, die aufbrandet in Sympathie,<lb/>
in Freundschaft, in Verehrung. Die Wärme, die von ihm ausgeht, die<lb/>
Unbefangenheit, die — wagen wir es zu sagen — Naivetät im edelsten<lb/>
Sinne des Wortes, gepaart mit so viel Klugheit, Willenskraft und Beharrungsvermögen<lb/>
, das alles zusammen hat ihm das Gemüt des Österreichers<lb/>
 erobert, und wenn noch das Element eines wirklichen Erfolges<lb/>
hinzukommt, dann vermählt sich der persönliche Reiz mit der sachlichen<lb/>
Wertschätzung. Dann entsteht jene stürmische Erregung, die gestern<lb/>
dem Bundeskanzler entgegenschlug, als er über Passau, Linz und<lb/>
<abbr>St.</abbr> Pölten, begrüßt und gefeiert, in Wien auf dem Westbahnhofe ankam<lb/>
. Seit <rs type="pers" ana="n_97777" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> hat Österreich keinen Mann von solcher Volkstümlichkeit<lb/>
 besessen, und <rs type="pers" ana="n_97778" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> ist auf reinere Art in den Besitz dieses<lb/>
Rufes gelangt, ohne die unvermeidlichen Schlacken, die dem Anfange<lb/>
jedes Volksführers anhaften. Hätte diese Regierungszeit, die, man muß<lb/>
sich daran erinnern, erst vier Monate dauert, hätte sie nichts anderes<lb/>
gebracht als dieses Aufblühen der Volksliebe für einen ehrlichen<lb/>
Staatsmann, hätte sie nichts anderes erzeugt als dieses innere Band<lb/>
zwischen einem bürgerlichen Kanzler und seinem Lande, sie wäre für<lb/>
Österreich schon als fruchtbar zu bezeichnen, als Geschenk des Schicksals,<lb/>
das wir ehrfürchtig empfangen müssen wie jede glückliche Fügung. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163465">
<space/>Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97779" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> hatte die Freundlichkeit, auf der Fahrt<lb/>
nach Wien im Eisenbahnkupee einen unserer Redakteure zu empfangen<lb/>
und ihm über die Verhandlungen im Haag und ihre Ergebnisse folgende<lb/>
 Mitteilungen zu machen: »— — Wir konnten diesem Ansinnen<lb/>
gegenüber immer nur darauf verweisen, daß Österreich nicht in der<lb/>
Lage ist, zu bezahlen. Der Gedankengang, den wir zur Unterstützung<lb/>
dieses Standpunktes entwickelten, läßt sich im wesentlichen dahin<lb/>
präzisieren — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163468">
<space/>— — Hier aber stießen sie auf das unbedingte Nein des Kanzlers<lb/>
und seiner Helfer, hier ließ <rs type="pers" ana="n_97780" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> die ganze Klaviatur seiner internationalen<lb/>
 Verbindungen ertönen — —.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163471">
<space/>Unter dem Eindruck der heute morgens vorliegenden Meldungen,<lb/>
wonach das österreichische Problem bereits als gelöst betrachtet werden<lb/>
konnte, haben wir uns telephonisch mit dem Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97781" ref="#fk__p_46939">Schober</rs><lb/>
im Haag in Verbindung gesetzt. — — »Das kann ich nicht mit Bestimmtheit<lb/>
 ausdrücken«, erwiderte Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97782" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>. »Wir haben<lb/>
heute die ganze Nacht gearbeitet und wir tun auch weiterhin unsere<lb/>
Pflicht. — — mehr kann ich nicht sagen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163472">
<space/>»— — Dies muß für heute genügen, denn meine Pflicht als<lb/>
Bundeskanzler ist es nunmehr, der gesetzgebenden Körperschaft, beziehungsweise<lb/>
 dem zuständigen Ausschuß den formalen und materiellen<lb/>
Bericht zu erstatten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163475">
<space/>— — In Grieskirchen war eine Musikkapelle ausgerückt,<lb/>
der Bürgermeister feierte <rs type="pers" ana="n_97783" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> als den Retter Österreichs, und<lb/>
die Bevölkerung jubelte ihm zu. — — Hier bemerkte der<lb/>
Bundeskanzler im Gespräch mit den Herren, er habe vor vierundzwanzig<lb/>
 Stunden noch keinen sicheren Bescheid in der Tasche gehabt.<lb/>
Erst um halb 6 Uhr abends hat er unterschreiben können und um<lb/>
6 Uhr mußte er zur Bahn eilen. Auch in Neumarkt und Schallerbach<lb/>
wurde der Bundeskanzler von der Bevölkerung lebhaft akklamiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163478">
<space/>In Linz, Wels und <abbr>St.</abbr> Pölten erwarteten den heimkehrenden<lb/>
Bundeskanzler außer den anderen offiziellen Persönlichkeiten auch<lb/>
starke Abordnungen des <rs type="inst">Bundesheeres</rs>. In ihren schlichten, grauen<lb/>
Uniformen standen die Offiziere am Perron. Waren es in Linz Deputationen<lb/>
 des schmucken <rs type="inst">Alpenjägerregiments <abbr>Nr.</abbr> 7</rs> und des <rs type="inst">vierten<lb/>
Brigadekommandos</rs>, die mit der Musik der Siebener die schöne alte<lb/>
Weise, die nun wieder neu als Hymne unseres Vaterlandes klingt,<lb/>
intonierten, so riefen die <rs type="inst">Achter-Alpenjäger</rs> in Wels begeistert ein Hurra<lb/>
dem Retter Österreichs zu, während in <abbr>St.</abbr> Pölten das Offizierkorps<lb/>
des <rs type="inst">Infanterieregiments <abbr>Nr.</abbr> 6</rs> sowie der gesamte Stab des <rs type="inst">dritten<lb/>
Brigadekommandos</rs>, mit Generalmajor Ingenieur <rs type="pers" ana="n_97784" ref="#fk__p_46732">Janda</rs> an der Spitze,<lb/>
auf dem Bahnsteig versammelt, den Bundeskanzler begrüßten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163481">
<space/>— — In Wien glich der Empfang <rs type="pers" ana="n_97785" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs> dem eines siegreich<lb/>
heimkehrenden Generals. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163484">
<rs type="pers" ana="n_97786" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> Ehrendoktor der <rs type="inst">Wiener Universität</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163485">
<rs type="pers" ana="n_97787" ref="#fk__p_38814">Baron Louis Rothschild</rs> hat seinen ersten Löwen geschossen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163486">
400.000 Arbeitslose in Österreich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163489">
<space/>Vor 9 Uhr erscheinen viele Herren mit einem rot-weißen Abzeichen<lb/>
im Knopfloch: 200 Mitglieder des <rs type="inst">Wiener Männergesangvereines</rs>, die<lb/>
den Willkommgruß im Liede entbieten und dem Kanzler durch ihren<lb/>
Vorstand die Ehrenmitgliedschaft ihres Vereines verleihen werden. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163492">
<space/>9 Uhr 25 Minuten: Der <rs type="inst">Universitätssängerbund der Gibellinen</rs>,<lb/>
deren »Alter Herr« Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97788" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> ist, rückt an und nimmt<lb/>
gleichfalls Aufstellung. Der Perron ist bereits so dicht gefüllt, daß die<lb/>
erschienenen Gäste auf das erste Geleise treten müssen. Überall bilden<lb/>
sich lebhaft diskutierende Gruppen — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163493">
<space/>9 Uhr 35 Minuten: Die Spannung ist auf das höchste gestiegen — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163496">
<space/>Und da wird auch schon die Gestalt des Kanzlers in der Tür<lb/>
des Schlafwagens sichtbar und im selben Moment intoniert die Musikkapelle<lb/>
 die österreichische Hymne und man hört mit Rührung und<lb/>
Freude wieder die alten Klänge des »<rs type="title">Gott erhalte</rs>«. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163499">
<space/>Umgeben von den Mitgliedern des Kabinetts tritt dem Kanzler<lb/>
seine Gattin entgegen. Sie begrüßt er vor allem. Wortlos bückt sich<lb/>
der Kanzler herab und küßt seiner Frau die Hand. Dann streckte er<lb/>
seine Rechte den Ministern entgegen und vielen anderen, die zur Begrüßung<lb/>
 erschienen waren. Die Militärkapelle hat die Hymne beendet,<lb/>
nun wird das alte <rs type="pers" ana="n_97789" ref="#fk__p_45618">Haydnsche Lied</rs> mit neuem Text vom <rs type="inst">Männergesangverein<lb/>
</rs> gesungen — — Plötzlich ruft jemand: »Hoch der Retter<lb/>
Österreichs!« und tausendstimmig wird der Ruf wiederholt. — —<lb/>
»Achtgeben, daß der Kanzler nicht fällt!« ruft ein Hofrat der Polizei<lb/>
den Wachbeamten zu. Aber <rs type="pers" ana="n_97790" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> geht, zwar immer noch umdrängt<lb/>
und langsam, aber sicher und lächelnd über die Schienen auf den Perron.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163502">
<space/>»— — Die Berichte aus dem Haag haben uns allen gezeigt,<lb/>
daß dieses Ergebnis nicht leicht zu erzielen war, daß nur ein Kämpfer,<lb/>
der den Glauben an sich und seine Sache nie verliert, dessen Mut<lb/>
nie wankend, dessen Siegeshoffnung nie welk wird, diesen Sieg<lb/>
erringen konnte. Ich spreche von Sieg. Und wahrlich: ein Sieg ist es<lb/>
gewesen, ein Sieg um den Frieden Österreichs und um den Frieden<lb/>
Europas. — —« Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97791" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, immer noch entblößten<lb/>
Hauptes, antwortet: »Sehr geehrter Herr <RS pers="Carl Vaugoin" globID="name_203097">Vizekanzler</RS>! Sie haben mit<lb/>
vom Herzen kommenden und zu Herzen dringenden Worten meiner<lb/>
Tätigkeit in vielleicht zu überschwänglicher Weise gedacht. Ich kann<lb/>
das nicht für mich allein in Anspruch nehmen. — — Diesmal ist es<lb/>
gelungen, und das ist das Verdienst, daß es diesmal gelungen ist. Ich<lb/>
danke dem Herrgott, daß er die Österreicher nicht vergessen hat, daß<lb/>
er jetzt gefunden hat, es ist höchste Zeit, daß unser Land befreit<lb/>
wird. — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163506">
<space/>Wie die <rs type="inst">Politische Korrespondenz</rs> erfährt, wurde Bundeskanzler<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97793" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> gestern von einer Deputation der Wiener Intellektuellen die<lb/>
Abschrift eines Briefes übergeben, der <rs type="pers" ana="n_97794" ref="#fk__p_39716">Camillo Castiglioni</rs> gestern überreicht<lb/>
 worden ist. In diesem Schreiben wird <rs type="pers" ana="n_97795" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> mit warmen<lb/>
Worten der Dank und die würdigende Anerkennung für all das, was<lb/>
er zugunsten der österreichischen Kunst, des Theaters, der Musik und<lb/>
der Wissenschaft geleistet hat, ausgesprochen und an ihn das Ersuchen<lb/>
</p>
            <p ana="pr163506">
gerichtet, seinen Wohnort auch weiterhin in Österreich zu behalten.<lb/>
Das Schreiben trägt unter anderen folgende Unterschriften: Hofrat<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_97796" ref="#fk__p_47051">Josef Bick</rs>, Generaldirektor der <rs type="inst">Nationalbibliothek</rs>; Hofrat<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_97797" ref="#fk__p_47238">Julius Bittner</rs>, Präsident der <rs type="inst">Genossenschaft dramatischer<lb/>
Autoren</rs>; <rs type="pers" ana="n_97798" ref="#fk__p_42355">Egon Conte Corti</rs>; General <rs type="pers" ana="n_97799" ref="#fk__p_43206">Ferdinand Deutelmoser</rs>; Exzellenz<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97800" ref="#fk__p_55499">Wilhelm Exner</rs>; Hofrat <rs type="pers" ana="n_97801" ref="#fk__p_45190"><abbr>Dr.</abbr> Gustav Glück</rs>, Direktor der <rs type="inst">Gemäldegalerie</rs>;<lb/>
Hofrat <rs type="pers" ana="n_97802" ref="#fk__p_41020"><abbr>Dr.</abbr> Franz Martin Haberditzl</rs>, Direktor der <rs type="inst">Österreichischen Staatsgalerie<lb/>
</rs>; <rs type="pers" ana="n_97803" ref="#fk__p_44945">Gräfin Johanna Hartenau</rs>; <rs type="pers" ana="n_97804" ref="#fk__p_43493">Franz Herterich</rs>, Direktor des <rs type="inst">Burgtheaters<lb/>
</rs>; <rs type="pers" ana="n_97805" ref="#fk__p_48464"><abbr>L.</abbr> Hlawatsch</rs>, für das Präsidium des <rs type="inst">Wiener Symphonieorchesters</rs>;<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97806" ref="#fk__p_41114"><abbr>Dr.</abbr> Gustav Huber</rs>, Präsident des <rs type="inst">Vereines des Deutschen Volkstheaters</rs>;<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97807" ref="#fk__p_55523"><abbr>Dr.</abbr> Wilhelm Kienzl</rs>, Präsident der <rs type="inst">Autorengesellschaft</rs>; <rs type="pers" ana="n_97808" ref="#fk__p_48824">Leopold Lipschütz</rs>,<lb/>
Präsident der <rs type="inst">Concordia</rs>; <rs type="pers" ana="n_97809" ref="#fk__p_43541">Franz Mairecker</rs> und <rs type="pers" ana="n_97810" ref="#fk__p_38378">Anton Weiß</rs>, für die <rs type="inst">Wiener<lb/>
Philharmoniker</rs>; <rs type="pers" ana="n_97811" ref="#fk__p_54920">Viktor Maiwald</rs>, Vorstandsmitglied der <rs type="inst">Konzertvereinigung<lb/>
 des Wiener Staatsopernchors</rs>; <rs type="pers" ana="n_97812" ref="#fk__p_47270">Julius Meinl</rs>, Präsident des<lb/>
<rs type="inst">Österreichischen Klubs</rs>; <rs type="pers" ana="n_97813" ref="#fk__p_50091">Graf Albert Mensdorff</rs>, Präsident des <rs type="inst">Vereines<lb/>
der Freunde des Kulturhistorischen Museums</rs>; <rs type="pers" ana="n_97814" ref="#fk__p_40991"><abbr>Dr.</abbr> Felix Oppenheimer</rs>,<lb/>
Präsident des <rs type="inst">Vereines der Museumsfreunde</rs>; <rs type="pers" ana="n_97815" ref="#fk__p_41441"><abbr>Dr.</abbr> Leo Planiscig</rs>; Professor<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_97816" ref="#fk__p_45292"><abbr>H.</abbr> Rebel</rs>, Direktor des <rs type="inst">Naturhistorischen Museums</rs>; <rs type="pers" ana="n_97817" ref="#fk__p_49966">Max Reinhardt</rs>;<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_97818" ref="#fk__p_52426">Alfred Roller</rs>; Hofrat <rs type="pers" ana="n_97819" ref="#fk__p_38450">Arnold Rosé</rs>; <rs type="pers" ana="n_97820" ref="#fk__p_43175">Felix Salten</rs>, Präsident<lb/>
des <rs type="inst">Österreichischen Penklubs</rs>; <rs type="pers" ana="n_97821" ref="#fk__p_45045">Grete <abbr>v.</abbr> Urbanitzky</rs>; <rs type="pers" ana="n_97822" ref="#fk__p_43565">Franz Schalk</rs>;<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97823" ref="#fk__p_40749"><abbr>Dr.</abbr> August Schestag</rs>, Direktor des <rs type="inst">Österreichischen Museums für<lb/>
Kunst und Industrie</rs>; <rs type="pers" ana="n_97824" ref="#fk__p_43569">Franz Schmidt</rs>, Rektor der <rs type="inst">Hochschule für Musik<lb/>
und darstellende Kunst</rs>; <rs type="pers" ana="n_97825" ref="#fk__p_43571">Franz Schneiderhan</rs>, Generaldirektor der<lb/>
<rs type="inst">Österreichischen Bundestheater</rs>; <rs type="pers" ana="n_97826" ref="#fk__p_52203"><abbr>Dr.</abbr> Richard Strauß</rs>; Hofrat <rs type="pers" ana="n_97827" ref="#fk__p_46351">Hugo<lb/>
Thimig</rs>; Sektionschef <rs type="pers" ana="n_97828" ref="#fk__p_55157"><abbr>W.</abbr> Weckbecker</rs>, Präsident der <rs type="inst">Gesellschaft der<lb/>
Freunde der Nationalbibliothek</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163509">
<space/>— — Seitdem die Republik Österreich ihr mühseliges, durch innere<lb/>
Zerklüftung unendlich erschwertes Dasein fortschleppt, hat sich noch<lb/>
niemals der Fall ergeben, daß die gesamte öffentliche Meinung völlig<lb/>
restlos eine Einheitsfront in der Beurteilung einer staatsmännischen<lb/>
Leistung gebildet hätte. — — In der gesamten Wiener Presse, sowohl<lb/>
in den Parteiorganen von der äußersten Rechten bis zur sozialdemokratischen<lb/>
 Linken — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163512">
<space/>— — Als die Menge den Kanzler erblickt, riefen alle: »Hoch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97829" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>!« Tücher und Hüte werden geschwenkt, Kinder emporgehoben<lb/>
. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163515">
Die Großdeutschen stehen hinter dem Kanzler.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163516">
<space/>— — <rs type="pers" ana="n_97830" ref="#fk__p_55815">Zarboch</rs> — — <rs type="pers" ana="n_97831" ref="#fk__p_55732">Wotawa</rs> — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163519">
<space/>— — Nochmals kurze Abschiedshändedrücke mit den Herren<lb/>
der Gesandtschaften und seines nächsten Gefolges tauschend, bemerkte<lb/>
Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97832" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, endlich dem großen Empfangstrubel entkommen<lb/>
, zu seiner Gemahlin: »Jetzt ist aber hoffentlich die Zeit da,<lb/>
daß wir nach Hause fahren können« und verließ, seine Gattin am<lb/>
Arm führend, den Hofwartesalon.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163522">
<space/>— — Chefredakteur <rs type="pers" ana="n_97833" ref="#fk__p_41411"><abbr>Dr.</abbr> Kruckenhauser</rs> hielt an den Bundeskanzler<lb/>
namens der österreichischen Presse eine Ansprache, in der er unter<lb/>
anderm sagte: — — Durch die Art Ihrer Persönlichkeit, durch das<lb/>
typisch Österreichische Ihrer Persönlichkeit, durch den Charme, der<lb/>
Ihre Persönlichkeit umfließt, durch die Natürlichkeit und durch die<lb/>
kultivierte Geistigkeit, die Ihre Handlungen und Reden begleiten, haben<lb/>
Sie diesen Erfolg erreicht. Das erfüllt uns Österreicher mit Stolz. Wir<lb/>
haben starkes und unentwegtes Vertrauen in die Kraft Ihrer Persönlichkeit<lb/>
 — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163525">
<space/>»— — Was die Verhandlungen selbst anbelangt, so konnte<lb/>
sich die österreichische Delegation auf zwei Argumente stützen: Österreich<lb/>
 ist nicht imstande zu zahlen, aber es darf auch gar nicht<lb/>
zahlen — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163528">
<space/>»— — Das kam auch in den Ansprachen zum Ausdruck, die seitens<lb/>
der Prominenten der Konferenz gehalten wurden. Ich glaube — nicht<lb/>
nur als Österreicher —, hier sagen zu müssen, daß wir endlich<lb/>
wieder ein freies Volk geworden sind, und daß es jetzt uns überlassen<lb/>
ist, zu zeigen, daß wir der Freiheit, die wir wieder erlangt haben,<lb/>
würdig sind — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163531">
<space/>— — <rs type="pers" ana="n_97834" key="#fk__p_59472"><abbr>P.</abbr></rs> wurde gepackt — — Dem <rs type="pers" ana="n_97835" key="#fk__p_59472"><abbr>P.</abbr></rs> wurden dabei die<lb/>
Kleider zerrissen — — <rs type="pers" ana="n_97836" key="#fk__p_59472"><abbr>P.</abbr></rs> wurde auf die nächste Wachstube<lb/>
mehr geschleppt als geführt. Seine Frau und sein Schwager wollten<lb/>
als Zeugen mitgehen, wurden aber nicht in die Wachstube gelassen.<lb/>
Dabei fielen Ausdrücke, wie <seg type="insult">Hure</seg> und <seg type="insult">Canaille</seg>. In der Wachstube<lb/>
wurde <rs type="pers" ana="n_97837" key="#fk__p_59472"><abbr>P.</abbr></rs> übel hergerichtet; man schlug ihn, ein Beamter klemmte<lb/>
den Kopf zwischen die Beine und hieb mit dem Gummiknüttel auf<lb/>
den Mann ein. Als ihm übel wurde, wurde er mit Wasser begossen.<lb/>
Seine Frau und sein Schwager, denen es mittlerweile doch gelungen<lb/>
war, in die Wachstube zu kommen, sahen, wie <rs type="pers" ana="n_97838" key="#fk__p_59472"><abbr>P.</abbr></rs> in einem Nebenraum<lb/>
 mißhandelt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163534">
<space/>— — worauf die kleine <rs type="pers" ana="n_97839" ref="#fk__p_53613">Steffi Kallab</rs> ein Weihnachtsgedicht vortrug,<lb/>
das die Lage in Österreich schildert, das nicht zur Ruhe kommen<lb/>
konnte, bis Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97840" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> das Steuer des Staates in die Hand<lb/>
nahm und der Republik den Weihnachtsfrieden brachte. An diese<lb/>
Worte anknüpfend, führte Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97841" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> aus, es solle jetzt<lb/>
nicht von vergangenen bösen Zeiten gesprochen werden. Gerade die<lb/>
unruhige Zeit im Sommer habe ihn veranlaßt, sich schon damals mit<lb/>
dem <rs type="pers">Christkind</rs> in Verbindung zu setzen, da er nach dem <date>September</date><lb/>
kaum mehr Zeit gehabt hätte. Und das sei sehr gut gewesen; denn<lb/>
die im Sommer gemachten Bestellungen seien pünktlich ausgeführt<lb/>
worden, so haben wir friedliche Weihnachten bekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163537">
<space/>Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97842" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> war in bester Stimmung. Nach der<lb/>
Spannung der letzten Konferenztage empfand er wahre Befreiung.<lb/>
Im Zuge verzehrte er das mitgebrachte Abendbrot. Die Fragen Ihres<lb/>
</p>
            <p ana="pr163537">
Sonderberichterstatters beantwortete er wie folgt: »— — Vom Anfang<lb/>
an vertraten wir den Standpunkt, eine möglichst vollständige, ja eine<lb/>
ganz vollständige Lösung zu erreichen, um allen diesen Fragen ein<lb/>
Ende zu machen. Schwamm darüber. — —« »Darf ich Sie um Einzelheiten<lb/>
 fragen, Herr Bundeskanzler?« »Es gibt keine Einzelheiten«,<lb/>
antwortete der Bundeskanzler. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163540">
<space/>Besonders erfreulich ist es, daß anscheinend nach den bisherigen<lb/>
Mitteilungen keinerlei Details das Gesamtbild stören. Der Bundeskanzler<lb/>
hat unserem Spezialkorrespondenten noch bei der Abreise vom Haag<lb/>
erklärt: Es gibt keine Einzelheiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163543">
<space/>»— — Das Gesamturteil wird allerdings erst dann abgegeben<lb/>
werden können, wenn der Bericht des Bundeskanzlers in allen Einzelheiten<lb/>
 vorliegt — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163546">
<space/>»— — Die Nachrichten, die aus dem Haag kommen, sind sehr<lb/>
erfreulich. In kürzester Frist werden wir die Einzelheiten erhalten — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163549">
<space/><rs type="pers" ana="n_97843" ref="#fk__p_56091">Georg</rs> und <rs type="pers" ana="n_97844" key="#fk__p_57002">Stephan</rs>, zwei Burschen aus reichem Bauernhause in<lb/>
Groß-Krut, wollten schon seit langem einem großen Verkehrsunglück<lb/>
beiwohnen. An einem Julisonntag im vergangenen Jahre schleppten<lb/>
sie gegen Mitternacht einen 10 Meter langen und 35 Zentimeter breiten<lb/>
Lichtmast auf die Bezirksstraße und legten ihn quer über den Verkehrsweg<lb/>
. Die Stelle, wo sie dieses Verkehrshindernis errichteten, war<lb/>
fast völlig unbeleuchtet, und bei dem großen Verkehr, der an diesem<lb/>
Tage herrschte, war die Gefahr für ein Unglück sehr groß. Die Burschen<lb/>
 legten sich zirka 100 Schritte von dieser Stelle in den Hinterhalt<lb/>
und warteten auf die Dinge, die da kommen sollten. Zuerst fuhr ein<lb/>
ihnen bekannter Radfahrer vorüber, den Stephan grüßte, aber ruhig<lb/>
der Barrikade entgegenfahren ließ. Dem Radfahrer gelang es noch,<lb/>
einen halben Schritt vor dem Hindernis stehen zu bleiben, doch ein<lb/>
ihm auf dem Fuße folgender Motorradfahrer stieß an den Lichtmast<lb/>
an und fiel kopfüber von seinem Fahrzeug hinunter. Der Motorradfahrer<lb/>
 erlitt erhebliche Verletzungen und sein Fahrzeug wurde zertrümmert<lb/>
. — — Die Angeklagten verantworteten sich damit, daß sie<lb/>
einmal ein paar Autos verunglücken sehen wollten. Der Schöffensenat<lb/>
verurteilte die Angeklagten im vollen Sinne der Anklage, verhängte<lb/>
jedoch vorläufig keine Freiheitsstrafe und gab den Bauernburschen<lb/>
drei Jahre Bewährungsfrist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163552">
<space/>— — Der Jubel, der den Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97845" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> umbrauste<lb/>
, mußte ihm neuerdings beweisen, daß alle <seg type="insult">Niedertracht der<lb/>
austromarxistischen Presse</seg>, die ihn zwei Jahre hindurch <seg type="insult">»Arbeitermörder<lb/>
«</seg> und <seg type="insult">»Bluthund«</seg> nannte, vollständig wirkungslos geblieben<lb/>
ist gegenüber der ungeheuren Liebe, dem unbegrenzten Vertrauen<lb/>
aller Österreicher zu dem Kanzler, der die Ideale der <rs type="inst">Heimwehrbewegung<lb/>
</rs> zu verwirklichen im Begriffe ist. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163555">
<space/>Gestern vormittags sollte eine Kuh aus Fünfhaus nach Währing<lb/>
getrieben werden. — — Sie brach in der Neuberggasse aus und<lb/>
rannte durch die <seg type="ELIDASH">Goldschlaggasse</seg>, <seg type="ELIDASH">Salzergasse</seg> und Grenzgasse dem Mariahilfergürtel<lb/>
 zu. — — Immer wieder riß sie sich los, um schließlich in der<lb/>
oberen Mariahilferstraße herumzutollen. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163558">
<space/>— — <seg type="spc">Die Nichtigkeitsbeschwerde wurde in allen<lb/>
Punkten verworfen</seg>, <seg type="spc">so daß das Urteil von vier Jahren<lb/>
schweren Kerkers gegen <rs type="pers" ana="n_97846" ref="#fk__p_43284">Philipp Halsmann</rs> in Rechtskraft<lb/>
 erwachsen ist</seg>. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr163561">
<space/>— — Minister <rs type="pers" ana="n_97847" ref="#fk__p_53404">Snowden</rs>, der sich nur in den seltensten Fällen<lb/>
interviewen läßt, erklärte sich bereit — — dem Interviewer zur Verfügung<lb/>
 zu stehen. Eingangs der Unterredung sagte <rs type="pers" ana="n_97848" ref="#fk__p_53404">Snowden</rs>, daß er<lb/>
mit der größten Aufmerksamkeit und Sympathie die Verhältnisse in<lb/>
Österreich verfolge. — — »Ich schätze Herrn <rs type="pers" ana="n_97849" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs> staatsmännische<lb/>
Fähigkeiten sehr hoch und kann dem Lande, an dessen Spitze er steht,<lb/>
nur gratulieren. Er hat eine besonders wertvolle Gabe, die ihm im<lb/>
Haag ausgezeichnet zustatten kam: das ist sein guter und frischer<lb/>
Humor, der ihn auch in den schwierigsten Situationen nicht verließ.<lb/>
Dieser Humor wirkte oft ansteckend und half kräftig mit, manche<lb/>
schwierige und unüberwindlich scheinende Phase in den Verhandlungen<lb/>
günstig zu beeinflussen und zu einem positiven Ergebnis zu bringen.<lb/>
Ich muß sagen, daß Herr Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97850" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> rasch auch bei den<lb/>
anderen Delegierten der Mächte sehr beliebt war.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163565">
<space/>Nach seiner Dankansprache an Vizekanzler <rs type="pers" ana="n_97851" ref="#fk__p_54828">Vaugoin</rs> wandte sich<lb/>
Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97852" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> von dem bereits abgeschalteten Mikrophon an<lb/>
den Heeresminister und sagte ihm, launig lächelnd: »Froh bin ich,<lb/>
daß während meiner Abwesenheit nichts passiert ist.« Diese witzige<lb/>
Äußerung des Kanzlers löste in dessen nächster Umgebung eine<lb/>
stürmische Heiterkeitssalve aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163568">
<space/>Wie wir erfahren, entbehrt die Meldung eines <rs type="perRef" ana="werk_40606">ungarischen Blattes</rs>,<lb/>
wonach die Auslieferung des wegen Erpressung kurrendierten <rs type="pers" ana="n_97853" ref="#fk__p_46460">Emmerich<lb/>
Bekessy</rs> an Österreich bevorstehe, jeder tatsächlichen Grundlage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163571">
<space/>— — Der gestrige Tag war vielleicht der Höhepunkt im Leben<lb/>
des Kanzlers. Es war der Ausdruck der Überzeugung: hier, in diesem<lb/>
Manne ist wahres Österreichertum im besten Verstande, hier, in<lb/>
diesem Manne hat unser Land einen Schützer, dem es Treue um<lb/>
Treue vergelten wird. Ein Tag der Helle in einer Zeit des Dunkels. Der<lb/>
Kanzler antwortet: An die Arbeit!<lb/>
</p>
            <p ana="pr163576">
<rs type="inst"><seg type="spc">Volksbühne</seg></rs>, <rs type="inst">Theater am Bülowplatz</rs><lb/>
Sonntag, den <date>20. Oktober 1929</date>, vormittags 11½ Uhr<lb/>
Regie: <rs type="pers" ana="n_97854" ref="#fk__p_45768">Heinz Dietrich Kenter</rs>. Bühnenbilder: <rs type="pers" ana="n_97855" ref="#fk__p_38635"><abbr>B. F.</abbr> Dolbin</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163580">
<PERS><rs type="pers">Barkassy</rs>, Herausgeber der »<rs type="fictional" ana="werk_40607">Pfeife</rs>«</PERS> <seg type="symbol" subtype="dots"/> 
</p>
            <p ana="pr163580_a">
<rs type="pers" ana="n_97856" ref="#fk__p_51395">Peter Lorre</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163580_b">
<PERS><rs type="pers">Fallotai</rs>, Redaktionssekretär</PERS> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163580_c">
<rs type="pers" ana="n_97857" ref="#fk__p_51233">Paul Nikolaus</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163580_d">
<rs type="pers"><PERS>Ein Redaktionsdiener</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163580_e">
<rs type="pers" ana="n_97858" ref="#fk__p_48730">Leo Balagur</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163581">
<rs type="pers"><PERS>Chor der Redakteure</PERS></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163585">
<PERS><rs type="pers">Wacker</rs>, Polizeipräsident</PERS> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163585_a">
<rs type="pers" ana="n_97859" ref="#fk__p_45453">Hans Peppler</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163585_b">
<PERS><rs type="pers">Veilchen</rs>, Hofrat</PERS> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163585_c">
<rs type="pers" ana="n_97860" ref="#fk__p_48781">Leonhard Steckel</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163585_d">
<BRAC pos="right" type="curly"><rs type="pers"><PERS>Hinsichtl</PERS></rs><lb/>
<rs type="pers"><PERS>Rücksichtl</PERS></rs></BRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr163585_e">
<GRPDESCR>Konzeptsbeamte</GRPDESCR>
</p>
            <p ana="pr163585_f">
<BRAC pos="left" type="curly"><seg type="symbol" subtype="dots"/> <rs type="pers" ana="n_97861" ref="#fk__p_47039">Josef  Almas</rs><lb/>
<seg type="symbol" subtype="dots"/> <rs type="pers" ana="n_97862" ref="#fk__p_53111">Armin Schweizer</rs></BRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr163585_g">
<rs type="pers"><PERS>Der Präsidialist</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163585_h">
<rs type="pers" ana="n_97863" ref="#fk__p_49799">Martin Jacoby</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163585_i">
<rs type="pers"><PERS>Ein Dienstmädchen</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163585_j">
<rs type="pers" ana="n_97864" ref="#fk__p_56867">Gerda Schaefer</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163585_k">
<PERS><rs type="pers">Arcus</rs>, Herausgeber des »<rs type="fictional" ana="werk_40609">Pfeil</rs>«</PERS> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163585_l">
<rs type="pers" ana="n_97865" ref="#fk__p_42809">Ernst Ginsberg</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163585_m">
<rs type="pers"><PERS>Barkassy</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163585_n">
<rs type="pers" ana="n_97866" ref="#fk__p_51395">Peter Lorre</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163590">
<rs type="pers"><PERS>Camillioni</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163590_a">
<rs type="pers" ana="n_97867" ref="#fk__p_48393">Kurt Gerron</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163590_b">
<rs type="pers"><PERS>Die Sekretärin</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163590_c">
<rs type="pers" ana="n_97868" ref="#fk__p_39691">Cäcilie Lvovsky</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163590_d">
<rs type="pers"><PERS>Barkassy</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163590_e">
<rs type="pers" ana="n_97869" ref="#fk__p_51395">Peter Lorre</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163591">
<rs type="pers"><PERS>Chor der Bedienten</PERS></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595">
<rs type="pers"><PERS>Wacker</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_a">
<rs type="pers" ana="n_97870" ref="#fk__p_45453">Hans Peppler</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_b">
<RS pers="Bernhard Pollak"><rs type="pers" ana="name_202488" ref="#fk__p_40786"><PERS>Veilchen</PERS></rs></RS> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_c">
<rs type="pers" ana="n_97871" ref="#fk__p_48781">Leonhard Steckel</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_d">
<rs type="pers"><PERS>Hinsichtl</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_e">
<rs type="pers" ana="n_97872" ref="#fk__p_47039">Josef Almas</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_f">
<rs type="pers"><PERS>Rücksichtl</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_g">
<rs type="pers" ana="n_97873" ref="#fk__p_53111">Armin Schweizer</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_h">
<BRAC pos="right" type="curly"><rs type="pers"><PERS>Kwitschala</PERS></rs><lb/>
<rs type="pers"><PERS>Zehetgruber</PERS></rs></BRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_i">
<GRPDESCR>Kriminalbeamte</GRPDESCR>
</p>
            <p ana="pr163595_j">
<BRAC pos="left" type="curly"><seg type="symbol" subtype="dots"/> <rs type="pers" ana="n_97874" key="#fk__p_51219">Paul Kaufmann</rs><lb/>
<seg type="symbol" subtype="dots"/> <rs type="pers" ana="n_97875" ref="#fk__p_42885">Erwin Kleist</rs></BRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_k">
<PERS><rs type="pers">Fadenhecht</rs>, Dirigent</PERS> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_l">
<rs type="pers" ana="n_97876" ref="#fk__p_42767">Erich Thormann</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_m">
<rs type="pers"><PERS>Ramatamer</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_n">
<rs type="pers" ana="n_97877" ref="#fk__p_45713">Heinrich Gretler</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_o">
<rs type="pers"><PERS>Ein prominenter Holländer</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_p">
<rs type="pers" ana="n_97878" ref="#fk__p_50995">Otto Sauter-Sarto</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_q">
<rs type="pers"><PERS>Der Präsident des Automobilklubs</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_r">
<rs type="pers" ana="n_97879" key="#fk__p_42807">Ernst Gert</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_s">
<PERS><rs type="pers">Lobes</rs>, Bankpräsident</PERS> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_t">
<rs type="pers" ana="n_97880" key="#fk__p_52418">Rolf Gounold</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_u">
<PERS><rs type="pers">Vollmann</rs>, Minister <abbr>a. D.</abbr></PERS> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_v">
<rs type="pers" ana="n_97881" key="#fk__p_45208">Gustav Saxenhofen</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_w">
<rs type="pers"><PERS>Die kleine Strohal</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_x">
<rs type="pers" ana="n_97882" key="#fk__p_52655">Ruth Witting</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_y">
<rs type="pers"><PERS>Der Vertreter der »<rs type="paper" ana="werk_29765">Dötz</rs>«</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_z">
<rs type="pers" ana="n_97883" key="#fk__p_43930">Fritz Klaudius</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_za">
<rs type="pers"><PERS>Ein Troglodyt</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_zb">
<rs type="pers" ana="n_97884" ref="#fk__p_53286">Sigismund von Radecki</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_zc">
<rs type="pers"><PERS>Der Präsidialist</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_zd">
<rs type="pers" ana="n_97885" ref="#fk__p_49799">Martin Jacoby</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_ze">
<rs type="pers"><PERS>Barkassy</PERS></rs> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr163595_zf">
<rs type="pers" ana="n_97886" ref="#fk__p_51395">Peter Lorre</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163595_zg">
<PERS><rs type="pers">Die Festgesellschaft</rs> <rs type="pers">Die Kinder</rs></PERS><lb/>
</p>
            <p ana="pr163599">
Musikalische Leitung: <rs type="pers" ana="n_97887" key="#fk__p_45916">Hermann Fiedler</rs> <abbr>Techn.</abbr> Leitung: <rs type="pers" ana="n_97888" ref="#fk__p_45507">Hanns Sachs</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163602">
<space/>Die <rs type="inst">Volksbühne</rs> hat sich mit dem Ruhm begnügt,<lb/>
die Arbeit, die Tat dieser Aufführung an die<lb/>
eine Matinee gewandt zu haben. Sie weigerte sich<lb/>
der Übernahme in den Abendspielplan und setzte<lb/>
— teils mit der Begründung, daß ein Darsteller<lb/>
unpäßlich, teils weil die geschäftliche Chance ungünstig<lb/>
 wäre — auch die auf den <date>3. November</date><lb/>
angesetzte Nachmittagsvorstellung ab, die mit dem<lb/>
Hinweis auf den »außergewöhnlichen Erfolg« der<lb/>
Erstaufführung plakatiert worden war. Daß die angegebenen<lb/>
 Gründe nicht zutrafen, ging selbst für den,<lb/>
der sich sonst dem <seg type="insult">vorschriftsmäßigen Zwang<lb/>
des Blödgemachtwerdens</seg> nicht entziehen könnte, aus<lb/>
der einfachen Erwägung hervor, daß sie, wenn sie zutrafen<lb/>
, um keinen Preis in einem Fall Geltung erlangen<lb/>
durften, wo es so verdammt nahe lag, einen andern<lb/>
Grund der Absetzung zu vermuten. War dieser nicht<lb/>
vorhanden, so hätte die <rs type="inst">Volksbühne</rs> — um sich nicht<lb/>
zur Märtyrerin eines politischen Verdachtes zu machen,<lb/>
um den Anschein zu vermeiden, als gäbe sie die<lb/>
eigene Tat preis und zöge sich vor dem eigenen<lb/>
Mut zurück — ja doch alles daransetzen müssen,<lb/>
über äußerliche Schwierigkeiten hinwegzukommen.<lb/>
Da aber der andere Grund eben zutraf und von der<lb/>
<rs type="inst">Volksbühne</rs> im Sinne des Einflusses, dem sie erlegen<lb/>
war, nicht fatiert werden konnte, so wählte sie,<lb/>
abwechselnd, die beiden Motive, die ihr selbst<lb/>
derjenige nicht glaubt, der sonst dazu inklinierte,<lb/>
sich blöd machen zu lassen. Gerüchtweise verlautet,<lb/>
daß sich die <rs type="inst">Volksbühne</rs> durch die Annahme des allerplausibelsten<lb/>
 Verhinderungsgrundes gekränkt fühle.<lb/>
Es gibt kein Mittel der Verbreitung — zwischen<lb/>
Rede und Schrift, zwischen Radio und allen Rinden,<lb/>
in die man’s ehedem einschnitt —, das ich nicht<lb/>
bereit wäre solcher Kränkung angedeihen zu lassen.<lb/>
Und ich sage, daß selbst wenn es nicht gelänge,<lb/>
das Glaubhafte einmal auch zu beweisen, es doch<lb/>
nicht gelingen könnte, auch nur einem Spatzen auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr163602">
sämtlichen Berliner Dächern die pekuniäre und<lb/>
sanitäre Verhinderung der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> glaubhaft<lb/>
 zu machen. Daß sie aufgeführt werden konnten,<lb/>
war ein Wunder. Daß sie nicht weiter aufgeführt<lb/>
wurden, war nur mehr ein Kontraktbruch. Konnte<lb/>
sich hier vielleicht eine Theaterdirektion darauf berufen,<lb/>
daß das publizistische Echo der Wirkung ausgeblieben<lb/>
war? Hat die Presse, von deren kritischer Entscheidung<lb/>
 ein Spielplan abhängt, mit deren <seg type="insult">ausgeklaubten<lb/>
 Lobsätzen</seg> man in Annoncen zu werben weiß,<lb/>
das Theater nach dieser Premiere im Stich gelassen?<lb/>
Nicht durch ihr Wort, das den Erfolg sekundierte.<lb/>
Allerdings auch nicht durch ihr Schweigen, das<lb/>
den Entschluß sekundierte, den Erfolg abzuwürgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163603">
<space/>Unter aktiver und passiver Mitwirkung <seg type="insult">sämtlicher<lb/>
 im Staatsleben wirkenden oder maßgebenden<lb/>
Gesinnungen</seg> wurde in den Tagen nach dem<lb/>
<date>20. Oktober 1929</date> zwischen Wien und Berlin als<lb/>
Nachspiel dieser vier Akte ein <seg type="insult">Gewaltakt</seg> vollzogen,<lb/>
wie ihn die Welt, die dramatisches Schaffen durch<lb/>
gesetzliche Erlaubnis, dramatische Existenz durch<lb/>
Erfolg und rechtliche Bindung gesichert wähnt, noch<lb/>
nicht erlebt hat. In Wien hat man dem Schweigen <seg type="insult">der<lb/>
bürgerlichen Presse aller Parteien — insbesondere<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_29766">Arbeiter-Zeitung</rs></seg> — nicht entnehmen können, daß<lb/>
und wie sie in Berlin gesprochen hatten. Jedoch<lb/>
nicht um diese äußerste aller Kontrastwirkungen<lb/>
herauszustellen, die sich jemals zu meiner Sache<lb/>
dargeboten haben, wird das folgende Meinungsbild<lb/>
festgehalten, an dessen dicksten Farben mir wenig<lb/>
gelegen ist. Sondern um mit dieser lauten Sprache<lb/>
ein ganz anderes Schweigen zu konfrontieren: das<lb/>
der Sprecher selbst, die die Aufführung der <rs type="inst">Volksbühne</rs><lb/>
so einhellig akklamiert hatten und zu der Unterdrückung<lb/>
 durch die <rs type="inst">Volksbühne</rs> so einhellig schwiegen,<lb/>
der <seg type="insult">Meinungsführer</seg>, die ihre kritische Autorität für die<lb/>
ausdrückliche Forderung der Übernahme in den Abendspielplan<lb/>
 eingesetzt haben. Wie die <rs type="title"><seg type="insult">Unüberwindlichen</seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163603">
auf die Szene übergriffen, um den dramatischen<lb/>
Aufruhr zu überwinden; was sich hinter den<lb/>
Kulissen zwischen Theater und Politik abgespielt<lb/>
hat, um zu verhindern, daß es ein politisches Theater<lb/>
gebe: das wird die Überleitung der Szene zum Tribunal<lb/>
erweisen. Ähnliche <seg type="insult">Gewalttat</seg>, unter dem Beistand<lb/>
derer, die zu protestieren berufen wären und die<lb/>
durch ihr eigenes Wort zum Protest verpflichtet<lb/>
waren, hat keine politische Freiheit jemals geschaut<lb/>
und ermöglicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163606">
<space/>Alle — die Serie ist nicht vollständig — mit Titellettern, die<lb/>
sie »große Aufmachung« nennen. Voran die <seg type="insult">Preisträger</seg> (siehe<lb/>
<abbr>S.</abbr> 118 <abbr>ff.</abbr>), die bei aller Gehässigkeit nicht umhin konnten, den<lb/>
ungeheuren Erfolg festzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163607">
<space/><seg ana="‚Vossische Zeitung‘"/> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8716" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs></rs>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163609">
<space/>Der Herausgeber der »<rs type="self" ana="werk_29768">Fackel</rs>«, <rs type="pers" ana="n_97889" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, hat aus Wien einen<lb/>
<seg type="insult"><RS pers="Imre Békessy">journalistischen Erpresser</RS></seg> vertrieben. Das war ein Verdienst. Er hat diese<lb/>
seine eigene Tat in einem Drama besungen. Das ist sein Recht. Er hat sich<lb/>
selbst, in den <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg>, auftreten lassen, als einen Rächer, vor<lb/>
dem die <seg type="insult">Bösewichter</seg> zittern. Das ist sein Geschmack. Vor einem Wiener<lb/>
Publikum hätte man wahrscheinlich auf Interesse für alle Schlüssel dieses<lb/>
<seg type="insult">Schlüsseldramas</seg> rechnen können. Was aber sollen die Zuschauer der <rs type="inst">Berliner<lb/>
Volksbühne</rs> damit anfangen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr163610">
<space/>So war man einsichtig genug, das Spiel am Sonntagmittag einem<lb/>
mindestens mit Wohlwollen geladenen Publikum vorzuführen. Da bei einer<lb/>
Dresdener Vorstellung eins der Urbilder einen ganzen Akt durch eine einstweilige<lb/>
 Verfügung verbieten ließ, so erwarteten <seg type="insult"><seg type="spc">die Getreuen</seg></seg> mit Recht<lb/>
eine Sensation. Aber diesmal <seg type="spc">enttäuschte</seg> der Bankier <rs type="pers" ana="n_97890" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> ihre<lb/>
<seg type="spc">Hoffnungen</seg>.<FOOTNOTE0_START/>*) Denn er ließ den Bankier <rs type="pers"><seg type="insult">Camillioni</seg></rs> getrost auftreten.<lb/>
<seg type="spc">Bravo</seg>! <seg type="spc">Laßt</seg> <rs type="pers" ana="n_97891" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> alle Bühnen, alle Funkmikrophone frei! <seg type="spc">Laßt<lb/>
ihn</seg> öffentlich hassen, öffentlich höhnen, <seg type="spc">bis er einmal</seg> über seine<lb/>
Gemeinde hinaus zum Publikum vorstößt. Dann wird er sich selbst als sein<lb/>
eigenes <seg type="spc">Gespenst</seg> unheimlich vorkommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163611">
<space/>Denn auf der Bühne ist dieser Haß unproduktiv, dieser Hohn steril.<lb/>
Deshalb bietet eine <rs type="pers" ana="n_97892" ref="#fk__p_47565">Kraus-Aufführung</rs> stets das peinliche Schauspiel der<lb/>
Unfruchtbarkeit, die gebären will. Wiener Personen als Schlüsselfiguren aufzudrehen<lb/>
 — ein Spaß, der für <seg type="spc">einen Geist wie</seg> <rs type="pers" ana="n_97893" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu billig sein<lb/>
sollte. Aber etwas hinter diesen <RS pers="Johannes Schober" globID="name_202790">Polizeipräsidenten</RS>, <rs type="inst">Börsianern</rs>, Journalisten<lb/>
auftauchen lassen — das erst heißt schaffen! Hinter <rs type="pers" ana="n_97894" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Bühnenmenschen<lb/>
steht indessen nichts als ein Name, ein Name aus dem Zeitungsblatt.<lb/>
</p>
            <p ana="fn708">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Da bloß die intellektuellen und nicht auch die moralischen<lb/>
Qualitäten der <seg type="insult">Preisbewerber</seg> berücksichtigt werden konnten, so<lb/>
fand dieser Passus keine Würdigung. Daß <seg type="insult">die Getreuen</seg> (die es<lb/>
im Gegensatz zu den <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8717" ref="#fk__p_54369"><seg type="insult">Ullsteinleuten</seg></rs></rs> auf <seg type="insult">Sensation</seg> abgesehen<lb/>
haben) all ihre Hoffnungen auf <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_97895" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> gesetzt hatten<lb/>
und diese von ihm enttäuscht wurden (schmecks, sagte er),<lb/>
ist schon ein kritischer Einfall, der die Verabreichung einer<lb/>
Freikarte verdient.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr163611">
<seg type="spc">Deshalb packt den Zuschauer</seg> in zwei endlosen Akten, beim<lb/>
Polizeipräsidenten und beim Bankier, <seg type="insult"><seg type="spc">bleierne Langeweile</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163612">
<space/><seg type="insult">Dieser <seg type="spc">geborene Journalist</seg></seg>, <seg type="insult">dieser Journalistenhasser</seg>, der<lb/>
<seg type="spc">ohne Journale keinen Tag leben</seg> könnte, hat <seg type="spc">freilich aus<lb/>
seiner blitzenden Jugend</seg> noch die Sprachkunst und den Witz des<lb/>
Wortes <seg type="spc">gerettet</seg>. So ist sein <seg type="spc">erster Akt</seg>, der Dialog in der <seg type="insult">Erpresser-Redaktion<lb/>
</seg>, <seg type="spc">noch</seg> mit bitterer Lustigkeit gewürzt. Selbst das dramatische<lb/>
Prinzip: du mußt es dreimal sagen! lähmte die Wirkung des Gesprächs<lb/>
nur langsam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163613">
<space/>Zweite unmittelbare Wirkung: der Schluß, der die <seg type="insult">Biermimik</seg> plötzlich<lb/>
ins Tragische schleudert. Weihnachtsfeier beim <rs type="inst">Wiener Polizeipräsidenten</rs>,<lb/>
der in seiner Maske auftreten darf, so hoch er auch inzwischen, unter <rs type="pers" ana="n_97896" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus’</rs> Verfolgungen, gestiegen ist. <seg type="spc">Bravo</seg>, <seg type="spc">Polizei</seg>, <seg type="spc">bravo <rs type="inst">Auswärtiges<lb/>
 Amt</rs></seg>! Mitten im <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Plärren</foreign> ihrer Devotion</seg> verlieren, nein, finden zwei<lb/>
Kanzlisten plötzlich ihren Verstand. Sie brüllen ins Publikum Schilderungen<lb/>
aus der Polizeischlacht um das <rs type="inst">Wiener Rathaus</rs>. <seg type="spc">Das ist stark und<lb/>
echt</seg>, das erlöst endlich von der schwer erträglichen Suffisanz dieser Satire,<lb/>
das ist jener <rs type="pers" ana="n_97897" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der als Einsamer so viele fanatische Anhänger<lb/>
gewonnen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163614">
<space/>Hätte er freilich Freunde und nicht bloß <seg type="insult">Weihrauchschwenker</seg>, so<lb/>
hätten sie ihm zum mindesten aus seinem <seg type="insult">papierenen Stück</seg> die Hälfte fortgestrichen<lb/>
. Zu solchen Eingriffen hat der neue, in Mannheim bewährte Spielleiter<lb/>
 der <rs type="inst">Volksbühne</rs> <rs type="pers" ana="n_97898" ref="#fk__p_45768">Heinz Kenter</rs> wohl noch keine Courage. Sein Talent<lb/>
wird er an einem dramatischen Geschöpf zeigen müssen, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_97899" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Homunkulus</seg><lb/>
ließ ihn nur eine gefällige und erfinderische Wendigkeit seiner Phantasie<lb/>
zeigen. <OMED>— — — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163615">
<space/><rs type="pers" ana="n_97900" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> möchte <seg type="insult">seinen Wiener Haß, seinen so wahllos entwerteten Haß</seg><lb/>
zur Größe des Menschenhasses züchten. Deshalb wirkt es <seg type="spc">immer beruhigend<lb/>
</seg>, ihn vor dem Vorhang im <seg type="spc">gewaltigen Applause</seg> seiner Anhänger<lb/>
 zu sehen. Denn die Tragik <seg type="insult">dieses Menschenfeinds</seg> ist wohl die Intensität,<lb/>
mit der er Menschen braucht, wie der <seg type="insult">Zeitungsfeind</seg> vom Zeitunglesen lebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163616">
<rs type="pers" ana="n_97901" ref="#fk__p_50333"><AUCTOR>Monty Jacobs</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163618">
Aus der <seg ana="Beilage der ‚Vossischen Zeitung‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163621">
<B><rs type="pers" ana="n_97902" ref="#fk__p_45453">Hans Peppler</rs> als Polizeipräsident <rs type="pers"><seg type="insult">Wacker</seg></rs> in einer <rs type="pers" ana="n_97903" ref="#fk__p_46939">Schober-Maske</rs> in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97904" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> (<rs type="inst">Volksbühne</rs>).</B> <rs type="pers" ana="n_97905" ref="#fk__p_52962"><AUCTOR>Schmidt</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163623">
<space/><seg ana="‚Berliner Tageblatt‘"/> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8718" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></rs>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163625">
<space/><rs type="pers" ana="n_97906" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <seg type="insult">Mann von starkem Talent und nicht geringem Dünkel</seg><lb/>
(<seg type="insult">»Mönch von der Bruderschaft der Selbstanbetung«</seg> habe ich ihn hier einmal<lb/>
genannt) lebt in <seg type="insult"><seg type="spc">Fehde</seg></seg> mit einigen Männern, die mir nahestehen. <seg type="spc">Ich fühle<lb/>
mich etwas behemmt</seg>, aber, indem ich es feststelle, merke ich, daß<lb/>
diese Hemmung bereits schwindet. Was an Drang nach Objektivität in mir<lb/>
ist, sammle ich und will festhalten, »was ist«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163626">
<space/>Das Studio der <rs type="inst">Volksbühne</rs> gibt <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg>. Damit dient<lb/>
es mehr dem Verlangen nach Zeitsatire als seiner wesentlichen Aufgabe, für<lb/>
junge unbekannte Autoren zu sorgen und der dramatischen Kunst neue Kräfte<lb/>
zuzuführen. Als Drama betrachtet, sind <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> <seg type="spc">sicherlich<lb/>
kein Wert</seg>. Vier Szenen, lose und sprunghaft. Doch ohne Pedanterie:<lb/>
als Zeitsatire voll spitzer und bohrender Wucht. Sie hängen am Stoff, sind<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Journalistenarbeit</seg></seg> mit kabarettistisch-lyrischem Einschlag. Sie haben<lb/>
nicht den visionären Fernblick des »<rs type="title">Traumstücks</rs>«, das wir vor fünf Jahren zu<lb/>
sehen bekamen. Aber bei aller Resignation, die sich im Titel ausspricht,<lb/>
brüllt gegen jene, die sich im <seg type="insult">Sumpf des Nachkrieges</seg> unausrottbar festsaugen,<lb/>
eine Wut, die wir alle empfinden. Wir hassen mit, in verschiedenen Temperaturgraden<lb/>
, wenn <seg type="insult">ein Pressemensch wie jener <rs type="pers" ana="n_97907" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> statt der Feder<lb/>
den Revolver ansetzt. <rs type="pers" ana="n_97908" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> verzichtet natürlich, <abbr>d. h.</abbr> seiner Natur gemäß<lb/>
darauf, <seg type="spc">mitzuteilen</seg>, daß es neben <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_97909" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs></seg> die vielen gibt, die ihr Gewissen<lb/>
 und ihre <seg type="spc">Weste</seg> hüten. Das könnte seinem selbstverliehenen Monopol<lb/>
schaden. Er ist der einzige Adler unter nichts als Geiern. <seg type="insult">Den <rs type="pers" ana="n_97910" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> mag<lb/>
er jagen und zerfetzen, da soll ihm niemand dawider sein. Aber wer noch<lb/>
sonst einen Mund hat zum Sprechen, darf doch sagen, daß diese Einseitigkeit<lb/>
 ebenso ungerecht wie gefährlich ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163627">
<space/><rs type="pers" ana="n_97911" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> bringt dann den Fall <rs type="pers" ana="n_97912" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> zusammen mit dem, was er den<lb/>
<seg type="insult">Fall <rs type="pers" ana="n_97913" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> nennt, auch mit der Sache <rs type="pers" ana="n_97914" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs>. Das sind vielgenannte<lb/>
Namen; sind schlüsselstückartig nur gerade so weit verhüllt, daß man sie<lb/>
sofort erkennt. Ein Einspruch wäre möglich gewesen. <rs type="pers" ana="n_97915" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> steht jetzt an<lb/>
der Spitze Deutsch-Österreichs, aber er hat nicht auf den <seg type="spc">Knopf</seg> gedrückt,<lb/>
er hat kein Verbot erlassen oder angeregt. Das nimmt für den Mann ein,<lb/>
der von <rs type="pers" ana="n_97916" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> als ein <seg type="insult">Opportunist</seg>, als ein <seg type="insult">Heuchler</seg>, als ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Wischiwaschi</foreign></seg><lb/>
und <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Schlamperer</foreign></seg> hingestellt wird. <seg type="spc">Der Julitag freilich</seg>, an dem<lb/>
Schobers Polizei in die Menge hineinschoß, dieser trübste aller Sommertage,<lb/>
ist nicht vergeßbar. Und wenn in der vierten Szene <rs type="pers" ana="n_97917" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult">Ehren-Bekessy</seg></rs> nach<lb/>
Wien zurückkehrt, vorerst nur eine Imagination, wenn unterm Christbaum,<lb/>
dessen Lichter Schmalz tropfen, <seg type="insult">zwei kleine Polizeimenschen</seg> allen Respekt<lb/>
vergessen und Tatsachen jenes Julitages ausplaudern oder ausbrüllen, dann<lb/>
wird von der Bühne her eine furchtbare Anklage erhoben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163628">
<space/><seg type="spc">Um zu sagen</seg>, »<seg type="spc">was ist</seg>«: <seg type="spc">der Beifall war groß</seg>. <rs type="pers" ana="n_97918" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> erscheint, linkisch, vielleicht mit Absicht, um sich von den Schauspielern<lb/>
 mit ihren vor jeglichem Applaus sicheren Gebärden zu unterscheiden;<lb/>
linkisch, aber nicht verlegen; das Auge des Einsiedlers kontrolliert mit<lb/>
großer Kühle ins Publikum hinein. Die Darstellung unter Kenter mit kleinen<lb/>
Schwankungen wirksam zusammengefaßt. Grotesk skizzenhafte Bühnenbilder<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_97919" ref="#fk__p_38635"><abbr>L. F.</abbr> Dolbin</rs> im <rs type="pers" ana="n_97920" ref="#fk__p_42886">Piscator-Stil</rs>. <OMED>— — — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163629">
<space/><rs type="pers" ana="n_97921" ref="#fk__p_42809">Ernst Ginsberg</rs> spricht den einzigen Anständigen des ganzen Stückes.<lb/>
Auf dem Zettel heißt er »<RS pers="Karl Kraus"><rs type="pers" ana="name_204181" ref="#fk__p_47565">Arkus</rs></RS>«. Anagramm. Wer wird das wohl sein, <seg type="insult">der<lb/>
einzige Ehrenmann des Stückes, der Publizistik, der Stadt Wien, Deutsch-Österreichs<lb/>
, Europas, des <foreign xml:lang="la">orbis terrarum</foreign></seg>? <rs type="pers" ana="n_97922" ref="#fk__p_43916"><AUCTOR>Fritz Engel</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163631">
<space/><seg ana="‚B. Z. am Mittag‘"/> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8719" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs></rs>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163633">
<space/><seg type="insult">Der Undramatiker <rs type="pers" ana="n_97923" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> hat Blut geleckt; das Blut des <rs type="pers" ana="n_97924" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>,<lb/>
den er aus Wien vertrieb. Und zum erstenmal werden sie leibhaftig, die<lb/>
Schatten seiner Wortgemächte. Nach drei Abenden <rs type="pers" ana="n_97925" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Bearbeitung</rs><lb/>
steht er an diesem Sonntagmittag in Berlin, hinter den grauen Wänden der <rs type="inst">Volksbühne<lb/>
</rs>, und <seg type="spc">erobert</seg> seinem <seg type="insult">vieraktigen Zornesausbruch</seg> <seg type="spc">ein Publikum</seg>.<lb/>
Ein Publikum, das kaum von der Leumundsnote <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_97926" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> weiß,<lb/>
nichts von <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»Petites«</foreign></seg> und <seg type="insult">»<foreign xml:lang="de-loc">verhatschten</foreign> Metaphern«</seg>, eher noch, was ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr163633">
<seg type="insult">»schwerer <foreign xml:lang="he">Goj</foreign>«</seg> ist, und doch selbst durch Längen des Dialogs hindurch, von<lb/>
der Vehemenz des ersten Ansprungs überrumpelt, mitgeht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163634">
<space/>Wenn die »<rs type="fictional" ana="werk_40610">Pfeife</rs>« <rs type="pers"><seg type="insult">Barkassys</seg></rs> <rs type="pers" ana="n_97927" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> »<rs type="paper" ana="werk_29772">Stunde</rs>« ist (und die <seg type="insult">»Phalanx«</seg>,<lb/>
über die er und sein Sekretär <seg type="insult"><rs type="pers">Falottai</rs>, von Falott, bitte</seg>, reden, nach <rs type="pers" ana="n_97928" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
mit »Phallus« zu tun hat), so wird <rs type="pers" ana="n_97929" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, der Polizeipräsident von Wien,<lb/>
zu <rs type="pers"><seg type="insult">Wacker</seg></rs>. Und der Autor persönlich sitzt im Büro <seg type="insult">dieses <rs type="pers">Wacker</rs></seg>, heißt<lb/>
<rs type="pers">Arcus</rs> (von Arcus, Bogen, nicht <rs type="pers">Argus</rs>, dem hundertäugigen Privatdetektiv),<lb/>
Herausgeber des »<rs type="fictional" ana="werk_29773">Pfeil</rs>«, und kramt, düsterer Miene, in seiner Aktentasche<lb/>
nach Papieren über das Vorleben des <rs type="pers" ana="n_97930" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, der verschwinden muß. Ende<lb/>
des mit <seg type="insult"><seg type="spc">professionellem Furor</seg></seg> ausgetragenen Erpresserskandals;<lb/>
Beginn der Abrechnung mit Wichtigerem, mit dem Polizeisystem, das<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Barkassys</seg></rs> Flucht ermöglichte. Und wie <rs type="pers" ana="n_97931" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, Herausgeber der »<rs type="self" ana="werk_29774">Fackel</rs>«,<lb/>
von jeher innerlich um vieles stärker war, wenn er in <seg type="insult">irgendeiner Wiener<lb/>
Kriminalsache</seg> <seg type="insult">irgendeinen Bezirksrichter</seg> züchtigte, als wenn er, <seg type="insult"><seg type="spc">fanatischer<lb/>
Zeitungsmensch und Outsider der Zeitungswelt</seg></seg>, <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97932" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> demolierte, so <seg type="spc">wächst er hier</seg>; wächst er mit dem größeren<lb/>
Gegenstand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163635">
<space/>Er hat nach dem <date>15. Juli 1927</date>, nach dem Massaker auf der Ringstraße,<lb/>
den Rücktritt <rs type="pers" ana="n_97933" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs> gefordert und ist unterlegen. Er bezwingt ihn in<lb/>
Gedanken, durch den Geist. <seg type="spc">Nicht ohne ein Umschlagen ins<lb/>
Falsett</seg>, einen vorsätzlichen Amoklauf. <rs type="pers"><seg type="insult">Hinsichtl</seg></rs> und <rs type="pers"><seg type="insult">Rücksichtl</seg></rs>, <seg type="insult"><rs type="pers">Wackers</rs><lb/>
Konzeptsbeamte</seg>, mit Namen wie Figuren von <rs type="pers" ana="n_97934" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, werden tollwütig und<lb/>
schreien: »Auf Wehrlose, Fliehende ist geschossen worden.« <seg type="spc">Zerreißen<lb/>
durch ihre Schreie</seg>, in mehrfacher Wiederholung, <seg type="spc">die Weihnachtsbescherung<lb/>
</seg> im <rs type="inst">Polizeipräsidium</rs>, mit <rs type="pers"><seg type="insult">Ramatamer</seg></rs>, dem besoffenen<lb/>
Wachmann, <seg type="insult">einem prominenten Holländer</seg>, <rs type="pers"><seg type="insult">Lobes</seg></rs> oder <rs type="pers" ana="n_97935" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs>, Bankpräsident,<lb/>
Lametta am Christbaum, lallenden Kindlein und <rs type="pers" ana="n_97936" ref="#fk__p_46939">Schober-Marsch</rs>. <rs type="pers" ana="n_97937" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
(der nie Sozialist war) <seg type="spc">rächt aus Gründen der Polemik die Opfer<lb/>
des</seg> <date>15. <seg type="spc">Juli</seg></date>. Verbeißt sich in die Gurgel der Machthaber. <seg type="insult">»Faschismus, gemildert<lb/>
 durch Schlamperei«</seg>. Die Formel ist nicht sein Eigentum. Aber,<lb/>
Satiriker einer bedrückten Stadt, die <seg type="insult">der offenen Diktatur der <rs type="inst">Heimwehren</rs><lb/>
oder der schleichenden des Bundeskanzlers</seg> verfallen ist, exponiert er sich<lb/>
im Kampf. Und wenn er hervorkommt, schaut er als Sieger herab ins Parkett<lb/>
und empor zu den Rängen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163636">
<space/>Das Theater hilft nach. Durch die Regie von <rs type="pers" ana="n_97938" ref="#fk__p_45768">Heinz Dietrich Kenter</rs>,<lb/>
Bühnenbilder und Projektionen eines <rs type="pers" ana="n_97939" ref="#fk__p_42886">Piscator-Kinos</rs> in Miniatur von <rs type="pers" ana="n_97940" ref="#fk__p_38635">Dolbin</rs>,<lb/>
Kohlestriche auf Pappe und Leinwand. <OMED>— — — —</OMED> Den <rs type="pers">Arcus</rs> spielt Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97941" ref="#fk__p_42809">Ginsberg</rs>; <rs type="pers" ana="n_97942" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist sich bedeutend ähnlicher. Die Chor-Couplets, ein<lb/>
Operetten-Ehrgeiz des Autors, sind <seg type="spc">noch immer nicht gut</seg>. Die Staffage<lb/>
in der <rs type="inst">Volksbühne</rs> meist echt. (Man sollte sich auf <rs type="pers"><seg type="insult">»<SPAN norm="Barkassy">Barkaschi</SPAN>«</seg></rs> einigen<FOOTNOTE0_START/>*).<lb/>
</p>
            <p ana="pr163637">
<space/><seg type="spc">Es wäre töricht von der <rs type="inst">Volksbühne</rs></seg>, <seg type="spc">diesen Erfolg</seg>,<lb/>
der <seg type="spc">alles andere als eine <seg type="insult">Literatenhetz</seg></seg> ist, <seg type="spc">nicht aus<lb/>
ihrem</seg> »<seg type="spc">Studio</seg>« <seg type="spc">in ihr Repertoire zu übernehmen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163638">
<rs type="pers" ana="n_97943" ref="#fk__p_51268"><AUCTOR><abbr>P. W.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163640">
<space/><seg ana="‚Lokal-Anzeiger‘"/> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8720" ref="#fk__p_46321">Hugenberg</rs></rs>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163643">
<space/>Ein hübscher Sonntag, den einem die <rs type="inst">Volksbühne</rs> beschert! Eigentlich<lb/>
geht uns diese Geschichte ja kaum etwas an, sollen doch die Wiener mit<lb/>
<seg type="insult">ihrem vielgepriesenen <rs type="pers" ana="n_97944" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> allein fertig werden, wir können sehr gut<lb/>
ohne <seg type="insult">diese Spezies Literatur</seg> existieren. Aber da man ihn nun mal auch uns<lb/>
vorzuführen für nötig befunden, kann er ja hören, <seg type="spc">wie wir</seg> über ihn denken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163644">
<space/>Wir verzichten, rund heraus gesagt, wir verzichten händeringend. Ein<lb/>
Drama soll das sein? Nie noch ist dieses Wort so mißbraucht worden. Es<lb/>
ist bestenfalls <seg type="insult">»Zeittheater«</seg>, und auch das nur in einem Sinne, der diese<lb/>
von <seg type="insult">konjunktursüchtigen Literaten</seg> und deren <seg type="insult">Klüngel</seg> und <seg type="insult">Mitläufern</seg> so<lb/>
eifrig propagierte Gattung noch schwerer diskreditiert, als es auch ohne<lb/>
den <seg type="insult">Wiener <SPAN cont="Fackel-Helden"><rs type="selfRef" ana="werk_29776">»Fackel«-Helden</rs></SPAN></seg> bereits geschehen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="fn709">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Das sollte man nicht, weil <rs type="pers"><seg type="insult">Barkassy</seg></rs> von Barkasse kommt.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr163645">
<space/>Oder soll man <seg type="insult">dieses von Eitelkeit triefende Geifermaul</seg> vielleicht für<lb/>
<seg type="spc">voll</seg> nehmen? <seg type="insult">Diesen <rs type="pers">Thersites</rs></seg>, der sich als Zeitrichter bläht, vielleicht<lb/>
ernster kritischer Betrachtung würdigen? Zu viel der Ehre für <seg type="insult">so einen<lb/>
hämischen Gesellen</seg>, der aus der Not seines eigenen Landes und Volkes<lb/>
lediglich Kapital schlägt für <seg type="insult">fade Witze</seg> und sich nicht entblödet, für <seg type="insult">seine<lb/>
perfid tendenziösen Entstellungen</seg> noch Glauben zu erwarten. Nein, das aber<lb/>
ist nur widerlich, und es wäre noch widerlicher, wenn <seg type="insult">diese Art literarischer<lb/>
Spiegelfechterei</seg> nicht auf die Dauer so entsetzlich langweilte, daß man lieber<lb/>
über <seg type="insult">diesen Gernegroß von <choice><sic>Caféhausgraden</sic><corr>Caféhausgranden</corr></choice></seg> lacht, als sich zu ereifern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163646">
<space/>Penetrant wird der <seg type="insult">üble Duft</seg> dieser <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> auch erst<lb/>
durch die Aufführung, die das <seg type="insult">totgeborene Stück</seg> auf die Bühne zerrt und<lb/>
den <seg type="insult">banal geformten Szenen</seg> grelles Leben gibt. Sehr durchsichtig, warum.<lb/>
Erstens mal klingen lauter bekannte Wiener Namen auf, und <seg type="insult">der intellektuelle<lb/>
Auswurf Wiens</seg>, der jetzt unser Berlin unsicher macht, freut sich ungemein<lb/>
der <seg type="insult">dramatisierten Auffrischung alter und älterer Skandale und Skandälchen</seg>.<lb/>
Freut sich umsomehr, je frecher, je verlogener das Bild. Und zweitens steht<lb/>
ein leibhaftiger Polizeipräsident auf der Bühne, und man braucht sich nicht<lb/>
viel Mühe zu geben, um in der <seg type="insult">infamen Karikatur</seg> den jetzigen österreichischen<lb/>
 Bundeskanzler zu erkennen. Na, und das genügt, um <seg type="insult">das geradezu<lb/>
vorbildlich für diese Matinee assortierte Publikum</seg> in einen <seg type="insult">wahren Taumel<lb/>
des <seg type="spc">Entzückens</seg></seg> zu versetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163647">
<space/>Wenn es da heißt, Österreich würde regiert von <seg type="insult">»Faschismus gemildert<lb/>
 durch Schlamperei«</seg>, so <seg type="spc">rast</seg> das Volk. Das Haus bebt in seinen Grundfesten<lb/>
, wenn von der Bühne <choice><sic>gegröhlt</sic><corr>gegrölt</corr></choice> wird, so viele Polizeipräsidenten und<lb/>
Polizeibeamte gäbe es gar nicht auf der Welt, wie — wenn ich recht gehört<lb/>
habe — an die Wand gestellt werden müßten für den Tod jenes einen jungen<lb/>
<RS pers="Hans Erwin Kiesler" globID="name_203964">Lehrlings</RS> in den Wiener <DATERANGE>Julitagen 1927</DATERANGE>. Und auch so ungemein taktvolle<lb/>
Bemerkungen wie die des Herrn <rs type="pers" ana="n_97945" ref="#fk__p_48781">Steckel</rs> angesichts eines Weihnachtsbaums:<lb/>
»Wo <seg type="spc">schon</seg> <seg type="insult">Christen</seg> ihre Hand im Spiele haben!« werden mit wieherndem<lb/>
Gebrüll quittiert <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr163648">
<space/>Noch mehr Kostproben? Wohl nicht vonnöten. Das Ganze ist ihnen<lb/>
gleich, <seg type="insult">grotesk gehäufte Bosheit</seg>, <seg type="insult">lächerliche Geschichtsklitterung</seg>, ein <seg type="insult">Hohn<lb/>
auf jeden Anstand</seg>, ein <seg type="insult">Saltomortale billigsten Witzes</seg>. Wieder nimmt einen<lb/>
nur Wunder, wie schon unlängst bei <rs type="pers" ana="n_97946" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs>, der natürlich diesem Ereignis<lb/>
assistiert, daß Schauspieler von Rang und Können sich für <seg type="insult">solch minderwertiges<lb/>
 Zeug</seg> hergaben, nein, sogar mit offensichtlichem Behagen den Interpret<lb/>
<seg type="insult">all dieser Lügen und Gemeinheiten</seg> spielen, an deren <seg type="insult">geistiger Öde</seg> man<lb/>
selbst <seg type="spc">fast verreckt</seg>. <rs type="pers" ana="n_97947" ref="#fk__p_49335"><AUCTOR>Ludwig Sternaux</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163651">
<space/>Ein Besucher der Vorstellung schreibt uns: In der <rs type="inst">Volksbühne</rs> wurde<lb/>
gestern ein <seg type="insult">Bubenstreich</seg> verübt. <RS pers="Michael Hainisch" globID="name_202074">Präsident</RS> und Kanzler von Österreich, das<lb/>
sich Deutsch-Österreich nennen will und nicht darf, wurden dem öffentlichen<lb/>
Spott, der allgemeinen Verachtung preisgegeben. Der Präsident hat sich<lb/>
unterdessen in sein Privatleben zurückgezogen und genießt höchstens den<lb/>
Schutz einer Exterritorialität, den Menschen mit guter Kinderstube Männern<lb/>
im greisen Alter zu gewähren pflegen. Und wenn der <seg type="insult">Kehricht von Wien</seg>,<lb/>
der gestern die <rs type="inst">Volksbühne</rs> erfüllte und für gewöhnlich den Kellnern im<lb/>
Café die Zeche schuldig bleibt, das gleiche mit der Achtung tut, die er der<lb/>
ehrwürdigen Gestalt des früheren Bundespräsidenten zollen müßte, so spricht<lb/>
das eher für als gegen diesen. Anders ist es mit dem Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97948" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>,<lb/>
der eben sein Amt angetreten hat. Er hat schon einmal, sehr zum Mißvergnügen<lb/>
 <seg type="insult">des in Berlin seßhaft gewordenen Literaturbolschewismus von Wien</seg>,<lb/>
seinen Mann gestellt, als Österreich den Weg von <rs type="pers" ana="n_97949" ref="#fk__p_54273">Trotzki</rs> und <rs type="pers" ana="n_97950" ref="#fk__p_39017">Bela Kun</rs><lb/>
zu gehen drohte. Nun hat man ihn neuerdings geholt und beauftragt, einen<lb/>
Staat vor dem weiteren Verfall zu retten, den ihm <seg type="insult">rote Parteiwirtschaft</seg>,<lb/>
<seg type="insult">roter Parteiterror</seg> im Begriffe ist, zu bereiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163652">
<space/>Vielleicht liegt hier der Grund, warum die vorgeblich überparteiliche<lb/>
<rs type="inst">Volksbühne</rs> so beflissen war, ein Stück herauszubringen, zu dessen Annahme<lb/>
sich kein Wiener Theaterdirektor hergegeben, das zu spielen kein Wiener<lb/>
Schauspieler sich entwürdigt hätte. Die Frage bleibt, ob eine zum Teil aus<lb/>
öffentlichen Mitteln gespeiste Berliner Bühne so ohne weiteres den Regeln<lb/>
des internationalen Anstandes zuwiderhandeln darf. Würde in Berlin ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr163652">
<rs type="pers" ana="n_97951" ref="#fk__p_39504">Briand</rs>, ein <rs type="pers" ana="name_200383" ref="#fk__p_57012">Chamberlain</rs>, ein <rs type="pers" ana="n_97952" ref="#fk__p_50477">Mussolini</rs> zum Gegenstand des Gespöttes gemacht<lb/>
 werden, eine energische Demarche wäre die Folge und eine demütige<lb/>
Bitte um Entschuldigung seitens des <rs type="inst">deutschen Außenministeriums</rs>. Sind<lb/>
wir auch seelisch so arm geworden, daß wir <seg type="insult">das verdrängte Mütchen</seg> an<lb/>
unseren Freunden kühlen dürfen, die, noch schwächer als wir, sich nicht<lb/>
wehren können? <seg type="spc">Wir erwarten</seg>, <seg type="spc">nein wir fordern ein energisches<lb/>
 Einschreiten der Behörden gegenüber der <rs type="inst">Volksbühne<lb/>
</rs></seg>, schon um der Welt zu beweisen, daß <rs type="pers">Patroklus</rs> nicht begraben<lb/>
liegt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr163654">
<rs type="pers" ana="n_97954" ref="#fk__p_46648">Jacobi</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163656">
Derselbe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163658">
<space/>Wie wir erfahren, besteht die Absicht, dem dringenden Verlangen der<lb/>
<seg type="insult">Linkspresse</seg> zu willfahren und <seg type="insult">das antiösterreichische Schmähstück des Österreichers<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_97955" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> in den Abendspielplan einer<lb/>
Berliner Bühne aufzunehmen. Das soll aber nicht die <rs type="inst">Volksbühne</rs> sein, die<lb/>
das Versprechen gegeben hat, das Stück <seg type="spc">nur einmal</seg> aufzuführen,<lb/>
sondern das <rs type="inst">Theater am Schiffbauerdamm</rs>. <seg type="spc">Es ist aber nicht<lb/>
ausgeschlossen</seg>, daß der österreichische Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_97956" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> bei<lb/>
Gericht eine einstweilige Verfügung erwirken wird, die dem <seg type="insult">öffentlichen<lb/>
Unfug</seg> ein Ende macht. Das <rs type="inst">Polizeipräsidium</rs> hat erklärt, keine Handhabe zu<lb/>
besitzen. Es darf aber bezweifelt werden, daß es den gleichen Standpunkt<lb/>
eingenommen hätte, wenn der angegriffene Politiker nicht <rs type="pers" ana="n_97957" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, sondern<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97958" ref="#fk__p_47606">Renner</rs> oder <rs type="pers" ana="n_97959" ref="#fk__p_47621">Seitz</rs> heißen würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163662">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_97961" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> fühlt sich furchtbar gekränkt. <seg type="insult">Ausgerechnet Herr <rs type="pers" ana="n_97962" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>,<lb/>
der so grenzenlos unempfindlich gegen Empfindlichkeit ist, wenn er andere<lb/>
angreift, vermerkt mit <seg type="insult"><seg type="spc">dumpfem Groll</seg></seg>, daß in unserer Glossierung der<lb/>
<rs type="inst">Volksbühnenaufführung</rs> seiner <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> ein Zitat nicht ganz richtig<lb/>
wiedergegeben ist, und fährt unter Assistenz eines Anwalts das <seg type="spc">schwere<lb/>
Geschütz</seg> des § 11 gegen uns auf, um eine Berichtigung zu erzwingen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163663">
<space/>Wir fühlen uns zwar keineswegs gezwungen, sind aber den Herren<lb/>
aus Gründen der Loyalität gern zu Willen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163664">
<space/>Es hieß in der Besprechung unseres Kritikers:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163665">
<space/>»Das Haus bebt in seinen Grundfesten, wenn von der Bühne <choice><sic>gegröhlt</sic><corr>gegrölt</corr></choice><lb/>
wird, so viele Polizeipräsidenten und Polizeibeamte gäbe es gar nicht auf der<lb/>
</p>
            <p ana="pr163665">
Welt, wie — wenn ich recht gehört habe — an die Wand gestellt werden<lb/>
müßten für den Tod jenes einen jungen <RS pers="Hans Erwin Kiesler" globID="name_203965">Lehrlings</RS> in den Wiener <DATERANGE>Julitagen 1927</DATERANGE>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163666">
<space/>Unser Kritiker hat also nicht ganz recht gehört, das <seg type="insult">Beifallsgejohle</seg>,<lb/>
das diese Worte spontan überlärmte, machte das auch fast unmöglich, und<lb/>
der ominöse Satz hat, etwas milder, aber darum nicht erheblich geschmackvoller<lb/>
, gelautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163667">
<space/>»Und so viele Polizeipräsidenten und so viele Regierungen könne es<lb/>
gar nicht geben, als um des einen sechzehnjährigen Märtyrers willen sich<lb/>
augenblicklich trollen müßten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163668">
<space/>Hat <seg type="insult">das zarte Seelchen <seg type="spc">von</seg> Herrn <rs type="pers" ana="n_97963" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> nun Ruh?<lb/>
</p>
            <p ana="pr163670">
<space/>Nein, es hatte von ihm keine Ruh, sondern erhielt noch<lb/>
eine Berichtigung und einen Ermunterungspreis. (Ein Berliner<lb/>
Conferencier, <rs type="pers" ana="n_97964" ref="#fk__p_51233">Paul Nikolaus</rs>, behauptet allabendlich, daß bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8721" ref="#fk__p_52882">Scherl</rs></rs><lb/>
Redakteure abgebaut würden, weil man ihnen dahintergekommen<lb/>
sei, daß sie deutsch schreiben; als Entlassungsgrund werde inkollegiales<lb/>
 Verhalten angegeben. — <rs type="pers" ana="n_97965" ref="#fk__p_49335">Sternaux</rs> soll fester denn je sitzen.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr163671">
<space/><seg ana="‚Berlin am Morgen‘"/> (kommunistisch):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163673">
<space/><rs type="pers" ana="n_97966" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> Feuergeist verwandelte Sonntagmittag die <rs type="inst">Volksbühne</rs><lb/>
zum <seg type="spc">Anklageforum der Zeitgeschichte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163674">
<space/>Jeder, der dies miterlebte, begriff: hier wird nicht Theater gespielt.<lb/>
Hier wird Ernst gemacht. Hier wird gerichtet. Hier wird hingerichtet. Unerbittlich<lb/>
, aber gerecht. Mit tödlicher Präzision trifft das scharfe Beil der Satire<lb/>
und es fallen die Köpfe, die glattrasierten des <seg type="insult">Schieberheldentums</seg> und die<lb/>
bartumrahmten einer <seg type="insult">verlogenen Autorität</seg>. Und, obwohl die allhier öffentlich<lb/>
Hingerichteten, mit Namen zu Nennenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr163675">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_97967" ref="#fk__p_39716">Camillo Castiglioni</rs></seg>, <seg type="spc">Schieber und Bankier</seg></seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr163676">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_97968" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs></seg>, <seg type="spc">Erpresser und Zeitungsherausgeber<lb/>
</seg></seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr163677">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_97969" ref="#fk__p_46939">Johann Schober</rs></seg>, <seg type="spc">Polizeipräsident und Bundeskanzler<lb/>
</seg></seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr163678">
in Wien lebten und wirkten — weiterleben und weiterwirken, so ist das doch<lb/>
dank der dämonischen Kraft der <rs type="pers" ana="n_97970" ref="#fk__p_47565">Krausschen Wortgewitter</rs>, als ob <seg type="insult"><seg type="spc">alle<lb/>
Schieber</seg> und alles Schiebertum</seg>, <seg type="insult">alle Erpresser und alles Erpressertum</seg>,<lb/>
<seg type="insult">alle Polizeipräsidenten und alles Polizeipräsidententum</seg> zugleich hingerichtet<lb/>
worden wäre. Es gibt in dem vierten Akt des Stückes eine Stelle, wo dies<lb/>
ausgesprochen wird. An dieser Stelle explodierte der Zuschauerraum der<lb/>
<rs type="inst">Volksbühne</rs> durch den Zündschlag dieser Erkenntnis, denn vom Parkett bis<lb/>
zu den Rängen verstand man, daß der <date>15. Juli</date> identisch ist mit dem <date>1. Mai</date>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97971" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> mit <rs type="pers" ana="n_97972" ref="#fk__p_47658">Zörgiebel</rs>, <rs type="pers" ana="n_97973" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> mit <rs type="pers" ana="name_200369" ref="#fk__p_56975"><rs type="pers" ana="n_97974" ref="#fk__p_56977"><rs type="pers" ana="name_200759" ref="#fk__p_59706">Sklarek</rs></rs></rs>, Wien mit Berlin, die <seg type="insult">bürgerliche<lb/>
 Gesellschaft</seg> mit der <seg type="insult">bürgerlichen Gesellschaft</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163679">
<space/>Diese Wirkung ist das Wichtigste. Die Bühne als Kampfplatz und<lb/>
nicht als Schauplatz, das Wort als Waffe und nicht als Spielball. Naturgemäß<lb/>
ist das nicht mit dem herkömmlichen Maß des Theaters zu messen. Natürlich<lb/>
ist es dramatisch mit manchem Wenn und Aber zu begleiten. Aber es will<lb/>
ja gar nicht Theater sein. Es ist eine Neuschöpfung der Wirklichkeit, deren<lb/>
künstlerisches Geheimnis darin besteht, daß der Dichter jeden das sprechen<lb/>
läßt, was er im Leben wirklich gesprochen hat. Wenige der Zuhörer werden<lb/>
sich bewußt gewesen sein, daß ein großer, wenn nicht der größte Teil des<lb/>
Textes gar nicht von <rs type="pers" ana="n_97975" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, sondern von <rs type="pers" ana="n_97976" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> und <rs type="pers" ana="n_97977" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> stammt.<lb/>
Das Zauberkunststück besteht nun darin, daß es hier wie Parodie klingt,<lb/>
was im Leben todernst gemeint war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163680">
<space/>Die Geschehnisse und Gestalten, die <rs type="pers" ana="n_97978" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in diesem Stück vorführt,<lb/>
sind uns wohlbekannt. Wir kennen den <seg type="insult">erpresserischen Journalisten</seg>, den<lb/>
<seg type="insult">erpreßten Schieberkönig</seg>, <seg type="insult">den allseits beschwichtigenden, wackeren Polizeipräsidenten<lb/>
 des <date>15. Juli</date></seg> und <seg type="insult">den in tausend Listen erfahrenen Polizeihofrat</seg>. Es<lb/>
</p>
            <p ana="pr163680">
ist nichts hinzugesetzt und nichts verschwiegen — aber es ist doch nicht<lb/>
die volle Wahrheit. Es fehlt ein Letztes und Wichtigstes, was aber <rs type="pers" ana="n_97979" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
niemals leisten wird und, was von ihm zu verlangen, ganz sinnlos wäre. Es<lb/>
fehlt die Beziehung von den Personen zu ihren Problemen, von den Helden<lb/>
zu ihren Hintergründen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163681">
<space/>Wenn man <rs type="pers" ana="n_97980" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> zuhört, könnte man meinen, dies alles spiele in<lb/>
einer — Gespensterwelt. Und doch ist es vielmehr die gesetzmäßige Äußerung<lb/>
gesellschaftlicher Kräfte. Man muß zugeben, daß dies schwer zu dramatisieren<lb/>
 wäre, aber wenigstens in der Perspektive müßte es sichtbar werden.<lb/>
<seg type="insult">»Faschismus, gemildert durch Schlamperei«</seg> — war sehr witzig gesagt, aber<lb/>
<seg type="insult">»<seg type="spc">Faschismus</seg>, <seg type="spc">ermöglicht durch Sozialdemokratie</seg>«</seg>, wäre<lb/>
richtiger gewesen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr163682">
<space/><seg type="spc">Es wäre jammerschade</seg>, wenn die herrliche Arbeit der Schauspieler<lb/>
<seg type="spc">nur für eine einmalige Aufführung</seg> verpufft werden würde. Die<lb/>
Berliner und im besonderen die Mitglieder der Sonderabteilungen der <rs type="inst">Volksbühne<lb/>
</rs> würden so viel Verständnis aufbringen, wie das literatur-infizierte<lb/>
Premierenpublikum für die prachtvolle Figur <rs type="pers" ana="n_97981" ref="#fk__p_45453">Hans Pepplers</rs> als Polizeipräsident<lb/>
 <rs type="pers"><seg type="insult">Wacker</seg></rs> (<rs type="pers" ana="n_97982" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>), <rs type="pers" ana="n_97983" ref="#fk__p_48393">Kurt Gerron</rs> als <rs type="pers"><seg type="insult">Camillioni</seg></rs> (<rs type="pers" ana="n_97984" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs>) und <rs type="pers" ana="n_97985" ref="#fk__p_51395">Peter<lb/>
Lorre</rs> als <rs type="pers"><seg type="insult">Barkassy</seg></rs> (<rs type="pers" ana="n_97986" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>). Von den Bühnenbildern <rs type="pers" ana="n_97987" ref="#fk__p_38635">Dolbins</rs> haben wir am<lb/>
Sonntag eine charakteristische Probe veröffentlicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163683">
<space/>Diese Aufführung — ausgezeichnet die Regie <rs type="pers" ana="n_97988" ref="#fk__p_45768">Heinrich Dietrich<lb/>
Kenters</rs>! — müßte in den <seg type="spc">Abendspielplan</seg> der <rs type="inst">Volksbühne</rs> aufgenommen<lb/>
werden. <rs type="pers" ana="n_97989" ref="#fk__p_39554"><AUCTOR><abbr>B. F.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163685">
<space/><seg ana="‚Deutsche Allgemeine Zeitung‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163687">
<space/>Neben <rs type="pers" ana="n_97990" ref="#fk__p_39112">Shaws</rs> »<rs type="title">Kaiser von Amerika</rs>« gab es in der <rs type="inst">Volksbühne</rs> eine<lb/>
zweite politische Komödie — <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> von <rs type="pers" ana="n_97991" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, dem<lb/>
Herausgeber der »<rs type="selfRef" ana="werk_40611">Fackel</rs>«. Er ist schon einmal mit einer dramatischen Arbeit<lb/>
in Berlin zu Worte gekommen, bei <rs type="pers" ana="n_97992" ref="#fk__p_39180">Berthold Viertels</rs> »<rs type="inst">Truppe</rs>«, die das<lb/>
»<rs type="title">Traumstück</rs>« herausbrachte. Diese <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg>, vier Akte aus der<lb/>
<seg type="insult">Wiener Inflation und Korruption</seg> wirkten weit stärker, weil in ihnen die<lb/>
besondere Begabung von <rs type="pers" ana="n_97993" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> weit reiner zur Geltung kommt. Sein Wesen<lb/>
wirkt sich nicht im Gestalten, sondern im Formulieren aus: in der scharfen,<lb/>
schneidenden begrifflichen Fassung eines Zustands, eines Wesens, einer<lb/>
Situation. Diese vier Akte sind wie vier dramatisierte, besser dialogisierte<lb/>
Hefte der »<rs type="self" ana="werk_29779">Fackel</rs>«, gegen den <seg type="insult">Revolverjournalismus</seg> <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers">Barkassy</rs></seg> —<lb/>
in der Wirklichkeit hieß er ähnlich — gegen die Methoden der <rs type="inst">Wiener<lb/>
Polizei</rs>, gegen <seg type="insult">Herrn »<rs type="pers">Camillioni</rs>«</seg>. Es kommt <rs type="pers" ana="n_97994" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> nicht auf die Gestalten der<lb/>
Menschen an, sondern auf Satzprägungen, in denen mit einem Schlag ein<lb/>
Zustand, ein Mensch umschrieben und verhöhnt und möglichst vernichtet<lb/>
wird. Ein schärferer Nachfahre des <rs type="pers" ana="n_97995" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> redet hier, ein Mensch mit einem<lb/>
fanatischen Willen zum Kampf gegen alles, was ihm falsch und bekämpfenswert<lb/>
 scheint. Ein <seg type="insult">Besessener</seg>, der vom Objekt seines Spaßes hypnotisiert<lb/>
wird, kann sich nicht genug tun in vernichtenden Formulierungen: er läßt<lb/>
den Gegner nicht, bis auch die letzte Möglichkeit des Angriffs erschöpft ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163688">
<space/>Das Schauspiel ist textlich nicht ohne Reiz. Auf der Szene aber hebt<lb/>
es sich in seinen Wirkungen sozusagen selber auf. Es reißt zunächst mit —<lb/>
um am Ende zu ermüden. Es wirkt — um die Wirkung selbst wieder zu<lb/>
vernichten. Wenn <seg type="insult">die beiden edlen Erpresser</seg> im ersten Akt beginnen, hat<lb/>
man seine Freude an den Formulierungen, wenn sie nach fast 40 Minuten<lb/>
aufhören, ist man müde. Wenn die Polizei angegriffen wird, gut: wenn das<lb/>
immer und immer weitergeht, sinkt der Anteil. Zumal die Form weniger<lb/>
Drama als Revue — mit Gesang und losen Szenenbildern — ist. Man spürt<lb/>
den Menschen am stärksten in einem Schlagwort, einer Formel: das Dramatische<lb/>
 bleibt Literatur. Durch das Blasse, Dünne brennt zuweilen eine<lb/>
lodernde Haßfackel auf; sie genügt nicht, um das Ganze zu durchleuchten.<lb/>
Zumal man politisch wesentlich anderer Meinung ist als der Autor und den<lb/>
angegriffenen <rs type="inst">Wiener Polizeipräsidenten</rs> in erheblich besserem Lichte sieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163689">
<space/>Die Aufführung war offenbar ein bißchen schnell vorbereitet: es<lb/>
wurde viel geschwommen, was nicht immer der Diktion des Autors gut tat.<lb/>
<OMED>— —</OMED> Das Publikum entwickelte regstes Verständnis vor allem für den Dialog<lb/>
des ersten Aktes und rief <rs type="pers" ana="n_97996" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> stürmisch vor den Vorhang. <rs type="pers" ana="n_97997" ref="#fk__p_43117"><AUCTOR>Fechter</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163691">
<space/><seg ana="‚Montagspost‘"/> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8722" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs></rs>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163694">
<space/>Ein Wiener Zeitstück, vom Studio der <rs type="inst">Volksbühne</rs> aufgeführt, hat<lb/>
gestern eine tausendköpfige Berliner Hörerschaft hingerissen. Nach zwei<lb/>
mittelmäßigen Abendaufführungen war diese Mittagsvorstellung die erste<lb/>
Großtat der Direktion <rs type="pers" ana="n_97999" ref="#fk__p_47540">Karl Heinz Martin</rs> am Bülowplatz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163695">
<space/>Die Berliner Wirkung der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> beweist, daß sie mehr<lb/>
als ein Wiener Schlüsselstück sind. <OMED>— — — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163696">
<space/>Aber das Stück hat auch auf diejenigen stark gewirkt, denen die<lb/>
»Schlüssel« fehlten. Es war nicht die Wirkung eines starken Stücks, was<lb/>
den dramatischen Bau betrifft. Der Wiener Meister des Pamphlets ist kein<lb/>
Dramatiker von Beruf. Aber solange er seine Sache auf das Wort stellt,<lb/>
packt er mit seiner sprachlichen Kraft und mit dem Pathos des leidenschaftlichen<lb/>
 Hasses, der ihn zur Gestaltung treibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163697">
<space/>In den <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> hat <rs type="pers" ana="n_98000" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> zwei Gegner auf die Bühne<lb/>
gebracht, die er jahrelang in seiner »<rs type="self" ana="werk_29781">Fackel</rs>« bekämpft hat. Im Kampf gegen<lb/>
den Budapester <seg type="insult">Schieber</seg>, der im Wien der Nachkriegszeit als Herausgeber<lb/>
zweier <seg type="insult">Erpresserblätter</seg> eine Macht geworden war, ist er Sieger geblieben.<lb/>
Den Kampf gegen <rs type="pers" ana="n_98001" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, den er in Wien verloren hatte, hat er gestern<lb/>
zu einem Berliner Bühnensieg geführt, der ihn vielleicht weniger befriedigen<lb/>
wird, als er ihn ehrt. Denn es war nicht der politische Sieg, auf den es<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98002" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> ankam. Die Anklage gegen <rs type="pers" ana="n_98003" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> als <seg type="insult">»Arbeitermörder«</seg> (wegen der<lb/>
Ereignisse bei der Erstürmung und Verbrennung des <rs type="inst">Wiener Justizpalastes</rs><lb/>
durch eine <seg type="insult">fanatisierte Menge</seg>) <seg type="spc">verpuffte</seg> in den vierten und schwächsten<lb/>
Akt des Stückes. Aber im zweiten Akt ist der wirkliche <rs type="pers" ana="n_98004" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, <seg type="insult">dieser<lb/>
urösterreichische Typus des Beamten</seg>, der sich mit allen zu verhalten weiß,<lb/>
mit seiner <seg type="insult">unverbindlichen Verbindlichkeit</seg> und <seg type="insult">herzlosen Höflichkeit</seg> so<lb/>
glücklich gestaltet, daß dem Darsteller <rs type="pers" ana="n_98005" ref="#fk__p_45453">Hans Peppler</rs> die Unterlage zu einer<lb/>
schauspielerischen Meisterleistung gegeben war. Im Tonfall, in der Dialektfärbung<lb/>
, in jeder Bewegung eine Gestalt von erstaunlicher Echtheit. Diesem<lb/>
Darsteller und der sicheren Regie, die <rs type="pers" ana="n_98006" ref="#fk__p_45768">Heinz Dietrich Kenter</rs> führte, gebührt<lb/>
der größte Anteil an <seg type="spc">einem der stärksten Bühnenerfolge</seg>, <seg type="spc">die<lb/>
wir erlebt haben</seg>, — dem stärksten seit der »<rs type="title">Revolte im Erziehungsheim<lb/>
</rs>«. <OMED>— — — —</OMED> <rs type="pers" ana="n_98007" ref="#fk__p_57363"><AUCTOR><abbr>J. F.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163699">
Eben wegen des Verpuffens der Anklage, das sich in einer<lb/>
ungeheuern Detonation, in minutenlanger Unterbrechung des<lb/>
Spiels kundgab. Richtig ist, daß der vierte Akt der schwächste<lb/>
zwar nicht ist, aber war. Ein Kritiker, der (wenn er schon<lb/>
nicht merkte, daß dieser beiläufige Text nicht vom Autor der<lb/>
übrigen Akte sei) spaßeshalber ins Buch sah, hätte als Laie<lb/>
gestaunt und als Fachmann sich gewundert, welche Postarbeit<lb/>
eine Dramaturgie leisten kann. (Im letzten Augenblick; heimlich<lb/>
und vertragswidrig.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr163700">
<space/>Der Nächste weiß besser Bescheid; <seg ana="‚Filmkurier‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163702">
<space/>Leider nur eine Studioaufführung. Sollte dieser <rs type="pers" ana="n_98008" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht<lb/>
gerade den ernsthaftesten Könnern anvertraut werden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr163703">
<space/>Der Erfolg wird alle überwältigt haben, das Werk von <rs type="pers" ana="n_98009" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> <seg type="spc">muß<lb/>
in den Abendspielplan der <rs type="inst">Volksbühne</rs> übernommen<lb/>
werden</seg>; <seg type="spc">unmöglich</seg>, den tapferen Fleiß der noch nicht vollkommenen,<lb/>
ungleichen Einübung des <rs type="pers" ana="n_98010" ref="#fk__p_45768">Heinz Dietrich Kenter</rs> brach liegen zu lassen, ihn<lb/>
auf einen Vormittag der Studio-Veranstaltung zu beschränken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163704">
<space/><seg type="spc">Was soll in die Ohren der Zeit gesandt werden</seg>, in das<lb/>
Nachdenken der Massen, <seg type="spc">wenn nicht dieses angebliche Pamphlet</seg>,<lb/>
dem die Betroffenen bei seiner Dresdner Uraufführung im <date>Mai</date> nachriefen,<lb/>
es werde in Deutschland unverständlich sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163705">
<space/>Es ist gestern in der <rs type="inst">Volksbühne</rs> <seg type="spc">in jeder Silbe verstanden</seg><lb/>
worden, soweit die Aussprecher sie beherrschten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163706">
<space/>Haben nun erst die Schauspieler den Wert der Worte, die sie zu ihrer<lb/>
schwierigsten und lohnendsten Aufgabe führen, begriffen, so vollzieht sich<lb/>
an dieser dramatischen Komödie eine so unglaubliche Schaffung einer Zeit-Gegenwart<lb/>
 auf der Bühne, daß die Grenzen von Wirklichkeit und Spiel, von<lb/>
Satire und Vorbild in einer hinreißenden Illusion ineinanderfließen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163707">
<space/><seg type="spc"><OMED>— —</OMED> sinnlose Striche <OMED>— —</OMED></seg> nahmen dem vierten Aufzug<lb/>
wichtige Brücken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163708">
<space/>Das Werk stieß um so gründlicher durch, hieb auf die Zuschauer ein,<lb/>
man riß den Gestalten des Spiels den unfreiwilligen Witz, die bittere Selbstentblößung<lb/>
 von den Lippen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163709">
<space/><seg type="spc">Hier in Berlin wird man</seg> das Geformte, Bleibende der<lb/>
fließenden Attacken <seg type="spc">deutlicher sehen als die <seg type="insult">Lokalfanatiker</seg></seg>,<lb/>
die <seg type="insult">Wiener <seg type="ELIDASH"/> oder Widersacher</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163710">
<space/>Hier ist <seg type="insult">der <rs type="pers">Wacker</rs></seg> nicht <seg type="insult">ein oder der <rs type="pers" ana="n_98011" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg>, sondern <seg type="insult">jeder <rs type="pers" ana="n_98012" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg>,<lb/>
<seg type="insult">jeder Polizeipräsident</seg>, <seg type="insult">jeder geistlose Befehlshaber zum Massenmord</seg>. Der<lb/>
<seg type="insult">Unsinn jeder Kommandogewalt</seg> wird in der aggressivsten Weise enthüllt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163711">
<space/>Auf die höhere Ebene des Allgemeingültigen wird die <seg type="insult">Wiener allzuwienerische<lb/>
 Zeit der Nachrevolution</seg> gehoben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163712">
<space/>Das gehört nun endlich in das <seg type="spc">Abendprogramm</seg> einer modernen Bühne!<lb/>
</p>
            <p ana="pr163713">
<space/><rs type="pers" ana="n_98013" ref="#fk__p_45453">Hans Peppler</rs>. Eine bleibende Leistung. Ganz unter dem Segen der<lb/>
Wort-Magie von <rs type="pers" ana="n_98014" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>. Der schwache Mensch, der »Feuer« kommandiert hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163714">
<space/>Preußen hatte seinen <seg type="insult">»<rs type="pers">Wehrhahn</rs>«</seg>; die neue Zeit hat <seg type="insult">diesen <rs type="pers">Wacker</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163715">
<space/><seg type="spc">Es liegt an der <rs type="inst">Volksbühne</rs></seg>, <seg type="spc">die größte Satire<lb/>
unserer Zeit den Massen Berlins zu dauerndem Besitz<lb/>
zu schenken</seg>. <rs type="pers" ana="n_98015" ref="#fk__p_42819"><AUCTOR>Ernst Jäger</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163717">
<space/>Einer von denen, die nicht Striche verlangten, sondern für solche<lb/>
den Autor verantwortlich machten und den vierten Akt — trotz »gewaltigster<lb/>
 Wirkung« — für den »schwächsten« befunden haben, in<lb/>
der <seg ana="‚Welt am Montag‘"/>, unter der sympathischen Aufschrift<lb/>
</p>
            <p ana="pr163720">
<space/><OMED>— — — —</OMED> Darin eben war die Aufführung der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg><lb/>
von <rs type="pers" ana="n_98018" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> in der Sonntagsmatinee des <rs type="inst">Volksbühnenstudios</rs> weitaus überlegen:<lb/>
hier spürte man die brennende Teilnahme der Darsteller, und darum schlug<lb/>
die Welle hinüber in die Zuschauerschaft. <OMED>— — — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163721">
<space/>Erfolg und Erfolg — welcher wiegt schwerer: der Hirn und Sinne angenehm<lb/>
 bewegt — oder der das Blut revolutioniert? <rs type="pers" ana="n_98019" ref="#fk__p_45484"><AUCTOR>Hans <abbr>W.</abbr> Fischer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163723">
<space/><seg ana="‚Berliner Börsen-Zeitung‘"/> (national):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163727">
<space/>»Nachkriegsdrama« nennt es <rs type="pers" ana="n_98021" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Vier Akte hindurch <seg type="insult">nichts<lb/>
als Schreien, Anklagen, Negationen, Brandfackeln, Attacken</seg>: Gegen die<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg>, gegen <seg type="insult">die nachrevolutionären Herrscher in Österreich</seg>,<lb/>
gegen den Polizeipräsidenten, die Regierung, die Verwaltung, die Finanz,<lb/>
die Presse, die <seg type="insult">»versandete« Revolution</seg>, die <seg type="insult">Korruption</seg>, die <seg type="insult">Bourgeoisie</seg>,<lb/>
gegen, gegen — alles. <rs type="pers" ana="n_98022" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="spc">schwingt den Arm</seg>: seht die <seg type="insult">Schar von<lb/>
Erpressern</seg>, seht, wie die <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> und ihre Führer vom Journalismus,<lb/>
von der Finanz bestochen und gekauft sind, wie sie <seg type="insult">arme, friedliche Bürger<lb/>
Wiens</seg> über den Haufen schießt, wie phrasenhaft und reaktionär diese<lb/>
Regierung ist, wie verlogen und korrumpiert. Der Anlaß also, die Maskierung:<lb/>
Affären des Nachkriegswien, tendenziös zum Schlüsseldrama verfärbt. Doch<lb/>
der Ruf schallt weiter: seht, von dieser Art sind sie alle, schlecht, verlogen,<lb/>
gemein, entartet, korrumpiert, <seg type="insult">Phrasenhelden</seg> und <seg type="insult">Erpresser</seg>. So schreit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98023" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. So mit ihm die <seg type="insult">Schar seiner Trabanten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163728">
<space/>Soweit <seg type="insult">Schlüsselstück</seg>: <seg type="insult">interne Wiener Angelegenheit</seg>. Wenn man<lb/>
sich dort <seg type="insult">Angriffe <seg type="spc">dieser</seg> Art</seg> gefallen läßt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Soweit aber die Frage<lb/>
nach weltanschaulicher Bedeutung, nach künstlerischem Wert zu stellen ist,<lb/>
lautet die Antwort: weder Entwicklung, noch Steigerung, noch echte Gestaltung<lb/>
 zeigt das Stück. <seg type="insult">Niemals ein Drama</seg>, <seg type="insult">niemals ein dichterisches Werk</seg>.<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Lange Phrasen</seg></seg> mit jenem einzigen Inhalt, <seg type="insult">jener einzigen — fixen Idee</seg><lb/>
töten sich selbst. Sie werden hinausgeschrien. Und es ist bekanntlich sehr<lb/>
billig zu schreien. <seg type="spc">Alles zu negieren</seg>. Sich hinzustellen, die Welt zu<lb/>
beschimpfen und für Menschlichkeit zu plädieren. Sich von <seg type="insult">glühenden Anbetern<lb/>
</seg> den Dornenkranz <seg type="insult">des alles wagenden, alles aussprechenden Märtyrers</seg><lb/>
aufs Haupt setzen zu lassen. Wenn man dies in seiner Jugend tut, wird man<lb/>
von vielen als Prophet und Held gefeiert. Sie erwarten Rettung, Erneuerung,<lb/>
Positives von solchem Menschen. Wenn man es aber schon Jahrzehnte hindurch<lb/>
 tut, <seg type="spc">ohne</seg> einen Schritt zum Ergebnis, <seg type="spc">ohne</seg> ein Positives geschaffen<lb/>
zu haben, wenn man <seg type="spc">nur</seg> schreit, dann wird die <seg type="insult">Negation</seg> endlich zum Beruf,<lb/>
zu einem einfachen, einbringlichen Beruf. Man wird <seg type="insult">»Negationsrat«</seg>. <rs type="pers" ana="n_98024" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
erstarrte in seinem Schreien. Was <seg type="spc">früher vielleicht</seg> ehrlicher Wille<lb/>
war, scheint heute <seg type="insult">Pose</seg>, <seg type="insult">große Geste</seg>. Niemandem ist geholfen mit seinen<lb/>
Offenbarungen. Er zeigte keinen <seg type="spc">Weg</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163729">
<space/>Bisweilen blendende, amüsante Sätze, <seg type="insult">geistreichelnde Witze</seg>. Doch die<lb/>
<seg type="insult">betonte, gemachte Kühnheit</seg> überzeugt den nicht mehr, der hinter den<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Phrasen</seg></seg> den Sinn, <seg type="spc">einen</seg> Sinn sucht. <rs type="pers" ana="n_98025" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wirkt nicht mehr als<lb/>
mitreißendes Subjekt, höchstens als <seg type="insult">interessantes Objekt</seg>, als <seg type="insult">interessanter<lb/>
»Fall« eines scharfen, aber verstiegenen Geistes</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163730">
<space/>Die Aufführung: unter <rs type="pers" ana="n_98026" ref="#fk__p_45768">Heinz Dietrich Kenters</rs> Leitung mit <rs type="pers" ana="n_98027" ref="#fk__p_38635">Dolbins</rs><lb/>
Bühnenbildern so straff, als es die <seg type="insult">Undramatik des <rs type="pers" ana="n_98028" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> zuläßt. Der<lb/>
große Gewinn: <rs type="pers" ana="n_98029" ref="#fk__p_45453">Hans Peppler</rs> als Polizeipräsident. Sein Künstlertum erstaunlich<lb/>
, mitreißend, blendender Stil. Für seine Maske, die den <seg type="spc">Bundespräsidenten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_98030" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> kopierte, wird weder er, noch der Regisseur verantwortlich<lb/>
 sein. <seg type="spc">Man mag <rs type="pers" ana="n_98031" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in Wien zur Rechenschaft<lb/>
ziehen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163732">
<rs type="pers" ana="n_98032" ref="#fk__p_46648">Jacobi</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163733">
<space/><OMED>— — — —</OMED> <seg type="insult">»ER«, der Held und Prophet</seg>, wurde von<seg type="insult"> bebrillten<lb/>
Intellektuellen</seg> stürmisch gefeiert. Andere waren nachdenklicher, ruhiger.<lb/>
<seg type="insult">Welche Verwirrung!</seg> Man fragt sich: mußte das geschehen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr163735">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Hier die künstlerische Attacke</seg></seg>. Gegen die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_98034" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Schändungen<lb/>
</rs> des Herrn <rs type="pers" ana="n_98035" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>«,</seg> wie es in einem Artikel der »<rs type="self" ana="werk_29785">Fackel</rs>« mit<lb/>
<seg type="insult">gewohnter Überhebung</seg> heißt. Gegen <seg type="insult">unsere rationalistische, psychologistische<lb/>
, trostlose Zeit</seg>. <seg type="spc">Wieder gegen — alles</seg>. Aber hier wenigstens <seg type="spc">ein</seg><lb/>
Positives, ein Sinn: der Wille zu einer <rs type="pers" ana="n_98036" ref="#fk__p_46664">Offenbachrenaissance</rs>. <rs type="pers" ana="n_98037" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat<lb/>
die Texte, auch der unbekannteren Operetten, neu bearbeitet und trägt sie<lb/>
seiner Gemeinde unter <seg type="spc">stürmischem Jubel</seg> vor. Ich hörte den <seg type="spc">ersten<lb/>
Versuch</seg>: »<rs type="title">Die Prinzessin von Trapezunt</rs>«: zweifellos besitzt <rs type="pers" ana="n_98038" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> eine<lb/>
Kraft und Lebendigkeit des Vortrages, die schließlich in Bann zwingt. Und<lb/>
die untermalende Klaviermusik <rs type="pers" ana="n_98039" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> strahlte ihren ganzen Reiz aus<lb/>
und überstrahlte für kurze Zeit <seg type="insult"><seg type="spc">das sonstige Schimpfen und<lb/>
Geifern</seg> des <rs type="pers" ana="n_98040" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>. <seg type="spc">Als er sogar singt</seg> und, auf das Klatschen<lb/>
der Gemeinde hin, seine <seg type="spc">Schlager</seg> wiederholt, <seg type="spc">wird die Situation<lb/>
zum herrlichen</seg>, <seg type="spc">amüsanten Paradox</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163736">
<rs type="pers" ana="n_98041" key="#fk__p_45504"><AUCTOR>Hanns Herrland</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163738">
Leider, da zu spät eingelangt, bei der Konkurrenz nicht berücksichtigt<lb/>
. Sehr schade!<lb/>
</p>
            <p ana="pr163739">
<space/><seg ana="‚Tempo‘"/> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8724" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs></rs>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163742">
<rs type="inst">Deutsches Theater</rs>:<lb/>
<rs type="title">Kaiser von Amerika</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163743">
<rs type="inst">Volksbühne</rs>:<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult">Die Unüberwindlichen</seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163744">
Wie die Stücke entstanden<lb/>
</p>
            <p ana="pr163745">
<space/>Sie hatten in Malvern, Herz altenglischer<lb/>
 Landschaft, Festspiele für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98044" ref="#fk__p_39112"><abbr>G. B.</abbr> Shaw</rs> geplant. Der Dichter<lb/>
zeigte sich, nach Aussage seiner<lb/>
Freunde, »entzückt« davon. Schrieb<lb/>
ein Stück für seine Triumphwochen.<lb/>
So was recht die Engländer Ärgerndes<lb/>
, so was ganz Tolles, vor dem<lb/>
die Londoner Politiker grün vor Zorn<lb/>
anlaufen sollten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163746">
<space/>Aber dennoch mit Vorsicht. Daher<lb/>
utopistisch. Mit menschlicher, clowniger<lb/>
 Einlage. Wollte er shokieren? Ja.<lb/>
War er mutig dabei? Nein! Er zeigte<lb/>
den <seg type="insult">ungefährlichen Freimut eines<lb/>
erfolgreichen Salonconferenciers</seg>, von<lb/>
dem <seg type="insult">Extravagantes</seg> verlangt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163747">
<space/>Sie hatten in Wien, Herz altösterreichischer<lb/>
 Landschaft, Jahre um<lb/>
Jahre <seg type="insult">Erpresser</seg>, <seg type="insult">Schieber</seg> und <seg type="insult">Subalterne<lb/>
</seg> hausen lassen. <seg type="insult">Fremdes Gesindel<lb/>
</seg> kam in die Stadt, gaunerte,<lb/>
wurde groß und gefürchtet. Es hatte<lb/>
die Macht und alles <seg type="insult">Gewürm</seg> wurde<lb/>
fett und fraß mit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163748">
<space/>Da griff <rs type="pers" ana="n_98045" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> sich ein<lb/>
paar der Schlimmsten heraus. Brannte<lb/>
 in wildestem Angriff einige<lb/>
der <seg type="insult">gemeinsten Korruptionsnester</seg><lb/>
aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163749">
<space/>Ein <rs type="pers">David</rs> erschlug den <seg type="insult"><rs type="pers">Goliath</rs><lb/>
der Inflation</seg>, den <seg type="insult">Erpresserkönig<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98046" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>. Mut wurde zur Tat. Sie<lb/>
war zuerst. Dann kam das Stück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163750">
Es verbeugt sich am Schluß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163751">
<space/>(Wenn er dagewesen wäre): <seg type="insult">Ein<lb/>
weißhaariger gepflegter Philosoph der<lb/>
relativen Revolution</seg>. Schwimmt noch<lb/>
täglich mit seinen 70 Jahren. Elastisch,<lb/>
elastisch. Ein Lebenskünstler.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163752">
<space/>Aufgestört auftauchend wie aus<lb/>
dunkelster Schreibstube, ins Licht<lb/>
witternd, gekrümmt: einer, der fast<lb/>
tierhaft leiden muß. Kein Lebenskünstler<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163753">
Wert der Aufführung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163754">
<space/>Keiner. Wen gehen diese geistreichen<lb/>
, aber belanglosen Debatten<lb/>
über Persönlichkeit, konstitutionelle<lb/>
Monarchie und mißratene Demokratie<lb/>
etwas an? Seit <rs type="pers" ana="n_98047" ref="#fk__p_39277">Björnson</rs> schon vielmals<lb/>
 auf der Bühne gezeigt. Langweilig<lb/>
 wie ein Roman von <rs type="pers" ana="n_98048" ref="#fk__p_47001">Galsworthy</rs>,<lb/>
polemisch wie einer von <rs type="pers" ana="n_98049" ref="#fk__p_40022">Clément<lb/>
Vautel</rs>. Nette Sache für einen Oxforder<lb/>
Studentenklub. <seg type="insult">Aufgeklärte bürgerliche<lb/>
 Träumereien an sozialistischen<lb/>
(englischen) Kaminen.</seg> <rs type="pers" ana="n_98050" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> schaut in<lb/>
die Flammen und macht (gute) Witze.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163755">
<space/>Mitreißend. <seg type="insult">Diesen schleimigen<lb/>
Wirrwarr von »Fascismus gemildert<lb/>
durch Schlamperei«</seg> in einer klaren<lb/>
Wortlauge aufgelöst zu sehen, diese<lb/>
heiße prophetische Wut am lohnenden<lb/>
 Objekt gekühlt zu fühlen, ist<lb/>
erlösend. <rs type="pers" ana="n_98051" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> weiß, daß auch dies<lb/>
nichts hilft. Er tut seine <seg type="spc">Pflicht</seg><lb/>
als Zeitgenosse. Österreich steht (wie<lb/>
Polen, wo <rs type="pers" ana="n_98052" ref="#fk__p_39112">Shaws</rs> zweideutiges Stück<lb/>
in Warschau zuerst herauskam) vielleicht<lb/>
 am Vorabend der Diktatur.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98053" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> beleuchtet ihr Terrain.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163756">
Dramatischer Inhalt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163757">
<space/><seg type="insult">Englands letzter (famoser) König</seg><lb/>
prellt seine parlamentarischen <seg type="insult">Ministerkretins<lb/>
</seg>. Ihn überschluckt Amerika.<lb/>
Abendsonne über Britannien. Das<lb/>
Sternenbanner flattert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163758">
<space/>Ein Wortspiel. Unzeitgemäßes<lb/>
Theater. Rauschender Beifall. Denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163759">
<space/><seg type="insult">Wiener Revolverjournalisten und<lb/>
Finanzkönige</seg> unter sich. Der grausige<lb/>
Tag des <date>15. Juli</date> in der Perspektive des<lb/>
<rs type="inst">Polizeipräsidiums</rs>. Blutrote Abendsonne<lb/>
 über Wien. Die <rs type="inst">Heimwehrflagge</rs><lb/>
flattert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163760">
<space/>Ein Geistspiel. Zeitgemäßes Theater<lb/>
. Rasender Beifall. Denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163761">
Die Darstellung<lb/>
</p>
            <p ana="pr163762">
war so hervorragend, die Besetzung<lb/>
so verschwenderisch wie selten. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163763">
holte sich mit Bravour aus dem<lb/>
spröden harten Stoff an Blitz und<lb/>
Schärfe heraus, was er hielt. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163764">
Regie:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163765">
<space/><rs type="pers" ana="n_98054" ref="#fk__p_49966">Max Reinhardt</rs>. Er schwelgte in<lb/>
Gruppen und Stimmungen. Spielte<lb/>
große Welt um kleines Theater. Der<lb/>
englische, französische, amerikanische<lb/>
Botschafter waren zugegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163766">
<space/>Auf der Terrasse von Schloß<lb/>
Leopoldskron sitzt <rs type="pers" ana="n_98055" ref="#fk__p_49966">Max Reinhardt</rs>.<lb/>
<seg type="insult">Ältere Angehörige der Literatur<lb/>
aller Zonen</seg> umschwärmen ihn. Auf<lb/>
Zehenspitzen. Im Garten warten<lb/>
ältere Übersetzer aus allen Ländern.<lb/>
Der Mond steigt langsam hinter den<lb/>
Baumkronen auf. Stimme aus dem<lb/>
Dunkel: »Das deutsche Theater stirbt!<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98056" ref="#fk__p_49966">Max</rs>, erwache! Eine neue Generation<lb/>
sieht auf dich. Laß die Tausendjährigen<lb/>
!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163767">
<space/><rs type="pers" ana="n_98057" ref="#fk__p_45768"><abbr>H. D.</abbr> Kenter</rs>. Er schwelgte in Typen<lb/>
. Ließ eine kleine Welt großes Theater<lb/>
 spielen. Die Jungmannschaften<lb/>
der <rs type="inst">Volksbühne</rs> und ein erlesenes Parkett<lb/>
 des geistigen Berlin dankten ihm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163768">
<space/><rs type="pers" ana="n_98058" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="spc">fährt im Expreß<lb/>
heim</seg>. Der D-Zug braust dahin. Ein<lb/>
Kopf <seg type="spc">wühlt sich fiebernd</seg> in<lb/>
die Kissen. Dann <seg type="spc">setzt sich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98059" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> auf</seg>. <seg type="spc">Notiert einen<lb/>
Satz</seg>.<FOOTNOTE0_START/>*) Von <rs type="pers" ana="n_98060" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs>: »Ein einzelner<lb/>
 Mensch kann einer Zeit nicht<lb/>
helfen oder sie retten, er kann nur<lb/>
ausdrücken, daß sie untergeht.« Stimme<lb/>
 von oben: »Am Anfang war das<lb/>
Wort!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr163769">
<rs type="pers" ana="n_98061" ref="#fk__p_49571"><AUCTOR>Manfred Georg</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163771">
<space/>Die Sozialdemokratie stellt immer ihren Mann. <seg ana="‚Vorwärts‘"/><lb/>
mit frischem Mut:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163773">
<space/>Kommt <rs type="pers" ana="n_98062" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> von Wien nach Berlin, dann gerät eine ansehnliche<lb/>
 Gesellschaft kluger Leute in Aufregung. Sie haben seine »<rs type="selfRef" ana="werk_40612">Fackel</rs>« gelesen<lb/>
, aus der Dreck und Schwefel auf <seg type="insult">Korruption</seg> und <seg type="insult">Borniertheit</seg> prasseln.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98063" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> will die Übelstände in Politik, Moral und Literatur mit einem Radikalismus<lb/>
 verpulvern, der dem <seg type="insult">Bürger</seg> mächtig in die Krone steigt. <seg type="spc">Er will</seg><lb/>
</p>
            <p ana="fn710">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Ganz so hat sichs nicht abgespielt.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr163773">
<seg type="spc">nicht nach <seg type="insult">abgekarteter und abgestempelter Parteitendenz<lb/>
</seg> schreiben</seg>. Er zerplatzt vor <seg type="insult">Besessenheit</seg>. Seine Pamphlete<lb/>
wirken wie Giftmedizinen. Die einen erbrechen sich, die anderen sind begeistert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163774">
<space/>Das Drama <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> ist natürlich kein gewöhnliches<lb/>
Theaterstück nach Regeln und Berechnung, sondern eine Kunstgattung für<lb/>
sich und auch besonders von der Dauer des ungekürzten »<rs type="title">Rheingold</rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163775">
<space/>Im <date>Juli 1927</date> zünden die Wiener ihren <rs type="inst">Justizpalast</rs> an. Das tat, sagen<lb/>
die einen, die <seg type="insult">rote Rotte</seg>; das tat, schreien die anderen, ein verzweifeltes<lb/>
Volk. <rs type="pers" ana="n_98064" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> will beweisen, wer es tat: in Wien blüht <rs type="pers"><seg type="insult">Barkassy</seg></rs>, der <seg type="insult">Revolverjournalist<lb/>
</seg> und <seg type="insult">Erpresser</seg>, der <seg type="insult">Herausgeber der »<rs type="fictional" ana="werk_29788">Pfeife</rs>«</seg>, ein <seg type="insult">Kerl mit Zuchthausantezedentien<lb/>
</seg>. Steckt ihn die Polizei ins Loch? O nein! Der Polizeipräsident<lb/>
liebkost ihn mit Einerseits und Andererseits. Einerseits hat die Polizei Angst<lb/>
vor <rs type="pers"><seg type="insult">Barkassy</seg></rs>, weil sie Dreck am Stecken hat, und <foreign xml:lang="de-loc">kuscht</foreign>. Andererseits braucht<lb/>
sie ihn, damit <rs type="pers"><seg type="insult">Barkassy</seg></rs> kuscht und den Dreck nicht umrührt. Stinkt die<lb/>
Sache zu gemein, dann schiebt die Polizei ihren <seg type="insult">Liebling</seg> über die Grenze.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163776">
<space/>Auf jeden Fall wird beiderseitig geschoben, bei <seg type="insult">Polizei und Preßstrolchen</seg>.<lb/>
<rs type="pers"><seg type="spc">Barcus</seg></rs>, der Herausgeber des »<rs type="fictional" ana="werk_29789">Pfeils</rs>«, der den <seg type="spc">Konkurrenten</seg> von der<lb/>
»<rs type="fictional" ana="werk_40613">Pfeife</rs>« umbringen will, ist ehrlich. Er wird deshalb von der Polizei als ein<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Schlemihl</seg></rs> behandelt. Und als hundert Wiener Bürger, <seg type="spc">verschossen</seg>, versäbelt<lb/>
, zertrampelt von der Polizei, unter der Erde liegen, kann die Polizei<lb/>
Weihnacht feiern, stille Nacht, heilige Nacht, Versöhnungsfest. <rs type="pers"><seg type="insult">Barkassy</seg></rs>, der<lb/>
so hundsföttisch mauschelte und erpreßte, wird den Polizeipräsidenten nicht<lb/>
mehr stören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163778">
<rs type="pers" ana="n_98065" ref="#fk__p_46648">Jacobi</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163779">
<space/>Doch, er wird. Er ist schon da, im <seg type="spc">Gehpelz</seg>, in weißen Gamaschen,<lb/>
den Melonenhut ins Nackenfett zurückgeschoben. Man wird ihn verhaften?<lb/>
Man wird nicht. Man wird sich vertragen und wieder zusammenleben. Der<lb/>
<seg type="insult">Revolverjournalist</seg> wird weiter erpressen. Die Polizei wird weiter kuschen.<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Barkassy</seg></rs> wird die Polizei, die ihm so nützlich ist, weiter protegieren. — <rs type="title"><seg type="insult">Die<lb/>
Unüberwindlichen</seg></rs> gehen nicht unter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163780">
<space/>Vier Akte grimmigste Satire. Und <rs type="pers" ana="n_98066" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> behält immer recht, solange<lb/>
er redet, und sogar, obgleich er viel zu viel redet. Der Sonntagsregisseur<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98067" ref="#fk__p_45768">Heinz Dietrich Kenter</rs> hätte streichen und der Dramaturgie des Stücks<lb/>
nützen können. Daß er es unterließ, fiel nicht einmal auf. So stark redet<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98068" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>. Man verlangt sogar ein Couplet, das der Polizeipräsident singt, <foreign xml:lang="it">da capo</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163781">
<space/>Typen kommen auf die Bühne, Typen! Das ganze <rs type="pers" ana="n_98069" ref="#fk__p_44330">George-Grosz-Haus</rs><lb/>
wird lebendig. <rs type="pers" ana="n_98070" ref="#fk__p_51395">Peter Lorre</rs> spielt die <seg type="insult">Journaille</seg>, rechthaberisch und geschwollen.<lb/>
Er reißt sich die Worte mit Wucht aus dem Maule. Er donnert die <seg type="insult">Erpressermoral<lb/>
</seg>. Und der Polizeipräsident (<rs type="pers" ana="n_98071" ref="#fk__p_45453">Hans Peppler</rs>) säuselt zum Kontrast. Diese<lb/>
Rolle des Präsidenten ist verdammt schwierig. <seg type="insult">Feigheit und Fuchsentum</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Brutalität und Sentimentalität</seg> sind zu mischen. Um <rs type="pers" ana="n_98072" ref="#fk__p_48393">Gerron</rs>, der den Finanzier<lb/>
der Bestochenen spielt, jault ein Chor, der aus dem Friseur, dem Manicurefräulein<lb/>
 und dem Leiblakeien gebildet ist. Dem Millionär werden Glatze und<lb/>
Fingernägel poliert. Er <choice><sic>tapft</sic><corr>stapft</corr></choice> herum in Pyjamahosen und Bademantel. Dann<lb/>
spricht noch die kleine <rs type="pers" ana="n_98073" key="#fk__p_52655">Ruth Witting</rs> den Weihnachtsspruch für die <seg type="insult">verlogenen<lb/>
Wächter der Volkssicherheit</seg>: ein dünnes Silberstimmchen klingelt in das<lb/>
Orchester der Bestochenen. Schließlich bekennt ein alkoholisierter Polizist,<lb/>
ein <seg type="insult">patriotischer Blutsäufer</seg>, daß er mit Stolz und geschliffener Plempe einem<lb/>
unschuldigen Judenjungen den Garaus machte. <rs type="pers" ana="n_98074" ref="#fk__p_45713">Heinrich Gretler</rs> grunzt <seg type="insult">dieses<lb/>
Menschenschwein</seg>, ein <seg type="insult">überkarikiertes Polizeiexemplar</seg>. Der Auftritt hat etwas<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98075" ref="#fk__p_55589"><seg type="spc">Shakespearisches</seg></rs>. Man wird angeekelt und ist trotzdem ergriffen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98076" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wird zum Überrealisten. Man hat in Paris eine ganze Dichterschule<lb/>
 gegründet, die sich diesen Titel gab. Die Pariser wollen Träumer und<lb/>
Schwärmer sein. Der Wiener Überrealist will ein <seg type="insult"><seg type="spc">verbitterter Staatsanwalt<lb/>
</seg></seg> sein. Er kann nicht lächeln, wie etwa der abgeklärte <rs type="pers" ana="n_98077" ref="#fk__p_39112">Bernard<lb/>
Shaw</rs>, er kann nur <seg type="spc">geifernd grinsen</seg>. Es wohnt in ihm <seg type="spc">manchmal<lb/>
die <seg type="insult">bloße Denunziantenlust</seg></seg>, doch es wohnt in ihm auch der Mut, die<lb/>
<seg type="insult">mistigsten Charaktere und Übelstände</seg> zu durchwühlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163782">
<rs type="pers" ana="n_98078" ref="#fk__p_49934"><AUCTOR>Max Hochdorf</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163784">
Leider gleichfalls zu spät eingelangt; fürs nächstemal vorgemerkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163785">
<space/><seg ana="‚Deutsche Tageszeitung‘"/> (alldeutsch):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163787">
<space/>Des <seg type="insult">Wiener Pamphletisten <rs type="pers" ana="n_98079" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs></seg> <seg type="insult">Schlüsselstück</seg> über die Wiener<lb/>
<seg type="insult">Pressekorruption</seg> und gegen den früheren Polizeipräsidenten, jetzigen Bundeskanzler<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_98080" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>. Ein <seg type="insult">wüstes Pamphlet, diktiert vom Haß</seg>. Undramatisch, nur<lb/>
stark in einigen Episoden und im Dialog. <rs type="pers" ana="n_98081" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> versteht es, seinen <seg type="insult">Geifer</seg><lb/>
in die blendendste Form zu gießen, mit seinem Hohn schrickt er vor nichts<lb/>
zurück. Das Ganze ist <seg type="insult">hemmungslose Tendenz</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163788">
<space/>Die von dem Mannheimer <rs type="pers" ana="n_98082" ref="#fk__p_45768">Heinz Dietrich Kenter</rs> prägnant geleitete<lb/>
Aufführung fand vor einem <seg type="insult">willfährigen Interessentenpublikum</seg> <seg type="spc">starken<lb/>
Beifall</seg>. Hervorzuheben sind <rs type="pers" ana="n_98083" ref="#fk__p_45453">Hans Peppler</rs> als Polizeipräsident, <rs type="pers" ana="n_98084" ref="#fk__p_51395">Peter Lorre</rs><lb/>
als <seg type="insult">korrupter Pressemensch</seg> und <rs type="pers" ana="n_98085" ref="#fk__p_51233">Paul Nikolaus</rs> als <seg type="insult">der mit allen Wassern gewaschene<lb/>
 Journalist</seg>. <rs type="pers" ana="n_98086" ref="#fk__p_38635"><abbr>B. F.</abbr> Dolbins</rs> Bühnenbilder wirkten suggestiv. <rs type="pers" ana="n_98087" key="#fk__p_45248"><AUCTOR notation="abbr">—<abbr>h.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163790">
<space/><seg ana="‚Die Weltstadt‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163793">
<space/><OMED>— — — —</OMED> Trotzdem, es bleibt dabei: Auch mit der besten Darstellung<lb/>
der Welt bringt dieser <rs type="pers" ana="n_98090" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> kein Blut zum Kochen. Und das eben gerade<lb/>
vollbrachte mit seiner einzigartigen Sprachschmiedekunst, seinem mutigen<lb/>
Einstürmen für die Wahrheit <rs type="pers" ana="n_98091" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> durch die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> in der<lb/>
<rs type="inst">Volksbühne</rs>. Hier werden die Köpfe im Parkett erhitzt bis zur Weißglut <OMED>— — — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163794">
<space/>Da wird jedes Wort Waffe, die Bühne Tribunal, die Szene Kampf, das<lb/>
Theater Aufruhr, Gegenstoß. Eine unheimliche Gewalt geht von dieser Sprachkraft<lb/>
 aus. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163795">
<space/>Heißer Atem wie von den Rossen der apokalyptischen Reiter schnauft<lb/>
durchs Haus. Denn in dieser Aufführung erfolgt auch spielerisch die<lb/>
Sammlung zu neuem Vorstoß. Hier ist jeder »drin«, ohne selbstgefällige<lb/>
Parade; Einheit des Geistes, Verbundenheit der Gestaltung formen hier<lb/>
lebendigstes Theater. <OMED>— — — —</OMED> Wenn die beiden Konzeptsbeamten <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
dann auf einmal ihre <seg type="insult">bürokratische Lethargie</seg> abschütteln und den nackten<lb/>
Tatsachenbericht des <seg type="insult">Wiener Blutbades</seg> scharf umrissen hinausschleudern <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
hat die Aufführung ihren Höhepunkt erreicht. Das Haus am Bülowplatz erzittert<lb/>
 in seinen Mauern und wohl über eine halbe Stunde lang wird <rs type="pers" ana="n_98092" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
immer wieder an die Rampe gezwungen. (Bei <rs type="pers" ana="n_98093" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> reicht’s in der dritten<lb/>
Vorstellung nur zu vier Vorhängen.) <OMED>— — — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163796">
<rs type="pers" ana="n_98094" ref="#fk__p_45890"><AUCTOR>Herbert Pfeiffer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163798">
<space/><seg ana="‚Berliner Morgenpost‘"/> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8725" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs></rs>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163800">
<space/><OMED>— —</OMED> Seine <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> sind nur ein <seg type="insult">Schlüsselstück</seg>; <seg type="insult">dramatisierte<lb/>
 Zeitgeschichte</seg>; <seg type="insult">theatralische Anklage</seg>; <seg type="insult">Reportage in vier Akten</seg>. Aber<lb/>
gerade darum ein Treffer ins Schwarze, richtiger gesagt: ins <seg type="insult">Schwarzgelbe</seg>.<lb/>
Ins Herz des <seg type="insult"><rs type="inst">Heimwehr-Österreich</rs> von heute</seg>, der <seg type="insult">Wiener Reaktion und<lb/>
Korruption</seg>. <OMED>— — — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163801">
<space/>Der neue Bundeskanzler muß <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">a’ Freud’ hob’n</seg></foreign>. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163802">
<space/><OMED>— —</OMED> Wer bittere Wahrheiten mit so viel Esprit und in so schlagkräftiger<lb/>
Formulierung zu sagen weiß, erfüllt nur seine theatralische Sendung, wenn<lb/>
er die Werkzeuge des Systems, das er bloßstellt, der <seg type="insult">verlogenen Phrase</seg><lb/>
entkleidet, mit der sie ihre <seg type="insult">Unwahrhaftigkeit</seg> und ihre <seg type="insult">Gemeinheit</seg> verhüllen;<lb/>
wenn er mit dem Finger auf sie zeigt: So sehen sie aus! Auf den Polizeipräsidenten<lb/>
, der im <seg type="insult">Kurialstil</seg> <seg type="insult">sinnloses Amtsgewäsch</seg> von sich gibt und sein<lb/>
<seg type="insult">Pflichtgefühl</seg> in einem Lied von durchschlagender Komik besingt; auf den<lb/>
<seg type="insult">Vampyr <rs type="pers">Barkassy</rs></seg> und seinen <seg type="insult">Helfershelfer <rs type="pers">Fallotai</rs></seg>, <seg type="insult">zwei edle Seelen von<lb/>
miteinander wetteifernder Schamlosigkeit</seg>. Auf den <seg type="insult">Geldmann <rs type="pers">Camillioni</rs></seg>, der<lb/>
sich in schlotternder Angst vor dem <seg type="insult">Erpresser</seg> immer wieder schröpfen läßt.<lb/>
Alles unter einem Schnellfeuer geschliffener Bosheiten, die vor nichts haltmachen<lb/>
. Wenn <abbr>z. B.</abbr> einer von der <seg type="insult">Revolvergilde</seg> sagt: In Österreich herrscht<lb/>
<seg type="insult">Fascismus, gemildert durch Schlamperei</seg>, so dröhnt das Haus vor Gelächter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163803">
<space/>Fragt sich nur, ob diese Resonanz sich auch in einem weniger mit<lb/>
Literaten durchsetzten Publikum einstellen wird. In der Erstaufführung war<lb/>
jedenfalls der Heiterkeit und des Beifalls schier kein Ende, und <rs type="pers" ana="n_98095" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> mußte<lb/>
unzählige Male an die Rampe, allein und mit den Darstellern des Studios<lb/>
der <rs type="inst">Volksbühne</rs> <OMED>— — — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163804">
<rs type="pers" ana="n_98096" ref="#fk__p_50361"><AUCTOR>Moritz Loeb</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163806">
<space/><seg ana="‚Deutsche Zeitung‘"/> (<FERR id="ferr_197" fcorrID="fcorr_197" href="FK-32-834_n0037.xml">nationalsozialistisch</FERR>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163809">
<space/><seg type="insult">Ein aufpeitschendes, aber falschmünzerisches Stück</seg> des <rs type="pers" ana="n_98097" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40614"><seg type="insult">Fackel-Kraus</seg></rs></rs>,<lb/>
des <seg type="insult">Wiener Anarchisten</seg>, das die Revolution vom <date>15. Juli 1927</date> und den<lb/>
Sturm auf den <rs type="inst">Justizpalast</rs> zum Gegenstand der Anklage und der <seg type="insult">kommunistischen<lb/>
 Feier</seg> macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163810">
<space/><rs type="pers" ana="n_98098" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zeigt die <seg type="insult">verpestete und korrumpierte Stadt Wien</seg>, ihren<lb/>
<seg type="insult">Presseskandal</seg> und die <seg type="insult">Ehrabschneiderei</seg>, die zum Geschäfte wird. Er zeigt<lb/>
aber in seinem <seg type="insult">Schlüsselstück</seg> auch in der Maske des Polizeipräsidenten <rs type="pers" ana="n_98099" ref="#fk__p_46939">Schober</rs><lb/>
den Regierungsmann von der <rs type="inst">christlich-nationalen Partei</rs>, der, mit dem<lb/>
<seg type="insult">frommen Augenaufschlag</seg> nach außen, heimlich <seg type="insult">die Unschuldigen der Revolution<lb/>
 vom <date>15. Juli 1927</date></seg> hinmorden läßt. Hier ist die <seg type="insult">gemeine Lüge und<lb/>
Niedertracht</seg> dieses Stückes, das der Wahrheit Hohn spricht. Hier kommt<lb/>
der <seg type="insult">kommunistische Dreh</seg> zum Vorschein. Und wenn es sich anfangs anließ,<lb/>
als ob dieses Stück ohne Ansehen der Person und mit nur geringen Abänderungen<lb/>
 auch vor einem Parkett von Nationalsozialisten seine Wirkung<lb/>
gehabt hätte, so zeigt der 4. Akt <seg type="insult">das übliche Klischee der politischen<lb/>
kommunistischen Bühne</seg>, die <seg type="insult">Verdrehung und böswillige Fälschung</seg>, den<lb/>
<seg type="insult">Lügentrick der Bolschewisten</seg>. Denn <rs type="pers" ana="n_98100" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> hat im Gegenteil mit dem<lb/>
Schießbefehl gezögert, bis die Polizei von dem <seg type="insult">Pöbel</seg> gelyncht, bespuckt,<lb/>
zertrampelt, zerrissen und zerstochen wurde und erst dann zur Notwehr<lb/>
gegen die <seg type="insult">bolschewistische Revolte</seg> griff. Daß dabei Unschuldige zu Fall<lb/>
kommen, ist in Zeiten revolutionären Aufstandes nicht zu verhindern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163811">
<space/>Wenn diese <seg type="insult">Fälschung</seg> nicht wäre, hätte man in diesem Stück ein<lb/>
<seg type="insult">Musterbeispiel der jüdischen Korruption</seg>, ein Stück gegen die Mitte, gegen <seg type="insult">diese<lb/>
faule Koalition von Schiebungen und Erpressungen</seg>, die sich in demokratischen<lb/>
Zeiten überall findet, ob unter dem Namen <rs type="pers"><seg type="insult">Barkassy</seg></rs>, <rs type="pers" ana="n_98101" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> oder <rs type="pers" ana="name_200370" ref="#fk__p_56975"><rs type="pers" ana="n_98102" ref="#fk__p_56977"><rs type="pers" ana="name_200760" ref="#fk__p_59706">Sklarek</rs></rs></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163812">
<space/>Die <rs type="inst">Volksbühne</rs> sorgte für eine aufgeregte, aufreizende, brüllende und<lb/>
tosende politische Demonstration. <OMED>— — — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163813">
<rs type="pers" ana="n_98103" ref="#fk__p_41670"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR><abbr>R.</abbr> Biedrzynski</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163815">
<space/><seg ana="‚Die Welt am Abend‘"/> (kommunistisch):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163817">
<space/>Ein <seg type="insult">entmenschter Polizeipräsident</seg>, ein <seg type="insult">korrupter Journalist</seg> stehen im<lb/>
Mittelpunkt des vieraktigen Dramas von <rs type="pers" ana="n_98104" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> Die überwältigende Sprachkraft<lb/>
 des Dichters, sein unerbittlicher Haß, mit dem er den Objekten seines<lb/>
Angriffs zuleibe rückt, die ausgezeichnete Regie <rs type="pers" ana="n_98105" ref="#fk__p_45768">Heinz Dietrich Kenters</rs> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr163817">
eine dem Dichter absolut ergebene Darstellung machten die Erstaufführung,<lb/>
die gestern vormittag im <rs type="inst">Theater am Bülowplatz</rs> erfolgte, zu einem außergewöhnlich<lb/>
 großen Theatererlebnis. Es war nicht nur die eingeschworene<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98106" ref="#fk__p_47565">Kraus-Gemeinde</rs>, die sich an dem Beifall beteiligte, der immer wieder bei<lb/>
offener Szene und übermächtig nach den Aktschlüssen einsetzte, es war das<lb/>
Publikum in seiner Gesamtheit, <rs type="pers" ana="n_98107" ref="#fk__p_47565"><SPAN cont="K.-Anhänger"><abbr>K.</abbr>-Anhänger</SPAN></rs> und <rs type="pers" ana="n_98108" ref="#fk__p_47565"><SPAN cont="K.-Gegner"><abbr>K.</abbr>-Gegner</SPAN></rs>, die durch die<lb/>
aktuelle Wahl des Themas, die Gestaltungskraft des Dichters und die Leidenschaft<lb/>
 der Darstellung hingerissen wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163818">
<space/>Das Drama ist als Schlüsselstück bezeichnet worden, und wirklich:<lb/>
sie leben, der <seg type="insult">Polizeipräsident <rs type="pers">Wacker</rs></seg> und der <seg type="insult">korrupte Journalist <rs type="pers">Barkassy</rs></seg>,<lb/>
aber sie leben und wirken nicht nur in Wien, so typisch-österreichisch das<lb/>
Stück in vielen Einzelzügen auch sein mag, sie leben mitten unter uns, die<lb/>
<seg type="insult">schmutzigen Affären einer verdorbenen Journaille</seg>, die <seg type="insult">entmenschten Untaten<lb/>
einer korrekten Beamtenseele</seg>, greifen weit über das öffentliche Leben Wiens<lb/>
hinaus, diese Dinge sind gerade für Berlin durchaus nichts Fremdes mehr,<lb/>
sie heißen hier nur anders, der Hintergrund ist ein wenig anders, aber es<lb/>
sind dieselben Triebkräfte, dieselben Moralgrundsätze, dieselben Richtlinien<lb/>
einer Staatsautorität am Werke mit den gleichen Folgen für das öffentliche<lb/>
Leben — in Wien wie in Berlin. Und gerade diesem Umstand ist der <seg type="spc">beispiellose<lb/>
 Erfolg</seg> der gestrigen Aufführung zuzuschreiben <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr163819">
<space/>Das Drama ist am stärksten in seinen beiden ersten Akten und<lb/>
schwingt sich dann wieder zu einem grandiosen Höhepunkt auf, als <seg type="insult">die<lb/>
beiden Konzeptsbeamten des Polizeipräsidenten <rs type="pers">Hinsichtl</rs> und <rs type="pers">Rücksichtl</rs></seg> bei<lb/>
der Festveranstaltung <seg type="insult">des wackeren Herrn <rs type="pers">Wacker</rs></seg> am Weihnachtsabend auf<lb/>
ein paar Augenblicke ihre <seg type="insult">verstaubten Beamtenseelen</seg> verlassen und als<lb/>
Menschen die dokumentarische Wahrheit über das Blutbad des <date>15. Juli</date> in<lb/>
Wien hinausschreien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163820">
<space/>Nach dramatischen Gesetzen und den Gesetzen landesläufiger Bühnenwirksamkeit<lb/>
 hätte hier der Vorhang fallen müssen, die Gesetze der Wahrheit<lb/>
zwangen <rs type="pers" ana="n_98109" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> zu einem Ende der Wirklichkeit. Der <seg type="insult">korrupte Journalist</seg> kehrt<lb/>
zurück, der <seg type="insult">entmenschte Polizeipräsident</seg> bleibt auf seinem Posten, <seg type="insult">zwei<lb/>
unüberwindliche Mächte</seg>, das ist das Ende voller Bitternis, und es ist unmöglich<lb/>
, mit den heutigen Mitteln der Politik und der Publizistik an diesem Zustand<lb/>
 etwas zu ändern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163821">
<space/><OMED>— — —</OMED> es waren drei eindrucksvolle, drei starke, drei unvergeßliche<lb/>
Stunden, die uns am Sonntag die <rs type="inst">Volksbühne</rs> bescherte. Der Beifall, Dank<lb/>
an Darsteller und Regisseur, die Hervorrufe, Dank an <rs type="pers" ana="n_98110" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der uns<lb/>
diese lebendige Wirklichkeit einer brennenden Scham gegenwartsnahe vor<lb/>
Augen geführt hat. <rs type="pers" ana="n_98111" ref="#fk__p_42637"><AUCTOR>Emil Rabold</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163823">
<rs type="pers" ana="n_98112" ref="#fk__p_46648">Jacobi</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163825">
<space/><seg ana="‚Der Montag‘"/> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8726" ref="#fk__p_46321">Hugenberg</rs></rs>) unter dem zutreffenden Titel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163828">
<space/>Das <seg type="insult">Schlüsseldrama</seg> von <rs type="pers" ana="n_98113" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg>, das in<lb/>
<seg type="insult">schamloser Weise</seg> gegen den verdienstvollen Polizeipräsidenten von Wien<lb/>
und jetzigen Bundeskanzler geifert, wurde als Sonntagsvorstellung einer<lb/>
<seg type="insult">hysterischen <seg type="spc">Literatenbubeska</seg></seg> gezeigt und von dieser mit <seg type="insult">frenetischem<lb/>
Geheul</seg> aufgenommen, <seg type="spc">so daß sich der Autor wiederholt zeigen<lb/>
mußte</seg>. Es ist unglaublich und unverständlich, daß die <rs type="inst">Volksbühne</rs> nicht<lb/>
so viel <seg type="spc">Taktgefühl</seg> besaß, <seg type="spc">um</seg> dieses für Berliner Begriffe <seg type="insult">geistlose<lb/>
Machwerk</seg> <seg type="spc">zu verhindern</seg>. Die <seg type="insult">Verspottung</seg> und <seg type="insult">Verleumdung</seg> des österreichischen<lb/>
 Regierungschefs, der auch in naturgetreuer Maske auf der Bühne<lb/>
erschien, <seg type="spc">dürfte aller Voraussicht nach noch ein diplomatisches<lb/>
 Nachspiel haben</seg>. »Österreich von heute ist <seg type="insult">Faschismus<lb/>
gemildert durch Schlamperei</seg>«, so ähnlich wurde einmal im Verlauf des<lb/>
Stückes gesagt. Nun, vielleicht kann diese <seg type="insult">»Schlamperei«</seg> doch noch <seg type="insult">solche<lb/>
Exzesse</seg> verhindern. — Das Drama bietet <seg type="spc">für Berlin gar nichts Interessantes<lb/>
</seg>. <rs type="pers" ana="n_98114" key="#fk__p_50733"><AUCTOR notation="abbr">o</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163830">
<space/><seg ana="‚Das kleine Journal‘"/> (<seg type="insult">unparteiisches Klatschblatt</seg>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163832">
<space/><OMED>— — — —</OMED> Der Wiener Satiriker stand dem irischen Satiriker gegenüber<lb/>
 und siegte wie er wollte. <rs type="pers" ana="n_98115" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist in seinen <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg><lb/>
all das, was <rs type="pers" ana="n_98116" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> in dem »<rs type="title">Kaiser von Amerika</rs>« gern sein <seg type="spc">möchte</seg>. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163833">
<space/><rs type="pers" ana="n_98117" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> schildert seinen Kampf gegen den <seg type="insult">großen Korruptionisten <rs type="pers" ana="n_98118" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>,<lb/>
und er karikiert den Polizeipräsidenten <rs type="pers" ana="n_98119" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>. Es sind Fresko-Karikaturen<lb/>
großen Stils, mit ausgesuchter Bosheit an die Wand geworfen. Aber in dieser<lb/>
Bosheit steckt Kraft. Die Karikaturen wirken, auch wenn man die Originale<lb/>
nicht kennt. Und das ist ein Beweis für das Künstlertum des Autors. Dadurch<lb/>
wächst die Satire <seg type="spc">über den engen lokalen Bezirk</seg> ins Menschliche<lb/>
 und Übermenschliche. <OMED>— — — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163834">
<space/>Die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> hatten einen großen und ehrlichen Erfolg und<lb/>
das Publikum <seg type="spc">ging vom ersten Wort an begeistert mit</seg>. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163835">
<rs type="pers" ana="n_98120" key="#fk__p_43007"><AUCTOR>Evarist</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163837">
<space/>In dem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_29797">üblen Boulevardblatt</rs></seg>, in dem gleichzeitig <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98121" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> die <seg type="insult">Gestalt <rs type="pers" ana="n_98122" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs></seg> für die <seg type="insult">Fibel</seg> zubereitet, zu der sie<lb/>
tendiert, im <seg ana="‚Acht Uhr-Abendblatt‘"/> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8727" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></rs>) eine Kritik,<lb/>
die am sachlichsten auf das Wesen der Satire eingeht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163839">
<space/>Wenn wirklich die Zeit das Zeitdrama, eine politisch aufgeregte<lb/>
Menschheit das politische Drama fordert, so sind die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98123" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ein Zeitdrama, das politisch wirkt, weil es Politik »hat in sich<lb/>
selbst«, ohne daß ihm erst die politische Wirkung (wie sie <rs type="pers" ana="n_98124" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> oft seinen<lb/>
Stücken antat) gewaltsam aufgesetzt zu werden braucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163840">
<space/>Selten wurde in einem Theater Berlins so laut und herzlich applaudiert,<lb/>
so herzlich und bitterlich gelacht, wie in dieser Sonntagsmatinee der <rs type="inst">Volksbühne<lb/>
</rs>. <seg type="spc">Von den 2000 Menschen</seg>, <seg type="spc">die das Theater füllten</seg>,<lb/>
<seg type="spc">werden 1500 kaum die Namen</seg> der hier bekämpften Wiener, des<lb/>
<seg type="insult">Zeitungsmanns</seg>, des <seg type="insult">Finanzmanns</seg>, <seg type="spc">kennen</seg>; und noch nicht die Hälfte wird<lb/>
wissen, wie sehr der dargestellte Polizeipräsident und alle anderen Figuren<lb/>
in Maske, Art und Spiel den Originalen gleichen. Daß trotzdem und trotz<lb/>
der mehr dialogischen als dramatischen Form des Stücks die Wirkung (wie<lb/>
bereits in Dresden) derart eindringlich und erregend, <seg type="spc">der Beifall donnernd<lb/>
 und einmütig</seg> war, widerlegt den Einwand: die Wirkung des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98125" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> sei auf jene Wiener Atmosphäre begrenzt, aus der und gegen<lb/>
die seine Lebensarbeit (dreißig Jahre der Zeitschrift »<rs type="self" ana="werk_29799">Die Fackel</rs>«, polemische<lb/>
Bücher, Dramen) erwuchs.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163841">
<space/>Am Abend vor diesem politischen Nachkriegsdrama schlug der Versuch<lb/>
einer großen politischen Komödie des großen demokratisch-sozialistischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr163841">
Satirikers <rs type="pers" ana="n_98126" ref="#fk__p_39112"><abbr>G. B.</abbr> Shaw</rs> fehl, der, von der demokratisch-sozialistischen Welt gefeiert<lb/>
, sich plötzlich antidemokratisch gebärdet, um mit weltmännischer Dialektik<lb/>
 seine Stimme zur Weltpolitik zu erheben, — mußte fehlschlagen, weil<lb/>
sich <rs type="pers" ana="n_98127" ref="#fk__p_39112">Shaws</rs> Stück in einer künstlich konstruierten Unwirklichkeit bewegt,<lb/>
die Unwirklichkeit bleibt, da Substanz und Ziel fehlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163842">
<space/>Umgekehrt muß die aus lokalsten Wiener Zuständen und Mißständen sich<lb/>
entwickelnde politische Komödie des <rs type="pers" ana="n_98128" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der <date>1914</date> erklärte, »seine Anschauung<lb/>
 negiere die Welt der demokratischen Satire«, weit in diese demokratisch-sozialistische<lb/>
 Welt hinwirken. Nicht nur durch ihre eigentliche Substanz:<lb/>
jene dokumentarisch belegten, wenn auch satirisch mächtig übersteigerten<lb/>
<seg type="insult">Wiener Unmenschen und Untaten</seg>; und nicht nur durch ihr in jeder Szene<lb/>
klares Ziel: die vorgeführten <seg type="insult">Unmenschen und Untaten</seg> bis zur Ausrottung<lb/>
aufdecken und bekämpfen zu wollen. Sondern weil der Zuschauer fühlt, daß<lb/>
die hier Getroffenen jeden betreffen, denn die Betreffenden sind so (oder so<lb/>
ähnlich) in aller Welt vorhanden oder können es jederzeit sein, müssen also<lb/>
in aller Welt bekämpft und ausgerottet werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163843">
<space/>Aber man darf, für die Wirkung, keinesfalls überschätzen, daß diese<lb/>
Menschen, Taten und Worte so (oder so ähnlich) in Wien existieren, ja, daß<lb/>
sogar vieles Menschliche, Tätliche, Wörtliche genau wie es sich ereignete, in<lb/>
das Drama übernommen wurde. Die Wirkung des Dokumentarischen entspringt<lb/>
 nicht der Technik, daß es, sondern wie es ins Stück gefügt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163844">
<space/>Das wirklich Wirkende ist die Leidenschaft, aus der das Stück entstand<lb/>
. Nur diese Leidenschaft vermochte es, den Dialog so scharf und schlagend<lb/>
 zu formen, daß er die Personen im Zuschauerraum ebenso unbarmherzig<lb/>
einfängt, wie die Personen auf der Bühne. Nur diese Leidenschaft vermochte<lb/>
es, in die <seg type="insult">drei sich überschneidenden Kreise der Erpresserpresse, der Finanzspekulation<lb/>
 und der mißbrauchten Polizeigewalt</seg> jenes tatsächlich Gesprochene<lb/>
und Getane derart einzuschmelzen, daß die unnatürliche, von der Satire geforderte<lb/>
 Übersteigerung nun fast natürlich wirkt: als infernalisches Zeitbild,<lb/>
dessen Menschen ebenso lebendig sind für den, der nicht weiß, daß sie leben,<lb/>
wie für den, der es weiß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163845">
<space/>Wer nicht einsehen will, daß der erregende Eindruck hier nicht<lb/>
eigentlich vom Speziell-Stofflichen ausgeht, sondern von der Leidenschaft<lb/>
und Kunst, mit der es gestaltet wurde, der sei darauf gewiesen, wie die<lb/>
<seg type="spc">stärkste Wirkung viel weniger den Tatsachen</seg>, <seg type="spc">als der<lb/>
Sprache entspringt</seg>, um die sich <rs type="pers" ana="n_98129" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> zeitlebens fanatisch bemüht<lb/>
hat: dem entlarvenden Dialog, dessen blutiger Hohn auf dem Wege zum<lb/>
Hörer blutiger Ernst wird. Oder man achte darauf, daß <rs type="pers" ana="n_98130" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> keineswegs,<lb/>
wie leider sonst meist die Zeitdramatiker, seine Gegner als <seg type="insult">pure Schurken</seg><lb/>
oder <seg type="insult">Idioten</seg> zeigt, sondern daß sie im Grunde allesamt <seg type="insult">schwächliche<lb/>
komische Käuze</seg> sind, deren Stärke sich aus ihrer Schwäche gebiert, — weshalb<lb/>
 sie gerade zu <seg type="insult">»Unüberwindlichen«</seg> werden: weil <seg type="insult">gewitzte, ums Leben<lb/>
kämpfende Schwäche</seg> schwerer zu bekämpfen ist als gradegerichtete Kraft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163846">
<space/>Das Stück wurde unter der klaren entschiedenen Führung <rs type="pers" ana="n_98131" ref="#fk__p_45768">Heinz Dietrich<lb/>
 Kenters</rs> von Schauspielern dargestellt, die sich redlich mühten, mit der<lb/>
Leidenschaft ihres Autors zu wetteifern. <rs type="pers" ana="n_98132" ref="#fk__p_51395">Peter Lorre</rs> ist zwar nicht oder noch<lb/>
nicht geeignet für die Rolle des <seg type="insult">Preß-Erpressers</seg>, der aus <seg type="insult">hysterischer Ohnmacht<lb/>
</seg> Macht für sich fordert, im Namen einer Moral, von deren unmoralischer<lb/>
Ausnutzung er sich mästet. Aber <rs type="pers" ana="n_98133" ref="#fk__p_51395">Lorre</rs> nahm die Rolle mit solcher hingebenden<lb/>
 Kraft, daß man kaum merkte, wie er sich manchmal übernahm.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98134" ref="#fk__p_51233">Nikolaus</rs>: sehr ergötzlich in der verblüffenden Kopie von <seg type="insult"><rs type="pers">Barkassys</rs> Budapester<lb/>
Gehilfen</seg>; <rs type="pers" ana="n_98135" ref="#fk__p_48393">Gerron</rs>: weinerlich und massig als <seg type="insult">Finanzmann</seg>; <rs type="pers" ana="n_98136" ref="#fk__p_48781">Steckel</rs>: ein <seg type="insult">Polizeirat<lb/>
</seg>, der alles macht und mitmacht: <rs type="pers" ana="n_98137" ref="#fk__p_47039">Almas</rs> und <rs type="pers" ana="n_98138" ref="#fk__p_53111">Schweitzer</rs>: sehr exakt als<lb/>
die <seg type="insult">Konzeptsbeamten</seg>, die während ihres Treugelöbnisses für <seg type="insult">den vorgesetzten<lb/>
»<rs type="title">Hort der Republik</rs>«</seg> plötzlich in ein Referat über die furchtbaren Wiener<lb/>
Vorgänge des <date>15. Juli 1927</date> ausbrechen. <rs type="pers" ana="n_98139" ref="#fk__p_42809">Ginsberg</rs> sprach in einer Episode die<lb/>
Rolle, die <rs type="pers" ana="n_98140" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> selbst (nach seinen Berichten) gespielt hat; ob <rs type="pers" ana="n_98141" ref="#fk__p_42809">Ginsberg<lb/>
</rs> so spielte, wie <rs type="pers" ana="n_98142" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gesprochen hat, steht nicht zur Beurteilung; aber<lb/>
er spielte zurückhaltend und taktvoll, ebenso wie als einzige Frau unter den<lb/>
Männern: <rs type="pers" ana="n_98143" ref="#fk__p_39691">Cäcilie Lvovsky</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163847">
<space/>Zugleich mit dem Stück kam in Berlin ans Licht und zu Erfolg der<lb/>
Schauspieler <rs type="pers" ana="n_98144" ref="#fk__p_45453">Hans Peppler</rs>, der den Polizeipräsidenten gab, nein, spielte,<lb/>
nein, leben ließ (und neunzig Wiener nicht leben ließ), mit vielsagend-nichtssagendem<lb/>
</p>
            <p ana="pr163847">
, bärtigem Gesicht, mit <seg type="insult">jenem allzeit beschwichtigenden, diesbezüglichen<lb/>
 Amtsstil</seg>, dessen <seg type="insult">verbindliche Unverbindlichkeit</seg> er in jedem Satz<lb/>
durch Akzentverschiebungen, falsche Pausen, plötzlich abgleitende Stimme<lb/>
noch mehr ins Unpersönliche dämpfte. So wirkte diese Karikatur, weil sie in<lb/>
keinem Augenblick als Karikatur dargestellt wurde, stärker, als wenn sie<lb/>
eine gewesen wäre. — Der Beifall rief oft <rs type="pers" ana="n_98145" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> und alle Mitwirkenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163848">
<rs type="pers" ana="n_98146" ref="#fk__p_48406"><AUCTOR>Kurt Pinthus</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163850">
<space/><seg ana="‚Berliner Volks-Zeitung‘"/> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8728" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></rs>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr163852">
<space/>Ein erregender, vorwärtstreibender Theatermorgen, für den die <rs type="inst">Volksbühne<lb/>
</rs> Dank verdient hat. Ihr Verdienst wird noch größer sein, wenn sie das<lb/>
Drama <seg type="spc">in ihren Abendspielplan übernimmt</seg>. Hier ist wahres<lb/>
Volkstheater. Ein unbestechlicher Geist, der in einer Welt, die er negiert,<lb/>
kompromißlos lebt, vermag es, die Unerbittlichkeit seines Denkens im<lb/>
leuchtenden Wort, im klaren Aufbau so suggestiv mitzuteilen, daß es uns<lb/>
als Einzelwesen und als Glieder einer Gemeinschaft gleich viel angeht. <rs type="pers" ana="n_98147" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> kämpft für eine Gemeinschaft, in der es keine Verbindung zwischen<lb/>
<seg type="insult">Schiebertum und Regierung</seg>, zwischen <seg type="insult">Revolverpresse und Polizeigewalt</seg><lb/>
mehr gibt. Er zeigt uns österreichische Porträts, aber es sind Zustände, die<lb/>
uns selber drohen, in denen wir zum Teil schon mitten darinstehen. Was<lb/>
sind <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="name_200371" ref="#fk__p_56975"><rs type="pers" ana="n_98148" ref="#fk__p_56977"><rs type="pers" ana="name_200761" ref="#fk__p_59706">Sklareks</rs></rs></rs></seg> anders als <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_98149" ref="#fk__p_39716">Castiglionis</rs></seg>, die <rs type="inst">Heimwehren</rs> als die Stahlhelmer<lb/>
, <rs type="pers" ana="n_98150" ref="#fk__p_46713">Jakubowsky-Mord</rs> als <rs type="pers" ana="n_98151" ref="#fk__p_51570">Pöffl-Freispruch</rs>? Ein Charakter kämpft gegen<lb/>
<seg type="insult">Korruption jedweder Art</seg>: <seg type="insult">Schiebertum</seg> wird nicht ungefährlicher, wenn es<lb/>
Theater financiert, <seg type="insult">abhängige Journalistik</seg> nicht würdiger, wenn sie einer<lb/>
<seg type="insult">verdammenswerten Regierung</seg> dient. Diese Polemik ist nicht nur Dokument,<lb/>
sie ist Symbol für ein System, in dem die <seg type="insult">Charakterlosen</seg> die <seg type="insult">Unüberwindlichen<lb/>
</seg> sind. Groß verkündet der Herausgeber der »<rs type="self" ana="werk_29801">Fackel</rs>«, daß nicht genügend<lb/>
 Regierungen abtreten können, wenn die Erschießung des <RS pers="Hans Erwin Kiesler" globID="name_203966">Apothekerlehrlings<lb/>
</RS> bei den Unruhen am <rs type="inst">Justizpalast</rs> gebührend gesühnt würde. Aber<lb/>
nicht minder schlimm prangert er <seg type="insult">bureaukratische Dummheit</seg> an, die sich bei<lb/>
Eingaben beruhigt, geißelt er <seg type="insult">Schmockerei</seg>, die <seg type="insult">erfolgreiche Schieber</seg> als Kulturbringer<lb/>
 feiert. <rs type="pers" ana="n_98152" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> zeigt, wie <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_98153" ref="#fk__p_50524">Napoleons</rs> des Schieberkapitals und der<lb/>
Revolverjournaille</seg> in Wahrheit aussehen, wie gegenseitige Furcht bei ihnen die<lb/>
treibende Kraft ist. Daß dieser Charakter zugleich ein Künstler ist, daß hier<lb/>
Zeitgeschehen auch künstlerisch geformt wird, macht das Drama <seg type="insult">»<rs type="title">Die<lb/>
Unüberwindlichen</rs>«</seg> zu einem Markstein in der Entwicklung des Dramas.<lb/>
(Wann folgt die Uraufführung der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>?«)<lb/>
</p>
            <p ana="pr163853">
<space/>Da es sich um Kunst handelt, läßt sich ein Hinweis auf ästhetische<lb/>
Momente nicht vermeiden. Wie gekonnt ist hier die Dramaturgie des Nebeneinander<lb/>
! Während der Polizeipräsident <rs type="pers" ana="n_98154" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, der es »nicht jedem recht<lb/>
machen kann und darum nur seine <seg type="insult">Pflicht</seg> tut« (aber seine <seg type="insult">Pflicht</seg> so auffaßt<lb/>
, es jedem recht zu machen), den Dichter anhört, sitzt im Nebenzimmer<lb/>
der <seg type="insult">Pressegewaltige <rs type="pers" ana="n_98155" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> mit <seg type="insult">einem Unterbeamten des »Faschismus mit<lb/>
Schlamperei« protegierenden Polizeichefs</seg> und durchkreuzt die Aktion. Die<lb/>
energische, geistreiche Regie <rs type="pers" ana="n_98156" ref="#fk__p_45768"><abbr>H. D.</abbr> Kenters</rs> fühlte sich, in Verbindung mit<lb/>
dem Zeichner <rs type="pers" ana="n_98157" ref="#fk__p_38635"><abbr>B. F.</abbr> Dolbin</rs>, der als Bühnenbildner sehr glücklich debütierte,<lb/>
gut in die Dramaturgie zumal dieser Szene ein: ein Paravent trennte und<lb/>
verband die beiden Handlungen — eine Wand, die nachgibt. Der Wortwitz<lb/>
des Dichters entstammt nicht nur einem wachen Intellekt, <rs type="pers" ana="n_98158" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist im<lb/>
Epigramm und im Couplet ein <rs type="pers" ana="n_98159" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Erbe</rs>, vertritt jenes Österreichertum,<lb/>
das mit dem <seg type="insult">morschen Österreich</seg> nicht untergehen möge, jenes Österreichertum<lb/>
, dessen Anschluß eine Bereicherung deutscher Geistigkeit ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163854">
<space/><OMED>— — — —</OMED> <seg type="spc">Beifall von ungeheurer Stärke und eindringlicher<lb/>
 Überzeugtheit durchtoste den Riesenraum des<lb/>
dichtbesetzten Theaters</seg> und rief den Dichter. Die, die es anging,<lb/>
und die in den <seg type="insult">mondänen Theaterpremieren</seg> nie fehlen, waren nicht anwesend<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_98160" ref="#fk__p_49405"><AUCTOR>Lutz Weltmann</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163856">
(Der als Theaterkorrespondent der <rs type="paper" ana="werk_29802">Arbeiter-Zeitung</rs> auch nicht<lb/>
anwesend war.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr163857">
<space/>Aus der <seg ana="‚Berliner Volks-Zeitung‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163860">
<B><rs type="pers" ana="n_98161" ref="#fk__p_45453">Peppler</rs> in einer <rs type="pers" ana="n_98162" ref="#fk__p_46939">Schober-Maske</rs> und <rs type="pers" ana="n_98163" ref="#fk__p_48781">Steckel</rs> (<RS pers="Bernhard Pollak"><rs type="pers" ana="name_204048" ref="#fk__p_40786"><seg type="insult">Veilchen</seg></rs></RS>)</B> <rs type="pers" ana="n_98164" ref="#fk__p_52962"><AUCTOR>Schmidt</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr163862">
<space/><seg ana="‚Berliner Börsen-Courier‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163864">
<space/>In eine Zeit, in der die Ironie die innere Unsicherheit maskiert, in der<lb/>
der Witz unverbindlich, der Hohn ziellos geworden ist, fährt diese Komödie<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_98165" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Die Ironie verpflichtet sich, der Witz hat Schußrichtung,<lb/>
der Hohn ein Ziel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163865">
<space/><seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg>, die in Dresden von einem mutigen Schauspielerstudio<lb/>
 uraufgeführt wurden, geben die beste Antwort auf jene <seg type="insult">Besserwisser<lb/>
</seg>, die bei <seg type="insult">jedem miserablen Stück</seg> »fröhlich pfeifend« einer ganzen<lb/>
Kunstrichtung das Grab schaufeln möchten. <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> sind<lb/>
keine Kunstrichtung. <seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc">Die Unüberwindlichen</seg></rs>«</seg> <seg type="spc">sind ein Zeitereignis<lb/>
</seg>. Der <seg type="spc">Sturm des Gelächters</seg>, der von den Rängen zum<lb/>
</p>
            <p ana="pr163865">
Parkett herunterfegte, der <seg type="spc">Orkan des Beifalls</seg>, der über alle Aktschlüsse<lb/>
 niederging, waren Beweis genug: das Publikum will nicht im<lb/>
beschaulichen Winkel bleiben. Es will teilnehmen an der Gestaltung der<lb/>
Zeit. Das Theater ist eine öffentliche, aktive Angelegenheit, wie die Politik,<lb/>
wie die Justiz, wie die Literatur (wenn sie sich ihrer Aufgabe wieder bewußt wird).<lb/>
</p>
            <p ana="pr163866">
<space/>Ich habe hier über die fanatisch bemühte Dresdener Aufführung geschrieben<lb/>
. Die Berliner war stärker. Der <seg type="insult">Erpresser <rs type="pers">Barkassy</rs></seg> ist in Berlin<lb/>
nur Eingeweihten bekannt. Aber jedes Wort gegen die <seg type="insult">Korruption</seg> wurde<lb/>
vom letzten Galeriebesucher verstanden und zurückgegeben. <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen<lb/>
</rs>«</seg>: <seg type="insult"><rs type="pers">Barkassy</rs>, der Erpresser</seg>; <seg type="insult">der unverbindlich verbindliche Beamtentyp<lb/>
des Polizeipräsidenten <rs type="pers">Wacker</rs></seg>, der <seg type="insult">Nachkriegsmilliardär <rs type="pers">Camillioni</rs></seg>. Wenn<lb/>
wir in Deutschland »Zeitstücke« von dieser Schärfe, diesem Mut und dieser<lb/>
Genauigkeit hätten, würde kein fröhlicher Pfeifer an ihrer Wirkung zweifeln.<lb/>
In Wien holte die Wirklichkeit nach dem eigenen Worte von <rs type="pers" ana="n_98166" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
die Satire ein. In Berlin hat es die Satire schwer, hinter der Wirklichkeit <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200372" ref="#fk__p_56975"><rs type="pers" ana="n_98167" ref="#fk__p_56977"><rs type="pers" ana="name_200762" ref="#fk__p_59706">Sklareks</rs></rs></rs></seg> herzuhumpeln. <rs type="pers" ana="n_98168" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>: der Haß ist so elementar, daß die<lb/>
Realität sich zu beeilen scheint, ihn zu rechtfertigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163867">
<space/>Die Mittagsaufführung des <rs type="inst">Volksbühnenstudio</rs> setzte einen neuen<lb/>
Schauspieler durch. Einen neuen? Wer weiß noch, daß <rs type="pers" ana="n_98169" ref="#fk__p_45453">Hans Peppler</rs> vor<lb/>
Jahren am <rs type="inst">Staatstheater</rs> als <rs type="pers">Stauffacher</rs> in einer grundfalschen Rolle herausgestellt<lb/>
 wurde und nach dem Mißerfolg, den er als <seg type="insult">Versbiedermann</seg> haben<lb/>
mußte, wieder in die Provinz und nach Wien ging? Jetzt spielte <rs type="pers" ana="n_98170" ref="#fk__p_45453">Peppler</rs>,<lb/>
der Nicht-Wiener, den Polizeipräsidenten <rs type="pers" ana="n_98171" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>. Man kann sich kaum<lb/>
denken, daß diese umwerfende Komik ohne Karikatur, diese schauspielerische<lb/>
Freiheit über den Tonfall des Wiener Dialekts ohne die Mithilfe von <rs type="pers" ana="n_98172" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> entstanden ist. Diese reizvolle Abwechslung der Sprachfärbung, dieses<lb/>
köstliche Ausruhen auf den Silben, dieses Verweilen in <seg type="insult">verbindlichster<lb/>
Niedertracht</seg> — ein prachtvoller Schauspieler!<lb/>
</p>
            <p ana="pr163868">
<space/>Vor überraschend guten, gezeichneten Projektionsbildern von <rs type="pers" ana="n_98173" ref="#fk__p_38635">Dolbin</rs><lb/>
führte der neue Spielleiter <rs type="pers" ana="n_98174" ref="#fk__p_45768">Heinz Dietrich Kenter</rs> Regie. Die Vorstellung<lb/>
hatte einen kräftigen Umriß — das Verdienst des Regisseurs. Der Einfluß<lb/>
auf die Schauspieler ist vorläufig noch nicht abzuschätzen. <OMED>— — — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163869">
<space/><seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc">Die Unüberwindlichen</seg></rs>«</seg> <seg type="spc">im Abendspielplan</seg> — 100 <seg type="spc">Aufführungen<lb/>
</seg>. <seg type="spc">Es darf nicht bei der Studioaufführung<lb/>
bleiben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163870">
<rs type="pers" ana="n_98175" ref="#fk__p_45888"><AUCTOR>Herbert Ihering</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163874">
<space/>Derselbe ‚<rs type="paper" ana="werk_29805">Börsen-Courier</rs>‘ hat die Nachricht von der Absetzung<lb/>
 veröffentlicht, nicht ohne das Wort »Seltsam« hinzuzufügen.<lb/>
Seltsam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163875">
<space/>Ferner hat sich zu dem Faktum die kommunistische Zeitung<lb/>
<seg ana="‚Berlin am Morgen‘ (2. Nov.)"/> gemeldet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163878">
<space/>Wie wir hören, hat <rs type="pers" ana="n_98177" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> gegen die Direktion der <rs type="inst">Volksbühne</rs> eine<lb/>
Klage vor dem <rs type="inst">Bühnenschiedsgericht</rs> eingeleitet, um weitere Aufführungen<lb/>
seines erfolgreichen Stückes <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> im <rs type="inst">Theater am Bülowplatz<lb/>
</rs> durchzusetzen. Außerdem verlangt er Schadenersatz für die für<lb/>
Sonntagnachmittag vorgesehene zweite Aufführung des Werkes, die von der<lb/>
<rs type="inst">Volksbühne</rs> plötzlich »aus technischen Gründen« <seg type="spc">abgesetzt</seg> wurde,<lb/>
nachdem sie wegen des sensationellen Erfolges des Stückes bereits auf den<lb/>
Litfaßsäulen angekündigt war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163879">
<space/>Diese Absetzung hat eine eigenartige Vorgeschichte. Vor einigen<lb/>
Tagen erschien nämlich im <rs type="perRef" ana="werk_29807"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8729" ref="#fk__p_46321">Hugenberg-Anzeiger</rs></rs></rs> eine Notiz, in der von einer<lb/>
bevorstehenden Intervention des österreichischen Bundeskanzlers <rs type="pers" ana="n_98178" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> die<lb/>
</p>
            <p ana="pr163879">
Rede war und an das <rs type="inst">Berliner Polizei-Präsidium</rs> appelliert wurde. Es war<lb/>
dann auch mehrfach die Rede davon, daß die beiden <seg type="insult">Polizeigewaltigen</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_98179" ref="#fk__p_59712"><seg type="spc">Weiß</seg></rs> und <rs type="pers" ana="n_98180" ref="#fk__p_37856"><seg type="spc">Adriani</seg></rs> (die bereits das eigenartige Verbot von »Giftgas über<lb/>
Berlin« verschuldet hatten) mit der <rs type="inst">Volksbühne</rs> verhandelt haben sollen.<lb/>
Dabei soll allerdings nicht von einem Verbot des Stückes die Rede gewesen<lb/>
sein, sondern nur von einer Vereinbarung, den Namen <rs type="pers" ana="n_98181" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs> in der<lb/>
Aufführung <seg type="spc">nicht zu nennen</seg> und eine <seg type="spc">weitere Aktualisierung<lb/>
des Werkes zu verhindern</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163881">
(Wenn die Vereinbarung stattgefunden hat, so konnte ihr der<lb/>
Autor, ohne zugezogen zu sein, ohneweiters mit dem Hinweis<lb/>
darauf zustimmen, daß auch im »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202956" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">König Lear</rs></rs></RS>« — dessen Vortrag<lb/>
er gleichwohl für den Rundfunk abgelehnt hat — der Name<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98182" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs> nicht vorkommt und eine weitere Aktualisierung nicht<lb/>
geplant sei.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr163883">
<space/>Die plötzliche Absetzung nach dem großen Erfolge der ersten Aufführung<lb/>
 ist natürlich eigenartig. Die <rs type="inst">Volksbühne</rs> erklärt sie damit, daß zu<lb/>
wenig Karten verkauft worden seien. Auch von einer angeblichen Erkrankung<lb/>
des Hauptdarstellers <rs type="pers" ana="n_98183" ref="#fk__p_51395">Peter Lorre</rs> war die Rede. Der Polizeizensor <rs type="pers" ana="n_98184" ref="#fk__p_37856">Adriani</rs><lb/>
selbst aber erklärt öffentlich, daß keine Absicht bestehe, das Stück zu verbieten<lb/>
 und »daß es ungemein wichtig für alle Behörden sein wird, sich die<lb/>
nächste Aufführung des Werkes anzusehen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163885">
Ein solches Kommuniqué soll tatsächlich an die Presse ergangen<lb/>
sein; der Hinweis auf die Wichtigkeit des Werkes für alle<lb/>
Behörden ist, wiewohl er bloß einer Regung <seg type="insult">amtlichen Humors</seg><lb/>
entspringt, durchaus berechtigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163886">
<space/>Noch an dem Abend desselben Tages kam <seg type="insult">der mutige<lb/>
<seg ana="‚Vorwärts‘"/></seg> der <rs type="inst">Volksbühne</rs> zu Hilfe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163889">
<space/><rs type="pers" ana="n_98186" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat die Direktion des <rs type="inst">Theaters am Bülowplatz</rs> beim<lb/>
<rs type="inst">Bühnenschiedsgericht</rs> verklagt, weil sie sich weigert, weitere Aufführungen<lb/>
seines Stückes <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> zu veranstalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163890">
<space/>Wie wir erfahren, ist der Grund der Absetzung <seg type="spc">keineswegs<lb/>
politischer Natur</seg>. Auch ist es unrichtig, daß — wie ein <rs type="perRef" ana="werk_40615">Morgenblatt</rs><lb/>
behauptet — die Absetzung vom Spielplan im Zusammenhang mit einem<lb/>
Eingreifen des Polizeivizepräsidenten <rs type="pers" ana="n_98187" ref="#fk__p_59712">Weiß</rs> und des Leiters der Theaterabteilung<lb/>
beim <rs type="inst">Polizeipräsidium</rs>, Regierungsrats <rs type="pers" ana="n_98188" ref="#fk__p_37856">Adriani</rs>, stehe. Das <rs type="inst">Polizeipräsidium</rs><lb/>
hat mit der ganzen Angelegenheit nichts zu tun. Die Absetzung erfolgte<lb/>
lediglich aus <seg type="spc">geschäftlichen</seg> Gründen. Obgleich die Theaterleitung<lb/>
<seg type="spc">zur Verstärkung der Propaganda</seg> den Reinertrag der zweiten<lb/>
Aufführung den Angestellten für ihren Ferienfonds zugesagt hatte, waren<lb/>
<seg type="spc">bis Donnerstag</seg> früh <seg type="spc">nicht mehr als 160 Karten</seg> verkauft.<lb/>
<seg type="spc">Außerdem</seg> erkrankte der Schauspieler <rs type="pers" ana="n_98189" ref="#fk__p_51395">Lorre</rs> und der Arzt erklärte es für<lb/>
sehr zweifelhaft, ob er bis Sonntag so weit hergestellt sein werde, daß er<lb/>
spielen könne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163891">
<space/>Eine Aufnahme der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> in den Abendspielplan der<lb/>
<rs type="inst">Volksbühne</rs> konnte aber deshalb nicht stattfinden, <seg type="spc">weil der Stoff</seg>, den<lb/>
das Stück behandelt, dem Berliner Publikum und <seg type="spc">namentlich dem der<lb/>
<rs type="inst">Volksbühne</rs> allzu fern liegt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163893">
Was sie erst aus der Aufführung ersehen hat. Die Erkrankung<lb/>
trat damals nicht ein. Das angegebene und ohne Presse erzielte<lb/>
Verkaufsresultat wurde von Fachleuten als ungewöhnlich günstig<lb/>
bezeichnet; es war falsch angegeben: in einem Schriftsatz erhöhte<lb/>
es sich bis auf 251. Der ‚<rs type="" ana="werk_29809">Vorwärts</rs>‘ muß nicht gelogen haben, da<lb/>
er das <seg type="insult">Amt des Herrn <rs type="pers" ana="n_98190" ref="#fk__p_47658">Zörgiebel</rs></seg> entlastete. Eine solche Intervention<lb/>
 — die übrigens subkutan zu erfolgen pflegt — war<lb/>
überflüssig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163894">
<space/>Die Wahrheit hat an demselben <seg ana="Abend des 2. November&#10;der ‚Lokal-Anzeiger‘"/> kundgemacht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163896">
<space/><seg type="spc">Die überwundenen</seg> <seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc">Unüberwindlichen</seg></rs>«</seg>. Morgen hätten<lb/>
die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> von <rs type="pers" ana="n_98191" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> auf der <rs type="inst">Volksbühne</rs> noch einmal<lb/>
ihren <seg type="insult">Unfug</seg> treiben und <seg type="insult">Schmutz</seg> über Österreich bringen sollen. Wie im<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_41039">Morgenblatt</rs> gemeldet, ist die Aufführung »aus technischen Gründen« abgesagt<lb/>
worden. <seg type="spc">In Wahrheit wurde aber das Stück abgesetzt</seg>, <seg type="spc">weil<lb/>
die österreichische Gesandtschaft energische Schritte<lb/>
unternommen hat</seg>. Angesichts der nunmehr erfolgten Absetzung des<lb/>
<seg type="insult">Schmähstückes</seg> mutet es wie ein Witz an, daß uns Herr <rs type="pers" ana="n_98192" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> eine Berichtigung<lb/>
 sendet, wonach die <rs type="inst">Volksbühne</rs> nie das Versprechen gegeben<lb/>
habe, das Werk nur <seg type="spc">einmal</seg> aufzuführen (was von einer der Leitung der<lb/>
<rs type="inst">Volksbühne</rs> nächststehenden Seite behauptet wurde), und »daß die <rs type="inst">Volksbühne<lb/>
</rs> vertraglich verpflichtet sei, das Stück weiter aufzuführen.« (<seg type="spc">Siehe<lb/>
oben</seg>!) Daß die Aufnahme der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> in den Spielplan des<lb/>
<rs type="inst">Theaters am Schiffbauerdamm</rs> beabsichtigt war, wird von Herrn <rs type="pers" ana="n_98193" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
gleichfalls berichtigt. Trotzdem halten wir daran fest, daß der Plan bestand.<lb/>
Gegen die weitere Inanspruchnahme von Rechtsanwälten durch Herrn <rs type="pers" ana="n_98194" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
ist nicht das geringste einzuwenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163898">
Wieso mutet es wie ein Witz an? Wenn die <rs type="inst">Volksbühne</rs><lb/>
schon vorher das Versprechen gegeben hätte, das Werk nur einmal<lb/>
 aufzuführen, so wäre wohl die zweite Aufführung gar nicht<lb/>
angesetzt worden und das Eingreifen der österreichischen Gesandtschaft<lb/>
 überflüssig gewesen. Dessen Erfolg beweist höchstens,<lb/>
daß die <rs type="inst">Volksbühne</rs> <seg type="spc">nach</seg> der einmaligen Aufführung versprochen<lb/>
 hat, es nicht <seg type="spc">wieder</seg> zu tun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163899">
<space/>Von keinem Wiener Sozialdemokraten, aber im Prager<lb/>
<seg ana="‚Sozialdemokrat‘"/> wurde der Umstand als »erfreulich« bezeichnet<lb/>
, daß zu derselben Zeit, da ein <seg type="insult">»Repräsentant der<lb/>
unüberwindlichen Mächte Kapital, Presse und Polizei«</seg> den<lb/>
Anschlag auf die Freiheit des österreichischen Volkes verübe,<lb/>
»in Berlin dieses Nachkriegsdrama in Szene geht«. Und dazu<lb/>
bemerkt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163901">
Selbst teils gehässige, teils alberne, als gemeinsames Merkmal tiefgründiges<lb/>
 Unverständnis gegenüber Dichter und Werk zur Schau tragende,<lb/>
Besprechungen der <seg type="insult">zünftigen Kritiker</seg>, lassen erkennen, daß die Aufführung<lb/>
von stärkster Wirkung war und vom Publikum begeistert akklamiert wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163903">
<space/>Nach einer Reklame, von der ein Dutzend Berliner Theater<lb/>
leben könnten, ruhte sich die Presse aus und verzichtete darauf,<lb/>
zu reklamieren. Der Knopf, auf den gedrückt worden war, gab<lb/>
ihnen allen das Signal, nicht herbeizueilen. Auf den Kontrast<lb/>
zwischen den Enthusiasmen und dem Faktum der Absetzung<lb/>
verweist ein Artikel in einer <rs type="perRef" ana="werk_29811">dramaturgischen Zeitschrift</rs>, die aber<lb/>
nicht von der <rs type="inst">Berliner Volksbühne</rs>, sondern von den <rs type="inst">Städtischen<lb/>
Bühnen in Essen</rs> herausgegeben wird (<seg ana="»Der Scheinwerfer«&#10;III., November"/>). Der Artikel (»<rs type="title">Der politische Schriftsteller <rs type="pers" ana="n2_8730" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs></rs>«)<lb/>
knüpft an das Buch des Herrn <rs type="pers" ana="n_98195" ref="#fk__p_48412">Tucholsky</rs> »<rs type="title">Deutschland, Deutschland<lb/>
 über alles</rs>« an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163905">
<space/><OMED>— —</OMED> Gerade weil diese Stellungnahme eine negative sein mußte, ist<lb/>
es notwendig, festzustellen, wer im Gegensatz zum Verfasser der »<rs type="magazine" ana="werk_40617">Gartenlaube<lb/>
</rs> von links« die politischen Themata von links wirklich gestaltet und<lb/>
gedichtet hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163906">
<space/>Eine Theateraufführung, die vor einiger Zeit in Berlin als Studioaufführung<lb/>
 stattfand und die trotzdem einen außerordentlichen, ja, geradezu<lb/>
sensationellen Erfolg erzielte, gibt dazu den Anlaß. <OMED>— —</OMED> <rs type="pers" ana="n_98196" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der<lb/>
lange vor der <seg type="insult">Mittelmäßigkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_98197" ref="#fk__p_42757">Remarque</rs></seg> noch im Kriege das<lb/>
wahrhaft gültige Kriegsbuch »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>« geschrieben<lb/>
hat, leitet aus dem Einzelfall eines aus Wien vertriebenen <seg type="insult">Zeitungserpressers</seg><lb/>
die politische Tragödie der Nachkriegszeit her. Er zeichnet in den vier Akten<lb/>
seines in Dresden ebenso erfolgreich uraufgeführten Schauspiels mit einer<lb/>
künstlerischen Sprachkraft, wie sie selten erlebt wird, nicht nur das Zerrbild<lb/>
einer Epoche, sondern darüber hinaus die Sittengeschichte der ganzen Nachkriegszeit<lb/>
. Wie aus dem <seg type="insult">Sumpf der Korruption</seg> gespenstisch die einzelnen<lb/>
Gestalten als <seg type="insult">typische Vertreter dieser hohlen Welt der Phrasen</seg> emportauchen<lb/>
und wieder darin versinken, wie die grauenvollen Ereignisse des <date>15. Juli</date> in<lb/>
Wien in das Ganze hineinkomponiert sind und die Schicksale <seg type="insult">des Erpressers<lb/>
und des Erpreßten</seg> gewaltig überschatten, das schafft eine szenische Atmosphäre,<lb/>
die weit über den Einzelfall hinaus bleibenden Wert besitzt. Im letzten Akt<lb/>
brechen plötzlich zwei Kanzlisten los; sie sprechen nicht mehr die <seg type="insult">papierne<lb/>
Sprache ihres Amtsdeutsch</seg>, sondern sie verwandeln sich auf einmal zu ewigen<lb/>
Anklägern. Sie schildern flammend die Geschehnisse eben des <date>15. Juli</date> —<lb/>
Der Gedanke, diese Verwandlung zu schaffen, gerade durch die <seg type="insult">niederen<lb/>
Konzeptsbeamten</seg> die Wahrheit verkünden zu lassen, ist eines <rs type="pers" ana="n_98198" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
würdig, den <rs type="pers" ana="n_98199" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> auf dem Vortragspult oft eindringlich zu Gehör bringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163907">
<space/>(<seg type="spc">Dieser vierte Akt</seg>, <seg type="spc">stärkster Höhepunkt des Schauspiels<lb/>
</seg>, wurde leider in der Aufführung <seg type="spc">so stark und auch so unnötig<lb/>
 gestrichen</seg>, daß manche wesentliche Wirkung verlorenging.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr163908">
<space/><seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> sind eine politische Dichtung, weil Tatsachen<lb/>
nicht angedeutet, nicht analysiert werden, sondern weil sie ohne <seg type="insult">Pathos</seg>, ohne<lb/>
<seg type="insult">Tiraden</seg>, einfach dem Menschen nähergebracht werden; weil sie die Vorgänge<lb/>
knapp, sachlich, einfach schildern, weil sie darüber hinaus aber auch die<lb/>
Gegebenheiten des Theaters berücksichtigen. Kein Wunder, daß der Erfolg<lb/>
außerordentlich war. Die 2000 Menschen in der <rs type="inst">Volksbühne</rs> klatschten fast in<lb/>
jeden zweiten Satz hinein, die Beifallsstürme wurden stärker und stärker, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr163908">
eine markante Stelle [das <rs type="pers">Wacker-Lied</rs>] mußte sogar wiederholt werden. (<seg type="spc">Das<lb/>
genügte</seg>, <seg type="spc">um die <rs type="inst">Volksbühne</rs> zu veranlassen</seg>, <seg type="spc">das aktuelle<lb/>
Stück nicht in den Abendspielplan zu übernehmen</seg>. <seg type="spc">Jeder<lb/>
bleibt sich selbst treu</seg>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr163909">
<space/>Von einem Teil der Berliner Presse wurde der Erfolg auch gewürdigt.<lb/>
In der <rs type="magazine" ana="werk_29813">Montagspost</rs> stellte jemand fest, daß seit »<rs type="title">Revolte im Erziehungshaus</rs>«<lb/>
ein solches Theatererlebnis nicht zu verspüren war, im <rs type="paper" ana="werk_29814">Berliner Börsen-Courier</rs><lb/>
wurden dem Stück <seg type="spc">im Abendspielplan hundert Aufführungen</seg><lb/>
prophezeit, im <rs type="paper" ana="werk_29815">Acht-Uhr-Abendblatt</rs> und im <rs type="paper" ana="werk_29816">Tempo</rs> wurde das grandiose Stück<lb/>
dem matten des Herrn <rs type="pers" ana="n_98200" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> »<rs type="title">Kaiser von Amerika</rs>«, das am Abend vorher<lb/>
herauskam, gegenübergestellt. <seg type="spc">Nur der Kritiker</seg>, der gefragt wurde,<lb/>
warum bei der »<rs type="paper" ana="werk_29817"><seg type="spc">Vossischen Zeitung</seg></rs>« alle <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8731" ref="#fk__p_54369">Ullsteinbücher</rs></rs> gelobt<lb/>
würden, und der die Antwort gab: »Weil alle <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8732" ref="#fk__p_54369">Ullstein-Bücher</rs></rs> gut sind« — dem<lb/>
hat das Stück gar nicht gefallen. Vielleicht, weil die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> nun<lb/>
einmal in einem anderen Verlag erschienen sind, oder weil er, wie man<lb/>
erfährt, von dem Autor der <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> einige Male angegriffen<lb/>
worden ist? Daß einem das Stück nicht gefällt — Gott, es gibt ja auch<lb/>
Leute, die dafür von <seg type="insult">dem grauenvollen »<rs type="title">Tobbogan</rs>« des Herrn <rs type="pers" ana="n_98201" ref="#fk__p_59416">Menzel</rs></seg> begeistert<lb/>
 waren und es sogar mit dem <rs type="pers" ana="n_98202" ref="#fk__p_45758">Kleistpreis</rs> gekrönt haben; während<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98203" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zwar für den <rs type="pers" ana="n_98204" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs> vorgeschlagen wird, zum Glück seiner<lb/>
<seg type="insult">schlotternden Gegner</seg> nur von französischen Professoren, und ihn nicht bekommt<lb/>
. <seg type="spc">Aber daß <seg type="insult">der Herr Redakteur</seg> darüber hinaus einfach<lb/>
 behauptet</seg>, <seg type="spc">das Publikum sei von <seg type="insult">bleierner Langeweile<lb/>
</seg> gepackt worden</seg>, <seg type="spc">während es fast alle zwei Minuten<lb/>
rasend applaudierte</seg>, das paßt zu den <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8733" ref="#fk__p_54369">Ullsteinbüchern</rs></rs>, die eben gut<lb/>
sind, weil sie bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8734" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs></rs> erscheinen. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163910">
<space/>Doch das ist beinahe ein Einzelfall. Sonst setzte sich diese politische<lb/>
Dichtung eines wirklichen Dichters als das durch, was sie ist: der überwältigende<lb/>
 Ausdruck einer faszinierenden Persönlichkeit, der es gelang, mit<lb/>
geistigen Mitteln den Niedergang einer Welt zu schildern. Wie der Vortragskünstler<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_98205" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> die Welt <rs type="pers" ana="n_98206" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> durch die innere Musikalität seines<lb/>
schöpferischen Könnens wieder lebendig gemacht und dem heutigen Fühlen<lb/>
nahegebracht hat, so hat der Dichter <rs type="pers" ana="n_98207" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> mit den <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> eine<lb/>
andere Welt an den Pranger gestellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163911">
<space/>Und das wird das Wesen des politischen Dichters, der politischen<lb/>
Dichtung bleiben: Das Dokumentarische künstlerisch zu gestalten, die Zeitgeschehnisse<lb/>
 zu binden und dem Tatsächlichen auch die zwingende Wirkung<lb/>
zu verleihen, die oft schon dem <seg type="insult">Nonsens</seg> einer politischen Handlung entspricht<lb/>
. In den <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg> ist dieses Ziel erreicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163912">
<rs type="pers" ana="n_98208" ref="#fk__p_52421"><AUCTOR>Rolf Nürnberg</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163914">
<space/>Eine Spur des Bewußtseins um die Tat der <rs type="inst">Volksbühne</rs>,<lb/>
mit der die Tat der <rs type="inst">Volksbühne</rs> ausgelöscht wurde, fand sich<lb/>
noch im Briefkasten des <seg ana="‚Magazin für Alle‘ (Zeitschrift&#10;der »Universum-Bücherei für alle«, IV., Berlin, 1. Dezember)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163916">
<space/><seg type="sidehead"><rs type="pers" ana="n_98209" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus-Matinee</seg></rs>.</seg> Sie haben in der <rs type="inst">Volksbühne</rs> in einer<lb/>
Matinee <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> von <rs type="pers" ana="n_98210" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. <SPAN cont="K.">K<ADD>.</ADD></SPAN></abbr></rs> gesehen und wundern sich, daß<lb/>
dieses großartige Werk nicht in den Abendspielplan übernommen wird. Wir<lb/>
wundern uns nicht. Wir wissen schon seit langem, daß die <rs type="inst">Volksbühne</rs> allem,<lb/>
was ihr auch nur eine Diskussion eintragen könnte, aus dem Wege geht.<lb/>
Ihr neuer Vorsitzender hat erklärt, daß sie sich Experimente nicht<lb/>
leisten könnte. Hier bei diesem großartigen Stück hätte die <rs type="inst">Volksbühne</rs> die<lb/>
Möglichkeit gehabt, sich vor vielen früheren Anhängern zu rehabilitieren,<lb/>
und ihre Kasse hätte dabei nicht gelitten. Aber auch <seg type="insult">die Herren im Vorstand</seg><lb/>
sind »unüberwindlich«, solange die <rs type="inst">Volksbühnenjugendopposition</rs> nicht über<lb/>
ausreichende Kräfte verfügt, um einen Vorstand nach ihrem Sinne zu wählen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163918">
Dasselbe <rs type="perRef" ana="werk_29819">Heft</rs> brachte, die Ehrung vorwegnehmend:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163921">
<B><rs type="pers" ana="n_98211" ref="#fk__p_46939"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>h. c.</abbr> Schober</rs>, von <rs type="pers" ana="n_98212" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> der<lb/>
Begünstigung des <seg type="insult">Erpressers</seg> <rs type="pers" ana="n_98213" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> beschuldigt<lb/>
, von <rs type="pers" ana="n_98214" ref="#fk__p_53618">Steidle</rs> zum österreichischen<lb/>
Bundeskanzler ernannt</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr163925">
<space/>Nichts wäre verfehlter und überholter als diese<lb/>
Antithese; nichts heute entgegengesetzter einer<lb/>
Einsicht, die vor den vollendeten Tatsachen der<lb/>
Zeitgeschichte abdankt, ja schon im Glossendruck<lb/>
beigegeben hat. Mag es stimmen oder nicht, daß<lb/>
die Düpierung <rs type="pers" ana="n_98215" ref="#fk__p_53618">Steidles</rs> bald aktueller sein könnte<lb/>
als die meiner Wenigkeit — ich habe mich zu der<lb/>
Erkenntnis durchgerungen, daß dort, wo eine Gestalt<lb/>
bereits zum <seg type="insult">Sinnbild allseitig wirkender Treue</seg> abgeklärt<lb/>
 ist, sie sich der konkreten Bindung an die<lb/>
einzelne politische Aktion entzieht. Der <seg type="insult">Verkörperung<lb/>
 eines Prinzips</seg> geschieht kein Abbruch durch<lb/>
Äußerlichkeiten, die ihm, vom jeweiligen Parteistandpunkt<lb/>
 gesehen, entgegenzuwirken scheinen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr163925">
und was enttäuschtem Erfüllungsdrang als <seg type="insult">Felonie</seg><lb/>
vorkommen mag, ist die <seg type="insult">Verpflichtung an den überparteilichen<lb/>
 Sinn der österreichischen Mission</seg>. So<lb/>
befriedet sich aller Widerspruch einer Gestalt und ihrer<lb/>
Betrachtung. Denn anders wäre doch die <seg type="insult">Faszination<lb/>
des Liberalismus</seg> durch einen <seg type="insult">Staatsmann</seg> nicht<lb/>
erklärbar, unter dessen Ägide strafrechtlich die <seg type="insult">Verbannung<lb/>
 des Geschlechtslebens in ein mittelalterliches<lb/>
Verlies</seg> zustandekommen soll. Und kann denn die<lb/>
<seg type="insult">Anbetung einer aus der Rotationsmaschine hervorgegangenen<lb/>
 Divinität</seg>, kann die Hingabe an den<lb/>
<seg type="insult">Treuhänder journalistischer Interessen</seg> durch den<lb/>
Umstand berührt werden, daß seine erste Regierungshandlung<lb/>
 das <rs type="title">Preßgesetz</rs> war? Hindert dieses, dem<lb/>
Charme zu erliegen, der die <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> umfließt?<lb/>
Hat <rs type="pers" ana="n_98216" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs>, von dem es jährlich das Opfer von<lb/>
300.000 Schilling fordert, dem es nichts gelassen hat<lb/>
als die Hoffnung, ein paar Bundesbeamten ehrbaren<lb/>
Anschluß zu ermöglichen — hat er sich einen<lb/>
Augenblick bedacht, den <seg type="insult">Wandler seines Lebens</seg><lb/>
zum Großkanzler zu ernennen? Gaben des Herzens<lb/>
sind es, die die Herzen gewinnen und selbst dort,<lb/>
wo’s an die Tasche geht, Entschädigung gewähren.<lb/>
Es spielt eben in einem <seg type="insult">Gebiet</seg>, worin es von Natur<lb/>
nur Gunst nach allen Seiten gibt und also keinen<lb/>
Raum für Mißgunst, wo der Geist der steten Verneinung<lb/>
 abgewirtschaftet hat und alles wieder ist,<lb/>
wie es in der <seg type="insult">Fibel</seg> war und bevor wir zur Handgranate<lb/>
 griffen; wo man nicht viel nach Geld und<lb/>
Gut fragt, wenn man nicht zahlen kann, und wo<lb/>
Gott einen zu diesem Behufe in die weite Welt<lb/>
schickt. Nun, so viel Zeittakt darf man bei mir noch<lb/>
voraussetzen, daß ich auf einem <seg type="insult">Felde</seg>, das nur <seg type="insult">Sieger</seg><lb/>
kennt, zwar die Position des einzigen Besiegten in<lb/>
Ehren behaupten, aber doch nicht wähnen werde,<lb/>
die <seg type="insult">Einheitsfront dieser christlichsozialdemokratischen<lb/>
Bürgerwelt</seg> polemisch durchbrechen zu können. In<lb/>
einer <seg type="insult">Gegend</seg>, wo der <seg type="insult">Zauber der Persönlichkeit</seg> so<lb/>
</p>
            <p ana="pr163925">
viel vermag, Ansprachen das übrige tun und der<lb/>
Rest von trüber Realität hinter Titellettern verschwindet<lb/>
; dort, wo täglich so viele hinter <seg type="insult">Einem</seg><lb/>
stehen, daß 400.000 Arbeitslose nur eine Zeitungskolumne<lb/>
 bilden, ist dieser Zustand eben die Wirklichkeit<lb/>
, die alle Satire tilgt. Nichts bleibt übrig als zu tun,<lb/>
was schon alle taten: den <seg type="insult">Trennungsstrich</seg> zu ziehen<lb/>
gegenüber der Vergangenheit; und hin und wieder<lb/>
ein wenig Lust, den Sprachgeist an den Reden und<lb/>
Artikeln jener zu rächen. Obgleich — wie die <rs type="pers">Gasmaske<lb/>
</rs> in der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« — auch unsereins<lb/>
seine Pflicht hier zu erfüllen hat: unbeeinflußt von<lb/>
der Stimmung der Tage sein Erlebnis, den Rechtskampf<lb/>
 um eine Sache des Geistes dokumentarisch<lb/>
darzustellen, so ziehe ich das Fazit der <seg type="insult">Unüberwindlichkeit<lb/>
</seg> in einem ganz positiven Sinne, so<lb/>
bekenne ich, daß sich die Tauglichkeit im <seg type="insult">Felde<lb/>
der hohen Politik</seg> jenseits der moralischen und<lb/>
intellektuellen Kriterien bestimmt, die in meiner<lb/>
Polemik bestimmend waren. (Bis zum <RS pers="Richard Wagner"><rs type="title" ana="name_203118" ref="#fk__p_52212"><rs type="pers">Parsival</rs></rs></RS> gehe<lb/>
ich noch mit, vor <seg type="insult">dem <rs type="title">Holländer</rs></seg> kapituliere ich;<lb/>
und daß ich in der Liebe zum <seg type="insult">österreichischen<lb/>
Vaterlande</seg> hinter den Westmächten zurückbleiben<lb/>
könnte, erscheint mir unmöglich.) Wer zu lesen versteht<lb/>
, wird schon dem letzten <rs type="selfRef" ana="werk_29820">Heft</rs> entnommen<lb/>
haben, daß ich es aus der Hand gab und daß sich<lb/>
die Nachricht bestätigt, die das <rs type="paper" ana="werk_29821">Neue Wiener Journal</rs><lb/>
zwar verfrüht, aber doch nicht ohne Intuition vor<lb/>
den andern zu bringen in der Lage war. <rs type="pers" ana="n_98217" ref="#fk__p_46939">Schober</rs><lb/>
hat aufgehört, Gegenstand der Satire zu sein. Nicht<lb/>
so sehr wegen des <rs type="title">Preßgesetzes</rs>, das mehr den<lb/>
<seg type="insult">Masseuseninseraten</seg> gefährlich ist — auch den<lb/>
kostenlosen, die ich sonst gern eingeführt hätte,<lb/>
denn wie kommen die armen Geschöpfe dazu, erst<lb/>
aus der Schönlaterngasse <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_98218" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> zugetrieben<lb/>
und dann noch von ihm preisgegeben zu werden.<lb/>
(Zur Not sind sie jetzt bei <rs type="pers" ana="n_98219" ref="#fk__p_47606">Renner</rs> im <rs type="" ana="werk_29822">6 Uhr-Blatt</rs><lb/>
untergebracht, und ich hoffe, ohne diese Entwicklung<lb/>
</p>
            <p ana="pr163925">
der Dinge zu stören und die letzte saubere Zeitungsrubrik<lb/>
 zu entvölkern, bald einmal die <seg type="insult">grausige<lb/>
Satire heimischer Wirklichkeit</seg> abbilden zu können,<lb/>
wie die verachtetste und anständigste Profession<lb/>
<seg type="insult">dieser Bürgerwelt</seg> mit deren <seg type="insult">schandbarsten Partien</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Politik</seg> und <seg type="insult">öffentlicher Meinung</seg>, verquickt war und<lb/>
aus welchen Subsidien die Erneuerung Österreichs<lb/>
bewerkstelligt wurde, bis das <seg type="insult">sieghafte Knotentum</seg><lb/>
über die Helferinnen pharisäisch triumphieren konnte.)<lb/>
Was meiner satirischen Lust — soweit sie sich<lb/>
an Quellen nährte, die unerschöpflich schienen —<lb/>
Einhalt gebietet, ist nicht das <rs type="title">Preßgesetz</rs>, welches<lb/>
mit der Beseitigung der Geschwornenjustiz meiner<lb/>
Neigung, die Wahrheit zu bekunden, nicht im Wege<lb/>
steht: in jenem Wege zum <rs type="inst">Bezirksgericht</rs>, der doch<lb/>
stets offen war zur Klage wegen meines gesprochenen<lb/>
 Worts. Nein, keine gesetzliche Hemmung<lb/>
ist es, sondern der organische Zwang einer weltgeschichtlichen<lb/>
 Gegebenheit, die man spüren, erkennen<lb/>
 und anerkennen muß. Denn wenn man<lb/>
schon nicht hinnehmen möchte, daß <rs type="pers" ana="n_98220" ref="#fk__p_39694">Cäsar</rs> <foreign xml:lang="la">supra<lb/>
grammaticam</foreign>, so muß man doch hinnehmen, daß er<lb/>
<foreign xml:lang="la">supra satiram est</foreign> und daß es wieder <foreign xml:lang="fr">difficile</foreign> geworden<lb/>
 ist, sie zu schreiben, wenn die Menschheit<lb/>
wieder Ehrfurcht braucht, um leben zu können.<lb/>
Leicht gesagt: die Erzielung des Erfolges, daß ein<lb/>
Staat, der nicht zahlen kann, nicht zahlen muß<lb/>
(und nach neuer Version auch nicht darf) — die<lb/>
Zulassung zum Offenbarungseid, um Schulden<lb/>
machen zu können —; leicht gesagt, solches<lb/>
Resultat wäre dem Sektionschef, dem Gott will<lb/>
rechte Gunst erweisen, auch ohne den mitreisenden<lb/>
<RS pers="Johannes Schober" globID="name_202791">Bundeskanzler</RS> gelungen. Bei der Befreiung von<lb/>
<seg type="insult">Pflichten</seg> kommt es ebenso wie bei deren Erfüllung<lb/>
auf das gewisse Etwas an, auf das <foreign xml:lang="fr">Je ne sais quoi</foreign><lb/>
(beliebig auszusprechen), auf die sogenannten<lb/>
Imponderabilien, die immer ins Gewicht fallen.<lb/>
Kritik verstummt vor den geheimnisvollen Kräften,<lb/>
</p>
            <p ana="pr163925">
die die <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> ausmachen, welche bekanntlich<lb/>
<seg type="insult">das höchste Glück der Erdenkinder</seg> ist, die auf einem<lb/>
Bahnhof <seg type="insult">Spalier</seg> bilden oder emporgehoben werden,<lb/>
um die <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> besser zu sehen. Man kann<lb/>
auch nicht untersuchen und darüber rechten, ob es nicht<lb/>
der pure Zufall ist, der diesen oder jenen aus dem<lb/>
<seg type="insult">Spalier</seg> emporhebt und zum <seg type="insult">österreichischen Staatsmann<lb/>
</seg> macht, genau so wie man sich in einem Wiener<lb/>
Restaurant vergebens fragt, ob gerade diesem <seg type="insult">Grüßer</seg><lb/>
es gegeben sei, die Speisen in solcher Qualität zu<lb/>
bieten, oder ob es ein anderer auch vermocht hätte.<lb/>
Es kommt auf den <seg type="insult">Glauben</seg> an, und wenn der in<lb/>
Ordnung ist, dann gibts keinen Zweifel. Nichts bleibt<lb/>
übrig, als Sonne im Herzen zu haben und sich<lb/>
dem Glauben anzuschließen, der das Symbol formt,<lb/>
dessen Dasein unter den landesmäßigen Bedingungen<lb/>
niemals unverdient ist und dem sicherlich das in<lb/>
Republiken vorhandene <seg type="insult">Kaiserbedürfnis</seg> in hohem<lb/>
Maße entgegenkommt. Gelingt es der so entstandenen<lb/>
<seg type="insult">Persönlichkeit</seg>, zum <seg type="insult">Glauben des Inlands</seg> auch noch<lb/>
den Kredit des Auslands zu erlangen, so soll kein<lb/>
Nachtrag aus der Vergangenheit, kein Punkt einer<lb/>
polizeilichen Leumundsnote ihren <seg type="insult">Nimbus</seg> berühren.<lb/>
Gewiß dann nicht, wenn sie den <seg type="insult">landesväterlichen<lb/>
Drang</seg> im eigensten Wirkungskreise befriedigt und,<lb/>
die Not der ihr anvertrauten Menschheit bedenkend,<lb/>
deren erlangtes Gut nicht an die dahin gibt, die<lb/>
schon ihr Blut verbraucht haben, an die <seg type="insult">arbeitslosen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98221" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs></seg>. Ob Österreich durch den Pakt vom<lb/>
Haag wirklich so frei geworden ist wie die Lettern<lb/>
behaupten, die öfter schon gelogen haben, wird die<lb/>
Zukunft lehren, an die es von den <seg type="insult">Parasiten der<lb/>
Gegenwart</seg> gewiesen wird. <seg type="insult">Des <RS pers="Johannes Schober" globID="name_202792">Befreiers</RS> Figur</seg>, von<lb/>
mir geformt, gehört der Literaturgeschichte an; sein<lb/>
Symbol, von Zeit und Land geschaffen, unüberwindlicher<lb/>
, der Weltgeschichte. Ein Mißton trübt die Feier:<lb/>
<rs type="pers" ana="n_98222" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> kehrt nicht zurück.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45888">
               <persName>Ihering, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1888-2-29</date>
                  <place>Springe bei Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47039">
               <persName>Almas, José (Josef)</persName>
               <birth>
                  <date>1883</date>
                  <place>Smyrna</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-4-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48824">
               <persName>Lipschütz, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-1-25</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Präsident der „Concordia“</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3354</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59706">
               <persName>Sklarek, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1882</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934</date>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Max Sklarek im Banne einer Wahrsagerin NFP 02.10.1929, Seite 9</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39691">
               <persName>Lvovsky, Cäcilie</persName>
               <birth>
                  <date>1897-2-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1979-10-12</date>
                  <place>Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">in den USA Celia Lovsky</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20698</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53286">
               <persName>Radecki, Sigismund von</persName>
               <birth>
                  <date>1891-11-19</date>
                  <place>Riga</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-03-13</date>
                  <place>Gladbeck/Westf.</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38477</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48412">
               <persName>Tucholsky, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1890-1-9</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-12-21</date>
                  <place>Hinda bei Göteborg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10264</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51268">
               <persName>Wiegler, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1878-9-15</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-8-23</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verlagslektor</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13112</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43493">
               <persName>Herterich, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1877-10-3</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-10-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Dir. Burgtheater 1.8.1923-30.6.1930</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11659</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59712">
               <persName>Weiß, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1880-7-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-7-29</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41670">
               <persName>Biedrzynski, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1901-7-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-11-7</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56091">
               <persName>Georg</persName>
               <occupation/>
               <note type="comment">Bauernbursch aus Groß-Krut </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45484">
               <persName>Fischer, Hans Waldemar</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-18</date>
                  <place>Schweidnitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-3-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45045">
               <persName>Urbanitzky-Passini, Grete von</persName>
               <birth>
                  <date>1891-7-9</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-11-4</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">P. E. N. Club-Sekretärin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26333</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57363">
               <persName>Fränkel, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8?</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterkritiker</occupation>
               <note type="comment">Berliner Montagspost, Anf. Februar 1930</note>
               <note type="comment">Vater: Julius Israel Fränkel Kaufmann 2., Praterstraße 58, Bruder Armand 9.4.1869, gest. 13.4.1873</note>
               <note type="comment">Vater evtl. aus Breslau, Mutter Betty Spitzer</note>
               <note type="comment">Schwester Zerline Wien 25.06.1868 - ebd. 14./16.10.1941, verh. 1904 Moriz Kohn</note>
               <note type="comment">1., Graben 26</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28485</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47658">
               <persName>Zörgiebel, Karl Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1878-09-30</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-3-14</date>
                  <place>Mainz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43916">
               <persName>Engel, Fritz </persName>
               <birth>
                  <date>1867-02-16</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-02-03</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Berliner Tageblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7000</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55732">
               <persName>Wotawa, August</persName>
               <birth>
                  <date>1876-12-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-5-23</date>
                  <place>Linz</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Die Großdeutschen stehen hinter dem Kanzler (Schober) - Zarboch - Wotawa</note>
               <note type="comment">Dr., Präsident des Österreichischen Bundesverlags</note>
               <note type="comment">Abg. zum NR</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55157">
               <persName>Weckbecker, Wilhelm Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1859-06-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-01-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49934">
               <persName>Hochdorf, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1880-3-19</date>
                  <place>Stettin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-2-18</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49799">
               <persName>Jacoby, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1883-8-31</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Filmarchitekt</occupation>
               <note type="comment">IMDb: Jacoby-Boy, Martin</note>
               <note type="comment">sind Schauspieler der Volksbühne und Film-Set-Hersteller bei Fritz Lang ident?</note>
               <note type="comment">Volksbühne Berlin 1929</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42886">
               <persName>Piscator, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-17</date>
                  <place>Ulm-Greifenstein/Hessen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-3-30</date>
                  <place>Starnberg</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9284</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56975">
               <persName>Sklarek, Willy</persName>
               <birth>
                  <date>1885-11-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-3-18</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Justizfall in Berlin 1932</note>
               <note type="comment">Konfektionshändler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38635">
               <persName>Dolbin, Benedikt Fred</persName>
               <birth>
                  <date>1883-8-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1971-3-31</date>
                  <place>Jackson Heights, NY</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6830</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47621">
               <persName>Seitz, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">05.03.1919 bis 16.12.1920 Präs. der Nationalversammlg., Staatsoberhaupt</note>
               <note type="comment">ab 01. 10. 1920 interimistischer Bundespräsident</note>
               <note type="comment">Nov. 1923 bis Feber 1934 Wr. Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12766</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41020">
               <persName>Haberditzl, Franz Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1882-12-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-01-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Museumsleiter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48406">
               <persName>Pinthus, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1886-04-29</date>
                  <place>Erfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-07-11</date>
                  <place>Marbach/Neckar</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39317</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42885">
               <persName>Kleist, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1911-4-15</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-1</date>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48781">
               <persName>Steckel, Leonhard</persName>
               <birth>
                  <date>1901-1-8</date>
                  <place>Knihinin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1971-2-9</date>
                  <place>Aitrang</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46351">
               <persName>Thimig, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1854-6-16</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-9-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1874-1917 Burgtheater</note>
               <note type="comment">Burgth. Dir. 1. 9. 1912 bis 17. 3. 1917</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12948</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45507">
               <persName>Sachs, Hanns</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-1-10</date>
                  <place>Boston</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Jurist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59416">
               <persName>Menzel, Gerhard</persName>
               <birth>
                  <date>1894-09-29</date>
                  <place>Waldenburg/Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-05-04</date>
                  <place>Comano/Tessin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56867">
               <persName>Schäfer, Gerda</persName>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Volksbühne Berlin 1929</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45618">
               <persName>Haydn, Franz Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1732-3-31</date>
                  <place>Rohrau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1809-5-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50477">
               <persName>Mussolini, Benito</persName>
               <birth>
                  <date>1883-7-29</date>
                  <place>Predappio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-2</date>
                  <place>Giulino di Mezzegra/Provinz Como</place>
               </death>
               <occupation>Lehrer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Benito Amilcare Andrea Mussolini</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12314</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57012">
               <persName>Chamberlain, Sir Joseph Austen</persName>
               <birth>
                  <date>1863-10-16</date>
                  <place>Birmingham</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-3-16</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">brit. Außenminister 1924-29</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54369">
               <persName>Ullstein (Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55523">
               <persName>Kienzl, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1857-1-17</date>
                  <place>Waizenkirchen, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-10-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8194</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45713">
               <persName>Gretler, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1897-10-1</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-9-30</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43569">
               <persName>Schmidt, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1874-12-22</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-11</date>
                  <place>Perchtoldsdorf</place>
               </death>
               <occupation>Cellist</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9722</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53613">
               <persName>Kallab, Stefanie</persName>
               <birth>
                  <date>1919-8-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1985-2-16</date>
               </death>
               <occupation>Schülerin</occupation>
               <note type="comment">Februar 1930, die kleine Steffi Kalab trägt ein Gedicht auf Schober vor</note>
               <note type="comment">Tochter des Sicherh.Wache Rayons Insp. Alois Kallab, 13., Einsiedeleigasse 9A</note>
               <note type="comment">verh. mit Rudolf De Riz (1908-2000)</note>
               <note type="comment">ZF 108/7/27 (FD)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39504">
               <persName>Briand, Aristide</persName>
               <birth>
                  <date>1862-03-28</date>
                  <place>Nantes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-03-07</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/61969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52203">
               <persName>Strauss, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-11</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-8</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12870</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41441">
               <persName>Planiscig, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1887-8-31</date>
                  <place>Görz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-7-7</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <note type="comment">Präsident des Vereins der Museumsfreunde</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41114">
               <persName>Huber, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1878-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bahndirektor</occupation>
               <note type="comment">Dr. Gustav Huber, Präs. des Vereines des Dt. Volkstheaters</note>
               <note type="comment">4., Hauslabgasse 2</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53404">
               <persName>Snowden, Philipp Viscount of Ickornshaw</persName>
               <birth>
                  <date>1864-07-18</date>
                  <place>Ickornshaw Cowling/Yorks</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-05-15</date>
                  <place>Tilford/Surrey</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39694">
               <persName>Caesar, Gaius Iulius</persName>
               <birth>
                  <date>100-7-13</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>44-3-15</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45453">
               <persName>Peppler, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1889?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-12-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Darsteller des "Wacker"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39306</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38378">
               <persName>Weiß, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1875-1-1</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-12-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Violinist</occupation>
               <note type="comment">Wiener Philharmoniker; Hofmusiker; 15., Gebrüder Lang-Gasse 13</note>
               <note type="comment">1919 bis 1938 Sekretär der Wiener Philharmoniker</note>
               <note type="comment">starb am 1.12.41 durch einen Schlaganfall bei Delogierung aus seiner Wohnung</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47270">
               <persName>Meinl, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1869-01-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-05-16</date>
                  <place>Alt Prerau</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28711</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50333">
               <persName>Jacobs, Monty (Montague)</persName>
               <birth>
                  <date>1875-1-5</date>
                  <place>Stettin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-29</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18721</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51395">
               <persName>Lorre, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1904-6-26</date>
                  <place>Roszahegy/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-3-23</date>
                  <place>Hollywood, Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39006</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56977">
               <persName>Sklarek, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1884-5-1</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-22</date>
                  <place>Konzentrationslager Sachsenhausen</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">NFP 16.10.1929, Seite 10</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52426">
               <persName>Roller, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1864-10-2</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-6-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bühnenbildner</occupation>
               <occupation>Kunstpädagoge</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12548</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46713">
               <persName>Jakubowski, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1895-9-8</date>
                  <place>Dunajowka/Polen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-2-15</date>
                  <place>Strelitz-Alt</place>
               </death>
               <occupation>Knecht</occupation>
               <note type="comment">poln. Kriegsgefangener; Justizirrtum</note>
               <note type="comment">soll seinen dreijährigen unehelichen Sohn Ewald Nogens ermordet haben</note>
               <note type="comment"> »Der Justizmord an Jakubowski« Herausgegeben im Auftrag der Liga fuer Menschenrechte von Rudolf Olden und Josef Bornstein, Tagebuchverlag, Berlin, oJ, Titelbild von Th. Th. Heine. </note>
               <note type="comment">Helmut Schwarzer: geb. Dunai/Wilna, gest. Neustrelitz</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50361">
               <persName>Loeb, Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1875-4-23</date>
                  <place>Krefeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950</date>
                  <place>Zürich?</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46321">
               <persName>Hugenberg, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-19</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-03-12</date>
                  <place>Kükenbruch</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43571">
               <persName>Schneiderhan, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1863-10-9</date>
                  <place>Meidling/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-9-20</date>
                  <place>Kaprun/Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Mäzen</occupation>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">Onkel von Wolfgang Schneiderhan; Schwiegervater von Erik Maschat</note>
               <note type="comment">Hutfabrikant</note>
               <note type="comment">Gen.intendant der Bundestheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9747</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39017">
               <persName>Kun, Béla</persName>
               <birth>
                  <date>1886-2-20</date>
                  <place>Szilágycsek/Siebenbürgen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-30</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19835</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45190">
               <persName>Glück, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1871-4-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-11-18</date>
                  <place>Santa Monica, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Museumsleiter</occupation>
               <note type="comment">Söhne: Franz, Gustav (Wien 6.3.1902, ebd. 18.5.1973), Kraus-Sammler</note>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Erika Landsberg, Simon, Glück, Crossman, von Meiss, Sieber, Levi. Tochter Kora Dalager-Sieber </note>
               <note type="comment">seit 1911 Leiter der Gemäldegalerie des Kunsthistorischen Museums</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7433</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45758">
               <persName>Kleist, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1777-10-18</date>
                  <place>Frankfurt an der Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-11-21</date>
                  <place>Wannsee bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11933</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51233">
               <persName>Nikolaus, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1894-3-30</date>
                  <place>Mannheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-3-31</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/60869</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42355">
               <persName>Corti alla Catene, Egon Cäsar Conte</persName>
               <birth>
                  <date>1886-04-02</date>
                  <place>Agram</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-09-17</date>
                  <place>Klagenfurt</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39277">
               <persName>Björnson, Björnstjerne</persName>
               <birth>
                  <date>1832-12-8</date>
                  <place>Kvikne/Österdalen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-4-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52421">
               <persName>Nürnberg, Rolf</persName>
               <birth>
                  <date>1903-8-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-3-23</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39265</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52962">
               <persName>Schmidt</persName>
               <occupation>Photograph</occupation>
               <note type="comment">von ihm stammen Photos in der Berliner Volks-Zeitung 1930 von einer Auff. der Unüberwindlichen</note>
               <note type="comment">Berlin 1930</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24301</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53267">
               <persName>Bosel, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1893-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-10</date>
                  <place>Riga</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Stockhammer mail vom 01.02.2010, bezieht sich auf Alfons Dür: Getrude Schneider</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47606">
               <persName>Renner, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-14</date>
                  <place>Untertannowitz, Südmähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-12-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Die Krise d. Dualismus u. d. Ende der Deákist. Episode in der Gesch. d. Habsb. Mon., Wien Deuticke 1904</note>
               <note type="comment">155/24 (Rudolf Springer) fehlt bei Ögg</note>
               <note type="comment">Okt. 1918 bis Juni 1920 Staatskanzler, Dez. 1945 bis Dez. 1950 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12507</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42819">
               <persName>Jäger, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1896-1-11</date>
                  <place>Dessau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-5</date>
                  <place>Ojai, Ventura/Calif.</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kritiker Berlin Feber 1930</note>
               <note type="comment">mit Leni Reifenstahl befreundet, torpedierte ihr USA-Debut</note>
               <note type="comment">Chefredakteur des Film-Kurier 1924-35</note>
               <note type="comment">SSDI: 11.01.1896-Mai 1975 Last Residence: Ojai, Ventura, CA</note>
               <note type="comment">Ejott</note>
               <note type="comment">Ernst Jäger, Filmkritiker, 2006 256 Seiten</note>
               <note type="comment">Drehbuchautor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38814">
               <persName>Rothschild, Louis Nathaniel Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1882-03-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-01-15</date>
                  <place>Kingston/Jamaica</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39118</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52882">
               <persName>Scherl, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-07-24</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-04-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3765</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49405">
               <persName>Weltmann, Lutz</persName>
               <birth>
                  <date>1901-2-15</date>
                  <place>Elbing, Preußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-11-6</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">Raimundtheater; dann bei Barnowsky</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21228</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10489</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39554">
               <persName>Frey, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1897-6-11</date>
                  <place>Pressburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1988-5-21</date>
                  <place>Klosterneuburg</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">"Berlin am Morgen"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40749">
               <persName>Schestag, August</persName>
               <birth>
                  <date>1870-06-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42809">
               <persName>Ginsberg, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1904-2-7</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-12-3</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Munzinger, Brockhaus: 02.12., exilarchiv.de: 03.12.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43117">
               <persName>Fechter, Paul Otto Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1880-09-14</date>
                  <place>Elbing</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-01-09</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">benutzte zus. mit Monty Jacobs das Pseud. Paul Monty</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41411">
               <persName>Kruckenhauser, Pankraz</persName>
               <birth>
                  <date>1883-09-22</date>
                  <place>Mareit/Südtir.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-8-30</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Chefredakteur</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40022">
               <persName>Vautel, Clément</persName>
               <birth>
                  <date>1876</date>
                  <place>Tournai, Belgien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26419</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45292">
               <persName>Rebel, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1861-9-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-5-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Zoologe</occupation>
               <occupation>Lepideptorologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46732">
               <persName>Janda, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1878-7-17</date>
                  <place>Rabensburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">3., Geusaugasse 3</note>
               <note type="comment">Generalmajor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48730">
               <persName>Balagur, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1898-1-21</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1979-10</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">2 Briefe an Beer-Hofmann von 1926</note>
               <note type="comment">Berlin Volksbühne 1929</note>
               <note type="comment">spätere Namensänderung in Renato Monti</note>
               <note type="comment">Volksbühne Berlin 1929</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53111">
               <persName>Schweizer, Armin </persName>
               <birth>
                  <date>1892-4-28</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49571">
               <persName>George, Manfred</persName>
               <birth>
                  <date>1893-10-22</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-12-30</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/59179</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47540">
               <persName>Martin, Karl Heinz</persName>
               <birth>
                  <date>1886-5-6</date>
                  <place>Freiburg i. Br.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17945</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54828">
               <persName>Vaugoin, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1873-7-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-6-10</date>
                  <place>Krems</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 820/29 fälschlich Richard Schmitz zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26416</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43541">
               <persName>Mairecker, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-11</date>
                  <place>Gumpoldskirchen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-5-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Violinist</occupation>
               <note type="comment">Konzertmeister der Wr. Philh.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20850</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45768">
               <persName>Kenter, Heinz Dietrich</persName>
               <birth>
                  <date>1896-11-26</date>
                  <place>Bremen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1984-11-15</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/59177</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43565">
               <persName>Schalk, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1863-5-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-9-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1918-29 Dir. Wr. Staatsoper (1919-24 Doppeldir. mit Rich. Strauss)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47001">
               <persName>Galsworthy, John</persName>
               <birth>
                  <date>1867-8-14</date>
                  <place>Coombe/Surrey</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-1-31</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11398</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51570">
               <persName>Pöffel, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1888-11-12</date>
                  <place>Szolnok/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-12-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Mordfall 19.6.1928 Wien; Hans Gürtler, Der Freispruch Pöffel, Wien , Perles, o. J. [1929]</note>
               <note type="comment">ZF 19.12.1949; 88/18/15 (bis 12.8.1994)</note>
               <note type="comment">2., Rueppgasse 37</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45890">
               <persName>Pfeiffer, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1903-01-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-04-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39310</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48393">
               <persName>Gerron, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1897-5-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-10-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/59767</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38450">
               <persName>Rosé, Arnold</persName>
               <birth>
                  <date>1863-10-24</date>
                  <place>Jassy, Bukowina</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-8-25</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Violinist</occupation>
               <occupation>Violinpädagoge</occupation>
               <note type="comment">F 97/24 von Ögg Alexander Rosé zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12570</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42637">
               <persName>Rabold, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1886-6-25</date>
                  <place>Wurzbach/Thüringen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1976</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Red. der "Welt am Montag"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55815">
               <persName>Zarboch, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1878-4-11</date>
                  <place>Seebenstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-2-23</date>
                  <place>Spitz an der Donau</place>
               </death>
               <occupation>Lehrer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Fachlehrer, Nationalrat; 13., Linzer Straße 428</note>
               <note type="comment">Fachlehrer in Spitz an der Donau</note>
               <note type="comment">Abg. zum NR</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42767">
               <persName>Thormann, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1899-2-1</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1989-8-30</date>
                  <place>Baden-Baden</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39180">
               <persName>Viertel, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1885-6-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-9-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54273">
               <persName>Trotzkij, Lew Davidowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1879-11-7</date>
                  <place>Janowka/Ukraine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-8-21</date>
                  <place>Coyoacán/Mexico City</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">759/46 Piscator ließ den Spiegelberg in Trotzkij-Maske auftreten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40786">
               <persName>Pollak, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1872-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-7-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">7., Wimbergergasse 30</note>
               <note type="comment">ZF 9B/1/30 (FD)</note>
               <note type="comment">Gruppenleiter der Polizeidirektion</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/55017</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48464">
               <persName>Hlawatsch, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1877-11-7</date>
                  <place>Markl, Bayern</place>
               </birth>
               <occupation>Dentist</occupation>
               <note type="comment">Vorstand des Wiener Kaufmännischen Gesangsvereins</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47051">
               <persName>Bick, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1880-05-22</date>
                  <place>Wildeck/Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-04-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49335">
               <persName>Sternaux, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1885-07-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-09-09</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50995">
               <persName>Sauter-Sarto, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1884-4-29</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-1-19</date>
                  <place>Berlin-Halensee</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42757">
               <persName>Remarque, Erich Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1898-6-22</date>
                  <place>Osnabrück</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-9-25</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9480</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44945">
               <persName>Hartenau, Johanna Maria Louise Gräfin, geb. Loisinger</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-18</date>
                  <place>Pressburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-7-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Alexander Joseph Prinz Battenberg</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17881</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44330">
               <persName>Grosz, George</persName>
               <birth>
                  <date>1893-07-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-07-06</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7562</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54920">
               <persName>Maiwald, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-8</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-09-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Vorstandsmitglied der Konzertvereinigung Wiener Staatsopernchor</note>
               <note type="comment">Tenor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50091">
               <persName>Mensdorff-Pouilly-Dietrichstein, Albert Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1861-9-9</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18079</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43284">
               <persName>Halsmann, Philipp</persName>
               <birth>
                  <date>1906-5-2</date>
                  <place>Riga</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1979-6-25</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Photograph</occupation>
               <note type="comment">Offener Brief Jakob Wassermanns an den Bundespräsidenten. NFP 27.10.1929, S. 1f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17767</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40991">
               <persName>Oppenheimer, Felix Hermann Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-11-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18568</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47238">
               <persName>Bittner, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-1-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10948</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43206">
               <persName>Deutelmoser, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1875-03-06</date>
                  <place>Pilsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-01-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55499">
               <persName>Exner, Wilhelm Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1840-4-9</date>
                  <place>Unter-Gänserndorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-5-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1908 Gründer des Technischen Museums</note>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1882-97, Herrenhaus 1905-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7044</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46648">
               <persName>Jacobi, Lotte</persName>
               <birth>
                  <date>1896-8-17</date>
                  <place>Thorn/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1990-5-6</date>
                  <place>Concord, NH</place>
               </death>
               <occupation>Photographin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37856">
               <persName>Adriani, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1881-8-18</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1971-1</date>
                  <place>Carmel, Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">Leiter der Theaterabt. im Berliner Polizeipräsidium, Zensor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53618">
               <persName>Steidle, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1881-09-20</date>
                  <place>Meran</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-08-30</date>
                  <place>Konzentrationslager Buchenwald</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38692</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>