<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02334.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02333.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02335.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Staatsanwalt. (An den Staatsanwalt), in: Fackel Heft 03, Nr. 099, 1902, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1902-04-8</title>
            <title type="id">tid_02334</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">099</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-099_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/099,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Staatsanwalt. (An den Staatsanwalt)</head>
            <p ana="pr22732">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_19776" ref="#fk__p_53529">Staatsanwalt</rs>.</seg></seg> Es steht im <rs type="title">Strafgesetzbuch</rs> klar und deutlich.<lb/>
Und doch muss es Ihnen erst durch die ‚<rs type="self" ana="werk_7576">Fackel</rs>‘ zu Gemüthe geführt<lb/>
werden, die ohnedies der üblen Nachrede, dass sie mit Vorliebe »denunciere<lb/>
«, ausgesetzt ist. Aber <seg type="spc">was</seg> denunciert sie? Schlechtigkeiten,<lb/>
denen, weil sie von Mächtigen begangen werden, kein Richter zu erstehen<lb/>
 wagt. Sie denunciert also die Mächtigen bei den Ohnmächtigen.<lb/>
Das ist nicht odios. Und wer macht ihr’s zum Vorwurf, dass sie denunciere<lb/>
? <seg type="insult">Ein paar Zeitungsstrolche</seg>, die <seg type="insult">theils aus Demokratie, theils aus<lb/>
schlechtem Gewissen</seg> das Wort »Polizei« nicht gern aussprechen hören.<lb/>
So denunciert sie denn wohlgemuth und macht Sie zugleich auf den<lb/>
ersten Artikel in <rs type="selfRef" ana="werk_7577"><abbr>Nr.</abbr> 96</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_7578">Fackel</rs>‘, in dem von der <seg type="insult">Vertuschung</seg> der<lb/>
an der Riviera herrschenden Blatternepidemie die Rede war, und auf<lb/>
den § 335 <rs type="title"><abbr>Str.-G.</abbr></rs> aufmerksam. Er lautet: »Jede Handlung oder Unterlassung<lb/>
, von welcher der Handelnde schon nach ihren natürlichen, für<lb/>
Jedermann leicht erkennbaren Folgen oder vermöge besonders bekannt<lb/>
gemachter Vorschriften oder nach seinem Stande, Amte, Berufe, Gewerbe<lb/>
, seiner Beschäftigung oder überhaupt nach seinen besonderen<lb/>
Verhältnissen einzusehen vermag, dass sie eine Gefahr für das Leben,<lb/>
die Gesundheit oder körperliche Sicherheit von Menschen herbeizuführen<lb/>
oder zu vergrössern geeignet sei, soll, wenn hieraus eine schwere körperliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr22732">
 Beschädigung eines Menschen erfolgte, an jedem Schuldtragenden<lb/>
als Uebertretung mit Arrest von 1 bis zu 6 Monaten, dann aber, wenn<lb/>
hieraus der Tod eines Menschen erfolgte, als Vergehen mit strengem<lb/>
Arrest von sechs Monaten bis zu einem Jahre geahndet werden.« Gewiss<lb/>
, es treffen nicht alle Bedingungen dieses Paragraphen auf die <seg type="insult">Handlungen<lb/>
 <abbr>resp.</abbr> Unterlassungen der Wiener Presse</seg> zu. Vorläufig ist wenigstens<lb/>
nicht nachzuweisen, dass die Erkrankung oder der Tod eines auf die <seg type="insult">beruhigende<lb/>
 Hôtelierzuschrift</seg> hin nach dem Seuchenherd abgereisten Lesers<lb/>
des ‚<rs type="paper" ana="werk_7579">Neuen Wiener Tagblatt</rs>‘ erfolgt ist. Sicher ist aber, dass hier »eine<lb/>
Gefahr für das Leben, die Gesundheit oder körperliche Sicherheit« von<lb/>
Hunderten vorausgesehen werden konnte, ja <seg type="spc">musste</seg>. Sicher auch, dass<lb/>
der Gesetzgeber, wenn er an <seg type="insult">die möglichen Beziehungen zwischen<lb/>
Presse und Epidemien</seg> gedacht hätte, den Paragraphen nicht bloss leichtfertigen<lb/>
 Baumeistern und den an Eisenbahnunfällen und Theaterbränden<lb/>
Schuldtragenden anbequemt hätte. Sollte die Untersuchung ergeben,<lb/>
dass zwar die Darstellung des <rs type="inst">Obersten Sanitätsrathes</rs> bloss aus Leichtfertigkeit<lb/>
 von der Redaction übersehen, aber <seg type="insult">das furchtbare Dementi des<lb/>
Hôteliers</seg> aus pecuniärem Interesse aufgenommen wurde, so müsste dies<lb/>
natürlich als ungemein erschwerend in Betracht kommen. Die <rs type="paperRef" ana="werk_7580">Zeitung</rs> hat,<lb/>
da sie berufsmässig Nachrichten veröffentlicht, die Verpflichtung, einen<lb/>
wahrheitsgetreuen Bericht, im vorliegenden Falle also mit warnender Tendenz<lb/>
, über den Gesundheitszustand an der Riviera zu bringen. Geschieht<lb/>
dies nicht, so ist eigentlich die Grundbedingung des § 335 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> schon<lb/>
erfüllt. Die <seg type="insult">verbrecherische Aufnahme einer bewusst lügenhaften, zu Geschäftszwecken<lb/>
 erfundenen Meldung</seg> würde ein Strafausmass erfordern,<lb/>
das in jenem Paragraphen gar nicht vorgesehen ist. Natürlich sind auch<lb/>
alle die Organe zu fassen, welche die durch die ‚<rs type="self" ana="werk_7581">Fackel</rs>‘ vermittelte Aufklärung<lb/>
 ihrem Publicum vorenthalten haben, also <abbr>z. B.</abbr> die ‚<rs type="paper" ana="werk_7582">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>‘, deren Verschweigen der durch die ‚<rs type="self" ana="werk_7583">Fackel</rs>‘ vermittelten Aufklärungen<lb/>
 ein <seg type="spc">gewohnheitsmässiges</seg> ist. Nur Muth! Und Schutz<lb/>
des Publicums gegen <seg type="insult">seine bezahlten Schädiger</seg>! Das ist die Pressfreiheit<lb/>
, die <seg type="spc">ich</seg> meine! — — <foreign xml:lang="la"><abbr>P. S.</abbr></foreign> Soeben finde ich in der Osternummer<lb/>
des ‚<rs type="paper" ana="werk_7584">Neuen Wiener Tagblatt</rs>‘ <seg type="insult">belletristische Beiträge eines Staatsanwalts<lb/>
und eines Landesgerichtsrathes</seg>. Nein, so habe ich mir die <seg type="insult">Annäherung<lb/>
des Strafgerichtes an die Blatternredaction</seg> nicht gedacht!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53529">
               <persName>Staatsanwalt</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>