<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04732.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04731.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04733.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Tagebuch. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 264, 1908, S. 17-33</title>
            <title type="iso-date">1908-11-18</title>
            <title type="id">tid_04732</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">264</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-264_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/264,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Tagebuch. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr56859">
<space/>Die menschlichen Einrichtungen müssen erst so<lb/>
vollkommen werden, daß wir ungestört darüber nachdenken<lb/>
 können, wie unvollkommen die göttlichen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56862">
<space/>Alles schwelgende Genießen in Küche und<lb/>
Keller, alle Kennerschaft in Liebe und Leben beruht<lb/>
</p>
            <p ana="fn286">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16280">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr56862">
nicht auf der Fähigkeit analytischen Prüfens, sondern<lb/>
auf der phantastischen Verwendung der Erkenntnis:<lb/>
Man weiß nicht, wovon man fett wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56865">
<space/>Es gibt keine Wollust, die an das Hochgefühl<lb/>
künstlerischer Zeugung heranreicht, und es gibt keine<lb/>
Trauer, die dem Zustand vergleichbar ist, in den der<lb/>
Künstler nach getanem Werk versinkt. Die Selbstsicherheit<lb/>
 des Unbewußtseins schafft jedesmal ihr<lb/>
erstes Werk, und darum jedesmal ihr bestes. Ist es<lb/>
getan, so sieht die Unsicherheit des Bewußtseins, daß<lb/>
es das letzte sei, und darum das schlechteste. Solcher<lb/>
Mutlosigkeit imponiert <seg type="insult">jedes kritische Bubenwort</seg>.<lb/>
Ein Urteil, das dem künstlerischen Schaffen bloß in<lb/>
die Ernüchterung und nicht in den Genuß folgen<lb/>
kann, ist ein wahrer Fluch. Die wissen von der Wollust<lb/>
 nichts, die in ihr bloß den Zustand sehen, der<lb/>
der Trauer vorangeht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56868">
<space/>Wer <seg type="insult">Meinungen</seg> von sich gibt, darf sich auf<lb/>
Widersprüchen nicht ertappen lassen. Wer Gedanken<lb/>
äußert, denkt auch zwischen den <seg type="insult">Widersprüchen</seg>. Es<lb/>
ist ein unglücklicher Hang unserer Tage, Gedanken<lb/>
mit <seg type="insult">Meinungen</seg> zu verwechseln. Wir fragen nach der<lb/>
<seg type="insult">Nutzanwendung eines lyrischen Gedichtes</seg> und nageln<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43460" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> auf den <seg type="insult">Widerspruch</seg> zwischen einer Morgenstimmung<lb/>
 und einer Abendstimmung fest.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56871">
<space/>Ansichten pflanzen sich durch Teilung, Gedanken<lb/>
 durch Knospung fort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56874">
<space/>Daß sie das Feuilleton lebensfähig erhalten, ist<lb/>
das höchste Kompliment, das man heute den <seg type="insult">Literaten<lb/>
</seg> machen kann. Wie aber klingt es, wenn man<lb/>
ihnen sagt, daß sie das Leben feuilletonfähig erhalten?<lb/>
</p>
            <p ana="pr56877">
<space/><rs type="pers" ana="n_43461" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ist ein <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_43462" ref="#fk__p_50405">Moses</rs></seg>, der mit dem Stab auf den<lb/>
Felsen der deutschen Sprache schlug. Aber Geschwindigkeit<lb/>
 ist keine Zauberei, das Wasser floß nicht aus<lb/>
dem Felsen, sondern er hatte es mit der anderen<lb/>
Hand herangebracht, und es war <seg type="insult">eau de Cologne</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56880">
<space/>Die <seg type="insult">Prostitution</seg> des Leibes teilt mit dem <seg type="insult">Journalismus<lb/>
</seg> die Fähigkeit, nicht empfinden zu müssen,<lb/>
hat aber vor ihm die Fähigkeit voraus, empfinden<lb/>
zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56883">
<space/>Der <seg type="insult">Journalismus</seg> denkt ohne die Lust des Denkens<lb/>
. Der in seinen Bezirk verbannte Künstler gleicht<lb/>
einer zur <seg type="insult">Prostitution</seg> gezwungenen Hetäre, nur daß<lb/>
diese schadlos auch dem Zwang erliegt. Der Zwang<lb/>
zur Lust kann ihr Lust bedeuten, jenem nur Unlust.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56886">
<space/>Zur Orientierung in Fragen der Politik genügen<lb/>
Operettenerinnerungen. Was sich etwa zu ungunsten<lb/>
der absolutistischen Regierungsform sagen läßt, hat<lb/>
einem die Figur eines <rs type="pers">Königs Bobèche</rs>, eines <rs type="pers">Erbprinzen<lb/>
 Kasimir</rs> oder eines <rs type="pers">Generals Kantschukoff</rs><lb/>
beigebracht. Wenn die Forderung der <seg type="insult">Phraseure</seg>, daß<lb/>
die Kunst sich mit den öffentlichen Angelegenheiten<lb/>
befasse, überhaupt einen Sinn haben soll, so kann<lb/>
sie sich nur auf die Operettenproduktion beziehen.<lb/>
Diese trifft mit Recht der Vorwurf, daß sie die einzigen<lb/>
 menschlichen Angelegenheiten, die nicht ernst<lb/>
zu nehmen sind, nämlich die öffentlichen, seit Jahrzehnten<lb/>
 vernachlässigt hat. Denn die Kunstform der<lb/>
Operette ist jene, die dem Wesen aller politischen<lb/>
Entwicklungen angepaßt ist, weil sie der Dummheit<lb/>
die erlösende Unwahrscheinlichkeit gibt. Daß sich<lb/>
sonst die künstlerische Gestaltung auf die neugebackenen<lb/>
 Ereignisse werfe, ist ein törichtes Verlangen<lb/>
, und selbst die Satire verschmäht sie, denn diese<lb/>
</p>
            <p ana="pr56886">
kann zwar die Lächerlichkeiten der Politik erfassen,<lb/>
aber die Lächerlichkeiten innerhalb der Politik<lb/>
vollziehen sich unter dem Niveau einer im höheren<lb/>
Sinne witzigen Betrachtung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56889">
<space/>Die moderne Tänzerin kann schon <rs type="pers" ana="n_43463" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs><lb/>
tanzen. Nur der <seg type="insult">Ballettonkel</seg> ist in seiner Entwicklung<lb/>
zurückgeblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56892">
<space/>Nichts ist sinnloser als der Ruf nach trikotfreien<lb/>
Tänzerinnen. Es ist die Forderung <seg type="insult">jenes Literaturvegetariertums<lb/>
</seg>, das Kunst und Natur so gründlich<lb/>
mißversteht und indem es sie identifiziert, Wirkungen<lb/>
 herbeiführt, die es abschaffen möchte. Der ungeschminkte<lb/>
 Schauspieler spielt als Bleichgesicht vor<lb/>
Indianern, der ungeschminkte Dialekt ist affektiert<lb/>
und die Nacktheit der Tänzerin ist ein Kostüm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56895">
<space/>Gegenüber dem Schriftsteller ist der Vorwurf<lb/>
der <seg type="insult">Eitelkeit</seg> nicht am Platze. Wenn er es niederschreibt<lb/>
, daß er sich für einen bedeutenden Autor<lb/>
halte, so kann er es in diesem einen Satz beweisen,<lb/>
während den Musiker schon der Versuch zu solcher<lb/>
Programmusik Lügen strafen müßte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56898">
<space/>Nichts ist den <seg type="insult">Kommis</seg> teurer als ihr Ehrenwort.<lb/>
Aber bei Abnahme einer größeren Partie wird Rabatt<lb/>
gewährt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56901">
<space/>Wer da gebietet, daß eine <seg type="insult"><rs type="pers">Xanthippe</rs></seg> begehrenswerter<lb/>
 sei als ein <rs type="pers" ana="n_43464" ref="#fk__p_37959">Alcibiades</rs>, ist ein <seg type="insult">Schwein</seg>, das<lb/>
immer nur an den Geschlechtsunterschied denkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56904">
<space/>Mir träumte, es gäbe in Deutschland einen<lb/>
<seg type="insult">Kämpfer des Geistes</seg>, der strich alle s-Laute aus den<lb/>
zusammengesetzten Wörtern. Er sprach von <seg type="insult">Beleidigungklagen<lb/>
</seg> und <seg type="insult">Verhandlungterminen</seg>, von <seg type="insult">Gewohnheitverbrechen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr56904">
<seg type="insult"/> und von <seg type="insult">Unzuchtvermittlungversuchen</seg>.<lb/>
Die verschmähten s-Laute, die sonst lieb Kind bei<lb/>
der deutschen Zunge waren, beschlossen, sich zu<lb/>
rächen. Und als <RS pers="Maximilian Harden" globID="name_203223">jener</RS> einmal einem alten Manne die<lb/>
<seg type="insult">geschlechtlichen Verirrungnachweise</seg> aus dessen Jünglingtagen<lb/>
 vorzählte, da vereinigten sie sich zu einem<lb/>
Zischchorus, wie er in Deutschland noch nicht gehört<lb/>
worden war. Und da gab es keinen <seg type="insult">Schwichtigunggrund<lb/>
</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Als ich aber erwachte, merkte ich, daß es<lb/>
<seg type="insult">Zukunftmusik</seg> war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56907">
<space/>Ich kannte einen <seg type="insult">Helden</seg>, der an <rs type="pers">Siegfried</rs> durch<lb/>
die dicke Haut erinnerte und an <rs type="pers">Achill</rs> durch die<lb/>
Beschaffenheit seiner Ferse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56910">
<space/>In Echternach im Luxemburgischen finden noch<lb/>
heute <seg type="insult">sogenannte Springprozessionen</seg> statt. Weil nämlich<lb/>
 einst das Vieh von der Tanzkrankheit befallen<lb/>
war, gelobten die dortigen Bauern, anstatt der Tiere<lb/>
zu Ehren des <rs type="pers" ana="n_43465" ref="#fk__p_45678">heiligen Willibrord</rs> zu springen. Heute<lb/>
kennen weder Menschen noch Vieh mehr die Ursache<lb/>
der sonderbaren Zeremonie, aber jene bleiben ihr<lb/>
treu, und wenn sich die Macht der Gewohnheit weiter<lb/>
 an den Echternachern bewährt, so wird vielleicht<lb/>
einmal wieder das Vieh es sein, das zu Ehren des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43466" ref="#fk__p_45678">heiligen Willibrord</rs> springt. Menschen sind es heute<lb/>
noch, an die fünfzehntausend, die um Pfingsten »drei<lb/>
Schritte vor, zwei Schritte zurück« springen. Die<lb/>
Geistlichkeit springt nicht mit, sondern schaut zu.<lb/>
Ganz befriedigt sie das Schauspiel nicht; denn sie<lb/>
sähe es noch lieber, wenn es zwei Schritte vor und<lb/>
drei zurückginge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56913">
<space/>Die <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> tritt immer in Erscheinung<lb/>
und wirkt dennoch nicht abschreckend. Um so betrüblicher<lb/>
 ist es, daß die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg>, die im Staate<lb/>
waltet, nicht sichtbar wird und darum nicht vorbildlich<lb/>
 wirken kann. Wenn man sie nicht hin und<lb/>
</p>
            <p ana="pr56913">
wieder in Form der Erpressung zu spüren bekäme,<lb/>
man wüßte rein nicht, daß sie auf der Welt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56916">
<space/>Eine Wirtschaftspolitik, die dem Kleingewerbe<lb/>
zuliebe die Einfuhr hygienischer Schuhe bekämpft,<lb/>
hält die Hühneraugen für einen integrierenden Bestandteil<lb/>
 des Fußes, und nur weil diese beim Fortschreiten<lb/>
 unbequem werden, und weil sie weiß, wo<lb/>
das Kleingewerbe der Schuh drückt, warnt sie vor<lb/>
dem <choice><sic>Fortschriit</sic><corr>Fortschritt</corr></choice>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56919">
<space/>Die <seg type="insult">Demokratie</seg> teilt die Menschen in Arbeiter<lb/>
und <seg type="insult">Faulenzer</seg>. Für Solche, die keine Zeit zur Arbeit<lb/>
haben, ist sie nicht eingerichtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56922">
<space/>Langeweile und Unbequemlichkeit sind die Pole,<lb/>
zwischen denen das Entzücken an den Frauen schwankt.<lb/>
In ihrer äußersten Konsequenz sind sie entweder barmherzige<lb/>
 Schwestern oder unbarmherzige Schwestern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56925">
<space/>Der Erotiker: Er hatte an ihr eine Ähnlichkeit<lb/>
 entdeckt. Die kultivierte er, saß täglich an ihrem<lb/>
Lager und schob ihr die Nase zurecht, um die Ähnlichkeit<lb/>
 herzustellen. Der Ästhetiker: Er hatte an ihr<lb/>
eine Verschiedenheit entdeckt. Die kultivierte er, saß<lb/>
täglich an ihrem Lager und pries die Heiligkeit der<lb/>
Nase um ihrer selbst willen. Dieser dankt dem<lb/>
Schöpfer; jener macht ihm Konkurrenz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56928">
<space/>Es müssen nicht unbedingt die Vorzüge des<lb/>
männlichen Charakters oder Geistes sein, die die<lb/>
Frauen zur Untreue veranlassen. Was betrogen wird,<lb/>
ist ausschließlich die <seg type="insult">Lächerlichkeit der offiziellen<lb/>
Stellung</seg>, die der Besitzer einnimmt. Und dagegen<lb/>
bieten selbst körperliche Vorzüge nicht immer<lb/>
einen Schutz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56931">
<space/>So will es die <seg type="insult">Gesellschaftsordnung</seg>: Wenn<lb/>
irgendwo ein Mord geschehen ist, wo zwei Leute zu<lb/>
einem Geschlechtsakt zusammengetroffen sind, so<lb/>
werden sie lieber jenen Verdacht ertragen, als sich<lb/>
der infamierenden Harmlosigkeit dieser Absicht zu<lb/>
beschuldigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56934">
<space/>Die <seg type="insult">Sitte</seg> verlangt, daß ein Lustmörder den<lb/>
Mord zugebe, aber nicht die Lust.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56937">
<space/>Sorrent, im August: Ich habe nun seit zwei<lb/>
Wochen kein deutsches Wort gehört und kein<lb/>
italienisches verstanden. So läßt sich’s mit den<lb/>
Menschen leben, alles geht wie am Schnürchen und<lb/>
jedes aufreibende Mißverständnis ist ausgeschlossen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56940">
<space/>Es gibt eine niedrige Leichtgläubigkeit des<lb/>
Vertrauens und eine höhere Leichtgläubigkeit der<lb/>
Skepsis. Der eine wird betrogen, der andere ist<lb/>
Manns genug, sich selbst zu betrügen. Jener ist <seg type="insult">der<lb/>
gefoppte Bauer</seg>, dieser ist ein Wissender, der sich<lb/>
vom Wissen nicht das Spiel verderben läßt, wenn er<lb/>
sich über die eigene Schulter guckt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich wollte<lb/>
ihre Unterschrift auf einer Ansichtskarte. Ich bat<lb/>
einen Freund, sie zu fälschen. Wenn er dann noch<lb/>
dazu schriebe, daß sie echt sei, würde ich’s sicher<lb/>
glauben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Von meiner Leichtgläubigkeit hätte ich<lb/>
mir früher, da ich noch glaubte, keine Vorstellung<lb/>
machen können. Jetzt bin ich oft verblüfft von den<lb/>
Überraschungen, die ich mir bereite, und von meinem<lb/>
Überraschtsein. Seitdem mein Mißtrauen gewachsen<lb/>
ist, weiß ich, wieviel ich mir zumuten kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56943">
<space/>Wenn ich einen Kutscher schimpfen höre, so<lb/>
kann es mich zu einem Gedicht anregen. Aber wie<lb/>
unmusikalisch wird mir, wenn mich ein Musiker<lb/>
anspricht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr56946">
<space/>Zum Teufel mit dem <seg type="insult">Geschwätz</seg> über die<lb/>
sexuelle Aufklärung der Jugend! Sie erfolgt noch<lb/>
immer besser durch den Mitschüler, der im Lesebuch<lb/>
das Wort <seg type="insult">»<RS pers="Friedrich von Schiller" globID="name_202621"><rs type="pers">Horen</rs></RS>«</seg> anstreicht, als durch den Lehrer,<lb/>
der die Sache als eine staatliche Einrichtung erklärt<lb/>
, die so nützlich sei und so kompliziert, wie das<lb/>
Steuerzahlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56949">
<space/><seg type="insult">Die Liebe als Naturwissenschaft!</seg> Das Verbot<lb/>
der Lust bleibt aufrecht und nun wird uns auch die<lb/>
Romantik des Verbots verboten. Wir aber bitten:<lb/>
Wenn schon Christentum, dann lieber mit Weihrauch,<lb/>
Orgelklängen und Dunkel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56952">
<space/>Wie lernt die Menschheit schwimmen? Man<lb/>
sagt ihr, wo die gefährlichen Stellen sind, und daß<lb/>
es durch Verbindung von Wasserstoff mit Sauerstoff<lb/>
 entstehe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56955">
<space/>Ich mag mich drehen und wenden, wie ich will,<lb/>
überall zeigt mir das Leben seine Verluste, da es<lb/>
entweder das Malerische dem Nützlichen oder das<lb/>
Nützliche dem Malerischen aufgeopfert hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56958">
<space/>Halte deine Leidenschaften im Zaum, aber hüte<lb/>
dich, deiner Vernunft die Zügel schießen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56961">
<space/>Wahrheit ist ein ungeschickter Dienstbote, der<lb/>
beim Reinmachen die Teller zerschlägt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56964">
<space/>Willst du ein klares Urteil über deine Freunde<lb/>
gewinnen, so frage deine Träume.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56967">
<space/>Wenn eine Frau auf das Wunderbare wartet,<lb/>
so ist es ein verfehltes Rendezvous: das Wunderbare<lb/>
hat auf die Frau gewartet. Die Unpünktlichen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr56970">
<space/>Der Übermensch ist ein verfrühtes Ideal, das<lb/>
den Menschen voraussetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56973">
<space/>Der achtstündige Arbeitstag: das übrige gehört<lb/>
der Kultur. Und ihr glaubt, daß sie auf das Geschäft<lb/>
eingehen wird?<lb/>
</p>
            <p ana="pr56976">
<space/>Man verachte die Leute, die keine Zeit haben.<lb/>
Man beklage die Menschen, die keine Arbeit haben.<lb/>
Aber die Männer, die keine Zeit zur Arbeit haben,<lb/>
die beneide man!<lb/>
</p>
            <p ana="pr56979">
<space/>Alles Leben in Staat und Gesellschaft beruht<lb/>
auf der stillschweigenden Voraussetzung, daß der<lb/>
Mensch nicht nachdenkt. Ein Kopf, der nicht in jeder<lb/>
Lage einen <seg type="insult">aufnahmsfähigen Hohlraum</seg> darstellt, hat<lb/>
es gar schwer in der Welt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56982">
<space/>Wenn die Aufforderung eines Kutschers, mit<lb/>
ihm zu fahren, nur auf den Wunsch in uns stieße,<lb/>
mit ihm nicht zu fahren, wäre das Leben leicht.<lb/>
Aber sie stößt manchmal auf bessere Gedanken und<lb/>
zerstört sie. Wer denkt denn auch immer nur daran,<lb/>
nicht zu fahren?<lb/>
</p>
            <p ana="pr56985">
<space/>Der <seg type="insult">Scharfsinn der Polizei</seg> ist die Gabe, alle<lb/>
Menschen eines Diebstahls für fähig zu halten, und<lb/>
das Glück, daß sich die Unschuld mancher nicht erweisen<lb/>
 läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56988">
<space/>Nie habe ich den Sinn des Wortes: »Kamele<lb/>
schlucken und Mücken seigen« besser erfaßt als in<lb/>
Italien, wo liebevolle Wirte ein Moskitonetz über<lb/>
unsere Betten breiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56991">
<space/>Dagegen haben die Hamburger Betten eine hohe<lb/>
Kante. Beim Aufstehen mag es schmerzen, aber<lb/>
man ist sicher, daß man bei stürmischer See nicht<lb/>
herausfällt. Das Volk bewahrt der Kajüte diese Erinnerung<lb/>
; die Seekrankheit pflanzt sich auf dem Lande<lb/>
</p>
            <p ana="pr56991">
durch Tischlergenerationen fort. <rs type="pers" ana="n_43467" ref="#fk__p_39266">Fürst Bismarck</rs> freilich<lb/>
 führt in seinen Gedanken und Erinnerungen ein<lb/>
anderes Beispiel für einen sinnentrückten Brauch<lb/>
an: Den russischen Wachtposten, der auf dem Fleck<lb/>
steht, wo vor hundert Jahren die Kaiserin ein frühes<lb/>
Gänseblümchen entdeckt hat. Und es war vornehm<lb/>
gedacht, daß man den Wachtposten nicht abziehen<lb/>
ließ, als man seine Bestimmung ergründet hatte.<lb/>
Kein Soldat muß sich schämen, die Erinnerung an<lb/>
ein Gänseblümchen zu bewachen. Aber da das Geheimnis<lb/>
 der Hamburger Betten gelüftet ist, wird<lb/>
die Tradition, der man dort opfert, nicht von langem<lb/>
Bestand sein. Denn nichts ist beim Aufstehen schmerzhafter<lb/>
 als die Erinnerung, daß die Hamburger ein<lb/>
Volk von Seefahrern sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56994">
<space/>Der Nationalismus, das ist die Liebe, die mich<lb/>
mit <seg type="insult">den Dummköpfen meines Landes</seg> verbindet, mit<lb/>
<seg type="insult">den Beleidigern meiner Sitten</seg> und mit <seg type="insult">den Schändern<lb/>
 meiner Sprache</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56997">
<space/>Man mag dem Traum für das bißchen Klarheit,<lb/>
das er einem hin und wieder schenkt, dankbar sein. Mir<lb/>
träumte von einer aufgedunsenen Raupe, die ich<lb/>
töten wollte. Ich stach nach ihr, aber sie lebte, und<lb/>
drehte mir lachend den Kopf zu und sagte: Ich<lb/>
komme wieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57000">
<space/>Man muß oft erst nachdenken, worüber man sich<lb/>
freut; aber man weiß immer, worüber man traurig ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57003">
<space/>Die Welt ist das einzige Gefängnis, in dem Einzelhaft<lb/>
 vorzuziehen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57006">
<space/><seg type="insult">Die neuen Seelenforscher</seg> sagen, daß alles und<lb/>
jedes auf geschlechtliche Ursachen zurückzuführen<lb/>
sei. Zum Beispiel könnte man ihre Methode als<lb/>
<seg type="insult">Beichtvater-Erotik</seg> erklären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57009">
<space/>Wie? die Menschheit vertrottelt zugunsten des<lb/>
maschinellen Fortschrittes, und wir sollten uns diesen<lb/>
nicht einmal zunutze machen? Sollten mit der<lb/>
<seg type="insult">Dummheit</seg> Zwiesprache halten, wenn wir ihr in einem<lb/>
Automobil entfliehen können?<lb/>
</p>
            <p ana="pr57012">
<space/>Wie die Mörder bei <rs type="pers" ana="n_43468" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, so treten jetzt<lb/>
der Reihe nach <seg type="insult">Literaten</seg> auf, die <rs type="pers" ana="n_43469" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> morden<lb/>
 wollen. Es sind <seg type="insult">komische Figuren</seg> wie jene und<lb/>
sie bleiben unbedankt wie jene. Nur die Leistungsfähigkeit<lb/>
 ist eine geringere, und zum Schlusse liegen<lb/>
sie vollends da, wie die Gemordeten bei <rs type="pers" ana="n_43470" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57015">
<space/>Die Behörden werden im Verkehr mit dem<lb/>
Publikum erst dann einen höflichen Ton anschlagen<lb/>
, wenn das Publikum sich entschließt, in die<lb/>
Redaktionen der Tagespresse einzutreten. Die Redakteure<lb/>
 aber werden erst dann gegen das Publikum<lb/>
aufrichtig sein, wenn es zum Eintritt in die <seg type="insult">Bureaukratie<lb/>
</seg> entschlossen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57018">
<space/>Als mir da neulich <seg type="insult">einer unserer jungen Dichter</seg><lb/>
vorgestellt wurde, rutschte mir die Frage heraus,<lb/>
bei welcher Bank er dichte. Es geschah wirklich<lb/>
unwillkürlich und ich wollte den jungen Mann nicht<lb/>
beleidigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57021">
<space/>Am unverständlichsten reden die <seg type="insult">Leute</seg> daher,<lb/>
denen die Sprache zu nichts weiter dient als sich<lb/>
verständlich zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57024">
<space/>Ich lehne es ab, in der Musik aufzugehen. Die<lb/>
es ist, muß in mir aufgehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57027">
<space/>Viele Frauen möchten mit Männern träumen,<lb/>
ohne mit ihnen zu schlafen. Man mache sie auf das<lb/>
Unmögliche dieses Vorhabens nachdrücklich aufmerksam<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57030">
<space/>Zuerst sieht man eine Frau, der andere ähnlich<lb/>
sehen. Dann eine, die ähnlich sieht. Schließlich aber<lb/>
ist keine mehr da und man sieht alles von selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57033">
<space/>Die Aufnahmsfähigkeit des produktiven Menschen<lb/>
 ist gering. Der lesende Dichter macht sich<lb/>
verdächtig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57036">
<space/>Wenn es einmal gegenüber den äußeren Eindrücken<lb/>
 heißt: Zuzug fernzuhalten, dann ist’s ein<lb/>
Beweis, daß die Gedanken nicht streiken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57039">
<space/>Ich sah einen Dichter auf der Wiese nach einem<lb/>
Schmetterling jagen. Er legte das Netz auf eine<lb/>
Bank, auf der ein Knabe ein Buch las. Es ist ein<lb/>
Unglück, daß die Funktionen sonst anders verteilt sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57042">
<space/>Nichts ist trauriger als <seg type="insult">Niedrigkeit</seg>, die ihren Lohn<lb/>
nicht erzielt hat. Sie bilde sich nachträglich nicht<lb/>
ein, daß sie <seg type="insult">Gemeinheit <foreign xml:lang="fr">l’art pour l’art</foreign></seg> sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57045">
<space/>Eine Frau wird doch nicht so viel Rücksicht<lb/>
auf die Gesellschaft nehmen, daß sie den <seg type="insult">Ehebruch</seg><lb/>
immer wirklich begeht, den ihr die Leute jeweils<lb/>
nachsagen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr57048">
<space/>Es genügt, eine Frau anzusehen, um eine tiefe<lb/>
Verachtung für ihre Liebhaber zu gewinnen. Nie<lb/>
aber möchte ich sie mit der Verantwortung für diese<lb/>
belasten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57051">
<space/>Nichts ist engherziger als <seg type="insult">Chauvinismus</seg> oder<lb/>
<seg type="insult">Rassenhaß</seg>. Mir sind alle Menschen gleich, überall<lb/>
gibts <seg type="insult">Schafsköpfe</seg> und für alle habe ich die gleiche<lb/>
Verachtung. Nur keine kleinlichen Vorurteile!<lb/>
</p>
            <p ana="pr57054">
<space/>An den Italienern habe ich beobachtet, daß sie<lb/>
nicht nur in allen Lebensverrichtungen dem <foreign xml:lang="it">bel canto</foreign><lb/>
obliegen, sondern daß auch der Ernst ihres Lebens<lb/>
</p>
            <p ana="pr57054">
der Operettenernst ist. Daß sie im Theater bei den<lb/>
Strophen vom <rs type="title">Chin-chin-chinaman</rs> „bis“ rufen, bis<lb/>
dem Sänger die Kehle platzt, würde nichts schaden.<lb/>
Aber auch ihr Leben fließt dahin, wie die Handlung<lb/>
der »<rs type="title">Geisha</rs>«, und es scheint durchaus so dargestellt,<lb/>
daß es <seg type="insult">die preußischen Zuschauer</seg> kapieren und ihr<lb/>
Vergnügen daran haben. Ich glaube nicht, daß jene<lb/>
in der Frauenpsychologie über die Erkenntnis <foreign xml:lang="it">la<lb/>
donna è mobile</foreign> hinausgekommen sind. Und wagte<lb/>
es einer zu bestreiten, würde gewiß ein anderer entgegnen<lb/>
: <foreign xml:lang="it">e pur si muove</foreign>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr57057">
<space/>Ich habe mich im Laufe der Jahre zum Streber<lb/>
nach gesellschaftlichen Nachteilen entwickelt. Ich<lb/>
lauere, spüre, jage, wo ich eine Bekanntschaft abstoßen<lb/>
, eine einflußreiche Verbindung verlieren könnte.<lb/>
Vielleicht bringe ichs doch noch zu einer Position.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57060">
<space/>Eine Notlüge ist immer verzeihlich. Wer aber<lb/>
ohne Zwang die Wahrheit sagt, verdient keine Nachsicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57063">
<space/>Der Ernst des Lebens ist das <seg type="insult">Spielzeug der Erwachsenen<lb/>
</seg>. Nur, daß er sich mit den sinnvollen<lb/>
Dingen, die eine Kinderstube füllen, nicht vergleichen<lb/>
 läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57066">
<space/>Der <seg type="insult">Journalismus</seg> dient nur scheinbar dem Tage.<lb/>
In Wahrheit zerstört er die geistige Empfänglichkeit<lb/>
der Nachwelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57069">
<space/>Persönlichkeiten sind übel daran. Die Menge<lb/>
sieht nur die Fläche, auf der sich die <seg type="insult">Widersprüche</seg><lb/>
zeichnen. Aber diese sprechen für eine Höhe, in der<lb/>
ihr Treffpunkt liegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57072">
<space/>Man muß alle Schriftsteller zweimal lesen, die<lb/>
guten und die schlechten. Die einen wird man erkennen<lb/>
, die anderen entlarven.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57075">
<space/>Es beweist immerhin eine gesunde Konstitution,<lb/>
wenn sich unter der Einwirkung der Strahlen einer<lb/>
Persönlichkeit die Weltanschauung zu schälen beginnt<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57078">
<space/>Es gibt zweierlei <seg type="insult">Kunstgenießer</seg>. Die einen<lb/>
loben das Gute, weil es gut, und tadeln das Schlechte,<lb/>
weil es schlecht ist. Die anderen tadeln das Gute,<lb/>
weil es gut, und loben das Schlechte, weil es<lb/>
schlecht ist. Die Unterscheidung dieser Arten ist<lb/>
umso einfacher, als die erste nicht vorkommt. Man<lb/>
könnte sich also leicht auskennen, wenn nicht eine<lb/>
dritte Kategorie hinzuträte. Es sind <seg type="insult">solche</seg>, die das<lb/>
Gute loben, trotzdem es gut, und das Schlechte<lb/>
tadeln, trotzdem es schlecht ist. Diese gefährliche<lb/>
Art hat die ganze Unordnung in künstlerischen<lb/>
Dingen verschuldet. Ihr Instinkt weist sie an, das<lb/>
Unrichtige zu treffen, aber vorsätzlich treffen sie das<lb/>
Richtige. Sie haben Gründe, die außerhalb des künstlerischen<lb/>
 Empfindens liegen. Ohne den <seg type="insult">Snobismus</seg>,<lb/>
der ihn erhebt, könnte der Künstler eher leben als<lb/>
ohne die <seg type="insult">Dummheit</seg>, die ihn herabsetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57081">
<space/>Das Christentum hat die Zollschranken zwischen<lb/>
Geist und Geschlecht aufgehoben. Aber die Durchsetzung<lb/>
 des Sexuallebens mit dem Gedanken ist eine<lb/>
dürftige Entschädigung für die Durchsetzung des<lb/>
Gedankenlebens mit dem Sexuellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57084">
<space/><seg type="insult">Journalist</seg> heißt einer, der das, was der Leser<lb/>
sich ohnehin schon gedacht hat, in einer Form ausspricht<lb/>
, in der es eben doch nicht <seg type="insult">jeder Kommis</seg><lb/>
vermöchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57087">
<space/>Sozialpolitik ist <seg type="insult">der verzweifelte Entschluß</seg>, an<lb/>
einem Krebskranken eine Hühneraugenoperation vorzunehmen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57090">
<space/>Wenn der Dachstuhl brennt, nützt es weder<lb/>
zu beten, noch den Fußboden zu scheuern. Immerhin<lb/>
ist das Beten praktischer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57093">
<space/>Als die Sonne tagelang mit den Wolken balgte,<lb/>
war’s wie der Kampf zwischen dem <rs type="pers">gelben Panther</rs><lb/>
und dem <rs type="pers">schwarzen Stier</rs>. Der Spannung solchen<lb/>
Schauspiels können die Wahrheiten des Barometers<lb/>
nichts anhaben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57096">
<space/>Wozu sollte ein Künstler den andern erfassen?<lb/>
Würdigt der Vesuv den Aetna? Es könnte sich<lb/>
höchstens eine feminine Beziehung eifersüchtigen<lb/>
Vergleichens ergeben: Wer speit besser?<lb/>
</p>
            <p ana="pr57099">
<space/>Der Leser läßt es sich gern gefallen, daß der<lb/>
Autor ihn an Bildung beschämt. Es imponiert einem<lb/>
Jeden, daß er nicht gewußt hat, wie Korfu auf albanisch<lb/>
 heißt. Denn von nun an weiß er es und kann<lb/>
sich vor den anderen, die es noch immer nicht wissen<lb/>
, auszeichnen. Bildung ist die einzige Prämisse,<lb/>
die das Publikum nicht übel nimmt, und der Ruhm<lb/>
des Tages ist jenem Autor sicher, der den Leser in<lb/>
diesem Punkte bloßstellt. Wehe dem Andern aber,<lb/>
der Fähigkeiten voraussetzt, die nicht nachgeholt<lb/>
werden können oder deren Verwendung mit Unbequemlichkeiten<lb/>
 verbunden ist! Daß ein Autor mehr<lb/>
gewußt hat als ein Leser, ist in Ordnung. Aber daß<lb/>
er mehr gedacht hat, wird ihm so leicht nicht verziehen<lb/>
. Das Publikum darf nicht dümmer sein. Es<lb/>
ist sogar gescheiter als der gebildete Autor, denn es<lb/>
erfährt aus einer Zeitschrift, wie Korfu auf albanisch<lb/>
heißt, während jener erst ein Lexikon befragen mußte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57102">
<space/>Das dramatische Kunstwerk hat auf der Bühne<lb/>
nichts zu suchen. Die theatralische Wirkung eines<lb/>
Dramas soll bis zum Wunsch reichen, es aufgeführt<lb/>
 zu sehen: ein Mehr zerstört die künstlerische<lb/>
Wirkung. Die beste Vorstellung ist jene, die sich<lb/>
der Leser von der Welt des Dramas macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57105">
<space/>Es ist erlaubt, im Quell der deutschen Sprache ein<lb/>
Fußbad zu nehmen. So sollte ein Labetrunk verboten sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57108">
<space/>Was die Lues übriggelassen hat, wird von der<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg> verwüstet werden. Bei den <seg type="insult">Gehirnerweichungen<lb/>
der Zukunft</seg> wird sich die Ursache nicht mehr mit<lb/>
Sicherheit feststellen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57111">
<space/><seg type="insult">Der Philosoph <rs type="pers" ana="n_43471" ref="#fk__p_49333"><abbr>L. St.</abbr></rs> aus Ungarn</seg>: Kein Führer,<lb/>
aber der <seg type="insult">Primas unter den Denkern</seg>. Er wird an den<lb/>
Tisch gerufen und geigt den Leuten die Philosophie<lb/>
ins Ohr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57114">
<space/>Da ich die Nachrichten der Tagespresse nur so<lb/>
überfliege, geschah es mir, daß ich zwei benachbarte<lb/>
Überschriften durcheinanderwarf: »<rs type="title">Besuch <rs type="pers" ana="n2_3658" ref="#fk__p_46534">Iswolskis</rs><lb/>
in Österreich</rs>« und <seg type="insult">»<rs type="title">Raubversuch in einem Trödlerladen<lb/>
</rs>«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57117">
<space/>Das <seg type="insult">deutschliberale Pathos</seg> ist eine <seg type="insult">Mischung<lb/>
aus voraussetzungsloser Forschung und freiwilliger<lb/>
Feuerwehr</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57120">
<space/>Es gibt <seg type="insult">Leute</seg>, die in öffentlichen Lokalen nur<lb/>
deshalb geduldet werden, weil sie nicht bezahlen.<lb/>
Man nennt sie <seg type="insult">Journalisten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57123">
<space/>Privatbahnen gewähren keinen Vorteil. Wenn<lb/>
man einem Stationsvorstand der Südbahn <seg type="insult">Esel</seg> sagt,<lb/>
wird man auch wegen <seg type="insult">Amtsehrenbeleidigung</seg> angeklagt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57126">
<space/>Gern käme ich um die Konzession zum Handbetrieb<lb/>
 einer Guillotine ein. Aber die Erwerbsteuer!<lb/>
</p>
            <p ana="pr57129">
<space/>Wenn mich Einer ansprechen will, hoffe ich<lb/>
noch bis zum letzten Augenblick, daß die Furcht,<lb/>
kompromittiert zu werden, ihn davon abhalten wird.<lb/>
Manche sind unerschrocken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57132">
<space/>Der Spiegel dient bloß der Eitelkeit des Mannes;<lb/>
die Frau braucht ihn, um sich ihrer Persönlichkeit<lb/>
zu versichern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57135">
<space/>Ist eine Frau im Zimmer, ehe Einer eintritt, der<lb/>
sie wahrnimmt? Gibt es das Weib an sich?<lb/>
</p>
            <p ana="pr57138">
<space/>Mit Frauen führe ich gern einen Monolog. Aber<lb/>
die Zwiesprache mit mir selbst ist anregender.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57141">
<space/>Ein Weib ohne Spiegel und ein Mann ohne<lb/>
Selbstbewußtsein — wie sollten die sich durch die<lb/>
Welt schlagen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr57144">
<space/>Ein Aphorismus braucht nicht wahr zu sein,<lb/>
aber er soll die Wahrheit überflügeln. Er muß gleichsam<lb/>
 mit einem Satz über sie hinauskommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57146">
<rs type="pers" ana="n_43472" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37959">
               <persName>Alcibiades</persName>
               <birth>
                  <date>450?</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>404</date>
                  <place>Melissa, Phrygien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46534">
               <persName>Iswolsky, Alexander Petrowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1856-03-18</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-08-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Staatsmann</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50405">
               <persName>Moses</persName>
               <note type="comment">bibl. Figur</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49333">
               <persName>Stein, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1859-11-12</date>
                  <place>Erdö-Bénye/Tokay</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-07-13</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12829</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45678">
               <persName>Willibrord, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>658?</date>
                  <place>Northumbria, Engalnd</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>739-11-7</date>
                  <place>Echternach</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>