<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05308.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05307.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05309.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ALBERT EHRENSTEIN: Betrachtung, in: Fackel Heft 12, Nr. 319, 1911, S. 54-55</title>
            <title type="iso-date">1911-04-1</title>
            <title type="id">tid_05308</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">319</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-319_n0054.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/319,054</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ALBERT EHRENSTEIN: Betrachtung</head>
            <p ana="pr68958">
<space/>Es ist als ob die Sonnenwellen auf der Erde nur<lb/>
in zwei Bestandteile zerlegt würden. Wenn auch dem<lb/>
Niederschlag des Lichtes, jeder der Rassen und Tierarten<lb/>
 der Erde ein Urstoff, ein Element in der Sonne<lb/>
entsprechen dürfte — in allen ist der Grundgegensatz<lb/>
ausgeprägt: Wellenberg schuf den Mann, Wellental<lb/>
gebar das Weib. Das Licht, der Sonnensame, der in<lb/>
unserem Weltteile alles zum Leben rief, auf mancherlei<lb/>
Weise zum Leben sank, hat dem irdischen durchgehends<lb/>
diese zwiespältige Natur und Form gegeben. Überall<lb/>
auf Erden entspringt den Wellengipfeln des Sonnenlichtes<lb/>
 eine ungeheure Hebung: der Berg, der Mann,<lb/>
das Leben, die Anhäufung der Atome, den Wellentalen<lb/>
des Sonnenlichtes tiefste Depression: die Ebene, das<lb/>
Weib, der Tod, Zerstieben der Atome. Gewiß! doch<lb/>
es gibt <seg type="insult">Übergänge, Hosenröcke</seg>, der Sonnenberg<lb/>
fällt ab, wird blasses Tal, um später wieder steil zu<lb/>
neuen Schroffen anzuschwellen. Das Leben umfaßt<lb/>
auch den Tod, ein Ende, ein Abklingen und Versickern<lb/>
der Lichtwellen kann nicht gesetzt werden, sie schwingen<lb/>
endlos weiter. Einem angestrengten Dasein als Mann<lb/>
folgt eine Erholung, ein Aufatmen und Vegetieren als<lb/>
Weib und umgekehrt. (Das Weib ist also mit Recht<lb/>
immer erst in seiner nächsten Existenz — als Mann<lb/>
— zur Gesetzgebung zugelassen.) Schon aus der Prämisse<lb/>
: »Wellenberg ebensolang als Wellental« folgt<lb/>
</p>
            <p ana="pr68958">
übrigens der Schluß, der Tod dauert solang als das<lb/>
Leben, die ewige Wiedergeburt, das Weiterschwingen<lb/>
ist nicht zu vermeiden. Weswegen die Menschen, so<lb/>
vielerlei Assekuranzen sie auch einzugehen lieben, noch<lb/>
nie zu einer Versicherung gegen das Leben geschritten<lb/>
sind. Ihre Selbstmorde entspringen also häufig mangelhafter<lb/>
 Bildung: in den Erdenkäfig sind sie gebannt,<lb/>
können es aber doch nicht lassen, unbedacht wie die<lb/>
Kätzchen aus dem Korbe zu springen, in den sie doch<lb/>
stets wieder zurückkehren müssen — zu neuen Willensbädern<lb/>
 in den alten Wellentalen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>