<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05333.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05332.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05334.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">OTTO STOESSL: Der dichterische Raum, in: Fackel Heft 13, Nr. 321, 1911, S. 25-31</title>
            <title type="iso-date">1911-04-29</title>
            <title type="id">tid_05333</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">321</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-321_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/321,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>OTTO STOESSL: Der dichterische Raum</head>
            <p ana="pr69335">
<space/>Bei den Erwägungen über die Formgesetze jeder<lb/>
Kunst wird häufiger, was ein Werk enthält, zu<lb/>
bestimmen gesucht, als was außer ihm bleiben muß.<lb/>
Gleichwohl scheint die erste Arbeit erforderlich, den<lb/>
Raum einer Schöpfung von außen abzugrenzen. So<lb/>
lebt ein Bild in Fläche, Linie und Farbe. Daß diese<lb/>
Beschränkung unfaßbare, zahllose Inhalte im Stillen<lb/>
dennoch mitführt, aber nur durch tiefreichende Assoziationen<lb/>
 weckt, ohne sie direkt auszusagen, erweitert<lb/>
die Enge jeder Form zu einem Gleichnis des größten<lb/>
und ganzen Weltgeschehens im kleinsten Gebilde.<lb/>
Doch hat der Eindruck, der ein Werk als Antwort verlangt<lb/>
, auf geheime Weise stets auch die physischen<lb/>
Bedingungen seiner Erwiderung präformiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69336">
<space/>In jedem Künstler lebt indes über seine besondere<lb/>
Sprache hinaus das Ganze aller Kunst als Traum<lb/>
einer wiederzugewinnenden Welteinheit. Und je weniger<lb/>
einer die begrenzten eigenen Mittel vollkommen zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr69336">
gebrauchen weiß, desto schrankenloser strebt er nach<lb/>
den fremden Ausdrucksgebieten, der Maler und Bildhauer<lb/>
 etwa, indem er das versagte transitorische,<lb/>
poetische oder musikalische Element der Linie, Farbe<lb/>
und Form aufdrängt. Was sich beim klassischen, das<lb/>
heißt, seinen naturgegebenen Raum durchaus beherrschenden<lb/>
 Gebilde, mittelbar, aber mit großartiger<lb/>
mysteriöser Transzendenz einstellt: das Gefühl erwirkter<lb/>
umfassender Welteinheit, wird im romantischen oder<lb/>
barocken Werk, welches den von der Natur angewiesenen<lb/>
 Raum sprengt, unmittelbar, aber unzulänglich<lb/>
gesagt. Die transzendentale Folge wird antizipiert und<lb/>
damit weggenommen, wie wenn man ein herrliches<lb/>
Geheimnis durch ein plumpes Wort zerstört. In solchen<lb/>
revolutionären Prozessen ergibt sich außer einer bestenfalls<lb/>
 gewonnenen Verfeinerung des Ausdrucksvermögens<lb/>
stets eine Trübung der Mittel, eine Verwischung der<lb/>
notwendigen Bestimmtheit der Form, eine Verwirrung<lb/>
der schöpferischen Instinkte und Vorstellungsgebiete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69337">
<space/>Der Raum der Dichtung wird durch die Sprache<lb/>
begrenzt, sowie der des Gemäldes durch die Fläche.<lb/>
Linie und Farbe, die Umrisse, die den Raum der<lb/>
Dichtung ausfüllen, werden durch das Wort gegeben.<lb/>
Dieses Mittel bringt nun eine schicksalsvolle Fragwürdigkeit<lb/>
 der poetischen Form mit sich, indem das<lb/>
Wort als Ton den Klangreiz — den musikalischen<lb/>
Ausdruck — anstrebt und über seinen begrifflichen<lb/>
physischen Gehalt hinaus reicht. Was sich in der<lb/>
Geschichte der Literatur abgespielt hat: Die Verdrängung<lb/>
 des gesprochenen, gehörten durch das<lb/>
geschriebene und gelesene Wort, ist ein unentrinnbares<lb/>
Gleichnis der Dichtung selbst, die zwei Ausdrucksformen<lb/>
 und zwei Aufnahmsmöglichkeiten zu vereinigen<lb/>
hat, eine mittelbare, begriffliche, rein geistige Dialektik<lb/>
und eine unmittelbare, sinnliche Darstellung. Dieser<lb/>
Zwiespalt — im geschriebenen oder gesprochenen, im<lb/>
gelesenen oder gehörten dichterischen Gebilde symbolisch<lb/>
 ausgedrückt — bedingt die poetischen Formen.<lb/>
Ihr Raum ist durch die Sprache gesetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69338">
<space/>Sie enthält eine begriffliche Erörterung der Dinge,<lb/>
nicht die Dinge selbst, mit ihren Worten führt sie<lb/>
ein unsinnliches, schwebendes Eigendasein und entbehrt<lb/>
 der physischen Wirklichkeit des Geschehens.<lb/>
Sie spiegelt und verdichtet Eindrücke im aufnehmenden<lb/>
Bewußtsein, sie stellt — letzten Endes — nicht dar,<lb/>
sondern beantwortet bloß die Weltdarstellung ringsum.<lb/>
Bild und Plastik wiederholen Tatsachen und Erscheinungen<lb/>
 tatsächlich und durch Erscheinung, wenn auch<lb/>
in willkürlicher Anordnung, Einschränkung und geistiger<lb/>
Erhöhung, die Dichtung reflektiert ihre Vorbilder im<lb/>
unsinnlichen Medium, sie wird nicht von einem eigentlichen<lb/>
 Sinneseindruck aufgenommen und durch ihn<lb/>
erst dem Verstande zugeleitet, sondern unmittelbar dem<lb/>
Gehirn vorgestellt. Der Klangreiz des Wortes ist dabei<lb/>
nur ein berückender Umweg, seine begriffliche Schärfe<lb/>
und Geistigkeit entscheiden. Die Wirkung der Poesie<lb/>
fällt also nicht mit dem Sinneseindruck zusammen<lb/>
und schließt erst mit dessen geistiger Verarbeitung ab.<lb/>
Überall drückt sich also im dichterischen Ganzen eine<lb/>
zeitliche Abfolge, ja die Macht der Zeit selbst als<lb/>
inhaltliche und formale Wesenheit schicksalsvoll aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69339">
<space/>Sowohl das äußere, nur in der Zeit wahrnehmbare<lb/>
 Geschehen, als auch dessen Mitteilung durch<lb/>
zeitlich bestimmte Wortfolgen und schließlich die Aufnahme<lb/>
 der Sprache, die zeitlich vor sich geht und der<lb/>
Zeit bedarf, bis sie den Verstand völlig erreicht und<lb/>
bezwingt, also Form und Inhalt der Dichtung, ihre<lb/>
Aussage und deren Wahrnehmung, ihr Raum und<lb/>
Schauplatz sind von der Zeit, also von einem unsinnlichen<lb/>
 Nacheinander bemessen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69340">
<space/>Diese durchgängige Mittelbarkeit ist das Grundgesetz<lb/>
 des Poetischen, welches somit ein eigentliches<lb/>
Gleichnis des Denkprozesses selbst darstellt. Was sich<lb/>
an unmittelbarer sinnlicher Wirkung nebenbei ergibt,<lb/>
schafft für die eigentliche Form nur die Atmosphäre<lb/>
und ahnungsvolle Bedeutung einer reicheren Umwelt,<lb/>
eine Transzendenz des Unsagbaren, aber die Grenzen<lb/>
verharren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69341">
<space/>Je nach der Betonung der zeitlichen Abfolge der<lb/>
dargestellten Ereignisse oder ihrer dialektischen Ergründung<lb/>
 — man möchte beide als seine Dimensionen<lb/>
ansprechen — ergibt sich die besondere Art der Erfüllung<lb/>
des poetischen Raumes. Die zeitliche, transitorische<lb/>
Abwechslung nähert sich mit ihrem Genügen an beschreibender<lb/>
 Sequenz von Erlebnissen der malerischen<lb/>
Leistung. Sie hat als Erzählung denn auch die unmittelbare<lb/>
 Mündlichkeit zuerst verlassen und die Schrift,<lb/>
das Bild mittelbarer Worte gewählt. Das Nacheinander,<lb/>
die Vergangenheit präformiert als Gegenstand der<lb/>
Erzählung ihren Ausdruck, ihr Tempo. Das Praeteritum<lb/>
 bleibt auch in der Sprache die Form der Mittelbarkeit<lb/>
, die sich weiter in den feinen Verästelungen<lb/>
indirekter Rede und des Konjunktivs fortbildet. Hingegen<lb/>
 beharrt die dialektische, das Herz des Moments<lb/>
treffende Kraft auf dem unmittelbaren Sinneseindruck der<lb/>
gesprochenen und gehörten Rede und nähert sich der<lb/>
Musik. Es ist eine sehnsüchtige Schwäche aller Dialektik,<lb/>
eine gewisse Ergänzung durch das Tun, die Gebärde,<lb/>
die Nachahmung zu suchen, als lechze der Eindruck<lb/>
nach einer lebhafteren Vergegenwärtigung, als durch<lb/>
das Wort allein. So verklärt die Lyrik den geistigen<lb/>
Augenblick, ihre seelische Erleuchtung durch den Klang,<lb/>
und das Drama geht zur Darbietung der Situation,<lb/>
zur Verleiblichung der drängendsten Dialektik selbst<lb/>
über. Lyrik und Drama, die sich der Gegenwart und<lb/>
dem schleunigsten Geschehen gegenüber finden, unterliegen<lb/>
 darum am leichtesten den Hilfen, die sie<lb/>
von anderen Künsten begehren und herrufen, und<lb/>
gar dem Zugriff des seinen Körper sinnvoll darstellenden<lb/>
 Menschen selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69342">
<space/>Dem Denken ist es gemäß, über alle Dimensionen<lb/>
 und Erscheinungen mit voller Willkür zu<lb/>
schalten, die Dichtung findet als die tiefste Gabe des<lb/>
Sinnens entrückte Zusammenhänge wieder und vermittelt<lb/>
grundsätzlich Getrenntes. So gibt das Drama als rein<lb/>
poetischer Vorgang eine begriffliche dialektische Ergründung<lb/>
 des Schicksals, aber es erzwingt zugleich<lb/>
</p>
            <p ana="pr69342">
mit ungeheurem Impuls auch seine Verwirklichung.<lb/>
Je machtvoller sein dialektischer Geist das Erlebnis<lb/>
verdichtet, desto näher bleibt es der Musik, der Lyrik,<lb/>
je mehr es durch Erweiterung des Existenzkreises seine<lb/>
Deutungen vermannigfachen will, desto unfehlbarer<lb/>
erliegt es der epischen Mittelbarkeit. Die griechische<lb/>
Tragödie und <rs type="pers" ana="n_50371" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Werk stehen an beiden<lb/>
Polen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69343">
<space/>In ihrem Wesensraume enthält jede Dichtungsform<lb/>
 die übrigen keimhaft mit, da alle aus einer Wurzel<lb/>
gewachsen sind, das lyrische Gedicht ebensowohl ein<lb/>
auf ein einziges Subjekt und einen Schicksalsaugenblick<lb/>
konzentriertes momentanes Drama, als auch eine epische<lb/>
Eindrucksfolge, die nur auf das engste Zeitmaß gebracht<lb/>
 ist, einen mikroskopischen Zellkern von Epos.<lb/>
Unschwer läßt sich auch bei der strengsten analytischen<lb/>
 Komposition des Dramas die Abhängigkeit vom<lb/>
weitreichenden Zeitverlauf, also die epische Verkettung<lb/>
und andererseits der ungeheure Aufschwung der<lb/>
dithyrambischen Kulminationspunkte und die musikalische<lb/>
 Harmonisierung erkennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69344">
<space/>Das Epos bedeutet die eigentliche Mittelform.<lb/>
Sein Ursprung lag der Lyrik und dem Drama näher,<lb/>
indem es des mündlichen, ja musikalischen Vortrages<lb/>
bedurfte und durch seine repräsentativen, weltumfassenden<lb/>
 Gegenstände die heroische Dialektik der Tragödie<lb/>
 mitenthielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69345">
<space/>Durch seine gelassenere Anschauung von der<lb/>
Rezitation mählich abgedrängt, floß es, wie ein weitverzweigtes<lb/>
 Gewässer in die stilleren Gebiete und vereinzelten<lb/>
 Winkel der menschlichen Situationen. Es<lb/>
erfaßte Geringeres, Singuläres und Verinnerlichtes, es<lb/>
verband private Ereignisse mit dem großen historischen<lb/>
Geschehen der Gesellschaft. So verlor es seine ursprüngliche<lb/>
 Form und entwickelte den Roman, der als Geschichtschreibung<lb/>
 der ungeschichtlichen Einzelwesen<lb/>
über dem individuellen die mächtige Typik des Epos<lb/>
hintansetzte. Hingegen konzentrierte sich die epische<lb/>
Darstellung in einer kleineren Form, in der Novelle,<lb/>
</p>
            <p ana="pr69345">
mit einer dem alten Epos versagten dialektischen Zuspitzung<lb/>
, deren Art dem dramatischen Motiv verwandt<lb/>
ist. Hier spielt denn auch das Element des Lyrischen<lb/>
bedeutend mit. Die Verlegung des zeitlichen Geschehens<lb/>
aus starken äußeren in feine seelische Erlebnisse, die<lb/>
Durchleuchtung von Handlungen aus dem Innern der<lb/>
bewegten Charaktere ergab neue Freiheiten, neue Bindungen<lb/>
 der Sprache. Sowohl die Musik der »Stimmung<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice>,<lb/>
als die Dramatik der »Situation« schob sich vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69346">
<space/>Wenn heute eine Erneuerung der Lyrik, eine<lb/>
Wiederherstellung der reinen und strengen dramatischen<lb/>
Form angestrebt wird, möchte der Versuch einer Konzentration<lb/>
 der Erzählung als nicht minder dringlich<lb/>
erscheinen. Es wurde nachgerade vergessen, daß die<lb/>
Erzählung vor allem erzählt. Sie hat unmittelbar darzustellen<lb/>
 versucht, lyrische Momente durchbrachen oder<lb/>
ersetzten gar die gebotene Abfolge ihrer Ereignisse,<lb/>
dramatische, dialogische Steigerung führte zu völligen<lb/>
Szenen, aber dabei wurde die natürliche Art des epischen<lb/>
 Vortrags immer mehr verdünnt und nachgerade<lb/>
aufgelöst, der in seiner reinsten Vollendung nichts ist,<lb/>
als ein Bericht, die indirekte Mitteilung von Geschehnissen<lb/>
. Wer sich italienischer Novellen, <rs type="pers" ana="n_50372" ref="#fk__p_46960">Goethescher<lb/>
Romane</rs>, der gedrängten referierenden Energie <rs type="pers" ana="n_50373" ref="#fk__p_45758">Kleistscher<lb/>
 Prosa</rs> entsinnt, wird die Macht dieser distanzierten<lb/>
Mittelbarkeit aller aufdringlichen Mischung von Lyrik<lb/>
und dramatischer Spannung vorziehen, als ein gefaßtes<lb/>
Sichbesinnen der epischen Natur auf sich selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69347">
<space/>Die ständige Verallgemeinerung und das Durcheinanderrühren<lb/>
 von Mannigfaltigkeiten scheint das<lb/>
eigentliche Spiel der Welt. Die Kunst, eine Äußerung<lb/>
des abgrenzenden und vereinzelnden Denkens, schafft<lb/>
Einheiten und setzt Grenzen. Der poetische Raum und<lb/>
seine Gegenstände werden durch die Natur zugewiesen,<lb/>
wie er verwertet und mit wohltuender umfassender<lb/>
Einfachheit, klar und vollkommen eingeschränkt und<lb/>
ausgefüllt wird, ist Sache des Geistes, der die Mannigfaltigkeit<lb/>
 zur Einheit, die Fülle zur Form, den Wechsel<lb/>
zur Ordnung zu bringen hat. Die Reinheit jedes seiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr69347">
Gebilde, die beherrschte Klarheit seines Ausdrucks<lb/>
enthält gleichwohl das Ganze und Unendliche im<lb/>
engsten Umkreis, während Verwirrung und Auseinanderzerrung<lb/>
 aller Formen über äußerer Vieldeutigkeit<lb/>
 die innere verlieren. Jede künstlerische Einsicht<lb/>
eröffnet die Weiten des Lebens, indem sie ihre Form<lb/>
mit Strenge schließt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45758">
               <persName>Kleist, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1777-10-18</date>
                  <place>Frankfurt an der Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-11-21</date>
                  <place>Wannsee bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11933</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>