<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04872.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04871.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04873.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Viktor Adler. Von Robert Scheu, in: Fackel Heft 11, Nr. 281, 1909, S. 3-18</title>
            <title type="iso-date">1909-06-4</title>
            <title type="id">tid_04872</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">281</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-281_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/281,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Viktor Adler. Von Robert Scheu</head>
            <p ana="pr60501">
<space/>Als sich die Belagerung von Ladysmith im<lb/>
<rs type="event">Burenkrieg</rs> so hingezogen hatte, daß sich beide kriegführenden<lb/>
 Parteien zu langweilen anfingen, begab<lb/>
es sich, daß spekulative Buren mit den Belagerten<lb/>
in solide Geschäftsverbindung traten und ihnen Vieh<lb/>
offerirten. Ein rechtschaffener Kuhhandel. Wenn große<lb/>
Armeen einander träge und kampfunlustig gegenüberliegen<lb/>
, dann stellt sich die Geneigtheit zu einem<lb/>
Handel ein, der in der kriegerischen Situation eine<lb/>
geschäftliche Konjunktur errät und verwertet. Ein<lb/>
<seg type="insult">solcher Gottesfrieden</seg> herrscht jetzt in Österreich. Die<lb/>
<seg type="insult">großen Macher</seg> haben sich gegenseitig ihren Besitzstand<lb/>
garantiert und wenden ihre Schärfe nur mehr gegen<lb/>
etwa neu emporstrebende Gruppen, Persönlichkeiten<lb/>
und Ideen, welche in die <seg type="insult">solenne <seg type="spc">Machtverteilung</seg></seg><lb/>
nicht einbezogen sind, oder gegen <seg type="insult">jene <foreign xml:lang="fr">enfants terribles</foreign><lb/>
ihrer eigenen Parteien</seg>, welche die Grundsätze noch<lb/>
immer so ernst nehmen, daß sie sich ihretwegen<lb/>
blutige Köpfe holen. Der unausgesprochene, aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr60501">
fühlbare <seg type="insult">Kompromiß aller mit allen</seg> ist die Signatur<lb/>
 des Tages. <seg type="insult">Ein erstarrtes Chaos.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr60502">
<space/>Dabei ein <seg type="insult">Getriebe wie in einem Ameisenhaufen<lb/>
</seg>, wechselnde Kombinationen, Koalitionen, Verschiebungen<lb/>
 der <seg type="insult">»Lage«</seg>. <seg type="insult">Alles Vordergrunderscheinungen<lb/>
 eines faulen Friedens</seg> zwischen politischen<lb/>
und gesellschaftlichen Mächten, bei dem sich einige<lb/>
Bewegung höchstens aus dem <seg type="insult">Turnus der sich selbst<lb/>
garantierenden Mittelmäßigkeit</seg> ergibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60503">
<space/>Sollen wir die <seg type="insult">sichtbare Auflösung aller politischen<lb/>
 Charaktere</seg> beklagen? Lassen wir der <seg type="insult">Korruption<lb/>
</seg> lieber ihren Lauf. Vielleicht entsteht in den<lb/>
führenden Köpfen mit der Zeit eine ähnliche Desorganisation<lb/>
, wie sie in den Dingen schon eingetreten<lb/>
ist. Vielleicht löst sich mit dem politischen Charakter<lb/>
 auch der politische Geist auf <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60504">
<space/>Es wäre gar nicht so betrübend. Die Geschichte<lb/>
hat mehr als einmal gezeigt, wie die Verflachung<lb/>
der Politik einem Aufsteigen der Kultur günstig<lb/>
werden kann. Gegenwärtig sind sie noch alle gegen<lb/>
die Kultur verbündet. Vielleicht wird später einmal<lb/>
das Chaos, das uns heute niederdrückt, wieder locker<lb/>
und fruchtbar!<lb/>
</p>
            <p ana="pr60505">
<space/>Es ist das Schicksal der Völker, daß sie nur<lb/>
aus Ideen heraus arbeiten können, diese aber, wenn<lb/>
sie ihren Dienst getan haben, wie überflüssige Hilfslinien<lb/>
 wieder auslöschen müssen. Die letzten Jahre<lb/>
haben in aller Stille eine welthistorische Überraschung<lb/>
gebracht: Die <rs type="pers">Medusenaugen</rs> der Revolution haben<lb/>
sich geschlossen und träumen unter bleichen Lidern<lb/>
— von der Vergangenheit <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60507">
<space/>Einer, der ihr die Augen zugedrückt hat; <seg type="insult">ein<lb/>
repräsentativer Politiker der letzten fünfundzwanzig<lb/>
Jahre</seg> ist <rs type="pers" ana="n_44875" ref="#fk__p_54875"><seg type="spc">Victor Adler</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60508">
<space/>Er scheint nicht vom Acheron umwittert. Kein<lb/>
</p>
            <p ana="pr60508">
Feuerstrudel zieht ihm nach <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Sein übermächtig<lb/>
Angesicht verhieß mir neue Welten« — sagt der<lb/>
Matrose von <rs type="pers" ana="n_44876" ref="#fk__p_40053">Columbus</rs>. Menschen, die bestimmt sind,<lb/>
eine neue Ordnung der Dinge einzuleiten, tragen<lb/>
eine fertige Welt im Kopf herum, von der sie eine<lb/>
so zwingende Vorstellung haben, daß sie sich<lb/>
zur bestehenden Umwelt in einem schmerzhaften<lb/>
Widerspruch fühlen. Ein solcher, der später die<lb/>
Landkarte änderte, schrieb in seinem fünfzehnten<lb/>
Lebensjahr: »Das Gefühl, daß die Welt, die<lb/>
ich im Busen trage, so ganz unendlich verschieden<lb/>
ist, von der, die ich um mich sehe, brennt mich so<lb/>
tief, daß ich den Tod ersehne.« Aber <seg type="insult">unserm <rs type="pers" ana="n_44877" ref="#fk__p_54875">Victor<lb/>
Adler</rs></seg> glaubt man weder den <seg type="insult">Zukunftsstaat</seg>, noch auch<lb/>
nur den Glauben an den <seg type="insult">Zukunftstaat</seg>. Aus seinen<lb/>
Zügen spricht durchdringende, sichere Klugheit, aber<lb/>
kein Abglanz unbekannter Dinge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60509">
<space/>Er ist <foreign xml:lang="la">»frugi«</foreign>, wie die Römer sagen. Nie berauscht<lb/>
, stets auf der gleichen Höhe seines hellen<lb/>
Verstandes. Wie ein Posten im Feld: <seg type="spc">rundblickend</seg>.<lb/>
Sieht sich nach allen Seiten um und versäumt es<lb/>
nie, sich von allen Nachbarn »klar zu scheiden.« Er<lb/>
beachtet die Nebenwirkungen jedes Schrittes, keine<lb/>
Gelegenheit reizt ihn so mächtig und plötzlich, daß<lb/>
er irgendetwas daneben leichtfertig in Kauf nimmt.<lb/>
Ehe er feuert, überlegt er noch den Gegenstoß. Die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44878" ref="#fk__p_43221">Lassalle’sche Devise</rs>: um einen Zweck zu erreichen,<lb/>
alles andere beiseite setzen, alle Rücksichten dem<lb/>
momentanen Ziel unterordnen, ist nicht die seinige;<lb/>
vielmehr: das eine tuen und das andere nicht lassen.<lb/>
Das Wesen der Besonnenheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60510">
<space/>Er ist — der <seg type="insult">Irrenarzt</seg>. Er redet, er lächelt so.<lb/>
Man fühlt <seg type="insult">eine behutsam streichelnde Pfote</seg>, die den<lb/>
Narren oder das Raubtier gleichzeitig beobachtet<lb/>
und beschwichtigt. Seine Sanftmut lauert. So tut er<lb/>
mit dem Besucher, der in sein Zimmer tritt, mit<lb/>
Parteien und Ministern. Alle sind mindestens <seg type="insult">Halbnarren</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr60510">
<seg type="insult"/>. Ehedem ein Lieblingsschüler <rs type="pers" ana="n_44879" ref="#fk__p_54039">Meynerts</rs>,<lb/>
beschrieb er die kranken Gehirne minutiös und<lb/>
seine klinischen Bilder waren klassisch. Psychiater<lb/>
 sind in der Regel nicht Fanatiker. Sie arbeiten<lb/>
 mit Ideen, aber nicht aus Ideen, pflegen<lb/>
Abstraktionen nicht zu unterliegen, sondern sich<lb/>
ihrer zu bedienen. Es ist <foreign xml:lang="it">prima vista</foreign> unglaubwürdig<lb/>
, daß ein solcher Kopf einer Doktrin huldigt,<lb/>
geschweige denn der abstraktesten, die unter Deutschen<lb/>
 ersonnen wurde. »Es sind <seg type="insult">die unbedenklichsten<lb/>
Praktiker</seg>, welche den Theorien am heißesten huldigen<lb/>
, weil sie deren Glanz nicht entbehren wollen.«<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_44880" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>). Theorien und Ideen sind Hilfsmittel solcher<lb/>
 Männer, aber nicht ihre Götter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60511">
<space/>Seine Lieblingsworte: <seg type="insult">»Vernunft«</seg> und <seg type="insult">»Ernst«</seg>.<lb/>
Das ist nicht Mimikry, sondern er meint es wirklich.<lb/>
Seine Stärke ist das <seg type="spc">Resümieren</seg>. Man muß ihn bei<lb/>
schwierigen Debatten gesehen haben, etwa auf Parteitagen<lb/>
, wenn offizielle Probleme der Taktik erörtert<lb/>
werden; wie er da, scheinbar teilnahmslos im Parterre<lb/>
sitzt und den Redestrom laufen läßt, bis er dann<lb/>
das Wort ergreift und in seiner mit dem Stottern<lb/>
ringenden Art, — welche dadurch zum rednerischen<lb/>
Effekt wird, daß nach jedesmaligem Stocken eine<lb/>
Pointe kommt, — den durchschlagenden Gedanken<lb/>
ausspricht. Er ist keine Advokatennatur, sondern ein<lb/>
Richter. Eine seltene Qualität. Auf Hundert, die<lb/>
einen Gesichtspunkt geistreich durchführen können,<lb/>
kommt Einer, der weiß, auf welchen es ankommt.<lb/>
Es ist die Grundlage seiner Führerschaft. Dabei<lb/>
richtet er es so ein, daß er überstimmt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60512">
<space/>Paradoxe verachtet er so ziemlich. Seine Pointen<lb/>
 sind Blitze der Selbstverständlichkeit. Ihn interessiert<lb/>
 nicht die Ausnahme, sondern die Regel; Hauptsachen<lb/>
, Hauptzüge — Massen. Er besitzt das Geheimnis<lb/>
 der Macht: sich zu den großen Zahlen hingezogen<lb/>
 fühlen. Er hat die Tugend des Politikers,<lb/>
</p>
            <p ana="pr60512">
mit den gegebenen Größen zu wirtschaften; er kennt<lb/>
alle politischen Gewichte und hat die Bausteine in<lb/>
der Hand; aber sein Ehrgeiz geht nicht darüber<lb/>
hinaus, einen Pfeiler zu schaffen. Das ist erreichbar<lb/>
und für ein Leben genug.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60513">
<space/>Schnitzt man aus solchem Holz die Umstürzler?<lb/>
Doch kaum. Revolutionäres Geblüt ist anders. Es<lb/>
gibt mathematische Phantasten und exakte Träumer,<lb/>
sollte es auch <seg type="insult"><seg type="spc">skeptische Revolutionäre</seg></seg> geben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr60514">
<space/>Dagegen ist ihm unbedingt zu glauben seine<lb/>
Liebe zum Proletariat. Die ist echt. Er gehört zur<lb/>
Rasse der Altruisten. Die Gemütsunterlage ist<lb/>
eine elementare Schlichtheit, zu einer <seg type="insult">Rancune<lb/>
gegen alles Differenzierte</seg> gesteigert. Er fing<lb/>
damit an, sich um die Stelle eines Gewerbeinspektors<lb/>
 zu bewerben und wählte als erstes Pseudonym<lb/>
den Namen »<rs type="pers" ana="n_44881" ref="#fk__p_54875">Tischler</rs>«. Er gehört nicht zu jenen<lb/>
Sozialisten, welche aus dem Gefühl eines unerschlossenen<lb/>
 Reichtums der Welt ihre Schwungkraft<lb/>
schöpfen, sondern zu jenen, die aus einem Instinkt<lb/>
der Vereinfachung zu kommunistischen Neigungen<lb/>
gelangen. Es handelt sich weniger um die Zugänglichmachung<lb/>
 aller Kulturschätze, als um deren <seg type="spc">Verdünnung<lb/>
</seg>. <seg type="insult">Pathos des Unterkonsums.</seg> Beweis die<lb/>
gelegentlich reflektorisch bezeugte Abneigung gegen<lb/>
reichere und differenzierte Naturen. Ein psychologisches<lb/>
 Grundmotiv, welchem die Nationalökonomie<lb/>
erst nachträglich <seg type="spc">hinzu erfunden</seg> wurde. Gerade<lb/>
die Genügsamkeit ist die psychologische Wurzel<lb/>
jenes Sozialismus, der die großen Kolonnen füllt, und<lb/>
nicht die »Begehrlichkeit.« Solchen Naturen scheint<lb/>
jede neue Note dem Grundsatz der Scholasten zu<lb/>
widersprechen: <foreign xml:lang="la">entia non sunt multiplicanda</foreign>. <rs type="pers" ana="n_44882" ref="#fk__p_54875">Victor<lb/>
Adler</rs> erklärte einmal: wozu immer neue Anregungen<lb/>
? wir ersticken an der Arbeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60515">
<space/>Seine Undifferenziertheit hat eine besondere Note:<lb/>
er übertreibt sie durch eine Affektation, die er sich schuldig<lb/>
</p>
            <p ana="pr60515">
 zu sein glaubt. »Mein Gott, ich will ja nichts Anderes<lb/>
, als einen Ziegelstein herbeischleppen zum großen<lb/>
 Gebäude.« Zusammenhängend damit seine Rancune<lb/>
 gegen die Intellektuellen, welche das überflüssigste<lb/>
 Ding in die Welt bringen wollen, das es<lb/>
gibt: den Geist. Es ist wie eine groß angelegte<lb/>
Rache in seinem Leben: Geist und Intellekt und<lb/>
Verfeinerung in den Dienst der <seg type="insult">Undifferenzierten</seg> zu<lb/>
stellen, als wollte er sagen: was bis heute in der<lb/>
Welt ersonnen wurde, ist gerade noch erlaubt,<lb/>
um es unserer Sache dienstbar zu machen. Aber<lb/>
damit genug. — Und was ist diese Sache?<lb/>
Es ist die Erlösung der Enterbten. Denen hat er<lb/>
sein Herz verschrieben, für sie lebt und stirbt er.<lb/>
Es ist das Einzige, was ihn rührt. Für die Armen<lb/>
gibt er seine Kraft, sein Vermögen, seinen Witz und<lb/>
wenn es sein muß, seine List. Aber ist es am Ende<lb/>
nicht nur Liebe zu den Armen, sondern <seg type="insult">Liebe zur<lb/>
Armut</seg> <seg type="symbol" subtype="5dots"/> ?<lb/>
</p>
            <p ana="pr60517">
<space/>Rapide Entwicklung der Großindustrie, Aufsteigen<lb/>
 der Weltpolitik, Anschwellen der industriellen<lb/>
 Arbeiterschaft, Niedersinken des Liberalismus,<lb/>
Erstarken des jungen deutschen Reichs, des Bodens<lb/>
einer großen Arbeiterpartei, eine lange Friedensperiode<lb/>
; in Österreich Schwächung der Zentralgewalt<lb/>
durch nationale Wirren — bezeichnen den Zeitpunkt<lb/>
, in welchem sich Adler der sozialdemokratischen<lb/>
Partei anschloss. Die letzten zwanzig Jahre vollenden<lb/>
 die <seg type="spc">Disgregation</seg> der Klassen, die Einstellung<lb/>
auch der letzten Komponenten im Kampf um die<lb/>
Machtverteilung, bei der die industrielle Arbeiterschaft<lb/>
 bis dahin schmählich verkürzt war. Die Sozialdemokratie<lb/>
 erkennt als ihre Aufgabe die plastische<lb/>
Darstellung dieser Klasse im Gruppenbild des Staats.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60518">
<space/>Das Gelingen einer Aufgabe geht niemals über<lb/>
</p>
            <p ana="pr60518">
das Wollen hinaus. Mehr als die industrielle Arbeiterschaft<lb/>
 zu einer Partei einigen und ihr politische<lb/>
Macht erobern, hat <rs type="pers" ana="n_44883" ref="#fk__p_54875">Victor Adler</rs> nicht gewollt und<lb/>
er hatte den Scharfblick, genau die Basis zu erraten,<lb/>
auf der ihm Erfolge gewiß waren. Der sozialdemokratische<lb/>
 Überbau gab ihm die fertigen Formen und<lb/>
die Anlehnung an die Internationale. Innerlich war er<lb/>
seit je entschlossen, opportunistische Politik zu<lb/>
machen, wie es seiner Natur entsprach. Das revolutionäre<lb/>
 Schema schätzte er inzwischen als Stachelzaun<lb/>
, um mit seiner Arbeit allein zu sein, was immer<lb/>
seine große Sorge war; seine volle Wucht wendet<lb/>
er im Beginn seiner Laufbahn nach <seg type="spc">links</seg>, ringt die<lb/>
Anarchisten nieder, rückt die wirklich revolutionären<lb/>
Köpfe an zweite oder dritte Stelle und beseitigt mit<lb/>
eiserner Hand die Intellektuellen, die ihm aus Instinkt<lb/>
und Überlegung verdächtig sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60519">
<space/>Und dann entwickelt er einen heroischen Fleiß,<lb/>
eine grenzenlose Hingebung, wie sie nur aus starker<lb/>
Überzeugung entspringt, schafft sich eine Armee von<lb/>
Unteroffizieren — die ihm immer das Wichtigste<lb/>
waren, — interveniert bei jedem größeren Streik,<lb/>
stellt seine gesellschaftlichen Beziehungen zur Verfügung<lb/>
, verhandelt mit Bezirkshauptleuten und Unternehmern<lb/>
, appelliert an Vernunft und Gemüt und<lb/>
begleitet den täglichen Kampf in seinem Blatt —<lb/>
damals die »Gleichheit« — mit schwerem Geschütz.<lb/>
Er schreckt vor Gefängnis und Verfolgung nicht<lb/>
zurück, geht bei Zusammenstößen den Säbeln der<lb/>
Polizisten entgegen, fährt in die Kohlenreviere und<lb/>
gliedert die Gewerkschaften so eng an die politische<lb/>
 Partei, daß sie bald nur ihre andere Erscheinungsform<lb/>
 sind. Er ist Agitator, Organisator,<lb/>
Journalist, wo es zweckdienlich ist, auch <seg type="insult">Charmeur</seg>.<lb/>
Vor großen taktischen Schlägen hat er aber immer<lb/>
eine instinktive Abneigung. Er fürchtet »zuviel<lb/>
zu siegen.« Er will keine Momenterfolge, die über<lb/>
</p>
            <p ana="pr60519">
das Gewicht der realen Stärke hinausragen und zieht<lb/>
es vor, von der Masse gedrängt zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60520">
<space/>Er besaß ein besonderes Talent, mit der Bureaukratie<lb/>
 zu verkehren. Diese, in Österreich infolge<lb/>
überaus komplizierter Verhältnisse ein <seg type="insult">diplomatisches<lb/>
Zuchtprodukt</seg>, ähnelt darin der russischen, daß sie<lb/>
bedeutenden Persönlichkeiten eine gewisse Ausnahmsstellung<lb/>
 konzediert und sie nicht die volle<lb/>
Schwere ihrer Macht fühlen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60521">
<space/>Der Regierung konnte es übrigens nur erwünscht<lb/>
sein, daß die Intellektuellen mit solcher Präzision<lb/>
aus der Bewegung ausgeschaltet wurden. Denn sie<lb/>
mußten auf irgend eine Weise dann ihr zufallen.<lb/>
Damit brach die Sozialdemokratie bewußt mit der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44884" ref="#fk__p_43221">Lassalle’schen Tradition</rs>, welche den Bund der Intellektuellen<lb/>
 mit der Arbeiterschaft verkündet und<lb/>
in flammenden Farben hingezaubert hatte. Das war<lb/>
die magische Anziehungskraft des Sozialismus gewesen<lb/>
, der paradoxe und hinreißende Gedanke: die<lb/>
erlesensten Geister mit den Arbeitern in einem monumentalen<lb/>
 Bunde zu verschmelzen, wie er noch in<lb/>
den <rs type="event">Barrikadenkämpfen</rs> der Franzosen anschaulich<lb/>
zum Ausdruck kam. Um diese <rs type="pers" ana="n_44885" ref="#fk__p_43221">Lassalle’sche Tradition</rs><lb/>
zu durchbrechen, wurde in Deutschland und Österreich<lb/>
 geflissentlich betont, daß <rs type="pers" ana="n_44886" ref="#fk__p_47587">Marx</rs> der eigentliche<lb/>
Geist und Schöpfer der Sozialdemokratie sei, und<lb/>
das unpersönliche System in den Vordergrund gestellt<lb/>
. Will man den Beweis, so lese man die parteioffizielle<lb/>
 Ausgabe der Werke <rs type="pers" ana="n_44887" ref="#fk__p_43221">Lassalles</rs>, bei der man<lb/>
im Zweifel ist, was man mehr bestaunen soll: die<lb/>
Kühnheit, mit der ein führender Kopf der deutschen<lb/>
Nation zensuriert und abgekanzelt wird — oder der<lb/>
Mangel an Pietät, die eine Partei einem Gründer<lb/>
und Heros entgegenbringt. Bei festlichen Anlässen<lb/>
durfte sich <rs type="pers" ana="n_44888" ref="#fk__p_43221">Lassalle</rs> als Gypsfigur sehen lassen. Die<lb/>
Art wie <rs type="pers" ana="n_44889" ref="#fk__p_54875">Victor Adler</rs> mit Studenten, aber auch mit<lb/>
Gelehrten von Rang verkehrte, hatte etwas ganz<lb/>
</p>
            <p ana="pr60521">
Eigentümliches. Sie mochten sich immerhin in Arbeiterschulen<lb/>
, Volksbildungsstätten <abbr>u. dgl.</abbr> nützlich<lb/>
machen. Aber die wunderbare Kühle, mit der man<lb/>
sie im Übrigen behandelte, bezeichnete symptomatisch<lb/>
 eine bedeutungsvolle Phase: man hatte darauf<lb/>
verzichtet, die Ansprüche des Intellekts mit dem<lb/>
Sozialismus in Einklang zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60522">
<space/>Geschaffen wurde eine streng disziplinierte<lb/>
<rs type="inst">sozialdemokratische Partei</rs> mit einer mächtigen <rs type="inst">parlamentarischen<lb/>
 Fraktion</rs>, ein <seg type="insult">aufgeklärter Absolutismus<lb/>
</seg> <rs type="pers" ana="n_44890" ref="#fk__p_54875">Victor Adlers</rs>. Das allgemeine Wahlrecht war<lb/>
spät genug gekommen, so spät es <rs type="pers" ana="n_44891" ref="#fk__p_54875">Adler</rs> aus politischen<lb/>
 und persönlichen Gründen wünschen mochte.<lb/>
Als es zum erstenmal zum Greifen nahe war, genügte<lb/>
ein Leitartikel der ‚<rs type="paper" ana="werk_16670">Neuen Freien Presse</rs>‘ um <rs type="pers" ana="n_44892" ref="#fk__p_54875">Victor<lb/>
Adler</rs> — entgegen dem einmütigen Aufschrei der<lb/>
ganzen Partei — zu einer <seg type="insult">blutleeren Reserve</seg> zu<lb/>
veranlassen, die ihn die Gunst der historischen Stunde<lb/>
versäumen ließ. Als es zum zweitenmal winkte,<lb/>
mußte ihm das Jawort zur Entfesselung des <rs type="event">Wahlrechtskampfes<lb/>
</rs> blutig abgerungen werden. War er<lb/>
wieder der Skeptiker? Es fehlte nicht viel und er<lb/>
hätte ein zweitesmal verspielt <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60524">
<space/>Man hatte Zeit genug gehabt, inzwischen den<lb/>
Begriff der Revolution in Deutschland und <choice><sic>Osterreich<lb/>
</sic><corr>Österreich</corr></choice> so abzuwandeln, daß er nunmehr genügend ungefährlich<lb/>
 war. Zuerst wandte sich die neue Doktrin<lb/>
gegen den gewaltsamen Umsturz. Man dachte sich<lb/>
die Revolution nicht mehr als Straßenkampf, sondern<lb/>
als Diktatur des Proletariats auf Grund der erlangten<lb/>
 überwältigenden politischen Macht. Aber immerhin<lb/>
 noch als einen Umsturz. Je größer seither die<lb/>
politische Macht der Partei wurde, desto mehr trat<lb/>
in den Vordergrund die Lehre des »Hineinwachsens<lb/>
in den Staat«, die Durchwachsungstheorie. »Wir sind<lb/>
</p>
            <p ana="pr60524">
nicht so dumm, auf das Gebäude, das ihr aufgerichtet<lb/>
 habt, zu verzichten! Wir kriechen hinein und<lb/>
bauen es Mauer für Mauer um.« Ganz unmerklich,<lb/>
unbewußt und heimlich hatte sich da etwas ereignet.<lb/>
Das Proletariat war inzwischen, irgendwann, bürgerlich<lb/>
 geworden. Die gegenwärtige Zeitepoche, für<lb/>
welche der Sturz des Bürgertums verheißen war,<lb/>
ist wunderbarer Weise just der vollkommenste Sieg<lb/>
des <seg type="insult">Bürgertums</seg> als <seg type="spc">geistiger</seg> Kategorie. Die Aristokratie<lb/>
 ist verbürgerlicht, die Kunst ist verbürgerlicht<lb/>
, und nun ist es auch der Arbeiter! Die Tore<lb/>
der Partei wurden einer seltsamen Gesellschaft geöffnet<lb/>
, zum Teil <seg type="insult">eingefleischten Spießern</seg>, die es<lb/>
zehn Jahre früher nicht gewagt hätten, davon zu<lb/>
träumen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60525">
<space/>Die bürgerliche Welt konnte beruhigt sein.<lb/>
Hatte doch — märchenhafter Weise — die Sozialdemokratie<lb/>
 gerade das befestigt, was sie zu bekämpfen<lb/>
 ausgezogen war. In erster Linie die allgemeine<lb/>
 Lebensstimmung: ein Gefühl der Sicherheit,<lb/>
wie es das große Kapital noch nie besessen hatte.<lb/>
Die Revolution hatte sich irgendwie verflüchtigt, die<lb/>
kupferrote Wolke, die so lange am Horizont gestanden<lb/>
, in einen <seg type="insult">gemütlichen Landregen</seg> aufgelöst.<lb/>
Sie war experimentell widerlegt. Aus der unendlichen<lb/>
 Zahl, dem wogenden Meer der Enterbten, war<lb/>
eine genau bekannte Größe geworden, mit einer Schar<lb/>
von Leuten an der Spitze, die verantwortlich und<lb/>
haftbar sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60526">
<space/>Befestigt war sogar das Reichsgefüge; man<lb/>
kokettierte mit der Doppelrolle. Der Eine oder Andere<lb/>
 stellt sich zwar noch regelmäßig als <seg type="insult">»grauslicher<lb/>
Sozialdemokrat«</seg> vor, wenn er in bürgerlichen Kreisen<lb/>
 spricht; aber wenn sich <seg type="insult">die Herren</seg> <seg type="insult">Hochverräter</seg><lb/>
nennen, so ist das einfach — <seg type="insult">Hochstapelei</seg>. Befestigt<lb/>
war <choice><sic>nicht nicht</sic><corr>nicht</corr></choice> minder die kapitalistische Presse;<lb/>
das Organ der <rs type="inst"><seg type="spc">Börse</seg></rs> wurde zugleich die Protektorin<lb/>
</p>
            <p ana="pr60526">
 der »<rs type="inst"><seg type="spc">Freien Schule</seg></rs>«, in deren <seg type="insult">Flachland</seg> man<lb/>
sich trifft. Einer Sozialdemokratie, welche sich in<lb/>
Form einer kleinen, mit der ‚<rs type="paper" ana="werk_16671">Neuen Freien Presse</rs>‘<lb/>
eng liierten Gruppe ein Wahlkomitee geschaffen<lb/>
hatte, konnte das Finanzkapital gelassen ins Auge<lb/>
blicken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60528">
<space/>Die Revolution ist vertagt. Und die Reform?<lb/>
Die Reform auf Grund der bestehenden Ordnung<lb/>
wird nun geduldet? Nur unter einer Bedingung: daß<lb/>
sie im Namen der Sozialdemokratie inauguriert wird.<lb/>
Solche Kulturbestrebungen, zu welchen die Sozialdemokratie<lb/>
 eingestandenermaßen gar kein Verhältnis<lb/>
findet, werden mit <seg type="insult">Verlegenheitsphrasen</seg> bestammelt<lb/>
oder einfach verhöhnt. Hier versagt das Schema, das<lb/>
sonst so lückenlos schließt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60529">
<space/>Wie kommt auf einmal solche Unaufrichtigkeit<lb/>
in die Partei? Die Ursachen dieser merkwürdigen<lb/>
und krankhaften Verfärbung liegen in der allgemeinen<lb/>
 Situation der europäischen Kultur, wie sie sich<lb/>
inzwischen herausgebildet hat. Man ist, ungefähr zur<lb/>
selben Zeit, da die Sozialdemokratie ihrem Höhepunkt<lb/>
zueilte, zur Einsicht gekommen, daß die ganze politische<lb/>
 Welle der vergangenen dreißig Jahre nichts<lb/>
anderes bedeutet, als die Konsequenz der letzten<lb/>
Ausläufer der kleinbürgerlichen <rs type="event">Revolution von <date>1789</date></rs>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44893" ref="#fk__p_52744"><abbr>S.</abbr> Lublinski</rs> in Weimar hat dies gelegentlich seiner groß<lb/>
angelegten Analyse der modernen Literatur in seinem<lb/>
Werke »<rs type="title">Ausgang der Moderne</rs>«<FOOTNOTE0_START/>*) als Ergebnis einer<lb/>
bedeutenden Gedankenarbeit überzeugend festgestellt.<lb/>
Sie gipfelt in dem <foreign xml:lang="fr">Aperçu</foreign>, daß die eigentliche Aufgabe<lb/>
unseres Zeitalters die Auslösung einer neuen Kultur<lb/>
ist, welche sich synthetisch aus allen eben vorhandenen<lb/>
 und gegebenen Kulturelementen zusammenbauen<lb/>
</p>
            <p ana="fn309">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Dresden, <rs type="inst">Verlag von <rs type="pers" ana="n2_3810" key="#fk__p_57653">Carl Reissner</rs></rs> <date>1909</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr60529">
wird. Der Aufmarsch des Proletariats ist hiezu zwar<lb/>
unerläßlich, aber nur <seg type="spc">eine</seg> der Vorbedingungen.<lb/>
Stets aber haben sich derartige, im Grunde nur<lb/>
rein technische Kämpfe mit der Ideologie einer Weltwende<lb/>
 umkleidet. Nun trifft es sich, daß die Eingliederung<lb/>
 des vierten Standes just in dem Augenblick<lb/>
 fertig wird, wo aus <seg type="ELIDASH">nationalpolitischen</seg> und weltpolitischen<lb/>
Gründen die Notwendigkeit einer Kulturpolitik als<lb/>
die eigentlich schwierige und höchste synthetische<lb/>
Aufgabe der Staatsmänner zutage tritt. Die internationale<lb/>
 Sozialdemokratie, festgelegt auf den <rs type="pers" ana="n_44894" ref="#fk__p_47587">Marxismus<lb/>
</rs>, — der doch nur <seg type="spc">eine</seg> besondere Form des<lb/>
Sozialismus ist —, kommt von da an in ein eigentümlich<lb/>
 unaufrichtiges Verhältnis zur modernen Welt<lb/>
und in die Gefahr, <seg type="insult">die <seg type="spc">eigentlich reaktionäre<lb/>
Macht der Gegenwart</seg></seg> zu werden <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60531">
<space/>Der Grund aber, der die Arbeiterbewegung und<lb/>
mit ihr den Sozialismus an den <rs type="pers" ana="n_44895" ref="#fk__p_47587"><seg type="spc">Marxismus</seg></rs> bindet,<lb/>
ist kein logischer, im Begriff des Sozialismus gegebener<lb/>
 — sondern ein <seg type="spc">historischer</seg>. Er hängt zusammen<lb/>
 mit der weltgeschichtlichen Rolle des Judentums<lb/>
, welches ich im Sinne <rs type="pers" ana="n_44896" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heines</rs> als ein<lb/>
Prinzip, ein Ferment ganz eigener Art — als Gegensatz<lb/>
 zur hellenischen Weltanschauung anspreche.<lb/>
Die Frage ist der Erörterung wert, warum der <rs type="pers" ana="n_44897" ref="#fk__p_47587">Marxismus<lb/>
</rs> auf die Juden eine so mächtige Anziehungskraft<lb/>
 übt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60532">
<space/>Nun, die Juden haben infolge ihrer unterdrückten<lb/>
 Stellung seit jeher ihr Heil davon erwartet, die<lb/>
sie beherrschenden Klassen durch ein logisch-abstraktes<lb/>
 System zur Raison zu zwingen. Es liegt auch in<lb/>
ihrer Psyche, die Macht über die Welt von einer<lb/>
Zauberformel zu erwarten, welche ein tieferes Verhältnis<lb/>
 zu den Dingen erspart; sei diese nun das<lb/>
Geld oder eine erlernbare Idee, wie sie beispielsweise<lb/>
</p>
            <p ana="pr60532">
der <rs type="pers" ana="n_44898" ref="#fk__p_47587">Marxismus</rs> bietet, der gewissermaßen <seg type="insult">geistiges<lb/>
Geld</seg> ist. Indem man sich an einen festen Standpunkt<lb/>
 bindet, schafft man sich Überlegenheitsgefühle<lb/>
und eine Quelle scheinbarer Kraft, welche den Mangel<lb/>
 an Persönlichkeit ersetzt. Der <rs type="pers" ana="n_44899" ref="#fk__p_47587">Marxist</rs> — man<lb/>
wird das durch eine Art von <choice><sic>Gnadenwal</sic><corr>Gnadenwahl</corr></choice> — dünkt<lb/>
sich vielfach auch als geistige Persönlichkeit den<lb/>
übrigen Menschen überlegen, weil er in der Lage ist,<lb/>
sich rasch ein Urteil über jegliche Erscheinung zu<lb/>
schneidern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60533">
<space/>Die Sozialdemokratie in ihrer <rs type="pers" ana="n_44900" ref="#fk__p_47587">marxistischen Gestaltung<lb/>
</rs> kommt dem Judentum gleichzeitig sozial<lb/>
und geistig am Vollkommensten entgegen, indem sie<lb/>
die Formel garantiert, der Welt Erbe zu gewinnen.<lb/>
Sie gewährt ihren Adepten jenen Hochgenuß, um<lb/>
dessentwillen der <seg type="insult">Leitartikel</seg> auf der Welt ist: sie<lb/>
gibt fertige Urteile. Welch ein Glück für denjenigen,<lb/>
der die Welt am liebsten journalistisch betrachtet,<lb/>
durch ein einziges Gelübde in den Besitz dieser<lb/>
Fähigkeit zu gelangen! Nun gar ein <seg type="insult">System</seg>, welches<lb/>
nicht nur für alle Erscheinungen inklusive der Drehung<lb/>
 der Gestirne ein fertiges Urteil, sondern auch<lb/>
ein <seg type="insult">moralisches Hochgefühl</seg> vermittelt. Die Juden<lb/>
finden eine geringere Schwierigkeit darin, eine theoretische<lb/>
 Weltanschauung fertig zu übernehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60534">
<space/>Das Judentum als <choice><sic>weltgeschichtlisches</sic><corr>weltgeschichtliches</corr></choice> Prinzip<lb/>
besonderer Kategorie, dessen Eigentümlichkeit es ist,<lb/>
mit jeder Frage der Menschheit irgendwie in Konnex<lb/>
zu treten, besteht auf dem <rs type="pers" ana="n_44901" ref="#fk__p_47587">marxistischen Dogma</rs>,<lb/>
weil darin ein Mittel liegt, den Sozialismus für sich<lb/>
international zu monopolisieren. Dadurch wird eine<lb/>
natürliche urwüchsige Bewegung, wie es die Arbeitersache<lb/>
 ist, der inneren Beweglichkeit beraubt und<lb/>
zu einer <seg type="insult">Kirche</seg>, deren Wesen darin besteht, eine<lb/>
Doktrin als Machtmittel auszuwerten und die Machtorganisation<lb/>
 zum Selbstzweck zu erheben. Seit der<lb/>
Aufrichtung <seg type="insult">der sozialdemokratischen Kirche</seg> haben<lb/>
</p>
            <p ana="pr60534">
wir nur mehr die Wahl zwischen <seg type="insult">der Unfehlbarkeit<lb/>
des Papstes und derjenigen des Genossen Austerlitz</seg>;<lb/>
wobei jener den Vorzug einer längeren Gewöhnung<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60535">
<space/>Ob nicht eine Gewerkschaftsbewegung nach<lb/>
englischem Muster hingereicht hätte, einen Staatsmann<lb/>
 zu all den Leistungen zu inspirieren, welche<lb/>
wir jetzt mit der Etablierung <seg type="insult">einer <rs type="pers" ana="n_44902" ref="#fk__p_47587">marxistisch-terroristischen<lb/>
 Klerisei</rs></seg> erkauft haben? Ob nicht der<lb/>
katholische Klerikalismus seinerseits eine <seg type="spc">Folge</seg> der<lb/>
Sozialdemokratie ist? Dadurch, daß diese alles gute<lb/>
Gewissen herrisch an sich gerissen hat, werden große<lb/>
Massen des Volkes vielleicht dazu getrieben, bei der<lb/>
Kirche Anlehnung zu suchen. In England, wo die<lb/>
Arbeiterbewegung eine mehr technisch-politische<lb/>
Angelegenheit ist, gibt es keinen gefährlichen Klerikalismus<lb/>
, in Deutschland aber hat die Sozialdemokratie<lb/>
 als polare Erscheinung die Macht des Zentrums<lb/>
ausgelöst und in Frankreich flüchtet sich alles, was<lb/>
mit der Sozialdemokratie nicht mittun will, in die<lb/>
Kirche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60537">
<space/>Die künftigen Staatsmänner, welche aus dem<lb/>
anarchischen Chaos, das sich über uns breitet, <choice><sic>nəue</sic><corr>neue</corr></choice><lb/>
Fäden ziehen und sie zu neuen Geweben wirken<lb/>
werden, stehen vor der Aufgabe, für konkrete Staaten<lb/>
 und Reiche auf Grund der besonderen Geschichte,<lb/>
der wirtschaftlichen, geographischen und ethnischen<lb/>
Bedingungen die Kulturpolitik vorzuschreiben und<lb/>
diese zur Rechtfertigung der Machtpolitik auszuwerten<lb/>
. Umgekehrt wird jenes Volk das mächtigste<lb/>
werden, welches die eigenen Volksgenossen durch<lb/>
eine freigebige und hochherzige Sozialpolitik stark<lb/>
und fruchtbar macht. Parteien mit universalistischen<lb/>
Tendenzen, welche sich nicht in <seg type="ELIDASH">Reichsgedanken</seg> und Staatsgedanken<lb/>
 konkretisiert haben, können von rechtswegen<lb/>
</p>
            <p ana="pr60537">
 gar nicht verlangen, in Fragen der Reichspolitik<lb/>
 gehört zu werden. Dies ist der Grund, warum<lb/>
die Sozialdemokratie zur auswärtigen Politik kein<lb/>
naturwüchsiges Verhältnis hat. Ist sie doch programmatisch<lb/>
 verpflichtet, den Gesichtspunkten der Weltpartei<lb/>
 alle Sonderinteressen des Staates unterzuordnen<lb/>
. In dem Briefwechsel der Sozialistenführer über<lb/>
auswärtige Politik, spielt der Gedanke eine bestimmende<lb/>
 Rolle, ob diese oder jene Stellungnahme dem<lb/>
Interesse der Gesamtpartei dienlich sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60538">
<space/>Die Kultur marschiert auf getrennten Linien<lb/>
heran und ihre Zusammenfassung zu politischen Gebilden<lb/>
 ist ein Problem, dem gegenüber die bisherigen<lb/>
ein Kinderspiel waren. Sie stellt hochgespannte Anforderungen<lb/>
 an die synthetische produktive Kraft<lb/>
der Köpfe und verlangt komplexe Erfindung, gewachsen<lb/>
 auf dem Grunde einer schöpferischen Staatsanschauung<lb/>
 oder eines nationalen Willens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60539">
<space/><rs type="pers" ana="n_44903" ref="#fk__p_54875">Victor Adlers</rs> besonderer Zug ist, daß er zu<lb/>
der beschriebenen Rolle der Sozialdemokratie eine<lb/>
starke realpolitische Begabung mitbringt, welche er<lb/>
aber im Namen einer starren Doktrin auszuleben<lb/>
sucht. Daraus entwickelt sich eine gewisse Unaufrichtigkeit<lb/>
, der er auf die Dauer nicht entgehen<lb/>
kann. Immerhin muß man ihm das Zeugnis geben,<lb/>
daß er der hingebungsvolle Vertreter einer Idee und<lb/>
einer Klasse ist. Dazu reicht ein <seg type="insult">Politiker</seg> aus. Fehlt<lb/>
ihm nur eine Haupteslänge zum eigentlichen Staatsmann<lb/>
, dem Repräsentanten eines Volks.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54039">
               <persName>Meynert, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1833-6-15</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-5-31</date>
                  <place>Klosterneuburg</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8934</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40053">
               <persName>Columbus, Christopher</persName>
               <birth>
                  <date>1451</date>
                  <place>Genua?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1506-5-20</date>
                  <place>Valladolid</place>
               </death>
               <occupation>Seefahrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54875">
               <persName>Adler, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">wohnte 1882-89 in Wien 9., Berggasse 19 (in der späteren Wohnung Freuds)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52744">
               <persName>Lublinski, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1868-2-18</date>
                  <place>Johannisburg/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-12-25/26</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8725</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>