<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01451.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01450.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01452.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Zugsverspätung., in: Fackel Heft 02, Nr. 061, 1900, S. 15-16</title>
            <title type="iso-date">1900-12-01</title>
            <title type="id">tid_01451</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">061</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-061_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/061,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Zugsverspätung.</head>
            <p ana="pr13783">
<space/>Ein Techniker schildert mir, wie seit einer Reihe von Jahren<lb/>
Gemeindevertretungen fast aller Städte an der Bahnlinie Wien—Triest,<lb/>
gewerbliche und sonstige Vereinigungen aller Art, unzählige <seg type="ELIDASH">Privatstimmen</seg><lb/>
und Pressstimmen in der Provinz, <rs type="inst">Reichsrath</rs> und <rs type="inst">Landtage</rs>,<lb/>
namentlich der steiermärkische, die <rs type="inst"><abbr>k. k. priv.</abbr> Südbahn-Gesellschaft</rs><lb/>
bestürmten, sie möge in Anbetracht des anwachsenden Verkehres<lb/>
endlich einen dritten Eilzug zwischen Wien und Triest in Curs setzen.<lb/>
Es war alles vergebens. Die Fahrgäste mochten sich nur weiter<lb/>
in dem immer überfüllten Nachteilzug herumquetschen, der Zug<lb/>
selbst stets unsinnig überlastet werden und somit die endlosen<lb/>
Verspätungen zur Permanenz gedeihen — der neue Zug wurde nicht<lb/>
eingeführt. Doch halt! Im Laufe des letzten Winters verkündeten<lb/>
<seg type="insult">die diversen papierenen Sprachrohre des Herrn <rs type="pers" ana="n_11601" ref="#fk__p_46888">Chlumecky</rs></seg> der<lb/>
aufhorchenden Welt, dass die Einführung des neuen Zuges für den<lb/>
<DATERANGE>heurigen Sommer</DATERANGE> geplant sei, »bis die neuen Locomotiven und<lb/>
Wagen für diesen Zug abgeliefert sein würden«. Fachleute mochten<lb/>
wohl verwundert den Kopf schütteln, dass ein Verkehrsunternehmen<lb/>
von der Größe der Südbahn für einen einzigen neuen Zug so viel<lb/>
neues Rollmaterial brauche <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Im Monat <date>Mai</date> waren die neuen<lb/>
Schnellzuglocomotiven pünktlich abgeliefert; es kam der <date>1. Juni</date> und<lb/>
mit ihm die Sommerfahrordnung — aber nicht der neue Zug. Wohl<lb/>
waren in den Fahrplanplacaten für aufzuklebende Texturstreifen<lb/>
Felder entsprechend freigelassen, und die Zeitungen wollten wissen,<lb/>
dass die Einführung des dritten Schnellzuges nach Triest für den<lb/>
<date>1. Juli</date> in Aussicht genommen sei. Und auch dieser Tag kam, der<lb/>
neue Zug aber nicht. Und <date>August</date> und <date>September</date> kamen ins Land<lb/>
und der <DATERANGE>Sommer</DATERANGE> schwand — vom neuen Zug hörte man nichts<lb/>
mehr. Am <date>1. October</date> trat die Winterfahrordnung in Kraft, und siehe:<lb/>
Der heiß ersehnte neue Schnellzug war — mit einer mehrmonatlichen<lb/>
 Verspätung — endlich da! Freilich nur auf dem Papier. Groß<lb/>
und breit prangen seine Verkehrszeiten in den Fahrplänen, jedoch<lb/>
</p>
            <p ana="pr13783">
mit einer kleinen Anmerkung: »Der Einführungstermin wird später<lb/>
bekanntgegeben werden«. Zwei Monate sind seither verflossen, aber<lb/>
<seg type="insult">die verehrliche Südbahndirection</seg> macht noch immer nicht Miene,<lb/>
»den Einführungstermin bekanntzugeben.« Vielleicht ist’s besser so.<lb/>
Die Südbahngesellschaft hat einsehen gelernt, dass es besser ist,<lb/>
Katastrophen thunlichst zu vermeiden, und indem sie seine Einführung<lb/>
 so lange hinausschiebt, scheint sie der Welt ein vernehmliches<lb/>
 <seg type="insult">»Achtung vor <seg type="spc">dem</seg> Zug!«</seg> zurufen zu wollen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46888">
               <persName>Chlumecký, Johann Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-23</date>
                  <place>Zara</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-12-11</date>
                  <place>Bad Aussee</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">in der Statthalterei, Zensurkompetenz</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14201</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14956</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>