<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10536.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10535.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10537.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Stunde des Todes, in: Fackel Heft 28, Nr. 732, 1926, S. 1-1</title>
            <title type="iso-date">1926-08-01</title>
            <title type="id">tid_10536</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">732</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-732_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/732,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Stunde des Todes</head>
            <p ana="pr146627">
<space/>Ach, armer <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202934" ref="#fk__p_55589">Yorick</rs></RS>! — Ich kannte ihn,<lb/>
<rs type="pers">Horatio</rs>, <seg type="insult">ein Bursche von unendlichem Humor,<lb/>
voll von den herrlichsten Einfällen</seg>. Er hat mich<lb/>
tausendmal auf dem Rücken getragen, und jetzt,<lb/>
wie schaudert meine Einbildungskraft davor!<lb/>
mir wird ganz übel <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wo sind nun deine<lb/>
Schwänke? deine Sprünge? deine Lieder,<lb/>
deine Blitze von Lustigkeit, wobei die ganze<lb/>
Tafel in Lachen ausbrach? Ist jetzt keiner da,<lb/>
der sich über dein eignes Grinsen aufhielte?<lb/>
Alles weggeschrumpft? Nun begib dich in die<lb/>
Kammer der gnädigen Frau, und sage ihr,<lb/>
wenn sie auch einen Finger dick auflegt:<lb/>
so’n Gesicht muß sie endlich bekommen;<lb/>
mach sie damit zu lachen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr146629">
<space/>Der <seg type="insult">Schuft</seg> ist draußen. Die Arbeit war groß<lb/>
und noch kann der Befreier nicht mit den<lb/>
Befreiten aufatmen. <seg type="insult">Die prostituierte Stadt</seg> ist<lb/>
aufgestanden, und wenn ich auch ungenannt<lb/>
bleibe — <seg type="insult">der Nichtgenannte</seg> ist dahin, man nennt<lb/>
ihn, man sucht ihn, man fürchtet ihn nicht<lb/>
mehr. Daß <rs type="pers" ana="n_88406" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> noch nicht gefangen<lb/>
wurde, ist nicht meine Schuld. Daß es — um<lb/>
ihm für alle Zukunft die Retablierungsmöglichkeit<lb/>
 abzuschneiden, wie als warnendes Exempel<lb/>
für <seg type="insult">die tieftrauernden Hinterbliebenen</seg> — unerläßlich<lb/>
 ist, ihn noch kriminell abzustempeln, daran<lb/>
wollen wir nicht zweifeln. Aber die Bestrebung,<lb/>
ihn aus dem Land zu bringen — selbst wenn<lb/>
es nicht gelänge, ihn wieder herein und ins<lb/>
</p>
            <p ana="pr146629">
<rs type="inst">Landesgericht</rs> zu bringen —, hielt ich für<lb/>
die lebenswichtigste, ja die geistigste und<lb/>
sublimste Aufgabe, die einem heute und hier<lb/>
gewährt ist, wenn man überhaupt die Leidenschaft<lb/>
 hat, dem Vaterlande nützlich zu sein, und<lb/>
ich kann von mir sagen, daß ich mich dieser Aufgabe<lb/>
mit einem Patriotismus hingegeben habe, dem in<lb/>
der Geschichte des <rs type="event">Weltkriegs</rs> kaum ein Beispiel an<lb/>
die Seite zu stellen wäre. Keineswegs verhehle ich,<lb/>
daß mir der handgreiflichere Erfolg zu einer starken<lb/>
Genugtuung gereichen würde. Aber abgesehen davon,<lb/>
daß es in großen Dingen genügt, gewollt zu haben,<lb/>
so ist doch wahrlich groß auch das Ergebnis, daß<lb/>
die Parole, an deren Erfüllung niemand außer mir<lb/>
geglaubt hat, buchstäblich erfüllt wurde. Wie schrieb<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88407" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs>? »<seg type="spc">Dieses glückte</seg>. Es ist ein<lb/>
historisches Faktum: <rs type="pers" ana="n_88408" ref="#fk__p_44543">Goldschmidt</rs> wurde unsicher,<lb/>
<seg type="spc">reiste</seg>.« Und die moralische Errungenschaft dieses<lb/>
Abschlusses wäre auch dann nicht mehr zu verlieren,<lb/>
wenn <seg type="insult">dem Tüchtigen</seg> freie Bahn garantiert wäre.<lb/>
Ja selbst dann nicht, wenn es ihm irgendwie gelänge,<lb/>
sich den Triumph der freien Heimkehr zu erpressen.<lb/>
So wäre doch der Preis der Erkenntnis in nie<lb/>
geahnter Höhe errungen und, ledig aller heimatlichen<lb/>
Verpflichtungen, könnte ich selbst reisen, für alle<lb/>
Enttäuschungen und Strapazen entschädigt durch den<lb/>
auslöschenden Humor, daß <seg type="insult">ein konsequenter Spitzbube<lb/>
</seg> schließlich einen ganzen Staat in die Tasche<lb/>
filoutiert und daß nicht die Justiz ihn einsteckt,<lb/>
sondern er die Justiz. Dies ist nicht mehr zu<lb/>
fürchten; höchstens, daß sich die <seg type="insult">Protektoren</seg> mit<lb/>
ihm durch weitere Winke verständigen und daß es<lb/>
ihm glücken wird, die Wiener um das letzte Spektakel<lb/>
zu betrügen. Doch auch so erhebe ich Anspruch auf<lb/>
ein Denkmal gleich jenem des Wienerwaldretters,<lb/>
nicht ohne eine Gruppe der treuen Helfer. Wäre es<lb/>
jedoch unbescheiden, sich mit solchem Entwurf zu<lb/>
tragen, so genügt mir die Errichtung einer Pestsäule,<lb/>
auf der ich nicht genannt sein müßte, die aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr146629">
die Schandsäule zu sein hätte für <seg type="insult">jene Machthaber und<lb/>
Würdenträger</seg>, deren <seg type="insult">Ohnmacht und Würdelosigkeit</seg><lb/>
an dem Wachstum der <seg type="insult">Seuche</seg> schuld war und die<lb/>
nun heilfroh sind einer Rettung, deren Werk sie mir so<lb/>
schmählich gehindert haben. Für <seg type="insult">die Freigelassenen<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_88409" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs></seg>, die meine Sache verrieten,<lb/>
um ihre Person in Sicherheit zu bringen; für <seg type="insult">die<lb/>
Erzfeiglinge des Mutes</seg>, der <seg type="insult">Pest</seg> die üble Nachrede<lb/>
zu halten und mit dem Mund, der sich zum erstenmal<lb/>
 öffnet, einander der <seg type="insult">Feigheit</seg> zu beschuldigen.<lb/>
Wahrlich, wäre das Gefühl der Befreiung nicht so stark<lb/>
und das Glück nicht zu groß, um es nicht auch mit<lb/>
<seg type="insult">Unwürdigen</seg> zu teilen — man müßte schaudern vor<lb/>
denen, welchen man es gebracht hat; denn kläglicher<lb/>
war ihre <seg type="insult">Feigheit</seg> nicht als ihr <seg type="insult">Mut</seg>. Gleichwohl<lb/>
könnte selbst dieser Anblick mich nicht bereuen<lb/>
lassen, was ich für sie getan habe, und sie sollen es<lb/>
nur wissen, daß der, den sie im Kampf allein ließen,<lb/>
um des Gewinnes willen nichts dagegen hat, im Sieg<lb/>
ihr Verbündeter zu sein. Und wurde mir noch der<lb/>
Alleinkampf erschwert, wurde gehöhnt, daß ich um<lb/>
Kleines kämpfe, so genügt mir das Zugeständnis,<lb/>
daß Großes errungen sei, und im Gedenken der<lb/>
<seg type="insult">Pest</seg> gibt es keinen, den ich nicht der Rettung<lb/>
für wert hielte. Ja ich will ihnen sagen, daß<lb/>
ich noch nicht aufgehört habe, für sie bemüht zu sein.<lb/>
Denn ich vermute, daß unter den Staatsmännern,<lb/>
von denen wir regiert werden, auch solche sind, die,<lb/>
bereits zu tief dem <seg type="insult">Erpresser</seg> verpflichtet, ihm zuerst<lb/>
die Mauer und dann das Loch gemacht haben<lb/>
und die vielleicht weiter gewillt sind, mit der<lb/>
Hoffnung, daß es noch Richter in Österreich gibt,<lb/>
Schindluder zu treiben. Und ich sage es heraus,<lb/>
daß ich gegen <seg type="insult">den letzten Versuch gewisser Steirer</seg>,<lb/>
<seg type="insult">die Dame mit den verbundenen Augen</seg> auf die<lb/>
<SPAN cont="Bühnen-Redoute">‚<rs type="magazine" ana="werk_23943">Bühnen</rs>‘-Redoute</SPAN> zu führen, die größten Gewaltmittel<lb/>
des Geistes anwenden will! Daß ich, <seg type="insult">des politischen<lb/>
Maskentreibens</seg> müde, lieber wünsche, von <seg type="insult">den Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88410" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> und <rs type="pers" ana="n_88411" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs></seg> regiert zu werden als von<lb/>
</p>
            <p ana="pr146629">
<seg type="insult">deren Geschäftsfreunden</seg>, und statt von jenen lieber<lb/>
gleich von dem <seg type="insult">Erpresser</seg>, in dessen Tasche zu sein<lb/>
sie so gewiß lebenslänglich verurteilt sind, wie ihn<lb/>
in die ihre einzulassen. Sollte er der irdischen<lb/>
Gerechtigkeit auch diesmal entwischen — mir<lb/>
würde weder er noch die irdische Gerechtigkeit auskommen<lb/>
, noch irgend ein Faktor, der es listig<lb/>
verschuldet hätte und für den ich den Pranger<lb/>
bereit halte, so wahr mir Gott helfe!<lb/>
</p>
            <p ana="pr146630">
<space/>Denn mir, der kein persönliches Opfer bis<lb/>
zum Ausgang dieses Sittengerichtes gescheut hat,<lb/>
kann noch weniger geschehn als <seg type="insult">ihm und allen<lb/>
Hilfsschurken dieses Landes</seg>, mit denen ich<lb/>
machen kann was ich will und besonders, was<lb/>
mir einfällt. Käme er wieder — statt zu sitzen,<lb/>
zu tanzen —: er bliebe, ich schwör’s bei den ewigen<lb/>
Sternen, meine Flamme, meine Nahrung, der<lb/>
unerschöpfliche Born meines Witzes, und ich lebte<lb/>
besser von ihm als er von der Wehrlosigkeit<lb/>
eines Staats, der sich ihm unterworfen hätte. Denn<lb/>
es ist schicksalhaft, daß er, überall geborgen, an mir<lb/>
so oder so stranden muß, und ich bin just aus<lb/>
dem Stoff geformt, den <seg type="insult">Weltbetrüger</seg> an der Nase zu<lb/>
ziehn. An meinem Dasein, auf das er nicht vorbereitet<lb/>
 war, spießt sich das seine; an meiner Veranlagung<lb/>
 hat <seg type="insult">alle Blödmacherei</seg> ein Ende. Einen<lb/>
Kampf führen und den Feind vernichten? Ohne<lb/>
Zweifel, das tat ich und das wollte ich, schon<lb/>
aus dem Grunde meiner Natur, die mich nicht<lb/>
nur das sittliche Werk vollbringen heißt, sondern<lb/>
auch die Erledigung der Materie herbeiwünscht,<lb/>
welche sie mich genußvoll gestalten läßt, die<lb/>
Befreiung von der Qual, dem ewigen Reiz zu erliegen.<lb/>
Doch in Wahrheit habe ich mich in keiner Periode<lb/>
meines Lebens so sehr als Künstler gefühlt, so frei<lb/>
und nur bedingt von der Fülle des Anlasses, wie in<lb/>
der Befassung mit einer <seg type="insult">Menschenjauche</seg>, von der man<lb/>
wohl meinen möchte, sie wäre leichter mit dem<lb/>
<rs type="title">Strafgesetz</rs> zu beseitigen als mit Kunstwerken, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr146630">
von der ich mit dem lebendigsten Wunsch, daß<lb/>
es gelinge, mich im Geiste doch nicht trennen kann.<lb/>
Weil ja von keinem Objekt vor diesem der ganze<lb/>
Hohn, den die Zeit der Schöpfung antut, so bildhaft<lb/>
 abzulösen war! Hätten in Gottes Namen die<lb/>
Leute, die auch an meinem Werk die stoffliche<lb/>
Abwechslung lieben, die es nicht leiden mögen,<lb/>
daß auf jeder Seite derselbe Name wiederkehrt —<lb/>
hätten sie dafür gesorgt, daß der Gegenstand<lb/>
eher aus meinem Horizont verschwinde! Ich hatte<lb/>
nichts dagegen, aber ich kann auch nichts für<lb/>
das schwere Herz, das mir zurückbleibt. Welche<lb/>
Macht doch <seg type="insult">so ein Spitzbub</seg>, der’s vom <seg type="insult">Pester<lb/>
Kriegswurstschieber und Menschenfleischschinder</seg> bis<lb/>
zum <seg type="insult">Diktator der geistigen Prostitution Wiens</seg><lb/>
bringen konnte — welche Macht er doch selbst<lb/>
über mich hat! Welche Glut immer neu entfachter<lb/>
Lüste, welche Kraft, die »aus wonniger Erregung<lb/>
sich zu überbieten nicht mehr ruht«, er mir zuführt:<lb/>
»daß es statt vor Abscheu dem Genießer nur vor<lb/>
seiner Riesenstärke graut«, wie es in <rs type="pers" ana="n_88412" ref="#fk__p_43433">Wedekinds</rs><lb/>
Hochlied auf die <seg type="insult">Dirne</seg> heißt. Ich fing mit ihm<lb/>
an, als ich noch gar nichts wußte, aber alles<lb/>
ahnte. Ich habe ihn aufs Geratewohl für einen<lb/>
<seg type="insult">Erpresser</seg> gehalten, und es konnte mir nicht<lb/>
mißglücken. Ich roch die <seg type="insult">Sphäre</seg> und erkannte:<lb/>
dieser ist <seg type="insult">mein Typ</seg>. Wie hat er mich<lb/>
verjüngt! <rs type="pers" ana="n_88413" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> hat das nicht vermocht,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88414" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> war eine <seg type="insult">Tändelei</seg>, die <seg type="insult">Alterslaune<lb/>
einer schwächern Stunde</seg>. Doch in tausend Formen<lb/>
hasche ich <seg type="insult">den Losen</seg>, der an <seg type="insult">allen Blütenkelchen<lb/>
der Gemeinheit</seg> nippt, an allen preisgegebenen Werten<lb/>
kippt und wippt, in ihm wahrlich erkenne ich das<lb/>
<seg type="insult">Zeitgesicht</seg> und dieser Hang wuchs mir zu <rs type="pers" ana="n_88415" ref="#fk__p_46460"><SPAN norm="Imre"><SPAN norm="immerwährender">imrewährender<lb/>
</SPAN></SPAN> Leidenschaft</rs>. <rs type="pers" ana="n_88416" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> war ein Einzelfall<lb/>
und war der, der er war. In <rs type="pers" ana="n_88417" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> hatte ich <seg type="insult">die<lb/>
Natur in ihren wechselnden Gestalten</seg> und <seg type="insult">ein ganzes<lb/>
Bordell dazu, mit blauäugigen und blonden Bestien</seg>,<lb/>
und wenn auch <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">zerknetschte Schlieferl</foreign></seg> darunter waren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr146630">
macht nichts, die Phantasie hat Spielraum. Sein Spiel<lb/>
blieb mein Spiel, die Berge des Kriegsleids kamen<lb/>
ins Kreißen und geboren ward eine <seg type="insult">Beutelratte</seg>, ein<lb/>
<seg type="insult">Riesenmausi</seg>, mit dem ich wie ein Tiger spielte und<lb/>
welches ich nie so ganz verschlingen mochte, daß<lb/>
meinem Witz nicht der Stoff bliebe, dessen er nicht<lb/>
entraten kann. Wenn ich einmal mein Stundenbuch<lb/>
herausgebe, so wird es nicht nur umfangreicher sein<lb/>
als das <rs type="pers" ana="n_88418" ref="#fk__p_51991">Rilkes</rs>, sondern auch von echterer<lb/>
Lyrik. Hier, am <seg type="insult">Schandwerk der Zeit</seg>, hat sich<lb/>
wahrlich die Sprache zu sich selbst gebracht; hier war<lb/>
die ganze Entschädigung, die <seg type="insult">der gemeine Gegenstand</seg><lb/>
dem Künstler läßt: Humor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146631">
<space/>Denn ich weiß ja nicht, ob ein Mensch namens<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_88419" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> lebt, ob er also steckbrieflich zu erreichen<lb/>
wäre, oder ob er nicht bloß ein Sammelname ist für<lb/>
<seg type="insult">die Fäulnisprodukte dieser Nachkriegswelt</seg>. Aber längst<lb/>
ist er, über die Kriminalität des Falles hinaus, zum<lb/>
Symbol geworden für <seg type="insult">alles unverwüstlich Schurkische</seg>,<lb/>
für <seg type="insult">alle Macht der Niedertracht</seg>, für <seg type="insult">alle Tücke des<lb/>
Subjekts</seg>, für <seg type="insult">alles Zufällige</seg>, das der Normen spottet,<lb/>
<seg type="insult">alles Systematische der Willkür und Regelwidrigkeit</seg>,<lb/>
<seg type="insult">alles Gerüchthafte und alles irisierend Schlammige</seg>,<lb/>
für <seg type="insult">jeglichen Exhibitionismus der Schlechtigkeit</seg> und<lb/>
für <seg type="insult">jeden Schwindel</seg>, der menschlichem Fassungsvermögen<lb/>
 <seg type="insult">Tonfallstricke</seg> legt; ja zum <seg type="insult">Inbegriff jener<lb/>
wunderbar vollkommenen Schamlosigkeit</seg>, die es<lb/>
versteht, der <seg type="insult">Sprache des Trugs</seg> die Engelsstimme<lb/>
der Wahrheit zu leihen, das <seg type="insult">Zwielicht</seg> einleuchtend<lb/>
zu machen, die <seg type="insult">nackte Alogie</seg> zur Vernunft, um<lb/>
schließlich in Unehren groß dazustehn. Indem er<lb/>
der Ehre ihr Argument stibitzt und ihr seine <seg type="insult">Lüge</seg><lb/>
zusteckt, diese mit jenem betrügend, das entwendete<lb/>
Wort noch im eigenen Mund umwendend, hat er<lb/>
<seg type="insult">einer neuen Kausalität</seg> zum Durchbruch verholfen,<lb/>
und ihre Auswirkungen sind derart gespenstisch,<lb/>
daß man zweifeln mag, ob <seg type="insult">die von ihr besessenen<lb/>
Individuen</seg> menschliche Organe besitzen, ein Herz<lb/>
wie wir, und ob es nicht Versündigung an einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr146631">
Geheimnis der Natur ist, ihnen mit dem <rs type="title">Strafgesetz<lb/>
</rs> nahezutreten statt ihnen mit einem Zauberstab<lb/>
 den Hintern auszuhauen. Denn es ist auf<lb/>
geheimnisvolle Weise geschehen, daß <seg type="insult">menschenähnliche<lb/>
 Geschöpfe</seg>, welche die blutgedüngte Erde ausgespien<lb/>
 hat, mit der Hand, deren Glieder noch durch<lb/>
eine Schwimmhaut verbunden sind, die öffentliche<lb/>
Meinung zubereiten, und man wird schon noch dahin<lb/>
kommen, zu erkennen, daß es gegenüber dem <seg type="insult">Handwerk<lb/>
</seg>, von dem sie einmal nicht lassen mögen, keine<lb/>
andere <rs type="title">Preßgesetzreform</rs> gibt als die Einführung<lb/>
der Prügelstrafe, oder doch die Straffreiheit aller, die<lb/>
sich auf die einzig natürliche Art der Qual entledigen.<lb/>
<seg type="insult">Solches Gezücht</seg>, mit <seg type="insult">einer halben Intelligenz</seg> hinreichend<lb/>
 bewaffnet, um für den Mangel Rache an der<lb/>
Menschheit zu nehmen, der <seg type="insult">Hefe</seg> entstammend und<lb/>
aus dem <seg type="insult">Nachtkaffeesud</seg> gebildet — anstatt sich in noch<lb/>
dunklere Erdenwinkel zu verkriechen und höchstens<lb/>
als Hausierer mit Zündhölzchen lästig zu sein, hat<lb/>
es die Macht, Häuser, Wirtschaftskörper, ja die Welt in<lb/>
Brand zu stecken, und schmarotzt bis zum Ende an<lb/>
der Furcht jener, die berufen waren, es zu zertreten.<lb/>
Auf allen Lebensgütern, die ihm von Natur unerreichbar<lb/>
 sind, liegt <seg type="insult">die Pranke seiner Frechheit</seg>; Ansehn<lb/>
und Einfluß, Geld und Genuß, alles wird durch <seg type="insult">das<lb/>
Druckmittel</seg>, welches <seg type="insult">private Gemeinheit</seg> zur öffentlichen<lb/>
 Meinung macht, automatisch einkassiert. <seg type="insult">Die<lb/>
schnödeste Gedankenkuppelung</seg>, die der Zufall gewährt,<lb/>
reicht hin, um in Schicksale einzugreifen, um, aus<lb/>
<seg type="insult">Gewinnsucht</seg> oder <seg type="insult">reiner Lust an Entehrung</seg>, die Materie<lb/>
des Menschlichen zu bewegen. So und so das Leben<lb/>
mit fetten Lettern anzuschmieren — das erscheint als der<lb/>
einzige Sinn der Tätigkeit, die sich auf Erden in<lb/>
<seg type="insult">den Filialen der Hölle</seg> abspielt. Aber es sind nur<lb/>
<seg type="insult">Spottgeburten von Dreck</seg>, und wenn man sie faßt,<lb/>
verleugnen sie <seg type="insult">die öde Teufelei</seg>. Der Blick <seg type="insult">eines<lb/>
solchen Unholds</seg>, der für sein <seg type="insult">Bedürfnis nach<lb/>
Sensation</seg> die Kindheit wie das Alter schändet,<lb/>
fällt auf den Namen einer Siebzigjährigen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146631">
so entsteht die Nachricht, sie sei »zum Kabarett<lb/>
gegangen« und mache durch ihre schönen Beine<lb/>
Aufsehen. Wird der <seg type="insult">Strolch</seg> gepackt, grinst er,<lb/>
es sei ein Aprilscherz gewesen, den er für jeden<lb/>
Tag des Kalenders vorrätig hat. Erfährt er, aus<lb/>
Paris sei ein Telegramm eingelangt, daß eine Bankiersgattin<lb/>
 dort weile, <foreign xml:lang="fr">»pour vendre secrétaire«</foreign>, also wegen<lb/>
eines Empire-Schreibtisches: so läßt er beim reichen<lb/>
Mann »recherchieren«, ob das Gerücht von einem<lb/>
Ehekonflikt auf Wahrheit beruhe, und bringt, da die<lb/>
Antwort ihn in jeder Hinsicht enttäuscht, die Meldung,<lb/>
jene sei mit dem Sekretär des Gatten nach Paris durchgegangen<lb/>
. Bloß von vielfacher Verachtung statt von<lb/>
der individuellen Hundspeitsche bedroht, stammelt er,<lb/>
vor dem empörenden Reichtum der Familie sei ihm<lb/>
halt einmal <seg type="insult">»das Temperament«</seg> durchgegangen. Er<lb/>
bekommt Wind davon, daß einer der wenigen Ehrenmänner<lb/>
 dieser Stadt, einer, der imstande ist, moralische<lb/>
Ansprüche in publizistische Tat umzusetzen, mit<lb/>
seinem ganzen lebendigen Herzen sich endlich den<lb/>
Fesseln einer <seg type="insult">Parteitaktik</seg> entwinden könnte, die<lb/>
den Willen zur Ausrottung der <seg type="insult">Seuche</seg> gelähmt hat<lb/>
und die allerdings <seg type="insult">ein trauriges Kapitel der Sittengeschichte<lb/>
 Wiens</seg> bleiben wird — flugs koppelt er<lb/>
an eine vorhandene Meldung über einen <seg type="insult">Kinderschänder<lb/>
</seg> einen »ähnlichen Fall«. Er hat dazu das<lb/>
Signalement des Täters bereit nebst der Andeutung,<lb/>
daß es sich um »eine politische Persönlichkeit« handle,<lb/>
»deren Name, so heißt es, verschwiegen wird«. Die<lb/>
ganze Stadt deutet auf den Mann und für das Alibi des<lb/>
<seg type="insult">Verleumders</seg> ist durch listige Abweichungen vom<lb/>
agnoszierten Ebenbild gesorgt. Jeder, der das reine<lb/>
Leben des Besudelten kennt, erkennt auch <seg type="insult">die beispiellose<lb/>
 Schufterei</seg>, und dem Eingeweihten bleibt die<lb/>
erpresserische Absicht nicht verborgen. Die Erfindung<lb/>
verrät sich durch <seg type="insult">die abgründige Dummheit</seg>,<lb/>
daß die Polizei von einem, den sie schon hat,<lb/>
ein Signalement geben soll, offenbar zum Ersatz<lb/>
des Namens, den sie verschweigt; obgleich man<lb/>
</p>
            <p ana="pr146631">
dankbar wäre, wenn die Nachricht von der Verhaftung<lb/>
<seg type="insult">eines andern Ungenannten</seg> wenigstens in dieser Form<lb/>
schon ausgegeben würde. Niemand glaubt, daß ein<lb/>
Mann wie <rs type="pers" ana="n_88420" ref="#fk__p_43810">Friedrich Austerlitz</rs> der Tat fähig sei,<lb/>
deren die <seg type="insult">Kanaille</seg> ihn bezichtigt, aber jeder weiß,<lb/>
daß er gemeint ist, und wer die Technik und die<lb/>
Materie kennt, weiß auch, daß die <seg type="insult">Niedertracht</seg> mit<lb/>
der Rache zugleich die Drohung zugerichtet hat.<lb/>
Grausend erkennt man den Plan, den Beschmutzten<lb/>
so im Schmutze zu fangen, daß die Pein der<lb/>
Befreiung ihn darin festhielte, daß er den Zwang<lb/>
der Erpressung lieber ertragen würde als die Tortur:<lb/>
sich öffentlich gegen den widerwärtigsten Verdacht<lb/>
wehren zu sollen und in persönlichster Notwehr<lb/>
Persönliches zu erörtern. In welcher andern Stadt<lb/>
wäre Ähnliches möglich, ohne daß man die<lb/>
<seg type="insult">Sensation</seg> den Kolporteuren aus den Händen risse,<lb/>
um sie ihnen in Fetzen vor die Füße zu<lb/>
werfen? Ohne daß die Täter Bedenken tragen<lb/>
müßten, sich zugleich mit der Tat auf die<lb/>
Straße zu wagen? <seg type="insult">Der Herr und Meister des<lb/>
Handwerks</seg>, <seg type="insult">Anstifter von allem</seg>, was ihm <seg type="insult">seine<lb/>
Gehilfen</seg> eingerührt haben, abhängig am Ende<lb/>
von den <seg type="insult">Kreaturen</seg>, die er machte, <seg type="insult">dieser Ehrlose</seg>,<lb/>
<seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_88421" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> feiert (ehe er weiter westwärts zieht)<lb/>
in Deutschland Feste, bezaubert <seg type="insult">geldbedürftige<lb/>
Reptilien</seg> und wird von <seg type="insult">Großhyänen</seg> am Busen<lb/>
genährt; er hat Pläne für den Fall, daß sein<lb/>
undankbares Wien ihm fernerhin keine Sicherheit<lb/>
für ein freies Leben gewähren sollte. Aber<lb/>
Berlin würde ihm, wenn er dort seine <seg type="insult">Industrie</seg><lb/>
errichten wollte, nicht für eine Stunde seine heilen<lb/>
Knochen garantieren! Glaubt er wirklich, daß der<lb/>
dortigen Finanz mit sexuellen Andeutungen beizukommen<lb/>
 wäre und daß er bis zu dem Versuch<lb/>
gelangte, die Gegner solcher Methode als <seg type="insult">Kinderschänder<lb/>
</seg> zu kompromittieren? Nun, daß er ihn in<lb/>
Wien gewagt hat oder daß ihn die <rs type="pers"><seg type="insult">Zauberlehrlinge</seg></rs><lb/>
wagen konnten, die den <seg type="insult">Betrieb</seg> ganz <seg type="insult">im Geiste</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146631">
<seg type="insult">des Dahingegangenen</seg> versehen, ist wahrlich als ein<lb/>
Glücksfall zu preisen. Denn dieses Äußerste hat die<lb/>
<seg type="ELIDASH">Umkehr</seg> und Einkehr gebracht von <seg type="insult">der unerträglichen<lb/>
Duldung</seg>, mit der die Sozialdemokratie <seg type="insult">der über Wien<lb/>
hereingebrochenen Pest</seg> gegenüberstand. Der entsetzliche<lb/>
 Verdacht, daß auch eine mächtige politische Partei<lb/>
— und diese — den <seg type="insult">Erpresser</seg> zu fürchten habe; der<lb/>
nicht minder trostlose, daß sie <seg type="insult">das ärgste Kulturübel</seg>,<lb/>
unleidlich gewandet in <seg type="insult">linksradikales Getue</seg>, um den<lb/>
Vorteil einer schäbigen Wahlhilfe hinnehmen wolle; <seg type="insult">die<lb/>
sichtbare Scham</seg>, den <seg type="insult">Aberwitz dieser Einbürgerung</seg><lb/>
durch die Auspeitschung bekennen zu müssen — <seg type="insult">Scham</seg>,<lb/>
die mehr <seg type="insult">Entblößung</seg> war, als das Bekenntnis —:<lb/>
all dies hat nun ein Ende, wie jegliche Beschwichtigung<lb/>
 des Mahners mit dem Argument, daß man<lb/>
<seg type="insult">»andere Sorgen«</seg> habe. Daß die Ehre eben dieser Sorgen<lb/>
durch <seg type="insult">die Indolenz gegenüber dem Schandfleck der<lb/>
Freiheit</seg> nicht verkümmert werden darf — diese<lb/>
Einsicht hat sich mit elementarer Stärke Durchbruch<lb/>
verschafft, und ich halte mit dem dankbaren Gefühl<lb/>
nicht zurück, daß all das, was ein Jahr lang<lb/>
mir und vielen mit mir so quälend war wie<lb/>
das <seg type="insult">Übel</seg> selbst und schmerzlicher, durch ein<lb/>
rapides Besinnen gutgemacht erscheint. Für die<lb/>
ethische Wertung der Wohltat mag außer Betracht<lb/>
bleiben, daß <seg type="insult">das Preßprodukt der gemeinsten<lb/>
Gesinnung</seg> sich vorher an die <rs type="inst">christlichsoziale<lb/>
Partei</rs> vergeben hatte, daß also mit dem politischen<lb/>
Hindernis das Motiv entfiel, die <seg type="insult">bürgerliche Korruption</seg><lb/>
eben hier nicht zu suchen und <seg type="insult">»die ungarischen<lb/>
Erpresser«</seg> nur wo anders. Ebensowenig komme<lb/>
in Betracht, daß der Anstoß zur Redefreiheit die<lb/>
<seg type="insult">Infamie</seg> war, die dem <RS pers="Friedrich Austerlitz" globID="name_203820">Chefredakteur</RS> der <rs type="paper" ana="werk_23944">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> persönlich widerfuhr. Gewiß muß es<lb/>
insbesondere mich wehmütig berühren, nunmehr<lb/>
zu hören, der Chefredakteur der <rs type="paper" ana="werk_23945">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
habe »nie verhehlt«, daß er die spezifische <seg type="insult">Preßkorruption<lb/>
</seg>, zu deren Ausrottung er Gesetze für<lb/>
unerläßlich halte, »gerade in der ‚<rs type="paper" ana="werk_23946">Stunde</rs>‘ verkörpert<lb/>
</p>
            <p ana="pr146631">
erblicke«. Zwar, daß er diese Ansicht gehabt und mit<lb/>
aller ihm eingebornen Ehrenhaftigkeit danach gerungen<lb/>
hat, sie nicht zu verhehlen, davon bin ich überzeugt;<lb/>
aber leider konnte nur offenbar werden, daß es ihm seit<lb/>
Jahr und Tag nicht gelang. Und wenn er nunmehr<lb/>
beklagt, daß im Gegensatz zu ihm, der »sich<lb/>
wenigstens wehren kann«, der private Mensch »dieser<lb/>
<seg type="insult">Verbrecherbande</seg> wehrlos und schutzlos ausgeliefert«<lb/>
sei, so darf wohl bemerkt werden, daß der private<lb/>
Mensch längst aus dieser Not erlöst wäre, wenn die<lb/>
zu seinem Schutz berufene publizistische Macht ihres<lb/>
Amtes gewaltet hätte, ja daß dann vermutlich auch<lb/>
dem Politiker die Pein des Angriffs wie die Pein der<lb/>
Abwehr erspart geblieben wäre. Trotzdem soll gesagt<lb/>
sein: es ist eine <seg type="insult">Schnödigkeit</seg>, die sich schon<lb/>
an das <seg type="insult">Bubenstück</seg> selbst anreiht, wenn über dem<lb/>
persönlichen Anlaß der moralische Antrieb, wenn über<lb/>
dem Einzelinteresse die allgemeine moralische Notwendigkeit<lb/>
 dieser Abrechnung verkannt wird, in der<lb/>
sich doch gerade der lange verhaltene Zorn Luft machte<lb/>
über das, was allen, was einer ganzen Stadt angetan<lb/>
wurde; und wäre selbst nichts Ähnliches vorher<lb/>
geschehen, so wäre uns allen doch mit dieser einen<lb/>
Tat das Ärgste angetan. Darum darf sich der<lb/>
Besudelte nicht nur das Recht, sondern auch die<lb/>
Pflicht zuerkennen, sie zu besprechen: als »das<lb/>
Exempel einer <seg type="insult">Hundsgemeinheit</seg>, deren Opfer jeder<lb/>
Bürger dieses Landes werden kann«. Jeder konnte<lb/>
es werden und jeder wurde es, weil der Arm des<lb/>
Helfers, nun schwungbereit, so lange gezögert hat,<lb/>
und ich habe gewiß »nie verhehlt«, daß ich vor der<lb/>
allgemeinen Gefahr keine Unterschiede der Klasse oder<lb/>
Rasse kenne und daß ich gegen die <seg type="insult">Hundswut</seg>, die dem<lb/>
Menschen an die Wade fährt und bis ans Geschlecht,<lb/>
<seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_88422" ref="#fk__p_52110">Reitzes</rs> und <rs type="pers" ana="n_88423" ref="#fk__p_42795">Benedikt</rs></seg> für nicht minder<lb/>
schutzbedürftig halte als den Proletarier und den<lb/>
Sozialisten. Wäre mein Gesichtspunkt, von dem aus<lb/>
ich nur das <seg type="insult">Übel</seg> sah und nicht den Bedrohten,<lb/>
rechtzeitig anerkannt und nicht als eine Sorge um Angelegenheiten<lb/>
</p>
            <p ana="pr146631">
, die sich »innerhalb der <seg type="insult">Bourgeoisie</seg>« getrost<lb/>
abspielen mögen, zurückgewiesen worden, so hätte das<lb/>
<seg type="insult">Gaunertum</seg> nicht Spielraum gehabt, sich auch außerhalb<lb/>
der <seg type="insult">Bourgeoisie</seg> zu betätigen und sich just an<lb/>
deren ehrenhaftestem Gegner zu vergreifen. Nein,<lb/>
es könnte keine allgemeinere Sache geben<lb/>
als diese endlich doch erfolgte Abwürgung einer<lb/>
<seg type="insult">Kulturschande</seg>, deren <seg type="insult">Greuel</seg> zu populärer Anschauung<lb/>
 zu bringen mir selbst ja versagt ist. Und<lb/>
auch wenn es sich nicht um den weitaus krassesten<lb/>
Fall handelte, den <seg type="insult">die Stinkwelt der ‚<rs type="paper" ana="werk_23947">Stunde</rs>‘</seg> bisher<lb/>
aufzuweisen hatte, dessen Darstellung also allein<lb/>
schon <seg type="insult">ihre mephitischen Möglichkeiten</seg> ausschöpft —<lb/>
auch dann würde die Wahrnehmung des persönlichen<lb/>
 Interesses nicht die Tat des Gerechten entwerten<lb/>
, deren Anlaß den <seg type="insult">Bann des Parteiwillens</seg><lb/>
gebrochen hatte. Er ist weiß Gott der Mann, für andere<lb/>
zu handeln; er hat in all der Zeit und durch jedes<lb/>
halbe Wort, das weniger war als nichts, erkennen<lb/>
lassen, daß er im Innersten die Vertilgung der <seg type="insult">Scheußlichkeit<lb/>
</seg> als eine Notdurft unseres öffentlichen Lebens<lb/>
empfand. Aber daß diese sittliche und geistige<lb/>
Konstitution zu stark war, um in der Bindung<lb/>
ihres besten Gefühls nicht bei jedem Schritt, den<lb/>
sie dennoch versuchte, auszugleiten, war natürlich<lb/>
. Alles, was er zur Abwehr der mir persönlich<lb/>
widerfahrenen <seg type="insult">Infamien</seg> versuchte, mußte ihm — der<lb/>
das Zeug hatte, die ganze Sache anzugreifen, und<lb/>
es nicht gebrauchen durfte — mißglücken, um ihm<lb/>
und mir <seg type="insult">den Wirbel der gereizten Büberei</seg> zu vermehren<lb/>
. Der <seg type="insult">Bube</seg> war, wie sich leider herausstellte,<lb/>
ganz richtig informiert, daß diese wohlgemeinten<lb/>
Darlegungen über gefälschte Photographien, dem<lb/>
Proletariat schwer verständlich, bloß »Extratouren«<lb/>
waren; wenngleich unrichtig darüber, daß sie unter<lb/>
meinem Einfluß zustande kamen. Nein, der<lb/>
suchte sich ausschließlich in dem Wunsch geltend<lb/>
zu machen, alles, was scheinbar zu meinen Gunsten<lb/>
geschah, wenngleich es gewiß einem Rechtsbewußtsein<lb/>
</p>
            <p ana="pr146631">
 und allgemeinen Kulturgefühl entsprach, unterdrückt<lb/>
 zu sehen, solange sich solches Empfinden nicht<lb/>
— aus den unversiegten Reserven einer alten polemischen<lb/>
 Kraft — zu der <seg type="spc">ausdrücklichen</seg> Forderung<lb/>
popularisieren könne: daß Wien von <seg type="insult">seinem <seg type="spc">Erpresser</seg></seg>,<lb/>
von <seg type="insult">seinem <seg type="spc">Schuft</seg></seg> befreit werde. Da ich selbst diese<lb/>
Forderung immer ungestümer stellte, so blieb mir<lb/>
nur deren publizistischer Ausdruck, um ihren<lb/>
sittlichen Inhalt, ihre innerste Berechtigung jenen<lb/>
fühlbar zu machen, denen ich das Amt zuerkannte,<lb/>
sie zu erfüllen. Man denke sich die Qual aus, dem<lb/>
Manne, der meines Aufrufs nie bedurft hätte, um<lb/>
das volle Erlebnis mit mir zu fühlen und die ganze<lb/>
Erkenntnis mit mir zu teilen — ihm für die polemischen<lb/>
Scherflein, die er statt des großen Schlags gewähren<lb/>
durfte, keinen Dank zu wissen, nein, jede kleine Tat,<lb/>
die doch einem blutenden Herzen entstammte, als<lb/>
große Unterlassung anrechnen zu müssen, gemäß der<lb/>
Disziplin, der <seg type="spc">ich</seg> gehorche, gemäß der höheren<lb/>
Pflicht, die mich an die Partei meiner selbst bindet.<lb/>
Doch um wieviel allgemeiner und wirksamer war<lb/>
die Vertretung des eigenen persönlichen Falles als<lb/>
<seg type="insult">jenes halbschlächtige Eintreten</seg>, das den Kampf<lb/>
auf meinen Fall reduziert hatte und mit dem besten<lb/>
Willen nur der schlechtesten Sache half.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146632">
<space/>Denn nichts war im Ablauf dieser beispiellosen<lb/>
Aktion hemmender und abscheulicher als das<lb/>
Argument, mit dem der <seg type="insult">Gauner</seg> weite Kreise der<lb/>
<rs type="inst">sozialdemokratischen Partei</rs> infiziert hatte, es handle<lb/>
sich bloß um <seg type="insult">»literarische Eitelkeitsfragen«</seg> und seine<lb/>
<seg type="insult">Bordellpublizistik</seg> sei so ganz in Übereinstimmung<lb/>
mit den großen Zielen des Proletariats, daß nur<lb/>
deren Verleugnung ihn in seinen Tendenzen behindern<lb/>
und mich in meiner Aversion unterstützen könnte.<lb/>
<seg type="insult">Bodenlose Dummheit</seg> war es neben <seg type="insult">der heuchlerischen<lb/>
 Deckung fataler Rücksichten</seg>, was hier,<lb/>
mit dem <seg type="insult">Schlagwort eines Schuften</seg>, der <seg type="insult">Infamie</seg> zur<lb/>
Ausbreitung half und dem moralischen Widerstand<lb/>
 entgegenzuwirken wagte — so lange, bis<lb/>
</p>
            <p ana="pr146632">
ein von Schlechtigkeit unabhängiges Herz den<lb/>
Antrieb fand, die reine Sache durch den <seg type="insult">Gesinnungsschlamm<lb/>
</seg> und <seg type="insult">alle Wirbel der Niederträchtigkeit</seg><lb/>
durchzubringen, bis zu dem unabänderlichen, auch an<lb/>
die nächste Umgebung gerichteten <foreign xml:lang="la">ceterum censeo</foreign>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146634">
Wer ein Blatt wie die ‚<rs type="paper" ana="werk_23948">Stunde</rs>‘ wie immer fördert, sie kauft oder ihr<lb/>
Geld gibt; wer ihr Artikel zuwendet oder <seg type="spc">ihr Informationen<lb/>
liefert</seg>; wer sich in diesen Spalten <seg type="spc">photographieren läßt</seg><lb/>
oder dort inseriert; wer ihr auch nur die geringste Unterstützung<lb/>
zuwendet, der macht sich, indem er mithilft, sie am Leben zu erhalten,<lb/>
<seg type="spc">an der <seg type="insult">Ehrlosigkeit</seg></seg>, die sie darstellt, <seg type="spc">mitschuldig</seg>, gefährdet<lb/>
die eigene Ehre und belädt sich selbst mit der <seg type="insult">Schande</seg>, die dort am<lb/>
Tage bloßgeht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146636">
Welch ein Fortschritt der Erkenntnis seit der besorgten<lb/>
Feststellung, daß sich »mein leidenschaftlicher Kampf<lb/>
gegen die ‚<rs type="paper" ana="werk_23949">Stunde</rs>‘ nicht begnügt, die Methoden,<lb/>
Auswüchse und Praktiken dieses <rs type="paperRef" ana="werk_23950">Blattes</rs> aufzuzeigen,<lb/>
sondern sich gleichsam gegen ihr Sein richtet und<lb/>
in der Forderung gipfelt, daß man ihre Existenz<lb/>
beseitige«! Welch ein Weg bis zu der Einsicht, »daß<lb/>
in dem Fall <rs type="pers" ana="n_88424" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> so ziemlich <seg type="insult">alle Unsauberkeiten</seg><lb/>
zusammenfließen« einer <seg type="insult">»politischen Korruption«</seg>, die<lb/>
»ausgerottet« werden müsse; und bis zu dem<lb/>
Entschluß, nunmehr dem Gewissen der Christlichsozialen<lb/>
 mit einer Mahnung zuzusetzen, die<lb/>
leider nicht unbekannt klingt: es dürfe »da keine<lb/>
Rücksicht auf <seg type="insult">alberne Parteivorteile</seg> geben« und<lb/>
kein Paktieren mit einer <seg type="insult">Korruption</seg>, »mit der<lb/>
für immer und restlos Schluß gemacht werden<lb/>
muß«. Und welch eine Wendung durch Gottes<lb/>
Fügung, daß meine Parole <seg type="insult">»<rs type="title">Hinaus aus Wien mit<lb/>
dem Schuft!</rs>«</seg> nach einem Leidensjahr, worin sie ohne<lb/>
Echo tönen mußte, nun immerhin als erfüllt anerkannt<lb/>
 wird! Vermißt man eine Erklärung der großen<lb/>
Versäumnis? Jedes nachgeholte Wort hat sie bekundet<lb/>
 und eingestanden. Aber wer sich ins Bessere<lb/>
widerspricht und sich zum Widerspruch mit dem<lb/>
Bekenntnis stellt, daß er »sich manchmal geirrt und<lb/>
verirrt haben mag«, darf der Achtung gewiß sein,<lb/>
</p>
            <p ana="pr146636">
die ich ihm auch in der Zeit der Irrung und Verirrung<lb/>
 nicht versagt zu haben glaube. Mit den<lb/>
Feststellungen der Züge, die das Bild <seg type="insult">eines »Nichtgenannten<lb/>
«</seg> ergaben, war nicht seine scheinbare<lb/>
Unbewegtheit angeklagt, sondern das Verhängnis,<lb/>
das sie dem <seg type="insult">Parteiredakteur</seg> auferlegte und das die<lb/>
Unterwerfung hier sicherlich dem edelsten Menschenglauben<lb/>
 abgerungen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146637">
<space/>Daß der, der sich manchmal irrte und verirrte,<lb/>
dennoch »immer unbeugsam das Recht gesucht<lb/>
hat«, glaubt ihm auch einer, dessen Lebensaufgabe<lb/>
es war, das Vertrauen <seg type="spc">nicht</seg> zu haben, es würden<lb/>
»aus der <seg type="insult">Zeitungsschreiberei</seg> selbst die Antriebe zu<lb/>
moralischen Hemmungen entspringen«; und der die Erschütterung<lb/>
 dieses Vertrauens nicht erst <seg type="insult">den Lumpereien<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_88425" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> verdanken könnte. Meine Anschauung<lb/>
 von der Presse bleibt es, daß sie, weit über<lb/>
das <seg type="insult">Übel</seg> der materiellen <seg type="insult">Korruption</seg> hinaus, gegen<lb/>
welches der Schöpfer des <rs type="title">Preßgesetzes</rs> nunmehr statt<lb/>
Hoffnungen Sicherungen vorkehren will, den <seg type="insult">Kulturruin<lb/>
</seg> selbst bedeutet; daß jede Gemeinschaftsform,<lb/>
und vor allem die demokratische, an der Preßfreiheit<lb/>
zuschanden gehen muß, weil der Mechanismus als<lb/>
solcher das Chaos gewährleistet. Die Vorstellung,<lb/>
in die Hand der <seg type="insult">Journalisten</seg> sei die Würde der Menschheit<lb/>
 gegeben und nicht der <seg type="insult">Revolver</seg>, mag einem<lb/>
Manne anstehn, der ausnahmsweise genug Vorrat<lb/>
von Sittlichkeit hatte, um den Beruf der Meinungsbildung<lb/>
 durchzuhalten. Aber insgemein wäre überhaupt<lb/>
 kein stärkerer Antrieb denkbar, moralische<lb/>
Hemmungen nicht zu haben und falls sie von Natur<lb/>
vorhanden sind, zu überwinden, als die <seg type="insult">Zeitungsschreiberei<lb/>
</seg>. Nicht an <seg type="insult">dem so lange geduldeten<lb/>
System der moralischen Hemmungslosigkeit</seg> und nicht<lb/>
einmal an dem persönlich erlebten Fall mußte es<lb/>
sich dem Chefredakteur der <rs type="paper" ana="werk_23951">Arbeiter-Zeitung</rs> so<lb/>
handgreiflich offenbaren wie an der Reaktion der<lb/>
<seg type="insult">Büberei</seg> auf den endlich liquidierten Peitschenhieb.<lb/>
Sollte man es für möglich halten, daß <seg type="insult">ein abgefaßtes</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146637">
<seg type="insult"> Duckmausi</seg> — im Angesicht einer ganzen Stadt,<lb/>
die mit dem Stundenzeiger auf den Gegenstand des<lb/>
»Signalements« gewiesen —, daß es leugnen konnte,<lb/>
nein, maßlos staunen, wie jener die Notiz, »die<lb/>
wir so veröffentlicht haben, wie sie uns zugekommen<lb/>
ist«, auf sich beziehen mochte? Daß frech versprochen<lb/>
 werden konnte, »nachzuforschen«, wer eigentlich<lb/>
 gemeint sei? <seg type="insult">Dem ganzen Wirrsal dieser stets<lb/>
paraten Unwahrhaftigkeit</seg> vermöchte bei Gott kein<lb/>
polemischer Atem standzuhalten; aber ihr Grundprinzip<lb/>
 läßt sich erfassen: Die erbärmlichste Ausrede<lb/>
, die an keinem Kaffeehaustisch unternommen<lb/>
würde, ohne dem <seg type="insult">Buben</seg> einen Hieb in die<lb/>
<seg type="insult">Fratze</seg> einzutragen, kann getrost im Druck gewagt<lb/>
werden, weil da auch die leiseste Spur von<lb/>
Schamröte dem Empfänger verborgen bleibt. Im<lb/>
persönlichen Verkehr darf die pflichtgemäße Obsorge<lb/>
noch nicht so ganz vernachlässigt werden; doch auch<lb/>
<seg type="insult">der nichtanonyme Schmierer</seg> bleibt anonym. Das Instrument<lb/>
 der Presse erspart <seg type="insult">dem moralisch Hemmungslosen<lb/>
</seg> die Scham, zu der selbst er Aug in Aug<lb/>
verpflichtet wäre, und gewährt ihm gerade dort<lb/>
völlige Sorglosigkeit, wo wegen <seg type="insult">der Multiplikation des<lb/>
Drecks</seg> doch die größere, die größte Verantwortung<lb/>
am Platz wäre und eigentlich so viel Hemmungen<lb/>
vonnöten, als der <seg type="insult">Dreck</seg> Abnehmer findet. Nur<lb/>
in einem mit so beispielloser Zähigkeit geführten<lb/>
Kampf wie in diesem ist es — wenn zugleich die<lb/>
kriminalistische Prozedur Fortschritte macht — am<lb/>
Ende möglich, Verschüchterung zu erzielen, <seg type="insult">der<lb/>
ausbruchsbereiten Frechheit</seg> Lampenfieber beizubringen<lb/>
 und die <seg type="insult">Tonart</seg> einer moralischen Akustik zu<lb/>
unterwerfen. Doch grundsätzlich gilt die Annahme:<lb/>
daß die Entwicklung der <seg type="insult">Presse</seg>, deren Begriff von Verantwortlichkeit<lb/>
 ein <seg type="insult">Hohn</seg> ist auf die sittlichen Normen<lb/>
der Menschheit wie auf deren Strafgesetze, mit<lb/>
<seg type="insult">der seelischen Verheerung durch die Maschine</seg><lb/>
überein trifft. <seg type="insult">Die unverantwortliche Rede</seg>, der alle<lb/>
lebendige Vorstellung und die Vision aller Wirkung ins<lb/>
</p>
            <p ana="pr146637">
Leben abgeht, waltet wie <seg type="insult">die unverantwortliche<lb/>
Waffe des neuen Kriegs</seg>, und weil das Wort vermöge<lb/>
seiner Entleerung die Macht hat, noch den Mord zu<lb/>
befehligen, so lebt auch nicht die Erkenntnis, durch die<lb/>
sich die Völker im Streit über die Schuld am <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
einigen könnten: um ihn fortan gegen die Presse zu<lb/>
führen. Solche Hoffnung schwindet mit dem Fortschritt<lb/>
der Technik. Ja, wenn diese schon so weit hielte, daß<lb/>
gleichzeitig mit der Rotation die Tarnkappen von den<lb/>
<seg type="insult">Köpfen</seg> fliegen, deren Einfälle und Zufälle heute die<lb/>
öffentliche Meinung suggerieren; wenn durch ein<lb/>
Verfahren zugleich das Mienenspiel sichtbar würde,<lb/>
unter dem sich das <seg type="insult">Handwerk</seg> vollzieht — dann käme<lb/>
wenig von <seg type="insult">all der Schamlosigkeit</seg> ans Tageslicht,<lb/>
die heute als Überzeugung auftrumpft, und was<lb/>
jetzt noch als Standpunkt imponiert, böte den<lb/>
Lesern, die es auch von <seg type="insult">Visagen</seg> ablesen könnten,<lb/>
wahrlich <seg type="insult">das Jammerbild der Hinfälligkeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146638">
<space/>Wenn je im <seg type="insult">Druckwesen</seg>, welches durch die <seg type="insult">Vervielfältigung<lb/>
 der Privatlumperei</seg> diese autoritär macht<lb/>
und erhaben über den moralischen Zwang, dem der<lb/>
Sprecher unterworfen wäre — wenn jemals, so ist solche<lb/>
Gefahr an der Existenz der ‚<rs type="paper" ana="werk_23952">Stunde</rs>‘ greifbar geworden.<lb/>
Denn hier hat, dank <seg type="insult">einer Perversion der Zeitnerven</seg>,<lb/>
noch die Wiedervereinzelung, die Unmittelbarkeit<lb/>
<seg type="insult">des Klatsches und Sprachgelalles</seg> Reizkraft. Hier<lb/>
wirkt <seg type="insult">die Sympathie der niedrigen Instinkte</seg>. Hier<lb/>
penetriert <seg type="insult">das moralische und geistige Minus</seg> durch<lb/>
die Spalten und überträgt sich — mit der<lb/>
unverminderten Suggestion der Verbreitung —<lb/>
frisch auf den Empfänger. Hier leben wir im<lb/>
<seg type="insult">Irrationalen</seg>, in <seg type="insult">dem zum erstenmal festgeformten<lb/>
Element des Gerüchts</seg>. Selbst eine Phantasie, die<lb/>
alles menschliche Maß durchmißt und überschreitet,<lb/>
vermöchte darum nicht zu erraten, wie <seg type="insult">dergleichen<lb/>
Irrwesen</seg> jeweils auf den Stoß reagieren würde, den<lb/>
ihm das Schicksal in Gestalt der Justiz oder des Geistes<lb/>
versetzt. Nachdem ich auf zweiunddreißig Seiten<lb/>
nichts anderes getan habe als zu behaupten, daß Imre<lb/>
</p>
            <p ana="pr146638">
<rs type="pers" ana="n_88426" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> <seg type="insult">ein mehrfach unvorbestrafter Verbrecher</seg> sei,<lb/>
nämlich <seg type="insult">ein Erpresser, ein Betrüger, ein Meineidiger,<lb/>
ein Zeugnisfälscher und ein Verleumder</seg>; nachdem ich<lb/>
also für <seg type="insult">jeden seiner Wirkungskreise</seg> die entsprechende<lb/>
Bezeichnung gefunden habe, erhebt seine <rs type="paperRef" ana="werk_23953">Zeitung</rs><lb/>
den Ruf: »Heraus mit den Beweisen!«. Aber wie<lb/>
soll der <seg type="insult">Beleidiger</seg> mit den Beweisen herausrücken<lb/>
, wenn der <seg type="insult">Beleidigte</seg> vor ihnen ausrückt?<lb/>
Offenbar wegen der Unsicherheit solcher Beweisführung<lb/>
wird mir generös der Antrag gestellt, die Behauptung,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_88427" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> <seg type="insult">ein Erpresser <abbr>u. s. w.</abbr></seg> sei, lieber<lb/>
gleich durch den öffentlichen Ankläger überprüfen zu<lb/>
lassen, diesen aber statt durch <seg type="insult">»Pamphlete«</seg> durch die<lb/>
Überreichung des Materials zu unterstützen. Er werde<lb/>
»mit unbändiger Freude« danach greifen und es hänge<lb/>
»ganz und gar von der Tüchtigkeit <seg type="insult">des Polizeikommissärs<lb/>
 und Großinquisitors <rs type="pers" ana="n_88428" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> ab, daß die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_23954">Stunde</rs>‘ und ihr Herausgeber aus Wien verschwinden«.<lb/>
Der <seg type="insult">Wirbel</seg>, der hier gemacht wird, besteht in der<lb/>
Ersetzung einer vorhandenen ernsten Wirklichkeit<lb/>
durch die scherzhafte Fiktion einer Möglichkeit.<lb/>
Daß ich es nicht erwarten kann, weiß man; aber<lb/>
daß es auch <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88429" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> nicht erwarten kann, ist<lb/>
verblüffend, obschon diese Verblüffung wesentlich<lb/>
durch den Umstand gemildert wird, daß er es<lb/>
im Ausland abwartet. Hinaus aus Wien wäre er also;<lb/>
was jetzt noch übrig bleibt, ist, daß er wieder<lb/>
hereinkommt, um hineinzukommen, wohin er<lb/>
längst gehört. Die Beweise werden dann, wie es<lb/>
gewünscht wird, heraus kommen. Freilich, wer aus<lb/>
<seg type="insult">reiner Wahrheitsquelle</seg> zu schöpfen gewohnt ist, wird<lb/>
durch jene nicht zu überzeugen sein. Denn sie sind<lb/>
<seg type="insult">Tratsch</seg>, der mir »von <seg type="insult">Banditen</seg> zugetragen wurde«<lb/>
— worunter aber Leute zu verstehen sind, die sich<lb/>
außerhalb des <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_40483">Stundenkreises</rs></seg> bewegen —; von »<seg type="insult">bezahlten<lb/>
 Bravos</seg>, von denen behauptet wird, daß sie für<lb/>
jede <seg type="insult">Denunziation</seg> von ihren Auftraggebern honoriert<lb/>
werden«. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88430" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> in seinem Leben<lb/>
so wenig Honorar bekommen hätte, als mich die<lb/>
</p>
            <p ana="pr146638">
Durchforschung seines Lebens gekostet hat, so<lb/>
böte sie mir wahrlich keinen Anreiz. Denn an diesem<lb/>
Kampf, für dessen juristische Nebenaktionen er<lb/>
meinem Anwalt an die achttausend Schilling bezahlt<lb/>
haben wird — er nennt ihn mit Recht <seg type="insult">einen »merkwürdigen<lb/>
 Advokaten«</seg> —, an diesem Kampf ist vor<lb/>
allem auch die Tatsache bemerkenswert, daß mich die<lb/>
Ausrottung <seg type="insult">eines so gewinnbringenden Geschäftes</seg><lb/>
nicht einen Groschen gekostet hat, wiewohl ich sie<lb/>
traun auch um den Preis meiner ganzen Habe<lb/>
besorgt hätte. Eine so kostbare Sache, und so<lb/>
billig! Nur mit dem Schweiß der Tage und Nächte<lb/>
erkauft. Aber was galt mir dieser im Vergleich zu<lb/>
dem Angstschweiß der Bevölkerung, den eine <seg type="insult">Bande</seg><lb/>
zu Geld gemünzt hat unter dem Vorwand, ihr die<lb/>
Freiheit zu bringen! Was galt aller persönliche<lb/>
Verdruß im Vergleich zu der Qual des Schauspiels,<lb/>
wie sich <seg type="insult">dieses hirnlose Wien</seg> von <seg type="insult">publizistischen<lb/>
Animierburschen</seg> aufgeilen ließ, um bei <seg type="insult">Jazz und<lb/>
Csardas</seg> ausgesackelt zu werden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr146639">
<space/>Durch <seg type="insult">die Faszination des Hurenkrams</seg> durchzudringen<lb/>
, der schon an <seg type="insult">der Monotonie dieser Aufmischung<lb/>
</seg> erstickt wäre, war ein satirisches Kinderspiel<lb/>
; da wären schließlich <seg type="insult">die Gestalten des Tagschreibers<lb/>
 und des <foreign xml:lang="de-loc">Nachtlokalschlieferls</foreign></seg> in einander<lb/>
aufgegangen. Furchtbar wurde das alles erst durch<lb/>
<seg type="insult">den Tonfall der Männlichkeit</seg>, durch <seg type="insult">den Betrug der<lb/>
Freiheit</seg> und durch <seg type="insult">den Dunst von Weltanschauung</seg>.<lb/>
Bald spielte <seg type="insult">dergleichen</seg> den <rs type="pers">Fortinbras</rs>, der auf den<lb/>
Trümmern <seg type="insult">des alten Reichtums</seg> <seg type="insult">eine neue Weltordnung<lb/>
</seg> etabliert, bald entzog es sich der Enthüllung<lb/>
, daß dabei geplündert werde, durch <seg type="insult">das<lb/>
stolze Bekenntnis: <foreign xml:lang="de-loc">»Mir san Huren!«</foreign></seg> Man wußte nie,<lb/>
ob unter <seg type="insult">dem kategorischen Imperativ</seg>, der da<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_88431" ref="#fk__p_42973">Forda</rs>«</seg> hieß, wirklich das <rs type="pers" ana="n_88432" ref="#fk__p_46454">Kant’sche Ideal</rs> <seg type="insult">dem<lb/>
Gesetz der <rs type="pers" ana="n_88433" ref="#fk__p_39001">Beckerbaby</rs></seg> geopfert werden sollte<lb/>
oder ob <seg type="insult">die fröhliche Wissenschaft</seg> nur ein Vorwand<lb/>
 sei, um <seg type="insult">den neuen Reichtum</seg> zu kitzeln. Und<lb/>
es könnte ja keinen Gedanken geben und keine<lb/>
</p>
            <p ana="pr146639">
Gebärde, die einem das <seg type="insult">Pack</seg> nicht gestohlen hätte,<lb/>
um <seg type="insult">das verhaßteste Gegenteil des wahren Seins</seg><lb/>
anziehend zu machen. Noch dem Ausdruck dieses<lb/>
Hasses folgte <seg type="insult">das scheußliche Echo eines abgestoßenen<lb/>
und verzweifelten Verehrertums</seg>, das sich wenigstens<lb/>
auf diese Art Verständigung erhoffte, und es begab<lb/>
sich das Phänomen, daß <seg type="insult">Erpresser</seg> hysterisch sein<lb/>
können. Bin nicht <seg type="spc">ich</seg> es, der mit Recht behaupten<lb/>
konnte, allein in einem Kampf zu stehen, allein<lb/>
gegenüber <seg type="insult">der grauenhaften Macht einer stadtbeherrschenden<lb/>
 Schurkerei</seg>? Gegen einen <seg type="insult">Unflat</seg>, der<lb/>
seine <seg type="insult">Ausfälle</seg> unter der <seg type="insult">Ägide von Barbesitzern und<lb/>
Preisboxern, Schiebern und <foreign xml:lang="de-loc">Drahrern</foreign>, Juden und<lb/>
Monarchisten</seg> unternahm? Umgekehrt! »Wir sind<lb/>
in dem Kampf gegen ihn, gegen <seg type="insult">die Armee<lb/>
seiner Leute</seg> ganz auf uns allein gestellt.« Und<lb/>
muß nicht <seg type="spc">ich</seg> zu aller publizistischen Leistung<lb/>
seit so langer Zeit auf der Wacht stehen, daß<lb/>
mir <seg type="insult">die politische Lumperei</seg> nicht die Gerechtigkeit<lb/>
 zur <seg type="insult">Hure</seg> mache und <seg type="insult">einem <foreign xml:lang="fr">maître de plaisir</foreign></seg><lb/>
erlaube, ihren Arm zu knutschen, kurzum, daß<lb/>
ein Sittengericht nicht zum <rs type="inst">Photo <rs type="pers" ana="n2_7842" ref="#fk__p_55594">Willinger</rs></rs> entarte?<lb/>
Im Gegenteil! »Seit Monaten müssen wir einen<lb/>
nervenpeinigenden Kampf gegen <seg type="insult">Mächte</seg>, die sich<lb/>
ins Dunkel der <seg type="insult">Paragraphengehölze</seg> geflüchtet haben,<lb/>
führen.« Gegen den <seg type="insult">Tonfall</seg>, mit dem <seg type="insult">ein militärgerichtlich<lb/>
 abgeurteilter Vampir</seg> sich als gehetztes<lb/>
Edelwild aufspielt, vermag keine Polemik und<lb/>
keine Untersuchung aufzukommen. In der Geschichte<lb/>
der Buchdruckerkunst wird das Dokument, welches,<lb/>
gegeben zu Bad Wildungen am <date>4. Juli 1926</date>, am<lb/>
<date>7. Juli</date> von Wiener Setzern ans Licht gefördert<lb/>
wurde, ohne daß sie passive Resistenz, Streik, ja<lb/>
Arbeitslosigkeit vorgezogen hätten, für alle Zeiten<lb/>
seinen Platz behaupten. Die wildeste Phantasie,<lb/>
geschult an <seg type="insult">den Möglichkeiten des Bakonyerwaldes</seg>,<lb/>
vermöchte nicht zu erfinden, was <rs type="pers" ana="n_88434" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> da<lb/>
als seinen Beruf einbekennt: er sei ins Land<lb/>
gekommen, um »in <seg type="insult">das fröhliche Wiener Gesellschaftsspiel</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146639">
<seg type="insult"> ‚eine schmutzige Hand wäscht die<lb/>
andere‘</seg> störend einzugreifen«! (Er nahm nämlich<lb/>
von beiden.) Und er, der also »<seg type="insult">den Ring angemaßter<lb/>
 Autoritäten</seg> gesprengt« hat, unternimmt<lb/>
es nunmehr, <seg type="insult">das Treiben der Widersacher</seg>, die<lb/>
ihm nach der Ehre trachten, auf »die kriminelle<lb/>
Veranlagung des <seg type="insult">Gesindels</seg>« zurückzuführen, »das<lb/>
sich von Zeit zu Zeit an seine Fersen heftet«,<lb/>
und nachzuweisen, daß sie, die Veranlagung,<lb/>
»nicht über die Grenzen eines materiellen oder<lb/>
moralischen Erpressungsversuches hinausreicht«. Das<lb/>
ist nicht nur insofern wahr, als ich selbst an <rs type="pers" ana="n_88435" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
wiederholt Erpressungsversuche unternommen habe,<lb/>
deren Grenzen sich schließlich mit denen des Landes<lb/>
gedeckt haben. Nein, man sagt auch, daß er seit dem<lb/>
Fall <rs type="pers" ana="n_88436" ref="#fk__p_45546">O’Brien</rs> von <seg type="insult">einem wilden Haufen Mißvergnügter</seg><lb/>
umgeben war und <seg type="insult">verabschiedeter Mitwisser</seg>, welche<lb/>
ihre Wiederanstellung durchzusetzen wußten, so<lb/>
daß er nur mit beträchtlichem Schaden davonkam.<lb/>
All dies jedoch, und was jetzt die Staatsanwaltschaft<lb/>
beschäftigt, ist aus <seg type="insult">»Quertreibereien persönlicher<lb/>
Rachsucht, niedrigster Denunziationslust und tollster<lb/>
Beschimpfungswut«</seg> zu erklären. Er aber sei entschlossen<lb/>
, das <seg type="insult">Lügengewebe</seg> zu zerreißen, damit<lb/>
jeder sich ein klares Bild davon mache, »was in Wien,<lb/>
anno <date>1926</date>, möglich ist«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146640">
<space/>Zunächst ist er, man sollte es nicht für möglich<lb/>
halten, das Opfer meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg> geworden. Es ist<lb/>
unvorstellbar, zu welchen Konsequenzen <seg type="insult">dieses Laster</seg><lb/>
führen kann. <rs type="pers" ana="n_88437" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> brauchte bloß an meinen<lb/>
wunden Punkt zu rühren, und schon war die Folge,<lb/>
daß er ins Ausland mußte, daß sein Generaldirektor<lb/>
 verhaftet wurde, <seg type="insult">jener <rs type="pers" ana="n_88438" ref="#fk__p_42973">Forda</rs></seg>, der <seg type="insult">seine<lb/>
rechte Hand</seg> war, die den <seg type="insult">Revolver</seg> hielt, und daß sein<lb/>
Chefredakteur demissionierte, <seg type="insult">jener <rs type="pers" ana="n_88439" ref="#fk__p_47631">Tschuppik</rs></seg>, der <seg type="insult">die<lb/>
linke Hand</seg> war, welche die Artikel schrieb. Allerdings<lb/>
 hat es mehr als ein Jahr bis zu diesem Ende<lb/>
gebraucht, denn mein Haß »datiert von jenem Tag, da<lb/>
ein Witz der ‚<rs type="paper" ana="werk_23955">Stunde</rs>‘ meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> verletzt hat«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146640">
Nun ist es ja sicherlich richtig, daß dieser Witz<lb/>
ein teurer Spaß war, indem er <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88440" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
schon viel Geld gekostet hat und in seinen<lb/>
weiteren kriminellen Auswirkungen noch viel<lb/>
Kummer eintragen wird. Gewiß war dieser Witz<lb/>
— wie sich bald noch sinnfälliger herausstellen<lb/>
dürfte — allein schon ausreichend, <seg type="insult">die ganze Verbrechernatur<lb/>
 der ‚<rs type="paper" ana="werk_23956">Stunde</rs>‘</seg> zu erweisen. Wenn man<lb/>
von der <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, die durch die Tat verletzt<lb/>
wurde, einmal absieht und diese selbst unter dem<lb/>
Gesichtspunkt der Entwicklung des Pressewesens<lb/>
betrachtet, so ließe sich durchaus kein Mißverhältnis<lb/>
zwischen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_88441" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Tat</seg> und <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_88442" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Ende</seg> bemerken.<lb/>
Denn durch <seg type="insult">die publizistische Möglichkeit</seg>, daß einem<lb/>
Kinderbild falsche Ohren aufgeklebt werden, damit<lb/>
die Fälschung als photographischer Sachverhalt wirke,<lb/>
hatte sich doch nicht so sehr <seg type="insult">die persönliche Eitelkeit<lb/>
</seg> bedroht zu fühlen als die allgemeine Sicherheit,<lb/>
und die natürliche Folge wäre eigentlich schon<lb/>
damals gewesen, daß die Nachbarschaft aus den<lb/>
Häusern stürzt, aber nicht um die Erfinder mit Geld zu<lb/>
unterstützen, sondern um die <seg type="insult">Gauner</seg> auf die Wache zu<lb/>
bringen. Wenn <seg type="insult">die Kinderschändung durch einen Witz</seg><lb/>
nicht schon den populären Erfolg errungen hat wie<lb/>
später <seg type="insult">der Witz einer Kinderschändung</seg> — die Tat, die<lb/>
wie das Schicksal selbst am Ausgang stand —, so<lb/>
ist es nur darin begründet, daß ich erst an der<lb/>
Arbeit war, <seg type="insult">die Atmosphäre der öffentlichen Ehrlosigkeit<lb/>
</seg> zu durchbrechen — eine Arbeit, vor der<lb/>
wahrlich der <rs type="pers">Sisyphus</rs> als Leichtathlet erschien.<lb/>
Aber konnte nicht selbst <seg type="insult">der dümmste Kunde<lb/>
des miserablen Handwerks</seg> kapieren, daß ein<lb/>
solcher Einfall, der allerdings die Strafe nach sich<lb/>
gezogen hat, der Rache entsprungen sein mußte?<lb/>
Ernstlich ist es nur in <seg type="insult">der Kausalität dieser Sphäre</seg><lb/>
möglich, meinen Kampf aus der Verletzung meiner<lb/>
<seg type="insult">Eitelkeit</seg> durch <seg type="insult">diesen Witz</seg> hervorgehen zu lassen,<lb/>
da doch jeder, der nachschlägt, sich davon überzeugen<lb/>
 kann, daß der <seg type="insult">Witz</seg> die <seg type="insult">Bubenantwort</seg> auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr146640">
die Niederschmetterung war, die den Titel führte:<lb/>
»Die <rs type="title">‚<rs type="paper" ana="werk_23957">Stunde</rs>‘ bietet die Darstellung <seg type="insult">der wirklichen<lb/>
Ereignisse des Lebens</seg></rs>« und der etliche andere Niederschmetterungen<lb/>
 wie <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7843" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Sendung</rs>«</seg> vorangegangen<lb/>
 waren, alle als schnöder Undank für die<lb/>
ausgiebigen Versuche, meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg> zu frönen.<lb/>
Wie kam denn alles nur? Ich wußte kaum, daß ein<lb/>
Mensch namens <rs type="pers" ana="n_88443" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> am Leben sei, da hatte er<lb/>
<seg type="insult">den selbstmörderischen Einfall</seg>, mir sein <seg type="insult">Revolverblatt</seg><lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_23958">Die Börse</rs>‘ zu schicken, worin er meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg><lb/>
schmeichelte, indem er mich und <rs type="pers" ana="n_88444" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, die<lb/>
alles vorausgewußt haben sollten, als Gewährsmänner<lb/>
für <seg type="insult">seiner Sendung Amt</seg> in Wien zitierte. Da war’s um ihn<lb/>
geschehn. Doch wie sollte ein <seg type="insult">Journalist</seg>, dem das Wort<lb/>
zum <seg type="insult">Werkzeug für Kasseneinbrüche</seg> dient, zögern,<lb/>
sich mit ihm in die Gutgläubigkeit des Lesers<lb/>
einzuschleichen? Er erzählt ihm, ich hätte »nicht<lb/>
eine einzige konkrete Tatsache« gegen ihn angeführt,<lb/>
und ich »hoffte, bei einer Auseinandersetzung im<lb/>
Gerichtssaal nichts beweisen zu müssen, vielmehr mit<lb/>
<seg type="insult">Stimmungsmache</seg> mein Auslangen zu finden«. Ist das<lb/>
nicht ein <seg type="insult">Spitzbub</seg>? Nicht <seg type="spc">er</seg> hofft, sondern ich: daß<lb/>
ich für den Vorwurf der Erpressung, des Betruges, des<lb/>
Meineids, der Zeugnisfälschung und der Verleumdung<lb/>
keinen Beweis antreten muß, und er will mich partout<lb/>
nicht enttäuschen! Und wenn ihm statt des Beweises,<lb/>
auf den er verzichtet, nur etwas <seg type="insult">»Stimmungsmache«</seg><lb/>
drohte, <seg type="insult">ein kleiner Wirbel</seg>, den er mir zutraut, er würde<lb/>
ihn nicht überwirbeln. Er will mich nicht blamieren, er<lb/>
erspart mir die »Auseinandersetzung im Gerichtssaal«,<lb/>
und ich denke, wir werden, wenn es einmal zu einer<lb/>
solchen kommen sollte, sehr weit voneinander sitzen.<lb/>
Bis dahin läßt sich natürlich noch allerlei den Lesern<lb/>
erzählen, so zum Beispiel daß <seg type="insult">»einer meiner Jünger«</seg><lb/>
durch einen Aufruf »sich im Dienst <seg type="insult">des Meisters</seg><lb/>
etwas weiter vorgewagt hat« als ich selbst, was doch<lb/>
wirklich nicht leicht zu glauben ist. Die Folge war<lb/>
aber auch eine Klage, zwar nicht eine <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88445" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> gegen den <seg type="insult">Jünger</seg>, jedoch eine <seg type="insult">des Jüngers</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146640">
gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88446" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>. Er sei dieser »günstigen<lb/>
Gelegenheit, einmal ohne Rücksicht auf den<lb/>
beschränkten Raum der ‚<rs type="paper" ana="werk_23959">Stunde</rs>‘ im offenen Gerichtssaal<lb/>
 über alles zu sprechen«, was seine <seg type="insult">Verfolger</seg> gegen<lb/>
ihn inszeniert haben, keineswegs »ausgewichen« —<lb/>
was ihm freilich als Angeklagten nicht leicht<lb/>
möglich gewesen wäre und erst durch seine Entfernung<lb/>
 zu gelingen scheint. »Ob es jemals zu<lb/>
diesem Prozeß kommen wird, weiß ich nicht«,<lb/>
bekennt er mit einem gewissen Freimut, wiewohl<lb/>
es ausschließlich an ihm liegt, zum Termin zu<lb/>
erscheinen. Aber er hält nicht mit Unrecht den<lb/>
tieferen Zweck der Klage für erfüllt. Habe sie<lb/>
doch seinen Gegnern die Möglichkeit verschafft,<lb/>
sein Vorleben zu erschließen, welches sich<lb/>
aber als »vollkommen unbescholten« herausgestellt<lb/>
habe, eine Tatsache, die »in den Akten eindeutig<lb/>
festgelegt« sei, indem er nämlich »mit den wiederholt<lb/>
 zitierten Ziffern von Strafakten, soweit sie seine<lb/>
Person angehen, nichts zu tun hatte«. Ist es nun<lb/>
schon an und für sich auffallend, daß jemand mit<lb/>
Ziffern von Strafakten, soweit sie seine Person angehen<lb/>
, nichts zu tun hat, so wird sich im Verlaufe<lb/>
der Begebenheiten, wie es in dem <seg type="insult">Jux</seg> heißt, den sich<lb/>
<seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_88447" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> mit mir machen wollte, auch eindeutig<lb/>
 festlegen lassen, wie zweideutig die Umstände<lb/>
sind, unter denen man <seg type="insult">ein notorischer und militärgerichtlich<lb/>
 verurteilter Erpresser</seg> sein kann und<lb/>
dennoch vollkommen unbescholten; und wie es wohl<lb/>
geschehen sein mag, daß die <rs type="inst">Budapester Polizeidirektion<lb/>
</rs> »es für richtig hielt zu betonen«, daß »aus<lb/>
diesen Angelegenheiten auf die moralische Integrität<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88448" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessys</rs> nicht der geringste Schatten<lb/>
falle«. Was die ursprüngliche Aussage der <rs type="inst">Wiener<lb/>
Polizeidirektion</rs> betrifft, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88449" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> »in<lb/>
seiner journalistischen Tätigkeit die ganz eigenartige<lb/>
 Auffassung vertritt«: daß er, ähnlich dem<lb/>
Rechtsanwalt oder dem Arzt, sich von seinen<lb/>
Klienten für Reden und Schweigen bezahlen<lb/>
</p>
            <p ana="pr146640">
lassen dürfe, so verwirft er zwar diese<lb/>
Legende, die den Gegenstand eines Beweisantrags<lb/>
 bildet, ist aber taktvoll genug, die <rs type="inst">Wiener<lb/>
Polizeidirektion</rs> als Urheberin nicht zu nennen.<lb/>
»Über <seg type="insult">die maßlose Dummheit und Niedertracht</seg><lb/>
dieser ihm zugeschobenen Auffassung und ihre<lb/>
Entstehungsgeschichte« wolle er sich jetzt nicht<lb/>
auslassen, dazu werde »wohl später noch Gelegenheit<lb/>
 sein«. Hier liegt jedenfalls <seg type="insult">eine stilistische Entgleisung<lb/>
</seg> vor: er will nur die Zuschiebung mit so<lb/>
rauhen Worten abtun, denn die »Auffassung« selbst<lb/>
ist zwar maßlos niederträchtig, aber keineswegs<lb/>
dumm, und die »Entstehungsgeschichte«, die er der<lb/>
Behörde erzählt hat, setzt allerdings bei dieser <seg type="insult">eine<lb/>
maßlose Dummheit</seg> voraus. Daß er »in seiner journalistischen<lb/>
 <seg type="spc">Tätigkeit</seg> die ganz eigenartige Auffassung<lb/>
 <seg type="spc">vertritt</seg>«, hieß natürlich: daß er sie <seg type="spc">betätigt</seg>.<lb/>
Nun trat er diesem Leumund mit dem <seg type="insult">Wirbel</seg><lb/>
entgegen, daß er nie »eine derartige oder auch nur<lb/>
ähnliche <seg type="spc">Behauptung aufgestellt</seg>« habe; es sei<lb/>
<seg type="insult">»ein Gerede«</seg> und müsse rein auf das Mißverständnis<lb/>
»einer sozialkritischen Betrachtung« in seinem Blatt<lb/>
zurückzuführen sein. Mit <seg type="insult">diesem Wirbel und sonstiger<lb/>
Gunst</seg> ist ihm tatsächlich eine Retusche des polizeilichen<lb/>
 Gutachtens gelungen, die in der Geschichte des<lb/>
behördlichen Umgangs mit <seg type="insult">Erpressern</seg> einzig dasteht.<lb/>
Der Versuch der <seg type="insult">Blödmacherei</seg> gelang an eben der<lb/>
Stelle, die mir bis dahin einiges Verständnis für <seg type="insult">die<lb/>
Individualität des Herrn <rs type="pers" ana="n_88450" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zu bekunden schien,<lb/>
und die »Auffassung«, ursprünglich eine ironische<lb/>
Umschreibung für die Praxis, war nunmehr als eine<lb/>
Theorie anerkannt, die er wissenschaftlich nie<lb/>
vertreten hatte. Und von einer Praxis war der<lb/>
Polizei, die doch nur bei <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88451" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs></seg> anzufragen<lb/>
brauchte, nun nichts mehr bekannt. Den Tadel <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_88452" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> hat die <rs type="inst">Wiener Polizeidirektion</rs>, die,<lb/>
bis auf den einen Mißgriff, gegen ihn durchaus<lb/>
entgegenkommend war, keineswegs verdient. Ob<lb/>
freilich »später noch Gelegenheit« sein wird, sich über<lb/>
</p>
            <p ana="pr146640">
das Thema »auszulassen«, mag zweifelhaft sein und<lb/>
ich fürchte schon, daß ich an Stelle <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_88453" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
berufen sein werde, über die Entstehung und Verschönerung<lb/>
 von Auffassungen und Leumundsnoten<lb/>
Auskunft zu geben. Vorläufig beklagt er sich bitter, daß<lb/>
man gegen ihn die Methode anwendet: »vielleicht<lb/>
bleibt doch etwas hängen«, eine Methode, die er<lb/>
bekanntlich nie angewendet hat und welche auch bei<lb/>
mir nur die stets getäuschte Hoffnung war, die ich<lb/>
an die Karriere <seg type="insult">der großen Diebe</seg> geknüpft habe. Er<lb/>
enthüllt, daß die <rs type="inst">Ratskammer</rs> dem Bestreben entgegengetreten<lb/>
 sei, in dem Beleidigungsprozeß, in dem er<lb/>
der Angeschuldigte war, sein strahlendes Vorleben zu<lb/>
schwärzen, und findet es absurd, »einem Journalisten,<lb/>
der selbst die öffentliche Meinung vertritt, die öffentliche<lb/>
Meinung entgegenstellen zu wollen«. Aber so wenig<lb/>
absurd dies angesichts des Umstandes wäre, daß der<lb/>
<seg type="insult">Journalist</seg> vormals Pester Privatfirmen nicht sauberer<lb/>
vertreten hat als nun die Wiener öffentliche Meinung,<lb/>
so sicher hat es sich nicht um Leumundszeugen<lb/>
gehandelt, sondern nur um solche, die bestätigen<lb/>
sollten, daß er mit den angefochtenen Ziffern von<lb/>
Strafakten, »soweit sie seine Person angehen«, zu tun<lb/>
habe, also um Zeugen für kriminelle, wenn auch<lb/>
nicht abgeurteilte Handlungen; wie überhaupt um<lb/>
Zeugen, die auszusagen hätten, daß er die bestrittene<lb/>
»Auffassung« praktisch betätigt habe. Gewiß war es<lb/>
strafprozessual nicht leicht, in einem Prozeß, in dem er<lb/>
der Angeklagte war, einen Wahrheitsbeweis gegen<lb/>
ihn zu führen, und man mußte mit der Möglichkeit<lb/>
rechnen, daß die <rs type="inst">Ratskammer</rs> die Anträge abweisen<lb/>
würde. Aber sie haben, zur Entkräftung seiner<lb/>
schwindelhaften Eingaben, durchaus ihren Zweck<lb/>
erfüllt: was in der Welt ist, zu einem Inhalt von<lb/>
Akten zu machen. Wie sollte man denn die<lb/>
reiche Hinterlassenschaft des Prozesses <rs type="pers" ana="n_88454" ref="#fk__p_45212">Stolper</rs>,<lb/>
das Liebesgabenpaket aus Budapest und was einem<lb/>
sonst noch der Tag zuträgt, fruchtbringend<lb/>
anlegen, wenn er um keinen Preis zu bewegen ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr146640">
Kläger zu sein? Die Stellung des Beklagten bietet<lb/>
nur geringe Chancen, aber eine weise Feme<lb/>
sorgt für die Zukunft. Der <seg type="insult">Schelm</seg> weiß so<lb/>
gut, wie es die <rs type="inst">Ratskammer</rs> gewußt hat: daß<lb/>
die gegen ihn im Beleidigungsprozeß geführten<lb/>
Zeugen nicht ernstlich über seine Auffassungen<lb/>
befragt werden sollten, sondern daß es die einzige<lb/>
Möglichkeit war, den Staatsanwalt auf seine<lb/>
Erpressungen aufmerksam zu machen. Der kriminalistische<lb/>
 Erfolg eines Schrittes, dessen Abweisung<lb/>
ja vorweg denkbar war, drückt sich in den<lb/>
Worten aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146642">
<space/>Ob die in Frage kommenden Äußerungen in der Eingabe des<lb/>
Privatklägers als Anzeige von Amts wegen zu verfolgender Delikte<lb/>
aufzufassen sind, wird die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> zu beurteilen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146644">
Warum <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88455" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> diesen Passus gesperrt druckt<lb/>
und warum er diese Wendung in seiner Karriere,<lb/>
die von der langen Hand seines Verhängnisses<lb/>
vorbereitet wurde, als Erfolg einheimst, ist bei<lb/>
seiner sonstigen Geschicklichkeit rätselhaft. Die <rs type="inst">Ratskammer<lb/>
</rs>, meint er, habe die Zumutung abgelehnt,<lb/>
»das Gericht in das Gebiet <seg type="insult">verleumderischer Gerüchte</seg><lb/>
hineinzuziehen«? Sie hat sie mit einer Exaktheit<lb/>
befriedigt, die nichts zu wünschen übrig ließ! Der<lb/>
gemeinnützige Zweck der Privatklage war erfüllt. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88456" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> aber »kann es sich nicht versagen«, die Liste<lb/>
der Wiener Zeugen zu veröffentlichen, also jener, die<lb/>
zwar aus dem Beleidigungsprozeß ausschieden,<lb/>
aber für den Erpressungsprozeß wiederkehrten.<lb/>
Er tut dies wohl nicht nur aus dem Grunde,<lb/>
weil es phantastisch ist, bei Namen wie <rs type="pers" ana="n_88457" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88458" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs>, <rs type="pers" ana="n_88459" ref="#fk__p_42365">Ehrenfest</rs>, <rs type="pers" ana="n_88460" ref="#fk__p_43768">Fried</rs>, <rs type="pers" ana="n_88461" ref="#fk__p_52110">Reitzes</rs> und <rs type="pers" ana="n_88462" ref="#fk__p_38814">Rothschild</rs><lb/>
zu denken, daß da jemals Geld gezahlt oder verweigert<lb/>
wurde; sondern vielleicht auch zu dem Zwecke, <seg type="insult">die<lb/>
Herren</seg>, sei es als Banquiers, sei es als Zeugen, zu einer<lb/>
Leistung oder Unterlassung oder zu beidem zu<lb/>
bestimmen. Man stelle sich aber nur <seg type="insult">die »maßlose<lb/>
Dummheit und Niedertracht«</seg> vor, <seg type="insult">speziell Leute wie</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146644">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_88463" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> und <rs type="pers" ana="n_88464" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs></seg> als Zeugen dafür namhaft zu<lb/>
machen, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88465" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> für Reden und Schweigen<lb/>
Geld genommen hat! Er wäre schon um dieses Umstandes<lb/>
 willen ein Justizopfer, wenn er sich nicht auch<lb/>
über die Langwierigkeit der eingeleiteten Vorerhebungen<lb/>
zu beklagen hätte, die schon direkt ein Skandal ist.<lb/>
Denn es konnte geschehen, daß die Leute in Wien<lb/>
mit Vorladungen in einer »angeblich« gegen ihn<lb/>
gerichteten Strafsache »herumgingen«, und sie »durften<lb/>
ungestraft in der ganzen Stadt herumfragen, ‚was<lb/>
denn mit <rs type="pers" ana="n_88466" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> los sei‘«. Aber warum sollten eigentlich<lb/>
 Zeugen für Erpressung nicht ungestraft herumgehen<lb/>
? Immerhin, man kann sich denken, »welche<lb/>
Atmosphäre durch diesen Vorgang geschaffen wurde«;<lb/>
und »man glaube nicht«, daß er »in diesem Stadium<lb/>
der Dinge so ganz ruhig zugeschaut« hat. Zunächst<lb/>
machte er das <rs type="inst">Landesgericht</rs> auf einen geradezu<lb/>
ungeheuerlichen <foreign xml:lang="fr">faux pas</foreign> aufmerksam. Bestand<lb/>
denn nicht, wenn so in Wien die Leute mit Vorladungen<lb/>
 gegen <rs type="pers" ana="n_88467" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs> betreffs § 98 b<lb/>
herumgingen, eine enorme Kollusionsgefahr? Eben<lb/>
darauf wies er das <rs type="inst">Landesgericht</rs> hin und er druckt<lb/>
fett, was die Juristenweisheit übersehen hatte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146646">
<seg type="spc">Um jeden Verdacht</seg> einer <seg type="spc">von mir gesuchten<lb/>
Kollusion</seg> mit den Zeugen zu <seg type="spc">vermeiden</seg>, bat ich zunächst<lb/>
<seg type="spc">man möge meinen Namen auf den massenhaften<lb/>
 Zeugenvorladungen nicht anführen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146648">
Hat sich je zuvor ein des Verbrechens der Erpressung<lb/>
Verdächtiger derart Skrupel um die Strafprozeßordnung<lb/>
gemacht? Die massenhaften Zeugenvorladungen<lb/>
waren ihm unangenehm, gewiß — aber doch nur,<lb/>
damit die Zeugen nicht beeinflußt würden oder<lb/>
wenigstens er nicht in den Argwohn komme,<lb/>
sie zu beeinflussen. Wie könnte <seg type="insult">einem Mann<lb/>
von seiner Rechtschaffenheit</seg> so etwas einfallen!<lb/>
Damit aber auch nicht der leiseste Argwohn platzgreife<lb/>
, machte er eben die Eingabe, man möge<lb/>
seinen Namen lieber nicht in Verbindung mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr146648">
Paragraphen bringen. Und nur um darzutun, daß ihn<lb/>
das reinste Motiv geleitet habe, erzählt er von diesem<lb/>
Begehren und von dessen Abweisung durch die<lb/>
<rs type="inst">Ratskammer</rs>. »Ich muß hier dem nichtrechtskundigen<lb/>
Leser ein kurzes Seminar über den Sinn von Vorerhebungen<lb/>
 halten«, bemerkt er als <seg type="insult">Strafrechtler<lb/>
von großer Erfahrung</seg>. Aber er war auch genötigt,<lb/>
es der <rs type="inst">Ratskammer</rs> des <rs type="inst">Wiener Landesgerichts</rs> zu<lb/>
halten. »Ich sei nicht neugierig, betonte ich, zu<lb/>
wissen, mit wem sich der Untersuchungsrichter über<lb/>
mich unterhalten wolle, ich wünsche nicht zu<lb/>
erfahren, wer vorgeladen sei.« Dies sei »aber nur<lb/>
erreichbar, wenn die Zeugen selbst nicht wissen, in<lb/>
welcher Angelegenheit sie vorgeladen werden«. Eine<lb/>
Justiz, die dergleichen nie bedacht hat und die eine<lb/>
Binde um die Ohren trägt, erhörte die Bitte nicht,<lb/>
verschmähte die strafprozessual wichtige Anregung und<lb/>
ließ der Kollusion den Lauf. <rs type="pers" ana="n_88468" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Schuld ist es<lb/>
wahrlich nicht, wenn die Zeugen nicht unbeeinflußt<lb/>
sein werden. Tat doch <seg type="insult">der Ausbund von Gewissenhaftigkeit<lb/>
</seg> ein Übriges: damit sie nicht zu ihm kommen,<lb/>
um sich von ihm beeinflussen zu lassen, ist er vorher<lb/>
 zu ihnen gegangen. Er tat überhaupt, was er<lb/>
konnte. Er bat um Einsichtnahme in die Akten: die Justiz<lb/>
blieb harthörig. »Was glaubt man nun, mit welcher<lb/>
Motivierung dies geschah?« Er »zitiert wörtlich«!<lb/>
Die <rs type="inst">Ratskammer</rs> sagte also gemäß dem Gesetz: nur<lb/>
»der Beschuldigte«, das heißt einer, der bereits als<lb/>
Beschuldigter vernommen, vorgeladen oder verhaftet<lb/>
wurde, habe durch seinen Rechtsbeistand die<lb/>
Möglichkeit der Einsicht in die Akten, dies treffe<lb/>
aber bei <rs type="pers" ana="n_88469" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, der nicht vernommen, nicht<lb/>
vorgeladen, ja nicht einmal verhaftet wurde, nicht<lb/>
zu, und es habe ja auch die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs><lb/>
»bisher nicht einmal den Antrag gestellt, ihn<lb/>
als Beschuldigten wegen des Verdachtes nach § 98 b<lb/>
abzuhören«. Diese Zurückweisung seiner Bitte hält<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88470" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> für umso unberechtigter, als inzwischen<lb/>
»<seg type="insult">die ganze Kloake Wiens</seg> ihn beschimpfen und<lb/>
</p>
            <p ana="pr146648">
verdächtigen durfte« — wiewohl ihm eigentlich in<lb/>
der <seg type="insult">‚<rs type="paper" ana="werk_23960">Stunde</rs>‘</seg> kein Haar gekrümmt ward. Aber<lb/>
anderseits bot sich ihm doch eine solche Handhabe<lb/>
zur <seg type="insult">Augenauswischerei</seg>, daß er durch die ausdrückliche<lb/>
 Feststellung, er sei kein Beschuldigter, nicht<lb/>
nur die Leser verblüffen kann, sondern auch die<lb/>
<rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_7844" ref="#fk__p_58060">Haasenstein</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7845" ref="#fk__p_59089">Vogler</rs></rs>, die auf das Dokument<lb/>
hin beruhigt war und den Vertrag mit ihm abschloß.<lb/>
Er fürchtet indes die lange Dauer der Vorerhebungen<lb/>
: dies könne ja, »wenn es den Herren paßt,<lb/>
jahrelang so gehen«; die Jagd auf »Zeugen zu nicht<lb/>
existierenden Tatbeständen« sei im Gange. Freilich<lb/>
vergißt er dabei, daß selbst <seg type="insult">sein Tischfreund <rs type="pers" ana="n_88471" ref="#fk__p_60222">Gürtler</rs></seg><lb/>
nicht imstande wäre, die Strafprozeßordnung abzuändern<lb/>
, nach der die Justiz nur dann keine Zeugen<lb/>
mehr braucht, wenn ein Tatbestand schon, nämlich<lb/>
im technischen Sinne, »existiert«. Ob dies der Fall<lb/>
ist, muß sie eben durch Zeugen erforschen; daß es<lb/>
in der Realität der Fall ist, davon hat sie nicht nur<lb/>
wie alle Menschheit die Überzeugung, sondern<lb/>
sogar den Verdacht — zu dessen Erhärtung sie aber<lb/>
die Zeugen braucht. Es ist ein ganz besonders<lb/>
vertrackter Fall, weil <rs type="pers" ana="n_88472" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> fast nie eigenhändig<lb/>
erpreßt hat, jeder hat das Gefühl, daß er schon viel<lb/>
zu lange auf freiem Fuß lebt, doch zur strafrechtlichen<lb/>
 Erledigung gehört halt Geduld. Gewiß kann es<lb/>
noch eben so viele Jahre dauern, als es schließlich<lb/>
einbringen dürfte; aber wenn <rs type="pers" ana="n_88473" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> scherzhaft<lb/>
meint, »hurrah«, das gebe »eine nette Zerstreuung<lb/>
für eine Stadt, in deren <seg type="spc">Todesstunde</seg> noch ein<lb/>
Staatsanwalt die Grabrede halten wird«, so könnte<lb/>
er vielleicht recht behalten. Indes erklärt er, daß er<lb/>
»mit der Geduld und Langmut eines Menschen«,<lb/>
der seiner Mission bewußt ist, dem Ende <seg type="insult">dieses<lb/>
Treibens</seg> entgegensehe, als einer, »der mit reinem<lb/>
Gewissen sein Leben und Werk verantworten<lb/>
kann«. Wenn man’s nicht gedruckt vor sich hätte,<lb/>
würde man’s nicht glauben. Und mit <seg type="insult">dem<lb/>
Freimut eines Mannes</seg>, der sein Sach auf nichts<lb/>
</p>
            <p ana="pr146648">
als die <rs type="inst"><seg type="insult">Steirerbank</seg></rs> gestellt hat, erklärt er, er<lb/>
»stütze sich nicht auf Freunde und fürchte sich<lb/>
nicht vor der <seg type="insult">Niedertracht der Feinde</seg>«. Gegen<lb/>
diese flunkert er mit einer »Anzeige wegen des<lb/>
Verbrechens der <seg type="insult">Verleumdung</seg>«, die er erstattet<lb/>
haben will. Was aber jene anbelangt, nun, er<lb/>
paktiere nicht »nach <seg type="insult">echt österreichischer Art</seg> mit<lb/>
Mächten, die etwas ‚niederschlagen können‘«, ja er<lb/>
würde, falls es <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_88474" ref="#fk__p_60222">Gürtler</rs> und <rs type="pers" ana="n_88475" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs></seg><lb/>
dennoch versuchen wollten, ihnen in den Arm fallen.<lb/>
Denn er vertraut auf sich selbst, und sie alle, Freunde<lb/>
und Feinde, »sollen sich einmal sagen lassen, daß<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_23961">Stunde</rs>‘ kein Zufallsprodukt ist«, welches<lb/>
von Gunst oder Ungunst politischer Parteien<lb/>
abhängt, sondern »eine wahre Stimme des öffentlichen<lb/>
 Lebens, und dies geworden ist aus der<lb/>
Kraft der ihr innewohnenden Berufung hiezu«.<lb/>
Denn sie betreibt nicht, wie man bisher<lb/>
geglaubt hat, <seg type="insult">Räuberei</seg>, sondern »<seg type="insult">eine Art Nachbehandlung<lb/>
</seg> <seg type="insult">unserer sogenannten Revolution</seg>«, bei<lb/>
der der <seg type="insult">Arzt</seg> vom <seg type="insult">Patienten</seg> entsprechend honoriert<lb/>
 wird. Und solcher Erfolg bleibe unangetastet,<lb/>
»solange es eine Feder gibt, die diese Zeitung in<lb/>
diesem Sinne führt«. Leider hat der Chefredakteur,<lb/>
der diese Worte im Auftrag des Herausgebers stilisiert<lb/>
hat, eine Woche danach die Feder hingehaut, als sich<lb/>
herausstellte, daß die <seg type="insult">Nachbehandlung der Revolution</seg><lb/>
mehrfach im <rs type="inst">Landesgericht</rs> fortgesetzt werden muß.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88476" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> letzte Worte klingen wie eine Ergebung<lb/>
in das, was bestimmt ist in Gottes Ratskammer:<lb/>
»Ich weiß nur zu gut, wie schwer dieses Handwerk<lb/>
ist«. (Wem sagen Sie das!) Er, der stets das Gute<lb/>
gewollt hat, sei von der Überzeugung durchdrungen<lb/>
gewesen, daß <seg type="insult">»Aufmischen«</seg> eine Mission sei.<lb/>
Aber noch gibt er die Hoffnung nicht auf,<lb/>
noch ist er, ehe das Tor sich öffnet, welches<lb/>
das bunte Leben vom grauen Hause scheidet,<lb/>
entschlossen, durchzuhalten — gleich <seg type="insult">jenem<lb/>
andern Imperator</seg>, der nach einem verlorenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr146648">
Krieg über die Grenze ging und durch seinen<lb/>
Chefredakteur ein <seg type="insult">Vermächtnis</seg> verlautbarte —;<lb/>
noch will er, fern vom Schuß, <seg type="insult">bis zum letzten<lb/>
Hauch von Schreiber und Leser</seg> kämpfen, und er<lb/>
werde »die ‚<rs type="paper" ana="werk_23962">Stunde</rs>‘ durch alle Fährnisse zu der<lb/>
restlosen Anerkennung ihrer Bedeutung führen«.<lb/>
(Mißlingt’s, verlangt er Fürstenabfindung.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr146649">
<space/>Noch nie ist, seitdem es die <seg type="insult">Schwarzkunst</seg> gibt,<lb/>
mit Lettern, die ihre Hilfe nicht versagt haben,<lb/>
etwas ans Tageslicht gelangt wie <seg type="insult">dieses Manifest</seg>,<lb/>
welches das Bild eines <seg type="insult">Flüchtlings</seg> den kommenden<lb/>
Geschlechtern, die auf den Abschluß der Vorerhebungen<lb/>
 warten, überliefert. Wenn man nicht<lb/>
wüßte, daß es sich um <seg type="insult">den bedeutendsten<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Hendlfanger</foreign> der Epoche</seg> handelt, würde man die Züge<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_88477" ref="#fk__p_45650">heiligen Franziskus</rs> erkennen, in dessen Bart<lb/>
die Vöglein ohne Kollusionsgefahr spielen. Oder <seg type="insult">das<lb/>
Bild der Demut</seg> hebt sich von einer Welt <seg type="insult">der<lb/>
»finsteren Rachsucht«</seg> ab und ein <seg type="insult">Märtyrer</seg> bietet<lb/>
seine Brust den Speeren <seg type="insult">heidnischer Verfolger</seg>. Nein,<lb/>
<seg type="insult">eine Heldengestalt aus dem Sagenkreis der <rs type="title">Edda</rs></seg><lb/>
tritt hervor, <seg type="insult"><rs type="pers">Siegfried</rs> selbst</seg>, ehe er vom grimmen<lb/>
<rs type="pers">Hagen</rs> gefällt wird, und nimmt die <rs type="pers"><seg type="insult">Siegfriedstellung</seg></rs><lb/>
ein, worauf dann das bekannte dicke Ende nachfolgt<lb/>
. »Was in Wien, anno <date>1926</date>, möglich ist«,<lb/>
erscheint hier auf eine Art bewiesen, daß<lb/>
höchstens der Zweifel aufkommen kann, ob<lb/>
<seg type="insult">die Dummheit der Bevölkerung</seg> für die Rechtfertigung<lb/>
 <seg type="insult">dieses <rs type="pers" ana="n_88478" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> nicht noch ausgiebiger in<lb/>
Anspruch genommen wird als für seine Taten.<lb/>
Nichts bleibt übrig, als daß sich nunmehr das<lb/>
Gerücht verbreitet, er sei entschlossen, den<lb/>
Staatsanwalt, dessen Treiben er lange genug mit<lb/>
Geduld und Langmut zugesehen hat, wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
 zu klagen oder gar wegen Verleumdung<lb/>
anzuzeigen, da dieser ihn ja in Gefahr einer Untersuchung<lb/>
 gebracht hat. Er, der vielleicht nicht mehr<lb/>
in Europa weilt, wird sich »jedem konkreten Tatbestand<lb/>
 stellen«! Er habe »keinen <rs type="pers" ana="n_88479" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult">Kraus-Komplex</seg></rs>«;<lb/>
</p>
            <p ana="pr146649">
mit ihm sei »alles Entwicklungsfähige in dieser Stadt«;<lb/>
für ihn sei <seg type="insult">»die Wirklichkeit«</seg>, für ihn »die Welt<lb/>
jenseits <seg type="insult">der qualvoll konstruierten Worte</seg> und <seg type="insult">der<lb/>
mühsam festgehaltenen Posen</seg>«, für ihn <seg type="insult">»das tausendfältige<lb/>
 Leben«</seg>, also <seg type="insult">sämtliche <foreign xml:lang="de-loc">Strizzis</foreign> und <foreign xml:lang="de-loc">Pupperln</foreign><lb/>
von der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7846" ref="#fk__p_58963">Sirkecke</rs></rs></seg>. Gegen ihn sei <seg type="insult">»der Schaum<lb/>
und Abschaum der Würde«</seg>, gegen ihn <seg type="insult">»die Wut<lb/>
über den Erfolg«</seg>, gegen ihn <seg type="insult">»die sich an dem eigenen<lb/>
kalten Feuer erhitzende Eitelkeit«</seg>, gegen ihn seien<lb/>
<seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_88480" ref="#fk__p_43810">Austerlitz</rs> und <rs type="pers" ana="n_88481" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>. Gegen ihn ist<lb/>
aber auch <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88482" ref="#fk__p_47631">Tschuppik</rs></seg>, der ihm nur noch diesen<lb/>
letzten Dienst erwiesen hat, unter das <seg type="insult">Bekenntnis</seg><lb/>
die Unterschrift <rs type="pers" ana="n_88483" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> zu setzen, um dann vor aller<lb/>
Welt zu deklarieren, daß er einer <seg type="insult">Räuberbande</seg>, deren<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Spiegelberg</seg></rs> er war, nicht mehr angehören wolle,<lb/>
und nun auch <seg type="insult">die hinterbliebenen Ratzmänner und<lb/>
<rs type="pers">Schufterles</rs></seg> zur Revolte gegen den <seg type="insult">Schuft</seg> zu treiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146650">
<space/><seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_88484" ref="#fk__p_47631">Tschuppik</rs></seg> war <seg type="insult">der eigentliche Repräsentant<lb/>
des Systems</seg>; der <seg type="insult">Mann</seg>, der dem <seg type="insult">Betrieb nach § 98</seg><lb/>
<seg type="insult">jene Weltanschauung</seg> beigestellt hat, die ich von<lb/>
Anfang an als <seg type="insult">»prinzipielles Fallotentum«</seg> definiert<lb/>
habe. Er war es, der im Namen <seg type="insult">eines freien<lb/>
Geistes</seg>, dessen <seg type="insult">Seichtheit</seg> gar nicht zu ergründen ist,<lb/>
<seg type="insult">die Prostituierung Wiens</seg> durchführte, als ein <seg type="insult">Ausländer<lb/>
</seg>, dessen Lästigkeit von der Polizei zwar gefühlt,<lb/>
aber auch gefürchtet wurde und dessen satirischer<lb/>
Drang dem <seg type="insult">»Würdepathos«</seg>, den <seg type="insult">»Vorzugsschülern«</seg>,<lb/>
den <seg type="insult">»Diurnisten«</seg>, <seg type="insult">der <rs type="inst">Sittenpolizei</rs>, den Hakenkreuzlern<lb/>
, den Vollbärten</seg>, kurz <seg type="insult">allem Bodenständigen</seg><lb/>
Sympathien verschafft hat. (Was würde einem<lb/>
Österreicher, der sich analog in Prag gebärdete,<lb/>
geschehen!) Alle diese Aversionen waren mir<lb/>
entwendet, wurden mir verekelt, und ich werde lange<lb/>
Zeit brauchen, um die <seg type="insult">Adoptivgedanken</seg> wieder als die<lb/>
eigenen Kinder meines Hasses zu erkennen. Denn ehe<lb/>
ich mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88485" ref="#fk__p_47631">Tschuppik</rs></seg> einen Abscheu gemeinsam<lb/>
habe, protegiere ich lieber dessen Opfer! Wohl, ich<lb/>
bin der Autor von »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>«; aber<lb/>
wo sich die Begriffe absondern, entscheide ich mich<lb/>
</p>
            <p ana="pr146650">
gegen die Kriminalität für die Sittlichkeit. Denn<lb/>
so <rs type="pers">bacchantisch</rs> wie <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_88486" ref="#fk__p_47631">Tschuppik</rs></seg> hatte ich die<lb/>
Freiheit nicht gemeint. Ja, er war <seg type="insult">der fesche<lb/>
Anreißer der Sensationen</seg>, der <seg type="insult">Leben</seg> in die Bude<lb/>
brachte und <seg type="insult">Großstadt</seg> in die <seg type="insult">Verdorfung</seg>, er führte<lb/>
der Demokratie etwas von der <seg type="insult">Sinnenfreude</seg> zu,<lb/>
wie sie noch <seg type="insult"><rs type="pers">Dionysos</rs> und <rs type="pers" ana="n_88487" ref="#fk__p_45169">Guschlbauer</rs></seg> verbreitet<lb/>
 haben, und weil er ein <seg type="insult">Christ</seg> war, so<lb/>
durfte er sich <seg type="insult">jede jüdische Frechheit</seg> erlauben.<lb/>
Er ist das <seg type="insult">Individuum</seg>, das der <seg type="insult">Untat</seg> gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88488" ref="#fk__p_43810">Friedrich Austerlitz</rs> verdächtig erscheint. Sein Genre<lb/>
waren <seg type="insult">die kleinen <rs type="pers" ana="n_88489" ref="#fk__p_47631"><SPAN norm="Tschuppik"><SPAN norm="Pikanterien">Tschuppikanterien</SPAN></SPAN></rs></seg>, <seg type="insult">die Eröffnung<lb/>
des Privatlebens für die finanzpolitischen Zwecke<lb/>
seiner Vorgesetzten</seg>, und von ihm stammt <seg type="insult">die ganze<lb/>
Hurenmusik</seg> zu den <seg type="insult">Chantagen des Herrn <rs type="pers" ana="n_88490" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
und jenes <rs type="pers" ana="n_88491" ref="#fk__p_42973">Forda</rs></seg>, dessen Name schon wie eine<lb/>
gefährliche Drohung klingt und dessen Verhaftung<lb/>
ihm keine Ruhe mehr ließ zur <seg type="insult">Nachbehandlung<lb/>
der Revolution</seg>. In der Stunde, da sie geschah<lb/>
— und sie geschah in der ‚<rs type="paper" ana="werk_23963">Stunde</rs>‘ —, warf <seg type="insult">dieser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88492" ref="#fk__p_47631">Tschuppik</rs></seg> die Feder hin. Was sollte er mit ihr<lb/>
noch anfangen, da der eine <seg type="insult">Anführer</seg> den <seg type="insult">Revolver</seg><lb/>
gestreckt hatte und der andere entflohen war? Ihr<lb/>
letzter Dienst war, mit vorgeschriebener Deroute,<lb/>
<seg type="insult">das Manifest aus Bad Wildungen</seg> zu stilisieren. <seg type="insult">Die<lb/>
Kapitäne</seg> haben <seg type="insult">die Ratten</seg> verlassen, die <seg type="insult">das<lb/>
sinkende Schiff</seg> günstig zu verkaufen hoffen. Aber<lb/>
der <seg type="insult">Fahnenflüchtling</seg> sollte nicht wähnen, daß ihm ein<lb/>
Entschluß zur Rehabilitierung gereichen könnte, der<lb/>
nichts anderes war als <seg type="insult">Verrat an der Korsarenehre</seg>,<lb/>
als die schnöde Hoffnung, festes Land zu gewinnen<lb/>
um den Preis, die Kameraden noch tiefer in Seenot<lb/>
 zu bringen. Neben <rs type="pers" ana="n_88493" ref="#fk__p_47631">Tschuppik</rs> erscheint <rs type="pers" ana="n_88494" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult">Bekessy</seg></rs>,<lb/>
der durch triftigere Umstände verhindert ist, unter<lb/>
sie zu treten und fürchterliche Musterung zu halten,<lb/>
als <seg type="insult">das Vorbild eines edelgesinnten Räubers</seg> (wenngleich<lb/>
 ohne die Absicht, sich selbst in die Hände der<lb/>
Justiz zu liefern). Es bestätigt sich wieder die alte<lb/>
Erfahrung, daß Christen, die von <seg type="insult">gefinkelten Zeitungsmachern</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146650">
<seg type="insult"/> gleichsam als Talismane in einen Redaktionsverband<lb/>
 eingesetzt werden, daselbst nicht gut tun. Sie<lb/>
übernehmen sich, sie übertreiben, und sie entfesseln<lb/>
<seg type="insult">die ihnen anvertraute Schaar</seg>, statt sie zu bändigen.<lb/>
Wie erst in einem <seg type="insult">Betrieb</seg>, der seiner ganzen Anlage<lb/>
nach schon zur <seg type="insult">Frechheit</seg> verpflichtet; wo der<lb/>
<seg type="insult">Apparat</seg> auch ohne persönliche Bedienung selbsttätig<lb/>
zu arbeiten schien, indem man sich doch gar<lb/>
nicht vorstellen konnte, daß menschliche Gehirne an<lb/>
der Erzeugung <seg type="insult">derartiger Ware</seg> beteiligt wären,<lb/>
ohne lebensüberdrüssig zu werden. <rs type="pers" ana="n_88495" ref="#fk__p_47631"><seg type="insult">Tschuppik</seg></rs>, der<lb/>
vielleicht in einer solchen Regung Reißaus nahm,<lb/>
aber auch von der Natur hinreichend antisemitisches<lb/>
Blut in seine Adern bekommen hatte, um im Ernstfall<lb/>
 den Fremdkörper in Sicherheit zu bringen — er<lb/>
hat vor allem <seg type="insult">jenen Typus</seg> auf dem Gewissen, der<lb/>
<seg type="insult">den eigenen Itzig</seg> auf eine gesittetere Jugend<lb/>
abwälzt, um sich als <seg type="insult">Renaissancenatur</seg> zu gebärden.<lb/>
<seg type="insult">Eine unnennbare Spielart der Antiverehrung</seg>, der<lb/>
nur die lauernde Beziehung des Hasses bleibt,<lb/>
gleichfalls unerwidert, und der gegenüber die<lb/>
äußerste Zurückhaltung am Platze war, um nicht<lb/>
<seg type="insult">das</seg>, was einem schon am Dasein klebt, auch noch<lb/>
durch Beachtung zu nähren. Es ist der <seg type="insult">Beziehungswahn<lb/>
</seg>, der einen durch die Literatur begleitet und<lb/>
dem man ein Lebenswerk widmen kann, aber im<lb/>
Einzelfall keine Zeile; wiewohl es gewiß einmal<lb/>
gesund wäre, mit <seg type="insult">solchem Krampf</seg> gleich auch den<lb/>
Zuwachs an Renommee zu vereiteln. <seg type="insult">Das</seg> konnte sich<lb/>
unter <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_88496" ref="#fk__p_47631">Tschuppiks</rs> Fahne</seg> austoben, im Zeichen<lb/>
einer <seg type="insult">Lebensfreude</seg>, für die es keinen Ort gab, der<lb/>
besonderen Anstand erfordert hätte. Er war so recht <seg type="insult">der<lb/>
Bahnbrecher dieser Sinnenfrohen</seg>, deren jeder, wenn<lb/>
er eine Statue verunreinigt hat, triumphierend als<lb/>
<seg type="insult">Schmalzibiades</seg> durch die Spalten glänzt. An <seg type="insult">diesen<lb/>
täglichen Epatierungen des Bourgeois</seg>, dessen Gunst<lb/>
doch keineswegs verscherzt werden sollte, wirkte nichts<lb/>
so überraschend wie <seg type="insult">die Ödigkeit des Einfalls</seg> und<lb/>
<seg type="insult">die quicke Ahnungslosigkeit der Verüber</seg>. Mangel an<lb/>
</p>
            <p ana="pr146650">
Ehrfurcht war sicher <seg type="insult">der einzige geistige Fond</seg>, den<lb/>
<seg type="insult">dergleichen Frohnatur</seg> für das Schreiberhandwerk<lb/>
mitbrachte, und die Redaktionskonferenzen waren<lb/>
<seg type="insult">Verabredungen groben Unfugs</seg>, vorzüglich zur<lb/>
Erspähung der Gelegenheit, dem <rs type="pers" ana="n_88497" ref="#fk__p_46243">Homer</rs>, wenn er<lb/>
zuweilen schläft, Maikäfer ins Bett zu praktizieren. <seg type="insult">Diese<lb/>
Zucht</seg>, der natürlich eine weit geringere Verantwortung<lb/>
zufiel als den <seg type="insult">Züchtern</seg>, war vielleicht <seg type="insult">der aufreizendste<lb/>
Anblick</seg>, den <seg type="insult">das bunte Bild dieser Stundenwelt</seg>, schon<lb/>
typographisch eine <seg type="insult">Wanzenplage</seg>, darbot, und es kann<lb/>
kein Zufall sein, daß der erste, der mir zur Austreibung<lb/>
<seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_88498" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> gratuliert hat, ein Hautarzt war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146651">
<space/>Lust an einem <seg type="insult">Betrug</seg>, mit dessen <seg type="insult">Spaß</seg> kein<lb/>
Hund mehr vom Ofen gelockt wird, im <seg type="insult">Dunstkreis<lb/>
 einer Kommis-Erotik</seg>, die von üppigen Frauenarmen<lb/>
 träumt und sonstigem Zubehör; dazu <seg type="insult">jene<lb/>
gräßlich schreibselige Finanzpsychologie und Metaphysik<lb/>
 des neuen Reichtums</seg>, der alles Vergängliche<lb/>
nur ein Gleichnis ist und ein völlig verhatschtes —<lb/>
das etwa war die <seg type="insult">Lockspeise</seg>, mit der <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_88499" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_88500" ref="#fk__p_42973">Forda</rs></seg> im Trüben fischen konnten. Das Neue<lb/>
an dem <seg type="insult">Kitsch</seg> war tatsächlich die <seg type="insult">Unabhängigkeit</seg>,<lb/>
die sie ihren Schreibern gewährten, indem ein Gefühl<lb/>
der Verantwortung nicht einmal den Bestechern gegenüber<lb/>
 vorhanden war und, wo Zufall und <seg type="insult">Frechheit</seg><lb/>
das Konzept verdarben, doch die Chance der Mehrforderung<lb/>
 zuwuchs, mit dem plausiblen Hinweis, daß<lb/>
<seg type="insult">»die Herren«</seg> eben nicht zu halten seien. Sie waren<lb/>
es ganz besonders nicht, wenn es die <seg type="insult">Bubenstreiche<lb/>
</seg> galt, deren Täter in der <seg type="insult">Selbstverleugnung</seg><lb/>
so weit gingen, daß keiner es getan haben wollte,<lb/>
ja auch wirklich noch wußte, was von ihm sei.<lb/>
<seg type="insult">Die Neigung <rs type="pers" ana="n_88501" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs>, den Feind mit Insekten zu<lb/>
überziehen</seg>, hat sich an ihm immer wieder und bis<lb/>
zum Schlusse gerächt, denn <seg type="insult">diese Fülle</seg>, die sich<lb/>
automatisch vermehrte, war zu groß, um nicht dem<lb/>
<seg type="insult">Erfinder</seg> über den Kopf zu wachsen. Die <seg type="insult">Zauberlehrlinge</seg><lb/>
selbst waren die <seg type="insult">Geister</seg>, die er rief und nun nicht<lb/>
los wurde. Umso größer die Not, umso entsetzlicher<lb/>
</p>
            <p ana="pr146651">
das Gewässer, als in Abwesenheit <seg type="insult">des Herrn und<lb/>
Meisters</seg>, dessen Brauch sie gemerkt hatten, Dinge<lb/>
geschahen, die — mit dem alten Besen — dem Faß<lb/>
den Boden ausschlugen. Der Fall <rs type="pers" ana="n_88502" ref="#fk__p_43810">Austerlitz</rs>, ohne den<lb/>
mein und der Justiz Walten gleichwohl seinen Lauf<lb/>
genommen hätte, hat doch die Peripetie gebracht und<lb/>
eine weitere Öffentlichkeit in die Bitte einstimmen<lb/>
lassen: »Stehe! stehe! Denn wir haben deiner Gaben<lb/>
vollgemessen!«, und <seg type="insult">die Schuldigen</seg> in den Angstruf:<lb/>
»<seg type="insult">O du Ausgeburt der Hölle!</seg> Soll das ganze Haus<lb/>
ersaufen?« Es sollte! Wenn es noch eine ausgleichende<lb/>
 Gerechtigkeit gibt. <seg type="insult">Der Meister</seg> kommt<lb/>
nicht, zu retten, und schon dieser Ausgang wäre, so<lb/>
möchte man glauben, epochal genug, um <seg type="insult">den ganzen<lb/>
Handel</seg> in der <seg type="insult">Schande</seg> zu begraben, in der er geboren<lb/>
ward. In jeder andern Stadt wäre eine <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_23964">Zeitung</rs></seg>, die<lb/>
in ihrem geistigen Inhalt nichts ist als ein <seg type="insult">scherzhafter<lb/>
 Vorwand der Räuberei</seg> und die <seg type="insult">Umsetzung<lb/>
des Lausbubenwitzes in öffentliche Meinung</seg>, am Tag<lb/>
nach ihrer Gründung erledigt. In Wien wird sie, wenn<lb/>
sie nach Jahren verkracht ist, wenn der Herausgeber<lb/>
über Land ging und die Administratoren im <rs type="inst">Landesgericht<lb/>
</rs> sitzen, durch <seg type="insult">Feinschmecker des moralischen<lb/>
und intellektuellen Sachwerts</seg> dem Leben wiedergegeben<lb/>
, das ja in seiner <seg type="insult">»Tausendfältigkeit«</seg> ohne<lb/>
<seg type="insult">den Gestank und das Gebrüll des Mittags</seg> nicht<lb/>
bestehen könnte. In Wien verläuft eben nichts<lb/>
so pathetisch, wie ich es meinem Stil gerecht<lb/>
fände, und wenngleich wir ausnahmsweise einen<lb/>
Richter brauchen werden, finden sich halt doch<lb/>
<seg type="insult">Bewerber</seg>, die auf so etwas einen <seg type="insult">Gusto</seg> haben.<lb/>
Aber zum Glück bin ich auch noch auf der<lb/>
Welt, sorge für die Aufrechthaltung des Pathos<lb/>
und kann garantieren, daß das Auge eines Argus,<lb/>
der kein <seg type="insult">verbindlicher Polizeifunktionär</seg> ist, die Neugestaltung<lb/>
 der Dinge überwachen wird und ein Ohr<lb/>
von unermüdeter Aufnahmsfähigkeit dafür sorgen,<lb/>
daß auch nicht <seg type="insult">ein Ton der alten Musik</seg> sich ins<lb/>
neue Werkel verirre! Kein Besitzwechsel wird,<lb/>
</p>
            <p ana="pr146651">
solange der Name stinkt, die Taten vergessen<lb/>
machen, die ihm den Geruch und die Zugkraft verschafft<lb/>
 haben. Meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, durch den geringsten<lb/>
Federzug verletzt, der an das private und körperliche<lb/>
 Leben irgendeines Bewohners dieser Stadt auch<lb/>
nur anstreift, wird fortzeugend Opfer fordern. »Man<lb/>
verlasse sich darauf«, rufe ich mit <rs type="pers" ana="n_88503" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, »daß ich<lb/>
auch in diesem Gedränge« — er meinte freilich das<lb/>
der Gerichtszeugen — »klaren Blick für <seg type="insult">alle Schändlichkeiten<lb/>
</seg> bewahre«. Mit dem Gelübde, er werde<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_23965">Stunde</rs>‘ zu der restlosen Anerkennung ihrer<lb/>
Bedeutung führen, wurden er und sein Chefredakteur<lb/>
 vom Orkus verschlungen. »Wir wollen<lb/>
sehen, wie wir miteinander fertig werden«, rief’s<lb/>
noch von unten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich kann nichts weiter tun<lb/>
als nach diesem Zwischenfall mit der bekannten<lb/>
Geistesgegenwart erklären: Die Sitzung dauert fort!<lb/>
Und es könnte sich nun begeben, daß alles, was<lb/>
meinem Blick bisher sozusagen <seg type="insult">im <rs type="pers" ana="n_88504" ref="#fk__p_46460"><SPAN norm="Sammelbecken"><SPAN norm="Bekessy">Sammelbekessy</SPAN></SPAN></rs><lb/>
der Gemeinheit</seg> verschwand, sich selbständig macht<lb/>
und figural in Erscheinung tritt. Dann würden<lb/>
<seg type="insult">Elemente</seg>, die bisher nur im Hintergrund <seg type="insult">eines großen<lb/>
Symbols</seg> frei gewaltet haben, auch im chemischen<lb/>
Sinne frei werden und ich könnte für nichts gut<lb/>
stehen. Ich fürchte meine Natur, die in der Verfolgung<lb/>
 eines moralischen Zwecks leicht jedem Reiz<lb/>
erliegt und Formate herstellt, deren die Natur des<lb/>
Objekts ermangelt. Ich würde demnach <seg type="insult">den neuen<lb/>
Pächtern einer unentbehrlichen Geisteswelt</seg> zu größter<lb/>
Zurückhaltung des <seg type="insult">Vorrats</seg> und zu einer Bändigung der<lb/>
<seg type="insult">Individualitäten</seg> raten, zu der sie ja schon unter dem<lb/>
Hochdruck einer öffentlichen Meinung gezwungen sind,<lb/>
die an diesem Fall wirklich zum zweiten Strafgericht<lb/>
wurde. Nun, da <seg type="insult">der alte Hexenmeister</seg> sich doch<lb/>
einmal wegbegeben, wäre gründlich zu erwägen, ob<lb/>
die Sache ohne <seg type="insult">Zaubereien</seg> überhaupt zu machen ist<lb/>
und ob, da diese unmöglich geworden sind, es sich<lb/>
nicht mindestens empfehlen würde, <seg type="insult">die markiertesten<lb/>
Stellvertreter</seg> nicht mehr auf das Publikum loszulassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146651">
Wenn es überhaupt unerläßlich ist, Kultur zu verbreiten<lb/>
 und noch mehr Milliarden zu verpulvern,<lb/>
weil eine Druckerei schon mit vieren an <seg type="insult">der Hinterlassenschaft<lb/>
 des Herrn <rs type="pers" ana="n_88505" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> hängt, so versuche man<lb/>
es getrost mit der Sauberkeit, die unrentabler sein wird,<lb/>
doch unter keinen Umständen so riskant wie die <seg type="insult">Sauerei</seg>.<lb/>
Über das Maß dessen, womit <seg type="insult">die alte Journalistik</seg><lb/>
sich und das Leben bereichert hat, braucht man nicht<lb/>
zu gehen, <seg type="insult">die neue Form</seg> hat mit der Inflation,<lb/>
deren geistigem Bedürfnis sie entsprossen war, abgewirtschaftet<lb/>
, und die <seg type="insult">Mäzene</seg> mögen versichert sein,<lb/>
daß ich mich nicht durch Jahrzehnte mit der Ächtung<lb/>
<seg type="insult">der soliden Preßkorruption</seg> und durch Jahre mit der <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_88506" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> geplagt haben werde, um <seg type="insult">ein elendes<lb/>
Luftgeschäft</seg> noch nach dessen Krach bestehen zu<lb/>
lassen. Ich werde <seg type="insult">die Herren Geldgeber</seg>, die sich<lb/>
nicht gescheut haben, <seg type="insult">so verdreckte Zügel</seg> in die<lb/>
Hand zu nehmen, nicht aus dem Auge lassen und<lb/>
sie für den geringsten Versuch, auf unsere Kosten<lb/>
die ihren herauszuschlagen, persönlich zur Verantwortung<lb/>
 ziehen. Sie sollen nie vergessen, daß<lb/>
es außer der Staatsanwaltschaft, deren Tätigkeit<lb/>
ohnedies der Prosperität Abbruch tut, in Wien<lb/>
auch noch eine Kulturanwaltschaft gibt, die bei<lb/>
Tag und bei Nacht und zu jeder Stunde amtiert!<lb/>
<seg type="insult">Die prominenten Vertreter des Systems</seg> — die<lb/>
hinter der alten Firma verschwinden konnten —<lb/>
mögen sie uns tunlichst entrückt halten. Ich denke<lb/>
da vor allem an <seg type="insult">jenen starren Dogmatiker des<lb/>
Unrechtsbegriffs</seg>, dem es kaum so leicht gemacht<lb/>
werden dürfte, die Verantwortung vor einer höheren<lb/>
Gerechtigkeit zu übernehmen, wie die vor dem<lb/>
<rs type="inst">Bezirksgericht Innere Stadt</rs> abzulehnen, und der<lb/>
als Zeuge im Prozeß <rs type="pers" ana="n_88507" ref="#fk__p_45212">Stolper</rs> gegen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_88508" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Hurenbekenntnis<lb/>
</seg> so entschlossen für dessen Unbeflecktheit<lb/>
gezeugt hat. Ich denke ferner an <seg type="insult">jenen dumpfen Schlafwandler<lb/>
 des <rs type="inst">Börsensaals</rs></seg>, auf dem die <seg type="insult">Erpressungen<lb/>
seines Herrn</seg> wie ein Alpdruck liegen; der von hartem<lb/>
Lager und von weichen Frauenarmen träumt, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr146651">
seltsame Gesichte hat und ein Ahnungsvermögen für<lb/>
das, was hinter den Dingen liegt, aber auch was<lb/>
bevorsteht; an <seg type="insult">jenen unbezahlbaren »<rs type="pers" ana="name_200246" ref="#fk__p_46861">Jobs</rs>«</seg>, dessen<lb/>
Bilder die <seg type="insult">Freude meines Alters</seg> sind, das <seg type="insult">Ergötzen<lb/>
der Kunstsinnigen</seg> und der <seg type="insult">Neid <rs type="pers" ana="n_88509" ref="#fk__p_39716">Castiglionis</rs></seg>. Ich<lb/>
denke aber auch an <rs type="pers" ana="n_88510" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs>, der, bald ausgelassen,<lb/>
bald in sich gekehrt, es allzu bunt trieb; der in der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_23966">Stunde</rs>‘ das Wort sprach: »Es genügt, den <rs type="pers" ana="n_88511" ref="#fk__p_46843">Christus</rs><lb/>
in sich zu haben« und hinging, um in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_23967">Bühne</rs>‘<lb/>
<seg type="insult">ein schweinisches Liedel</seg> zu drucken. Hier war die<lb/>
Abwechslung das Element <seg type="insult">einer widerspruchsvollen<lb/>
Natur</seg>, wie ja auch der <seg type="insult">Arier</seg> <seg type="insult">die fremde Mundart</seg><lb/>
übertrieb und wie er dem <seg type="insult">»<rs type="paperRef" ana="werk_23968">Banditenblatt</rs>«</seg> treu<lb/>
blieb, das er als einer der ersten erkannt hatte,<lb/>
während <rs type="pers" ana="n_88512" ref="#fk__p_47631">Tschuppik</rs> seine eigene Schöpfung verleugnete<lb/>
. Aber <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_88513" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Bürgschaft</seg>, daß der Erfolg<lb/>
unangetastet bleibe, »solange es eine Feder gibt,<lb/>
die diese <rs type="paperRef" ana="werk_23969">Zeitung</rs> in diesem Sinne führt«, werde<lb/>
nur ja nicht aus der Pleite übernommen, denn<lb/>
nichts wäre riskanter, als die <rs type="paperRef" ana="werk_23970">Zeitung</rs> in diesem<lb/>
Sinne zu führen. Wenn der neue Kurs zunächst<lb/>
die Parole aussteckt: <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Mir san Nonnen!«</foreign></seg>, so<lb/>
mögen die <seg type="insult">Aushälter</seg> versichert sein, daß eine<lb/>
umso strengere sittenpolizeiliche Kontrolle einsetzen<lb/>
 wird. Sie sollen darauf achten, daß nicht<lb/>
durch eine allzu jähe Hervorkehrung des Moralbegriffs<lb/>
 das schlummernde Mißtrauen geweckt wird,<lb/>
und nicht dulden, daß <seg type="insult">die Kreaturen des Herrn <rs type="pers" ana="n_88514" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
auch weiterhin so schroff von ihm abrücken. Zu<lb/>
<seg type="insult">den sensationellsten Enthüllungen der ‚<rs type="paper" ana="werk_23971">Stunde</rs>‘</seg><lb/>
gehört ja sicherlich das Ehrgefühl, das sie an den Tag<lb/>
legt, seitdem sich die ganze Öffentlichkeit meiner<lb/>
Ächtung angeschlossen hat, aber viele Leser waren<lb/>
vor den Kopf gestoßen, und selbst solche, die es<lb/>
noch hingenommen hatten, daß ein Major an einem<lb/>
Kreuzworträtsel gestorben war, konnten es einfach<lb/>
nicht fassen, wie sich die <seg type="insult">Moralnihilisten</seg> in letzter<lb/>
Stunde zum <seg type="insult">»Würdepathos«</seg> bekehrten. Alles, was recht<lb/>
ist, aber man darf die Katharsis nicht übertreiben. Hätte<lb/>
</p>
            <p ana="pr146651">
denn nicht <seg type="insult">ein Tod in Unehren</seg> einen harmonischeren<lb/>
Eindruck hinterlassen als dieses Schauspiel, wie eine<lb/>
<seg type="insult">Libertinertruppe</seg>, fluchtartig auseinanderstiebend, unter<lb/>
Aushebungen und dem Kartätschenfeuer der mobilisierten<lb/>
 Verachtung, das Letzte was ihr geblieben ist, die<lb/>
<seg type="insult">Ehre</seg>, vorzeigt? Sie hat, um allen Zweifeln die Spitze<lb/>
zu bieten, direkt erklärt, sie sei <seg type="insult">»eine untadelige<lb/>
Redaktion«</seg>, der <seg type="insult">»anständigsten Journalisten«</seg>, und<lb/>
obschon es »gewiß ein harter Schlag für<lb/>
ein <rs type="paperRef" ana="werk_23972">Blatt</rs> ist, wenn führende Männer seiner<lb/>
Inseratenverwaltung verhaftet werden«, so wollten<lb/>
sie doch »mit der gleichen Unerschrockenheit« wie<lb/>
bisher fortwirken. Arbeiten und nicht verzweifeln!<lb/>
war die Losung, und als <rs type="pers" ana="n_88515" ref="#fk__p_42973">Forda</rs> dahingerafft ward,<lb/>
versicherten sie, »an ihre Untadeligkeit könne der<lb/>
Schmutz, möge er auch noch so hoch emporspritzen,<lb/>
nicht heran«. Der <seg type="insult">Trutz</seg>, mit dem die, welche den<lb/>
<seg type="insult">Schmutz</seg> gemacht haben, auch entschlossen sind, ihn<lb/>
durchzustehen, war einer der heiteren Höhepunkte<lb/>
<seg type="insult">des sensationellen Kriminalfilms</seg>, der nun abgerollt<lb/>
ist; leider ohne vorläufig einen anderen Schluß gebracht<lb/>
 zu haben, als daß eine weit größere Summe<lb/>
zur Abfindung <seg type="insult">des großen Räubers</seg> ausgesetzt wurde<lb/>
als zu dessen Auffindung. Aber dafür bekamen wir<lb/>
noch <seg type="insult">die Kostbarkeit seines Abtrittswortes</seg>: er verzichte,<lb/>
weil er nicht zulassen könne, daß »unter dem Vorwand<lb/>
 eines gegen seine Person gerichteten Kampfes<lb/>
das von ihm geschaffene Unternehmen gefährdet<lb/>
wird«. Die Person der Sache opfernd, kann er nur<lb/>
hoffen, den Anfeindungen, deren Haltlosigkeit sich<lb/>
bald werde ergeben müssen, »unbeschwert von jeder<lb/>
Bindung«, wirksam entgegentreten zu können. Zu<lb/>
diesem Zwecke wäre freilich die Heimreise notwendig,<lb/>
die man sich aber wieder kaum unbeschwert von<lb/>
jeder Bindung vorzustellen vermöchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146652">
<space/>Somit dürfte denn der eigentliche Erfolg der<lb/>
Aktion nicht so sehr darin zu suchen sein, daß ein<lb/>
Besitzwechsel und vielfach ein Wechsel des Aufenthaltes<lb/>
 erzielt wurde, als daß es mit rein geistigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr146652">
Mitteln gelungen ist, ein Genre umzubringen. Daß<lb/>
es gelungen ist, <seg type="insult">die Widerspenstige</seg> zu zähmen,<lb/>
die <seg type="insult">Frechheit</seg> niederzupracken, die nach <seg type="insult">dem<lb/>
Chahut der Lebensfreude</seg>, nach <seg type="insult">den Saturnalien<lb/>
des <rs type="inst"><rs type="pers">Kronosverlags</rs></rs></seg> nun im <seg type="insult">hinterlassenen Mist</seg> einen<lb/>
Scherben von Ehre sucht. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_23973">Stunde</rs>‘ verspricht<lb/>
feierlich, <seg type="insult">»ein anständiges, sauberes demokratisches<lb/>
Blatt«</seg> zu werden, und legt eine <seg type="insult">Bravheit</seg> an den Tag,<lb/>
mit der sich <seg type="insult">der brave <rs type="pers">Schweppermann</rs></seg> schier mehr<lb/>
als zwei Eier verdient hätte. Nicht wiederzuerkennen!<lb/>
Und ich muß schon sagen, daß sie in <seg type="insult">ihrer Reinheit</seg><lb/>
<seg type="insult">einen geradezu erbarmungswürdigen Anblick</seg> bietet.<lb/>
Wer hätte geglaubt, daß sie sich je so tief prostituieren<lb/>
 könnte? Sie tut Buße, sie kasteit sich, sie<lb/>
läßt sich selbst <seg type="insult">Schweinereien</seg> entgehen, die die<lb/>
andern bringen. Ja man hat geradezu den Eindruck,<lb/>
daß sie, gezwungen auf Erbsen zu knien, noch<lb/>
Fleißaufgaben leistet und nicht eingehen will, bevor<lb/>
sie der Welt das <seg type="insult">Bild äußerster Demütigung</seg> gewährt<lb/>
hat. <seg type="insult">Eine emeritierte Rotte <rs type="pers">Korahs</rs></seg> duckt sich und<lb/>
bittet um ein Almosen. Aber auch damit bin<lb/>
ich nicht blöd zu machen, und selbst wenn sie<lb/>
mich noch als den Befreier Wiens priese, bliebe<lb/>
meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> ungerührt. Denn ich traue dem<lb/>
Landfrieden nicht und argwöhne, daß da auf die<lb/>
<seg type="insult">österreichische Neigung</seg> spekuliert wird, über eine<lb/>
Angelegenheit, wo kein Gras mehr wächst, Gras<lb/>
wachsen zu lassen und mit einem Schwamm drüber<lb/>
den <seg type="insult">Dreck</seg> zu bereinigen, dessen <seg type="insult">Miasmen</seg> noch die<lb/>
Luft verpesten. Daraus wird nichts! Die Gunst selbst<lb/>
ist angesteckt und wird nicht mehr in der Lage sein<lb/>
zu helfen. Daß für das <seg type="insult">Strandfest der Seeräuber</seg> die<lb/>
Heeresverwaltung Pioniere zur Verfügung gestellt hat,<lb/>
die mit Scheinwerfern <seg type="insult">den Auswurf der Menschheit</seg><lb/>
beleuchteten, soll die letzte symbolische Handlung<lb/>
gewesen sein, mit der sich <seg type="insult">die österreichische<lb/>
Gemütlichkeit</seg> ihren <seg type="insult">Erpressern</seg> dargeboten hat.<lb/>
Gewiß, solange sich das Parlament nicht zu einer<lb/>
solchen Preßreform aufrafft, die einen moralischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr146652">
Befähigungsnachweis einführt oder die Strafe der<lb/>
Stäupung; solange die irdische Justiz ihre Gaben<lb/>
so ohne Wahl und Billigkeit verteilt, daß ein<lb/>
Hungerkünstler, der vorzeitig Biomalz geschluckt<lb/>
hat, zwei Jahre und zwei Monate Gefängnis<lb/>
bekommt, während <seg type="insult">die wahren Volksbetrüger</seg> sich<lb/>
in Freiheit produzieren und entweder glimpflich<lb/>
oder überhaupt davonkommen — so lange wird sich<lb/>
nicht verhindern lassen, daß Inseratengeschäfte<lb/>
öffentliche Meinung machen. Wenn sie aber hoffen,<lb/>
bei Rangierung des <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pofels</foreign></seg> auch einen Ausgleich<lb/>
mit der Gerechtigkeit zu erzielen, die immerhin auf<lb/>
dem Wege ist, nach gesetzlicher Möglichkeit den<lb/>
Kridataren beizukommen, so haben sie vielleicht<lb/>
mit einem österreichischen Vorurteil gerechnet, aber<lb/>
bestimmt nicht mit meiner Instanz!<lb/>
</p>
            <p ana="pr146653">
<space/>Man überblicke heute die Stadien seit Beginn<lb/>
dieses Kampfes. Jedes Wort ist in seiner Wahrheit<lb/>
erfüllt, jedes Zitat hat von Stunde zu Stunde seine<lb/>
Anwendung bewährt. Wie schrieb doch <rs type="pers" ana="n_88516" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs>,<lb/>
nachdem ihm <rs type="pers" ana="n_88517" ref="#fk__p_44543">Goldschmidts</rs> Reise geglückt war?<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_88518" ref="#fk__p_51046"><abbr>P. L.</abbr> Möller</rs> trat mit dem Namen darunter <seg type="spc">äußerst<lb/>
verlegen</seg> hervor und <seg type="spc">verneigte sich</seg>, später<lb/>
reiste er auch. <seg type="spc">Der</seg> ‚<rs type="magazine" ana="werk_40002"><seg type="spc">Korsar</seg></rs>‘ <seg type="spc">war verloren</seg>, er<lb/>
kam in gewisser Weise ‚nie mehr zum Bewußtsein‘«.<lb/>
Und hatten »sie alle geschwiegen«, deren Aufgabe war,<lb/>
»dem Schritt zu sekundieren und zu zeigen, daß er<lb/>
heroisch war«, so schwiegen sie nun über den Urheber<lb/>
der Tat, die sie beglückte, wohl wissend, daß er mit<lb/>
ihnen kein Siegesfest feiern würde. Als der Nichtgenannte<lb/>
 behaupte ich das Feld! Wenn man die<lb/>
Jubelschreie des <seg type="ELIDASH">Inlands</seg> und Auslands vernimmt, so wird<lb/>
man vergebens nach einem Ton lauschen, der dem<lb/>
Verdienst der Werkmeister einer Tat gerecht wird,<lb/>
die das Gedenken der Befreiung Wiens vom Türkenjoch<lb/>
 wachruft und insoferne auch wohltuender ist als<lb/>
die Revolution, als diese die <seg type="insult">Sklaverei</seg> zur Folge<lb/>
hatte. Wenn man aber <foreign xml:lang="la">privatim</foreign> <seg type="insult">die Herren Journalisten</seg><lb/>
fragt, wie denn solche Stummheit bei solchem<lb/>
</p>
            <p ana="pr146653">
Rummel möglich sei, so erwidern sie, es brauche ja<lb/>
nicht gesagt zu werden, wer das Verdienst<lb/>
habe, denn das wisse ohnedies jeder Mensch. Aber<lb/>
ich glaube, daß ich auch ohne diese Notorietät<lb/>
die Mühsal meines Werks nicht bereuen würde,<lb/>
die sich darin ausdrückt, daß ich, wenn ich den<lb/>
Beginn des eigentlichen Kampfes vom <date>April 1925</date><lb/>
datiere, bei einer durchschnittlichen Tagesarbeit von<lb/>
sechzehn Stunden, wovon vierzehn ausschließlich der<lb/>
guten Sache gedient haben — ungerechnet die den<lb/>
Schlaf durchwaltende Befassung mit der Materie —,<lb/>
im Ganzen etwa 6700 Stunden an diese eine<lb/>
gewendet habe, ohne damit das Salär eines <seg type="insult">ihrer<lb/>
interessanten Redakteure</seg> zu verdienen. Während<lb/>
die rein juristische Leistung, nämlich die, welche<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_88519" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs> Anwalt</seg> <rs type="pers" ana="n_88520" ref="#fk__p_41596"><abbr>Dr.</abbr> Oskar Samek</rs> vollbrachte, die<lb/>
Hingabe von etwa 1600 Stunden gekostet hat, für<lb/>
die natürlich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88521" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> nicht in vollem<lb/>
Ausmaß haftbar gemacht werden kann. Er wird<lb/>
ihm nie genug danken können; und es genüge<lb/>
sein Zugeständnis, daß wir uns nicht in <seg type="insult">Querelen</seg><lb/>
erschöpft haben, wohl aber in Berichtigungen eines<lb/>
Stadtbilds. Denn man darf doch rückblickend<lb/>
sagen, daß der endlich erkannten Größe des<lb/>
Themas ein Aufwand an Zeit, <seg type="ELIDASH">Willenskraft</seg> und Nervenkraft<lb/>
 entsprach, wie er wohl kaum je einem<lb/>
menschlichen Vollbringen gewidmet wurde, und<lb/>
ich bin überzeugt, daß <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_88522" ref="#fk__p_55030">Hindenburg</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88523" ref="#fk__p_55058">Ludendorff</rs></seg>, als sie den <rs type="event">Weltkrieg</rs> mit ungünstigerem<lb/>
Ausgang führten, weit weniger im Kopf hatten und<lb/>
weit mehr geschlafen haben. Ist es da nicht<lb/>
rührend, daß die <rs type="paper" ana="werk_23974">Neue Freie Presse</rs> bei ihrem<lb/>
Freudenruf <seg type="insult">»Exit Herr <rs type="pers" ana="n_88524" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>«</seg> und bei ihrer<lb/>
Genugtuung darüber, daß »Wien von <seg type="insult">einem der<lb/>
übelsten Gesellen</seg> befreit« sei, doch wenigstens an<lb/>
<seg type="insult">»einen bedeutenden Schriftsteller«</seg> denkt, nämlich<lb/>
an <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88525" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg>, dessen These, daß nicht der<lb/>
Mörder, sondern der Ermordete schuld ist, sie auf<lb/>
diejenigen anwendet, die sich dem <seg type="insult">Erpresser</seg> unterworfen<lb/>
</p>
            <p ana="pr146653">
 haben. Und ist es nicht tapfer, daß sie<lb/>
wenigstens an dem Tag, an dem sie zum erstenmal<lb/>
<seg type="insult">den Ungenannten — den andern</seg> — nennt, als die<lb/>
wahre Ursache des <seg type="insult">Übels</seg> die <seg type="insult">Feigheit</seg> enthüllt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr146655">
Es muß leider gesagt werden, Herr <rs type="pers" ana="n_88526" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs> hätte nie und<lb/>
nimmer zu dem werden können, was er geworden ist, wäre nicht<lb/>
die <seg type="spc">öffentliche <seg type="insult">Feigheit</seg></seg>, die <seg type="insult">Feigheit</seg> bei allen Parteien, die<lb/>
<seg type="insult">Feigheit</seg> bei sehr vielen Privaten ebenso groß als seine eigene<lb/>
<seg type="insult">Frechheit</seg> gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146657">
Und ist es nicht offenherzig, daß sie auch noch den<lb/>
Grund dieser Erscheinung angibt? Er habe nämlich<lb/>
»Kenntnis gehabt über so viele Dinge, deren Erwähnung<lb/>
in seinem <rs type="paperRef" ana="werk_23975">Blatt</rs> sehr peinlich gewesen wäre«. Aber die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_23976">Neue Freie Presse</rs>, die solches nicht zu fürchten hatte<lb/>
und darum auch schon vor seinem offiziellen Abgang<lb/>
ihn ein paar Mal ganz direkt nicht genannt hat, will<lb/>
nun den Kampf fortsetzen und verlangt, daß jetzt auch<lb/>
das Budapester Vorleben erforscht werde. Sie hat<lb/>
also ihren Anteil und ich schweige ihn nicht tot.<lb/>
Sie macht hauptsächlich die <rs type="inst">sozialdemokratische<lb/>
Partei</rs> verantwortlich, deren publizistischer Wortführer<lb/>
jedoch immerhin schon früher <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88527" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> nannte<lb/>
und frei von Schuld, wenngleich nicht frei von Fehle<lb/>
die kindlich reine Seele bewahrt hat, die kein<lb/>
<seg type="insult"><SPAN cont="Stunde-Dreck">‚<rs type="paper" ana="werk_23977">Stunde</rs>‘-Dreck</SPAN></seg> anzutasten imstande war. Aber am<lb/>
Fehl trägt die Partei die Schuld, und keine <seg type="insult">Taktik</seg><lb/>
könnte leider so weit reichen, mit der Kluft der Moral<lb/>
auch die des Kontrastes zu decken, welche sich in<lb/>
dem Bekenntnis auftut:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146659">
Es war wohl <seg type="spc">eine unvergleichliche Sache</seg>, daß jener <rs type="pers" ana="n_88528" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>,<lb/>
nur mit der <seg type="insult">Skrupellosigkeit einer eisernen Stirn</seg> ausgestattet, <seg type="spc">eine<lb/>
große Stadt</seg> viele Jahre <seg type="spc">geradezu terrorisieren</seg> konnte <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr146661">
Die Frage: wo denn die <rs type="inst">sozialdemokratische Partei</rs><lb/>
geblieben ist, ob sie denn auch terrorisiert war, wie<lb/>
es denn möglich war, daß die Freiheit so schmachvollen<lb/>
 Zwang ertrug, und warum sie sich vor dem, der<lb/>
sie befreien wollte, auf die <seg type="insult">andern Sorgen</seg> zurückzog<lb/>
 — solche Frage ist so wenig zu fürchten wie<lb/>
nun <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88529" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, und sie würde wohl unbeantwortet<lb/>
</p>
            <p ana="pr146661">
 bleiben. Was einmal nicht geschehen ist,<lb/>
ist nicht geschehen, da läßt sich nichts mehr ändern.<lb/>
Der ‚<rs type="paper" ana="werk_23978">Abend</rs>‘, der <seg type="insult">Parteigunst</seg> noch nicht verlustig,<lb/>
doch <seg type="insult">alter Waffenbrüderschaft</seg> eingedenk, vermied es<lb/>
mit Takt, von der Affäre viel Wesens zu machen,<lb/>
getreu seinem Wahlspruch: wo es <seg type="insult">stärkere Erpresser</seg><lb/>
gibt, immer auf Seite <seg type="insult">der schwächeren Sensation</seg>. Von<lb/>
der bürgerlichen Presse aber hat insbesondere auch das<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_23979">Neue Wiener Tagblatt</rs>‘ gründlich mit <rs type="pers" ana="n_88530" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> Schluß<lb/>
gemacht, als sein Ende gekommen und offiziell verlautbart<lb/>
 war, und hat unter dem Titel »<rs type="title">Kehraus</rs>« entschlossen<lb/>
 festgestellt, daß die <seg type="insult">Lustbarkeit</seg> vorbei sei. Die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_23980">Reichspost</rs>‘ benahm sich, da sie drei Finanzministern<lb/>
zu kondolieren hatte, zurückhaltend und ließ bloß<lb/>
ihre ‚<rs type="paper" ana="werk_23981">Wiener Stimmen</rs>‘ dürftig tönen. Das ‚<rs type="paper" ana="werk_23982">Neue Wiener<lb/>
Journal</rs>‘ stellte sich, als <seg type="insult">ein Reiter über den<lb/>
Bodensee des § 98</seg>, ziemlich tot, und vollends schwieg<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_23983">Wiener Allgemeine Zeitung</rs>‘, einerseits weil sie<lb/>
über die Gefahr noch nicht hinaus ist, anderseits weil<lb/>
sie dem Thema »Vergnügen der Gattin in Abwesenheit<lb/>
des Mannes« allen Raum zur Verfügung stellen mußte.<lb/>
Der <seg type="insult">‚<rs type="paper" ana="werk_23984">Tag</rs>‘</seg>, der nicht leicht etwas an die Sonne bringen<lb/>
könnte, was den Kopf <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_88531" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs></seg> angeht —<lb/>
überdies räumlich und geistig mit dem <seg type="insult">Stunde-Gelichter<lb/>
</seg> verbunden —, hat dargetan, daß <seg type="insult">der<lb/>
lauteste Schreier</seg> auch ein <seg type="insult">Schweiger</seg> sein kann.<lb/>
Nichts kam zum Ausdruck, als daß der Geldgeber<lb/>
nicht Teil hat an dem Gefühl der Befreiung,<lb/>
sondern noch heute <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_88532" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> fürchtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146662">
<space/>Dieser Umstand wird nicht nur der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft<lb/>
</rs>, sondern er sollte auch der Polizei zu<lb/>
denken geben, und ich wende mich insbesondere<lb/>
an diese, wenn ich zurückblicke auf die schweren<lb/>
Hindernisse, die meiner Aktion in den Weg getreten<lb/>
sind und sich oft und oft zu hoffnungsloser Unüberwindlichkeit<lb/>
 zu türmen schienen. Umgeben<lb/>
von dem Widerstand der Schwäche, der sich an<lb/>
allen Punkten des politischen Lebens und der<lb/>
öffentlichen Meinung fühlbar machte; unter dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr146662">
fürchterlichen Druck der Empfindung, daß die<lb/>
Besten so wenig mitkonnten wie die Schlechtesten<lb/>
und daß alle schwiegen, wiewohl doch alle<lb/>
wußten, daß allen mein Werk getan war — habe<lb/>
ich Dinge erlebt, deren Darstellung vielleicht erst<lb/>
im Abstand von Memoiren gelingen möchte. Ich<lb/>
bin vom Schreibtisch tief in die Materie hinuntergestiegen<lb/>
, ich wurde zum Makler der Moral, der<lb/>
sie dort anzubringen suchte, wo nebst der Pflicht<lb/>
auch Menschlichkeit ein Verständnis für die<lb/>
Aufgabe zu gewährleisten schien. Ich fand offene<lb/>
Türen, aber die drin saßen, konnten nicht heraus,<lb/>
denn ein <seg type="insult">Erpresser</seg> hatte sie gebunden; und ungemein<lb/>
entgegenkommend wirkten sie mir entgegen. Wenn<lb/>
eine von den Zeitungen, die jetzt das Herz auf der<lb/>
Zunge haben, noch den <rs type="pers" ana="n_88533" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> vermißt, der die<lb/>
Sittengeschichte der <rs type="pers" ana="n_88534" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult">Bekessy-Zeit</seg></rs> zu schreiben hätte,<lb/>
so kann ich ihr nicht nur versichern, daß sie selbst<lb/>
hineingehört, sondern daß mir immerhin mein Erlebnis<lb/>
das Zeug dazu gibt. Denn es reicht aus, das Bild der<lb/>
<seg type="insult">Entehrung</seg> eines Staates zu zeichnen, mit Akten der<lb/>
<seg type="insult">Felonie</seg>, mit <seg type="insult">Würdenträgern</seg>, die träger waren die<lb/>
Würde zu behaupten, als sie an einen <seg type="insult">Schurken</seg> zu<lb/>
verlieren, vor dem sie wie Wachs im Feuer dahinschmolz<lb/>
. Sollte ich einmal darangehen, <seg type="insult">dieses<lb/>
unlebendige Stück Österreich</seg> darzustellen, das dank<lb/>
meiner Handlung doch so dramatisch verlief, dann<lb/>
wird es höchste Sittlichkeit sein, dort Personalien<lb/>
preiszugeben, wo <seg type="insult">Verrat</seg> an der Sache geübt wurde,<lb/>
deren Förderung doch der Sinn der Vertraulichkeit<lb/>
 war. Denn mir genügt es beiweitem nicht,<lb/>
daß ein <seg type="insult">Schuft</seg> außer Landes ist, nein — sonst<lb/>
wäre ihm Unrecht geschehn —: es müssen<lb/>
auch alle, die ihn gehalten und jene, die ihm,<lb/>
als es nicht mehr möglich war, den Abgang<lb/>
ermöglicht haben, zur Musterung! Mit dem Mantel,<lb/>
der gefallen ist, müssen die Herzoge nach,<lb/>
die sich ihn umgehängt hatten. Wenn der <rs type="inst">Untersuchungsausschuß<lb/>
</rs> des <rs type="inst">Parlaments</rs> nicht selbst für<lb/>
</p>
            <p ana="pr146662">
die Untersuchung reifen will, so forsche er <seg type="insult">die Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88535" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs>, <rs type="pers" ana="n_88536" ref="#fk__p_42313">Heinl</rs>, <rs type="pers" ana="n_88537" ref="#fk__p_60222">Gürtler</rs>, <rs type="pers" ana="n_88538" ref="#fk__p_40688">Ahrer</rs></seg> und insbesondere<lb/>
<seg type="insult">den noch amtierenden Herrn <rs type="pers" ana="n_88539" ref="#fk__p_47108">Kollmann</rs></seg> nach<lb/>
<seg type="insult">ihren Beziehungen zu Herrn <rs type="pers" ana="n_88540" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> aus. Wie,<lb/>
<seg type="insult">dieser Finanzminister</seg>, der einen <seg type="insult">Briganten</seg> mitten<lb/>
in der Strafuntersuchung und knapp vor der<lb/>
Flucht hochleben ließ, ist in seiner Position noch<lb/>
nicht erschüttert? Wir sind es! Wir können es<lb/>
nicht fassen, daß <seg type="insult">unter solchen Auspizien</seg> ehrenhafte<lb/>
 Beamte dienen und Staatsbürger Steuern<lb/>
entrichten sollen. Der heimgekehrte Führer der<lb/>
<rs type="inst">christlichsozialen Partei</rs>, dessen Entfernung dazu<lb/>
benützt wurde, seine Anwesenheit auch den Gegnern<lb/>
erwünscht zu machen, wird <seg type="insult">diesen <rs type="pers" ana="n_88541" ref="#fk__p_47108">Kollmann</rs></seg><lb/>
ehestens in die Weingegend zurückschicken müssen,<lb/>
wo er die Hetz’ mit <seg type="insult">seinem <rs type="pers" ana="n_88542" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> aufgeführt<lb/>
hat. Tut er es nicht, so hat er offenbar den<lb/>
Wunsch, ihn als <seg type="insult">eine österreichische Spezialität</seg> zu<lb/>
erhalten, an der sich der <seg type="insult">Fremdenverkehr</seg>, der Rebe<lb/>
gleich, emporranken möge. Er sollte aber durchaus<lb/>
das Terrain untersuchen, in dem <seg type="insult">die Freundschaft<lb/>
mit einem Erpresser</seg> Wurzel fassen konnte und noch<lb/>
gedeihen, nachdem sich die Sozialdemokratie seiner<lb/>
so radikal erwehrt hatte. Einst, in den Tagen der<lb/>
Obstruktion gegen die Sprachenverordnungen hatten<lb/>
sich die Christlichsozialen als letztes Glied an das<lb/>
Ganze der deutschen Empörung angeschlossen,<lb/>
begannen mit Pultdeckeln zu schlagen, als der Sieg<lb/>
in sicherer Aussicht stand, aber dafür war <rs type="pers" ana="n_88543" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> der<lb/>
erste, der den Wienern von der <rs type="inst">Rathaustreppe</rs> die<lb/>
Abschaffung <rs type="pers" ana="n_88544" ref="#fk__p_38666">Badenis</rs> durch den Kaiser verkündete.<lb/>
Die gesamte öffentliche Meinung Wiens hat diesmal<lb/>
<seg type="insult">ein analoges Bild verspäteten Mittuns</seg> geboten,<lb/>
aber die Christlichsozialen blieben auch hier noch<lb/>
zurück. Die Gründe sind zu untersuchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146663">
<space/>Mir obliegt es zunächst nur, die Hindernisse<lb/>
zu überblicken, die mir in ihrer halben Amtlichkeit<lb/>
sozusagen offiziell in Erscheinung traten, als ich<lb/>
mit frevlem Mut gewaget den Kampf, den das Gesetz<lb/>
</p>
            <p ana="pr146663">
versaget, indem ich daran ging, Wien von dem<lb/>
<seg type="insult">Ungeheuer</seg> zu befreien. Ich kann nur mit <rs type="pers" ana="n_88545" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> — der<lb/>
alles vorausgewußt hat — sagen, daß ich den Gliedern<lb/>
kaum zu ruhn gönnte, bis ich das große Werk<lb/>
bestanden, und daß ich selbst im Traum der stillen<lb/>
Nächte mich keuchend im Gefechte fand. Aber<lb/>
jeder Morgen brachte Kunde von neuen Plagen,<lb/>
und heiß erregte mir das Herz des Landes frisch<lb/>
erneuter Schmerz; und so beschloß ich’s, fragte die<lb/>
Sozialdemokratie, ob nur <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_88546" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> es wert, daß<lb/>
ihn bekämpft des Christen Schwert, reinigte mein<lb/>
Herz von Sünde und empfahl Gott meine Seele.<lb/>
Doch alle Streiche waren verloren, alles prallte vom<lb/>
<seg type="insult">Schuppenpanzer dieser Ehrlosigkeit</seg> ab, bis es endlich<lb/>
doch gelang: und stoße tief ihm ins Gekröse,<lb/>
nachbohrend bis ans Heft, den Stahl. Der <seg type="insult">Drache</seg>, der<lb/>
das Land verödet, er liegt von meiner Hand getötet!<lb/>
Und tausend Stimmen werden laut, alles drängt sich<lb/>
den <seg type="insult">Lindwurm</seg> zu schauen, der Hirt und Herden<lb/>
uns verschlungen. Den kühnen Ritter soll man ehren,<lb/>
aber nicht nennen. Der Schluß ist anders: ohne eine<lb/>
Spur von Demut, ohne Reue, <seg type="insult">der Ordnung heilig Band</seg><lb/>
zerrissen zu haben, hinter dem <seg type="insult">solches Chaos</seg> sich<lb/>
einbürgern konnte. Kühn bin ich vor den <seg type="insult">Meister</seg><lb/>
getreten und habe, berechtigt durch die Mission,<lb/>
die er mir so feierlich zuerkannt hatte, an ihn den<lb/>
Appell gerichtet, er möge durch ein Wort der Sühne<lb/>
den Kampf erleichtern gegen die <seg type="insult">Schmach</seg>, die über<lb/>
Wien hereingebrochen. Wenn nur ein Teilchen von<lb/>
der Anerkennung, die er mir gezollt hatte, lebendig<lb/>
war und nicht Papier, der Dank für »Reinigung,<lb/>
Versittlichung und Vergeistigung des öffentlichen<lb/>
Lebens«, so mußte doch das Schulbeispiel solchen<lb/>
Beginnens das Echo seines Beifalls finden. Wo der<lb/>
»stete und beharrliche Kampf gegen alle, die das öffentliche<lb/>
 Leben verfälschen«, gerühmt worden war, dort<lb/>
konnte doch der Schlag gegen <seg type="insult">den größten Verfälscher</seg><lb/>
nicht unbeachtet bleiben. Wenn der <RS pers="Karl Seitz" globID="name_202835">Bürgermeister</RS> von<lb/>
Wien gesagt hatte, daß »die Stadt stolz sei, mich<lb/>
</p>
            <p ana="pr146663">
zu ihren Bürgern zu zählen«, so durfte ich doch<lb/>
hoffen, daß die Pein, einen andern zu ihren Bürgern<lb/>
zu zählen, irgendwelchen Ausdruck finden werde.<lb/>
Aber der sozialistische <RS pers="Karl Seitz" globID="name_202836">Bürgermeister</RS> zog sich vor dem,<lb/>
den er auch zur »Verjagung <seg type="insult">der alten Gespenster</seg>«<lb/>
beglückwünscht hatte, auf eine <seg type="insult">Amtlichkeit</seg> zurück,<lb/>
die bloß die Einbürgerung zuläßt und von der ich,<lb/>
hinreichend gesetzeskundig, die Ausbürgerung nicht<lb/>
verlangt hatte. Ohne »die moralischen Beweggründe<lb/>
meines Appells zu verkennen«, vollbrachte er <seg type="insult">ein<lb/>
Meisterstück mißglückter Diplomatie</seg>, um das ihn<lb/>
wahrlich <seg type="insult">ein weiland Hofrat vom <rs type="inst">Ministerium des<lb/>
Äußern</rs></seg> beneidet hätte, wo doch jedes Menschengefühl<lb/>
 danach gelechzt hat, etwas vom Innern zu<lb/>
erlangen! Hundert Formen hätte es, ohne Berührung<lb/>
der streng bezogenen Förmlichkeit, gegeben, das<lb/>
sittlichste Bedürfnis ganz im Sinne der Auffassung<lb/>
zu befriedigen, die der Bürgermeister von meinem<lb/>
Wirken bekundet hat, denn ganz in ihrem Sinne<lb/>
habe ich diesen Kampf gewagt. Statt dessen wurde<lb/>
eine an mich ergangene Einladung, deren Annahme<lb/>
ich mit gutem Grund versagt hatte, mit übler Begründung<lb/>
 auf ein »Mißverständnis« zurückgeführt. Aber<lb/>
wenngleich der Bürgermeister von Wien »in seinem<lb/>
<seg type="ELIDASH">Rechtskreis</seg> und Pflichtenkreis keine Möglichkeit wahrnahm<lb/>
«, dem Appell zu entsprechen, so konnte doch ich<lb/>
die Möglichkeit wahrnehmen, daß er sich, innerhalb<lb/>
des Pflichtenkreises, mit einem Schauspieler an der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88547" ref="#fk__p_55594"><seg type="insult">Willinger-Front</seg></rs> ausstellen ließ. Heute ist es klar,<lb/>
daß das amtliche Hindernis mit dem der <seg type="insult">Parteitaktik<lb/>
</seg> identisch war. Sie wäre nun wohl zufrieden,<lb/>
schon vor einem Jahr, wenn nicht früher, in Übereinstimmung<lb/>
 mit einer moralischen Notwendigkeit<lb/>
gewesen zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146664">
<space/>Noch schwerer aber war es, sie der Justiz zum Bewußtsein<lb/>
 zu bringen. Der unerläßliche Kleinkampf fand<lb/>
bei dem <RS pers="Christoph Höflmayr" globID="rs_1102">zuständigen Richter</RS>, vor den die <seg type="insult">Lumpereien</seg><lb/>
bloß in Gestalt einer »vernachlässigten Obsorge« kamen,<lb/>
nicht etwa das Bedauern, daß ihm das Gesetz die<lb/>
</p>
            <p ana="pr146664">
Verhängung von Arreststrafen verbiete. Nein, mit<lb/>
sichtlichem Unbehagen nahm er die Klagen als<lb/>
<seg type="insult">Querelen</seg> auf, als <seg type="insult">lästigen Eingriff in seine richterliche<lb/>
Tätigkeit</seg>, wenn nicht gar als einen in die Preßfreiheit.<lb/>
Innerhalb der gesetzlichen Enge, die von <seg type="insult">raffinierten<lb/>
Übeltätern</seg> mißbraucht war, wurden Strafen unter<lb/>
dem lächerlichen Minimum erzielt, der Erfolg<lb/>
zumeist erst in zweiter Instanz errungen, und durch<lb/>
Entscheidungen, die <seg type="insult">mehr Eigensinn als Sinn</seg> verrieten<lb/>
, war <seg type="insult">jeder nur mögliche Wirbel der Sensationslust<lb/>
 und Lüge</seg> gefördert. Der schonungsvollsten Anwendung<lb/>
 eines <rs type="title">Preßgesetzes</rs>, das ohnehin zum Schutz<lb/>
der Presse gegen das Publikum geschaffen scheint,<lb/>
entsprach eine Indulgenz, welche während der Verhandlung<lb/>
 die <seg type="insult">Exzesse</seg> gegen meine Person mit<lb/>
leichter Ermahnung gewähren ließ, die im <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_40320">Schandblatt<lb/>
</rs></seg>, unberichtigt, als richterliche Zustimmung<lb/>
erscheinen konnte. Ohne jede Erkenntnis der<lb/>
<seg type="insult">Sphäre</seg> und ohne Geruchssinn für das <seg type="insult">Greuel</seg><lb/>
spielten sich diese Prozeduren ab, deren Verlauf<lb/>
und Ergebnis an den ausgezeichneten Preßrichter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88548" ref="#fk__p_45781">Heidt</rs> denken ließ, der die <seg type="insult">Frechheit</seg> schon mit<lb/>
Disziplinierung bedroht hat, wenn sie nur ein Grinsen<lb/>
voranschickte, und der, wo es <seg type="insult">einen Typus von<lb/>
Gemeinheit</seg> zu züchtigen galt, getrost <seg type="insult">dem einen<lb/>
Exemplar</seg> die Vorstrafe des andern als erschwerend<lb/>
anrechnete. Vor diesem Äußersten aber, das doch alle<lb/>
Grenzen der <seg type="insult">Preßmöglichkeit</seg> überschritt, bestand<lb/>
kein Gefühl für die Pflicht, mit der dürftigen<lb/>
Hilfe des Gesetzes das Tunlichste zu tun und<lb/>
wenigstens so dem öffentlichen Abscheu gerecht zu<lb/>
werden. Ich spreche die Erwartung aus, daß diesem<lb/>
Richter das Preßreferat, zu dem er gefühlsmäßig<lb/>
keinen Zugang hat, ehestens abgenommen wird;<lb/>
solange er es noch inne hat, hoffe ich, daß er,<lb/>
nach dieser Klarlegung, für noch ausstehende Urteile<lb/>
seine Befangenheit erkennen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146665">
<space/>Und nun habe ich noch an den Polizeipräsidenten<lb/>
einige Bitten auf dem Herzen, von dem er wußte, wie es<lb/>
</p>
            <p ana="pr146665">
für die Befreiung Wiens schlug. Ich hatte nicht gleich ihm<lb/>
die Möglichkeit, zu untersuchen und zu verhaften;<lb/>
aber ich glaube, daß ich in dem Jahr, in welchem das<lb/>
<seg type="insult">Banditenwesen</seg> sich zur höchsten Vollkommenheit<lb/>
entwickelt hat, mehr erreicht habe als er, von dem<lb/>
ich doch vermuten kann, daß er einen ähnlichen<lb/>
Erfolg wie ich angestrebt hat. Ja ich möchte mich sogar<lb/>
rühmen, die Polizei von den <seg type="insult">Banditen</seg>, unter deren<lb/>
Angriffen sie selbst zu leiden hatte, befreit zu haben.<lb/>
Eigentlich sollte man annehmen, daß es zu den hervorragendsten<lb/>
 Aufgaben einer Sicherheitsbehörde gehört,<lb/>
die Bevölkerung von <seg type="insult">verbrecherischen Umtrieben</seg><lb/>
zu befreien, gar von solchen, deren Untersuchung der<lb/>
formalen Anzeige nicht bedarf, weil sie zum Himmel<lb/>
schreien, und für deren Tatbestand die Unterlassung<lb/>
von Anzeigen geradezu der Beweis ist. Denn <seg type="insult">einer<lb/>
so ausgezeichneten Polizei wie der unsrigen</seg> mußte ja<lb/>
nicht bloß aus der Affäre der sizilianischen Banditen<lb/>
bekannt sein, daß »nur selten einer wagte, ihre<lb/>
Verbrechen den Behörden anzuzeigen«, und daß<lb/>
eines der Hauptmerkmale der Erpressung die<lb/>
fortwirkende Furcht ist, die eben die Anzeige verhindert<lb/>
. »Zu lange hatten sie« — wie es im<lb/>
sizilianischen Bericht heißt — »in der Furcht vor<lb/>
<seg type="insult">diesen Horden</seg> gelebt«. Zum mindesten wäre es<lb/>
also die Pflicht der Sicherheitsbehörde gewesen, das<lb/>
Vorhaben eines Schriftstellers, der den Mut hatte,<lb/>
statt ihrer die Sache in die Hand zu nehmen, in<lb/>
jeder Weise zu fördern oder, wenn selbst dies<lb/>
unmöglich wäre, doch auf keine Art zu hindern.<lb/>
Es bleibt ein unwidersprechliches Faktum, daß<lb/>
in <seg type="insult">der Ära des jetzigen Polizeipräsidenten</seg>, der<lb/>
nicht nur einen internationalen Ruf hat, sondern<lb/>
auch vorzügliche Umgangsformen, das <seg type="insult">Bandenwesen</seg><lb/>
in Wien eine große Ausbreitung angenommen hat,<lb/>
womit ich keineswegs sagen möchte, daß es auch<lb/>
unter seiner Ägide geschah, wie in jenem von mir<lb/>
angeführten sizilianischen Falle, wo »ihr Haupt es<lb/>
sogar gewagt hatte, Verbindungen mit dem Präfekten<lb/>
</p>
            <p ana="pr146665">
anzuknüpfen«. Ich möchte mich aber darauf berufen,<lb/>
daß im Wiener Fall die Ereignisse doch ganz den<lb/>
Lauf nahmen, den ich in meinem Zitat förmlich<lb/>
vorgeschrieben hatte, bis zu dem Augenblick, als<lb/>
es an die Ausrottung ging, als Zwist unter den<lb/>
<seg type="insult">Banditen</seg> entstand und sie »selbst einsehen mußten,<lb/>
daß <seg type="insult">ihre Stunde</seg> geschlagen hatte«. Dem Plan der<lb/>
<rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs>, endlich <foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> zu machen,<lb/>
hat die Polizei in keiner Weise vorgearbeitet,<lb/>
sie, die doch in all den Jahren gewiß nicht ohne<lb/>
Erfolg tätig war, manchen Massagesalon ausgehoben<lb/>
 hat, den die Bevölkerung keineswegs<lb/>
als unerträgliches <seg type="insult">Übel</seg> empfand, und viele<lb/>
<seg type="insult">Prostituierte</seg> verfolgt hat, welche nicht die Befugnis<lb/>
von <seg type="insult">Zeitungsschmierern</seg> hatten. Wie in Palermo hat<lb/>
auch in Wien »die terrorisierte Bevölkerung aufgeatmet<lb/>
«. Aber damit wird die Luft nicht besser. Viele<lb/>
Rückstände einer Angelegenheit sind aufzuarbeiten,<lb/>
deren Erledigung um einige Jahre zu spät durch<lb/>
die Initiative eines Privatmanns erfolgt ist. Ich<lb/>
möchte dem Polizeipräsidenten Gelegenheit geben,<lb/>
noch nachträglich zu bekunden, daß die Sicherung<lb/>
der Einwohnerschaft gegen die <seg type="insult">Preßbanditen</seg> auch seine<lb/>
patriotische Sorge war. Er könnte dies zunächst in<lb/>
der Weise tun, daß er alle die Fälle, die den<lb/>
Verdacht der Erpressung an sich tragen und eben<lb/>
unter deren Druck nicht zur formellen Anzeige<lb/>
gebracht, aber ihm vielleicht doch mitgeteilt wurden,<lb/>
der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> zur Kenntnis bringt. Man könnte<lb/>
sich doch unmöglich vorstellen, daß nicht in all den<lb/>
Jahren Bankdirektoren zu ihm gekommen sind, um<lb/>
ihm ihre Erlebnisse mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88549" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zu erzählen,<lb/>
Bedrängte, aber Mutlose, die er vielleicht mit einer<lb/>
inzwischen überholten Auffassung des § 98 b<lb/>
beruhigt hat. »Die wohlhabenden Kaufleute, die<lb/>
reichen Grundbesitzer wurden willkommenes Ausbeutungsobjekt<lb/>
 der <seg type="insult">Bandenführer</seg>«, heißt es im<lb/>
sizilianischen Bericht, und ich denke mir, es müßten oft<lb/>
solche Leute auch zum <seg type="insult">Präfekten von Wien</seg> gekommen<lb/>
</p>
            <p ana="pr146665">
sein, mit der Bitte, ihnen zu den von <rs type="pers" ana="n_88550" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88551" ref="#fk__p_42973">Forda</rs> erbeuteten Schätzen wieder zu verhelfen, was<lb/>
er ohne formelle Anzeige vielleicht auch verweigern<lb/>
zu sollen glaubte. Ich möchte ihn nun auffordern,<lb/>
der Anklagebehörde, die doch in ihrem guten Vorhaben<lb/>
durchaus unterstützt werden muß, alles Zweckdienliche<lb/>
aus seinen gewiß umfassenden Kenntnissen über<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88552" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessys</rs> Vorleben mitzuteilen wie über dessen<lb/>
Wiener Existenz, von deren <seg type="insult">Gemeinschädlichkeit</seg><lb/>
er als Chef der <rs type="inst">Sicherheitspolizei</rs> und zumal aus der<lb/>
Zeit meines dem Gemeinwohl dienenden Kampfes<lb/>
unterrichtet und überzeugt sein muß. Insbesondere<lb/>
möge er ihr mitteilen, was ihm über die<lb/>
Manipulation mit den verschiedenen und voneinander<lb/>
abweichenden Leumundsnoten bekannt ist, und sie<lb/>
erwägen lassen, ob hier nicht mindestens der Verdacht<lb/>
eines Betruges, einer Erschleichung vorliege, die,<lb/>
soweit sie auf das ungarische Terrain zurückgreift, zwar<lb/>
kaum faßbar, aber doch feststellbar wäre. Was aber<lb/>
jene Variante betrifft, die in Wien ihren Ursprung hat,<lb/>
so fordere ich ihn auf, in dem Akt des Beleidigungsprozesses<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_88553" ref="#fk__p_48756">Schmidl</rs> contra <rs type="pers" ana="n_88554" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> unverzüglich die<lb/>
Zuschrift der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> an das <rs type="inst">Landesgericht</rs> vom<lb/>
<date>3. Februar 1926</date> zu annullieren. Diese Urkunde, die<lb/>
nicht die Unterschrift des Polizeipräsidenten trägt, widerspricht<lb/>
 der Wahrheit, nämlich jener unwiderleglichen,<lb/>
die in der ersten Leumundsnote zur Kennzeichnung<lb/>
<seg type="insult">des korrupten Verkäufers öffentlicher Meinung</seg><lb/>
festgelegt ist, widerspricht dem besseren Wissen des<lb/>
Polizeipräsidenten und kann darum nur ohne dieses<lb/>
zustandegekommen sein. Diese Urkunde stellt sich —<lb/>
mit voller Berücksichtigung <seg type="insult">des schamlosen Protestes</seg>,<lb/>
den der <seg type="insult">Schwindler</seg> der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> entgegenzuhalten<lb/>
 gewagt hat — als eine solenne Ehrenerklärung<lb/>
der Behörde dar an <seg type="insult">den Schänder Wiens</seg>, die auch<lb/>
ein Unikum bilden würde, wenn sie nicht mitten in<lb/>
dem Kampf für die Ehre der Stadt ausgestellt worden<lb/>
wäre. Hätte die staatsanwaltliche Untersuchung nicht<lb/>
vor Abschluß des Beleidigungsprozesses eingesetzt, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr146665">
hätte <seg type="insult">der rehabilitierte Schuft</seg> auf die Geschwornen<lb/>
Eindruck gemacht und selbst im Fall seiner Verurteilung<lb/>
 mit <seg type="insult">solcher Retusche seines Leumunds</seg> — der<lb/>
damals die einzige Waffe war, um ihn in Schach zu<lb/>
halten — einen Triumph vor der öffentlichen Meinung<lb/>
erzielt. Es war <seg type="insult">der große Coup</seg>, den er mittelst<lb/>
<seg type="insult">Budapester und leider auch Wiener Verbindungen</seg><lb/>
vorbereitet hielt, wie ein Phönix wäre er erstanden<lb/>
und die <seg type="insult">Banditenherrschaft</seg> unabsehbar verlängert<lb/>
worden. Es ist — und der Polizeipräsident wird<lb/>
mir in einer Art moralischer Mitwissenschaft darin<lb/>
zustimmen — völlig unmöglich, zu denken, daß er<lb/>
mir eine derartige Überraschung zugedacht hatte, die<lb/>
zugleich einer enormen Unterschätzung meines<lb/>
Scharfsinns gleichgekommen wäre. Es ist, im<lb/>
Bereiche sozialer Möglichkeit, undenkbar, daß er<lb/>
von diesem Vorgang bislang auch nur Kenntnis<lb/>
hatte. Er möge darum untersuchen, wie das<lb/>
Dokument, das heute glücklicherweise seine Gefahr<lb/>
eingebüßt hat, zustandegekommen ist, und dafür<lb/>
sorgen, daß der schuldtragende Funktionär, dessen<lb/>
Tat die Leiden der Stadt verlängert hätte, wer<lb/>
immer er sei, so bald als möglich in Pension gehe!<lb/>
Ferner lege ich ihm noch ans Herz, sich dafür zu<lb/>
interessieren, wie <rs type="pers" ana="n_88555" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs>, der doch, so sollte<lb/>
man glauben, im Zustand der Vorerhebungen kein<lb/>
so leichtes Fortkommen von Wien hatte wie vorher<lb/>
in Wien, die Staatsgrenze überschreiten konnte. In<lb/>
das Ressort des Unterrichtsministers <rs type="pers" ana="n_88556" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs> mag<lb/>
manches Wissen um Handelsfragen reichen, aber<lb/>
daß er sich auch um Dinge der Justizverwaltung<lb/>
kümmert, ist doch nicht anzunehmen. Immerhin<lb/>
berufen sich <seg type="insult">Bandenführer</seg> auf ihre Interventionen<lb/>
bei christlichsozialen Ministern, welche die <rs type="paper" ana="werk_23986">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> offen auch der geschäftlichen Begünstigung<lb/>
beschuldigt, also einer weit engeren Beziehung als jener,<lb/>
von deren Makel sich die Sozialdemokratie mit so<lb/>
starkem Entschluß gereinigt hat. Doch die Gerüchte,<lb/>
die sich an die Entfernung des <rs type="pers" ana="n_88557" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> knüpfen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr146665">
können keinem wahren Sachverhalt entsprechen,<lb/>
sondern nur einer Atmosphäre entstammen, in der eben<lb/>
das Dasein der ‚<rs type="paper" ana="werk_23987">Stunde</rs>‘ möglich war. Denn ein <seg type="insult">Minister</seg>,<lb/>
der einen <seg type="insult">Erpresser</seg> der Gerechtigkeit entzieht, wäre<lb/>
ehrlos wie jener selbst und könnte sich nicht mit dem<lb/>
gleichen Erfolg dem Verdacht entziehen, daß er an<lb/>
dessen <seg type="insult">schmutzigen Geschäften</seg> teilhabe. Wenn solches<lb/>
möglich wäre, so wäre ja auch möglich, daß der<lb/>
Einfluß noch weiterhin sich mit dem Lauf der<lb/>
Gerechtigkeit vermengte und daß der Staatsanwalt<lb/>
von <seg type="insult">den Patronen eines Erpressers</seg> zum Widerruf<lb/>
seiner Meinung gezwungen wäre, »die Justiz dürfe<lb/>
nicht zur <seg type="insult">Hure der Politik</seg> werden«. Daß es<lb/>
geschehen könnte, halte ich für unmöglich, schon<lb/>
darum, weil man weiß, daß ich da nicht den Voyeur<lb/>
machen würde, sondern den Sittenpolizisten — denn<lb/>
wenn jemals eine zur Prostitution unbefugt war, so<lb/>
ist es doch, weiß Gott, die Justiz! Unerbittlich würde<lb/>
ich den Schein Rechtens untersuchen, unter dem sich<lb/>
das Trugstück verborgen hätte, und sollen denn<lb/>
schon Rechtsfragen zu Machtfragen werden, so setze<lb/>
ich ungescheut die Macht der geistigen Drohung<lb/>
gegen <seg type="insult">das Komplott unsittlicher Gewalten</seg>. Bis<lb/>
zum letzten <seg type="ELIDASH">Federzug</seg> und Atemzug, den ich in <seg type="insult">einem<lb/>
Staat mit einer prostituierten Gerechtigkeit</seg> täte! Und<lb/>
noch lange nach Ausrottung der <seg type="insult">Pest</seg> sorgte ich<lb/>
für einen Kordon, der einem Land den <seg type="insult">Fremdenverkehr<lb/>
</seg> abschneidet, welchen es statt der Ehre braucht!<lb/>
Aber so weit halten wir nicht. Mag auch die<lb/>
Autorität eines Staates in drangvoller Zeit zugelassen<lb/>
haben, daß die Uniformen seiner Polizei von <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88558" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs></seg> gespendet wurden — das Tuch der richterlichen<lb/>
Talare wird nicht von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88559" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> bezahlt!<lb/>
Wir wollen im wahren Sinne des Wortes zum<lb/>
Rechten sehn. Daß <rs type="pers" ana="n_88560" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> draußen ist, glaube<lb/>
ich so lange nicht, bis er da ist. Und darum wollen<lb/>
wir, da die Zeit der <rs type="magazineRef" ana="werk_40484">Bühnenausflüge</rs> ja doch vorüber,<lb/>
die Parole wechseln und in den Ruf einstimmen:<lb/>
<seg type="insult">Herein nach Wien mit dem Schuft!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146668">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146671">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146672">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146673">
Phantastisches Versspiel<lb/>
</p>
            <p ana="pr146674">
Broschiert S 2·—, Leinen S 2·80<lb/>
</p>
            <p ana="pr146675">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146676">
Pappband S 1·50, Leinen S 2·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146677">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146678">
Pappband S 1·50, Leinen S 2·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146679">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146680">
Pappband S 1·20<lb/>
</p>
            <p ana="pr146681">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146682">
Broschiert S 7·50, Leinen S 9·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146683">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146684">
Broschiert S 4·40, Leinen S 5·40<lb/>
</p>
            <p ana="pr146685">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146686">
Broschiert S 3·50, Leinen S 4·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr146687">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146688">
Broschiert S 2·40, Pappband S 3·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146689">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146690">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146691">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—VIII</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146692">
Pappband je S 3·—, Leinen je S 3·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr146693">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146694">
Kartoniert S 1·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146695">
<B>In Buchhandlungen darf auf diese Preise kein Verkaufszuschlag gemacht werden</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146696">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs> / <rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146697">
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146700">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146703">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7847" ref="#fk__p_47115"><B>JOSEF LEWINSKY</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146704">
<rs type="title"><B>Fünfzig Jahre Wiener Kunst und Kultur</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146705">
von<lb/>
</p>
            <p ana="pr146706">
<rs type="pers" ana="n_88561" ref="#fk__p_45799"><B>HELENE RICHTER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146707">
Wien — Leipzig — New York / <rs type="inst">Deutscher Verlag für Jugend und Volk</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146710">
<B><rs type="pers" ana="n_88562" ref="#fk__p_43507">FRANZ JANOWITZ</rs>: <rs type="title">AUF DER ERDE</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146711">
<B>GEDICHTE</B> mit einleitenden Versen von <rs type="pers" ana="n_88563" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7848" ref="#fk__p_59114">Drugulin-Druck</rs></rs>)<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7849" ref="#fk__p_48414">KURT WOLFF</rs> VERLAG</rs> / MÜNCHEN — Zu beziehen durch alle Buchhandlungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr146714">
<B><rs type="pers" ana="n_88564" ref="#fk__p_51379">PETER ALTENBERG</rs> / <rs type="title">DER NACHLASS</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146715">
<rs type="inst"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_7850" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs></seg>, <seg type="spc">Verlag</seg></rs>, <seg type="spc">Berlin</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146718">
<seg type="spc"><rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_7851" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7852" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Wien—Leipzig</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146719">
<B><rs type="pers" ana="n_88565" ref="#fk__p_50021">Mechtilde Lichnowsky</rs>: <rs type="title">Der Kampf mit dem Fachmann</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146720">
Broschiert S 5·60, Leinen S 7·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146723">
<seg type="spc">Verlag der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7853" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs>:</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146724">
<B><rs type="pers" ana="n_88566" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>: <rs type="title">Der konfuse Zauberer</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146725">
Bearbeitung, Zusatzstrophen und Nachwort von <rs type="pers" ana="n_88567" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146726">
Mit einer Notenbeilage<lb/>
</p>
            <p ana="pr146727">
Kartoniert S 2·70<lb/>
</p>
            <p ana="pr146728">
<seg type="spc">Ein Teil des Ertrags für eine Verwandte des Dichters</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146731">
<B>Die Zusendung</B> 
</p>
            <p ana="pr146731">
<B>von Drucksachen, Ausschnitten, Einladungen<lb/>
oder Mitteilungen irgendwelcher Art ist</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146731">
<B>unerwünscht. Eine Prüfung von Manuskripten erfolgt in keinem<lb/>
Falle. Rezensionsexemplare werden verkauft, der Erlös wie auch<lb/>
die eingesandten Porti einem wohltätigen Zwecke zugeführt.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146733">
<B>Insbesondere werden auch die Herausgeber von Zeitschriften<lb/>
ersucht, deren Sendung zu unterlassen. <seg type="ELIDASH">Tauschexemplare</seg>, <seg type="ELIDASH">Probeexemplare</seg>, und Freiexemplare<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_23989">Fackel</rs> und der Bücher des Verlages der <rs type="self" ana="werk_23990">Fackel</rs><lb/>
werden nicht abgegeben.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146734">
<B>Spenden zu wohltätigem Zwecke mögen nicht an den Verlag, der<lb/>
nicht über den zu ihrer Verwaltung erforderlichen Apparat verfügt,<lb/>
sondern unmittelbar an die Vereine oder Personen, denen sie<lb/>
zugedacht sind, abgeführt werden, etwa mit Berufung auf die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_23991">Fackel</rs> und deren gleichzeitiger Verständigung.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146737">
Inhalt der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_23992">Doppelnummer 730—731</rs>, <DATERANGE>Anfang Juli 1926</DATERANGE>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146738">
<contItem contItemID="ci_5215" href="FK-28-730_n0001.xml" firstParParID="pr146434">Die Stunde des Gerichts</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr146741">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_88568" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, Wien<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7854" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7855" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr146749">
<contItem contItemID="ci_5216" href="FK-28-735_n0001.xml" firstParParID="pr146760">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5217" href="FK-28-735_n0003.xml" firstParParID="pr146811">Kommentar</contItem> / <contItem contItemID="ci_5218" href="FK-28-735_n0005.xml" firstParParID="pr146815">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5219" href="FK-28-735_n0019.xml" firstParParID="pr147005">Sparen!</contItem> / <contItem contItemID="ci_5220" href="FK-28-735_n0023.xml" firstParParID="pr147028"><seg type="insult">Die Gefangenen</seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5221" href="FK-28-735_n0027.xml" firstParParID="pr147040">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5222" href="FK-28-735_n0050.xml" firstParParID="pr147293"><seg type="insult">Aus dem Reich der Vernunft</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5223" href="FK-28-735_n0055.xml" firstParParID="pr147352"><rs type="pers" ana="n_88570" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> hat alles<lb/>
vorausgewußt</contItem> / <contItem contItemID="ci_5224" href="FK-28-735_n0058.xml" firstParParID="pr147436">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5225" href="FK-28-735_n0070.xml" firstParParID="pr147567"><seg type="insult">Ein Friedmensch</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5226" href="FK-28-735_n0096.xml" firstParParID="pr147835">Der Genannte</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5227" href="FK-28-735_n0103.xml" firstParParID="pr147874">Was <rs type="pers" ana="n_88571" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> dazu sagt</contItem> / <contItem contItemID="ci_5228" href="FK-28-735_n0107.xml" firstParParID="pr147945"><seg type="insult">Korybantisches</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5229" href="FK-28-735_n0111.xml" firstParParID="pr147995">Glossen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5230" href="FK-28-735_n0133.xml" firstParParID="pr148316"><seg type="insult">Kippchen und Wippchen</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5231" href="FK-28-735_n0138.xml" firstParParID="pr148375"><seg type="insult">Das goldene Zeitalter</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5232" href="FK-28-735_n0143.xml" firstParParID="pr148411">Glossen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5233" href="FK-28-735_n0157.xml" firstParParID="pr148605">Zeitgemäßes von <rs type="pers" ana="n_88572" ref="#fk__p_44580">Gottfried Keller</rs></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr146756">
<rs type="self" ana="werk_23995"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146757">
<B><abbr>Nr.</abbr> 735—742 <DATERANGE>OKTOBER 1926</DATERANGE> XXVIII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47631">
               <persName>Tschuppik, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1876-6-26</date>
                  <place>Horowitz, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-7-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hdb. jüd. Autoren: Karl Tschuppik, 26.7.1877 Melnik, Böhmen</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38292</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43507">
               <persName>Janowitz, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-07-28</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-04</date>
                  <place>Unter-Breth/Küstenland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38499</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59114">
               <persName>Drugulin, W. (Druckerei)</persName>
               <note type="comment">Offizin W. Drugulin, Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58963">
               <persName>Sirk, August (Galanteriewarengeschäft)</persName>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 55 (Galanteriew.- Reise- und Touristenrequisitenhdl.)</note>
               <note type="comment">August Sirk *Pittau, gest. Wien Februar 1929 (NFP 23.2.29, Seite 7)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55030">
               <persName>Beneckendorff-Hindenburg, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-2</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-2</date>
                  <place>Neudeck</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspräsident seit 1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43810">
               <persName>Austerlitz, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Hochlieben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-07-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1919 bis 1929 Mitglied des Verfassungsgerichtshofs</note>
               <note type="comment">Nationalratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37781</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59089">
               <persName>Vogler (Haasenstein &amp; Vogler A. G., Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42313">
               <persName>Heinl, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1880-04-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-04-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38666">
               <persName>Badeni, Kasimir Felix Graf von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-10-14</date>
                  <place>Surochów/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-07-09</date>
                  <place>Krasne/Gal.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45212">
               <persName>Stolper, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1888-07-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-12-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 777/13 sowohl Federn als auch Stolper, aber nur W. F. ist der Autor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38663</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44580">
               <persName>Keller, Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1819-7-19</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-7-15</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8165</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42795">
               <persName>Benedikt, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-05-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10872</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45546">
               <persName>Weller-O’Brien, Harry</persName>
               <birth>
                  <date>1891-7-2</date>
                  <place>Nagyvazsony/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-8-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Verlagsangestellter</occupation>
               <note type="comment">Prokurist Kronos AG Verlag, Wien</note>
               <note type="comment">4., Wiedner Gürtel 26</note>
               <note type="comment">NFP 2.12.27, Seite 11 Forda und Weller-O'Brien wegen Erpressung verurteilt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 730/25 fälschlich Eugen Forda zu</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45169">
               <persName>Guschelbauer, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1839-10-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Volkssänger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60222">
               <persName>Gürtler, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-30</date>
                  <place>Deutsch Gabel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-3-16</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Irene Gürtler (Reichspost 04.02.1931, Seite 5)</note>
               <note type="comment">Univ. Prof. Graz</note>
               <note type="comment">Minister, Abgeordneter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47108">
               <persName>Kollmann, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1868-10-23</date>
                  <place>Laibach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-06-16</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1926 Finanzminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64015</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40688">
               <persName>Ahrer, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1888-11-28</date>
                  <place>St. Stefan ob Leoben/Stmk.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-3-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1924-26 Finanzminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40730">
               <persName>Rintelen, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1876-11-15</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-01-28</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45650">
               <persName>Franziskus, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>1181/1182-00-00</date>
                  <place>Assisi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1226-10-03</date>
                  <place>Assisi</place>
               </death>
               <occupation>Ordensstifter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53267">
               <persName>Bosel, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1893-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-10</date>
                  <place>Riga</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Stockhammer mail vom 01.02.2010, bezieht sich auf Alfons Dür: Getrude Schneider</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58060">
               <persName>Hasenstein, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1828-02-13</date>
                  <place>Gräfentonna/Thüringen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-5-22</date>
                  <place>Birkenwerder bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Inseratenmakler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46252">
               <persName>Balzac, Honoré de</persName>
               <birth>
                  <date>1799-5-20</date>
                  <place>Tours</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10825</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45799">
               <persName>Richter, Helene</persName>
               <birth>
                  <date>1861-8-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-8</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Anglistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <occupation>Übersetzerin</occupation>
               <occupation>Theaterhistorikerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9522</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48756">
               <persName>Schmidl, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1904-12-17</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43660</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38814">
               <persName>Rothschild, Louis Nathaniel Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1882-03-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-01-15</date>
                  <place>Kingston/Jamaica</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39118</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55594">
               <persName>Willinger, Mor Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-9</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <occupation>Photograph</occupation>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 28</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42365">
               <persName>Ehrenfest, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1878-5-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-6-21</date>
                  <place>Portugal</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Grabstein Dely Ehrenfest 18.6.1891 bis 16.9.1977</note>
               <note type="comment">Direktor der Creditanstalt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45781">
               <persName>Heidt, Carl von</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">1., Freyung 6</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm 778/23 zu, zu diesem Zeitpunkt war er aber nicht mehr in Wien</note>
               <note type="comment">Presserichter, Vizepräs. des Straflandesgerichts</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39001">
               <persName>Becker, Baby</persName>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
               <note type="comment">1926 die Beckerbaby; Berichterstattung in der "Stunde"</note>
               <note type="comment">Erwähnung bei Friedrich Torberg, In diesem Sinne...1981, Seite 125</note>
               <note type="comment">Mitwirkung in dem Alexander Korda-Film "A 111-es" (1920)</note>
               <note type="comment">Dame der ungarischen Halbwelt, die auch in Wien wirkte</note>
               <note type="comment">Egon Berger-Waldenegg, Biographie im Spiegel, Seite 349</note>
               <note type="comment">Serpentinentänzerin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52110">
               <persName>Reitzes-Marienwert, Hans Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-7-28</date>
                  <place>Siofok, Ungarn</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46861">
               <persName>Jobs, d. i. Ely, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1878-11-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-9-4</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Kutschera, 53</note>
               <note type="comment">"Ein Wort an links", Selbstverlag 1935</note>
               <note type="comment">Chefredakteur "Die Börse", Chefredakteur der "Stunde"</note>
               <note type="comment">Flucht in die Schweiz (Wotruba Freund)</note>
               <note type="comment">4., Kühnplatz 4; 1., Annagasse 3a/29</note>
               <note type="comment">weiteres Pseudonym: Sirius</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44543">
               <persName>Goldschmidt, Meir Aron</persName>
               <birth>
                  <date>1819-10-26</date>
                  <place>Vordingborg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1887-08-15</date>
                  <place>Frederiksberg</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hrsg. des "Korsaren"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42973">
               <persName>Forda, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1878-6-20</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <occupation>Angestellter</occupation>
               <note type="comment">Anzeigenleiter der "Stunde" in Wien</note>
               <note type="comment">8., Wickenburggasse 3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41596">
               <persName>Samek, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-1-28</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38909</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43768">
               <persName>Fried, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1873-7-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">Generaldirektor der Ankerbrotfabrik; 13., Wattmanngasse 7</note>
               <note type="comment">Sohn von Tobias Fried und Anna Mendl, Reihenzahl 2033</note>
               <note type="comment">Zusatzname Israel am 31.10.1941</note>
               <note type="comment">Schwester Emilie, verehelichte Mendl, geb. 25.06.1875, gest. 1927.</note>
               <note type="comment">13., Sebastian Brunnergasse 4</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51046">
               <persName>Möller, Peter Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1814-04-18</date>
                  <place>Aalborg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-12-06</date>
                  <place>Rouen</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45443">
               <persName>Liebstöckl, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20424</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55058">
               <persName>Ludendorff, Erich Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-9</date>
                  <place>Kruszewnia bei Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-20</date>
                  <place>Tutzing</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17720</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12122</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>