<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10319.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10318.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10320.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Sprachlehre für das Elektrizitätswerk), in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 99-100</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10319</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0099.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,099</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Sprachlehre für das Elektrizitätswerk)</head>
            <p ana="pr140378">
<space/>Sprachlehre für das <rs type="inst">Elektrizitätswerk</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140380">
<space/>Sie senden wieder einmal Herrn — — eine Mahnung (angeblich<lb/>
 noch unbeglichene S 5·72 zu bezahlen) mit der Drohung, seine<lb/>
Anlage vom weiteren Strombezuge »zur Abschaltung zu bringen«. Ein<lb/>
für allemal beehren wir uns Ihnen mitzuteilen, daß, wenn künftighin<lb/>
ein Betrag noch unbeglichen sein sollte, der Grund darin zu suchen<lb/>
ist, daß Sie entweder keine Rechnung geschickt oder die Buchung des<lb/>
bezahlten Betrages unterlassen haben. Der Betrag S 5·72 ist von<lb/>
uns am <date>5. Mai</date> bezahlt worden. Wir möchten bei dieser Gelegenheit<lb/>
nicht verabsäumen, Sie darauf aufmerksam zu machen, daß weit<lb/>
empfindlicher noch als die angedrohte Abschaltung der Gebrauch<lb/>
dieses Wortes ist, und Ihnen empfehlen, auf Ihrer Mahnkarte künftig<lb/>
einfach zu sagen, daß Sie eine Anlage vom weiteren Strombezuge<lb/>
»abschalten« werden. »Zur Abschaltung <seg type="spc">bringen</seg>« kann man eine<lb/>
Anlage überhaupt nicht, da diese selbst nichts abzuschalten hat.<lb/>
Dagegen könnte man allerdings einen Stromabnehmer, der unausgesetzt<lb/>
für beglichene Beträge mit der Abschaltung bedroht wird, zu einer<lb/>
solchen bringen. Das heißt zu dem Ersuchen, sie endlich vorzunehmen,<lb/>
und zu dem Entschluß, zu jener Petroleumbeleuchtung zurückzukehren,<lb/>
deren Bezahlung unmöglich mit Schwierigkeiten der gegebenen Art<lb/>
verbunden sein kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140382">
<space/>Soweit die Androhung sachlich ungerechtfertigt war, hat<lb/>
sich das <rs type="inst">Elektrizitätswerk</rs> korrekt entschuldigt; was das Sprachliche<lb/>
 betrifft, muß die nächste abgewartet werden. Bis dahin können<lb/>
</p>
            <p ana="pr140382">
Sprachschüler darüber nachdenken, warum solchen Formen wie<lb/>
»eine Methode zur Anwendung bringen« oder »einen Plan zur Ausführung<lb/>
«, wiewohl sie in einem tieferen Grunde auch nicht korrekt<lb/>
sind, nichts derart Ungemäßes anhaftet. Doch sei ihnen, um Unheil<lb/>
zu verhüten, der Fingerzeig gewährt, daß hier etwas wie eine<lb/>
komplementäre Handlung, ein schon begrifflich Einbezogenes,<lb/>
dazu Gehöriges »zum Ausdruck gebracht« wird, nicht aber, wie<lb/>
dort, etwas Äußerliches und dem Sinn der »Bestimmung« der<lb/>
Anlage keineswegs Zukommendes. Bestimmung, Anwendung,<lb/>
Ausführung, Abschaltung sind Aktivbegriffe; alle diese Tätigkeitswörter<lb/>
 drücken die Tätigkeit dessen aus, der es tut, und nicht<lb/>
den Zustand der Sache, der es geschieht. Der kann wohl »zum<lb/>
Ausdruck gebracht werden«, da »Ausdruck« passiven Inhalt hat.<lb/>
Die Sache wird bestimmt, angewendet <abbr>etc.</abbr> Ich kann mich zum<lb/>
Ausführen eines Planes bringen, den Plan nur zum Ausgeführtwerden<lb/>
. Wie immer dem sei, eine Anlage wurde nicht zur Abschaltung<lb/>
 gebracht, von der man wohl sagen könnte, daß sie dem<lb/>
Schutze des Publikums empfohlen ist. Wenn nicht wieder<lb/>
dieser <seg type="insult">Kommunalausdruck</seg> bedeuten möchte, daß die Anlage<lb/>
der Funktion bestimmt sei, das Publikum zu schützen. (Was<lb/>
freilich gewissermaßen auch der Fall ist.)<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>