<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07779.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07778.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07780.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Bild, in: Fackel Heft 19, Nr. 454, 1234, S. 40-41</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07779</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">454</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-454_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/454,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Bild</head>
            <p ana="pr104072">
<space/><seg type="sidehead">[Frecher Taschendiebstahl im Eisenbahnzug.]</seg> Aus Budapest<lb/>
wird uns gemeldet: In dem heute früh hier eingetroffenen<lb/>
Marchegger Personenzug sind während der Nacht der Generaldirektor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66947" key="#fk__p_37973">Alexander Elek</rs> und der Direktor der Lederfabrik <rs type="pers" ana="n_66948" key="#fk__p_37985">Alexander Krieger</rs> die<lb/>
Opfer eines frechen Diebstahls geworden. Die beiden Herren hatten in<lb/>
einem Abteil erster Klasse Platz genommen. Noch vor der ungarischen<lb/>
Grenze kam ein Offizier in das Coupé, der sich den Herren als Honvedhauptmann<lb/>
 und Kämmerer <rs type="pers" ana="n_66949" key="#fk__p_38771">Baron Eugen Farkas</rs> vorstellte. Ein<lb/>
Ordonnanzfeldwebel brachte dem Offizier, der auch mehrere Auszeichnungen<lb/>
 auf der Brust trug, ein paar Handkoffer nach, in denen<lb/>
sich, wie der Offizier seinen Reisegefährten mitteilte, Aktenstücke<lb/>
befanden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104074">
<space/>Was jetzt <foreign xml:lang="it">a tempo</foreign> geschehen wird, ist die gerechte Strafe für<lb/>
den Genuß, mit <seg type="insult">einem Honvedhauptmann, Kämmerer und Baron</seg><lb/>
reden zu dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104076">
<space/>Der Hauptmann verwickelte die beiden Herren in ein Gespräch.<lb/>
Schließlich nahm er aus einer Handtasche eine Likörflasche heraus<lb/>
und wartete den beiden Coupégenossen auf. <seg type="spc">Diese schlummerten<lb/>
gleich</seg>, <seg type="spc">nachdem sie von dem Likör genossen<lb/>
hatten</seg>, <seg type="spc">ein</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104078">
<space/>Das ist fast <rs type="title">biblisch</rs>. <seg type="insult">Ein unvergeßliches Bild</seg>, wie sie<lb/>
einschlummerten, namentlich <rs type="pers" ana="n_66950" key="#fk__p_37973">Elek</rs>, nachdem er von dem Weine<lb/>
genossen hatte. Gleich wird es geschehn. Aber kein noch so<lb/>
</p>
            <p ana="pr104078">
frecher Diebstahl kann für den <seg type="insult">Anblick schlummernder<lb/>
Generaldirektoren</seg> — offenen Mundes — entschädigen. Hinabgetaucht<lb/>
 in das Unbewußte, nicht bis zwei zählen könnend,<lb/>
liegen sie da.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104080">
<space/>Kurz vor Neusiedl erwachte <rs type="pers" ana="n_66951" key="#fk__p_37973">Elek</rs>. Er zog <seg type="spc">instinktiv seine<lb/>
Brieftasche hervor</seg> und bemerkte, daß 1200 K aus derselben<lb/>
fehlten. Er weckte nun auch den Direktor <rs type="pers" ana="n_66952" key="#fk__p_37985">Krieger</rs> und dieser konstatierte<lb/>
einen Abgang von 5000 K. Der Hauptmann saß noch auf seinem<lb/>
Platze und schien ruhig zu schlummern. Die beiden Herren weckten<lb/>
ihn und erklärten, daß der ihn begleitende Feldwebel sie bestohlen<lb/>
haben müsse <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr104082">
<space/>So weckte einer den andern, aber es bleibt unvergeßlich<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_66953" key="#fk__p_37973">Elek</rs> instinktiv seine Brieftasche hervorzieht. Es dürfte <seg type="insult">die<lb/>
letzte Instinkthandlung</seg> sein, deren <rs type="pers" ana="n_66954" key="#fk__p_37973">Elek</rs> fähig ist. Nun<lb/>
waren alle schon munter und es stellte sich alsbald heraus,<lb/>
daß der Kämmerer nur ein <seg type="insult">Einschleicher</seg> war. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_66955" key="#fk__p_37973">Elek</rs> und <rs type="pers" ana="n_66956" key="#fk__p_37985">Krieger</rs></seg><lb/>
haben den Verlust von einer Illusion und K 6200 zu beklagen,<lb/>
und man hört förmlich, wie die Lokomotive zwischen Wien<lb/>
und Budapest vor Wut schnaubt: Hat man schon so eine<lb/>
<seg type="insult">Frechheit</seg> erlebt, kommt sich herein ins Coupé, für nix und<lb/>
wieder nix, jetzt zahlt man sogar schon, wenn ein anderer kein<lb/>
Baron is, das hat die Welt nicht gesehn! Wenn die Welt aber nach<lb/>
meinem Gefühl lebte, so würde sie unbewegt, wenn nicht<lb/>
schadenfroh, an <seg type="insult">solcher Verlustliste solcher Krieger und Generaldirektoren<lb/>
</seg> vorbeilesen und mit einer Watschen <seg type="insult">ins empörte<lb/>
Presseantlitz</seg> sich von den <seg type="insult">Enttäuschungen erster Klasse</seg> den<lb/>
Reiseabenteuern zuwenden, die jetzt die Menschheit im Viehwagen<lb/>
 erlebt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>