<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06799.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06798.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06800.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Österreichs Erwachen, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 5-5</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06799</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Österreichs Erwachen</head>
            <p ana="pr91544">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die peinliche Sorge, daß die Einsegnung auf dem Bahnhofe<lb/>
ungestört verlaufe, wurde vergessen, die Absperrungsmaßregeln außeracht<lb/>
gelassen. Veteranen und <rs type="inst">freiwillige Feuerwehrleute</rs> vergaßen auf die<lb/>
Würde der Stunde und amüsierten sich neben dem Vestibül des kleinen<lb/>
Bahnhofgebäudes bei <seg type="spc">Würsteln und Bier</seg>. Herren mit <seg type="spc">Zigarren<lb/>
im Munde</seg> promenierten in der Nähe der Särge, die mehr als eine<lb/>
Stunde auf niedrigen Bahren auf den steinernen Fliesen des Vestibüls<lb/>
standen. Um ½5 Uhr morgens erst ließ das Gewitter ein wenig nach.<lb/>
Die Überführung begann und bot ein ganz eigenartiges Bild, allerdings<lb/>
von ganz anderer Stimmung, als man erwartet hatte <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr91545">
<space/>Die Deputationen der Reiterregimenter, die schon früher Wetterkragen<lb/>
 und Mantel umgeschlagen hatten, flüchteten auf den Perron.<lb/>
Die Veteranen löschten ihre Fackeln aus und flüchteten gleichfalls unter<lb/>
das schützende Dach der Bahnhofhalle. Man vergaß alle Regeln und<lb/>
Vorschriften, die man für die Ordnung aufgestellt hatte. Der Perron<lb/>
glich einem <seg type="spc">Jahrmarkt</seg>. Veteranen und <rs type="inst">Feuerwehrleute</rs> <seg type="spc">schrien durcheinander<lb/>
</seg>, gerieten in erregte Diskussionen, während ein anderer Teil<lb/>
auch nicht gerade in dezenter Ruhe das <seg type="spc">Büfett</seg> umdrängte und <seg type="spc">um<lb/>
Würstel und Bier raufte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91546">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Träger der <rs type="inst">Städtischen Leichenbestattungsunternehmung</rs><lb/>
hoben die schweren reich vergoldeten Metallsärge aus dem Waggon<lb/>
und trugen sie <seg type="spc">quer durch den mit schreienden Leuten vollgefüllten<lb/>
 Perron</seg> in die Vorhalle <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>