<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07497.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07496.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07498.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Phryne und Müller, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 92-93</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07497</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0092.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,092</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Phryne und Müller</head>
            <p ana="pr100561">
<space/><seg type="sidehead">(Die Artistin im <rs type="pers">Eva-Kostüm</rs>.)</seg> Die Artistin <rs type="pers" ana="n_65859" key="#fk__p_46086">Hilda <SPAN sug="(undefined)">St.......</SPAN></rs><lb/>
erschien im Vormonate in einem Kaffeehause in der Alleegasse auf der<lb/>
Wieden, angetan nur mit einem Regenmantel. Da ihre Kleidung bei<lb/>
den anderen Gästen natürlich Anstoß erregte, wurde die <rs type="pers" ana="n_65860" key="#fk__p_46086"><abbr>St.</abbr></rs> zur<lb/>
Polizei gebracht und dort fand man in der Tasche des Regenmantels<lb/>
ein von einem Herrn unterschriebenes Rosabriefchen, auf welchem die<lb/>
Worte zu lesen waren: »Liebe <rs type="pers" ana="n_65861" key="#fk__p_46083">Hilda</rs>! Komme heute in derselben<lb/>
Toilette in das Kaffeehaus, in welcher Du neulich bei mir gewesen<lb/>
bist.« — Zur gestrigen Verhandlung vor dem <rs type="inst">Bezirksgericht Margareten</rs><lb/>
war die Artistin nicht erschienen. Da sich ihre persönliche Einvernahme<lb/>
als <seg type="spc">dringend notwendig</seg> erwies, beschloß der Richter die Vertagung<lb/>
und ordnete für den Fall, als <rs type="pers" ana="n_65862" key="#fk__p_46086">Hilda <abbr>St.</abbr></rs> auch zur nächsten Verhandlung<lb/>
nicht kommen sollte, deren Vorführung an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100563">
<space/>Die Vorladung dürfte kaum die Bitte enthalten haben, in<lb/>
derselben Toilette bei Gericht zu erscheinen, in welcher sie<lb/>
neulich im Kaffeehaus erschienen ist. Denn die Zeiten, wo <rs type="pers">Phrynen</rs><lb/>
auf Bezirksrichter Eindruck gemacht haben, sind vorbei. Was hinreichend<lb/>
 aus der Tatsache hervorgeht, daß der Freispruch, den der<lb/>
Richter in der Schlußverhandlung gefällt hat und gegen den weit<lb/>
weniger einzuwenden ist als gegen die Publizierung des Ereignisses,<lb/>
Entrüstung hervorgerufen hat, und eine, die sich sonderbarerweise<lb/>
in Zuschriften an mich Luft macht. <seg type="insult">Ein deutscher Mann</seg>, der tatsächlich<lb/>
 <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_65863" key="#fk__p_56610">Friedrich Müller</rs>«</seg> heißt und mir versichert, daß meine letzte<lb/>
Vorlesung »alle Veranstaltungen in unserem lieben Nürnberg weit<lb/>
übertraf« — was ich nicht erwartet hätte —, meint, daß das<lb/>
Empfinden jedes sittlich denkenden Menschen auf das tiefste verletzt<lb/>
 sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100565">
<space/>Ich hoffe zuversichtlich, daß es der Meisterschaft Ihrer Kritik<lb/>
gelingen wird, einen Richter <seg type="spc">des uns verbündeten Staates</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr100565">
in Hinkunft davon abzuhalten, gegen <seg type="insult">solch schamloses Treiben</seg> in dieser<lb/>
ernsten Zeit mit einem Freispruche vorzugehen. In der Hoffnung, die<lb/>
Angelegenheit vor das richtige Forum hiemit gebracht zu haben, zeichne<lb/>
ich Euer <abbr>Hochwohlgeb.</abbr> ganz ergebener <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr100567">
<space/>Es scheint eine <seg type="insult">Verletzung der <rs type="title">Nibelungentreue</rs> <foreign xml:lang="la">ultra dimidium</foreign></seg><lb/>
vorzuliegen. <seg type="insult">Der Bürger des uns verbündeten Staates</seg> hat sich in<lb/>
dem Forum, vor dem er sie belangt, nicht getäuscht. Wenn das<lb/>
Schreiben selbst fingiert wäre, so gäbe es doch das Bild <seg type="insult">jener vorhandenen<lb/>
 Gesinnung</seg>, die mich als Richter dauernd davon abhält,<lb/>
gegen <seg type="insult">die ernste Zeit</seg> mit einem Freispruch vorzugehen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>