<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03876.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03875.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03877.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Pensionierte Offiziere. Von Joseph Schöffel, in: Fackel Heft 07, Nr. 179, 1905, S. 7-11</title>
            <title type="iso-date">1905-02-15</title>
            <title type="id">tid_03876</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">179</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-179_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/179,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Pensionierte Offiziere. Von Joseph Schöffel</head>
            <p ana="pr39009">
<space/>Ein alter Kamerad sendete mir die Abschrift<lb/>
eines Kriegsministerialerlasses vom <date>10. März <abbr>l. J.</abbr></date> mit<lb/>
der Bitte, <seg type="insult">den Herren</seg>, welche diesen Erlaß vom Stapel<lb/>
gelassen, den Kopf zu waschen. Ich komme diesem<lb/>
Wunsche nach, indem ich den Erlaß vollinhaltlich<lb/>
publiziere und sodann die Kopfwaschung vornehme.<lb/>
Der Erlaß lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr39011">
<space/>»Auf Grund Allerhöchster Ermächtigung wird das <rs type="inst">Reichskriegsministerium<lb/>
</rs> in jenen Fällen, in welchen die vor der Gageregulierung<lb/>
, <abbr>d. i.</abbr> vor dem <date>1. Jänner 1900</date> in den Ruhestand<lb/>
getretenen vermögenslosen Gagisten von der VII. Rangklasse<lb/>
abwärts um Erhöhung ihrer Versorgungsgenüsse einschreiten —<lb/>
bis zur gesetzlichen Regelung dieser Frage — die Bewilligung von<lb/>
gnadenweisen Subsistenzbeiträgen vom <date>1. Jänner 1905</date> an in<lb/>
nachbezeichnetem Umfange Allerhöchstenorts beantragen <abbr>u. zw.</abbr><lb/>
für die Personen der VII. bis XI. Rangklasse im Ausmaße von<lb/>
10%, für die in eine Rangklasse nicht eingereihten Gagisten im<lb/>
Ausmaße von 15% ihrer Pension (einschließlich des eventuellen<lb/>
Zuschusses aus dem Taxfonds), falls hiedurch jedoch bei den in<lb/>
eine Rangklasse nicht eingereihten Gagisten der Betrag von<lb/>
400 K, bei den in eine Rangklasse eingereihten Gagisten der<lb/>
Betrag von 750 K nicht erreicht würde, im Ausmaße der Differenz<lb/>
auf diesen Minimalbezug. Die Erhöhung auf den Minimalbezug<lb/>
von 750 <abbr>bezw.</abbr> 400 K wird das <rs type="inst">Reichskriegsministerium</rs> auch für<lb/>
die nach dem <date>1. Jänner 1900</date> in den Ruhestand getretenen (mit<lb/>
Wartegebühr <abbr>beurl.</abbr>) <abbr>bezw.</abbr> in Hinkunft in dieses Verhältnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr39011">
tretenden vermögenslosen Gagisten dieser Kategorie in Antrag<lb/>
bringen. Für den Fall als die in Rede stehenden Personen bereits<lb/>
eine Personalzulage beziehen, kann nur die Bewilligung jenes<lb/>
Betrages beantragt werden, um welchen die Personalzulage etwa<lb/>
geringer als die erwähnte Aufbesserung entfällt. Als weitere<lb/>
Beschränkung hat zu gelten, daß abgesehen von der Aufbesserung<lb/>
auf den Minimalbezug von 750 K <abbr>bezw.</abbr> 400 K die durch die<lb/>
gnadenweisen <choice><sic>Subsistenzbeträge</sic><corr>Subsistenzbeiträge</corr></choice> erhöhten Versorgungsgenüsse nicht<lb/>
höher sein dürfen als die auf Grund der neuen Gagesätze und<lb/>
der gegenwärtigen Militärversorgungsgesetze entfallenden Pensionen.<lb/>
Zur Vereinfachung des Vorganges bei Erwirkung der gnadenweisen<lb/>
Subsistenzbeiträge sind die gestempelten, mit einem Vermögenslosigkeitszeugnisse<lb/>
 zu belegenden Gesuche um ‚Erwirkung gnadenweiser<lb/>
 Erhöhung der Versorgungsgenüsse‘ im Dienstwege an das<lb/>
<rs type="inst">Reichskriegsministerium</rs> zu richten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr39013">
<space/>Es gehört wahrlich eine jahrelange Übung im<lb/>
Lesen und Interpretieren von Verordnungen aller<lb/>
Art dazu, um den Sinn <seg type="insult">dieser amtlichen Geheimsprache<lb/>
</seg> zu enträtseln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39014">
<space/>So viel aus <seg type="insult">diesem Rotwelsch</seg> zu entnehmen<lb/>
ist, hat <abbr>Se.</abbr> Majestät anbefohlen, daß die Ruhegehalte<lb/>
der vor dem Jahre <date>1900</date>, also vor der allgemeinen<lb/>
Erhöhung der Offiziersgagen, pensionierten Offiziere<lb/>
entsprechend erhöht werden sollen, da das Gerechtigkeitsgefühl<lb/>
 des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_468">Kaisers</RS> es nicht zulassen wollte,<lb/>
daß die vor dem Feinde gedienten Offiziere gegenüber<lb/>
 denjenigen, die nicht vor dem Feinde standen,<lb/>
in ihren Ruhebezügen benachteiligt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39015">
<space/>Die höchste militärische Administrativbehörde<lb/>
hat es nun, wie immer, meisterhaft verstanden, diese<lb/>
Allerhöchste Intention nicht nur so zu wenden und<lb/>
zu drehen, daß die alten pensionierten Offiziere von<lb/>
diesem kaiserlichen Gnadenakte recht wenig oder<lb/>
gar nichts profitieren, sondern sie hat auch an die<lb/>
Verleihung einer 10%igen Erhöhung der Pension,<lb/>
welche bei den Pensionisten, die nicht 40 Jahre<lb/>
gedient haben, also bei den meisten, etwa 100 bis<lb/>
300 Kronen jährlich betragen dürfte, eine Bedingung<lb/>
</p>
            <p ana="pr39015">
geknüpft, welche geradezu als demütigend, ja als ehrenrührig<lb/>
 bezeichnet werden muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39016">
<space/>Der pensionierte Offizier, der auf Grund <seg type="insult">dieser<lb/>
bandwurmähnlichen Verordnung</seg> um eine 10%ige Erhöhung<lb/>
 seines Ruhegehaltes einschreiten will, muß<lb/>
nämlich seinem vorschriftsmäßig gestempelten Gesuch<lb/>
ein <seg type="spc">Vermögenslosigkeitszeugnis</seg> beilegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39017">
<space/><seg type="ELIDASH">Vermögenszeugnis</seg>, <seg type="ELIDASH">Mittellosigkeitszeugnis</seg>, Armutszeugnis<lb/>
bedeutet nahezu dasselbe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39018">
<space/>Ein und dasselbe Organ fertigt solche Zeugnisse<lb/>
 aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39019">
<space/>Der pensionierte Offizier, der nach meiner Meinung<lb/>
dieselbe Ehre hat, wie der aktive, muß sich also<lb/>
nach Weisung seiner höchsten Behörde an den<lb/>
Vorstand der Gemeinde, in der er domiziliert, bittlich<lb/>
um Ausstellung eines solchen Zeugnisses wenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39020">
<space/>Genies oder feinfühlige Seelen sind die Gemeindevorstände<lb/>
 bekanntlich nicht und ihnen zumuten, daß<lb/>
sie zwischen der Bezeichnung: <seg type="ELIDASH">Vermögenslosigkeitszeugnis</seg><lb/>
und Armutszeugnis einen Unterschied erkennen, dazu<lb/>
gehört wohl mehr als <seg type="insult">der naive Glaube eines Referenten<lb/>
 im <rs type="inst">Kriegsministerium</rs></seg>. — Es wird daher, wer<lb/>
die Ausstellung eines solchen Zeugnisses erbittet,<lb/>
das ihn in den Augen <seg type="insult">eines protzigen Gemeindepaschas<lb/>
</seg> zum Hungerleider macht, wohl manche<lb/>
Äußerungen hören müssen, die, nach den Begriffen<lb/>
über Offiziersehre, sich der Offizier nicht gefallen<lb/>
lassen darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39021">
<space/>Vor gar nicht langer Zeit hat man einen Generalstabshauptmann<lb/>
, der brieflich aus religiöser Überspanntheit<lb/>
 das Duell als eine Unsitte, als eine Sünde<lb/>
verwarf, ohne daß er tatsächlich eine Genugtuung<lb/>
mit den Waffen in der Hand verweigert hätte, seiner<lb/>
Charge für verlustig erklärt, weil eine solche Ansicht<lb/>
sich mit der Offiziersehre nicht vereinbaren lasse. Und<lb/>
nun zwingt die oberste Militärbehörde alte Offiziere,<lb/>
bei <seg type="insult">Gemeindeprotzen</seg> um Ausstellung eines Armutszeugnisses<lb/>
</p>
            <p ana="pr39021">
, dem man <seg type="insult">den »vornehmen« Titel: Vermögenslosigkeitszeugnis<lb/>
</seg> erteilt hat, betteln zu gehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39022">
<space/>Wissen denn <seg type="insult">die Herren in der militärischen<lb/>
Zentralstelle</seg> nicht, daß in den Qualifikationslisten<lb/>
jeder Offizier bis auf seine Schamteile, also auch<lb/>
seine Vermögensverhältnisse genau beschrieben ist,<lb/>
daß man daher nur einzelne <seg type="insult">der vielen Herren</seg>, die<lb/>
sich in den Räumen des <rs type="inst">Kriegsministeriums</rs> langweilen,<lb/>
zu beauftragen braucht, die einlangenden Gesuche<lb/>
der alten Pensionisten um die 10%ige Pensionserhöhung<lb/>
 mit Hilfe der Qualifikationslisten zu überprüfen<lb/>
?<lb/>
</p>
            <p ana="pr39023">
<space/>Oder würde es nicht genügen, die bittstellenden<lb/>
 Offiziere aufzufordern, auf Ehrenwort zu<lb/>
erklären, daß sie kein Privatvermögen besitzen, sondern<lb/>
nur von ihrer Pension im glänzenden Elend leben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr39024">
<space/>Ist das Ehrenwort eines pensionierten Offiziers<lb/>
nicht ebensoviel wert wie das eines aktiven und<lb/>
selbst eines den exzellenten Kreisen angehörigen<lb/>
Generals?<lb/>
</p>
            <p ana="pr39025">
<space/>Warum wird überhaupt die Aufbesserung der<lb/>
Ruhegehalte der alten Militärpensionisten nicht ohne<lb/>
Ausnahme durchgeführt? Warum werden diejenigen,<lb/>
die etwa noch eine mehr oder minderverschuldete<lb/>
Hütte ihr Eigen nennen, von diesem Benefizium ausgeschlossen<lb/>
? Einem Hauseigentümer wird gewiß kein<lb/>
Gemeindevorstand ein Vermögenslosigkeitszeugnis<lb/>
ausstellen, selbst wenn das Haus weit über seinen<lb/>
Wert verschuldet ist und der Eigentümer von seiner<lb/>
Pension die Hauszinssteuer samt Zuschlägen bezahlen<lb/>
 muß, während er einem Offizier, der Wertpapiere<lb/>
 besitzt ein solches Vermögenslosigkeitszeugnis<lb/>
ausstellen wird, weil er von dem mobilen Besitz<lb/>
desselben keine Kenntnis hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39026">
<space/>Man will von diesem Benefizium, das <abbr>Se.</abbr> Majestät<lb/>
gewiß allen seinen alten Offizieren ohne Unterschied<lb/>
zugedacht hat, so viele als möglich ausschließen! Das<lb/>
gebietet das in der Kriegsverwaltung stets herrschende<lb/>
</p>
            <p ana="pr39026">
Sparsystem, das um hundert Kronen knausert,<lb/>
hunderte Millionen aber für <seg type="insult">militärische Schrullen und<lb/>
Spielereien</seg> leichtfertig zum Fenster hinauswirft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39027">
<space/>Der Erlaß des <rs type="inst">Kriegsministeriums</rs> ist daher eine<lb/>
<seg type="insult">Schmutzerei</seg>, die sich mit dem Begriff der Offiziersehre<lb/>
nicht vereinbaren läßt und überdies der gesunden<lb/>
Vernunft und der Gerechtigkeit widerspricht; und ich<lb/>
bin vollkommen überzeugt, daß <abbr>Se.</abbr> Majestät, unser<lb/>
alter ritterlicher <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_469">Kaiser</RS>, die an seinen alten Offizieren<lb/>
versuchte <seg type="insult">Schmutzerei</seg> nicht dulden wird!<lb/>
</p>
            <p ana="pr39028">
<space/>Mödling. <rs type="pers" ana="n_33214" ref="#fk__p_47149"><AUCTOR><seg type="spc">Joseph Schöffel</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47149">
               <persName>Schöffel, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-07</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Landespolitiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>