<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05538.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05537.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05539.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Schreckensnachricht, in: Fackel Heft 13, Nr. 336, 1234, S. 32-32</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_05538</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">336</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-336_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/336,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Schreckensnachricht</head>
            <p ana="pr72683">
<space/>»Aus gewöhnlich gut informierten Künstlerkreisen kommt uns<lb/>
<choice><sic>etne</sic><corr>eine</corr></choice> Nachricht, geeignet, allgemeines Aufsehen hervorzurufen: Die maßgebenden<lb/>
 Persönlichkeiten im <rs type="inst">Künstlerhause</rs> beschäftigen sich mit dem<lb/>
Plane, der Vollversammlung bildender Künstler zu empfehlen, es möge<lb/>
im kommenden Fasching <seg type="spc">von der Veranstaltung eines <foreign xml:lang="de-loc">Gschnasfestes<lb/>
</foreign> Umgang genommen werden</seg>. Das würde den Wegfall einer<lb/>
Karnevalsunternehmung bedeuten, die seit vielen Jahren ein gesellschaftliches<lb/>
 Ereignis bildete, die das <rs type="inst">Künstlerhaus</rs> zum Mittelpunkte einer<lb/>
Veranstaltung machte, bei der Phantasie und Humor immer Pfauenräder<lb/>
geschlagen haben. Seit dem Bestande der <foreign xml:lang="de-loc">Gschnasfeste</foreign> haben diese<lb/>
Soiréen auf die Wiener Gesellschaft mit besonderem Reize gewirkt. Die<lb/>
besten Kreise der Residenz drängten sich zu dem Abende, der am<lb/>
Faschingsonntag <foreign xml:lang="fr">tout Vienne</foreign> vereinigte, wo die Künstler alle Minen<lb/>
ihrer Laune springen ließen, wo der übermütige Scherz den Vorwand<lb/>
bildete, um an markanten Geschehnissen des öffentlichen Lebens, an<lb/>
hervorstechenden Erscheinungen liebenswürdig boshafte Kritik zu üben.<lb/>
Hinter dem amüsanten <foreign xml:lang="de-loc">Gschnas</foreign> verbarg sich feingestimmter Ernst, der<lb/>
zur Abwehr, zur Umkehr mahnte. Nebstbei spielte noch ein Moment<lb/>
hinein: den Malern und Bildhauern bot sich willkommene Gelegenheit,<lb/>
in nähere Beziehungen zum Publikum zu treten, Verbindungen anzuknüpfen<lb/>
. Und würde man die Summen addieren, die seit Jahren für<lb/>
diese <foreign xml:lang="de-loc">Gschnasfeste</foreign> in Umsatz gebracht wurden, es käme ein großes<lb/>
Vermögen heraus, das nun den Geschäftsleuten verloren zu gehen droht.<lb/>
Allerdings hat sich in der letzten Zeit ein merkliches Abflauen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>