<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07092.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07091.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07093.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Alois Raimund Hein über Adalbert Stifter), in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 56-59</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07092</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0056.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,056</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Alois Raimund Hein über Adalbert Stifter)</head>
            <p ana="pr96058">
<space/>Wenn <seg type="insult">das</seg>, was heute in deutscher Sprache zu schreiben<lb/>
wagt, ohne ihres Atems einen Hauch mehr zu verspüren, irgendwie<lb/>
, von einem metaphysischeren Anstoß als dem <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
geschüttelt, imstande wäre, noch ein Quentchen Menschenwürde und<lb/>
Ehrgefühl aufzubringen, so müßte <seg type="insult">die Armee von Journalisten,<lb/>
Romansöldnern, Freibeutern der Gesinnung und des Worts</seg> vor das<lb/>
Grab <rs type="pers" ana="n_64392" ref="#fk__p_37770"><seg type="spc">Adalbert Stifters</seg></rs> ziehen, das stumme Andenken dieses<lb/>
Heiligen für <seg type="insult">ihr lautes Dasein</seg> um Verzeihung bitten und hierauf<lb/>
einen solidarischen leiblichen Selbstmord auf dem angezündeten<lb/>
Stoß <seg type="insult">ihrer schmutzigen Papiere und Federstiele</seg> unternehmen. In<lb/>
einer kleinen Biographie — wohl der einzigen anständigen Neuerscheinung<lb/>
 der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5647" ref="#fk__p_43292">Reclam-Bibliothek</rs></rs> —, aus der man auch einigermaßen<lb/>
 die Superiorität der vormärzlichen Wiener Gesellschaft über<lb/>
<seg type="insult">den heutigen Mischmasch</seg> feststellen kann, der die <seg type="insult">Verpoverung<lb/>
österreichischer Werte</seg> als einen <seg type="insult">Triumph des Heute</seg> ausruft, sagt<lb/>
der Verfasser, <rs type="pers" ana="n_64393" ref="#fk__p_38141">Alois Raimund <seg type="spc">Hein</seg></rs>, über die Beziehung des<lb/>
</p>
            <p ana="pr96058">
Dichters (den <rs type="pers" ana="n_64394" ref="#fk__p_46631"><abbr>J. V.</abbr> Widmann</rs> den <rs type="pers" ana="n_64395" ref="#fk__p_37770">Seelenfrieden-Stifter</rs> genannt hat) zu<lb/>
einer Epoche, die anfing, <seg type="insult">ein freches Zeitbewußtsein</seg> zu bekommen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr96060">
<space/><rs type="pers" ana="n_64396" ref="#fk__p_37770">Stifter</rs> trat als vollendetes Original vor die Schranken. Sprache<lb/>
und Empfindung waren ursprünglich und unvergleichlich; das bis zu<lb/>
anbetender Verehrung gesteigerte Naturgefühl, das liebevolle Versenken<lb/>
in zarte, weiche Stimmungen, die heilig-fromme Gemütstiefe, der Reichtum<lb/>
 der Phantasie und die Fülle des Ausdruckes bei fast ängstlicher<lb/>
Scheu vor allem, was den Lärm des Tages ausmacht und sich im<lb/>
lauten Ringen der Zeit austobt, alles das mußte beifälligste Bewunderung<lb/>
und innigste Zustimmung finden in jenen zahlreichen Kreisen des<lb/>
Vormärz, welche den gedämpften Worten rein-frohen, weltfernen Kindersinnes<lb/>
 willfähriger lauschen mochten als den eben damals mit ungestümer<lb/>
Leidenschaftlichkeit zornmütig ausgestoßenen <seg type="insult">Kampfrufen der literarischen<lb/>
Tumultanten</seg>. Inmitten <seg type="insult">des immer stärker anschwellenden Aufruhrs der Meinungen<lb/>
</seg>, inmitten <seg type="insult">der Verwünschungen und des Wutgeschreis</seg> wegen geistiger<lb/>
Knechtschaft, Unterdrückung der bürgerlichen Freiheit und Beschränkung<lb/>
der höchsten menschlichen Güter stand <rs type="pers" ana="n_64397" ref="#fk__p_37770">Stifter</rs> mit seinem glaubensfrohen<lb/>
 Anhang auf einer Insel der Glückseligen, deren den ewigen<lb/>
Göttern geweihter Hain, küstenfern und abgeschlossen, unbehelligt blieb<lb/>
von der tosenden Brandung der Gezeiten. Während eine auf gewaltsame<lb/>
 Umwälzung hoffende, dem Umsturz der Dinge in schrillen Tönen<lb/>
eindringlich das Wort redende <seg type="insult">Sängerschar</seg> mit den bedrückenden Erscheinungen<lb/>
 des Alltags <seg type="insult">ihre murrenden Strophen</seg> füllte, hielt <rs type="pers" ana="n_64398" ref="#fk__p_37770">Stifter</rs><lb/>
den verzückten Blick auf das Ewige und Unendliche, auf das Dauernde<lb/>
und Unveränderliche gerichtet. Gleichwie ihn später, als die Zeit der<lb/>
Erfüllung kam, das revolutionäre Aufschäumen der Volkswut erschreckte<lb/>
und anwiderte, so fanden auch die den blutigen Ereignissen vorangehenden<lb/>
 <seg type="insult">Dithyramben des Freiheitsdranges</seg> keinen Weg zu seinem Herzen.<lb/>
<seg type="spc">Was die Zeitwelle hebt</seg>, <seg type="spc">was die Zeitwelle verschlingt</seg>, <seg type="spc">das<lb/>
achtete er für nichts</seg>. <seg type="spc">Nach seiner Anschauung vom Leben<lb/>
erschien ihm der Gedanke widersinnig</seg>, <seg type="spc">daß die Gewährung<lb/>
politischer Freiheiten an die Massen das Glück des einzelnen<lb/>
zu erhöhen vermöchte</seg>. Denn er erblickte das höchste individuelle<lb/>
Glück in dem harmonischen Einklang der Empfindungen, in der stillen<lb/>
Ausgeglichenheit des Innenlebens, in der erhabenen Friedfertigkeit,<lb/>
welche dem Einsamen abseits vom Wege erblüht. Dieses Glück, das<lb/>
jeder einzelne in seiner besonderen Weise sucht und aus der Tiefe<lb/>
seines Wesens gründet, konnte er nicht in Zusammenhang setzen mit<lb/>
den Kämpfen und Erschütterungen einer stürmisch bewegten Zeit. Die<lb/>
politischen und gesellschaftlichen Bestrebungen erschienen ihm in ihrer<lb/>
Wandelbarkeit und Unbeständigkeit klein gegen das unerschütterliche<lb/>
Walten der Natur. Der Halm, welcher genau so wie heute schon vor<lb/>
Jahrtausenden im Kosen der Lüfte sich wiegte, an dessen Wachstum<lb/>
alle Leidenschaften, alle Erfindungen, alle Umwälzungen der Menschengeschichte<lb/>
 auch in der fernsten Zukunft keine Veränderung bewirken<lb/>
können, war dem stillen Poeten des Waldes bedeutender, wertvoller,<lb/>
heiliger, vertrauter als das Kampfgetümmel wechselvoller Erscheinungen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr96062">
<space/>Wohin hätte er aus <seg type="insult">der heutigen Welt</seg> entkommen mögen,<lb/>
in welchen Wald entfliehen können, um nicht auf Stacheldraht zu<lb/>
stoßen? Ihn heute lesen und sich dann wieder umsehen, in welcher<lb/>
Welt man lebt, verlangt stärkere Nerven als um nur in dieser<lb/>
durchzuhalten. Aber als Entschädigung für den Genuß der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64399" ref="#fk__p_45715">Heineschen »<rs type="title">Harzreise</rs>«</rs>, deren Sprachschwindel mir neulich eine<lb/>
halbe Stunde leer gemacht hatte, habe ich doch wieder einmal jenen<lb/>
»<rs type="title">Hochwald</rs>« gelesen, in den der <rs type="event">dreißigjährige Krieg</rs> nicht dringt<lb/>
und aus dem die deutsche Sprache nicht mehr herauswill.<lb/>
Und nach einer notwendigen Durchsicht <seg type="insult">jener öden Reimeschluderei<lb/>
»<rs type="title">Deutschland</rs>«</seg>, die sich ein <rs type="title">Wintermärchen</rs> zu nennen wagt und<lb/>
die einst <seg type="insult">den aufgeweckten deutschen Schulbuben</seg> so imponiert hat,<lb/>
daß sie später <seg type="insult">viel bessere Kneipzeitungen</seg> verfaßten, bin ich vor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64400" ref="#fk__p_37770">Stifters</rs> »<rs type="title">Feldblumen</rs>« gestanden. Dieser <rs type="pers" ana="n_64401" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> ohne<lb/>
Aufenthalt hat dort eine Stelle, in der ihm, wie alles und vor<lb/>
allem der Wald, die Musik zur Sprache wird. Ich frage, ob vor<lb/>
solchen Sätzen nicht <seg type="insult">der Krieg und seine sämtlichen Stilisten</seg> ihr<lb/>
Dasein einzustellen hätten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr96064">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dann, wenn sie vor dem Instrumente sitzt, zieht ein<lb/>
neuer Geist in dies seltsame Wesen; sie wird ordentlich größer,<lb/>
und wenn die Töne unter ihren Fingern vorquellen und dies<lb/>
unbegreiflich überschwengliche Tonherz, <rs type="pers" ana="n_64402" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs>, sich begeistert,<lb/>
die Thore aufreißt von seinem innern tobenden Universum und<lb/>
einen Sturmwind über die Schöpfung gehen läßt, daß sich unter<lb/>
ihm die Wälder Gottes beugen — — und wenn der wilde<lb/>
geliebte Mensch dann wieder sanft wird und hinschmilzt, um Liebe<lb/>
klagt oder sie fordert für sein großes Herz, und wenn hierbei ihre<lb/>
Finger über die Tasten gehen, kaum streifend wie ein Kind andrücken<lb/>
 würde, und die guten, frommen Töne wie goldene Bienen<lb/>
aus den vier Händen fliegen und draußen die Nachtigall darein<lb/>
schmettert, und die untergehende Sonne das ganze Zimmer in<lb/>
Flammen und Blitze setzt — und ihr gerührtes Auge so groß und<lb/>
lieb und gütig auf mich fällt, als wäre der Traum wahr, als liebte<lb/>
sie mich: dann geht eine schöne Freude durch mein Herz, wie<lb/>
eine Morgenröte, die sich aufhellt — die Töne werden, wie von<lb/>
ihr an mich geredete Liebesworte, die vertrauen und flehen und<lb/>
alles sagen, was der Mund verschweigt <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38141">
               <persName>Hein, Alois Raimund</persName>
               <birth>
                  <date>1852-06-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-01-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43292">
               <persName>Reclam, Philipp (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37770">
               <persName>Stifter, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1805-10-23</date>
                  <place>Oberplan/Böhmerwald</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-1-28</date>
                  <place>Lunz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46631">
               <persName>Widmann, Josef Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1842-2-20</date>
                  <place>Nennowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-11-6</date>
                  <place>Bern</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Musikpädagoge</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>