<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05226.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05225.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05227.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ALBERT EHRENSTEIN: Ritter Johann des Todes, in: Fackel Heft 12, Nr. 313, 1910, S. 34-36</title>
            <title type="iso-date">1910-12-31</title>
            <title type="id">tid_05226</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">313</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-313_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/313,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ALBERT EHRENSTEIN: Ritter Johann des Todes</head>
            <p ana="pr67640">
<space/><rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs> ritt aus, dem Meere zu und fernen<lb/>
Ländern. Sprach zu ihm sein schwangeres Weib, diese <rs type="pers">Loudmilla<lb/>
Gamperl</rs> (die Liebste ihm, bis sie kein neues Essen und Küssen<lb/>
mehr wußte) diese Worte: »Vergebens fährst du aus! Bleib! Morgen<lb/>
gibts Eichelsuppe und Geselchtes mit Spinat <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Du wirst schon<lb/>
sehen!« In den Ohren klangs dem Ritter und dann zu noch<lb/>
donnerdicken Nebelfernen ritt er, denn <seg type="insult">Weib-Köchin</seg> schien ihm<lb/>
am Ende.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67641">
<space/><rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs> ritt aus. Traf unterwegs einen lieblichen<lb/>
 Drachen, der ihm quer in den Speer lief — aus Furcht,<lb/>
auch dieser Ritter könnte ihn unerschlagen sich zu Tode kriechen<lb/>
lassen. Lachte <rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs> und gab ihm sein heiliges<lb/>
Kraut Sarudsch an die Wunde. Gellt der Drache: »Läßt mich<lb/>
Drachen unerschlagen! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Du wirst schon sehen!« In den Ohren<lb/>
klangs dem Ritter und er nahm sichs zum Gedenkmal.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67642">
<space/><rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs>, auf seinen Fahrten, traf er die<lb/>
Jungfrau, die alle hundert Jahre aus dem Felsen Not hervorschießt.<lb/>
Die Jungfrau warf sich dem Ritter ihrer Maidenschaft an den<lb/>
Hals <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Lachte <rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs> und gab ihr seinen<lb/>
heiligen Knappen <rs type="pers">Nolpate</rs> an’s Herz. Redte sich aus: »Du bist die<lb/>
<choice><sic>Jnngfrau</sic><corr>Jungfrau</corr></choice> <seg type="spc">jeder</seg> hundert Jahr!« »Schmähst die Gabe«, keift sie,<lb/>
»aller hundert Jahre? Du wirst schon sehen!« In den Ohren klangs<lb/>
dem Ritter und dann zu noch donnerdicken Nebelfernen ritt er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67643">
<space/>»Das verfluchte Kombinieren alter Speisen in ganz neue! —<lb/>
Ich hab es satt! In der Jugend schlug ich fünfzehn liebliche<lb/>
Drachen! ich hab es satt. Und die liebe Jungfrau jeder hundert<lb/>
Jahre: ist sie schmacker als all die andern Jungfern von Gewohnheit?<lb/>
</p>
            <p ana="fn378">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) An der unartigen Kraft dieses Autors blamieren sich zur Zeit<lb/>
<seg type="insult">die meisten Redakteure deutscher Revuen</seg>. Nur <seg type="insult">der anmutige <rs type="pers" ana="n_49041" ref="#fk__p_50877">Oskar Bie</rs></seg>,<lb/>
der das Leben bejaht und die ‚<rs type="magazine" ana="werk_17876">Neue Rundschau</rs>‘ leitet, hat ihn durch<lb/>
ein unbegreifliches Mißverständnis noch nicht aufgegeben, sondern<lb/>
zu Beiträgen ermuntert, die »so ganz plaudernd und die Wiener Luft<lb/>
atmend« sein sollen. Mag das Gefühl, daß die Bitterkeit des neuen<lb/>
Mannes die Lebensfreude <seg type="insult">eines redigierenden <rs type="pers">Dionysos</rs></seg> auf zehn Jahrgänge<lb/>
 hinaus vergiften könnte, zu der <seg type="insult">Bitte um ein »nettes Thema«</seg><lb/>
geführt haben. Die Zumutung ehrt den Kenner; das Verlangen bezeichnet<lb/>
<seg type="insult">den geistigen Habitus einer <rs type="magazineRef" ana="werk_17877">Zeitschrift</rs></seg>, die, ein <seg type="insult">Prospekt ihres <RS pers="Samuel Fischer" globID="name_201478">Verlegers</RS></seg>,<lb/>
in <seg type="insult">dem feuchten Element zwischen Wassermann und Fischer</seg> noch<lb/>
immer den <seg type="insult">Katalog der Kultur</seg> spielen darf. <abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr67643">
— Ich hab es satt! Und alle gellen und keifen sie: Du wirst<lb/>
<choice><sic>sehon</sic><corr>schon</corr></choice> sehen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und ich sehe doch meine Zukunft, daß ich keine<lb/>
Zukunft habe, klar und dicht vor mir!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr67644">
<space/><rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs>, auf seinen Fahrten, traf er sechs<lb/>
alte Weiber, die das Ziel erreicht zu haben glaubten, indem sie,<lb/>
über den Weg erhoben, auf Steinen auf den Köpfen stehend, aus<lb/>
neuen Flaschen in neuen Gläsern neuen Branntwein soffen, den<lb/>
echten, reinen, patentierten sogenannten »Dolgoruki«. Und sie<lb/>
reichten ihm den Branntwein. Er erschlug sie, weil sie’s Ziel<lb/>
erreicht zu haben glaubten, indem sie, über den Weg erhoben auf<lb/>
Steinen auf den Köpfen stehend, aus neuen Flaschen in neuen<lb/>
Gläsern neuen Branntwein soffen, den echten, reinen, patentierten<lb/>
sogenannten »Dolgoruki«. Und die Weiber, sterbend auf den<lb/>
Köpfen stehend — alle Sechse keiften: »Du wirst schon sehen!«<lb/>
In den Ohren klangs dem Ritter und er nahm sichs zum Gedenkmal<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67645">
<space/><rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs>, auf seinen Fahrten, schlug noch<lb/>
viele andere, die — und nicht einmal auf die rechte Weis — die<lb/>
Erde nach blauen Blumen abgrasten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und im Tode schrien sie<lb/>
alle — er aber lachte bloß —: »Du wirst schon sehen!« In den<lb/>
Ohren klangs dem Ritter und stets zu noch donnerdicken Nebelfernen<lb/>
 ritt er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67646">
<space/><rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs>, auf seinen Fahrten, da erbarmte sich<lb/>
der <rs type="pers">Teufel</rs> und kroch vom Himmel zu ihm herunter, um ihm das<lb/>
Neue zu sein. Da erschlug ihn der <rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs> und<lb/>
lachte herzhaft, wie er noch nie gelacht, daß der vom Himmel<lb/>
heruntergekrochen, um ihm das Neue zu sein und dann zu<lb/>
gellen: »Du wirst schon sehen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr67647">
<space/><rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs> aß Schlangen und gute Steine.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67648">
<space/><rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs>, auf seinen Fahrten, mußte<lb/>
heim, da die Erde zu rund war. Sprach zu ihm sein schwangeres<lb/>
Weib, diese <rs type="pers">Loudmilla Gamperl</rs>, einen jungen <rs type="pers">Ritter Johann des<lb/>
Todes</rs> an der Hand haltend, diese Worte: »Heute gibts Eichelsuppe<lb/>
und Geselchtes mit Spinat! Was hab ich gesagt!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr67649">
<space/><rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs>, ich muß es schon sagen, zu<lb/>
ihm kam nicht der Tod und er war ihn ehrlicher suchen gegangen<lb/>
als sein Urgroßvater, der ewige Jude.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67650">
<space/>Der <rs type="pers">Ritter Johann des Todes</rs>, auf seinen Fahrten, hängte<lb/>
sich auf. Und freute sich an seinem Tode, dem Neuen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50877">
               <persName>Bie, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1864-2-9</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2914</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>