<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07270.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07269.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07271.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Zeit ist also doch groß, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 25-26</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07270</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Zeit ist also doch groß</head>
            <p ana="pr98390">
<space/>Europa ist heldenhaft <seg type="symbol" subtype="5dotsEditor"/> Zur Stunde, wo sich aller Nationen<lb/>
Heldenkraft zerstörend aneinander abmüdet, geht dem Gedankenlosesten<lb/>
ein Begriff davon auf, welch titanische Kraft in diesem bald kleinsten<lb/>
Teile der Erde aufgespeichert war. Sie abzumessen oder auszudenken<lb/>
geht über unser Vermögen. Die Schlachten von Karkemisch und den<lb/>
Katalaunischen Gefilden sind gegen das Ringen um Verdun oder<lb/>
die Strypa ein Kinderspiel gewesen. Der Blutstrom dieser zwei Jahre<lb/>
hat die gesamte Ritterromantik des Mittelalters und alle Heldenlegenden<lb/>
des Altertums ersäuft, unsere militärische Vorgeschichte verschrumpft<lb/>
ins Unbeträchtliche. Feueresse und Steinhagel des Doberdo, <seg type="ELIDASH">Gasschwaden</seg> und<lb/>
Flammenschwaden und Geschoßregen von Verdun oder Czernowitz<lb/>
unterwerfen das Häuflein Warmblut, das sich Mensch nennt, einer<lb/>
grimmigeren <seg type="ELIDASH">Nervenprobe</seg> und Willensprobe als alle zwölf Versuchungen<lb/>
des <rs type="pers">Herkules</rs> zusammen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Wer hätte geahnt, wessen der Europäer<lb/>
fähig ist! Welch kühnstes Unternehmen ist noch auszudenken, das wir<lb/>
ihm nicht zumuten dürften!<lb/>
</p>
            <p ana="pr98391">
<space/>Und diese Kunst der Organisation! Von unseren Altvordern<lb/>
wurde erzählt, daß es der Ruhm der Häuptlinge war, eine große<lb/>
Gefolgschaft wehrhafter Männer um sich zu sammeln. Die Gefolgschaften<lb/>
der Großen mochten in die Hunderte zählen — <seg type="spc">der abdankende<lb/>
<RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_204123" ref="#fk__p_55589">Lear</rs></RS> bedingt sich hundert Ritter aus</seg>. <seg type="spc">Die gesteigerte Zucht<lb/>
immer größerer Staatswesen versammelt Heergefolge von<lb/>
mehreren Millionen Menschen</seg>! Die Sage der Vorfahren knüpft<lb/>
den Sieg an ein berühmtes Schlachtroß, ein wunderbares Schwert, eine<lb/>
geweihte Lanze. Die Wunder der Vorwelt hat die Wissenschaft überboten<lb/>
: Jene alten Wunder werden kindische Märchen, die Wirklichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr98391">
von heute aber wird zum unfaßbaren Wunder. Die quellklare Verstandesarbeit<lb/>
, die Wissenschaft, ist beinahe zur mythischen Gewalt, zum unenträtselbaren<lb/>
 Dämon geworden. Niemals hat der Keil des Donnergottes<lb/>
solche Verheerungen angerichtet wie eines unserer Riesengeschosse.<lb/>
Menschen, Kinder der Scholle, tauchen in die Weltmeere und durchkreuzen<lb/>
 sie unsichtbar, heben sich in Firnhöhe und kreisen über<lb/>
Türmen und Burgen so sicher und rascher als der Adler! Das alte<lb/>
Wort, der Mensch vermöge seines Leibes Maß doch keine Elle hinzuzufügen<lb/>
, ist nun sichtlich absurd geworden. Denn des Menschen Arm<lb/>
langt hoch über Bergeshöhen, indes sein Fuß über Meeresgründe<lb/>
dahinschwebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98392">
<space/>Der Mensch ist gewaltig <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr98394">
<space/>Das steht in der <seg ana="Arbeiter-Zeitung"/>. Aber nicht zitiert, sondern<lb/>
geschrieben. Sie sei deshalb mit Quellenangabe zitiert.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>