<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10923.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10922.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10924.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Als und wie, in: Fackel Heft 29, Nr. 759, 1927, S. 79-81</title>
            <title type="iso-date">1927-06-01</title>
            <title type="id">tid_10923</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">29</title><title type="heft">759</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-29-759_n0079.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/759,079</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Als und wie</head>
            <p ana="pr152624">
<space/>Dem »als« an jener Stelle folgt ein Doppelpunkt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152626">
ich mute ihnen zu <seg type="symbol" subtype="2dots"/> was so viel bedeutet als: ich verlange von ihnen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr152628">
Diese Setzung schon, die ein Wägen und Messen beinahe graphisch<lb/>
anschaulich macht, könnte den Unterschied erfassen lehren. Wenn er<lb/>
in der Schule so gelehrt wird, daß »als« »nur nach Komparativen<lb/>
und nach dem Wort ‚anders‘ und seinen Ableitungen« zu stehen<lb/>
komme, so wird er falsch gelehrt. Richtig ist, daß in solchen Fällen<lb/>
nicht »wie« gebraucht werden kann, »als« jedoch kann auch sonst<lb/>
gebraucht werden. Falsch ist es, zu schreiben, daß ein Ding besser oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr152628">
anders ist »wie« ein anderes (wiewohl auch Klassiker manchmal<lb/>
nicht besser als so schreiben und <seg type="insult">Journalisten</seg> nicht anders »wie«<lb/>
so schreiben können). Aber »als«, das einen größeren Geltungsbereich<lb/>
 hat als »wie«, wird auch in der positiven Fügung oder<lb/>
scheinbaren Gleichstellung der verglichenen Begriffe gebraucht<lb/>
werden können. In dem zitierten Fall ist es dem »wie« vorzuziehen<lb/>
. Gerade an diesem Beispiel ließe sich der Bedeutungsunterschied<lb/>
 auch dann vorstellen, wenn nicht der Doppelpunkt die Prozedur<lb/>
sinnfällig machte, die zum Ausdruck gelangen soll. Gewiß, wenn<lb/>
ich zwei begrifflich analoge Quantitäten verbinden will, so werde<lb/>
ich sie durch »wie« verbinden. Ich will ihre Gleichheit durch<lb/>
den Vergleich darstellen: ein Gegenstand wiegt so viel »wie« ein<lb/>
anderer. Wenn ich aber einen Gegenstand wägen will, so<lb/>
wird er so viel »als« einen Zentner wiegen. Der Wiener Dialekt<lb/>
trifft hier den Unterschied ganz richtig: »Das macht so viel als<lb/>
wie <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«, während er sagt, daß ein Ding »so viel wie« ein<lb/>
anderes wiegt. Der Vergleich als solcher ist durch »wie«, das<lb/>
Moment des Maßes durch »als« bezeichnet. »Zumuten«, hieß es,<lb/>
»bedeutet so viel als: verlangen«. Aber bei den <seg type="insult">Journalisten</seg> bedeutet<lb/>
Zumuten so viel »wie« Zutrauen. In jenem Fall sage ich, <seg type="spc">was</seg><lb/>
es bedeutet. In diesem: daß eines <seg type="spc">so viel wie</seg> das andere<lb/>
bedeutet; daß die Bedeutungen verwechselt werden. (Es ist<lb/>
gehupft »wie« gesprungen. Oder, um in der <seg type="insult">Sphäre</seg> zu bleiben:<lb/>
gedruckt »wie« gelogen.) An jener Stelle unterstützt der Doppelpunkt<lb/>
plastisch den Ausdruck der Messung. Die »klangliche Häßlichkeit«<lb/>
des »wie«, von der der Anfragende spricht, hat einen inneren Grund.<lb/>
Man könnte es dort nicht anwenden, es wäre ein anderer<lb/>
Gedanke, nämlich der: daß ich zwei bereits gemessene und<lb/>
gleich befundene Quantitäten miteinander verbinden, nicht: daß<lb/>
ich Maß oder Gewicht einer Quantität erst bestimmen will.<lb/>
Eine Sache bedeutet so viel »wie« eine andere Sache <seg type="symbol" subtype="equals"/> sie<lb/>
bedeutet so viel, wie die andere bedeutet; beide bedeuten gleich<lb/>
viel. (Bezogen auf ein Tertium, mit dem beide verglichen gedacht<lb/>
werden.) Eine Sache bedeutet so viel »als« eine andere <seg type="symbol" subtype="equals"/> sie<lb/>
bedeutet so viel als das, was die andere <seg type="spc">ist</seg>; sie bedeutet die<lb/>
andere. Dort erfolgt der Vergleich zweier Quantitäten, hier der der<lb/>
einen mit dem Gewicht. Hier würde ich sagen, daß ich die<lb/>
eine »<seg type="spc">mit</seg> der andern vergleiche«, dort, daß ich sie »der andern«<lb/>
</p>
            <p ana="pr152628">
vergleiche (also Dativ ohne Präposition, zur Bezeichnung<lb/>
des vorweg Übereinstimmenden). Der Bleistift wiegt so viel<lb/>
wie der Federhalter (Vergleich), aber: der Bleistift wiegt<lb/>
zweimal so viel als der Federhalter (Messung). Eine Sache ist<lb/>
so gut »als« möglich: das heißt, daß sie so gut ist, als <seg type="spc">es</seg><lb/>
möglich ist. Eine Sache ist so gut »wie« möglich: das hieße,<lb/>
daß sie so gut ist, wie sie <seg type="spc">möglich</seg> ist, ebenso gut wie möglich,<lb/>
in demselben schon gegebenen Maße, oder gut und möglich<lb/>
zugleich.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>