<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05105.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05104.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05106.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Komet in Wien, in: Fackel Heft 12, Nr. 303, 1910, S. 1-4</title>
            <title type="iso-date">1910-05-31</title>
            <title type="id">tid_05105</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">303</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-303_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/303,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Komet in Wien</head>
            <p ana="pr65440">
<space/><seg type="insult">Der Wiener und die Unendlichkeit</seg> — das unwahrscheinliche<lb/>
 Schauspiel wäre glücklich überstanden. Wenn der Komet<lb/>
gefährlich ist, so ist er es nicht so sehr vermöge der ihm innewohnenden<lb/>
 Blausäure als wegen der nicht auszudenkenden Möglichkeit<lb/>
, daß sich bei seiner Annäherung <seg type="insult">jeder Trottel</seg> kosmisch gestimmt<lb/>
fühlt. Es ist nicht so weit gekommen. Nur eine <seg type="insult">fürchterliche Spielart<lb/>
kosmischer Denkfähigkeit</seg> wurde uns beschert: jene, die vor dem<lb/>
Untergang die <seg type="insult">Tröstungen der Wissenschaft</seg> empfängt. <seg type="insult">Der aufgeklärte<lb/>
 Großstädter</seg>, dem nichts passieren kann, weil die <rs type="paper" ana="werk_17597">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> es mit der Sternwarte hält und die Vorsehung sich<lb/>
hüten wird, es mit der <rs type="paper" ana="werk_17598">Neuen Freien Presse</rs> zu verderben; und<lb/>
der stolz ist, weil der Papst <rs type="pers" ana="n_47615" ref="#fk__p_47434">Kalixtus</rs> gegen den Kometen noch<lb/>
eine Bulle erlassen mußte, während heutzutag <seg type="insult">der Papst <rs type="pers" ana="n_47616" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg><lb/>
mit einem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_17599">Leitartikel</rs></seg> denselben Effekt erzielt. Ach, <seg type="insult">die knierutschende<lb/>
 Angst</seg>, die in früheren Jahrhunderten das Ende der<lb/>
Welt erwartete, war schlechter informiert, aber besser beraten, als<lb/>
die <seg type="insult">Zuversicht</seg>, die das <rs type="paperRef" ana="werk_17600">Morgenblatt</rs> erwartet. <seg type="insult">Dieses erdensichere<lb/>
Gesindel</seg> wird eines Tages fürchterlich aufsitzen, wenn es den<lb/>
Kometen anulkt und inzwischen die <seg type="insult">Dummheit</seg> ihr Zerstörungswerk<lb/>
 an der Welt vollendet hat. Der Ernst des Kometen wäre so<lb/>
trostlos nicht wie sein Humor. Denn wenn die Welt kaput geht,<lb/>
bleibt der Geist bestehen, aber wenn sie nicht kaput geht, bleibt<lb/>
die <seg type="insult">Dummheit</seg> bestehen, und ein ungefährlicher Komet macht das<lb/>
Übel schlimmer, da er <seg type="insult">jeden Friseur</seg> zum Philosophen und <seg type="insult">jeden<lb/>
Redakteur</seg> zum Humoristen macht. Nichts ist leichter, als vor dem<lb/>
Kometen Humor zu haben, denn je kleiner die Menschlichkeit, in<lb/>
</p>
            <p ana="pr65440">
desto größerer Kontrastwirkung erscheint er am Himmel, vorausgesetzt<lb/>
, daß er erscheint. Aber wenn auch die Sterne nicht lügen,<lb/>
so müssen darum die Astronomen nicht die Wahrheit sagen, und<lb/>
es hat sich herausgestellt, daß sie vom Kometen lange nicht so<lb/>
viel verstehen wie die <seg type="insult">Praterwirte</seg>, die bei seiner Erwartung besser<lb/>
abgeschnitten haben als jene bei seiner Erfüllung. Denn bis sich auf<lb/>
allgemeines Verlangen dieser Nebelstreif am Himmel zeigte, haben<lb/>
sie die Existenz des <RS pers="Edmund Halley" globID="name_203890">Kometen</RS> mit seiner Unsichtbarkeit bewiesen<lb/>
und den Durchgang aus der Feststellung, daß man ihn nicht beobachtet<lb/>
 habe. Sie sagten, daß das, was wir nicht sahen, der Komet<lb/>
gewesen sei, und nur ihrer ehrenwörtlichen Versicherung glauben<lb/>
wir jetzt, daß das, was wir sehen, der Komet sei, weil wir ja<lb/>
schließlich keinen Grund haben, <seg type="insult">anständigen Leuten</seg> zu mißtrauen.<lb/>
Der religiöse Glaube sorgt auch für die Sinne. Was aber sind die<lb/>
<seg type="insult">Tröstungen einer Wissenschaft</seg> wert, die einen kahlen Himmel<lb/>
bietet? Er bewahrte uns vor Cyanwasserstoff; doch das vergeben<lb/>
ihm die Wiener nicht, daß er um ein Spektakel sie betrog. Der<lb/>
Komet ist ungefährlich; aber daß man auch die ganze Zeit nichts<lb/>
Verdächtiges bemerkt hat, untergräbt den Kredit der Wissenschaft<lb/>
und zerstört nur <seg type="insult">jenen Kometenaberglauben</seg>, unter dem man fortan<lb/>
den Aberglauben versteht, daß es Kometen gibt. Nun soll ja der<lb/>
Astronomie, die gewiß <seg type="insult">eine riegelsame Wissenschaft</seg> ist, nicht nahegetreten<lb/>
 werden, aber sie hat sich diesmal schwer kompromittiert,<lb/>
weil sie sich den Hervorrufen <seg type="insult">eines fortschrittlichen Gafferpöbels</seg><lb/>
eher und bereitwilliger zeigte als der Komet. Sie hat sich täglich<lb/>
mit <seg type="insult">den Reportern der Aufklärung</seg> eingelassen und sich damit auf<lb/>
ein Niveau begeben, auf dem sonst nur <seg type="insult">die Vertreter einer anderen<lb/>
Wissenschaft</seg> nach <seg type="insult">dubiosen Ehren</seg> auslugen, nämlich jener, die<lb/>
<seg type="insult">auf Wunsch der Nachtredaktion</seg> über einen hohen Patienten <seg type="insult">Ferndiagnosen<lb/>
</seg> stellt. Gewiß, sie haben eine <seg type="insult">Bevölkerung</seg> beruhigt, die<lb/>
bisher bloß gewohnt war, auf ein Dach hinaufzuschauen, während<lb/>
sich jetzt die Verkehrshindernisse auch durch die Betrachtung des<lb/>
Firmaments ergaben. Aber sie haben <seg type="insult">diese Bevölkerung</seg> zugleich<lb/>
enttäuscht und die <seg type="insult">Aufgeklärtheit</seg>, zu der sie ihr täglich zweimal verhalfen<lb/>
, in Nihilismus verwandelt. Sie sollten aus Schamgefühl die<lb/>
Sternwarte zusperren, wenn sie heute den Satz im <seg type="insult">Kometenbericht</seg><lb/>
lesen: »An einem Tische wird der Artikel des Hofrates <rs type="pers" ana="n_47617" ref="#fk__p_59707">Weiß</rs>, der<lb/>
im heutigen Abendblatt der <rs type="paper" ana="werk_17601">Neuen Freien Presse</rs> erschienen ist,<lb/>
verlesen. Die Stelle, welche den Anblick für die nächsten Abende<lb/>
</p>
            <p ana="pr65440">
in sichere Aussicht stellt, findet bei dem Publikum lebhaftesten<lb/>
Beifall«. <rs type="pers" ana="n_47618" ref="#fk__p_45370">Halley</rs> hatte es auf diesen Beifall nicht abgesehen, und<lb/>
dennoch gelang es ihm, den Kometen zu einer Produktion zu gewinnen<lb/>
. <seg type="insult">Unsere Welttheateragenten</seg> aber dachten an das Publikum, und<lb/>
als es wie die Buben auf der Galerie einer italienischen Schmiere<lb/>
zu stampfen begann, kamen sie immer wieder heraus und beruhigten<lb/>
es mit <seg type="insult">Versicherungen von eingetretenen Hindernissen, Wolkenvorhang<lb/>
, Kostümwechsel, Unpäßlichkeit und was dergleichen Ausreden<lb/>
 mehr sind</seg>, die <seg type="insult">aufgeregte Impresarios</seg> stets bei der<lb/>
Hand haben, wenn die Laune eines Stars sie blamiert hat.<lb/>
»Nach Sonnenuntergang war der westliche Himmel in Dunst<lb/>
gehüllt. Es ist dagegen zu erwarten, daß der Komet morgen<lb/>
Samstag abends endlich am Wiener Himmel erscheinen werde.<lb/>
<seg type="spc">Das Publikum möge nicht ungeduldig werden<lb/>
und noch einen Tag zuwarten</seg> — schließlich wird der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47619" ref="#fk__p_45370">Halleysche Komet</rs> in aller Pracht erscheinen«. Er erschien nicht;<lb/>
nicht Samstag, nicht »heute und die folgenden Tage«. Aber den<lb/>
Dunst, den man einem Publikum vorgemacht hat, auf den Himmel<lb/>
schieben, ist eines Astronomen unwürdig, vorausgesetzt, daß er<lb/>
nicht darauf spekuliert, das <seg type="insult">Geschäft jenes Impresarios</seg> zu übernehmen<lb/>
, der sich kürzlich in Wien aus unglücklicher Liebe zu<lb/>
<seg type="insult">einem Stern zweiter Größe</seg> umgebracht hat. Daß <seg type="insult">den Herren</seg><lb/>
der Komet zwischen der Sonne und der Erde durchgegangen<lb/>
war, ist ja gewiß tragisch, aber wenn sie nicht so heftig mit <seg type="insult">der<lb/>
kosmischen Pünktlichkeit</seg> geprotzt hätten, hätte ihnen niemand aus<lb/>
der kosmischen Unordnung einen Vorwurf gemacht. Auch die Südbahn<lb/>
 wird ja nur deshalb getadelt, weil sie so unvorsichtig ist,<lb/>
einen Fahrplan herauszugeben. Und so ist es gekommen, daß nicht<lb/>
nur die Welt im allgemeinen nicht zugrundegegangen ist, sondern<lb/>
insbesondere nicht das Wirtsgeschäft auf dem Kahlenberg. Wien<lb/>
hat <seg type="insult">ein gastronomisches Ereignis</seg> zu verzeichnen. Wäre die Welt<lb/>
untergegangen, dann hätten nur die Fiaker profitiert, weil sie sich<lb/>
für berechtigt gehalten hätten, den ihnen gebührenden Betrag mit der<lb/>
Begründung zurückzuweisen: »<foreign xml:lang="de-loc">Aber Euer Gnaden, an so an Tag!</foreign>« So<lb/>
aber bleibt alles beim Alten. Der <seg type="insult">Wiener</seg>, dem Basiliskenblick der<lb/>
Ewigkeit entronnen, hat zum <seg type="insult">Hausmeister</seg> zurückgefunden. Die<lb/>
<seg type="insult">Zehnuhrsperre dieser kleinen Welt</seg> läßt sich ertragen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47434">
               <persName>Calixtus III., Papst</persName>
               <birth>
                  <date>1378-12-31</date>
                  <place>Xàtiva, València</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1458-8-6</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <note type="comment">"exkommunizierte" den Halley'schen Kometen</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45370">
               <persName>Halley, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1656-11-8</date>
                  <place>Haggerston/London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1742-01-14</date>
                  <place>Greenwich</place>
               </death>
               <occupation>Astronom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59707">
               <persName>Weiß, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1837-08-26</date>
                  <place>Freiwaldau/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-06-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Astronom</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>