<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03636.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03635.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03637.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Den Verlegern. (Rezensionsexemplare), in: Fackel Heft 06, Nr. 163, 1904, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1904-05-31</title>
            <title type="id">tid_03636</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">163</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-163_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/163,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Den Verlegern. (Rezensionsexemplare)</head>
            <p ana="pr36122">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_202599" key="#fk__p_60513">Den Verlegern</rs>.</seg></seg> Die Rubrik »Büchereinlauf«, in der außer den<lb/>
von Autoren freundlichst übersandten Widmungsexemplaren auch die<lb/>
»Rezensionsexemplare«, die der ‚<rs type="self" ana="werk_13202">Fackel</rs>‘ von den Verlegern zugingen,<lb/>
verzeichnet wurden, wird nur diesmal noch erscheinen. Sie sollte nichts<lb/>
als eine Quittung über den Empfang bedeuten, die anfangs weniger unbequem<lb/>
 schien, als die Rücksendung unerwünschter Bücher. Und nicht<lb/>
einmal diese geringfügige Revanche konnte in den Fällen gegeben<lb/>
werden, wo den Herausgeber, dem Zeitmangel fast nie die Lesung<lb/>
eines Rezensionsexemplares erlaubt hat, ein zufälliger Blick von der<lb/>
Wertlosigkeit oder Schädlichkeit des eingesandten Buches überzeugte<lb/>
 und ihm wenigstens hier den Verdacht ersparte, daß<lb/>
die Nennung einer Empfehlung gleichkomme. Jetzt seien <seg type="insult">die Herren<lb/>
Verleger</seg> darauf aufmerksam gemacht, daß, da die ‚<rs type="self" ana="werk_13203">Fackel</rs>‘ die Kritik<lb/>
neuer literarischer Erscheinungen nicht systematisch betreibt, die Zusendung<lb/>
 von Rezensionsexemplaren, die ja auch sonst einen argen Mißbrauch<lb/>
 bedeutet, durchaus überflüssig ist. Autoren, die mit der Widmung<lb/>
</p>
            <p ana="pr36122">
ihrer Bücher nicht den Wunsch nach einer Rezension, sondern bloß<lb/>
freundliche Gesinnung ausdrücken wollen, kann ich ja schriftlich Dank<lb/>
sagen. Verlegern aber bin ich nicht dankbar, und nie kann mich der<lb/>
Anblick eines gratis empfangenen Buches zu einer günstigen Beurteilung<lb/>
seines Inhalts bestimmen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>