<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09164.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09163.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09165.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nestroy und die Literaten, in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 53-55</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09164</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nestroy und die Literaten</head>
            <p ana="pr122201">
<space/>Da kann ich mich auf den Kopf stellen, bei der <seg type="insult">Literatur</seg><lb/>
setze ich <rs type="pers" ana="n_74798" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nicht durch. Denn es gibt <seg type="insult">Leute</seg>, die sich noch<lb/>
immer von der Wendung der <rs type="pers">Frau <abbr>v.</abbr> Zypressenburg</rs> getroffen<lb/>
fühlen: »Wie verschwenderisch er mit zwanzig erhabenen Worten<lb/>
das sagt, was man mit einer Silbe sagen kann. Der Mensch hat<lb/>
offenbare Anlagen zum <seg type="insult">Literaten</seg>.« Dieses Urteil gilt aber einer<lb/>
Tirade von einer Genialität, an die ihr gesamtes Schaffen und<lb/>
Schreiben nicht hinanreichen könnte, weshalb sie die Anspielung<lb/>
mit Fug ignorieren könnten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122203">
<space/>»Ist sein Vater auch Jäger?« <rs type="pers">Titus</rs>: »Nein, er betreibt ein<lb/>
stilles, abgeschiedenes Geschäft, bei dem die Ruhe seine einzige<lb/>
Arbeit ist; er liegt von höherer Macht gefesselt, und doch ist er<lb/>
frei und unabhängig, denn er ist Verweser seiner selbst; — er ist tot.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr122205">
<space/><seg type="insult">Die schon bei lebendigem Leib in dieser Verfassung sind</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">Leute</seg>, die ihre Anlagen zum <seg type="insult">Literaten</seg> vollends durch die<lb/>
Tat offenbaren, haben etwas gegen <rs type="pers" ana="n_74799" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, wenn sie nicht zufällig<lb/>
 es vorziehen, zu einem Gedenktag sich kompilatorisch mit<lb/>
ihm einzulassen. <seg type="insult">Herr<rs type="pers" ana="n_74800" ref="#fk__p_45443"> Liebstöckl</rs>, ein elbisches Wesen, seltsam<lb/>
aus treudeutscher Gesinnung und einem beweglichen Geiste<lb/>
zusammengesetzt</seg> und in allen seinen Äußerungen bestimmt von<lb/>
<seg type="insult">der tragischen Sehnsucht des arischen Kritikers</seg>, auch einmal so<lb/>
jüdeln zu können wie <seg type="insult">die Herren Kollegen</seg>, »macht sich wenig<lb/>
daraus, daß es zum <seg type="insult">Getue und Geruder dieser holden Gegenwart</seg><lb/>
gehört, <rs type="pers" ana="n_74801" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> zu überschätzen«. Das geht gegen mich, wiewohl<lb/>
 doch gewiß weder nachweisbar wäre, daß ich das mache,<lb/>
was <seg type="insult">die holde Gegenwart</seg> will, noch auch daß sie meinem Diktat<lb/>
gehorcht. Aber wie immer dem sein mag, für den <seg type="insult">Literaten</seg> »steht<lb/>
fest«, daß <rs type="pers" ana="n_74802" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> »zu sehr vorbei ist und daß Vieles, was der<lb/>
geniale Mann schuf und besser spielte, als er es zu schreiben<lb/>
vermochte« — denn jener hat ihn zwar nicht gelesen, aber<lb/>
gesehn — »auf keinerlei Weise belebt werden kann«.<lb/>
Natürlich muß er als <seg type="insult">Kenner <rs type="pers" ana="n_74803" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> sowohl wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74804" ref="#fk__p_37978">Girardis</rs></seg> einräumen, daß »zur Zeit, da <rs type="pers" ana="n_74805" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> noch lebte, ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74806" ref="#fk__p_46919">Nestroyzyklus</rs> die selbstverständlichste Sache der Welt gewesen<lb/>
wäre«; aber heute —? Da es sich nun freilich doch nicht von<lb/>
selbst verstanden hat, daß <rs type="pers" ana="n_74807" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> auch nur außer der Reihe<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74808" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> spielte, so bliebe nur die Erklärung, daß die <seg type="insult">Literaten</seg><lb/>
weder den einen noch den andern verstanden haben. Das<lb/>
kommt aber schließlich von <seg type="insult">ihrem hohen Niveau</seg>, von dem<lb/>
sie sich unmöglich in <seg type="insult">solche Niederungen</seg> herablassen<lb/>
können. In der <seg ana="‚Prager Presse‘"/> zum Beispiel, <seg type="insult">jenem expressionistisch<lb/>
 orientierten Regierungsblatt</seg>, welches die Aufgabe<lb/>
 hat, die Deutschen in Böhmen dadurch für die tschechische<lb/>
Sache zu gewinnen, daß es ihnen die deutsche Sprache in<lb/>
verhunztem Zustand darbietet, muß einer zwar zugeben, daß »in<lb/>
<seg type="insult">dem schamlos improvisierten Charakter der <rs type="pers" ana="n_74809" ref="#fk__p_46919">Nestroyschen Stücke</rs></seg><lb/>
eine gewisse geistige Großartigkeit steckt« — was ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr122205">
<seg type="insult">absoluter Unsinn</seg> ist —: »dennoch, zwischen erhöhten Punkten,<lb/>
schleift dieses Spiel durch <seg type="insult">breite Niederungen</seg>, die unerträglich<lb/>
albern sind«. Nun kann zwar eine <seg type="insult">Niederung</seg> nie so albern<lb/>
sein wie <seg type="insult">manches Urteil</seg>, das sich über sie erhaben fühlt, aber es<lb/>
bringt dafür auch sofort wieder alles in Ordnung, wenn es die<lb/>
Frage stellt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122207">
<space/>Souveränität, sagen die einen, <seg type="insult"><seg type="spc">Schnabel eines in der<lb/>
Entwicklung wie das vormärzliche Wien stecken<lb/>
Gebliebenen</seg></seg>, die andern?<lb/>
</p>
            <p ana="pr122209">
<space/>Ich möchte, schon weils so schön gesagt ist, zu jenen<lb/>
zählen, die für den <seg type="insult">Schnabel</seg> optieren. Zumal angesichts <seg type="insult">des<lb/>
wirklich souveränen Standpunktes</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122211">
<space/>Wenn man viele Stücke von <rs type="pers" ana="n_74810" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> hintereinander liest, <seg type="spc">hat<lb/>
man das entmutigende Gefühl</seg>, <seg type="spc">wie bei der Berührung<lb/>
 mit <seg type="insult">einem untiefen Menschen</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122213">
<space/>Das habe ich mir immer ganz anders vorgestellt, da ich<lb/>
geglaubt habe, daß selbst wenn die <seg type="insult">Literaten</seg> nur ein einziges<lb/>
 Stück von <rs type="pers" ana="n_74811" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> lesen, sie das entmutigende Gefühl<lb/>
haben werden, nichts mehr schreiben zu sollen. Das Gefühl,<lb/>
zum erstenmal mit sich selbst in Berührung gekommen zu<lb/>
sein, also allerdings mit <seg type="insult">einem untiefen Menschen</seg>, und darob<lb/>
so zu erschrecken, daß auf sie die Definition, die <rs type="pers" ana="n_74812" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> vom<lb/>
<seg type="insult">Federvieh</seg> gibt, nicht mehr Anwendung finden könnte, indem<lb/>
sie nämlich jeder Gelegenheit, die Feder in die Hand zu nehmen<lb/>
und dadurch etwas zu zeigen, fortan aus dem Wege gehen. Das haben<lb/>
freilich <seg type="insult">die <rs type="pers">Faktoren</rs> der Berliner Kritiker</seg> nicht nötig. Sie<lb/>
stehen <rs type="pers" ana="n_74813" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> durchaus wohlwollend gegenüber. Da ich mir in<lb/>
Berlin <RS persTitle="Nestroy" title="Einen Jux will er sich machen">einen Jux machen wollte</RS>, ging ich nicht in die Aufführung<lb/>
 dieser Posse, sondern las die Rezensionen der Berliner<lb/>
Blätter. Ist es schon an sich drollig, das Kaliber <seg type="insult">jener »großen<lb/>
Kanonen« der dortigen Premierenkritik</seg> zu messen, deren Tragweite<lb/>
 das ausschließliche Problem der Theaterwelt bildet, und<lb/>
zu beobachten, vor <seg type="insult">welcherlei Detonationen</seg> dort die <seg type="insult">Bühnenleute<lb/>
</seg> — auch <seg type="insult">die so wenig hervorragenden »Prominenten«</seg> —<lb/>
zittern, so bietet die <seg type="insult">Herablassung zu <rs type="pers" ana="n_74814" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs></seg>, wie sie <seg type="insult">der<lb/>
souveränen Kritiklosigkeit</seg> beliebt, gewiß eine bessere Unterhaltung<lb/>
als die Art, wie sich die Berliner Theater seiner annehmen. <seg type="insult">Ein<lb/>
heller Kopf</seg>, dem man nichts vormacht, der aber mit <seg type="insult">der<lb/>
literarischen Unzulänglichkeit des Wiener Autors</seg> dennoch nicht<lb/>
zu streng ins Gericht gehn will, also <seg type="insult">durch und durch <choice><sic>Schaute</sic><corr>schaute</corr></choice></seg>, der<lb/>
ihn durchschaute, gibt zu, es sei »<seg type="insult">eine harmlos lustige Posse</seg> mit<lb/>
einigen hübsch gezeichneten Wiener Typen, die allerdings<lb/>
keine besonders charakteristische Ausprägung aufweisen. Wer<lb/>
kann <abbr>z. B.</abbr> den <rs type="pers">Hausknecht Melchior</rs> für den lebensklugen<lb/>
Narren halten, als den ihn <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_74815" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> doch so gern ausgeben<lb/>
 möchte</seg>? Erst in <rs type="pers" ana="n_74816" ref="#fk__p_47511">Karl Etlingers</rs> Händen wurde er<lb/>
in gewissem Grade dazu.« Im Gegensatz zum <seg type="insult">Wiener Kollegen</seg><lb/>
ist hier also immerhin die Ansicht vertreten, daß Manches,<lb/>
</p>
            <p ana="pr122213">
was <rs type="pers" ana="n_74817" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> schuf und <rs type="pers" ana="n_74818" ref="#fk__p_47511">Etlinger</rs> besser spielte, auf solche Weise<lb/>
doch belebt werden kann. Weit konzilianter noch als dieser,<lb/>
nicht alles verstehend, jedoch verzeihend, ist indes <seg type="insult">ein anderer<lb/>
Theaterrichter</seg>, der <rs type="pers" ana="n_74819" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> schlicht <seg type="insult">den »guten alten Wiener<lb/>
Tolpatsch«</seg> nennt. Auch <seg type="insult">dieser Mensch</seg>, wiewohl er sich gewiß<lb/>
nicht zu verschwenderisch ausdrückt, hat offenbare Anlagen<lb/>
zum <seg type="insult">Literaten</seg>. Aber fast hätte ich mit einer einzigen Silbe<lb/>
gesagt, was da zu sagen der Feder übrig bleibt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45443">
               <persName>Liebstöckl, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20424</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47511">
               <persName>Etlinger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-8</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>