<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08654.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08653.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08655.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Österreich-Ungarn., in: Fackel Heft 21, Nr. 521, 1920, S. 63-65</title>
            <title type="iso-date">1920-02-01</title>
            <title type="id">tid_08654</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">521</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-521_n0063.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/521,063</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Österreich-Ungarn.</head>
            <p ana="pr114060">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="symbol" subtype="asterismUp"/> <B>Wien,</B> <date>3. <abbr>Oct.</abbr></date></seg> Zur Kennzeichnung des <rs type="title"><seg type="spc">Manifestes der<lb/>
Jungtschechen</seg></rs> genügt die Tatsache, daß sich in Oesterreich keine<lb/>
Druckerei dafür gefunden hat, so daß das Aktenstück in Leipzig und<lb/>
in Budapest gedruckt wurde. Die hiesigen Blätter geben das <rs type="title">Manifest</rs><lb/>
aus <rs type="title">preßgesetzlichen Gründen</rs> nur mit vielen Auslassungen wieder.<lb/>
Tschechischerseits wurde das <rs type="title">Manifest</rs> verschlossen an die Parteimitglieder<lb/>
 gesandt. (Inzwischen hat der Staatsanwalt, wie telegraphisch<lb/>
gemeldet, das <rs type="title">Manifest</rs> mit Beschlag belegt. Die <abbr>Red.</abbr>) Eine Verbreitung<lb/>
desselben in großem Umfange ist ausgeschlossen. Die tschechische<lb/>
Bevölkerung wird dabei nicht viel verlieren; denn sie erfährt aus<lb/>
<seg type="insult">dem rabulistischen Schriftstücke</seg> nichts Neues. Es enthält eben nur<lb/>
<seg type="insult">die alten, zum soundsovielten Male wiederholten Phrasen</seg> vom<lb/>
böhmischen Staatsrecht, Recriminationen wegen des Ausnahmszustandes<lb/>
und wegen des Verbotes der <rs type="event">Rescript-Feier</rs>, sowie Erklärungen, daß<lb/>
die jungtschechischen Abgeordneten in ihrer bisherigen Haltung<lb/>
beharren werden, und endlich Aufforderungen an das Volk, fest zu<lb/>
ihnen zu stehen. Die Regierung hat nach wie vor die Aufgabe, auf<lb/>
dem nun betretenen Wege zu verharren und alles aufzubieten, damit<lb/>
die den inneren und äußeren Staatsinteressen zuwiderlaufende<lb/>
Opposition gebrochen werde. — Die Neubesetzung des mährischen<lb/>
Statthalterpostens ist nun erfolgt. Der neuernannte Statthalter <rs type="pers" ana="n_70537" ref="#fk__p_38842">Baron<lb/>
Spens <abbr>v.</abbr> Boden</rs> — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr114062">
<space/>Ein weltgeschichtlicher Kobold hält mir die Rückseite<lb/>
eines vergilbten Zeitungsblattes vor, der <rs type="paper" ana="werk_21835">Münchner Allgemeinen<lb/>
Zeitung</rs> vom <date>4. Oktober 1893</date>, in der ich nach so langer Zeit<lb/>
die Kritik von <rs type="pers" ana="n_70538" ref="#fk__p_38101"><foreign xml:lang="grc">μ</foreign></rs> (<rs type="pers" ana="n_70539" ref="#fk__p_38101">Alfred <abbr>v.</abbr> Mensi</rs>) über meine Münchner<lb/>
<rs type="title"><SPAN cont="Weber-Vorlesung">»Weber«-Vorlesung</SPAN></rs> im <rs type="inst">Akademisch-dramatischen Verein</rs> gelesen<lb/>
habe. Seit damals sind die Tschechen in ihrer bisherigen Haltung<lb/>
und die Regierung auf dem nun betretenen Wege verharrt,<lb/>
aber wir haben inzwischen erfahren, wer’s länger ausgehalten<lb/>
hat. <seg type="insult">Blinderes, Österreichischeres, <rs type="pers" ana="n_70540" ref="#fk__p_41165">Friedjunghafteres</rs></seg> — <seg type="insult">der erfolgreiche<lb/>
 Historiker</seg> war wohl der Korrespondent — als <seg type="insult">dieses<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Garnetignorieren</foreign> sämtlicher Sachverhalte</seg>, wie es in <seg type="insult">der herzigen<lb/>
Notiz</seg> so plastisch wird, ließe sich nachträglich von keiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr114062">
satirischen Absicht erfinden. Zur Kennzeichnung des <rs type="title">Manifestes<lb/>
der Jungtschechen</rs>, keineswegs zur Kennzeichnung Österreichs,<lb/>
hatte die Tatsache zu genügen, daß sich in Österreich keine<lb/>
Druckerei dafür gefunden hat. Die tschechische Bevölkerung<lb/>
hat dabei nicht viel verloren, aber später trotzdem manches<lb/>
gewonnen. Nachdem die <seg type="insult">Phrasen</seg> vom böhmischen Staatsrecht<lb/>
zum soundsovielten Male wiederholt worden waren, wurden sie<lb/>
endlich — ei siehe da — lebendigste Wirklichkeit, wie es bis dahin<lb/>
nur <seg type="insult">die Gedanken des <rs type="pers" ana="n_70541" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> gewesen waren. Rekriminationen<lb/>
wegen des Ausnahmszustandes — man denke; <seg type="insult">solches Zeug</seg><lb/>
konnte doch die tschechische Bevölkerung nicht interessieren!<lb/>
Sie war ja mit dem Zentralstaat außerordentlich zufrieden und<lb/>
hat später <seg type="insult">den heiligen Verteidigungskrieg der germanischen<lb/>
gegen die slawische Rasse</seg> mit <seg type="insult">Gusto</seg> mitgemacht. Und wenn<lb/>
damals <seg type="insult">die <rs type="pers">Klio</rs></seg> <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_70542" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> zugeflüstert hätte, in fünfundzwanzig<lb/>
 Jahren werde es kein Österreich-Ungarn, wohl aber<lb/>
eine Tschecho-Slowakei geben, traun er hätte <seg type="insult">solchen Phantastereien</seg><lb/>
baß kein Gehör geschenkt und stracks darauf gewettet, daß eine<lb/>
Verbreitung derselben in großem Umfange schon in Hinblick und<lb/>
mit Rücksicht darauf ausgeschlossen sei, daß Österreich tunlichst<lb/>
ewig stehen werde. Ach, wir, die sich nur erinnern können, vergessen<lb/>
 zu leicht. Man muß irgend einen vergilbten Zeitungsausschnitt<lb/>
 zur Hand nehmen, welchen immer, welcher Zeit und<lb/>
welchen Ortes er auch sei, um sich den ganzen tragischen<lb/>
Humor dessen zu vergegenwärtigen, was <seg type="insult">diese Deutschen in<lb/>
Österreich</seg> getan und unterlassen haben. Jedes neue Zeitungsblatt<lb/>
ist <seg type="insult">ein Verbrechen an der Menschheit</seg>. Aber jedes alte ist die<lb/>
Wohltat, durch die sie dessen inne wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38101">
               <persName>Mensi-Klarbach, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1854-12-16</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-03-13</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38842">
               <persName>Spens-Boden, Alois Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-07</date>
                  <place>Teschen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-04-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Justizminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>