<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02221.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02220.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02222.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zum Thema: Katholicismus und Wissenschaft, in: Fackel Heft 03, Nr. 094, 1902, S. 11-12</title>
            <title type="iso-date">1902-02-18</title>
            <title type="id">tid_02221</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">094</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-094_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/094,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zum Thema: Katholicismus und Wissenschaft</head>
            <p ana="pr21669">
<space/><inciptit>Fast</inciptit> gleichzeitig mit <rs type="pers" ana="n_18846" ref="#fk__p_46293"><abbr>H. St.</abbr> Chamberlain</rs> hat ein hervorragender<lb/>
 katholischgläubiger Gelehrter der <rs type="inst">Wiener Universität</rs> das Verhältnis<lb/>
 von freier Wissenschaft und Katholicismus<FOOTNOTE0_START/>*) erörtert. Aber Hofrath<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_18847" ref="#fk__p_41252"><seg type="spc">Pernter</seg></rs> beweist durch sein Beispiel viel glücklicher die Unabhängigkeit<lb/>
 eines katholischen Forschers, als durch seine Broschüre<lb/>
die Unabhängigkeit der katholischen Forschung. Und man wird<lb/>
nach seinen Ausführungen besser verstehen, warum er »dem Project<lb/>
 (einer katholischen <rs type="inst">Universität</rs> in Salzburg) wenig Geschmack<lb/>
abgewinnen kann«, als dass er ihm die »Berechtigung« zuerkennt,<lb/>
eine Berechtigung, die er durch Bedingungen verclausuliert, deren<lb/>
erste und wichtigste nicht weniger als einen Umsturz im Katholicismus<lb/>
 bedeuten würde. Und doch ist nichts bezeichnender, als<lb/>
dass des Professors <rs type="pers" ana="n_18848" ref="#fk__p_41252">Pernter</rs> Polemik viel tiefer greift, wo sie sich gegen<lb/>
katholische Kreise, als dort, wo sie sich gegen die <seg type="insult">Vertreter der<lb/>
»voraussetzungslosen« Forschung</seg> richtet. Dass auch diese die Voraussetzungen<lb/>
 nicht missen können, dass alle wissenschaftliche Thätigkeit<lb/>
 sich der Hypothesen bedienen muss, wird treffend dargethan,<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_18849" ref="#fk__p_41252">Pernter</rs> wäre sogar sicherlich um Beispiele dafür nicht verlegen<lb/>
, dass sich die Wissenschaft mit Erfolg später verworfener<lb/>
Hypothesen bedient hat. Doch dem Loblied auf die Hypothese<lb/>
folgt der Beweis, dass eine katholische Wissenschaft zwar niemals<lb/>
mit dem »Sichern und Gewissen«, wohl aber mit Hypothesen<lb/>
in Conflict kommen könnte. Und wie würde sie ihn lösen?<lb/>
Wenn der katholische Forscher, so sagt Hofrath <rs type="pers" ana="n_18850" ref="#fk__p_41252">Pernter</rs>, »sei es<lb/>
durch eigenes Denken, sei es durch Bemerkungen anderer oder<lb/>
durch Bescheid der kirchlichen Autorität, eines Widerspruchs mit<lb/>
einem Dogma gewahr wird, so lässt er eben Meinung und Hypothese<lb/>
 selbstredend fallen«. Und er meint, das sei nichts anderes, als<lb/>
wenn andere Forscher aus eigener besserer Erkenntnis oder durch<lb/>
Kritik belehrt ihre Ansichten ändern. Kann man aber wirklich<lb/>
die Autorität der Kritik mit der kirchlichen vergleichen, und wäre<lb/>
eine solche Gleichstellung selbst dann möglich, wenn die kirchliche<lb/>
 Autorität nicht mehr für sich in Anspruch nähme, als was<lb/>
Hofrath <rs type="pers" ana="n_18851" ref="#fk__p_41252">Pernter</rs> ihr zugestehen will? Das ist nämlich der wichtigste<lb/>
Theil der <rs type="pers" ana="n_18852" ref="#fk__p_41252">Pernter’schen Schrift</rs>: Die kirchliche Autorität soll eingeschränkt<lb/>
</p>
            <p ana="fn137">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Hofrath <rs type="pers" ana="n_18853" ref="#fk__p_41252"><abbr>Dr. J. M.</abbr> <seg type="spc">Pernter</seg></rs>, »<rs type="title">Voraussetzungslose Forschung,<lb/>
Freie Wissenschaft und Katholicismus</rs>«. (Verlag <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1452" ref="#fk__p_59140">Braumüller</rs></rs>, Wien und<lb/>
Leipzig, <date>1902</date>.)</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr21669">
 werden, sie soll sich nur auf den Dogmeninhalt beziehen<lb/>
, und die Verwechslung von Dogmen und theologischen<lb/>
Lehrmeinungen, die nichts als <seg type="insult">»menschliche Zuthaten zum Offenbarungsinhalt<lb/>
«</seg> sind, ist zu beseitigen. Ja, wenn es nur feststünde,<lb/>
was »Offenbarungsinhalt« ist! Wenn sich nur so ohneweiters der<lb/>
herrschenden Schule, dem <rs type="pers" ana="n_18854" ref="#fk__p_54188">Thomismus</rs>, die Macht entwinden liesse,<lb/>
diesem Begriff die weiteste Ausdehnung zu geben und ihn nicht<lb/>
bloss auf den vollen Wortlaut der <rs type="title">heiligen Schrift</rs>, sondern darüber<lb/>
hinaus auch noch auf alle Folgerungen, zu welchen Hermeneutik<lb/>
und Exegese gelangen, nicht bloss auf die Dogmen, sondern auch auf<lb/>
die von den <rs type="pers" ana="n_18855" ref="#fk__p_54188">Thomisten</rs> gelehrte Dogmatik zu erstrecken. Was wäre<lb/>
erreicht, wenn die Professoren einer katholischen <rs type="inst">Universität</rs>, wie<lb/>
Hofrath <rs type="pers" ana="n_18856" ref="#fk__p_41252">Pernter</rs> verlangt, »nicht der Herrschaft einer Theologenschule<lb/>
 ausgeliefert« und lediglich der »ihrer katholischen Ueberzeugung<lb/>
 nach das <foreign xml:lang="la">Depositum fidei</foreign> nach göttlicher Anordnung<lb/>
verwaltenden Autorität« unterstellt wären, da doch diese, die<lb/>
päpstliche Autorität, heute streng den <rs type="pers" ana="n_18857" ref="#fk__p_54188">thomistischen Standpunkt</rs><lb/>
vertritt und künftig nicht minder streng einen andern, aber auch<lb/>
den Standpunkt einer einzelnen theologischen Richtung vertreten<lb/>
kann? Hier liegen — man braucht sich nur die von <rs type="pers" ana="n_18858" ref="#fk__p_46293">Chamberlain</rs><lb/>
citierten Paragraphe des <rs type="title">Syllabus</rs> und Stellen aus päpstlichen<lb/>
Sendschreiben ins Gedächtnis zu rufen — unüberwindliche Schwierigkeiten<lb/>
. Aber genug an dem Einen, das gerade aus <rs type="pers" ana="n_18859" ref="#fk__p_41252">Pernters</rs><lb/>
Nichtachtung solcher Schwierigkeiten sich ergiebt: dass die katholischen<lb/>
 Forscher — heute, an unseren weltlichen <rs type="inst">Universitäten</rs> —<lb/>
frei sind, frei sein wollen, weil sie eben nicht <seg type="insult">»katholische<lb/>
Forschung«</seg>, sondern Wissenschaft betreiben, die Voraussetzungen<lb/>
anderer Art als die bei aller Forschung unumgänglichen nicht<lb/>
kennt. <rs type="pers" ana="n_18860" ref="#fk__p_59604"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="+"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59604">
               <persName>mm</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54188">
               <persName>Thomas von Aquin</persName>
               <birth>
                  <date>1224/25</date>
                  <place>Castello Roccasecca/Aquino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1274-3-7</date>
                  <place>Fossanova</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46293">
               <persName>Chamberlain, Houston Stewart</persName>
               <birth>
                  <date>1855-9-9</date>
                  <place>Portsmouth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-9</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11086</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59140">
               <persName>Braumüller, Wilhelm (Verlag)</persName>
               <note type="comment">in Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41252">
               <persName>Pernter, Josef Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1848-3-15</date>
                  <place>Neumarkt/Südtirol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-12-20</date>
                  <place>Arco</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Meteorologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>