<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10023.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10022.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10024.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Zauberlehrlinge, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 148-149</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_10023</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0148.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,148</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Zauberlehrlinge</head>
            <p ana="pr136137">
äußern sich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136139">
<space/>»— — Noch merkwürdiger erscheint das Vorgehen der Behörde,<lb/>
wenn man bedenkt, daß das <seg type="insult">Kurpfuscherwesen</seg> auch auf dem Gebiete<lb/>
der Psychoanalyse überhandzunehmen droht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136141">
Wo denn sonst?<lb/>
</p>
            <p ana="pr136143">
— — Ich habe erst kürzlich anläßlich eines Vortrages <seg type="symbol" subtype="2dots"/> auf die<lb/>
Gefahren der Analyse hingewiesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136145">
Mit Recht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136147">
— — Wie immer die Einzelheiten dieses Falles sind, er hat gezeigt,<lb/>
daß sich der Analytiker selbst oft in sehr großen Gefahren befindet,<lb/>
</p>
            <p ana="pr136149">
ah so<lb/>
</p>
            <p ana="pr136151">
auf die ich meine Schüler wiederholt aufmerksam gemacht habe, da<lb/>
sich Impulshandlungen unter Umständen auch gegen den Arzt selbst<lb/>
richten können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136153">
Warum nicht, wenn sich <seg type="insult">Intelligenzhandlungen</seg> gegen den<lb/>
Patienten richten?<lb/>
</p>
            <p ana="pr136155">
— — Wie in anderen Ländern droht nun auch bei uns die Analyse<lb/>
zu <seg type="insult">einer förmlichen Seuche</seg> zu werden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr136157">
wem sagen Sie das<lb/>
</p>
            <p ana="pr136159">
indem Menschen, die keinen festen eigentlichen Beruf haben, oder<lb/>
<seg type="insult">halbgeheilte Neurotiker</seg> plötzlich die Mission in sich fühlen, durch ihre<lb/>
analytische Betätigung die Menschen glücklich zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136161">
Mit einem Wort, <seg type="insult">Psychoanalytiker</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136163">
In vielen Fällen haben Leute, die sich ihnen anvertraut haben, die<lb/>
schwerste Schädigung ihres Organismus und ihres Seelenlebens erlitten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr136165">
Auch ihrer Vermögensverhältnisse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136167">
<space/>»— — Die Psychoanalyse ist geradezu zur <seg type="insult">Seuche</seg> geworden.<lb/>
Nicht nur in Wien, sondern in allen Kulturzentren der Welt. <seg type="insult">Zahlreiche<lb/>
verkrachte Existenzen</seg> drängen sich zur Analyse, weil das Publikum<lb/>
danach verlangt und dorthin geht, wo sie eben angeboten wird. Wir<lb/>
kennen <seg type="insult">ausgesprochene Verbrechernaturen</seg>, die wir analysiert haben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr136167">
die wir jedoch wegen ihrer <seg type="insult">unangreifbaren <foreign xml:lang="en">moral insanity</foreign></seg> zu keinem<lb/>
guten Ende führen konnten, und waren aufs Unangenehmste betroffen,<lb/>
als wir Annoncen <seg type="insult">dieser Leute</seg> in den Tageszeitungen antrafen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr136169">
Das ist alles buchstäblich wahr, besonders das mit der <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">moral<lb/>
insanity</foreign></seg>; ich kann ein Lied davon singen und habe den Text.<lb/>
Aber wie kommt das alles nur? Es wird wohl so sein wie mit<lb/>
dem Hauptmann <rs type="pers" ana="n_83513" ref="#fk__p_55556">von Köpenick</rs>, dem die Menschheit für die<lb/>
Entlarvung eines Berufs dankbar sein sollte, der sie noch länger<lb/>
fetischhaft fasziniert hat und dessen <seg type="insult">Idolatrie</seg> gleichfalls eine<lb/>
psychische Lücke ausfüllte. Die falschen Militärpatrouillen,<lb/>
denen der Bürger hereinfiel, haben ihn gelehrt, sich vor den<lb/>
echten in Acht zu nehmen. Die falsche Psychoanalyse hat ein<lb/>
Verdienst, das die echte vorläufig nicht hat: von der Falschheit<lb/>
der echten zu überzeugen. Es gibt <seg type="insult">echte Psychoanalytiker</seg>, bei<lb/>
denen man zum mindesten nicht weiß, ob sie Arzt oder Patient<lb/>
sind, und es gehört zum Wesen der Krankheit und ihrer<lb/>
Therapie, daß die Krankheit die Therapie hat und die Therapie<lb/>
die Krankheit, daß die Gesunden als Patienten aus der Ordination<lb/>
hervorgehen und die Patienten als Ärzte. Da herrscht ewige Verwechslung<lb/>
 und so auch zwischen <seg type="insult">echten und falschen Psychoanalytikern<lb/>
</seg>. Es ist ein <seg type="insult">Zauber, der Neurose wie weiland der Montur</seg>,<lb/>
und die Menschheit soll eben trachten, sich auch gegen den Reiz<lb/>
abzuhärten, der vom <seg type="insult">Reglement der Hemmungen</seg> ausgeht. Es ist<lb/>
aber ein <seg type="insult">Zauber</seg>, der keinen Meister hat und nur fortzeugend <seg type="insult">Lehrlinge<lb/>
</seg> muß gebären. Die <seg type="insult">Berufe</seg> haben’s in sich, nämlich das, was<lb/>
die falschen Psychoanalytiker so gut erkennen lassen wie die<lb/>
falschen Militärs. Sie machen sich um die Menschheit verdient.<lb/>
Wenn die <seg type="insult">Psychoanalyse</seg> eine <seg type="insult">Seuche</seg> geworden ist, die sie ja<lb/>
eigentlich immer und schon beim ersten beobachteten Fall war,<lb/>
so ist das insofern gesund, als man sich hüten wird, Ausnahmen<lb/>
gelten zu lassen, weil sie befugt seien, die Cholera zu haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55556">
               <persName>Voigt, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1849-2-13</date>
                  <place>Tilsit/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-1-3</date>
                  <place>Luxemburg</place>
               </death>
               <occupation>Schuhmacher</occupation>
               <occupation>Hochstapler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>