<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12369.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12368.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12370.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Zerrissene, in: Fackel Heft 37, Nr. 917, 1936, S. 69-73</title>
            <title type="iso-date">1936-02-01</title>
            <title type="id">tid_12369</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">917</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-917_n0069.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/917,069</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Zerrissene</head>
            <p ana="pr183894">
<space/>Über dieses Werk schien die <seg type="insult">bösartige Kritik des Vormärz</seg><lb/>
im Lobe einig:<lb/>
</p>
            <p ana="pr183895">
<space/><seg ana="‚Theaterzeitung‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr183897">
<space/>Der Beifall war stürmisch, des Hervorrufens kein Ende. <rs type="pers" ana="n_109061" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
mußte gewiß im ganzen zwanzigmal nach seinen Szenen, nach seinen<lb/>
ausgezeichneten beiden Couplets, nach dem Fallen des Vorhanges bei<lb/>
den Aktschlüssen erscheinen. Der Beifallsjubel wollte kein Ende<lb/>
nehmen. Dieses Stück wird ganz gewiß ein großer Magnet für die<lb/>
Kassa und oft und mit stets überfülltem Hause gegeben werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183899">
<space/>Der <seg type="insult">Ahnherr der Journaille</seg>, <rs type="pers" ana="n_109062" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs> (<seg ana="‚Der Humorist‘"/>), mußte<lb/>
trotz aller Abneigung zugeben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr183901">
<space/>Das Stück erfreute sich einer ungemein beifälligen Aufnahme.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_109063" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> wurde etwa dreißigmal im Laufe des Abends gerufen;<lb/>
absonderliches Furore machten die in der Tat vortrefflichen Lieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183903">
<space/><seg ana="‚Der Wanderer‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr183905">
<space/>In diesen drei Akten dieser Posse ist keine müßige, gedehnte<lb/>
Szene; Witz folgt auf Witz, wie Schlag dem Blitz; man hat Mühe,<lb/>
beim einmaligen Anhören alles aufzufassen, was hier in überschwenglicher<lb/>
 Fülle geboten wird. Aber nicht nur das Drollige, auch das<lb/>
Ernste verdient Aufmerksamkeit; es kommen in letzterer Hinsicht<lb/>
Bilder und Vergleichungen zum Vorschein, die an <rs type="pers" ana="n_109064" ref="#fk__p_43227">Raimund</rs> oder einen<lb/>
noch Höheren erinnern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183907">
<space/>Einen ähnlichen Eindruck müssen am <date>3. November 1935</date><lb/>
die Hörer der <rs type="inst">Ravag</rs> empfangen haben. Doch Spaß beiseite, es<lb/>
gäbe in Wien auch heute noch ein paar Kräfte, mit denen sich eine<lb/>
mögliche Aufführung zustandebringen ließe (<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_109065" ref="#fk__p_48891">Lessen</rs> als <rs type="pers">Lips</rs>,<lb/>
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_109066" ref="#fk__p_47561">Kneidinger</rs> als <rs type="pers">Gluthammer</rs>, <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_109067" ref="#fk__p_45957">Wawra</rs> als Krautkopf, Frau <rs type="pers" ana="n_109068" ref="#fk__p_38132">Seidler</rs><lb/>
oder <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_109069" ref="#fk__p_56409">Keller</rs> als <rs type="pers">Kathi</rs>). Der Spieler des »<rs type="title">Theaters der Dichtung</rs>«,<lb/>
der noch nie seine Stimme verstellt hat, um der Vieltönigkeit eines<lb/>
Ensembles zu genügen, und dessen mikrophonische Leistung<lb/>
gleichwohl manchmal den Erfolg hatte, daß etwa angefragt wurde,<lb/>
wer die Darsteller des <rs type="pers">Rappelkopf</rs>, der <rs type="pers">Köhlerfamilie</rs>, des <RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="pers" ana="name_203914" ref="#fk__p_44354">Hannele</rs></RS><lb/>
und insbesondere des <RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="pers" ana="name_203915" ref="#fk__p_44354">Mattern</rs></RS> im Gespräch mit dem Fremden<lb/>
gewesen seien — er hat also einen Akt <seg type="insult">dieses voll und ganz</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr183907">
<seg type="insult"><rs type="title">Zerrissenen</rs></seg> mitgemacht und war überzeugt, daß da eine einzige<lb/>
Stimme um ein <seg type="insult">neuartiges Wienerisch</seg> bemüht war, quietschverdrossen<lb/>
, mit <seg type="insult">Tönen so zwischen <foreign xml:lang="fr">»Resitant«</foreign> und jener unheimlichen<lb/>
 »Portschunkula«</seg>, oft gehört, wenn in der Nacht zum<lb/>
Sonntag <seg type="insult">angeheiterte Familien nebst Gefolge</seg> in endlosem Zug<lb/>
durch die Drehtür wallen. (Gelächter, das fast schon Erbrechen<lb/>
ist. <seg type="insult">Der führende Schalk</seg> bestellt »noch etwas zur Erwärmung der<lb/>
Gemüter« — eine Wendung, die mir nach jahrelangem Suchen<lb/>
in der ‚<rs type="paper" ana="werk_35671">Reichspost</rs>‘ aufstieß —, behauptet plötzlich, er sei ein<lb/>
<seg type="insult">blutwürstiger <rs type="pers">Dieterich</rs></seg>, und läßt zugleich Grammophon und Radio<lb/>
laufen, dessen Wochenprogramm er, wiewohl nicht <SPAN cont="ganz">gan<ADD>z</ADD></SPAN> nüchtern,<lb/>
ohne Weiteres zusammenstellen könnte. Die Damen gehen paarweis<lb/>
auf die Toilette.) Mit <seg type="insult">solchem Brauchtum</seg> hat <rs type="pers" ana="n_109070" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nicht das<lb/>
Geringste zu schaffen. Die Auffassung, daß er ein <seg type="insult">Dialektdichter</seg><lb/>
sei, und gar einer, der noch auf <seg type="insult">dem renovierten Naschmarkt<lb/>
dieses Jahrhunderts</seg>, lange nach <seg type="insult">der Frau <rs type="pers">Sopherl</rs></seg>, goutiert<lb/>
würde, stammt von <seg type="insult">einem <RS pers="Leopold Liegler" globID="rs_1200">kreuzbraven Verehrer</RS> der <rs type="self" ana="werk_35672">Fackel</rs></seg>,<lb/>
dessen Enttäuschung sich nicht auf die unsaubere Art der <seg type="insult"><seg type="ELIDASH"/><lb/>
und Abtrünnigen</seg> Luft machte, doch in dem <seg type="insult">selbstbetäubenden<lb/>
Anschluß an alles Mögliche</seg>, was der ‚<rs type="self" ana="werk_35673">Fackel</rs>‘ ein <seg type="insult">Greuel</seg> war und<lb/>
somit auch demjenigen sein müßte, der an ihr geübt schien,<lb/>
den Atem der Sprache zu auskultieren. »So gibt es halt<lb/>
<seg type="insult">allerhand Verehrer</seg> auf der Welt«, würde <rs type="pers" ana="n_109071" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, der keinen<lb/>
<seg type="insult">Hamur</seg> verstand, eben in jenem Stück ergänzen. Zwar<lb/>
hat er seine Figuren einer Vorstadtwelt, seine derberen<lb/>
Chargen, in einem damals noch unzermatschten Dialekt sprechen<lb/>
 lassen, der aber nicht einmal im Sprachbau des<lb/>
robusten <rs type="pers" ana="n_109072" ref="#fk__p_55383">Scholz-Typus</rs> zu Hause war. Die Vorstellung nun, daß<lb/>
die kunstvollen Tiraden der Sonderlinge und philosophischen Gespenster<lb/>
, die er sich auf den hagern Leib schrieb, im Munde <seg type="insult">eines<lb/>
Wasserers</seg> haltbar gewesen wären, dergleichen hätte seine gallbittere<lb/>
Güte übler empfunden als alles, was ihm <seg type="insult">zeitgenössischer Mißverstand<lb/>
</seg> antun konnte. Sogar der <rs type="pers">Knieriem</rs>, keine eigentliche <rs type="pers" ana="n_109073" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Partie<lb/>
</rs>, verträgt diese Senkung nicht. Die Gesamtausgabe (bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9780" ref="#fk__p_57500">Schroll</rs></rs>)<lb/>
ist gewiß übergenau — wenn eine <foreign xml:lang="fr">»Bavaroise«</foreign> vorkommt,<lb/>
wird sogar das Rezept mitgeteilt, wie man sie zubereitet<lb/>
 —, und sie hat, trotz äußerer Unhandlichkeit, vor dem<lb/>
Schleuderdruck bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9781" ref="#fk__p_57436">Bonz</rs></rs> alle möglichen Vorzüge; sie scheint<lb/>
</p>
            <p ana="pr183907">
jedoch leider von der Auffassung, daß <rs type="pers" ana="n_109074" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ein <seg type="insult">Dialektdichter</seg><lb/>
sei, ein wenig angezogen zu haben, und wenn wirklich in der<lb/>
Handschrift die liebe <rs type="pers">Kathi</rs> zwischen »Frühstück« und »<SPAN norm="Frühstück">Fruhstuck</SPAN>«<lb/>
schwankt, so hat sie ehedem gewiß jenes bevorzugt und erst<lb/>
recht der <rs type="pers">Herr <abbr>v.</abbr> Lips</rs>, dessen Sprechweise der Bauart seiner Sätze<lb/>
entspricht und der wohl nur in der Verkleidung des Bauernknechts<lb/>
ein <foreign xml:lang="de-loc">»Fruahstuck«</foreign> begehren dürfte. Zwei Zeitgenossen <rs type="pers" ana="n_109075" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs><lb/>
haben dem Vortragenden einst seinen Tonfall gleichartig, also<lb/>
glaubhaft reproduziert: hochdeutsch hat er gewiß nicht gesprochen<lb/>
, aber eher als hausmeisterisch. Man versuche einmal,<lb/>
den erschütternden Satz des <rs type="pers">Titus Feuerfuchs</rs> über seinen Vater<lb/>
(wo dem Auditorium das Lachen nicht abzugewöhnen ist) ins<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Neuweanerische</foreign></seg> zu übersetzen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr183909">
Nein, er betreibt ein stilles, abgeschiedenes Geschäft, bei dem die Ruhe<lb/>
das einzige Geschäft ist; er liegt von höherer Macht gefesselt, und<lb/>
doch ist er frei und unabhängig, denn er ist Verweser seiner selbst;<lb/>
— er ist tot.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183911">
Manche Wörter (gleich das »betreibt«) sind schon äußerlich unübersetzbar<lb/>
, alle innerlich: der Gedanke entzieht sich dem <seg type="insult">geistigen<lb/>
Niveau des Dialekts</seg>, der ihn mit der Kotze erschlägt (<foreign xml:lang="de-loc">a stülls,<lb/>
obgschiadns Gschäft; Varwäsa seina sölbst</foreign>). Die Einwendung, daß<lb/>
das Beispiel nicht tauge, weil <rs type="pers">Titus</rs> hier ein angemaßtes Schriftdeutsch<lb/>
 spreche, trifft fehl, oder sie gilt für alle Wendungen<lb/>
und Windungen jeder dieser unwirklichen Figuren, die hoch<lb/>
über ihrem Milieu denken und reden. Diese Gedankensprache ist<lb/>
von der Figur deutlich abgehoben; daß auch sie einen Anflug von<lb/>
Wienertum hat, versteht sich in dem Maße, als dieser<lb/>
Patriziersohn im Leben natürlich ein anderes Hochdeutsch sprach<lb/>
als ein berlinischer <rs type="pers" ana="n_109076" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> gesprochen hätte, ein feines und gut<lb/>
deutsches Wienerisch, wie es noch von Überlebenden einer<lb/>
Kulturwelt gesprochen werden mag, von alten Sektionschefs<lb/>
oder Richtern, eher als von deren <seg type="insult">jüngeren Vorgesetzten,<lb/>
Unterbeamten und sonstigen Kleinbürgern</seg>. Die <rs type="pers" ana="n_109077" ref="#fk__p_46919">Nestroysche<lb/>
Sprachregion</rs> ist weder von den Realismen des Volkstons erfüllt<lb/>
noch etwa von <seg type="insult">jenem gestelzten Hochdeutsch</seg>, das den Infinitiv<lb/>
verlängert, und ihr Unnachahmliches liegt in einem gewendeten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_109078" ref="#fk__p_43876">Schillerpathos</rs>, das nur der Kopfsprung ins Triviale von der Redeweise<lb/>
der <rs type="pers">Moor</rs> und <rs type="pers">Mortimer</rs> unterscheidet. Den eigentlichen <rs type="pers" ana="n_109079" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Typus</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr183911">
<rs type="pers"/> mit <seg type="insult">Hernalser Gaumenbelag</seg> produzieren zu wollen, ist<lb/>
nicht minder vergebliches Bemühen als der Versuch, <rs type="pers" ana="n_109080" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs><lb/>
nach Liechtenthal zu versetzen. Wo bei <rs type="pers" ana="n_109081" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> auch sonst die Figur<lb/>
nicht geradezu im Dialekt lebt (im außerdeutschen: »Eisenbahnheiraten<lb/>
«), ist ihr mit keinem beizukommen, am wenigsten<lb/>
mit Steirisch (<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_109082" ref="#fk__p_49540">Maierhofer</rs> im heutigen <rs type="inst">Burgtheater</rs>) oder mit<lb/>
<seg type="insult">jenem unaustilgbaren Wienerisch</seg>, bei dem jeder Vokal gequetscht<lb/>
wird und jeder Konsonant hinten sein l sitzen hat (<foreign xml:lang="de-loc">edl</foreign>), eine<lb/>
Mundart, die überhaupt nicht bühnenfähig ist, höchstens, mit bewußter<lb/>
 Anwendung, für Gestalten wie den <rs type="pers"><seg type="insult">Selcher-Parvenü</seg></rs> in<lb/>
»<rs type="title">Liebesgeschichten und Heiratssachen</rs>«. Ein <seg type="insult">kleiner Vorstadtkomiker<lb/>
</seg> sprach einmal im »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_203916" ref="#fk__p_44354">Biberpelz</rs></RS>« etwa den folgenden<lb/>
preußischen Text:<lb/>
</p>
            <p ana="pr183913">
<foreign xml:lang="de-loc">Eat (<seg type="i">et</seg>) kraacht, <rs type="pers">Frau <SPAN norm="Wolffen">Wodlfen</SPAN></rs>, deat (<seg type="i">det</seg>) saag ick Ihnen, und wean (<seg type="i">wenn</seg>)<lb/>
eat kraacht, dean hattet gekraacht.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr183915">
(Das »hattet« hat es eilig, um aus der Klemme zu kommen.)<lb/>
Also ein <seg type="insult">Urwiener</seg>, der nicht einen Satz einer <rs type="pers" ana="n_109083" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Rolle</rs> hätte<lb/>
sprechen können. Der Hamburger <rs type="pers" ana="n_109084" ref="#fk__p_39762">Carl Treumann</rs>, der Rostocker<lb/>
<rs type="pers" ana="n_109085" ref="#fk__p_47901">Knaack</rs> hat es getroffen und gar der Breslauer <rs type="pers" ana="n_109086" ref="#fk__p_39009">Beckmann</rs>, der<lb/>
den <rs type="pers">Knieriem</rs> größer als dessen Schöpfer gespielt haben soll und<lb/>
zum Entzücken <rs type="pers" ana="n_109087" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs> den Helden des »<rs type="title">Talisman</rs>«. Könnte<lb/>
es einen stärkeren Beweis für die lokale Unbegrenztheit dieser<lb/>
Sprachschöpfungen geben? Phantastischer aber als das <rs type="pers" ana="n_109088" ref="#fk__p_46784">Jean Paulhafte<lb/>
 Gemälde</rs> vom Erwachen jenes <rs type="pers">Titus</rs> — welches er aus<lb/>
»einem Glasscherben, der vielleicht einst Spiegel war« und worin<lb/>
er einen eisgrauen Kopf als den seinen erkennt, vorspiegelt —<lb/>
wäre die Möglichkeit, ein solches Stück Dichtung, das natürlich<lb/>
die Vision durch Lokalismen unterbricht, ins <rs type="pers"><seg type="insult">Kasmaderische</seg></rs><lb/>
zu übersetzen. Der <rs type="inst">Ravag</rs>, die <seg type="insult">dergleichen</seg>, dem eigenen<lb/>
<seg type="insult">Trieb</seg> wie dem der Hörerschaft gehorchend, als <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Gspas«</foreign></seg><lb/>
inszeniert, ist es durchaus zuzutrauen. Denn das eben (und<lb/>
nicht das von <rs type="pers" ana="n_109089" ref="#fk__p_49503">Madách</rs>) ist die Tragödie der Menschheit:<lb/>
daß die Technik sie in einem geistigen Stadium antrifft,<lb/>
wo ihr Gebrauch sich nicht mehr lohnt, wo aber auch kein <seg type="insult">Exzeß<lb/>
zeitigen Schaffens</seg> so widernatürlich sein könnte wie die <seg type="insult">Berufung<lb/>
und Benützung von Kulturwerten der Vergangenheit</seg>. Bodenständig<lb/>
 ist <rs type="pers" ana="n_109090" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> in der Sprache! Hat also eigentlich mit <rs type="pers" ana="n_109091" ref="#fk__p_50728">Nüchtern</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_109092" ref="#fk__p_43798">Schreyvogl</rs> (der längst verschmäht, <rs type="pers" ana="n_109093" ref="#fk__p_43798">Friedl</rs> zu heißen, dafür jedoch<lb/>
</p>
            <p ana="pr183915">
die Verwechslung mit dem einstigen <rs type="inst">Burgtheaterdirektor</rs> nicht<lb/>
abzulehnen scheint) keine unterirdische Verbindung, keine<lb/>
»heimliche Eisenbahn«; freilich auch nicht mit <rs type="pers" ana="n_109094" ref="#fk__p_43582">Stelzhamer</rs> oder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_109095" ref="#fk__p_52473">Rosegger</rs>. In dem geistigen Bild, das Zeit und Ort gewähren, fehlt<lb/>
er, ohne zu fehlen; er wäre nicht einmal imstande, dieser Leere nahezutreten<lb/>
, und es ist durchaus stilgerecht, daß er — mit <rs type="pers" ana="n_109096" ref="#fk__p_43227">Raimund</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_109097" ref="#fk__p_37770">Stifter</rs>! — in einer Betrachtung, oder sagen wir <seg type="insult">»Schau«</seg>,<lb/>
österreichischen Kulturbesitzes dort nicht vorkommt, wo sich<lb/>
an den vielberufenen »Dichtergenius <rs type="pers" ana="n_109098" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>« unmittelbar<lb/>
<rs type="pers" ana="n_109099" ref="#fk__p_46921">Johann Nepomuk Vogl</rs> und <rs type="pers" ana="n_109100" ref="#fk__p_46890">Johann Gabriel Seidl</rs> anschließen. Man<lb/>
könnte nun zwar — bei aller Hochachtung vor <rs type="pers" ana="n_109101" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs><lb/>
antibanalem Denken — sehr wohl der Ansicht sein, daß ein Satz<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_109102" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> hundert Verse der »<rs type="title">Ahnfrau</rs>« aufwiegt, ja noch weniger;<lb/>
aber da kann man halt nichts machen, oder nur »sei’s« sagen,<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_109103" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>, ins Vergebene ergeben, gesagt hat. Zwar, dessen<lb/>
möge die <seg type="insult">hochstrebende Mittelmäßigkeit</seg> gewiß sein: man wird<lb/>
jene <seg type="ELIDASH">Sprachwerte</seg> und Kulturwerte nicht sein Lebelang in Wort und<lb/>
Worttat, ohne Dank und Teilnahme, doch lebendiger als alle<lb/>
<seg type="insult">zuständige Obhut</seg> vermöchte, gegen das <seg type="insult">Preßgift</seg>, dem sie selbst<lb/>
erlag, konserviert haben, um den Standpunkt zu verlassen, von dem<lb/>
aus der Unterschied zwischen den <seg type="insult">Geisthändlern: Israeliteraten<lb/>
und Literariern</seg>, nicht mehr gesehen wird. Es könnte in der Abweisung<lb/>
 des <seg type="insult">kulturellen Dilettantismus</seg> — der von edelstem Blutzeugnis<lb/>
 und dem Wunder einer Widerstandsfähigkeit Nutzen zieht —<lb/>
nur die freiwillige Schranke geben, stärker als alle Zensur: nichts<lb/>
zu sagen, was der <seg type="insult">Außenfeind</seg> gern hört (und <seg type="insult">die ihm geneigte<lb/>
freiheitliche Dummheit</seg> mißversteht). Denn obschon es zweifellos,<lb/>
letzten Endes, wichtiger als alles wäre, im <seg type="insult">Kulturraum</seg> des<lb/>
Donaubeckens die Belange des Geistes zu hüten, so muß man bei<lb/>
allgemeiner Leibesgefahr doch zunächst Gott danken, wenn einmal<lb/>
ein Bollwerk keine <seg type="insult">Phrase</seg> ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52473">
               <persName>Rosegger, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1843-7-31</date>
                  <place>Alpl, Steiermark</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-6-26</date>
                  <place>Krieglach, Steiermark</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12551</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48891">
               <persName>Lessen, Curt von</persName>
               <birth>
                  <date>1877-2-27</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-2-12</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20349</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43582">
               <persName>Stelzhamer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1802-11-29</date>
                  <place>Großpiesenham/Ried, OÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1874-07-14</date>
                  <place>Henndorf/Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3622</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49540">
               <persName>Maierhofer, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1881-4-9</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-6-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">1919-1960 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8781</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50728">
               <persName>Nüchtern, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1896-12-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-1-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Rundfunkdirektor</occupation>
               <note type="comment">Nachmieter in KKs letzter Wohnung Lothringerstr. 6</note>
               <note type="comment">1924-38, ab 1946 Dir. RAVAG</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22069</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38132">
               <persName>Seidler, Alma</persName>
               <birth>
                  <date>1899-6-8</date>
                  <place>Leoben, Steiermark</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-12-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57436">
               <persName>Bonz, Adolf (Adolf Bonz &amp; Comp., Verlag)</persName>
               <note type="comment">Stuttgart</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43798">
               <persName>Schreyvogl, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1899-7-17</date>
                  <place>Mauer bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1976-1-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9767</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47901">
               <persName>Knaack, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1829-02-13</date>
                  <place>Rostock</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-10-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46921">
               <persName>Vogl, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1802-2-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Beamter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57500">
               <persName>Schroll, Anton (Anton Schroll &amp; Co., Verlag)</persName>
               <note type="comment">Wien 1., Graben 29</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37770">
               <persName>Stifter, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1805-10-23</date>
                  <place>Oberplan/Böhmerwald</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-1-28</date>
                  <place>Lunz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46890">
               <persName>Seidl, Johann Gabriel</persName>
               <birth>
                  <date>1804-6-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1875-7-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Archäologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24778</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56409">
               <persName>Keller, Martha</persName>
               <birth>
                  <date>1886-5-19</date>
                  <place>Karolinenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-11-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">KK schlägt Frl. Keller als Kathi in Nestroy Zerrissenem vor (Februar 1936)</note>
               <note type="comment">Hedwig Keller? (1888-1943), spielt 1919 in Saltens "Der Gemeine", 1920 im Reigen</note>
               <note type="comment">7., Sigmundsgasse 3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45957">
               <persName>Wawra, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1884-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Burgtheater</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47561">
               <persName>Kneidinger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1882-08-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-04-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39762">
               <persName>Treumann, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1823-7-27</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1877-4-18</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49503">
               <persName>Madách, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1823-1-21</date>
                  <place>Alsósztregova</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-10-05</date>
                  <place>Alsósztregova</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39009">
               <persName>Beckmann, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1803-01-13</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-09-07</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterschriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6192</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55383">
               <persName>Scholz, Wenzel</persName>
               <birth>
                  <date>1787-03-28</date>
                  <place>Brixen/Südtir.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-10-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>