<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07423.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07422.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07424.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Man muß sich rein für England schämen, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 42-43</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07423</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0042.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,042</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Man muß sich rein für England schämen</head>
            <p ana="pr99928">
<space/>In London werden Menschenjagden veranstaltet. Soldaten mit<lb/>
aufgepflanzten Bajonetten empfangen die harmlosen Reisenden in den<lb/>
Bahnhofshallen, und wer das Aussehen eines Militärdienstpflichtigen hat,<lb/>
wird verhaftet, <seg type="spc">in einen abgesonderten Raum geführt</seg> und<lb/>
muß beweisen, daß er kein Betrüger ist und sich nicht seinem Dienste<lb/>
in der Armee entzogen hat. Bei den öffentlichen Unterhaltungen, bei den<lb/>
großen Fußballspielen und in den Theatern, überall finden diese schauerlichen<lb/>
 Szenen statt, die <seg type="spc">jedem Engländer</seg>, der noch eine Spur<lb/>
von dem alten Sinne für persönliche Freiheit besitzt, die Schamröte ins<lb/>
Gesicht treiben müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99930">
<space/>Kurz, während sein Land früher ein gemütlicher <foreign xml:lang="en">Grill-room</foreign><lb/>
war, sieht er es jetzt in einen <seg type="insult">Rost-Raum</seg> verwandelt. Da mag er<lb/>
wohl sinnend der alten Zeit gedenken und neidig wie er ist zu uns herüberschauen<lb/>
 und ausrufen: »<foreign xml:lang="en">Goddam</foreign>, Vater <rs type="pers" ana="n_65669" ref="#fk__p_51970">Radetzky</rs> schau <foreign xml:lang="de-loc">oba</foreign>, dieses<lb/>
Österreich hat es gut, es ist <seg type="insult">der letzte Hort der europäischen Freiheit<lb/>
sozusagen</seg>, <foreign xml:lang="en">long, long ago</foreign>, daß dort eine Patrouille einen angeredet<lb/>
hat, und geschieht es alle heiligen Zeiten einmal, so fragen s’ einen<lb/>
höflich: Pardon, will der Herr vielleicht unter die Soldaten,<lb/>
so muß er haben ein Gewehr, worauf der Österreicher erwidert:<lb/>
Bedaure, kann nicht mehr dienen. Ja fürwahr, das ist <seg type="insult">ein freies<lb/>
Volk</seg>! Dienen oder nicht dienen, das ist dort die Frage, dient er,<lb/>
is gut, dient er nicht, auch gut. Dort <foreign xml:lang="de-loc">ham s’</foreign> dafür auch lauter Freiwillige<lb/>
, während wir — durch die Bank — zuerst <seg type="insult">Söldner</seg> waren, und<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">jetztn san ma</foreign> <seg type="insult">die reinen Sklaven</seg> — <rs type="pers">Yorick</rs> <foreign xml:lang="yi">nebbich</foreign>!« Wenn aber dann<lb/>
der alte Engländer merken wird, daß er bei uns auf gar keine<lb/>
Gegenliebe stößt, indem <rs type="inst"><foreign xml:lang="en">Old England</foreign></rs> nunmehr schlankweg<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="inst">Horditz</rs>«</seg> heißt und daß es da gar keine Rücksicht gibt, während<lb/>
das <rs type="inst">Café Westminster</rs> als <rs type="inst">Café Westmünster</rs> noch durchrutscht,<lb/>
dann, ja dann mag er endlich erkennen: <foreign xml:lang="en">That is the true beginning<lb/>
of our end</foreign>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51970">
               <persName>Radetzky, Johann Josef Wenzel Graf von Radetz</persName>
               <birth>
                  <date>1766-11-02</date>
                  <place>Trebnitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-01-05</date>
                  <place>Mailand</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>