<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06997.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06996.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06998.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ihr alle sollt zu Patronen werden, in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 81-81</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_06997</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0081.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,081</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ihr alle sollt zu Patronen werden</head>
            <p ana="pr94996">
»Österreicher! Österreicherinnen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr94997">
<space/>Die Tücke des Feindes hat Mittel ersonnen, die darauf abzielen,<lb/>
die Schärfe unseres Schwertes abzustumpfen, <seg type="spc">die Stahlhärte der<lb/>
Kriegerherzen</seg> unserer kämpfenden Brüder, Gatten und Söhne <seg type="spc">zu<lb/>
zerfetzen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94998">
<space/>Durch Aushungern sollten wir mürbe und kleinmütig gemacht<lb/>
werden. Tapfer und ruhig im Regen der feindlichen Geschosse, haben<lb/>
wir tapfer und ruhig in der Heimat <seg type="spc">dem inneren Feinde</seg>, <seg type="spc">dem<lb/>
Hunger</seg>, <seg type="spc">in das Auge geblickt</seg> — und ihn niedergerungen. Wir<lb/>
haben die vorhandene Brotfrucht <seg type="spc">brüderlich untereinander geteilt</seg><lb/>
und die Vorsehung hat uns eine gesegnete Ernte beschieden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94999">
<space/>Die Feinde wollen uns aber auch wehrlos machen, indem sie<lb/>
uns die Zufuhr jener Metalle unterbinden, deren wir zur Herstellung<lb/>
von Munition, das heißt zum Schutze unserer Heimat, unserer <seg type="spc">Hütten</seg>,<lb/>
zum Schutze der Ehre unserer Frauen, zum Schutze des Lebens unserer<lb/>
Kinder, unserer greisen Eltern, bedürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95000">
<space/>Der inländische Vorrat an Metallen aller Art, in den verschiedensten<lb/>
Händen, in den verschiedensten Formen, ist unermeßlich, so daß wir die<lb/>
andere uns von den Feinden zugedachte Gefahr siegreich niederkämpfen<lb/>
werden. <seg type="spc">Es bedarf hier nur der Klarheit im Denken</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95001">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Je inniger eure Erinnerung an einem oder dem andern<lb/>
Gegenstand haftet, desto heiliger ist das Opfer, das ihr dem Vaterlande<lb/>
darbringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95002">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Landesgenossen! Wir wollen nicht, daß sich der Feind<lb/>
unser Kupfer aus unseren Wohnungen holt. <seg type="spc">Wir wollen es ihm entgegenfeuern<lb/>
</seg>! Also nochmals: Der Kupferkessel in der Waschküche,<lb/>
das Metallgerümpel auf dem Dachboden, die <seg type="spc">tausendmal geputzten</seg><lb/>
Kessel, Kannen, Schüsseln in der Küche, der alte Messingmörser, der<lb/>
durch <seg type="ELIDASH">Steinmörser</seg> oder Eisenmörser ersetzt werden kann, das alte Messingleuchterpaar<lb/>
 <seg type="spc">vom Großmutterl</seg>, die Nippes und Nichtigkeiten aus<lb/>
dem Wohnzimmer, <seg type="spc">ihr alle sollt zu Patronen werden</seg>.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>