<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05604.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05603.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05605.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Unsere Kitscher und ihre Kritiker oder Was ich im neuen Jahr nicht zu lesen wünsche, in: Fackel Heft 13, Nr. 339, 1911, S. 34-38</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05604</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">339</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-339_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/339,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Unsere Kitscher und ihre Kritiker oder Was ich im neuen Jahr nicht zu lesen wünsche</head>
            <p ana="pr73585">
<space/>»In diesen Novellen lächelt die Wiener Landschaft, lebt und webt<lb/>
der Rhythmus österreichischer Gegenwart.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73586">
<space/>»Es wäre nicht ohne Interesse, den Gedankengängen des Autors<lb/>
nachzuspüren und die Frage aufzuwerfen, nach welchen inneren Gesetzen<lb/>
er die beiden Sammlungen von einander schied, was ihn bewog, die<lb/>
eine Erzählung dieser, die andere jener Schnur anzureihen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73587">
<space/>»Dann lesen wir wieder von dem Aufstiege <rs type="pers" ana="n_52903" key="#fk__p_54134">Tini Holms</rs>, der<lb/>
großen Komödiantin, die schon als kleines Mädchen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73588">
<space/>»Dann finden sich Skizzen von feinem Stimmungsgehalt und<lb/>
Empfindungstiefe, die nur manchmal einen leichten preziösen Beigeschmack<lb/>
hat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73589">
<space/>»Unter den Novellen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> möchten wir den Preis der Erzählung<lb/>
‚<rs type="title">Heimfahrt</rs>‘ zusprechen, deren starker dramatischer Aufbau nur durch<lb/>
den ein wenig unmotivierten, mystisch verdämmernden Schluß beeinträchtigt<lb/>
 wird.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73590">
<space/>»Die kleine, etwas blutrünstige Geschichte ist im <rs type="pers" ana="n_52904" ref="#fk__p_42223"><abbr>E. T. A.</abbr><lb/>
Hoffmann-Stil</rs> knapp und wirksam erzählt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73591">
<space/>»Alle diese Geschichten sind anschaulich erzählt und dabei doch<lb/>
nicht ohne eine gewisse Nachdenklichkeit, die bald mehr ironisch, bald<lb/>
sentimental und melancholisch, manchmal auch zynischer Art ist. Am<lb/>
Schluß wird man meistens durch eine unerwartete Wendung oder Pointe<lb/>
überrascht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73592">
<space/>»Sein Buch liest sich sehr angenehm und leicht und mit durchaus<lb/>
 künstlerischen Mitteln erzielt es eine starke, spannende und anregende<lb/>
 Wirkung.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73593">
<space/>»Man kann ein paar interessante Stunden damit verbringen, das<lb/>
Gruseln erlernen, sich rühren und auch amüsieren lassen, und mehr<lb/>
kann man von einem Geschichtenband wohl nicht verlangen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73594">
<space/>»Es liegt eine gewisse stille, nachdenkliche Versonnenheit über<lb/>
einem guten Teil der Geschichten, die <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73595">
<space/>»Dieser Essayband ist durchaus nicht so nüchtern und kritisch,<lb/>
wie er äußerlich tut; er hat auch nicht die trockene, hoffnungslos gescheite<lb/>
und gebildete Art solcher Sammlungen. Wenn man in diesem Buch<lb/>
zu lesen anfängt, spürt man bald <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73596">
<space/>»Und das ist gerade das Reizvolle, daß hier jemand, der selbst<lb/>
stark dichterisch veranlagt ist, über andere dichterische Persönlichkeiten<lb/>
zu Gericht sitzt. Natürlich ist das kein unerbittliches, sondern ein sehr<lb/>
mildes, verständnisvolles Gericht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73597">
<space/>»Wer selbst alle die innerlichen und äußerlichen Sorgen, die<lb/>
literarischen Kümmernisse und Freuden erfahren hat, vom ersten verschämten<lb/>
 Gedicht bis zum Erscheinen vor der Rampe <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73598">
<space/>»Dann versenkt man sich in das Leben des Dichters, und gleich<lb/>
entsteht eine lyrische Stimmung, und man sieht den alten <rs type="pers" ana="n_52905" ref="#fk__p_53708">Storm</rs> durch<lb/>
die Straßen Husums wandeln, über die Heide und den Deich.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73599">
<space/>»Hier steht auch manches feine und köstliche Wort über Lyrik <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73600">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> macht es auf keiner Seite einen papierenen Eindruck,<lb/>
sondern ist durch und durch von warmblütigem Leben erfüllt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73601">
<space/>»Es sind nicht die Essays <seg type="insult">eines kühlen Ästheten</seg> oder <seg type="insult">eines<lb/>
klügelnden Philologen</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73602">
<space/>»Man fühlt sich beim Lesen gleichsam unterm Arm genommen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73603">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> und da er selbst Poet ist, so setzt er sich hin, um den<lb/>
Duft gleichsam festzuhalten, der ihn von einer interessanten Persönlichkeit<lb/>
 freundlich anwehte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73604">
<space/>»Seine artige Laune, die ihr besonderes Parfum hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73605">
<space/>»An diesem einen Beispiel mag man die Art des ganzen<lb/>
Buches erkennen, diese liebenswürdige, spielerisch leichte, ein wenig<lb/>
ironische Art, die uns bei jedem neuen Novellenbande auf das Angenehmste<lb/>
 gefangen nimmt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73606">
<space/>»Er schreitet nicht, er promeniert, und wie zufällig erfährt man<lb/>
dabei eine zierliche Anekdote, gerade so groß, daß man sie während<lb/>
eines vornehmen Soupers seiner Tischnachbarin erzählen kann.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73607">
<space/>»Statt amouröser Aventüren bekommen wir allerhand ergötzliche<lb/>
Szenen aus der menschlichen Alltagskomödie zu schauen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73608">
<space/>»Vor uns liegen zwei Bücher, ganz verschieden in ihrer Art und<lb/>
doch innerlich seltsam miteinander verknüpft wie das enge Band der<lb/>
Stadt, der sie beide angehören.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73609">
<space/>»Mit feiner Kunst wirkliches Geschehen in liebenswürdige Stimmung<lb/>
 auflösend <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73610">
<space/>»Schon das Thema, das er sich gewählt, verrät den Lyriker.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73611">
<space/>»Das Leitmotiv, durch das sie aus dem engen Bezirk besonderer<lb/>
Erlebnisse ins Allgemeine hinweisen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73612">
<space/>»Lustig pirouettierend wirbeln die kleinen Geschichten vorüber.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73613">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> während die Frau Direktor <rs type="pers" ana="n_52906" key="#fk__p_45645">Heidesheimer</rs>, deren Korrektheit<lb/>
 und Vornehmheit alle rühmen, sich schließlich als <seg type="insult">Hochstaplerin</seg><lb/>
entpuppt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73614">
<space/>»Seit je war es das Vorrecht Österreichs, Anmut mit Tiefe zu<lb/>
verbinden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73615">
<space/>»Vereinzelte Entgleisungen wie der Reim ‚Sofaeckerl—Deckerl‘<lb/>
sind selten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73616">
<space/>»Das Werk einer Frau, die logisches Sinnen mit intuitivem Verstehen<lb/>
 verbindet.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73617">
<space/>»Ein kluges Buch hat sie geschrieben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73618">
<space/>»Zu klarem Relief sind die verschiedenen Charaktere gearbeitet.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73619">
<space/>»Krasse, manchmal allzu krasse Schlüsse wandeln sich hier in<lb/>
poetisch wohltuend gemäßigter Form zu pulsendem Leben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73620">
<space/>»Zukunftsfroh, lebensstark klingen die letzten Seiten des Buches aus.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73621">
<space/>»Er verlobt sich mit der steinreichen Tochter des Professors<lb/>
und verführt am selben Abend ein armes junges Mädel, das an ihn<lb/>
glaubte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73622">
<space/>»In einer schrecklichen Nacht, da er an den Selbstmord der<lb/>
Geliebten glaubte, wird er ein anderer.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73623">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> und schließlich bescheiden-demütig zurückkehrt zum einfältigen<lb/>
 Kinderglauben und zur schlichten Rechtlichkeit nach aller<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52907" ref="#fk__p_43855">Nietzsche-Anbetung</rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73624">
<space/>»Mit sehr viel Weisheit und Güte ist dieses Buch geschrieben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73625">
<space/>»Viel Hübsches und Kluges wird über Stadt und Land, über<lb/>
Wahrheit und Lüge, über einfache natürliche Bauernexistenz und unser<lb/>
städtisches Gesellschaftstreiben gesagt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73626">
<space/>»Manche Episode bezeugt die altbewährte Meisterschaft.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73627">
<space/>»Der Verlag <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, dessen hübsch und liebevoll ausgestattete<lb/>
Wiener Humoristika zu den erfreulichsten Spezialitäten des Wiener<lb/>
Büchermarktes gehören, tritt heuer mit <seg type="symbol" subtype="3dots"/> auf den Weihnachtsplan.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73628">
<space/>»Jeder dieser Wiener Autoren hat seine eigene Note, seine eigene<lb/>
Nuance des Lachens und Lächelns <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was ihnen aber gemeinsam ist,<lb/>
das ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73629">
<space/>»Nicht <seg type="insult">jener verstiegen säuselnde, anempfundene Kaffeehauslyrismus<lb/>
</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, sondern warmherziges Zugehörigkeitsgefühl zum Wiener<lb/>
Boden <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73630">
<space/>»Diese stille verträumte Innigkeit des echten Wiener Poeten ist<lb/>
der Grundzug <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73631">
<space/>»Ob er die Baumblüte in der Wachau <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, ob er in nachdenklichem<lb/>
 Sinnen über den Franziskanerplatz <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, immer ist er <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73632">
<space/>»Das kräftige, befreiende, manchmal sogar derbe und polternde<lb/>
Lachen dieses Humoristen, der, ‚Auch Einer‘ wie der V-Vischer,<lb/>
die Schrecken des Katarrhs mit naturalistischer Gründlichkeit ausmalt<lb/>
, mit dem Hosenrock und mit der Schreibmaschine rechtet<lb/>
</p>
            <p ana="pr73632">
oder den <seg type="insult">Wiener Spießer</seg> an den Stammtisch und aufs <rs type="inst">Gänsehäufel</rs><lb/>
verfolgt <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73633">
<space/>»Es steckt viel Jugend und unverbrauchte, frische Kraft in dem<lb/>
neuen Bande <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73634">
<space/>»Wohl einer der begabtesten unter den Kadetten des Wiener<lb/>
Humors ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, von dem uns der Verlag bereits ein anderes Bändchen,<lb/>
‚Wir kennen uns‘, beschert hat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73635">
<space/>»Der mondaine Wiener Spaziergänger, dem die Melodie unserer<lb/>
Stadt im Ohr liegt, dem sie in den Fingerspitzen prickelt, dessen<lb/>
ganzes Wesen sie durchflutet.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73636">
<space/>»Er hat sich sachte und allmählich von der <RS pers="Arthur Schnitzler"><rs type="pers" ana="name_202736" ref="#fk__p_38500">Anatol-Manier</rs></RS> frei<lb/>
gemacht, und sein neues Büchlein enthält Skizzen, die bei aller Liebenswürdigkeit<lb/>
 des Ausdrucks und Soigniertheit <choice><sic>dcr</sic><corr>der</corr></choice> Form <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73637">
<space/>»Man darf es ihm nachrühmen, daß er aus der Symphonie des<lb/>
großstädtischen Lärms jene Melodie der Arbeit und des energischen<lb/>
Strebens heraushört, die den Rhythmus des Wien von morgen ausmachen<lb/>
 muß.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73638">
<space/>»Aber diese kleinen technischen Mängel der Romanhandlung<lb/>
verschwinden hinter dem starken und bezwingenden Eindruck, den die<lb/>
glänzende Zeichnung der Charaktere und ihre psychologische Entwicklung,<lb/>
die einheitlich wuchtige Führung der Handlung auf den Leser ausüben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73639">
<space/>»Liebevolle Kleinkunst ist auch auf die Nebenfiguren verwendet.<lb/>
Sie alle treten mit prachtvoller Plastik und Deutlichkeit hervor.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73640">
<space/>»Man weiß aus diesen stark rhetorisch bewegten Szenen: er<lb/>
liebt Pracht und Pomp der Worte und der Affekte, ihm ist jene durch<lb/>
Geschmack gedämpfte Lebendigkeit des Temperaments zu eigen, die<lb/>
sich gern in gefällige, geläufige Formen der Konvention schmiegt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73641">
<space/>»Die Rheinschlösser und Burgen, umrankt vom Efeu, ernsthaft<lb/>
in den Strom und in die scheidende Sonne blickend, die Hügel, umflattert<lb/>
 vom Weinlaub, die Rheinstädte, die aus <rs type="pers" ana="n_52908" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Liedern romantisch<lb/>
emportauchen: sie ziehen hier in lebendiger Gegenständlichkeit vorüber.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73642">
<space/>»Diese Novelle ist das Werk eines vornehmen Dichters, der<lb/>
nicht nach oberflächlichen Effekten hascht, sondern tief durchlebte<lb/>
Stoffe mit fester Hand zu gestalten versteht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73643">
<space/>»In diesen knappen, düsteren Lebensgestaltungen spürt man, wie<lb/>
gesagt, die wuchtig dramatische Faust. Die weichere Hand eines Poeten<lb/>
fühlt man, wenn er <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73644">
<space/>»Bei aller Würdigung des geschätzten Autors müßte ich einzelnen<lb/>
seiner Behauptungen doch gelinden Zweifel entgegenstellen. So, wenn<lb/>
er erklärt <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73645">
<space/>»Die Lust, in die Geheimnisse der Frauenseele einzudringen, in<lb/>
ihren so lange unbeachteten Gebieten Neues zu entdecken, ist ein<lb/>
Kennzeichen der modernen Dichtung. Kein Wunder fürwahr, wenn man<lb/>
bedenkt, daß erst in unserer Zeit die Frau aus dem geschützten<lb/>
Dunkel <seg type="symbol" subtype="3dots"/> sich zur Gleichberechtigung emporgerungen hat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73646">
<space/>»Nun aber wächst von Tag zu Tag die Möglichkeit freier Tätigkeit<lb/>
 des Weibes. Es beginnt, der jahrtausendealten Fesseln entledigt <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73647">
<space/>»So kann man sagen, daß die Frauenseele von Tag zu Tag, von<lb/>
Jahr zu Jahr reicher, interessanter, merkbar persönlicher wird.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73648">
<space/>»Das Kind bleibt unter dem Schutze des Großvaters, eines<lb/>
kernigen Menschen, der sich aus bedrängten Verhältnissen zu Reichtum<lb/>
und Ansehen emporgerungen hat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73649">
<space/>»Um <rs type="pers">Majas</rs> Jugend schlingt sich der Reigen scharf beobachteter<lb/>
Gestalten aus dem Berlin der letzten Jahrzehnte, in welchem der Roman<lb/>
<seg type="spc">handelt</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73650">
<space/>»Der Dichter schildert uns das Wachsen und Blühen dieser<lb/>
Frauenseele von den Tagen der ersten Kindheit angefangen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73651">
<space/>»Wie ein reich blühender Baum, auch wenn er in einer Öde<lb/>
steht, uns den ganzen Frühling ins Herz zu leuchten vermag, so<lb/>
durchdringt die knospende, blühende Jugend dieses Mädchens die<lb/>
Schicksale einer <seg type="insult">Berliner Emporkömmlingsfamilie</seg>, deren einzelne Figuren,<lb/>
vom Dichter mit naturalistischer Treue geschildert, in lebensechter Plastik<lb/>
hingestellt, nicht durchaus unsere Sympathien zu wecken vermögen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73652">
<space/>»Es sollte uns nicht bloß in <seg type="insult">idealistischer Schönfärberei</seg> das<lb/>
Knospen und Blühen einer wertvollen Frauenseele gezeigt werden. Der<lb/>
Mut zur Wahrheit hat den Autor davor geschützt, den Boden der<lb/>
Wirklichkeit zu verlieren.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73653">
<space/>»So bleibt sein Roman, trotz <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, nicht nur <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, sondern<lb/>
auch <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73654">
<space/>»Dieser alte <rs type="pers">Eberhard Lutz</rs> ist eine Figur, die den besten des<lb/>
deutschen Naturalismus beizuzählen ist. Wir sehen ihn und alle anderen<lb/>
Figuren des Romans wie leibhaftig an uns vorüberziehen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73655">
<space/>»In der Schilderung der Seele des Mädchens, das im Mittelpunkt<lb/>
der interessanten Handlung steht, sucht und findet er psychologisches<lb/>
Neuland.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73656">
<space/>»<rs type="pers">Maja Stjerne</rs> ist ein Typus unserer Zeit.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73657">
<space/>»<rs type="pers">Maja</rs> ist der Sprößling einer unglücklichen Ehe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73658">
<space/>»Wenn es des Dichters Aufgabe ist, nicht bloß Phantasien zu<lb/>
formen, sondern in seinen Schöpfungen dem Werden der Zukunft zu<lb/>
lauschen, so darf man dieses Buch als eine echte Dichtung begrüßen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73660">
<space/>Müssen <seg type="insult">saubere Herren</seg> sein, von denen so gesprochen werden<lb/>
kann! Man glaubt, nur eine Stimme zu hören? Es sind ihrer zehn,<lb/>
die von zehn sprechen. Sie sind alle untereinander gleich und<lb/>
jeder könnte das Buch, jeder die Kritik des andern schreiben. Ich<lb/>
habe die <seg type="insult">Normalplatte</seg> hervorgeholt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53708">
               <persName>Storm, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1817-9-14</date>
                  <place>Husum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1888-7-4</date>
                  <place>Hademarschen/Holstein</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42223">
               <persName>Hoffmann, Ernst Theodor Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1776-1-24</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1822-6-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4194</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>