<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05225.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05224.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05226.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Selbstanzeige, in: Fackel Heft 12, Nr. 313, 1910, S. 30-34</title>
            <title type="iso-date">1910-12-31</title>
            <title type="id">tid_05225</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">313</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-313_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/313,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Selbstanzeige</head>
            <p ana="pr67587">
<space/>Die <seg ana="‚Fackel‘ (Sonntagsblatt der ‚Chicagoer Arbeiterzeitung‘,&#10;6. Nov.)"/> brachte den folgenden Artikel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67589">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Diese <rs type="selfRef" ana="werk_40930">roten Hefte</rs> wirbelten im ersten Jahr ihres Erscheinens<lb/>
in Wien keinen geringen Staub auf; man riß sich <choice><sic>förmIich</sic><corr>förmlich</corr></choice> darum. Leser<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_17864">Fackel</rs>‘ zu sein gehörte damals in bürgerlichen Kreisen Wiens zum<lb/>
guten Ton. Der ungefähr 26jährige <rs type="pers" ana="n_48990" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> führte aber auch schon in<lb/>
den ersten Heften seiner ‚<rs type="self" ana="werk_17865">Fackel</rs>‘ eine Sprache, wie sie gleich geistvoll<lb/>
in Deutschland von einem Publizisten schon lange nicht mehr vernommen<lb/>
worden war. Nicht was er bringe, was er umbringe, darauf komme es<lb/>
an, erklärte <rs type="pers" ana="n_48991" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in seiner Einführungsnummer. Aber da er zu viel<lb/>
umbringen wollte, so brachte er zunächst sich selber um. Das heißt,<lb/>
sein <rs type="selfRef" ana="werk_17866">Blatt</rs> fand Abnehmer, doch ihn ignorierte die Presse; fortan war<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48992" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> unter den Deutschen der am meisten totgeschwiegene Schriftsteller.<lb/>
Selbst die sozialistische Presse nahm teil an dieser wie auf Verabredung<lb/>
geübten <seg type="insult">Totschweigetaktik</seg> gegen <rs type="pers" ana="n_48993" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>. Weil <rs type="pers" ana="n_48994" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> keiner bestimmten<lb/>
Richtung sich anschloß, hatte er sie alle gegen sich. Es steckte eine<lb/>
<seg type="insult">gute Portion »Parteiverblödung«</seg>, über die <rs type="pers" ana="n_48995" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> so oft sich lustig<lb/>
gemacht hat und <seg type="insult">viel krämerhafte Engherzigkeit</seg> in <seg type="insult">diesem stillen Kampfe</seg>,<lb/>
den die Zeitungen gegen ihn führten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67590">
<space/>Ein volles Jahrzehnt hat diese allgemeine <seg type="insult">Totschweigetaktik</seg> der<lb/>
deutschen Presse gegen <rs type="pers" ana="n_48996" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gedauert; nun hat er sich durchgesetzt.<lb/>
Heute ist man gezwungen, Notiz zu nehmen von ihm; nur die Wiener<lb/>
Blätter bleiben noch standhaft, für sie existiert <rs type="pers" ana="n_48997" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> auch jetzt noch nicht.<lb/>
Das ist kleinlich gehandelt. Was immer man als Parteimann gegen <rs type="pers" ana="n_48998" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
auch einzuwenden haben mag — und der Einschränkungen sind mancherlei<lb/>
zu machen —, seinem Kampfe gegen »den <seg type="insult">Schwindelgeist</seg>, der es auf<lb/>
die Taschen so gut wie auf die Gehirne abgesehen hat«, muß man Anerkennung<lb/>
 zollen. <rs type="pers" ana="n_48999" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> stürzte alte Vorurteile und zerzaust satirisch<lb/>
unbarmherzig <seg type="insult">alle ehrwürdigen Puderperücken</seg>, daß es nur so staubt.<lb/>
Das ist gewiß eine notwendige Kulturarbeit, wenn sie auch nicht gerade<lb/>
im Rahmen <seg type="insult">einer geaichten Parteirichtung</seg> geleistet wird. Wie ein frischer<lb/>
Luftzug oder ein gesundes Lachen, wirken die in dem vorliegenden<lb/>
Buche gesammelten Aufsätze von <rs type="pers" ana="n_49000" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>. Unübertrefflich ist seine Verhöhnung<lb/>
 der <seg type="insult">Moralprozeduren</seg> des Staates und der bürgerlichen Justiz<lb/>
im Allgemeinen. Den amerikanischen Leser wird besonders fesseln,<lb/>
was <rs type="pers" ana="n_49001" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> über die Ermordung der Tochter des Generals <rs type="pers" ana="n_49002" ref="#fk__p_53244">Sigel</rs> durch<lb/>
einen Chinesen in New York und im Zusammenhange damit über<lb/>
Prostitution, <choice><sic>Mädchenhändel</sic><corr>Mädchenhandel</corr></choice> und <seg type="insult">die »gelbe Gefahr«</seg> und in einem<lb/>
anderen Aufsatze über die Entdeckung des Nordpols sagt. Doch auch<lb/>
von den übrigen Aufsätzen wird der Leser keinen überschlagen, wenn<lb/>
er erst einen davon kennen gelernt hat. Das sind keine Essays mehr,<lb/>
das sind Geschiebe von Aphorismen, Gedankenkristalldrusen. Beim<lb/>
Lesen hat man das Gefühl, durch eine unwiderstehliche Kette, aber<lb/>
nicht von Schlüssen, sondern von Kurzschlüssen gezogen zu werden.<lb/>
Die Grundstimmung aller dieser Abhandlungen ist hellklirrend, knisternd<lb/>
und knatternd, heiß und liebenswürdig und schalkhaft. Deutschland hat<lb/>
an diesem Schriftsteller wieder einen Satiriker großen Stils.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67594">
<space/>Über das letzte Heft der ‚<rs type="self" ana="werk_17867">Fackel</rs>‘ schrieb die <seg ana="‚Grazer&#10;Tagespost‘ (13. Dezember)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67596">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> eine Studie von <rs type="pers" ana="n_49003" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> über den <rs type="inst">Hofburgtheaterdirektor</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_49004" ref="#fk__p_38058">Berger</rs> (<seg type="insult">Der Freiherr</seg>), die alle Vorzüge der glänzenden Stilkunst und der<lb/>
feinen <rs type="pers" ana="n_49005" ref="#fk__p_47565">Krausschen Satire</rs> aufweist. Wenn man auch nicht mit der Stellung<lb/>
einverstanden ist, die <rs type="pers" ana="n_49006" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gegen einen Mann wie <rs type="pers" ana="n_49007" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> einnimmt —<lb/>
jedenfalls ein Mann von Eigenart —, so müssen wir doch sagen, wir<lb/>
kennen kein so fein geschriebenes deutsches Blatt wie die <rs type="self" ana="werk_17869">Fackel</rs>. Ihr<lb/>
Erfolg beruht auch zum großen Teil darin, so weit ihr Erfolg reicht — der<lb/>
Wien heißt. Denn nur in der Großstadt finden sich genug Genießer und<lb/>
Freunde auch der nobeln Satire; und anderseits schlösse der großstädtische<lb/>
 Kulturboden den Erfolg <seg type="insult">einer plumpen Heugabel-Satire</seg> aus.<lb/>
Trotzdem <rs type="pers" ana="n_49008" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die Presse bekämpft, hat er ihr nicht geschadet, und<lb/>
trotzdem die Presse sich durch <seg type="insult">Totschweigen</seg> gerächt hat, hat sie ihn<lb/>
nicht umgebracht. — Sehr lesenswert sind in dem <rs type="selfRef" ana="werk_41303">Hefte</rs> überdies die<lb/>
Gedichte des Wieners <rs type="pers" ana="n_49009" ref="#fk__p_59340">Hugo Wolf</rs> und die Glosse über die Librettisten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67600">
<space/>In der <seg ana="‚Gegenwart‘ (Berlin, 10. und 17. Dezember)"/>, die<lb/>
eine Enquete über die hervorragendsten Erscheinungen des deutschen<lb/>
 Buchhandels <date>1910</date> veranstaltet hat, standen die folgenden<lb/>
Äußerungen über die <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesische Mauer</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67602">
<space/>Als die besten Bücher eines Jahres möchten nur diejenigen<lb/>
mit Recht bezeichnet werden, welche die besten vieler Jahre zu bleiben<lb/>
versprechen. Das Urteil hierüber muß freilich willkürlich erscheinen und<lb/>
seine Bestätigung von der ungewissen Zukunft erwarten, die auch den<lb/>
Werken gegenüber nicht immer gerecht ist. Was aber manche Jahre<lb/>
bereits in der Vergangenheit als Ideal und bedeutend gewirkt, hat wohl<lb/>
bis zu einem gewissen Grade auch die Probe auf seine Dauerhaftigkeit<lb/>
für die Zukunft bestanden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67603">
<space/>Darum halte ich zwei Sammlungen längst geschätzter und auserlesener<lb/>
 Beiträge für besonders nennenswert: die Schriften <rs type="pers" ana="n_49010" ref="#fk__p_49331"><seg type="spc">Ludwig<lb/>
Speidels</seg></rs>, der, Schwabe von Geburt, in Wien heimisch wurde und in<lb/>
der kürzesten Form sprachlich wie geistig gleich Reizvolles geschaffen<lb/>
hat. <seg type="insult">Einer ungemäßen und undankbaren Tagespresse</seg> anvertraut, blieben<lb/>
diese Aufsätze der Schätzung der weiteren deutschen Welt entrückt. Nach<lb/>
seinem Tode endlich gesammelt, bieten sie ein köstliches Ganzes. Die Kunst<lb/>
des Essays hat seit den Gebrüdern <rs type="pers" ana="name_200148" ref="#fk__p_46691"><rs type="pers" ana="n_49011" ref="#fk__p_55509">Grimm</rs></rs> in unsrer Sprache nichts<lb/>
anmutigeres und reicheres hervorgebracht, als diese kleinen Gebilde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67604">
<space/>Von ganz andrer Art, aber, wie mich dünkt, ebenso bedeutend,<lb/>
ist die Auslese von Satiren, welche <rs type="pers" ana="n_49012" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs> unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Die<lb/>
chinesische Mauer</rs>«</seg> veröffentlichte. In der Wiener ‚<rs type="self" ana="werk_17871">Fackel</rs>‘ einzeln erschienen<lb/>
, haben sie allzumal das Entzücken der Bosheit und Schadenfreude<lb/>
 einer ganzen Stadt erweckt, sie verdienen aber die Schätzung<lb/>
aus höheren, geistigen Gründen, weil ihre künstlerische und sittliche<lb/>
Kraft, ihr <choice><sic>sinnvolIer</sic><corr>sinnvoller</corr></choice> Humor, den Augenblicksanlaß überlebt und unsterblich<lb/>
 macht, weil ein großartiger Witz, mit der Schärfe des Schwertes<lb/>
das Einzelne schlagend, dabei das Ganze unsrer Zeit satirisch <choice><sic>trifft</sic><corr>trifft,</corr></choice><lb/>
darstellt und der Zukunft überliefert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67605">
<space/>Unter den erzählenden Dichtungen verdienen <rs type="pers" ana="n_49013" ref="#fk__p_51991"><seg type="spc">Rainer Maria<lb/>
Rilkes</seg></rs> »<rs type="title">Aufzeichnungen des <rs type="pers">Malte Laurids Brigge</rs></rs>« den Kranz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67606">
<rs type="pers" ana="n_49014" ref="#fk__p_51000"><AUCTOR>Otto Stoessl</AUCTOR></rs> (Wien).<lb/>
</p>
            <p ana="pr67609">
<space/>Der <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_4256" ref="#fk__p_37927">Langen</rs></rs> in München, der eine Tafelrunde des Radikalismus<lb/>
 versammelt, erwarb sich ein Verdienst mit Herausgabe dieser<lb/>
<seg type="insult">Geistreichigkeiten</seg>, die mehrfach an das wahrhaft Bedeutende streifen.<lb/>
Der Verfasser überschätzt zwar den positiven Wert seiner negativen<lb/>
Anlage, die sich in blendenden Aphorismen und glänzenden Essays<lb/>
entladet. Doch überschätzen tut sich am Ende jeder, der Größte wie<lb/>
der Kleinste, und es kommt nur darauf an, ob <SPAN cont="wirklich">wir<ADD>k</ADD>lich</SPAN> etwas dabei<lb/>
zu schätzen sei. Und das trifft vornehmlich für <rs type="pers" ana="n_49015" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Stilistik zu. Ein<lb/>
Meister der Ironie, tut er nur in seiner Befehdung <rs type="pers" ana="n_49016" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs>, den er einst<lb/>
anbetete, des Guten zu viel. Nicht als ob wir die unpersönlichen und<lb/>
berechtigten Gründe seiner psychologisch begreiflichen Erbitterung nicht<lb/>
würdigten. Doch er schüttet das Kind mit dem Bade aus und läßt an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49017" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, den wir nach wie vor als bedeutenden Publizisten trotz <seg type="insult">all<lb/>
seiner unleidlichen Maniriertheit</seg> bestehen lassen, kein gutes Haar mehr.<lb/>
Absolute Gerechtigkeit ist eben eine schwere Tugend, nicht nur des<lb/>
Charakters, sondern auch des Intellekts. Im übrigen sei <rs type="pers" ana="n_49018" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Buch<lb/>
hier warm empfohlen. <rs type="pers" ana="n_49019" ref="#fk__p_47491"><AUCTOR>Karl Bleibtreu</AUCTOR></rs> (Zürich).<lb/>
</p>
            <p ana="pr67613">
<space/>In der tschechischen Revue <seg ana="‚Prehled‘ (Prag, 18. Nov. 1910)"/><lb/>
ist ein längerer Aufsatz von <rs type="pers" ana="n_49020" ref="#fk__p_50989">Otto Pick</rs> unter dem Titel »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4257" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>,<lb/>
ein deutscher Satiriker</rs>« erschienen, der die folgenden Stellen<lb/>
enthält:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67615">
<space/><rs type="pers" ana="n_49021" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist der schärfste Polemiker der jetzigen deutschen Literatur<lb/>
<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Selbst wenn seine Aphorismen und Essays nicht bekannt wären,<lb/>
so müßte das deutsche Publikum <rs type="pers" ana="n_49022" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> für seinen »Fall <RS persTitle="Kraus" title="Maximilian Harden"><rs type="pers" ana="n_49023" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></RS>« dankbar<lb/>
 sein, weil er hierin <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_49024" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, diesen allzugewaltigen Journalisten</seg>,<lb/>
geradezu wissenschaftlich entlarvt. Was viele erkannten, jedoch nicht<lb/>
auszusprechen wagten, sagte <rs type="pers" ana="n_49025" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> als erster: daß <rs type="pers" ana="n_49026" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> <seg type="insult">ein unfähiger<lb/>
langweiliger politischer Leitartikler</seg> ist, dessen Aufsätze ein <seg type="insult">Labyrinth<lb/>
von Zitaten und überflüssigen Retrospektiven</seg> sind<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Es ist notwendig,<lb/>
die Redeweise <rs type="pers" ana="n_49027" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> mit dem Stil der <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>«</seg> zu<lb/>
vergleichen, um zu erkennen, welch genauer, reiner und über alle Maßen<lb/>
künstlerischer Stilist <rs type="pers" ana="n_49028" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist, seine Redetechnik besteht neben den<lb/>
besten französischen Essayisten und Aphoristen<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Jede Silbe ist das<lb/>
Produkt einer langen Seelenarbeit, daher könnte jeder Satz aus dem<lb/>
Zusammenhang genommen werden und doch einen lebensfähigen<lb/>
Aphorismus bilden<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr67619">
<space/>Die <seg ana="‚Wiener Mode‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67621">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Es sind mit großer Sorgfalt umgearbeitete Essays — Vergleichungen<lb/>
 von Einzelheiten ungemein lehrreich! — für deren<lb/>
Sprachgewalt man ohne Rücksicht auf <seg type="insult">der Parteien Haß und Gunst</seg> Zeugnis<lb/>
ablegen muß. Der »Stoff« ist gleichsam ein Vorwand, das Formen des<lb/>
Ausdrucks Zweck für diesen Künstler.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67628">
<space/>Ein starker Band blendend geschriebener Abhandlungen von dem<lb/>
Wiener Essayisten <rs type="pers" ana="n_49029" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, dem stärksten Temperamente des deutsch-österreichischen<lb/>
 Schrifttums und einem der glänzendsten Stilisten zugleich.<lb/>
Wer die 457 Seiten dieses Buches liest, wird sich, wenn er des <rs type="pers" ana="n_49030" ref="#fk__p_47565">Kraus’schen<lb/>
Tones</rs> ungewohnt ist, möglicherweise 457mal vor den Kopf gestoßen,<lb/>
aber nicht einmal gelangweilt fühlen. In der Kunst der epigrammatisch<lb/>
zugespitzten Gedankenprägung ist <rs type="pers" ana="n_49031" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ein Meister ersten Ranges,<lb/>
aber sein geschliffener Stil ist nicht nur um seiner selbst willen da,<lb/>
sondern er dient <rs type="pers" ana="n_49032" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> als eine haarscharfe Waffe, mit der er den Dingen,<lb/>
<abbr>d. h.</abbr> den <seg type="insult">konventionellen Anschauungen</seg>, <seg type="insult">»öffentlichen Meinungen«</seg>,<lb/>
<seg type="insult">morschen Idealen</seg> und <seg type="insult">tönernen Götzen aller Art</seg> zuleibe geht. Wer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49033" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> Art noch nicht näher kennt, der beginne mit einem der<lb/>
letzten Artikel <seg type="insult">»<rs type="title">Die Entdeckung des Nordpols</rs>«</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, er lese dann die<lb/>
humordurchblitzten Essays: »<rs type="title">Lob der verkehrten Lebensweise</rs>«, <seg type="insult">»<rs type="title">Die<lb/>
Malerischen</rs>«</seg> und <seg type="insult">»<rs type="title">Von den Sehenswürdigkeiten</rs>«</seg>, er ersehe dann aus<lb/>
dem Artikel <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4258" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></rs>«</seg>, mit welchem Draufgängertum <rs type="pers" ana="n_49034" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
gegen eine ihm total konträre Persönlichkeit kämpfen kann und dann<lb/>
lerne es der Leser ertragen, wenn er sich in manchen der anderen<lb/>
Essays in seinen eigenen Empfindungen von den Schlägen einer grausamen<lb/>
 Ironie und eines oft fast wilden Hohnes etwas schmerzlich<lb/>
getroffen fühlt. Indessen, in dem Outsidertum und dem subjektiven<lb/>
Radikalismus der Meinungen liegt schließlich nichts, was <rs type="pers" ana="n_49035" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
nicht auch mit anderen <seg type="insult">»guten Europäern«</seg> teilte, das Besondere aber ist<lb/>
die Künstlerschaft seiner souveränen Stilgewalt, mit der er zu sagen<lb/>
weiß, was zu sagen sein heißes Temperament ihn zwingt. Und darum<lb/>
ist es auch gar nicht nötig, daß man mit <rs type="pers" ana="n_49036" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> stets übereinstimmt<lb/>
, um an diesem geistvollen Feuerkopf seine Freude zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67632">
<space/>Der <seg ana="‚Literarische Jahresbericht‘"/>, herausgegeben vom<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4259" ref="#fk__p_37957">Dürerbund</rs></rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67634">
<space/>Nicht sehr wesentlich höher steht ein Aufsatzband <seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische<lb/>
 Mauer</rs>«</seg> von <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_49037" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, einem Wiener Publizisten</seg>, der in dortigen<lb/>
 <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Gymnasiastenkreisen</seg>, <seg type="ELIDASH">Studentenkreisen</seg> und Nachtcafékreisen</seg> sich großer<lb/>
Beliebtheit erfreut. Was er zu sagen hat, ist dürftig, trotz der <seg type="insult">emphatischen<lb/>
 Selbstgefälligkeit</seg>, womit <rs type="pers" ana="n_49038" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> es vorbringt. <seg type="insult">Das pathetisch unreife<lb/>
Sichimgegensatzfühlen zur Umwelt</seg> könnte verleiten, ihn für einen<lb/>
Kritiker zu nehmen, wäre sein Horizont nicht auf das Weichbild Wiens<lb/>
beschränkt und wäre sein — im Aphoristischen zwar ganz glücklicher<lb/>
— Stil nicht zumeist eine <seg type="insult">Ausgeburt fadester, spielerischer Redseligkeit</seg>.<lb/>
Was Sachlichkeit und Konzentration ist, könnte <seg type="insult">dieser Kaffeehaus-Predigtamtskandidat<lb/>
</seg> noch immer von <rs type="pers" ana="n_49039" ref="#fk__p_49994"><abbr>M.</abbr> Harden</rs> lernen, den er mit <seg type="insult">ebenso<lb/>
drolliger wie läppischer Anmaßung</seg> »erledigt«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53244">
               <persName>Sigel, Elsie</persName>
               <birth>
                  <date>1890</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-6-9</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <note type="comment">in Chinatown in New York von Leon Ling ermordet</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47491">
               <persName>Bleibtreu, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1859-01-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-01-30</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg im Nachtrag fügt die Daten 298/47ff. und 313/23ff. Franz Blei hinzu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14281</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50989">
               <persName>Pick, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1887-05-22</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-05-25</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">1921-38 Feuill. Red. Prager Presse</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9268</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46691">
               <persName>Grimm, Jakob Ludwig Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1785-01-04</date>
                  <place>Hanau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-09-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59340">
               <persName>Wolf, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1888-4-19</date>
                  <place>Wiener Neustadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-27</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10586</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37957">
               <persName>Dürer, Albrecht</persName>
               <birth>
                  <date>1471-5-21</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1528-4-6</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55509">
               <persName>Grimm, Wilhelm Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1786-2-24</date>
                  <place>Hanau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-12-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>