<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08588.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08587.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08589.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Persönliches), in: Fackel Heft 21, Nr. 508, 1919, S. 26-28</title>
            <title type="iso-date">1919-04-01</title>
            <title type="id">tid_08588</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">508</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-508_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/508,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Persönliches)</head>
            <p ana="pr112810">
<space/>Nach so vielen Jahren noch muß auf die völlige Hoffnungslosigkeit<lb/>
 der Zusendung von Manuskripten, Büchern,<lb/>
Talentproben, Einladungen, Anfragen, Mitteilungen irgendwelcher<lb/>
 Art verwiesen werden und insbesondere darauf,<lb/>
wie wenig Aussicht auf Beachtung gerade jene Fälle haben,<lb/>
die sich etwa mit dem Geständnis einführen: »Wiewohl<lb/>
ich weiß, daß ich Sie belästige, tue ich es doch.« Auch die<lb/>
Bitte um Rücksendung so unerwünschter Gaben hat, trotz Beilegung<lb/>
 von Marken (die einem wohltätigen Zweck zugeführt<lb/>
werden), keinen Erfolg, und die Zumutung, daß ich meine<lb/>
Zeit auf solche Dinge verwende und mangels eines<lb/>
Angestellten Einschreibbriefe und Pakete selbst zur Post<lb/>
trage, ist fast so absurd wie das Ansinnen, den Inhalt zu lesen.<lb/>
Nicht minder zwecklos ist die Zuführung <seg type="insult">des neuen Zeitschriftenmistes<lb/>
</seg>, dessen Reichtum selbst ein liebevolles Interesse, auf<lb/>
das doch bei mir nicht zu rechnen ist, keineswegs bewältigen<lb/>
könnte. Mit dem Reizstoff, der vor <seg type="insult">diesem Erwachen undefinierbarster<lb/>
 Geister</seg> auf meinem Schreibtisch aufgehäuft war, hoffe<lb/>
ich bis auf Weiteres mein Auskommen zu finden, und <seg type="insult">einer<lb/>
bemerkbaren Spekulation auf einen Fußtritt von mir zwecks<lb/>
Fortfristung der Existenz</seg> kann nicht gedient werden. Es ist<lb/>
besser, daß <seg type="insult">faule Gründungen</seg>, denen auch ein Angriff gegen<lb/>
mich keine Dauer verheißt, an dem Mangel meiner polemischen<lb/>
Beachtung, die heute in Österreich leider Gottes zugkräftiger ist<lb/>
als <seg type="insult">alle Pressegunst</seg>, in <seg type="insult">ihren parasitären Hoffnungen</seg> betrogen<lb/>
zugrundegehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr112811">
<space/>Bei dieser Gelegenheit sei <seg type="insult">die überhandnehmende Ausnützung<lb/>
 meiner Arbeiten durch vorlesende Schauspieler</seg>, die nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr112811">
einmal um Erlaubnis bitten und sie oft in die unglaublichste<lb/>
Umgebung einstellen, beklagt. Die Erlaubnis, die Schauspielern<lb/>
in der Regel verweigert würde, sei es weil sie mir nicht bekannt<lb/>
sind, sei es weil sie mir bekannt sind, wird nur bei einem<lb/>
Programm, das keine <seg type="insult">lebenden Wiener Autoren</seg> enthält, somit<lb/>
eine künstlerische Absicht erkennen läßt, also in den seltensten<lb/>
Fällen erteilt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr112812">
<space/>Da von Dingen die Rede ist, die nicht mit meinem<lb/>
Wunsch und Wissen, aber zu fremdem Nutzen geschehen, darf<lb/>
die Tatsache nicht unerwähnt bleiben, daß mir in Budapest<lb/>
schon ein paar Tage vor der <rs type="event">kommunistischen Revolution</rs> mein<lb/>
geistiges Eigentum abgenommen wurde. Ohne mich zu fragen,<lb/>
ohne ein Wort der Verständigung, ja ohne auch nur nachträglich<lb/>
 ein Belegexemplar zu senden, hat dort (bald nachdem ich<lb/>
einer <rs type="magazineRef" ana="werk_21564">Zeitschrift</rs> die erbetene Autorisation versagt hatte) ein<lb/>
Verlag, der sich »<rs type="inst">Kultura</rs>« nennt, eine Übersetzung des »<rs type="title">Nachruf<lb/>
</rs>« erscheinen lassen und sie auf allen Straßen durch ein Plakat<lb/>
angezeigt, auf dem ein Mann den Doppeladler in einen Sarg<lb/>
hineinzwängt. Daß diese Prozedur für einen ungarischen Verleger<lb/>
 gewinnbringend sein soll, ist ein Faktum, das noch in der<lb/>
Erinnerung <seg type="insult">jene Doppelgestalt des Adlers</seg> zu einer so zweifelhaften<lb/>
macht. Dazu hebt der <seg type="insult">Sargtürlaufmacher</seg> für seine Leistung, der<lb/>
er aus eigenem den Titel »<rs type="title">Grablied über die österreichisch-ungarische<lb/>
 Monarchie</rs>« verleiht, das Dreifache des Betrages ein,<lb/>
den das Original des »<rs type="title">Nachrufs</rs>« kostet. Das Peinliche der<lb/>
Begebenheit ist nicht einmal so sehr, daß sie ohne mein Wissen<lb/>
geschieht, wie daß ein Budapester Leser der <rs type="self" ana="werk_40967">Fackel</rs> glauben<lb/>
könnte, sie geschehe mit meinem Wissen. Da, abgesehen von<lb/>
der Verunstaltung des Titels und soweit meine Sprache übersetzbar<lb/>
 ist, die Übersetzung (von <rs type="pers" ana="n_69886" ref="#fk__p_53869">Szini Gyula</rs>), wie mir<lb/>
von kundiger Seite versichert wird, von einer Anständigkeit<lb/>
ist, die zu den Tatumständen in lebhaftem Gegensatz steht,<lb/>
so sind die eingeleiteten juristischen Schritte nicht auf die<lb/>
Unterdrückung, sondern bloß auf die Wahrung der Autorrechte<lb/>
und etwa Erlangung einer Sühne für das rechtswidrige Vorgehen<lb/>
— diese zu Gunsten des <RS pers="Max Winter"><rs type="inst" ana="name_203219" ref="#fk__p_49985">Vereines »Kinderfreunde«</rs></RS> — gerichtet. Der<lb/>
Erfolg, im <seg type="insult">Milieu der Tat</seg>, ist zweifelhaft. Hätte ich mich damit<lb/>
</p>
            <p ana="pr112812">
begnügt, mir vom <rs type="inst">Verlag Kultura</rs> als Entschädigung ein paar<lb/>
Kilo Mehl abzuholen, so hätte die <rs type="inst">ungarische Grenzpolizei</rs> vermutlich<lb/>
 mit gründlicherer Wirkung ihre Autorrechte zu wahren<lb/>
gewußt, und nach meinem Tod wären die meinigen noch ungeschützter<lb/>
. Am Ende läßt sich nichts weiter tun, als zu gestatten,<lb/>
daß die voranstehende Erklärung ins Ungarische übersetzt werde.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49985">
               <persName>Winter, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1870-1-9</date>
                  <place>Tárnok, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-7-11</date>
                  <place>Hollywood, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Arbeiter-Zeitung</note>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1911-18, Wr. Vicebürgermeister 1919</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2785</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53869">
               <persName>Szini, Gyula</persName>
               <birth>
                  <date>1876-10-9</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-17</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>