<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04818.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04817.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04819.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die Hauptsache ist, daß gedruckt wird), in: Fackel Heft 10, Nr. 274, 1909, S. 12-14</title>
            <title type="iso-date">1909-02-27</title>
            <title type="id">tid_04818</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">274</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-274_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/274,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die Hauptsache ist, daß gedruckt wird)</head>
            <p ana="pr59356">
<space/>Der Leser erliegt dem <seg type="insult">Zauber des gedruckten Wortes</seg>, aber<lb/>
er wird dieser Wirkung nicht inne. Sonst wäre es unerklärlich,<lb/>
daß er noch nicht auf die Idee verfallen ist, ein Blatt zu gründen.<lb/>
Der <seg type="insult">verbrecherischen Suggestion</seg>, die von der <seg type="insult">Privatmeinung eines<lb/>
beliebigen Dummkopfes</seg> ausgeht, sobald sie in Druck gelegt ist,<lb/>
ließe sich nur dadurch ein Ende machen, daß alle Leser sich in<lb/>
<seg type="insult">Redakteure</seg> verwandeln. Dann würden sie sich das Staunen abgewöhnen<lb/>
. Für ein paar Gulden kann <seg type="insult">jeder Kommis</seg> von jedem<lb/>
Drucker in <seg type="insult">jene höchste Macht</seg> eingesetzt werden, welche die<lb/>
Gesellschaft heute zu vergeben hat. Die Banken lassen es sich nicht<lb/>
nehmen, Inserate zu spenden, Theater und Bahnen gewähren Freikarten<lb/>
, Verleger schicken Rezensionsexemplare. Da in einer Großstadt<lb/>
 jährlich nur <seg type="insult">fünfzig Sudler</seg> auf die gute Idee kommen, den<lb/>
</p>
            <p ana="pr59356">
Kredit einer Buchdruckerei und den Glauben des Publikums in<lb/>
Anspruch zu nehmen, so floriert das Geschäft. Erstünden fünfhundert<lb/>
, so würden die Gebrandschatzten bald merken, daß der<lb/>
täuschende Schein ein Verdienst des Setzers ist. Vor allem merkwürdig<lb/>
 ist, daß so wenige Druckereien selbst die Gelegenheit wahrnehmen<lb/>
, Zeitschriften herauszugeben. Die Lettern, auf die es ausschließlich<lb/>
 ankommt, sind da, und der Vorwand, Freikarten und<lb/>
Annoncen zu bekommen, wäre in einer Stunde hergestellt. Geradezu<lb/>
grotesk ist es, daß ein Buchdrucker, der seine Familie ins Theater<lb/>
oder auf das Land schicken will, in jedem einzelnen Falle erst einen<lb/>
befreundeten Redakteur in Anspruch nehmen soll, da er doch viel<lb/>
rascher ein Blatt drucken und sich ein für allemal das Recht auf<lb/>
Benefizien sichern könnte. Mir ist weit und breit nur eine einzige<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_16466">Zeitschrift</rs> bekannt, die solcherart dem Haushalt eines Druckers<lb/>
dient. Früher hatte er sich auch einen Redakteur gehalten, der so<lb/>
lange im Wege stand, bis er zum Kaiserjubiläum ausgezeichnet<lb/>
wurde. Aber um Waschzettel und Vordrucke zu übernehmen, dazu<lb/>
braucht wahrlich keine Druckerei einen <seg type="insult">kaiserlichen Rat</seg>. Und jetzt<lb/>
erst wird der Leser sehen, was eine Zeitschrift zu leisten imstande<lb/>
ist. Wie ein Alpdruck lastete die <seg type="insult">Individualität jenes Mannes</seg> auf<lb/>
ihr. Das wird in einem Aufruf an das Volk durch die Versicherung<lb/>
angedeutet, das <rs type="perRef" ana="werk_16467">Blatt</rs> werde mit diesem Jahre <seg type="insult">ein »frischeres Aussehen<lb/>
«</seg> bekommen. Und dann heißt es wörtlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr59358">
<space/>Wir haben vor, die von uns zur Schlichtung des <rs type="event">österreichischen<lb/>
Völkerstreites</rs> stets verfochtene Idee der Autonomie auch in den redaktionellen<lb/>
 Betrieb einziehen zu lassen. An Stelle einer »Zentralleitung«<lb/>
haben wir einigen unserer bewährten Mitarbeiter die selbständige<lb/>
Leitung der Ressorts: Politik, Volkswirtschaft, Schule, Naturwissenschaft<lb/>
und Philosophie, Literatur, Kunst und Musik übertragen und hoffen,<lb/>
durch ein wenn auch nur im kleinen gelungenes Beispiel die Richtigkeit<lb/>
unser politischen Ideen beweisen zu können. Wir stehen vor großen<lb/>
politischen Ereignissen und Kämpfen, die entscheidend auf die Gestaltung<lb/>
unseres Vaterlandes sein werden. Wir werden in diesen Kämpfen immer<lb/>
offen und entschieden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr59360">
<space/>Merks, Österreich, und kassiere dir deine Steuern autonomisch<lb/>
ein! Die Hauptsache ist, daß gedruckt wird. Auf die Zentralleitung<lb/>
wird gepfiffen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>