<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07030.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07029.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07031.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Abschied und Wiederkehr, in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 126-128</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_07030</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0126.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,126</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Abschied und Wiederkehr</head>
            <lg>
<l>Löst sich die Lust von ihrem letzten Lohn,</l>
<l>so klammert sich ans Herz ein Klageton.</l>
</lg>
            <lg>
<l>O ewiger Abschied ewiger Wiederkehr —</l>
<l>wohin entrinnst du und wo kommst du her!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Du Echo, das mit einer Nymphe ruft</l>
<l>in der Geschlechter unnennbare Kluft!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Du Stimme, die mit einer Nymphe weint,</l>
<l>weil die Natur so trennt, was sie vereint —</l>
</lg>
            <lg>
<l>Schmerzvoller Nachhall der Unendlichkeit!</l>
<l>Du Angst des Blickes in die Endlichkeit!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Durch alle Schöpfung blutet dieser Riß —</l>
<l>Echo klagt immer wieder um Narziß.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Hat es der Schöpfer denn gewollt, gewußt?</l>
<l>Lust so von Lust verkürzt, ergibt Verlust.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Lebendige Lust, du klagst am Sarg der Lust,</l>
<l>von deren Tod du selber sterben mußt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Du Grabwind, Leid und Lied zum eignen Grab,</l>
<l>du willst nicht in den finstern Tag hinab.</l>
</lg>
            <lg>
<l>So leuchtend war die Nacht; der Tag ist grau.</l>
<l>Entläßt die Nacht den Tag, so weint sie Thau.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Stumm ist die Wonne, der das Wort entspringt.</l>
<l>Lust weckt den Geist, der ihr kein Wort entringt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Du letzter Laut, der mir von weit her spricht,</l>
<l>mir wird die Sprache, du bist das Gedicht!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Du reichstes Glück, das im Gewinn verlor,</l>
<l>du größte Kraft, die an der Glut erfror,</l>
</lg>
            <lg>
<l>du Augenblick der Liebestodesangst,</l>
<l>der du dich selber zu verlieren bangst —</l>
</lg>
            <lg>
<l>verweile Augenblick, du bist so schön!</l>
<l>Ich sag’s zu ihm. Ich hab das Aug gesehn!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Doch ist er fort. Sie hat ihn mitgenommen</l>
<l>beim Abschied ihrer selbst. Ich stand beklommen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wie alles Licht in Rauch und Nebel schwand —</l>
<l>ein armes Hündchen plötzlich vor mir stand.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Sah zu mir auf und hatte ihren Blick.</l>
<l>Ließ sie mir ihn als Unterpfand zurück?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und wie es wimmernd immer zu mir schaut,</l>
<l>so war’s ihr Schmerz, so war’s ihr Klagelaut.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Ihr Abschied war’s und war ihr Wiedersehn —</l>
<l>die Zeit bleibt stehn, ein Wunder ist geschehn.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Dies Auge, diesen Ton hab ich gekannt!</l>
<l>Vergehendes ist in die Zeit gebannt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Die lustverlorne Göttin ward ein Schall;</l>
<l>er rief mich aller Wände aus dem All.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Nun ruf’ ich ihn zurück; ich warte hier —</l>
<l>da ruft er mich verwandelt aus dem Tier.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wir kennen uns, ich und die Kreatur —</l>
<l>es ist ein Wunder: glaubet, glaubet nur!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Die letzte Spur vom Glück ist neues Glück.</l>
<l>Das Echo ging, ein Echo blieb zurück.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Leid klagt um Lust, ich klage um das Leid;</l>
<l>nun ist es da, so ist die Lust nicht weit.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Verlorner Lust verlorne Klage klingt.</l>
<l>Ich höre nur, daß jetzt ein Engel singt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Verlorner Lust verlorner Ton ertönt.</l>
<l>Ich sehe eine Seele, die sich sehnt</l>
</lg>
            <lg>
<l>und wiederkehrt. Der Abschied ist ein Spiel.</l>
<l>Sie ging und suchte, bis sie hin zum Ziel,</l>
</lg>
            <lg>
<l>vorbei der Menschheit, irdisch unerkannt,</l>
<l>den Weg durch ein verlornes Hündchen fand.</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>