<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01243.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01242.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01244.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Fundverheimlichung.), in: Fackel Heft 02, Nr. 053, 1900, S. 22-23</title>
            <title type="iso-date">1900-09-01</title>
            <title type="id">tid_01243</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">053</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-053_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/053,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Fundverheimlichung.)</head>
            <p ana="pr11957">
<space/><inciptit>Ein</inciptit> Herr <rs type="pers" ana="n_9803" key="#fk__p_37867">Agassi</rs>, Sprachlehrer in Wien, hat kürzlich, wie<lb/>
man aus den Tagesblättern weiß, der Polizeibehörde mitgetheilt, er<lb/>
habe in einer vor Jahren gekauften, seither unbenützten englischen<lb/>
Grammatik eine Tausendguldennote gefunden. Herr <rs type="pers" ana="n_9804" key="#fk__p_37867">Agassi</rs> erbat<lb/>
Bescheid, was er mit dem Funde zu thun habe. Man belehrte ihn,<lb/>
dass die Banknote zu deponieren sei. Sie sei nicht mehr in seinen<lb/>
Händen, erwiderte der Sprachlehrer. Er hatte, zu vorsichtig,<lb/>
um eine so große Summe bei sich zu tragen, das Geld in der<lb/>
Sparcasse hinterlegt. Das Sparcassenbüchlein übergab er dem Polizeibeamten<lb/>
. Was war nun zu thun? Man hatte dem redlichen Finder<lb/>
zu danken und den Vorfall, wie’s auch geschah, durch die Blätter<lb/>
bekannt zu machen, damit der Verlustträger sich melde. Aber der<lb/>
<seg type="insult">Scharfsinn unserer Polizei</seg> entdeckt auch in den scheinbar einfachsten<lb/>
Dingen seltsame Verwicklungen. War es nicht befremdend, dass ein<lb/>
Sprachlehrer eine Grammatik jahrelang nicht benützt haben wollte?<lb/>
Und ist eine Grammatik nicht ein merkwürdiger Aufbewahrungsort<lb/>
für eine Banknote? Wenn aber einer wirklich eine Tausendguldennote<lb/>
 in einer Grammatik versteckt haben sollte, warum nur <seg type="spc">eine</seg>,<lb/>
warum nicht mehrere? Niemand kann bezeugen, dass Herr <rs type="pers" ana="n_9805" key="#fk__p_37867">Agassi</rs><lb/>
nicht ungezählte Tausender in seiner englischen Grammatik gefunden<lb/>
hat. Wenn er jetzt den Fund des einen eingesteht, thut er’s vielleicht<lb/>
aus Reue, vielleicht aus Furcht, erwischt zu werden, vielleicht aus<lb/>
Vorsicht, um jeden Verdacht von sich abzulenken. Dabei war er<lb/>
aber schlau genug, nicht die Banknote selbst, deren Nummer ja auf<lb/>
die Spur der anderen, verheimlichten Tausender hätte führen können,<lb/>
sondern bloß ein unverfängliches Sparcassenbuch zu deponieren.<lb/>
Aber einen <seg type="insult"><rs type="inst">Wiener Polizeibeamten</rs></seg> vermag auch der Schlaueste nicht<lb/>
zu übertölpeln. Die Polizeibehörde brachte den Vorfall zur Kenntnis<lb/>
der Staatsanwaltschaft, setzte die schweren Verdachtsgründe auseinander<lb/>
</p>
            <p ana="pr11957">
 und — gegen Herrn <rs type="pers" ana="n_9806" key="#fk__p_37867">Agassi</rs> ist das <seg type="spc">Verfahren wegen<lb/>
Fundverheimlichung eingeleitet</seg> worden. Der Mann,<lb/>
der mir hievon Mittheilung gemacht hat, meint freilich, es werde<lb/>
wieder niedergeschlagen werden. Um so nöthiger sei es aber darum,<lb/>
dass die Oeffentlichkeit wenigstens aus der ‚<rs type="self" ana="werk_3720">Fackel</rs>‘ erfahre, wie<lb/>
erfolgreich sich Polizei und Staatsanwaltschaft um die <seg type="insult">Erziehung der<lb/>
Bevölkerung zur Redlichkeit</seg> bemühen. Wer sich bei uns als Finder<lb/>
eines Zaums meldet, mag ja nicht glauben, dass ihm die Behörde<lb/>
nicht auf den Diebstahl des Pferdes kommen wird, das einst den<lb/>
Zaum getragen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>