<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04465.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04464.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04466.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Commis voyageur. (Vom Medizingeschäft), in: Fackel Heft 09, Nr. 226, 1907, S. 18-19</title>
            <title type="iso-date">1907-05-22</title>
            <title type="id">tid_04465</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">226</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-226_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/226,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Commis voyageur. (Vom Medizingeschäft)</head>
            <p ana="pr49126">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203720" ref="#fk__p_40055"><foreign xml:lang="fr">Commis voyageur</foreign></rs>.</seg></seg></seg> In der ‚<rs type="magazine" ana="werk_15480">Münchener Medizinischen Wochenschrift<lb/>
</rs>‘ (<rs type="magazineRef" ana="werk_41242"><abbr>Nr.</abbr> 13</rs>) ist die folgende Zuschrift zu lesen: »Alljährlich im<lb/>
Frühjahr fühlt sich eine Anzahl von Badeärzten gedrängt, die in den<lb/>
Städten praktizierenden, ihnen persönlich völlig unbekannten Ärzte,<lb/>
meist während der Sprechstundenzeit, aufzusuchen und sich vorzustellen.<lb/>
Manchmal sind es zwei, drei Ärzte an einem Tage. Ich fühle mich,<lb/>
</p>
            <p ana="pr49126">
wie wohl die meisten der so Aufgesuchten, immer bei solchen Besuchen<lb/>
im Interesse des Standesansehens beschämt. Dieser Tage erhielt ich<lb/>
während der Ordinationsstunde die Karte eines Herrn <rs type="pers" ana="n_39484" ref="#fk__p_41226"><abbr>Dr.</abbr> Hugo <abbr>Sch.</abbr></rs> aus<lb/>
Marienbad in mein Sprechzimmer geschickt. Mit einer Patientin beschäftigt,<lb/>
ließ ich dem Herrn höflich sagen, daß ich seinen Besuch dankend für<lb/>
empfangen ansehe. Heute erhielt ich beiliegende Ansichtskarte des mir<lb/>
persönlich unbekannten Herrn aus dem <rs type="inst">Münchener Ratskeller</rs>: ‚Werter Herr<lb/>
Kollege! Aus dem <rs type="inst">Ratskeller</rs> sende ich Ihnen mein Prosit und besten Dank<lb/>
für den liebenswürdigen, kollegialen Empfang! Besten Gruß <rs type="pers" ana="n_39485" ref="#fk__p_41226"><abbr>Dr. Sch.</abbr></rs> —<lb/>
Marienbad. Rechne mit Bestimmtheit auf Ihren werten Gegenbesuch in<lb/>
Marienbad.‘ Das Verhalten <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_39486" ref="#fk__p_41226"><abbr>Dr. Sch.</abbr></rs></seg> kann die Kollegen, denen<lb/>
er sich weiter vorstellt, nur veranlassen, ihm möglichst viele Patienten<lb/>
zur taktvollen Behandlung zuzuweisen. Vielleicht aber auch nehmen die<lb/>
in den Badeorten praktizierenden Ärzte einmal die Regelung der Frage<lb/>
in die Hand, wie sie dem <seg type="insult">Unfug</seg> steuern könnten, daß einzelne von<lb/>
ihnen wie <seg type="insult">Geschäftsreisende</seg> in den Städten umherziehen und das Ansehen<lb/>
 der Badeärzte und das des ärztlichen Standes im allgemeinen<lb/>
schädigen.« Und was ist’s mit dem <seg type="insult">Gesundheitshandel »am Platz«</seg>?<lb/>
Man muß zum Beispiel nicht nach Marienbad gehen, um mager<lb/>
zu werden. Was sagt die <rs type="inst">Ärztekammer</rs>, was sagt die <rs type="inst">Fakultät</rs><lb/>
zu dem <seg type="insult">Wiener <rs type="inst">Universitätsprofessor</rs></seg>, der nicht nur ein <seg type="insult">Entfettungsgeschäft</seg><lb/>
betreibt, sondern auch an einer Speisewage verdient, die er einem<lb/>
nichtgraduierten Papierhändler in Kommission gegeben hat? Und was<lb/>
sagt <seg type="insult">das akademische Schamgefühl</seg> zu dem <seg type="insult">Treiben jenes neuimportierten<lb/>
 Herrn</seg>, der mit den <seg type="insult">Prozenten der Zuckerkrankheit</seg> <seg type="insult">wie ein<lb/>
Frankfurter Bankier</seg> wirtschaftet und sich <seg type="insult">vom <rs type="paperRef" ana="werk_41243">Ekonomisten</rs></seg> kürzlich die<lb/>
folgende Empfehlung ausstellen ließ: »Aus Bukarest wird uns geschrieben:<lb/>
Seit seiner letzten Krankheit zeigte sich der <RS pers="Carol I." globID="rs_535">König</RS> nur äußerst selten<lb/>
öffentlich. Anläßlich des am letzten Ostermontag stattgefundenen ersten<lb/>
Renntages hatte das große Publikum Gelegenheit, den <RS pers="Carol I." globID="rs_536">König</RS> aus nächster<lb/>
 Nähe zu betrachten. Der <RS pers="Carol I." globID="rs_537">König</RS> sieht ausgezeichnet aus. Er hat<lb/>
sehr bedeutend an Körpergewicht zugenommen und seine frühere Gestalt<lb/>
ist voll und kräftig geworden. Das von dem weißen Barte umrahmte<lb/>
Gesicht ist frisch und gut gefärbt, der Gesichtsausdruck ist heiter und<lb/>
lebhaft und in seinem ganzen Wesen macht der <RS pers="Carol I." globID="rs_538">König</RS> den Eindruck<lb/>
eines Mannes, der sich der besten Gesundheit erfreut und das Gefühl<lb/>
des Wohlseins im vollsten Behagen genießt. Das gute Aussehen des<lb/>
<RS pers="Carol I." globID="rs_539">Königs</RS> fiel allgemein auf und <seg type="spc">gab dem Publikum Anlaß</seg>, <seg type="spc">des<lb/>
Arztes zu gedenken</seg>, <seg type="spc">der dieses Wunder vollbracht hat</seg>,<lb/>
nachdem für die Gesundheit des <RS pers="Carol I." globID="rs_540">Königs</RS> die ärgsten Besorgnisse gehegt<lb/>
wurden. <seg type="spc">Dieser Arzt ist bekanntlich der Wiener Professor</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_39487" ref="#fk__p_41353"><abbr>v.</abbr> <seg type="spc">Noorden</seg></rs>, <seg type="spc">dem das rumänische Herrscherpaar die größte<lb/>
Dankbarkeit zollt</seg>.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41353">
               <persName>Noorden, Karl von</persName>
               <birth>
                  <date>1858-09-13</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-10-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40055">
               <persName>Commis voyageur</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41226">
               <persName>Schlesinger, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1867-9-29</date>
                  <place>Virovitica/Slavonien</place>
               </birth>
               <occupation>Zahnarzt</occupation>
               <note type="comment">Promotion zum Dr. med. 23. 12. 1901</note>
               <note type="comment">in Marienbad 1907</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/88248</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>