<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11131.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11130.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11132.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schöne Aussichten, in: Fackel Heft 31, Nr. 811, 1929, S. 109-112</title>
            <title type="iso-date">1929-08-01</title>
            <title type="id">tid_11131</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">811</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-811_n0109.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/811,109</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schöne Aussichten</head>
            <p ana="pr160787">
<space/>Gelesen habe ich ja noch nie eine Zeitung — wer weiß,<lb/>
vielleicht käme ich hinter die Vorzüge —; aber wohin der Blick<lb/>
nur fällt, nimmt er wahr, daß sie von <seg type="insult">puren Analphabeten</seg> gemacht<lb/>
 wird. In keiner Sprache wird ja so schlecht gesprochen<lb/>
und geschrieben wie in der deutschen und in keiner deutschen<lb/>
Region wieder so schlecht wie in der österreichischen. Wien<lb/>
erleidet insoferne das Schicksal Babels, als der Herr daselbst<lb/>
verwirret hatte eines einzigen Landes Sprache. Oft denke ich<lb/>
mir, wie eine Nation, die so auf die Fremden angewiesen ist,<lb/>
das nur machen kann und ob es denn mit gebrochenem Deutsch<lb/>
allein auf die Dauer gelingen könnte, sich zu verständigen.<lb/>
(Wozu noch die Eigenheiten der Landesbräuche kommen, die, an<lb/>
und für sich unverständlich, ihren besonderen Ausdruck haben.<lb/>
Ich stelle mir eine Engländerin vor, an die ein Zahlkellner mit<lb/>
dem Wortgebild heranstürmt, dem nicht einmal zu entnehmen<lb/>
ist, ob es Frage oder Botschaft bedeutet, und das die Elemente<lb/>
der Gnade, des Geschmacks und des Willens zu der rätselhaften<lb/>
Formel vereinigt: »Gnädigste schon was Sisses befohlen —«.<lb/>
Wo in der weiten Welt gibt es dergleichen und wie könnte die<lb/>
perfekteste Kenntnis des Deutschen mit Zuhilfenahme von<lb/>
Wörterbüchern da zureichen?) Das Merkwürdige ist, daß die<lb/>
Einheimischen einander verstehen; offenbar gelingt es, indem<lb/>
jeder weiß, was der andere nicht meint. Die <seg type="insult">Journalisten</seg> nun<lb/>
scheinen sich irgendeinmal auf den ruchlosen Grundsatz »Schreibe,<lb/>
wie du sprichst« festgelegt zu haben und nehmen ihn wörtlich.<lb/>
<FERR id="ferr_170" fcorrID="fcorr_170" href="FK-31-820_n0076.xml" emID="em_170">Was <ERR fcorr="da">das</ERR></FERR> herauskommt — da sie also wirklich schreiben, wie sie<lb/>
sprechen —, ist ja toll, aber es wäre noch erträglich, wenn sich<lb/>
nicht auch die Folge ergäbe: »Sprich, wie du schreibst«, indem<lb/>
nämlich dann die Leser so sprechen, wie die <seg type="insult">Journalisten</seg> schreiben.<lb/>
Und da jetzt auch alle Leser schreiben, so ist das, was schon<lb/>
Wirklichkeit ist, gar nicht mehr vorstellbar. Die Landessprache<lb/>
ist <seg type="insult">Kauderwelsch</seg>, das freilich durch die verschiedenen Arten des<lb/>
berufsweise gesprochenen <seg type="insult">Rotwelsch</seg> verzerrt wird und dessen<lb/>
reiner Charakter nur noch in der Amtssprache erhalten scheint. Der<lb/>
</p>
            <p ana="pr160787">
Umsturz hat auch die spärlichen Überbleibsel von Normen einer<lb/>
Syntax aufgelöst und man kann wohl sagen, daß seit der Lostrennung<lb/>
 von den anderen Nationen in Österreich nicht mehr<lb/>
deutsch gesprochen wird. Leider scheinen es auch die Setzer<lb/>
verlernt zu haben, die in der Monarchie noch das Gröbste, was<lb/>
ihnen die Redakteure lieferten, zu beseitigen gewohnt waren und<lb/>
nur in Zeiten passiver Resistenz einen Artikel, wie er war, erscheinen<lb/>
 ließen. Auf die Art haben schließlich die Redakteure<lb/>
manches gelernt und es ging zur Not. Ich glaube kein Redaktionsgeheimnis<lb/>
 zu verraten, wenn ich der Vermutung Ausdruck gebe,<lb/>
daß alles was jetzt erscheint von den Lesern geschrieben ist,<lb/>
die es von den Redakteuren gelernt haben. In der <seg ana="Neuen Freien&#10;Presse"/> beginnt zum Beispiel ein Geburtstagsartikel folgendermaßen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160789">
Seine vielen Bekannten werden <seg type="spc">erstaunt sein</seg>, <seg type="spc">zu erfahren</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß Mittwoch wird Professor <rs type="pers" ana="n_96723" ref="#fk__p_40989"><abbr>Dr.</abbr> Felix Ehrenhaft</rs><lb/>
fünfzig Jahre alt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr160791">
Kann sein, es handelt sich um eine sogenannte »Verhebung«,<lb/>
auf die sich die <seg type="insult">Stilisten des Tages</seg> immer ausreden (als ob’s<lb/>
ihnen wer geschafft hätte, den Beruf zu ergreifen); aber dann<lb/>
mauschelt eben schon die Maschine, was doch nur ein <seg type="insult">Fortschritt</seg><lb/>
und kein Wunder wäre. Interviewt wird — im <seg ana="Neuen Wiener&#10;Journal"/> — folgendermaßen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160793">
Was ist das Neue, <seg type="spc">was</seg> Sie zurzeit beschäftigt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr160795">
Nämlich <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_96724" ref="#fk__p_39764">Zuckmayer</rs></seg>; was ja ebenso wissenswert ist<lb/>
wie jede der Antworten, die <seg type="insult">immer dieselben prominenten<lb/>
Nichtskönner</seg> gleichzeitig auf die Fragen erteilen müssen, woran<lb/>
sie arbeiten, wohin sie aufs Land gehen und wie sie sich das<lb/>
Jenseits vorstellen. (Woran sie arbeiten, beunruhigt mich weniger<lb/>
als die anderen Pläne, die ich genau beobachte, um die eigenen<lb/>
danach einzurichten; mit dem Landaufenthalt gelingt’s mir immer,<lb/>
mit dem Jenseits hoffe ich durchzurutschen, ohne dem Schauspieler<lb/>
 zu begegnen, der in einer und derselben <rs type="paperRef" ana="werk_29405">Nummer</rs> erklärt<lb/>
hat, daß ihn das Dampfroß nach Ostende zu bringen habe, wo<lb/>
er was von <rs type="pers" ana="n_96725" ref="#fk__p_46777">Gilbert</rs> singen wird, und daß er kämpfen, leiden,<lb/>
tragen wolle, denn es dränge ihn zum Vater, dessen ausgesetzte<lb/>
Söhne wir alle sind.) Was mich zurzeit beschäftigt, ist nichts<lb/>
Neues, sondern das Alte, <seg type="spc">das</seg> mich immer beschäftigt hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160795">
die Lage <seg type="spc">des Deutschen</seg> in Österreich, das seit der Zeit,<lb/>
da es noch eine Lage <seg type="spc">der</seg> Deutschen in Österreich gab und<lb/>
infolgedessen eine Niederlage, darniederliegt. »Verhoben« ist da<lb/>
gar nichts, sondern es kommt eben davon, daß sie <seg type="insult">grade <rs type="pers">Michel</rs></seg><lb/>
sind, die schreiben, wie ihnen der <seg type="insult">krumme Schnabel</seg> gewachsen<lb/>
ist. In der <seg ana="Neuen Freien Presse"/> tut sich wieder das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160797">
<space/>Dann soll er <seg type="spc">ihm</seg> beim linken Arm gepackt und ihm zugerufen<lb/>
haben: »Schau’n Sie, daß Sie <SPAN cont="herauskommen"><seg type="spc">herausk</seg>ommen</SPAN>!« Als schließlich der<lb/>
Postbeamte <seg type="spc">gegen ein solches Vorgehen unter Hinweis<lb/>
auf</seg> eine eventuelle Meldung <seg type="spc">unter</seg> Diensteid <seg type="spc">hinwies</seg>, soll<lb/>
<rs type="pers" ana="n_96726" ref="#fk__p_56524"><abbr>Dr.</abbr> Busson</rs> ihm zugerufen haben: <seg type="insult">»Sie Bolschewist!«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr160799">
Also was hat der Postbeamte eigentlich getan? Nein, so schlecht<lb/>
sprechen die Leute doch nur, wenn sie schreiben, und man<lb/>
kann, nehmt alles in allem, sicher sein, daß der flüchtigste Blick,<lb/>
der heute eine Zeitungskolumne streift, die Erfahrung bestätigen<lb/>
wird: mag der private Ausdruck im deutschen Sprachbereich den<lb/>
Tiefstand der <seg type="insult">Verkommenheit</seg> erreicht haben, er stellt neben der<lb/>
<seg type="insult">publizistischen Möglichkeit</seg> noch immer eine rhetorische Kunstleistung<lb/>
 dar. Was öffentlich gesagt wird, ist nur mehr gelallt, gekotzt,<lb/>
ausgeworfen aus <seg type="insult">Mäulern</seg>, die rätselhafter Weise die Bestimmung<lb/>
haben, täglich zum Volke zu reden. Der mündliche Sprachgebrauch<lb/>
hat den Vorsprung erst wettzumachen, und da steht freilich zu<lb/>
befürchten, daß <seg type="insult">die Juden im Kaffeehaus</seg> mit der Zeit so sprechen<lb/>
werden, wie <seg type="insult">die in der Zeitung</seg> schreiben. <seg type="insult">Die Christen in den<lb/>
Ämtern</seg> nicht anders, nur noch verschärft durch die Angewöhnung<lb/>
dessen, was sie in der <rs type="paper" ana="werk_29407">Reichspost</rs> und in der <seg type="insult">»<rs type="paper" ana="werk_29408">Dötz</rs>«</seg> lesen. An<lb/>
eine <rs type="inst">Heimwehr</rs> für sprachliche Belange haben die <rs type="pers"><seg type="insult">Troglodyten</seg></rs><lb/>
bisher noch nicht gedacht. Schlechthin unvorstellbar, wie in der<lb/>
Gleichzeitigkeit des technischen Fortlaufs nach fünfzig Jahren die<lb/>
deutsche Rede (inklusive der jüdischen) beschaffen sein wird. Wenn<lb/>
nicht eine Diktatur — anderer Art, als sie sich <seg type="insult">der Herr von der<lb/>
<rs type="inst">Alpinen Montangesellschaft</rs></seg> denken mag, der in jenem Fall die <seg type="insult">babylonische<lb/>
 Verwirrung der einen Sprache</seg> heraufbeschworen hat —,<lb/>
wenn sie nicht mit dem <seg type="insult">Schwindel der Preßfreiheit</seg> <foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> macht<lb/>
und das <seg type="insult">Handwerk</seg> unter die Drohung der Prügelstrafe stellt, dann<lb/>
wächst eine Welt von <seg type="insult">Analphabeten</seg> heran, die nicht mehr imstande<lb/>
sein werden, die Zeitung zu lesen, sondern nur noch, für sie zu<lb/>
schreiben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56524">
               <persName>Busson, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1874-9-30</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-6-14</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">Protokolle des Ministerrats der Ersten Republik, 1980, Ausg. 9, Teil 3, Seite 458</note>
               <note type="comment">Dir. der Alpinen Montangesellschaft</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39764">
               <persName>Zuckmayer, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1896-12-27</date>
                  <place>Nackenheim/Rhein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-01-18</date>
                  <place>Visp/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10692</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46777">
               <persName>Gilbert, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1979-2-11</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-12-20</date>
                  <place>Buenos Aires</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15428</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7411</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40989">
               <persName>Ehrenhaft, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1879-04-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-03-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>