<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03512.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03511.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03513.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Advokatenrechnungen, in: Fackel Heft 05, Nr. 156, 1904, S. 9-15</title>
            <title type="iso-date">1904-03-9</title>
            <title type="id">tid_03512</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">156</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-156_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/156,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Advokatenrechnungen</head>
            <p ana="pr34887">
<space/>Der Ausdruck <seg type="insult">»Blutdurst und Expensenhunger«</seg>,<lb/>
der hier gebraucht ward, als die ‚<rs type="self" ana="werk_12860">Fackel</rs>‘ wünschte, die<lb/>
würdigeren Vertreter des <seg type="ELIDASH">Richterstandes</seg> und des Anwaltstandes<lb/>
möchten sich von <seg type="insult">der ministeriell arrangierten Sylvesterorgie<lb/>
</seg> fernhalten, hat auch die verstimmt, die<lb/>
er nicht anging, — anständige Advokaten, die mir oft von<lb/>
<seg type="insult">richterlichem Blutdurst</seg>, und anständige Richter, die mir<lb/>
oft von <seg type="insult">advokatorischem Expensenhunger</seg> erzählt haben.<lb/>
Was verschlägt’s? Ich lasse Sylvesterräusche als mildernden<lb/>
 Umstand gelten. Und gerade ich, der sich seit fünf<lb/>
Jahren wie ein Versuchsobjekt in <seg type="insult">einer juristischen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr34887">
<seg type="insult">Klinik</seg> vorkommt, war berechtigt, das Wort auszusprechen<lb/>
. Ich hätte oft Gelegenheit gehabt, aus der<lb/>
Schule zu plaudern. Jetzt hat die <seg ana="‚Frankfurter Zei-&#10;tung‘ (5. März)"/> eines der lehrreichsten Kapitel aus<lb/>
meiner juristischen Leidensgeschichte veröffentlicht.<lb/>
Ich habe es mündlich da und dort zum Besten gegeben<lb/>
, ahne aber nicht, wer der Mann sein kann,<lb/>
der unter dem Pseudonym <rs type="pers" ana="n_29912" key="#fk__p_55637">Erich Xaver Wippling</rs> in<lb/>
einer Betrachtung über <seg type="insult">»<rs type="title">Advokatenrechnungen in<lb/>
Wien</rs>«</seg> davon Notiz genommen hat. Er schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr34889">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-05-156_n0010_a">Es gibt in unserer Zeit des immer reeller werdenden Handelsverkehrs<lb/>
 eigentlich nur noch zwei Sorten Leute in Europa, bei<lb/>
denen der ursprünglich geforderte und der schließlich bereitwillig angenommene<lb/>
 <seg type="spc">Preis</seg> in einem kaum glaublichen Mißverhältnis zu<lb/>
einander stehen. Das sind viele <seg type="spc">Straßenhändler in Neapel</seg><lb/>
und viele <seg type="insult"><seg type="spc">Advokaten in Wien</seg></seg>. Wenn man die Chiaia herunterschlendert<lb/>
 und dann unter den Palmen der Villa Nazionale längs<lb/>
des leuchtenden Meeres einherwandelt, entgeht man sicher nicht<lb/>
dem Gespräche mit jenen zudringlichen und doch amüsanten<lb/>
Kerlen, die einem nachlaufen und Stöcke, Kämme, Korallen, Lavaschmuck<lb/>
 anbieten. Sucht man eine Reihe ihrer Sachen aus und<lb/>
fragt nach dem Preise, so addieren sie lange und gelangen dann<lb/>
etwa auf <seg type="spc">siebzig</seg> Lire. Nun bietet man ihnen <seg type="spc">drei</seg> statt der<lb/>
siebzig, und schließlich kommt das Geschäft nach vielen Deklamationen<lb/>
 und Anrufungen der Madonna auf der Basis zustande,<lb/>
daß man <seg type="spc">acht</seg> oder <seg type="spc">neun</seg> Lire zahlt. Der Verkäufer steckt sie<lb/>
ein, und man bemerkt an seiner Fröhlichkeit, daß er immer noch<lb/>
einen unerwartet günstigen Abschluß gemacht hat</QUOTE>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34891">
<space/>Dann spricht der Verfasser von den <seg type="insult">»Expensenrechnungen<lb/>
« der Wiener Advokaten</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr34893">
<space/>»<QUOTE part="initial" rn="2" sourceID="FK-05-156_n0010_a">In dem Bewußtsein, daß dem Rotstift Gelegenheit geboten<lb/>
werden muß, Überflüssiges zu streichen, damit immer noch mehr<lb/>
als genug übrig bleibe, stellen die Advokaten eine Liste ihrer<lb/>
Leistungen auf, die in der Länge an den papiernen Bandwurm<lb/>
erinnert, den <rs type="pers">Leporello</rs> aus der Tasche zieht. Mein Himmel, was<lb/>
hat <seg type="insult">solch ein Anwalt</seg> nicht alles für Mühen auf sich genommen!<lb/>
Da ist eine ‚Zusammentretung‘ mit dem Klienten, die über zwei</QUOTE><lb/>
</p>
            <p ana="pr34893">
<QUOTE part="final" rn="2" sourceID="FK-05-156_n0010_a">Stunden gedauert hat. Während dieser Zeit wurde vielleicht zehn<lb/>
Minuten über den Prozeß gesprochen, und eine Stunde und fünfzig<lb/>
Minuten unterhielt man sich von Theater, Politik oder hübschen<lb/>
Frauen. Dann kommen sechs bis sieben ‚Fahrten‘ zum Gericht,<lb/>
um nachzusehen, ob der Gegner nicht irgend einen Antrag zu den<lb/>
Akten gestellt hat. (Berühmt geworden ist die vor Jahren einmal<lb/>
aufgestellte Post einer solchen Expensen-Note: ‚Nachts aufgewacht<lb/>
und über den Fall nachgedacht <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> 50 Gulden‘.) Hierauf folgt<lb/>
das viele Stunden beanspruchende Studium juristischer Bücher<lb/>
‚zum Zwecke der Information‘, obgleich sich der Laie sagt, daß<lb/>
er einen Advokaten gerade deshalb bezahle, weil es dessen Geschäft<lb/>
 sei, die juristischen Bücher ohnehin zu kennen. Aus vielen<lb/>
Dutzenden solcher einzeln berechneter Berufshandlungen setzen<lb/>
sich die ‚Expensen‘ zusammen, wobei die eigentliche Tätigkeit des<lb/>
Anwalts, nämlich die Wahrnehmung der gerichtlichen Termine,<lb/>
noch nicht liquidiert ist.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr34895">
<space/>Und nun wird ein konkretes Beispiel für <seg type="insult">die<lb/>
»arithmetischen Künste«</seg> angeführt, die der Verfasser<lb/>
<seg type="insult">gewissen Wiener Advokaten</seg> nachsagt. Er erinnert an<lb/>
einen »vor ein paar Jahren stattgehabten literarischen<lb/>
Prozeß«, dessen »hinter den forensischen Kulissen<lb/>
spielender Rechnungsakt« bis heute unbekannt geblieben<lb/>
 sei:<lb/>
</p>
            <p ana="pr34897">
<space/>»<QUOTE part="initial" rn="3" sourceID="FK-05-156_n0010_a">Durch publizistische Angriffe fühlten sich ein <RS pers="Emerich von Bukovics" globID="name_201392">Theaterdirektor</RS><lb/>
und ein <RS pers="Hermann Bahr" globID="name_201393">Autor</RS> beleidigt. Sie verklagten ihren Gegner oder — wie<lb/>
es in der wienerischen Gerichtssprache heißt — sie ‚klagten‘ ihren<lb/>
Gegner wegen Ehrenbeleidigung. Er wurde verurteilt und hatte<lb/>
die Kosten zu tragen. Da es in Österreich keine Gerichtskosten in<lb/>
Strafsachen gibt und die Kriminaljustiz einige der wenigen Sachen<lb/>
ist, die hier völlig frei zu sein sich rühmen dürfen, besteht die Verurteilung<lb/>
 vornehmlich darin, daß der schuldig Befundene den<lb/>
Rechtsanwalt seines Widersachers zu bezahlen hat. Für die ihm<lb/>
erwachsene Mühewaltung forderte nun im vorliegenden Fall dieser<lb/>
Herr <seg type="spc">eine Pauschalsumme von zwölftausend Kronen</seg>.<lb/>
Zwei Tage hatte die Verhandlung gedauert, und da erschien eine<lb/>
solche Rechnung dem Gerichte denn doch etwas gepfeffert. Man<lb/>
ersuchte darum zunächst den Advokaten, die Nota zu spezifizieren,<lb/>
damit man sähe, welch zeitraubende Arbeit ihn zu der unverhältnismäßig</QUOTE><lb/>
</p>
            <p ana="pr34897">
<QUOTE part="final" rn="3" sourceID="FK-05-156_n0012_a"> hohen Forderung berechtigte. Die Einzelaufstellung ward<lb/>
nunmehr dem Verlangen entsprechend eingereicht. Aber so große<lb/>
Mühe auch der Scharfsinn des Sachwalters darauf verwendet hatte,<lb/>
eine schier endlose Reihe von dienstlichen Handlungen herauszudrechseln<lb/>
, — die 12.000 Kronen wollten nicht zusammenkommen.<lb/>
Beim Addieren ergab sich in der spezialisierten Liste <seg type="spc">nur</seg> die Summe<lb/>
von <seg type="spc">7800 Kronen</seg>. Dieses Minus von 4200 war schon erstaunlich<lb/>
genug, da sonst auf Erden eine Pauschalsumme und nicht eine<lb/>
Rechnung im Einzelnen geringer zu sein pflegt. Nun besah man<lb/>
sich die verschiedenen Posten, die da aufgeführt waren. Der Anwalt<lb/>
 behauptete, er habe sechzig Nummern einer <rs type="selfRef" ana="werk_12862">Wochenschrift</rs><lb/>
durchlesen müssen, und berechnete dafür <seg type="spc">zweitausend Kronen</seg>.<lb/>
Da es sich um eine Publikation handelt, die jeder Kaffeehausbesucher<lb/>
 in ungefähr zwanzig Minuten zu lesen pflegt, erregte die<lb/>
Honorarforderung ein ziemliches Schütteln des Kopfes. <seg type="spc">Der<lb/>
Herausgeber der betreffenden <rs type="selfRef" ana="werk_12863">Wochenschrift</rs> aber<lb/>
schrieb an die Richter</seg>, <seg type="spc">er sehe zu seiner freudigen<lb/>
Verwunderung</seg>, <seg type="spc">daß die Lektüre seines <rs type="selfRef" ana="werk_12864">Blattes</rs> weit<lb/>
gewinnbringender sei</seg>, <seg type="spc">als dessen Herstellung</seg>. Das<lb/>
Resultat der gerichtlichen Festsetzung der Kosten war dann, daß<lb/>
dem Advokaten zwölfhundert Kronen zugebilligt wurden. Also 10%<lb/>
seiner ursprünglichen Forderung. Ganz wie bei den Straßenhändlern<lb/>
 in Neapel. Ein überaus bezeichnender Punkt jedoch, von dem ein<lb/>
scharfes Licht auf den Unterschied zwischen österreichischer und<lb/>
deutscher Advokatur ausgestrahlt wird, fand sich noch in den Akten<lb/>
dieser Kostenfrage. Für die Prozeßführung war es nämlich notwendig<lb/>
 gewesen, als Zeugen einige in Berlin wohnende Theaterleute<lb/>
 zu vernehmen, welche dort ihre Aussage gemacht hatten.<lb/>
Dem Termin wohnte als Vertreter des Wiener Advokaten ein angesehener<lb/>
 Berliner Rechtsanwalt bei. An der von diesem deutschen<lb/>
Sachwalter für Wahrnehmung des mehrstündigen Termins eingesandten<lb/>
 Rechnung konnte sein Wiener Kollege nichts ändern,<lb/>
sondern mußte sie im Original seiner Auslagennote beilegen. Und<lb/>
die Honorarforderung des Berliners betrug — <seg type="spc">zwanzig Mark</seg>.<lb/>
Worauf <seg type="insult">alle Wiener Justizbeamten</seg> trauernd ihr Haupt verhüllten.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr34900">
<space/>Was die ‚<rs type="paper" ana="werk_12865">Frankfurter Zeitung</rs>‘ da erzählt, ist im<lb/>
Wesentlichen wahr. Daß die Pauschalsumme den<lb/>
Endbetrag der spezialisierten Liste um 4200 Kronen<lb/>
</p>
            <p ana="pr34900">
überstieg, darauf könnte ich allerdings heute keinen<lb/>
Eid mehr schwören. Aber sonst ist höchstens noch<lb/>
die Mitteilung irrig, daß die ‚<rs type="self" ana="werk_12866">Fackel</rs>‘ eine Wochenschrift<lb/>
 ist. Richtig ist die Angabe der 7800 Kronen,<lb/>
richtig das Detail der für Lektüre der ‚<rs type="self" ana="werk_12867">Fackel</rs>‘ eingestellten<lb/>
 2000 Kronen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_29913" ref="#fk__p_41113"><abbr>Dr.</abbr> Gustav Harpner</rs><lb/>
— der nämliche Sozialpolitiker</seg>, der heute <seg type="insult">die Ausbeuter<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_12868">Zeit</rs>‘</seg> vertritt — betonte, er habe sich der mühevollen<lb/>
Arbeit unterziehen müssen, um den Nachweis zu erbringen<lb/>
, daß der Angeklagte einen »konsequenten<lb/>
Kampf« gegen <seg type="insult">seine Klienten <rs type="pers" ana="n_29914" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und <rs type="pers" ana="n_29915" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg><lb/>
geführt habe. Ich erwiderte in meiner Eingabe an<lb/>
das <rs type="inst">Landesgericht</rs>, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_29916" ref="#fk__p_41113"><abbr>Dr.</abbr> Harpner</rs></seg>, wie ich<lb/>
nachweisen könnte, ein alter Leser, Abonnent und<lb/>
— bis zum Prozeßtage — Freund der ‚<rs type="self" ana="werk_12869">Fackel</rs>‘ gewesen<lb/>
 sei, daß die Lektüre der bis zum Prozeß erschienenen<lb/>
 Hefte somit weder besonders mühsam<lb/>
noch unangenehm für ihn habe sein müssen und daß<lb/>
sie jedenfalls überflüssig war, da ich selbst nie in<lb/>
Abrede stellte, einen konsequenten Kampf gegen seine<lb/>
Klienten geführt zu haben. Ich wäre, da ich, um die<lb/>
<seg type="insult">»Beleidigung«</seg> nicht als eine zufällige, sondern als<lb/>
ein Glied in der Kette ernst gezielter Angriffe erscheinen<lb/>
 zu lassen, mich selbst zu gleicher Zeit der<lb/>
gleichen Arbeit unterziehen mußte, mit Vergnügen<lb/>
bereit gewesen, dem Klageanwalt jene Nummern der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_12870">Fackel</rs>‘ zu bezeichnen und zur Verfügung zu stellen,<lb/>
in denen seine Klienten in einer ihnen unliebsamen<lb/>
Weise genannt waren. Sollte das Gericht trotzdem die<lb/>
<seg type="insult">wahnwitzige Forderung</seg> von 2000 Kronen für Lektüre<lb/>
einer Zeitschrift — also eine Summe, die den Betrag der<lb/>
Geldstrafe, zu der ich verurteilt wurde, übersteigt — bewilligen<lb/>
, »so würde für mich daraus die bittere Erkenntnis<lb/>
erwachsen, daß das Lesen der ‚<rs type="self" ana="werk_12871">Fackel</rs>‘ einträglicher ist als<lb/>
das Schreiben der ‚<rs type="self" ana="werk_12872">Fackel</rs>‘« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So schrieb ich damals an<lb/>
das <rs type="inst">Wiener Landesgericht</rs>. Und wies der erschütternden<lb/>
humoristischen Kontrastwirkung zuliebe auf die von<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_29917" ref="#fk__p_41113"><abbr>Dr.</abbr> Harpner</rs></seg> unter den Barauslagen angesprochene<lb/>
</p>
            <p ana="pr34900">
Summe für den Berliner Kollegen <rs type="pers" ana="n_29918" ref="#fk__p_55701"><abbr>Dr.</abbr> Wolfgang Heine</rs><lb/>
hin, der auch sozialdemokratischer Anwalt ist und<lb/>
für die Mühe eines ganzen Vormittags 20 (oder 25?)<lb/>
Mark berechnete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34901">
<space/>Die Angaben der ‚<rs type="paper" ana="werk_12873">Frankfurter Zeitung</rs>‘ sind<lb/>
also durchaus richtig. Das ‚<rs type="paper" ana="werk_12874">Neue Wiener Journal</rs>‘<lb/>
hat den Aufsatz — inklusive der meinen Fall<lb/>
erörternden Stelle — unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc">Phantasien</seg><lb/>
eines Publizisten</rs>«</seg> abgedruckt. Mit Quellenangabe, da<lb/>
es ja mit dem Standpunkt des Artikels nicht einverstanden<lb/>
 ist. Grotesk aber ist es, wenn ein <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_12875"><seg type="spc">Diebsblatt</seg></rs></seg><lb/>
einer von ihm so <rs type="selfRef" ana="werk_12876">oft gebrandschatzten Zeitung</rs> vorwirft<lb/>
, daß sie <seg type="insult">»<seg type="spc">Räubergeschichten</seg>«</seg> erzähle.<lb/>
Nicht um uns mit fremden Federn zu schmücken,<lb/>
nein, nur »der Kuriosität halber <seg type="spc">entnehmen</seg> wir dem<lb/>
Artikel« einige Stellen. »Vielleicht beweisen Wiener<lb/>
Advokaten dem Herrn <rs type="pers" ana="n_29919" key="#fk__p_55637">Wippling</rs>, daß sie es verstehen,<lb/>
kurzen Prozeß zu machen, wenn es sich darum<lb/>
handelt, ihren Stand gegen <seg type="insult">die kindlich-bösartigen<lb/>
Phantasien eines Sachunverständigen</seg> zu schützen«,<lb/>
ruft das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_12877">Diebsblatt</rs></seg>. Aber da werden die <seg type="insult">Wiener<lb/>
Advokaten</seg> kein Glück haben. Denn das Tatsächliche,<lb/>
das Herr <rs type="pers" ana="n_29920" key="#fk__p_55637">Wippling</rs> vorbringt, ist buchstäblich wahr,<lb/>
und im übrigen findet er selbst für die <seg type="insult">Exzesse des<lb/>
Expensenhungers</seg> eine wohlwollende Erklärung in <seg type="insult">der<lb/>
methodischen Verständnislosigkeit</seg>, mit der manche<lb/>
Gerichte die Wertung der advokatorischen Arbeit vornehmen<lb/>
. In Deutschland biete schon der Tarif, der im<lb/>
Zivilprozeß die Vertretungskosten nach der Höhe des<lb/>
Streitobjekts berechnet, dem Advokaten eine materiell<lb/>
bessere Position. Der Wiener Kollege gehe auch bei<lb/>
einem Verfahren, bei dem Riesensummen in Frage<lb/>
kommen, verhältnismäßig leer aus, wenn er nicht<lb/>
durch vorherige besondere Vereinbarung sich seinen<lb/>
Anteil an dem Erfolge gesichert habe. Der Verfasser<lb/>
gibt ausdrücklich zu, daß die gerichtlich festgesetzte<lb/>
Entlohnung der Tätigkeit mit den großen Beträgen, die<lb/>
erstritten werden, in einem auffallenden Mißverhältnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr34901">
steht. Hier wäre besonders der Praxis unseres <rs type="inst">Obersten<lb/>
Gerichtshofes</rs> zu gedenken. Man glaubt, den <seg type="insult">Expensenhunger<lb/>
</seg> zu bekämpfen, indem man ihm auch die<lb/>
geringste Befriedigung versagt. Natürlich wird der<lb/>
gegenteilige Erfolg erzielt. 20 Kronen für die Berufungsschrift<lb/>
 einer Zivilklage, deren Gegenstand 40.000 Kronen<lb/>
war, führt mit mathematischer Notwendigkeit zu einer<lb/>
Forderung von 2000 Kronen für Lektüre der ‚<rs type="self" ana="werk_12878">Fackel</rs>‘ <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41113">
               <persName>Harpner, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-7-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Todesanzeige: 10. Juli 1924</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11590</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55701">
               <persName>Heine, Wolfgang</persName>
               <birth>
                  <date>1861-5-3</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-5-9</date>
                  <place>Ascona</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1918 preuß. Justiz-, 1919/20 preuß. Innenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42599">
               <persName>Bukovics-Kis-Alacska, Emerich von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-2-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>