<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03338.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03337.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03339.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wiener. (Die Stadt der Verbindungen und Beziehungen), in: Fackel Heft 05, Nr. 147, 1903, S. 27-28</title>
            <title type="iso-date">1903-11-21</title>
            <title type="id">tid_03338</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">147</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-147_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/147,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wiener. (Die Stadt der Verbindungen und Beziehungen)</head>
            <p ana="pr32993">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_28537" ref="#fk__p_55452">Wiener</rs>.</seg></seg></seg> 1. Von der Affaire, auf deren Behandlung ein Herr<lb/>
unter der Chiffre »<rs type="pers" ana="n_28538" key="#fk__p_46866">Jocus</rs>« dringt, weiß ich nichts. 2. Sie interessiert<lb/>
mich nicht, da sie vermutlich <seg type="insult">irgendeinen gleichgiltigen Privatskandal</seg><lb/>
oder einen die Gerichte und nicht die ‚<rs type="self" ana="werk_12368">Fackel</rs>‘ herausfordernden Vorfall<lb/>
betrifft. 3. Die genannte Persönlichkeit ist mit mir <seg type="spc">nicht</seg> »gut«.<lb/>
4. Wäre sie’s, so würde ihr das wenig helfen. — <seg type="insult">Das Wienerischeste<lb/>
von allem Wienerischen</seg> ist der Glaube, daß jemand, der mit einem<lb/>
Zeitschrifteigentümer einmal im Kaffeehaus gesehen wurde, von diesem<lb/>
nicht mehr »angegriffen« werden kann, und das Entsetzen, wenn es doch<lb/>
geschieht. Hast du einst irgendwo ein Butterbrot gegessen, so bist<lb/>
du »undankbar«, wenn du fünf Jahre später in dem Spender des Butterbrotes<lb/>
 einen <seg type="insult">öffentlichen Schädling</seg> erkennst. Und wenn einer schon für<lb/>
Pauschalien nicht zugänglich ist, so kann man sich’s bei ihm gewiß<lb/>
mit einem freundlichen Gruß »richten.« Oft muß ich in der ‚<rs type="self" ana="werk_12369">Fackel</rs>‘<lb/>
Personen nennen, die an sich nichts bedeuten und gewiß nicht eines<lb/>
»Angriffs« wert sind, aber deren bloße Nennung eben den komischen<lb/>
Kontrast bezeichnet, der <seg type="insult">zwischen ihrer Nullität und ihrem Wichtigtun</seg><lb/>
besteht, <seg type="insult">zwischen ihrer Geringfügigkeit und dem Eifer</seg>, mit dem sie von<lb/>
der <seg type="insult"><SPN cont="U. A.-Presse"><abbr>U. A.</abbr>-Presse</SPN></seg> zu Instanzen im Kunstleben emporgestapelt werden.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_28539" ref="#fk__p_42482">Angelo Eisner von Eisenhof</rs></seg> ist gewiß niemand. Aber eben deshalb<lb/>
mußte ich ihn erwähnen. Und da ich’s getan, ließ sich der Mann mir<lb/>
vorstellen und sagte mir viel freundliche Worte. Da ich’s aber ein<lb/>
zweitesmal getan, sah er, daß Malz und Hopfen an mir verloren sei.<lb/>
Und dabei bin ich unberechenbar. Just, wenn einer meiner sicher zu<lb/>
sein glaubt, kommt die Enttäuschung. Es gibt <seg type="insult">Optimisten</seg>, die noch<lb/>
immer nicht wissen, daß die Funktionen meines Privatlebens ganz<lb/>
getrennt von meinem öffentlichen Amte betrieben werden — ich mache<lb/>
mein <rs type="selfRef" ana="werk_12370">Blatt</rs> weder von meinem Privatleben noch dieses von jenem<lb/>
abhängig — und daß ein freundliches Grußlächeln, welches mir zufliegt,<lb/>
wohl von dem Privatmann, nie aber von dem Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_12371">Fackel</rs>‘<lb/>
dankend quittiert wird. Zu bestechen bin ich nun einmal nicht; das<lb/>
hat man in Wien nach fünf Jahren endlich eingesehen, und der Todfeind<lb/>
gibt’s bereitwillig zu. Aber die Versuche mit der <seg type="spc">billigeren</seg> Methode<lb/>
</p>
            <p ana="pr32993">
werden immer wieder erneuert. Die Erinnerung an ein drolliges Erlebnis<lb/>
aus der Gründungszeit der ‚<rs type="self" ana="werk_12372">Fackel</rs>‘ erhellt mir die trübsten Stunden.<lb/>
Die <rs type="selfRef" ana="werk_12373">erste Nummer</rs> hatte soeben einigen Wiener Staub aufgewirbelt;<lb/>
da brachte die Post einen Abonnementsauftrag mit dem begleitenden<lb/>
Zuruf des Senders: »Dem verehrten Herausgeber bitte ich den Ausdruck<lb/>
meiner Bewunderung für das wirklich fulminante Entree zu übermitteln!«<lb/>
Ich bin für Lob sehr empfänglich und freute mich. Aber am andern<lb/>
Tage erschienen Gerichtssaalnotizen, die es mir unmöglich machten,<lb/>
die <seg type="insult">Verehrung des freundlichen Abonnenten</seg> zu erwidern, und die es<lb/>
mir möglich machten, schon in der <rs type="selfRef" ana="werk_12374">zweiten Nummer</rs> eines meiner<lb/>
Lieblingsthemen, das vom <seg type="insult">»Geschäftspatriotismus«</seg>, zu behandeln. Der<lb/>
<seg type="insult">Abonnent</seg> soll nicht wenig erschrocken sein, und von dem Tage an galt<lb/>
ich in seinem Kreise als <seg type="insult">der ärgste Schuft</seg>, den je die Sonne beschienen.<lb/>
Das ist menschlich. Aber daß sich einer weder durch ein Abonnement<lb/>
noch durch ein Kompliment beeinflussen läßt, gilt in der <seg type="insult">Stadt der »Verbindungen<lb/>
« und »Beziehungen«</seg> als unmenschlich. Darum werde ich<lb/>
seit Jahr und Tag mit einem Gefühl des Grauens betrachtet. Einer, der<lb/>
weder für Geld noch für ein Nachtmahl und nicht einmal für einen<lb/>
Gruß zu haben ist! Wirklich und wahrhaftig! Und in Wien, wo man<lb/>
gewöhnt ist, zu <seg type="insult">Prostituierten der Feder</seg> zu gehen, wenn man das<lb/>
Bedürfnis hat, etwas zu sagen oder zu verschweigen! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Aber ein Ekel<lb/>
beschleicht mich, wenn <seg type="insult">um zwanzig Jahre ältere Herren</seg>, die mir auf<lb/>
der Straße begegnen, zuerst den Hut ziehen, bloß weil sie <seg type="insult">Lumpen</seg><lb/>
sind. Dann wird der Gruß zur Informationsquelle: je weiter der Hut<lb/>
vom Kopf entfernt wird, desto sichtbarer wird die Butter. Daß es etwas<lb/>
zu verbergen gibt, weiß ich; — könnte doch ein Gruß auch jedesmal<lb/>
darüber aufklären, <seg type="spc">was</seg> es zu verbergen gibt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55452">
               <persName>Wiener</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42482">
               <persName>Eisner-Eisenhof, Angelo Franz Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1857-1-24</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hrsg. der "Information", dilettierte als Bariton</note>
               <note type="comment">ZF 34B/2/G 1 Gruft Winter - Eisner - Martini ohne Daten auf dem Grabstein</note>
               <note type="comment">18.8.1911 Kurgast Angel --- bei den Kaiser-Geburtstagsfeiern 331/31</note>
               <note type="comment">Friedhofsdatei Eisner, Angela!!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15810</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>