<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08487.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08486.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08488.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gerichtsbekannt, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 176-177</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08487</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0176.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,176</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gerichtsbekannt</head>
            <p ana="pr111520">
<space/><abbr>Vors.</abbr>: Und dann? — <abbr>Angekl.</abbr> (mit gepreßter Stimme): Da<lb/>
dachte ich mir, daß manche Menschen viel haben und andere nichts. —<lb/>
<abbr>Vors.</abbr>: <seg type="spc">Draußen an der Front blutet der Soldat<lb/>
und daheim erwirbt der <seg type="insult">Kriegsgewinner</seg> Reichtümer<lb/>
</seg>. In den Bergschroffen <seg type="spc">hungert der Soldat</seg>, weil es<lb/>
mit ungeheuren Schwierigkeiten verbunden ist, die Nahrungsmittel<lb/>
hinaufzuschaffen. <seg type="spc">Das ist allgemein bekannt</seg>, diese Gegensätze<lb/>
 merken Sie auf der Straße, im täglichen Leben. <seg type="spc">Daß Ihnen<lb/>
das so plötzlich in den Kopf gestiegen ist</seg>? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr111522">
<space/>Ich würde mit dieser Erkenntnis im Kopf, auch wenn sie<lb/>
mir erst allmählich in diesen gestiegen wäre, nicht fünf Minuten<lb/>
lang Helfer der irdischen Gerechtigkeit sein können. Der sie<lb/>
ausgesprochen hat, ist aber gleichzeitig <seg type="insult">ein Helfer der Glorie</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Einer</seg>, von dem der <seg type="insult">Gerichtssaalreporter</seg> wahrscheinlich seinerzeit<lb/>
 erzählt hat, daß er das Schwert der <rs type="pers">Themis</rs> mit dem des <rs type="pers">Ares</rs><lb/>
vertauscht habe, wiewohl dieses heutzutag auch nur als <seg type="insult">Redensart</seg><lb/>
funktioniert. Ein <seg type="insult">Strafrichter</seg>, der das Strafgericht der Menschheit<lb/>
, bei dem die Unschuldigen zum Tode verurteilt und die<lb/>
<seg type="insult">Prozeßkosten</seg> den <seg type="insult">Schuldigen</seg> zugesprochen werden, mit Jubel<lb/>
begrüßt haben soll. <seg type="insult">Mit einem Wort Herr <abbr>OLG.</abbr> <rs type="pers" ana="n_69504" ref="#fk__p_55103">von Würth</rs>.</seg><lb/>
Nun, nachdem er sich <seg type="insult">die Sporen, jenen in diesem Krieg gleichfalls<lb/>
 so selten gewordenen Gebrauchsgegenstand</seg> verdient hat und<lb/>
sogar Major geworden ist, nun hat er es auch noch zu der Erkenntnis<lb/>
von <seg type="insult">der neuen Lebenseinteilung</seg> gebracht, nämlich daß draußen der<lb/>
Soldat blutet und hungert und daheim der <seg type="insult">Kriegsgewinner</seg> Reichtümer<lb/>
</p>
            <p ana="pr111522">
 erwirbt, und kann wieder über solche richten, die daheim<lb/>
hungern und denen die Erkenntnis nicht erst in <seg type="insult">drei Jahren<lb/>
Weltgerichtspraxis</seg>, sondern plötzlich in den Kopf gestiegen ist.<lb/>
Immerhin hat <seg type="insult">die militärische Verwendung eines Richters</seg> den<lb/>
Erfolg, daß der kontrastvolle Notstand der Welt, der mit dem<lb/>
Fremdwort <seg type="insult">Glorie</seg> bezeichnet wird, nunmehr gerichtsbekannt ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55103">
               <persName>Würth, Anton Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1856-10-20</date>
                  <place>Ischl</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">5., Hamburger Str. 12</note>
               <note type="comment">ZF 25.3.1959 ? (43E/14/17, bis 25.3.94)</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>