<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10696.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10695.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10697.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Man spürt nichts mehr, in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 33-36</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10696</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Man spürt nichts mehr</head>
            <p ana="pr148997">
<space/>Zu den <seg type="insult">österreichischen Möglichkeiten</seg> gehört nicht der<lb/>
»Fall <rs type="pers" ana="n_89428" ref="#fk__p_40910">Eisler</rs>«, nicht daß ein sozialdemokratischer Politiker Advokat<lb/>
der <rs type="inst">steirischen Landesregierung</rs> ist, sondern daß es überhaupt<lb/>
eine Debatte darüber gibt, ob der Advokat der <rs type="inst">steirischen Landesregierung<lb/>
</rs> als Ankläger oder Richter gegen seinen Klienten im<lb/>
<rs type="inst">parlamentarischen Untersuchungsausschuß</rs> auftreten kann. Mit<lb/>
einem der stärksten Beweise für <seg type="insult">die moralische Novokaïnisierung<lb/>
unseres öffentlichen Lebens</seg>, dank welcher man überhaupt nichts<lb/>
mehr spürt, hat sich ein bürgerlicher Berufsgenosse in die<lb/>
Debatte gemischt. Nachdem er darzutun versucht hat, daß der<lb/>
verpönte Zusammenhang »im Bewußtsein des <rs type="pers" ana="n_89429" ref="#fk__p_40910"><abbr>Dr.</abbr> Eisler</rs> nicht<lb/>
vorherrsche«, da dieser »schon einige Jahre vor der <rs type="inst">Zentralbankaffäre<lb/>
</rs>« das war, was er schon damals nicht zu sein hatte,<lb/>
nämlich Vertreter der <rs type="inst">steirischen Landesregierung</rs>, sagt er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148999">
Aber abgesehen davon, soll hier <seg type="spc">mit aller Offenheit</seg> auf den<lb/>
<seg type="spc">Kern</seg> der Sache wegen ihrer Wichtigkeit eingegangen werden. <seg type="spc">Es<lb/>
hieße sich blind stellen</seg>, wenn man verkennen würde, daß das rechtsuchende<lb/>
 Publikum sehr häufig <seg type="spc">prominente Politiker oder sonst<lb/>
einflußreiche Persönlichkeiten</seg> als Rechtsanwälte aufsucht. Das<lb/>
<seg type="spc">Motiv</seg> wird in der Regel der Fälle <seg type="spc">verschwiegen</seg>. Und so müßte der<lb/>
Rechtsanwalt, wenn man das Gebot der Feinfühligkeit so weit treibt,<lb/>
von vornherein jeden Klienten ablehnen, wenn der <seg type="spc">entfernteste<lb/>
Verdacht auftaucht</seg>, daß bei der Wahl des Anwaltes auch der<lb/>
Einfluß, über den er verfügt oder an welchen der Klient glaubt, eine Rolle<lb/>
spiele<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wenn beispielsweise zu einem <seg type="spc">früheren Staatsanwalt<lb/>
 oder Verhandlungsleiter</seg>, der sich dem Anwaltsstand<lb/>
 zugewendet hat, ein Klient kommt, so <seg type="spc">mag</seg> die Hoffnung auf<lb/>
den besonderen Einfluß des früheren Funktionärs <seg type="spc">mitspielen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149001">
Hier dürfte <seg type="insult">ein unisonores <foreign xml:lang="de-loc">»Nu na nicht!«</foreign></seg> aus <seg type="insult">den Kreisen der<lb/>
Klienten, Advokaten und »früheren Funktionäre«</seg> die Lektüre<lb/>
<seg type="insult">goldener Worte</seg> unterbrochen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149003">
Das ist <seg type="spc">sicherlich kein Grund</seg> für diesen Funktionär — wenn<lb/>
er nur nach Recht und Gesetz vorgeht —, die Vertretung zurückzulegen<lb/>
. So wagt auch im vorliegenden Falle niemand zu behaupten,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_89430" ref="#fk__p_40910"><abbr>Dr.</abbr> Eisler</rs> durch die Vertretung der <rs type="inst">steiermärkischen Landesregierung</rs><lb/>
in rein formalen Rechtssachen sich in seiner politischen Tätigkeit habe<lb/>
beeinflussen lassen, es ist <seg type="spc">deshalb</seg> geradezu das Gegenteil erwiesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149005">
Wieso »deshalb« geradezu das Gegenteil erwiesen ist, ist nicht<lb/>
ganz klar. Aber wenn es der Fall wäre, so hätte der Advokat die<lb/>
Erwartungen des zahlenden Kunden enttäuscht, und die Moral,<lb/>
</p>
            <p ana="pr149005">
die auf Treu und Glauben selbst in einer Sache beruht, wo<lb/>
es sich dem Kunden mehr um den Erfolg als um das Recht<lb/>
handelt, kann es immerhin noch mit der Moral aufnehmen, die<lb/>
von solcher Hoffnung, welche mitspielen »mag«, profitiert. Es<lb/>
ist dieselbe Zweideutigkeit wie mit <seg type="insult">der »vom Inseratenteil<lb/>
unabhängigen« Presse</seg>, die Zetermordio schreit, wenn ein Filmunternehmer<lb/>
 den Inseratenvertrag kündigt, weil die legitime<lb/>
Absicht, in der er ihn schloß: sein Geschäft zu fördern, durch die<lb/>
redaktionelle Kritik aufgehoben wurde. Er will sein Geschäft, und<lb/>
die Meinungsfreiheit ist kein Gut, das er zu betreuen hat. Die<lb/>
Presse aber möchte beides: Unabhängigkeit und Inserate, und<lb/>
nicht einmal der im Prozeßweg erbrachte Beweis, daß die<lb/>
Inserate zu Bestechungszwecken gegeben wurden, vermag sie<lb/>
zum Verzicht auf solchen Erwerb zu bestimmen. Denn sie wäre<lb/>
ja nicht imstande, die Meinungsfreiheit ohne die finanzielle<lb/>
Unterstützung jener, die sie antasten wollen, zu betätigen. Aber<lb/>
der Kaufmann hat nicht mit <seg type="insult">zwei Seelen</seg>, die in einer <seg type="insult">Zeitungsfirma<lb/>
</seg> wohnen, sondern nur mit dieser ein Geschäft abgeschlossen;<lb/>
die Meinungsfreiheit mag <seg type="insult">im Reich des liberalen Gedankens</seg><lb/>
die reinste Sache sein, höher steht wohl Treu und Glaube im<lb/>
Verkehr, und die Erwartung des Händlers ist noch immer reiner<lb/>
als ein Ideal, zu dessen Erhaltung ihm Geld abgenommen wird,<lb/>
um jene zu enttäuschen. Die <seg type="insult">Unsauberkeit der Presse</seg> besteht<lb/>
nicht darin, daß die unsaubere Hoffnung, die »mitspielen mag«,<lb/>
erfüllt wird, sondern im sozialen und im beruflichen Sinne gerade<lb/>
darin, daß sie enttäuscht wird, nachdem an ihr verdient wurde.<lb/>
Und ganz so müßte auch <seg type="insult">die prinzipielle Unsauberkeit des<lb/>
Talarwechsels</seg>, durch den ein ehemaliger Ankläger oder Richter<lb/>
zum <seg type="insult">Expensenverdiener</seg> wird, im Bewußtsein dieser Leute<lb/>
vorherrschen und stärker als die Inkompatibilität von Fall zu Fall.<lb/>
Es ist einfach ungeheuerlich, wenn man immer von neuem hört,<lb/>
wie da wieder ein Gärtner zum Bock gemacht wurde, ein weiland<lb/>
Preßbedrücker zum <seg type="insult">Rechtskonsulenten von Erpressern</seg>, der<lb/>
ehemalige Vorsitzende gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_89431" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zum Verteidiger<lb/>
seines Gehilfen, und wenn diese justizschändenden Gerüchte ausgesprengt<lb/>
 werden, der gute Rat äußere sich in Versicherungen, den<lb/>
Verbrechern könne nichts geschehen, weil die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs><lb/>
»nicht wagen werde«, in die heikelsten Affären, die mit <seg type="insult">politischen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr149005">
<seg type="insult">Lumpereien</seg> zusammenhängen, »hineinzusteigen«, wenn also<lb/>
einstigen Justizfunktionären die ganze Gefinkeltheit imputiert<lb/>
wird, mit der der Advokat von berufswegen der Gerechtigkeit<lb/>
Fallstricke legen darf. Was sonst erlaubte Beihilfe wäre, käme bei<lb/>
solchem Vorleben einer <seg type="insult">Ehrlosigkeit</seg> gleich, und gewiß ist kein<lb/>
Wort von all dem wahr, was da die Klienten einstiger Justizfunktionäre<lb/>
, hoffentlich für eine trügerische Hoffnung zahlend,<lb/>
in Umlauf bringen. Aber die Möglichkeit solcher Erscheinungen<lb/>
beweist eben die Unmöglichkeit der Erscheinung. Das Motiv<lb/>
der Advokatenwahl wird »in der Regel der Fälle verschwiegen«?<lb/>
So sollte es der weiland Funktionär wittern. So naiv dürfte <seg type="insult">der<lb/>
Herr Hofrat <rs type="pers" ana="n_89432" ref="#fk__p_56341">Jakob</rs></seg> nicht sein, daß er, wenn es ihm <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_89433" ref="#fk__p_42973">Forda</rs></seg><lb/>
»verschwiegen« hat, warum er ihn zu seinem Verteidiger ausersah,<lb/>
am Ende vermuten müßte, es sei geschehen, <seg type="spc">obwohl</seg> er ehedem<lb/>
Vorsitzender war. Und <seg type="insult">der juridische <RS pers="Anton Formanek" globID="rs_1109">Informanek</RS> des <rs type="inst"><rs type="pers">Kronos-Verlags</rs></rs></seg><lb/>
sollte, als er einer Sphäre nahe kam, die er einst nicht zu beraten,<lb/>
sondern anzuklagen hatte, erstaunt gewesen sein, wenn ihn einer auf<lb/>
den »entferntesten Verdacht« hinwies, der da »auftauchen« konnte?<lb/>
Und wenn er es doch irgendwie erfahren hat, daß »die Hoffnung auf<lb/>
den besonderen Einfluß mitspielt«, so müßte dies kein Zwang sein, die<lb/>
Vertretung zurückzulegen? Es müßte ein Zwang sein, den Beruf<lb/>
zurückzulegen, und um solche Pein dem Advokaten zu ersparen, müßte<lb/>
dem Richter und dem Staatsanwalt verboten sein, einer zu werden.<lb/>
Denn es ist doch phantastisch, daß es einer Prozeßpartei nie gelingen<lb/>
könnte, die Befangenheit eines Richters zugunsten des Gegners nachzuweisen<lb/>
, bevor es sich herausstellt, daß er nur in Pension zu gehen<lb/>
braucht, um von diesem bezahlt zu werden. Aber was bedeutet solche<lb/>
Möglichkeit gegen die, daß der politische Advokat <rs type="pers" ana="n_89434" ref="#fk__p_40910"><abbr>Dr.</abbr> Eisler</rs> sie<lb/>
als die Gefahr beklagt, »die sich aus der früheren Beschäftigung<lb/>
eines Rechtsanwalts ergeben kann«! Die gegenwärtige erscheint<lb/>
ihm unbedenklich und er will es einem Richter nur verwehren,<lb/>
»an demselben Ort« die Anwaltstätigkeit auszuüben, nicht<lb/>
dem Anwalt, zur selben Zeit Richter über seinen Klienten<lb/>
zu sein. Doch das Problem der »Inkompatibilität« gehört in<lb/>
einen <seg type="insult">Staat</seg>, der in den <seg type="insult">Windeln der Korruption</seg> liegt. Wir sind<lb/>
über Kinderkrankheiten hinaus. Wir befinden uns zum Glück in<lb/>
<seg type="insult">einem derartigen Zustand der Anästhesie</seg>, daß wir uns die Operation<lb/>
ersparen können, weil wir schon das <seg type="insult">Übel</seg> nicht spüren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42973">
               <persName>Forda, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1878-6-20</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <occupation>Angestellter</occupation>
               <note type="comment">Anzeigenleiter der "Stunde" in Wien</note>
               <note type="comment">8., Wickenburggasse 3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56341">
               <persName>Jacob, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1871-8-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">8., Piaristengasse 56</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/54796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40910">
               <persName>Eisler, Arnold</persName>
               <birth>
                  <date>1879-04-06</date>
                  <place>Holleschau/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-01-28</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38087</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>