<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09809.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09808.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09810.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bürgermeister der Stadt Wien, in: Fackel Heft 26, Nr. 649, 1924, S. 148-150</title>
            <title type="iso-date">1924-06-01</title>
            <title type="id">tid_09809</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">649</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-649_n0148.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/649,148</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bürgermeister der Stadt Wien</head>
            <p ana="pr133028">
Wien, am <date>28. April 1924</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133029">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133030">
<space/>Zu Ihrem fünfzigsten Geburtstag spreche ich<lb/>
Ihnen meine herzlichsten Glückwünsche aus. Sie<lb/>
blicken nun auf das fünfundzwanzigjährige Erscheinen<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_25893">Fackel</rs> zurück, und jeder, der in Wien wirkt, kennt<lb/>
die gewaltige Geistesarbeit, die da konzentriert ist, die<lb/>
große schriftstellerische Leistung, die auch im höchsten<lb/>
Sinne eine Kulturleistung ist. Wir haben Ihnen zu danken<lb/>
für den ebenso unermüdlichen wie unerbittlichen Kampf<lb/>
</p>
            <p ana="pr133030">
gegen <seg type="insult">alles Schlechte und Verlogene</seg> in der Welt, den Sie<lb/>
mit den Waffen des Geistes geführt haben, die immer,<lb/>
mögen scheinbar eine Zeitlang <seg type="insult">Lüge, Hoffahrt und<lb/>
Anmaßung</seg> triumphieren, zum Siege gelangen. Wir<lb/>
haben Ihnen zu danken für das, was Sie zur Befreiung<lb/>
der Gehirne von dem Vorurteil, der Herzen von den<lb/>
Lastern, die die kapitalistische Gesellschaftsordnung<lb/>
züchtet, getan haben; wir haben Ihnen zu danken<lb/>
für die warme und echte Liebe zu den Gepeinigten<lb/>
und Gedemütigten, die Sie auch in beträchtlichen<lb/>
materiellen Zuwendungen für wohltätige Zwecke<lb/>
bekundet haben. Wir haben Ihnen für Ihre Treue zu<lb/>
unserer Republik zu danken, für die Sie mit der<lb/>
Abrechnung mit dem Monarchismus so glänzend<lb/>
vorgearbeitet haben. Wir haben Ihnen für Ihren mit<lb/>
sittlichster Leidenschaft geführten Krieg gegen den<lb/>
Krieg zu danken, dessen Unmenschlichkeit Sie in Ihrer<lb/>
<RS persTitle="Kraus" title="Die letzten Tage der Menschheit">unsterblichen Tragödie</RS> so geschildert haben, daß die<lb/>
Menschheit es nie vergessen kann. Wir haben Ihnen<lb/>
aber auch für den moralischen Mut zu danken, daß<lb/>
Sie den steten und beharrlichen Kampf gegen alle,<lb/>
die das öffentliche Leben verfälschen, die den<lb/>
<seg type="insult">Lügengeist der Zeit</seg> bestimmen, und die einstmals<lb/>
die Herrschenden und Mächtigen im Staate waren,<lb/>
auf sich genommen und unbekümmert um äußerlichen<lb/>
Erfolg, allen Verkleinerern und Widersachern zum<lb/>
Trotz, mit nie versagender Energie geführt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133031">
<space/>Wir haben Ihnen aber nicht minder für die<lb/>
künstlerische Freude zu danken, die von Ihren<lb/>
Schriften ausgeht. In <seg type="insult">einer verwilderten Zeitungszeit</seg><lb/>
haben Sie den Menschen Ehrerbietung vor der Sprache<lb/>
gelehrt und die Kunst des gedanklichen Ausdruckes<lb/>
zur Vollendung gebracht. Wir wissen auch, daß der<lb/>
Bann des Schweigens gebrochen ist und der Ruf<lb/>
Ihres Wirkens und Ihrer Kunst sich im Ausland zu<lb/>
verbreiten beginnt. Und so darf ich sagen, daß die<lb/>
Stadt Wien, die Sie oft gescholten, aber immer geliebt<lb/>
haben, stolz darauf sein kann, Sie zu ihren Bürgern<lb/>
</p>
            <p ana="pr133031">
zu zählen; daß es für mich eine Freude und Genugtuung<lb/>
 ist, Ihnen an dem Tage, der zur Rückschau<lb/>
auf das Geleistete einladet, meine herzlichsten Glückwünsche<lb/>
 auszusprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133032">
<space/>Mit dem Ausdruck vollster Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr133033">
<rs type="pers" ana="n_81376" ref="#fk__p_47621"><AUCTOR>Seitz</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47621">
               <persName>Seitz, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">05.03.1919 bis 16.12.1920 Präs. der Nationalversammlg., Staatsoberhaupt</note>
               <note type="comment">ab 01. 10. 1920 interimistischer Bundespräsident</note>
               <note type="comment">Nov. 1923 bis Feber 1934 Wr. Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12766</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>