<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05306.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05305.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05307.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">BERTHOLD VIERTEL: Liliencron und seine Briefe, in: Fackel Heft 12, Nr. 319, 1911, S. 39-47</title>
            <title type="iso-date">1911-04-1</title>
            <title type="id">tid_05306</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">319</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-319_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/319,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>BERTHOLD VIERTEL: Liliencron und seine Briefe</head>
            <lg>
<l>Einsamer König, mir ein Gott,</l>
<l>Ich sah an deinem Munde</l>
<l>Den herben Zug von Stolz und Spott</l>
<l>Aus deiner Sterbestunde.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Denselben Zug, der streng und hart</l>
<l>Verrät die Adelsgeister,</l>
<l>Der aus der Totenmaske starrt</l>
<l>Bei jedem großen Meister.</l>
</lg>
            <p ana="pr68940">
<rs type="pers" ana="n_50014" ref="#fk__p_40404"><AUCTOR>Liliencron</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr68942">
<space/>Das Ereignis des großen Menschen ist ein herrliches<lb/>
 Geschenk, das der Natur gemacht wird, das sie<lb/>
aber nur mit Widerstand, sich sträubend, empfängt.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50015" ref="#fk__p_40404">Detlev von Liliencron</rs> — der Sohn eines kargen Landes<lb/>
, eines kargen Volkes, einer kargen Zeit. Er hat<lb/>
seinem Land, seinem Volk, seiner Sprache ein großes<lb/>
Fest der Sinne gegeben, das Fest eines großen Sinnes<lb/>
zugleich. Und sie haben sich redlich gegen den Reichtum<lb/>
 gewehrt, der sich ihnen aufdrängte. Es war nach<lb/>
einer <seg type="insult">Zeit der literarischen Dürre</seg>. Die deutsche Erde<lb/>
begann wieder einmal aufzublühen, denn sie war wieder<lb/>
einmal von fremder Kraft befruchtet worden. Frankreich<lb/>
</p>
            <p ana="fn387">
<FN0_TEXT0>
<space/>* <rs type="pers" ana="n_50016" ref="#fk__p_40404">Detlev von Liliencron</rs>, <rs type="title">Ausgewählte Briefe</rs>, zwei Bände,<lb/>
herausgegeben von <rs type="pers" ana="n_50017" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs>, verlegt bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4385" ref="#fk__p_58930">Schuster</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4386" ref="#fk__p_58476">Loeffler</rs></rs>,<lb/>
Berlin <date>1910</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr68942">
, Rußland, Skandinavien — von dorther waren<lb/>
Samen zugeflogen, und, o Wunder, sie gediehen. Aber<lb/>
ein anderes Wunder war das Gedeihen <rs type="pers" ana="n_50018" ref="#fk__p_40404">Liliencrons</rs>.<lb/>
Denn hier war unversehens, zwischen den Ablegern<lb/>
fremder Zucht, ein deutsches Korn in die Höhe gegangen<lb/>
. Eigentlich kein »Moderner«, eher ein treuer<lb/>
Fortführer einer guten Tradition, der es nur, als ein<lb/>
kühner und herzlicher Kamerad, mit den Jungen der<lb/>
Revolution hielt, weil er eben selbst ein echter<lb/>
Schöpfer und also ein Erneuerer war. Es ist jetzt in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50019" ref="#fk__p_40404">Liliencrons</rs> <rs type="title">Briefen</rs> nachzulesen, wie er nachts davon<lb/>
träumt, einem demokratischen Dichter, dessen Werke<lb/>
er bei Tage enthusiastisch preist, auf der Barrikade<lb/>
gegenüberzustehen, als kaisertreuer Todfeind, mit ihm<lb/>
zu kämpfen und zugleich seine Dichterstirn zu küssen.<lb/>
Das war Traum, aber in Wirklichkeit »marschierte« er<lb/>
mit allem, was ihm elementar und von Geistes Gnaden<lb/>
schien, »mit klingendem Spiel und Fahnen-Entrolle<lb/>
und Hurrageschrei.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Eine neue Epoche. Ich fühl’s<lb/>
in allen Fibern.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Kein Getute mehr auf derselben<lb/>
alten Flöte: Andere Flöten, andere Flöten.« Damals<lb/>
schreibt er Kritiken, von denen er sagt: »Es sind ja<lb/>
nur frische, tiefstherzenskommende, ich möchte sagen:<lb/>
Naturfreudenlaute, daß wir einmal Dichter finden.«<lb/>
Dieser deutsche Junker, dieser Offizier mit erwiesenem<lb/>
Schlachtenmut, dieser Grandseigneur ohne Geld war<lb/>
eine anarchische Seele und zugleich der allergetreueste<lb/>
Erbe und Verwalter einer Kultur. Schon früh verstand<lb/>
er seine Mission: ein Fortsetzer jenes imaginären<lb/>
Deutschland zu sein, aus dem <rs type="pers" ana="n_50020" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_50021" ref="#fk__p_45758">Kleist</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50022" ref="#fk__p_43818">Friedrich der Große</rs> und <rs type="pers" ana="n_50023" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>, <rs type="pers" ana="n_50024" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50025" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> in das wirkliche Deutschland herabstiegen. <rs type="pers" ana="n_50026" ref="#fk__p_40404">Liliencron<lb/>
</rs> knüpfte bei den Meistern einer mittleren seelischen<lb/>
Zone an, wie etwa bei <rs type="pers" ana="n_50027" ref="#fk__p_53708">Storm</rs>, <rs type="pers" ana="n_50028" ref="#fk__p_54027">Fontane</rs>, <rs type="pers" ana="n_50029" ref="#fk__p_44580">Gottfried Keller</rs><lb/>
oder <rs type="pers" ana="n_50030" ref="#fk__p_48103"><abbr>K. F.</abbr> Meyer</rs>, aber er wuchs, nach seines <choice><sic>tiesten</sic><corr>tiefsten</corr></choice><lb/>
Herzens Sehnen und Planen, jenen Gewaltigen nach, die<lb/>
das deutsche Volk auch noch vor der Instanz des jüngsten<lb/>
Gerichtes rechtfertigen werden. Mit der Sicherheit und<lb/>
Körperlichkeit einer Eiche wuchs er ihrem hohen<lb/>
</p>
            <p ana="pr68942">
Überblick entgegen. Bis die Meisterschaft ihn schließlich<lb/>
 in die atmosphärische Gemeinschaft ihres Blühens<lb/>
brachte. Ja, heute ist kein Zweifel mehr: <rs type="pers" ana="n_50031" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs><lb/>
kam aus jener Urkraft, die es glaubhaft macht, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50032" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> einem Brudervolke entsproß. Und sein<lb/>
Kampfruf, sein Schrei des Lebens und der Freude,<lb/>
ließ wieder einmal das deutsche Volk vor sich selbst<lb/>
erschrecken. Denn trotz der liebenswürdigen Masken,<lb/>
die er annahm, trotzdem daß er als loyaler Militär,<lb/>
als naiver Genießer, als ahnungsloses Naturkind<lb/>
zu kommen schien, sein Volk spürte dahinter den<lb/>
<seg type="spc">Mann</seg>, den Herrn, den Krieger und Besieger,<lb/>
den Zerstörer und Schöpfer. Daß man es leugnete<lb/>
, daß man ihn durchaus in ein harmlos angenehmes<lb/>
 Format zu drücken suchte, was war es<lb/>
anderes als <seg type="insult">die raffinierte Tücke und Politik</seg>, <seg type="insult">die<lb/>
Taktik der vielen Schwachen</seg> einem einzigen Starken<lb/>
gegenüber. Von all diesen Dingen, die ich hier erzähle,<lb/>
sprechen seine Briefe unaufhörlich, mit den eindringlichsten<lb/>
 Worten der Pein und der Wut. Er hat unter<lb/>
dem Widerhall seines Wirkens gelitten wie unter der<lb/>
Armut, die ihn erdrosseln wollte, unter dem Galeerengewicht<lb/>
 der Schulden. Man hielt für <seg type="insult">Roheit</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Naivetät</seg>, was meisterliche Belebung war. <seg type="insult">Kultivierte<lb/>
Seelen von <rs type="pers" ana="n_50033" ref="#fk__p_51216">Heyse</rs> bis <rs type="pers" ana="n_50034" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> (dieser hat<lb/>
übrigens, wenn ich nicht irre, das Urteil in<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_18085">Fackel</rs>‘ widerrufen) und <seg type="insult">viele Unkultivierte</seg><lb/>
meinten, <rs type="pers" ana="n_50035" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs> müsse seine Gedichte nur<lb/>
so hinschleudern, nonchalant. Aber er trug solch ein<lb/>
Gedicht jahrelang mit sich herum, auf den Augenblick<lb/>
der Reife wartend, und hatte er dann endlich den<lb/>
Wurf gewagt, so feilte er erst wochenlang, schickte<lb/>
sein Manuskript zu fünf, sechs befreundeten Autoren,<lb/>
um über jedes Detail vielfaches Urteil, Änderungsvorschläge<lb/>
 anzuhören; litt an den subtilsten Problemen des<lb/>
Ausdrucks, mußte sich von außen zu Entscheidungen,<lb/>
zur Wahl zwischen Wort und Wort anregen lassen,<lb/>
weil er selbst nicht damit zu Ende kommen konnte.<lb/>
»Arbeit, harte, mitleidlose Arbeit«, so hieß auch seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr68942">
Definiton des Genies. Wenn erst die Briefe, die seinem<lb/>
Schaffen bis ins Detail nachgehen, herauskommen<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_50036" ref="#fk__p_52173">Dehmel</rs> hat vorerst nur vereinzelte Proben solcher<lb/>
Briefe geboten), so darf man sich darauf gefaßt machen,<lb/>
daß sie den <rs type="title">Briefen</rs> <rs type="pers" ana="n_50037" ref="#fk__p_45220">Flauberts</rs> zum Staunen ähneln.<lb/>
Wie sehr mußte es ihm darauf ankommen, daß Urwüchsigkeiten<lb/>
, Unwillkürlichkeiten, die sich <seg type="insult">weniger<lb/>
elementare Geister</seg> nur aus einem <seg type="insult">Mangel an Zucht</seg><lb/>
erklären konnten, nach durchdachtem Plane, mit<lb/>
präzisester Absicht hingesetzt waren. Er lachte, wenn<lb/>
man das verkannte, aber es tat dennoch bitter weh.<lb/>
Denn das Mißverstehen solcher Intentionen bedeutete<lb/>
allen Ernstes ein <seg type="insult">ahnungsloses Vorübergehen am<lb/>
Wesentlichen, an der Meisterschaft selbst</seg>. <seg type="insult">Die<lb/>
gedankenlose Formel</seg> vom <seg type="insult">»Naturalisten <rs type="pers" ana="n_50038" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs>«</seg><lb/>
fraß an seiner Künstlerseele<ADD>.</ADD> Er wußte sich einen<lb/>
Naturalisten im Sinne <rs type="pers" ana="n_50039" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs>, <rs type="pers" ana="n_50040" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs>, <rs type="pers" ana="n_50041" ref="#fk__p_45758">Kleists</rs>.<lb/>
Er wußte, daß seine »Natur« Auffassung war und Gestaltung<lb/>
. Die Milieutheorie konnte sich an ihm, wie<lb/>
an jedem Meister, nur blamieren. Die Haide an sich<lb/>
bliebe eine <seg type="insult">gleichförmige Plattheit</seg>, eine <seg type="insult">monotone Sinnlosigkeit<lb/>
</seg> — um so ein Keuschestes, ein erschütternd<lb/>
Geheimes zu geben, bedurfte sie eines gegensätzlichen<lb/>
Künstlers, eines Meisters der Konzentration, eines<lb/>
starken Plastikers des Wortes, eines strengen Abgrenzers.<lb/>
Die Wucht, die Drastik seiner Farben und Formen hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50042" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs> aus Eigenem dazugegeben, die Größe seiner<lb/>
Landschaft war in ihm und sonst nirgends.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68943">
<space/>Überall stieß <rs type="pers" ana="n_50043" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs> auf dieselbe Art von<lb/>
<seg type="insult">tückischem Mißverständnis</seg>. So wollte man dem elementaren<lb/>
 Erotiker <seg type="insult">einen amusanten Amusierten</seg> abgewinnen<lb/>
. <seg type="insult">Mit zusammengekniffenen Augen und geil-sittlichem<lb/>
 Grinsen</seg> schlich Deutschland an dieser<lb/>
Urquelle <seg type="spc">künstlerischer</seg> Sinnlichkeit vorbei —<lb/>
wenigstens empfand er selbst es so. Er, der gar wohl<lb/>
wußte, welche Heldentat es bedeutete, in diesem Milieu<lb/>
den königlichen Genuß zu behaupten. Er hat seine<lb/>
große Freude dem spröden nationalen Stoff abgerungen,<lb/>
wie er sie dem gemeinen qualvollen Lebensdrang<lb/>
</p>
            <p ana="pr68943">
abrang, als ein Überwinder. Er hat — ein Wunder<lb/>
künstlerischer Chemie — mit seiner Feuerseele den<lb/>
<seg type="insult">Steinklumpen dieses Lebens</seg> durchglüht, bis er Diamant<lb/>
wurde. Es gibt zwei Stellen in den Briefen, an die ich<lb/>
seither immer wieder denken muß, wenn ich an das<lb/>
Sonnenhafte in <rs type="pers" ana="n_50044" ref="#fk__p_40404">Liliencrons</rs> Wesen denke. Da ist ein<lb/>
dreizehnjähriges Mädchen, das im Hause wohnte,<lb/>
schwer erkrankt. »Der Vater war fort vor Entsetzen,<lb/>
die Mutter lag wie im Wahnsinn auf der Erde. Ich<lb/>
hielt mit Kraft das zerflatternde Leben, das verlöschende<lb/>
Kerzchen in meinen Armen. Es schienen die letzten<lb/>
Röcheltöne zu kommen. Das Herz schlug so schnell<lb/>
wie eine Dampfschiff-Schraube, wenn sie <seg type="spc">über</seg> Wasser<lb/>
kommt (Kraftlosigkeit); der Schaum trat vor die Lippen;<lb/>
die Augen brachen. Da schrie ich (ich war ganz allein<lb/>
mit dem Mädel) den Tod an in meiner Verzweiflung:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">‚Wull du woll, <seg type="insult">du Aas</seg>‘</foreign>, und <seg type="spc">spie</seg> nach ihm! Und<lb/>
das nahm der alte Herr mir so übel, daß er davonging<lb/>
.« — Aber zwei Tage später stirbt das Kind<lb/>
dennoch in seinen Armen. »Ich riß mein Hemd auf,<lb/>
und legte sie an meine nackte heiße Lebensbrust —<lb/>
umsonst. Ich hauchte ihr meinen Atem in den schon<lb/>
stehen bleibenden Mund — umsonst. Das Herz stand<lb/>
still <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« — Das war <rs type="pers" ana="n_50045" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs>, der Beleber. Das war<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50046" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs>, der Erotiker. Ein Herz, das die Liebeskraft<lb/>
Vieler für sich allein in Anspruch zu nehmen<lb/>
schien. Er begriff es nicht, daß man seinen Überreichtum<lb/>
 an Liebe anders als mit verehrenden Augen ansah.<lb/>
Er begriff es, noch als Alter, nicht, daß man ihm<lb/>
seinen Überreichtum an Kraft mißgönnte. Er begriff<lb/>
nicht, daß man ihm nicht tausendfach dafür dankte,<lb/>
daß er etwas von seinen Schätzen in den Liebesgedichten<lb/>
 hergegeben hatte. Er verstand <seg type="insult">den schmutzigen<lb/>
Blick</seg> nicht, der ihm seine unverkümmerte Illusion<lb/>
vergiften wollte. Freilich, eine andere Moral haben die<lb/>
großen Gebenden, eine andere <seg type="insult">die Ärmsten</seg>, die so<lb/>
klein sind, daß sie nicht einmal den auf sie entfallenden<lb/>
Gnadenrest anders als mit Zynismus anzunehmen<lb/>
verstehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68944">
<space/>Man kann es sehr schön in den Briefen verfolgen,<lb/>
wie er immer auf das große Typische drang, das sein<lb/>
Besonderes mit großer Ökonomie verteilen sollte. In<lb/>
einer <seg type="insult">Zeit</seg>, da die Lyrik sich zerfaserte, mißverstand man<lb/>
natürlich auch diese Typik, und nahm die bedeutende<lb/>
Absicht für <seg type="insult">oberflächlichste Harmlosigkeit</seg>. Weil er<lb/>
seine Anschauungskraft auf einige Urfragen konzentrierte<lb/>
, hielt man ihn für simpel. Weil er seine Gedanken<lb/>
 <seg type="spc">anschaute</seg> (und mit welch einer Kraft des<lb/>
lebendigen Auges), sie mit unverbrüchlicher künstlerischer<lb/>
 Treue nur, wenn sie restlos Anschauung geworden<lb/>
 waren, formte, hielt man ihn für gedankenlos.<lb/>
Wie es möglich war, über <seg type="insult">den »Naturalisten« <rs type="pers" ana="n_50047" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs></seg><lb/>
den Phantasten <rs type="pers" ana="n_50048" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs> zu verkennen, ist rätselhaft.<lb/>
Gewiß, der unkünstlerische Mensch kann die Einbildungskraft<lb/>
 nicht begreifen, die in solidem Material<lb/>
arbeitet. Das mag nun für viele dieser Gedichte gelten.<lb/>
Aber die Visionen, die mythischen Begebenheiten, die<lb/>
zwei Bände »<rs type="title">Poggfred</rs>!« Lernte man doch endlich das<lb/>
symbolhafte Schauen auch in der Drastik des Kleinlebens<lb/>
 wiederfinden! Sonst wäre ja die verzweifelte<lb/>
Anstrengung des Naturalismus, <seg type="insult">dieser <rs type="pers">Don Quixote-Versuch<lb/>
</rs> der Kunst</seg>, den Menschen bei seinem ärmsten,<lb/>
alltäglichsten Selbst aufzusuchen, vergeblich gewesen.<lb/>
Doch geht es nicht an, Phantasie abzuleugnen, wo sie,<lb/>
in prachtvoller Selbständigkeit, übermächtig wird. —<lb/>
In seiner durchdringend klugen und erschöpfend allseitigen<lb/>
 Einleitung zur Auswahl der <rs type="title">Briefe</rs> hat <rs type="pers" ana="n_50049" ref="#fk__p_52173">Richard<lb/>
Dehmel</rs> das Problematische der <rs type="pers" ana="n_50050" ref="#fk__p_40404">Liliencronschen Natur</rs><lb/>
gezeichnet, um die Tiefen und die Höhen dieser Individualität<lb/>
, und das Schöpferische, das sie miteinander verbindet<lb/>
, <seg type="insult">einem allzu billigen Nachruhm</seg> als scharfen Protest<lb/>
entgegenzusetzen. Und <rs type="pers" ana="n_50051" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs> hat seine unvergeßliche<lb/>
 Grabrede beigefügt, die alle Herrlichkeit eines<lb/>
begnadeten Menschen noch einmal, in einem großen<lb/>
Augenblick, zurückgestrahlt aus einem vollendeten Leben,<lb/>
auffing. Es ist nur fraglich, ob solche ruhmwürdige Freundestat<lb/>
 jene Fremden zu überzeugen vermag, welche nicht<lb/>
schon das Werk des Dichter-Künstlers selbst überzeugte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68945">
<space/><seg type="insult">Diese Fremdesten</seg> werden sich auch von den<lb/>
<rs type="title">Briefen</rs> nicht überzeugen lassen. <rs type="pers" ana="n_50052" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs> wollte<lb/>
durch seine Auswahl der <rs type="title">Briefe</rs> die Individualität<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50053" ref="#fk__p_40404">Liliencrons</rs> herausmeißeln. Diese Absicht scheint mir<lb/>
geglückt. Hier lebt nun, noch einmal neben dem<lb/>
Werke, um einen Grad unmittelbarer, diese keusche<lb/>
und kühne Seele in ihrer reichen Vielfältigkeit, die<lb/>
doch nach einem prachtvoll einfachen Plane gebildet<lb/>
und bewegt scheint. Sie lebt ihr paradigmatisches<lb/>
Leben, ihr deutsches Dichterleben. Es wäre zu verlockend<lb/>
, dieses Leben auf seinem geraden unerschrockenen<lb/>
 Wege zu verfolgen. Es wäre ein teuflisches<lb/>
Vergnügen, einen Band zusammenzustellen: »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4387" ref="#fk__p_40404">Liliencrons<lb/>
</rs> Aussprüche über das deutsche Volk</rs>«. Aussprüche?<lb/>
Nein, Flüche. Und dabei hat er es geliebt. Es wäre<lb/>
ein geharnischter Aufsatz zu schreiben über die »<rs type="title">materielle<lb/>
 und geistige Situation eines großen deutschen<lb/>
Lyrikers vom <DATERANGE>Ende des 19. Jahrhunderts</DATERANGE></rs>«. Und ein besonderer<lb/>
 Essay über Schulden, einer über <seg type="insult">»<rs type="title">Sammlungen,<lb/>
Hilfsvereine und Gnadengehälter für Dichter</rs>«</seg>. Und einer<lb/>
über die <seg type="insult">»<rs type="title">deutsche Dichterverehrung</rs>«</seg>, die <seg type="insult">Briefe,<lb/>
Bücher, Bitten um Autogramme, Locken und Kuchen</seg><lb/>
einsendet. »Die <seg type="insult">Teutschen</seg> schickten mir <seg type="insult"><seg type="spc">Getichte<lb/>
und braune Kuchen</seg></seg>. <seg type="spc">Braune Lappen</seg> wären mir<lb/>
lieber gewesen. Ja, Kuchen!« Aber sie glaubten es<lb/>
ihm nicht, daß er dabei hungerte. Es wäre zu unästhetisch<lb/>
 gewesen, dergleichen ernstlich zu glauben. Und<lb/>
noch weniger hätten sie es ihm geglaubt, daß auch<lb/>
Feste ihm Bedürfnisse waren. Aber was hilft es, hier<lb/>
aufzubegehren! Vielleicht gehört die Bettelei, die Not<lb/>
und die Demütigung zum echten Dichter, wie die<lb/>
Metaphern zu ihm gehören. Und Deutschlands Presse<lb/>
schickte ihm, als er längst anerkannt und berühmt<lb/>
war, seine reifsten Meisterwerke zurück, immer wieder<lb/>
zurück. Auch das gehört offenbar dazu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68946">
<space/>Es ist gewiß peinlich, <seg type="insult">welche Art von Leuten</seg> mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50054" ref="#fk__p_40404">Liliencron-Briefen</rs> prahlen darf, die wirklich an ihre<lb/>
Adresse gingen. Und noch viel peinlicher ist es, mit<lb/>
welchem Strahlenreichtum goldensten Lobes die Sonne<lb/>
</p>
            <p ana="pr68946">
<rs type="pers" ana="n_50055" ref="#fk__p_40404">Liliencrons</rs> <seg type="insult">die allerflachsten Niederungen</seg> zu überschütten<lb/>
 liebte. Er konnte sich eben nicht auf <seg type="insult">Mondtemperaturen<lb/>
</seg> einstellen; und war außerdem ein »Lebenskünstler<lb/>
«, mußte es sein. Er war ein Gefühlsungeheuer,<lb/>
ein Temperament ohnegleichen, ein Verschwender des<lb/>
Wohlwollens und der Gastlichkeit, ein Beleber der<lb/>
Blumen, aber auch der <seg type="insult">Insekten</seg>. Und wußte doch<lb/>
wohl zu unterscheiden. Daran, daß er sie auch tadelt,<lb/>
erkennt man seine wahren Freunde. »Sein Tadel war<lb/>
ein Achtungsbeweis«, sagt <rs type="pers" ana="n_50056" ref="#fk__p_52173">Dehmel</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68947">
<space/>Eine Stelle finde hier noch Platz, die vom<lb/>
Romanschriftsteller <rs type="pers" ana="n_50057" ref="#fk__p_45643">Heiberg</rs> handelt: »Nicht wahr, aus<lb/>
seinem Briefe geht’s hervor wie Neid: Warum bist du<lb/>
nicht so fleißig gewesen wie ich und hast 60 Romane<lb/>
geschrieben. Es ist die Wut derer, die kein lyrisches<lb/>
Talent haben und sich nun im Geheimen ärgern, daß man<lb/>
sie wegen ihrer <seg type="insult">Vielschreiberei</seg> nicht mehr als <seg type="spc">Künstler</seg><lb/>
anerkennt. Mein Gott, ich habe 16 Bücher gemacht in<lb/>
10 Jahren; das ist doch Fleiß. Gerade das, was <rs type="pers" ana="n_50058" ref="#fk__p_45643">Heiberg</rs><lb/>
mir vorwirft, vermochte ich nicht, und deshalb sitze ich<lb/>
ewig im Geldelend: Bis jetzt <seg type="spc">konnt’</seg> ich nicht betrügen<lb/>
und lügen. Aber damit allein kommt man durch die<lb/>
Welt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68948">
<space/>Er hat Bescheid gewußt. Aber er ging unablenkbar<lb/>
 seinen Weg. Jahrzehnte lang wartete er auf<lb/>
die Anerkennung, den Ruhm, die Popularität. Auch<lb/>
<seg type="insult">diese Übel</seg> sollten ihm nicht erspart bleiben. Als er<lb/>
mit dem <rs type="inst">Überbrettl</rs> herumgezogen war — er empfand<lb/>
als seine Schmach, was <seg type="insult">Deutschlands Schmach</seg> war —,<lb/>
als er schließlich Vorlesungstourneen machte! Ja, da<lb/>
kamen die <seg type="insult">Qualen der auf den Kopf gedrückten Lorberkränze<lb/>
</seg>, des herumgeschleppten bekränzten Wundertiers.<lb/>
Es waren <seg type="insult">Feste</seg>! Das war der Schluß: sein grenzenloser<lb/>
 Ekel vor dem <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_50059" ref="#fk__p_40404">Liliencron-Schwindel</rs>«</seg>, der nun<lb/>
losbrach wie ein <seg type="insult">Hexensabbath</seg>. Oh, er war nicht zu<lb/>
täuschen. Auch dieser Deutsche, der seinen Humor<lb/>
festhielt wie ein Held den Ehrenschild, endete in Verdüsterung<lb/>
.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58476">
               <persName>Loeffler (Schuster &amp; Loeffler, Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54027">
               <persName>Fontane, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1819-12-30</date>
                  <place>Neuruppin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-9-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Apotheker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11342</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45220">
               <persName>Flaubert, Gustave</persName>
               <birth>
                  <date>1821-12-12</date>
                  <place>Rouen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-5-8</date>
                  <place>Croisset bei Rouen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11330</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45758">
               <persName>Kleist, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1777-10-18</date>
                  <place>Frankfurt an der Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-11-21</date>
                  <place>Wannsee bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11933</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51216">
               <persName>Heyse, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1830-3-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-4-2</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11691</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45643">
               <persName>Heiberg, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-17</date>
                  <place>Schleswig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-16</date>
                  <place>Schleswig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64827</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48103">
               <persName>Meyer, Conrad Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-11</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-11-28</date>
                  <place>Kilchberg/Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12234</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43818">
               <persName>Friedrich II., der Große, König von Preußen</persName>
               <birth>
                  <date>1712-1-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1786-8-17</date>
                  <place>Sanssouci bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15240</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16680</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53708">
               <persName>Storm, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1817-9-14</date>
                  <place>Husum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1888-7-4</date>
                  <place>Hademarschen/Holstein</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58930">
               <persName>Schuster (Schuster &amp; Loeffler, Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44580">
               <persName>Keller, Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1819-7-19</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-7-15</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8165</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>