<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08702.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08701.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08703.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Nach dem Verbot), in: Fackel Heft 22, Nr. 531, 1920, S. 79-95</title>
            <title type="iso-date">1920-05-01</title>
            <title type="id">tid_08702</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">531</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-531_n0079.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/531,079</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Nach dem Verbot)</head>
            <p ana="pr115116">
Die ‚<rs type="paper" ana="werk_22078">Volks-Zeitung</rs>‘ schrieb am <seg source="6. Februar" ana="6. Februar"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115119">
<space/>Wie wir bereits in der gestrigen <rs type="paperRef" ana="werk_40867">Nummer</rs> berichtet haben,<lb/>
versuchten <seg type="insult">einige alldeutsche Krakeeler</seg>, unterstützt durch <seg type="insult">einige radaulustige<lb/>
, unreife Jungen</seg>, die <rs type="pers" ana="n_71152" ref="#fk__p_47565">Kraus-Vorlesung</rs> am Mittwoch abends<lb/>
durch Zwischenrufe zu stören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115120">
<space/>Gestern sollte nun der zweite Vortragsabend von <rs type="pers" ana="n_71153" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> stattfinden<lb/>
. Bereits im Laufe des gestrigen Tages waren Gerüchte verbreitet,<lb/>
daß <seg type="insult">die gleichen Radaubrüder</seg> beschlossen hätten, den Vortrag mit<lb/>
Gewalt unmöglich zu machen. Was an diesen Gerüchten Wahres war,<lb/>
können wir nicht konstatieren. Tatsache aber ist, daß <seg type="insult">unser <abbr>löbl.</abbr> <rs type="inst">Stadtpolizeiamt<lb/>
</rs></seg> vor <seg type="insult">diesen alldeutschen Heilbrüdern</seg> und <seg type="insult">Hinterlandstachinierern<lb/>
</seg> sofort in <seg type="insult">hündischer Ergebenheit</seg> zusammenknickte und<lb/>
die Vorlesung im <seg type="insult">Bewußtsein absolutistischer Machtfülle</seg> einfach verbot.<lb/>
Es macht übrigens den Eindruck, als ob man im <rs type="inst">Polizeiamte</rs> mit<lb/>
besonderem Vergnügen <seg type="insult">diesen alldeutschen Monarchistenbuben</seg> einen<lb/>
Dienst erwiesen hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115121">
<space/>Herrlich weit haben wir es hier in Innsbruck beim <rs type="inst">Magistrate</rs><lb/>
schon gebracht. Hier schaltet und waltet nur <seg type="insult">die absolutistische Willkür<lb/>
einzelner Beamtengrößen</seg>, während die gewählten Volksvertreter so<lb/>
viel wie gar nichts zu sagen haben. <seg type="insult">Vom Herrn Bürgermeister</seg> hätte<lb/>
man aber auch erwarten dürfen, daß er eine derartige Anordnung des<lb/>
<rs type="inst">Polizeiamtes</rs> nicht so ergebenst einfach genehmigt. Es ist allerdings<lb/>
</p>
            <p ana="pr115121">
bequem, durch das Verbot allen Unannehmlichkeiten aus dem Wege<lb/>
zu gehen, es zeigt aber von wenig Autorität, wenn das Stadtoberhaupt<lb/>
einfach zu jeder Verfügung des <rs type="inst">Polizeiamtes</rs> in ergebenster Anpassung<lb/>
Ja und Amen sagt oder vielleicht sagen muß. Wenn der Herr Bürgermeister<lb/>
 in seinen alten Tagen etwas aufregenden Vorfällen gerne aus<lb/>
dem Wege geht, so verstehen wir dies; ein derartiger Standpunkt<lb/>
darf aber nicht dazu benützt werden, um jede freie Äußerung, die<lb/>
einigen grünen Jungen nicht paßt, zu unterbinden. Wenn der Herr<lb/>
Bürgermeister sich in dieser Hinsicht seiner Aufgabe nicht gewachsen<lb/>
fühlt, so werden sich schon jüngere Kräfte finden, die dem Willen<lb/>
der Bevölkerung gegenüber <seg type="insult">dem Absolutismus einiger Beamtengrößen</seg><lb/>
etwas mehr Nachdruck zu verleihen imstande und auch willens sein<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115122">
<space/>Sache des <rs type="inst">städtischen Polizeiamtes</rs> wäre es gewesen, Vorkehrungen<lb/>
 zu treffen, daß die Vorlesung ungestört hätte stattfinden<lb/>
können, und im Falle, als es <seg type="insult">einige aufgehetzte Jungen</seg>, die noch<lb/>
nicht trocken unter der Nase sind und sich noch kein Stückchen Brot<lb/>
selbst verdient haben, sondern tapfer an des Vaters Brotsack hängen,<lb/>
gewagt hätten, in <seg type="insult">ihrem Unverstand und ihrer Bubenhaftigkeit</seg> die<lb/>
Vorlesung zu stören, die Ruhestörer einfach aus dem Saale zu<lb/>
entfernen. Die Polizei hätte mit der werktätigen Hilfe der Besucher<lb/>
rechnen können; so prompt wären noch keine Ruhestörer an die Luft<lb/>
gesetzt worden, als gerade in diesem Falle es sicher geschehen wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115123">
<space/>Es entspricht in gar keiner Weise dem heutigen Zeitgeiste,<lb/>
daß man <seg type="insult">die so bequemen absolutistischen Maßnahmen des monarchistischen<lb/>
 Zeitalters</seg> zur Anwendung bringt; das läßt sich heute eine<lb/>
freiheitsliebende Bevölkerung nicht bieten. Das <rs type="inst">städtische Polizeiamt</rs><lb/>
hat in diesem Falle vollständig versagt und hat vor einigen nicht<lb/>
im günstigsten Rufe stehenden <seg type="insult">alldeutschen Versammlungshyänen</seg><lb/>
und <seg type="insult">einigen grünen Jungen</seg> einfach in <seg type="insult">sklavischer Furcht und Unterwürfigkeit<lb/>
</seg> kapituliert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115124">
<space/>Des Pudels Kern ist jedoch, daß es sich hiebei weniger um<lb/>
die Person des Vorlesenden handelt, sondern die ganze Sache ist<lb/>
<seg type="insult">eine monarchistische Demonstration</seg>, wie sie sich in der ekelhaftesten<lb/>
Weise gegenwärtig im Reiche draußen breit macht. <seg type="insult">Die alldeutschen<lb/>
Siegfriedler und Kriegshetzer</seg>, für die die Bauern und Arbeiter gut<lb/>
genug waren, an der Front sich abschlachten zu lassen, <seg type="insult">diese feigen<lb/>
Speichellecker</seg>, die in <seg type="insult">sklavischer, hündischer Untertänigkeit</seg> vor <seg type="insult">den<lb/>
allerhöchsten Gauklern und Verbrechern</seg> im Staube krochen, wollen<lb/>
auch bei uns wieder <seg type="insult">ihr sauberes Handwerk</seg> beginnen und erlauben<lb/>
sich heute <seg type="insult">ganz unglaubliche Frechheiten</seg>. Die Arbeiterschaft, sowie<lb/>
die anständige Bevölkerung wird aber <seg type="insult">diesem Treiben einiger Krakeeler,<lb/>
grüner Jungen und besoffener Kneipbrüder</seg> nicht lange zusehen,<lb/>
sondern einmal gründlich zugreifen. Herr <rs type="pers" ana="n_71154" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> möge ruhig seinen<lb/>
nächsten Abend veranstalten, auf die Hilfe des <rs type="inst">städtischen Polizeiamtes<lb/>
</rs> mag er ruhig verzichten; die Arbeiter werden <seg type="insult">solchen monarchistischen<lb/>
 Elementen</seg> gründlich das Handwerk ein für allemal legen. <rs type="pers" ana="n_71155" ref="#fk__p_46404"><AUCTOR notation="abbr"><SPAN cont="Josef Anton Steurer" sug="Steurer">....er</SPAN></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115126">
<space/>Der Tag nachdem das Verbot erfolgt ist,<lb/>
vergeht mit Bemühungen, die Ämter zur Überlassung<lb/>
des Stadtsaals für den <date>8. Februar</date> zu bewegen.<lb/>
Diese Unterhandlungen gewährten nicht so sehr von<lb/>
<seg type="insult">der Individualität der Innsbrucker <rs type="inst">Magistratspersonen</rs></seg><lb/>
ein fest umrissenes Bild als von den hinter ihnen<lb/>
wirkenden Kräften. Wiewohl sich deren Wirksamkeit<lb/>
 zunächst nur durch Gerüchte vernehmlich<lb/>
macht, von <seg type="insult"><foreign xml:lang="">Pereatrufen</foreign> gegen sozialistische<lb/>
Politiker</seg>, von dem Plan einer <seg type="insult">Demonstration<lb/>
der Burschenschafter zur Ehre des Deutschtums</seg>,<lb/>
nicht etwa durch Studium deutscher Sprachwerke,<lb/>
sondern in Form <seg type="insult">eines »Aufmarsches«</seg>. Die <rs type="inst">Universitätsbuchhandlung<lb/>
</rs> wird durch ein Schreiben, das Steinwürfe<lb/>
 androht, zur Entfernung meiner Bücher aus<lb/>
dem Schaufenster gezwungen. So wurde das<lb/>
Problem der Freiheit des Worts schon ganz zu einer<lb/>
Frage der körperlichen Sicherheit, und ein Nervensystem<lb/>
, das auf die Annehmlichkeit, im Hotel als<lb/>
<seg type="insult">Schänder der deutschen Ehre</seg> gemeldet zu sein oder<lb/>
gar auf der Straße als solcher agnosziert zu werden,<lb/>
nicht eingerichtet ist, hätte wohl das Recht gehabt,<lb/>
sich die behördliche Ausflucht so schnell als möglich<lb/>
zum Vorbild zu nehmen. Ich durfte indes eher einen<lb/>
günstigen Zug als eine der Möglichkeiten versäumen,<lb/>
die Innsbrucker Behörde zum Bekenntnis ihrer<lb/>
Farbe zu zwingen, und es war klar, daß eher sie sich<lb/>
als daß ich mich <seg type="insult">dem »grünen Terror«</seg> — ich ließ<lb/>
ihnen das Wort zurück — beugen durfte. Ein<lb/>
Vortrag im <rs type="inst">Arbeiterheim</rs>, der weder gestört noch<lb/>
verboten werden konnte und augenblicklich durchführbar<lb/>
 war, hätte das Terrain der Auseinandersetzung<lb/>
verschoben, in ein Parteiasyl entrückt und <seg type="insult">das<lb/>
<foreign xml:lang="la">Gaudeamus</foreign> über die Verhinderung</seg> auf eine andere<lb/>
Art bekräftigt. Nur der <rs type="inst">Stadtsaal</rs> bot die Gelegenheit<lb/>
 einer vollgiltigen Entschädigung. Der Bürgermeister<lb/>
 benützte sie, um den ganzen Tag unauffindbar<lb/>
 zu sein, und ich am Abend die andere<lb/>
</p>
            <p ana="pr115126">
ihm wohlbekannte: eines rückkehrenden Kinderzugs.<lb/>
Um halb neun Uhr war sein telephonischer Bescheid<lb/>
eingelangt, der mich zwar noch hinhalten konnte,<lb/>
aber auch vertreiben durfte. Ich will durchaus nicht<lb/>
leugnen, daß ich eine Stunde später das erste<lb/>
Wohlgefühl in Verbindung mit Innsbruck verspürte,<lb/>
das mit der Entfernung von Innsbruck sogar<lb/>
zunahm. Wiewohl die Reiselektüre das folgende<lb/>
Feuilleton (<seg ana="Abendblatt der Innsbrucker Nachrichten,&#10;6. Februar"/>) war:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115129">
<space/>Es wäre leichter, nur die Eindrücke dieser Vorlesung zu<lb/>
beschreiben und dann zu Inhalt und Form Stellung zu nehmen, als<lb/>
eine Kritik an <rs type="pers" ana="n_71156" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu üben; aber diese Persönlichkeit erschien<lb/>
uns durch die Vorlesung in einer solchen Beleuchtung, daß wir in<lb/>
neuer Erkenntnis auch rückschauend zu einer anderen Wertung seines<lb/>
Werkes gelangen. Nicht nur was, sondern auch wie er es vortrug,<lb/>
ließ uns immer mehr und mehr, von Minute zu Minute klarer und<lb/>
eindringlicher erkennen, welche seiner Eigenschaften endlich <seg type="spc">in dieser<lb/>
Probe</seg>, <seg type="spc">die er sich selbst auferlegte</seg> und zu der ihn gerade<lb/>
die prägnanteste Eigenschaft seines Charakters trieb: <seg type="insult">maßlose Selbstgefälligkeit<lb/>
</seg>, die alle klugen Einwendungen besiegte, bestehen blieb;<lb/>
<seg type="spc">eine Erkenntnis</seg>, <seg type="spc">die noch am Abend viele seiner<lb/>
Freunde ihm gänzlich entfremdete</seg>, früher Einsichtigen ihr<lb/>
volles Recht gab und <seg type="spc">nur <seg type="insult">einen Haufen Unentwegter</seg></seg> ihm<lb/>
umso stürmischer Beifall klatschen ließ, je deutlicher die anderen ihre<lb/>
Abneigung kundgaben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115130">
<space/>Wir kennen alle die herrlichen Verse <rs type="pers" ana="n_71157" ref="#fk__p_54239">Georg Trakls</rs>, die <rs type="pers" ana="n_71158" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> nennen »weißer Hoherpriester der Wahrheit, dem unter blauem<lb/>
Mantel der Panzer des Kriegers klirrt«. Und gerade den Besten war<lb/>
er <seg type="spc">lange vor dem Krieg</seg> ein <rs type="pers">Herold</rs> jener Wahrheiten, die von<lb/>
<seg type="insult">einer stumpfen und stumpfe Ruhe verlangenden Gesellschaft</seg> übertüncht<lb/>
wurden, ein Ritter des Geistes, der mit scharfen Waffen einer Wortkunst<lb/>
 ohnegleichen die Entgeistigung und Materialisierung unseres<lb/>
Lebens anging. Sein <seg type="spc">Mut</seg>, unter allen Umständen die Wahrheit zu<lb/>
sagen, schien uns der Bewunderung wert und wir glaubten in ihm —<lb/>
nach so langer Zeit — endlich wieder einmal den Diener einer Idee<lb/>
zu sehen. Wenigen freilich <seg type="spc">trübte es schon frühe sein Bild</seg>,<lb/>
daß er, der sich stets über alle Kritik erhaben bezeichnete, <seg type="insult">die Lobhymnen<lb/>
 seiner unbedingt Ergebenen</seg> wörtlich druckte, auch wenn sie<lb/>
in ihrer Überschwänglichkeit unglaubwürdig oder geschmacklos waren<lb/>
</p>
            <p ana="pr115130">
(<abbr>z. B.</abbr> jene des <rs type="pers" ana="n_71159" ref="#fk__p_53253">Siegfried Jacobsohn</rs>) und maßlos war in den Beleidigungen<lb/>
und im Verspotten jener, die mit ihm nicht eines Sinnes zu sein<lb/>
wagten. Aber, da er, ein einzelner Kämpfer gegen alle Menge, immer<lb/>
in Wehrbereitschaft sein mußte und naturgemäß nur ein für sich oder<lb/>
gegen sich kannte, verziehen die Erkennenden nur allzuleicht solche<lb/>
Schwäche eben um der großen Idee willen, deren Gefäß sie in ihm ehrten.<lb/>
<seg type="spc">Als der Krieg begann und er allein</seg> in aller Massenbegeisterung,<lb/>
<seg type="spc">in der Tat ein Prediger in der Wüste</seg>, <seg type="spc">seine Stimme<lb/>
gegen den <seg type="insult">Greuel</seg> erhob</seg>, gewann er sich viele neue<lb/>
Anhänger und unter ihnen die Ehrlichsten in jenen, die zwar nicht<lb/>
seiner Meinung waren, aber an ihm den <seg type="spc">Mut</seg> und die Konsequenz<lb/>
bewunderten, mit denen er seine Ansichten in einer Zeit zu vertreten<lb/>
wagte, in der <seg type="spc">die Suggestion der Massen einerseits</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die Militärgewalt andererseits ihn deswegen stündlich<lb/>
bedrohten</seg>. <seg type="spc">Er hielt wahrhaft durch und es kam das<lb/>
Ende</seg>, <seg type="spc">wie er es</seg>, <seg type="spc">gleich ganz wenigen</seg>, <seg type="spc">die es aber<lb/>
nur im stillen taten</seg>, <seg type="spc">vorausgesagt</seg>: <seg type="spc">unser Zusammenbruch<lb/>
</seg>. <seg type="spc">Bis dahin war <rs type="pers" ana="n_71160" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> für uns ein<lb/>
Kämpfer für seine Idee</seg>: er glaubte den Krieg allein von den<lb/>
Regierungen Deutschlands und Österreichs entfesselt und sträflich in die<lb/>
Länge geführt. Und er kämpfte mit allen möglichen Mitteln gegen diesen<lb/>
Krieg, der ihm die <seg type="insult">Ermordung des Geistes</seg> schien. Viele, nicht in<lb/>
seiner Einseitigkeit des Hassens befangen, wußten außer den <seg type="insult">Greueln</seg><lb/>
unserer Heere auch die der feindlichen Truppen, für die <rs type="pers" ana="n_71161" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nie<lb/>
ein Wort hatte. Aber <seg type="spc">man achtete den unerschrockenen<lb/>
Kämpfer</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115131">
<space/><seg type="spc">Sein Kampf gegen die Regierungen müßte<lb/>
aus sein</seg>, die Kaiser sind vom Thron gestürzt, ihre Generale<lb/>
Bürger geworden, ihre Ratgeber zerstreut, neue Gewalthaber aus dem<lb/>
Volk hervorgegangen. Und <seg type="insult">ein grausamer Friede</seg>, der seinem Namen<lb/>
ins Gesicht schlägt, hat jedem, der erkennen will, deutlich genug<lb/>
gezeigt, daß die Menschlichkeit der <seg type="insult">Feinde</seg> <seg type="spc">vielleicht</seg> noch geringer<lb/>
ist als es <seg type="insult">unsere Siegermenschlichkeit</seg> gewesen wäre und gerade die<lb/>
merkantilen Bestimmungen des Vertrages sind die beredtesten Beweise<lb/>
dafür, daß dieser Krieg nur des <foreign xml:lang="en">»Made in Germany«</foreign> willen geführt<lb/>
wurde, wie eine <rs type="perRef" ana="werk_40988">amerikanische Zeitung</rs> schon <date>1914</date> schrieb und nicht<lb/>
<foreign xml:lang="en">»Made in Germany«</foreign> war, wenn auch der jähe Ausbruch den Kabinetten<lb/>
von Wien und Berlin zu Lasten fällt. Den tieferen Ursachen nachzuspüren<lb/>
 aber ist Sache der Geistigen und wer von ihnen auch die<lb/>
Amerikanisierung, <seg type="insult">»den Kommerz«</seg>, dem Deutschland in den letzten<lb/>
40 Jahren mehr und mehr verfiel, aufs tiefste bedauerte, kann nicht<lb/>
im Ernste verlangen, daß ein starkes Volk sich des Wohlstandes hätte<lb/>
für immer begeben sollen und Meer und die Schätze der Erde den<lb/>
anderen überlassen; denn in jedem Volke werden es immer die<lb/>
Wenigen sein, die endlich lernen, den einzig wertvollen Schatz, den<lb/>
Geist, zu heben. So ging dieser Krieg letzten Endes doch um unser<lb/>
Volk und es gab Tausende, denen die schweren Fehler unserer<lb/>
</p>
            <p ana="pr115131">
Herrschenden nicht verborgen waren, die aber unfähig, das Geschehen<lb/>
aufzuhalten, in der Stunde der Not mit klarem Bewußtsein ihr Leben<lb/>
zum Opfer stellten für einen Begriff, der ihnen kein Wort, sondern<lb/>
tiefste Notwendigkeit des Daseins war: Vaterland.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115132">
<space/><seg type="spc">Der Kampf ist aus</seg>. Und die Reaktion, wie alle Bewegungen,<lb/>
vieles über das Ziel hinausschießend, verdammte mit einemmale alles,<lb/>
was uns dazugeführt. Altäre des Glaubens stürzten mit den Thronen,<lb/>
Gelobtes wurde maßlos geschmäht und es begann eine Zeit, für jeden<lb/>
Mann, greulicher als der Krieg: <seg type="insult">eine ekelhafte Beschmutzung unseres<lb/>
Selbst</seg>, <seg type="insult">eine Prostitution an den Feind</seg>, <seg type="insult">ein Gewinsel um Anhörung<lb/>
der schamlosesten Selbstanklagen</seg>. Die Besten erhoben sich dagegen.<lb/>
<seg type="spc">Wo blieb der <rs type="pers">Herold</rs> der Wahrheit</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr115133">
<space/><seg type="spc">Er trat gestern vor uns hin</seg>. Und las uns <seg type="spc">Schriften eines<lb/>
Kampfes</seg> vor, <seg type="spc">der längst beendet</seg> ist, las sie mit einem <seg type="insult">Pathos</seg>,<lb/>
als wollte er uns aufrufen gegen Feinde, die gar nicht mehr sind. Und er<lb/>
führte uns die Mittel eines Kampfes vor, die niemals, auch im schärfsten Streit,<lb/>
ein Mann gegen einen anderen gebrauchen sollte, <seg type="spc"><seg type="insult">das schmähliche<lb/>
und feige Mittel</seg></seg>, <seg type="spc">persönliche Schwächen</seg>, die mit der Idee des<lb/>
Feindes nichts zu tun haben, <seg type="spc">zur <seg type="insult">Verhöhnung des Gegners</seg><lb/>
zu gebrauchen</seg>. Mir war <rs type="pers" ana="n_71162" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> nie eine sympathische Figur und<lb/>
immer ein geistiger Feind. <seg type="spc">Aber ich weiß</seg>, <seg type="spc">daß man aus<lb/>
dem Leben <rs type="pers" ana="n_71163" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> Szenen tendenziös ausbeuten<lb/>
 könnte</seg>, <seg type="spc">die ihn sicher noch verächtlicher<lb/>
erscheinen ließen als er <rs type="pers" ana="n_71164" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> zeichnet</seg>. Und in<lb/>
dieser Zeichnung ist keinerlei Kunst, keine Satire, <seg type="insult">nichts als Haß,<lb/>
Haß, Haß</seg>. Aber nicht der Haß gegen die Idee des anderen — denn<lb/>
wäre es der, warum beginge dann <rs type="pers" ana="n_71165" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="insult"><seg type="spc">die namenlose<lb/>
Geschmacklosigkeit</seg></seg>, den gestürzten Träger anzuspucken, <seg type="spc">den Wehrlosen<lb/>
 zu treten</seg>? — es ist vielmehr <seg type="insult"><seg type="spc">der Haß des Fremden<lb/>
gegen das Deutsche</seg></seg>, der ihn blind macht, daß er vor den Augen rot<lb/>
sieht und ihn so von allem Geist der Menschheit und Menschlichkeit<lb/>
entfernt, wie nie einer der von ihm Verspotteten es je gewesen.<lb/>
<seg type="spc">Ich wurde mir mit einem Schlage bewußt</seg>: <seg type="spc">hier ist<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_71166" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ohne Maske</seg></seg>. Und es war das einzige außer den<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">harmlosen Satiren</seg></seg>, was ich ihm an diesem Abend glaubte: <seg type="insult"><seg type="spc">die<lb/>
Gemeinheit und letzte Aussage einer Verworfenheit</seg></seg>,<lb/>
die, <seg type="spc"><seg type="insult">den eigenen Haß</seg> auszuspeien und eine <seg type="insult">Eitelkeit des<lb/>
Umstrittenseins</seg> zu befriedigen</seg>, selbst die Tragik — <seg type="spc">denn Tragik<lb/>
ist es doch</seg>! — <seg type="insult">eines <seg type="spc">meinetwegen</seg> brutalen Größenwahns</seg> nicht<lb/>
respektiert, der vernichtet wurde und, <seg type="spc">eine <seg type="insult">Hyäne des traurigsten<lb/>
Schlachtfeldes</seg></seg>, <seg type="spc">die Leichen schändet</seg>. Wenn das der<lb/>
Geist ist, den <seg type="insult">er und seine Unentwegten</seg> meinen, <seg type="spc">dann ist mir<lb/>
<seg type="insult">die Geistlosigkeit aller Kriegsjahre</seg> zusammen<lb/>
lieber</seg>, <seg type="spc">als <seg type="insult">die ekelerregende Minute der Offenbarung<lb/>
 solcher Niedrigkeit</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115134">
<space/><seg type="spc">Und er kämpft noch immer gegen den Krieg</seg>, <seg type="spc">der<lb/>
längst zu Ende ist</seg> — <seg type="insult">o mit welchem Pathos, mit welcher Stimme!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115134">
<seg type="spc">Wozu dies</seg>? <seg type="spc">Um uns immer wieder zu sagen</seg>: <seg type="spc">ich hab<lb/>
doch recht gehabt</seg>! Ihm ist <seg type="insult">die entsetzliche Zeit</seg> gerade gut<lb/>
genug, <seg type="insult"><seg type="spc">die Zinsen seiner klügeren Berechnungen</seg></seg>,<lb/>
<seg type="spc"><seg type="insult">die Früchte seiner Kälte</seg></seg>, <seg type="spc">die ihm freilich jede<lb/>
innere Anteilnahme verbot</seg>, <seg type="spc">einzuheimsen und<lb/>
seine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> damit zu füttern</seg>. Dagegen wenden wir uns<lb/>
mit Protest: Es gab Hunderte und Tausende, die nicht weniger wußten<lb/>
als er, eben jene, die dennoch ihr Leben opferten oder es täglich zu<lb/>
tun aus tiefem aufrichtigem Gefühl bereit waren. <seg type="spc">Ihr Andenken und<lb/>
ihre Tat zu beschmutzen hatte er</seg>, <seg type="spc">der die Schrecken<lb/>
der Schlachten immer nur beschrieben</seg>, <seg type="spc">aber niemals<lb/>
erlebt hat</seg>, <seg type="spc">nie das Recht</seg>, jetzt aber, nachdem kein Kampf ihn<lb/>
mehr zu äußersten Mitteln zwingt, es dennoch zu tun, ist eine<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Ruchlosigkeit</seg></seg>, denn es ist einem Manne wohl nichts menschlich<lb/>
größeres zugedacht, als für eine Idee, sei sie falsch oder richtig<lb/>
(für ihn ist sie immer richtig) in den Tod zu gehen. <seg type="spc">Wer dafür</seg> nur<lb/>
gelegentlich <seg type="spc">in die Schweiz ging</seg>, <seg type="spc">bei Butter und Honig<lb/>
seine Kapitalien zu verzehren und gegen den<lb/>
<seg type="insult">Geschäftssinn</seg> zu wettern, soll hier — soldatisch<lb/>
gesprochen</seg> und ich hab’s in 33 Monaten an der Front gelernt! —<lb/>
<seg type="spc">das Maul halten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115135">
<space/><seg type="spc">Wir wissen</seg>, <seg type="spc">wieviel <seg type="insult">Gemeinheit</seg> der Krieg im<lb/>
Gefolge</seg> hatte. Über sie zu richten, sei uns ernstes Amt. Aber wir, <seg type="spc">wir<lb/>
Deutsche selbst wollen es tun</seg>. Ich bin kein Antisemit, aber ich<lb/>
wehre mich dagegen, daß <seg type="insult">ein <seg type="spc">solcher</seg> Jude</seg> über uns zu Gericht sitzt,<lb/>
<seg type="spc">der ja unsere Vaterlandsidee zu erfassen niemals<lb/>
im Stande ist</seg> und in dem seit jeher <seg type="spc">der Haß groß ist<lb/>
gegen alles</seg>, <seg type="spc">was aus deutscher Erde gewachsen<lb/>
ist</seg>. Ein Mann, dem es nur um die Wahrheit zu tun ist, der hätte<lb/>
Feld genug, für Künftiges zu streiten, er brauchte nicht Erledigtes<lb/>
anzugreifen. Wir glauben ihm <seg type="insult">dies Pathos</seg> nicht mehr. Dieser gestrige<lb/>
Abend hat uns ihn, <rs type="pers" ana="n_71167" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <seg type="spc">in <seg type="insult">seiner wahren Gestalt</seg><lb/>
gezeigt</seg>, durchleuchtete alles, was er bisher tat und wir sehen<lb/>
<seg type="spc"><seg type="insult">die Mache eines eitlen Menschen</seg></seg>, <seg type="spc">der klug genug<lb/>
war</seg>, <seg type="spc">sich <seg type="insult">den Anschein eines Gottesstreiters</seg> zu<lb/>
geben und so die Besten zu täuschen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115136">
<space/>Und wer <seg type="insult">sein <seg type="spc">von ekelhafter Eitelkeit gesättigtes<lb/>
Gesicht</seg></seg> sah, als <seg type="insult">die Bravorufe seiner Getreuen</seg> <seg type="spc">die Empörung<lb/>
Ehrlicher</seg> niederschrieen, wer auf diesem Gesicht, <seg type="spc">deutlichst für<lb/>
alle</seg>, <seg type="spc">nur die Befriedigung las</seg>, <seg type="spc">daß um ihn da unten<lb/>
gerauft werde</seg>, der wußte alles von ihm. Wäre es ihm auch nur<lb/>
eine Sekunde ernst gewesen um das, was er mit tönenden Worten<lb/>
am Ende vortrug, er hätte sich nie, niemals <seg type="spc">so — lächelnd</seg>, <seg type="spc">so<lb/>
befriedigt zeigen können</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115137">
<space/>Der »blaue Mantel« fiel, aber es war kein Erz darunter, <seg type="insult"><seg type="spc">nur<lb/>
ein Komödiant</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115138">
<rs type="pers" ana="n_71168" ref="#fk__p_37599"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR><abbr>S. O.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr115140">
<space/>Wenn mir das Glück treu bleibt, daß <seg type="insult">solche<lb/>
Köpfe</seg> mir abtrünnig werden und zwar nicht nur<lb/>
von gestern auf heute, sondern von der ersten zur<lb/>
zweiten Spalte, so daß sie in der vierten schon ganz<lb/>
beim Gegenteil halten — dann hat <seg type="insult">Innsbruck</seg> mein<lb/>
Behagen an der Menschheit gefördert. Denn ich litt<lb/>
nicht allein durch das drückende Bewußtsein,<lb/>
somatisch zu ihr zu gehören — es möchte kein<lb/>
Hund so länger leben —, anstatt als solcher auf<lb/>
die Welt gekommen zu sein; ich litt insbesondere<lb/>
durch das Gefühl, von <seg type="insult">jener unbegreiflichen Banalität</seg>,<lb/>
die mit Vorliebe Menschengestalt annimmt und<lb/>
wahrscheinlich selbst bei Fliegen nicht vorkommen<lb/>
dürfte, verehrt zu werden. Es ist nicht zu glauben, wie<lb/>
viel kostbare Jahre der Entwicklung <seg type="insult">solche Leute</seg><lb/>
mit dem Glauben an mich vertrödelt haben, bis<lb/>
ihnen plötzlich die Schuppen von den Augen fallen<lb/>
und dann zum <seg type="insult">Feuilleton</seg> zusammengekehrt werden,<lb/>
damit sich die Öffentlichkeit von <seg type="insult">dem Erlebnis<lb/>
dieser Läuterung</seg> überzeugen könne. <seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_71169" ref="#fk__p_37599"><abbr>S. O.</abbr></rs></seg>,<lb/>
der <seg type="insult">einer der gewandteren Innsbrucker</seg> zu sein<lb/>
scheint und fast <seg type="insult">die <choice><sic>großstädische</sic><corr>großstädtische</corr></choice> Gabe</seg> hat, einem<lb/>
durch die <seg type="insult">Lüge</seg> hergestellten Sachverhalt mit<lb/>
Argumenten beizustehn, so daß er als <seg type="insult">Provinzler</seg><lb/>
dran glaubt, muß freilich auf die Gelegenheit, mich<lb/>
zu entlarven, schon gespitzt haben. Es ist nur<lb/>
natürlich, daß die Schwäche, kraft deren sich <seg type="insult">so viele<lb/>
Minusse</seg> von mir angezogen fühlen, eines Tages<lb/>
oder auch Abends des Zusammenhangs inne wird<lb/>
und nun <seg type="insult">die Revanche der Selbstbehauptung</seg> zu<lb/>
kosten beginnt, die als <seg type="insult">Selbstmord einer Mücke</seg><lb/>
endet. Aber hier muß einer an <seg type="insult">dem tiefen Mißverständnis<lb/>
</seg>, das ihn mich zu verehren zwang, schon<lb/>
lange getragen haben, denn er ist ganz wild von<lb/>
dem Entschluß, dem ungewissen Zustand ein Ende<lb/>
zu machen, und zieht es vor, ehe er an meinem<lb/>
Licht verbrennt, mit meinem Lampenschirm zusammenzuprallen<lb/>
. In <seg type="insult">solchem Taumel</seg> vergißt man nicht nur,<lb/>
</p>
            <p ana="pr115140">
was war und ist, sondern sogar was in der<lb/>
ersten und was in der vierten Feuilletonspalte steht.<lb/>
Zwar das mit der <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, die ihm schon immer<lb/>
an mir aufgefallen ist, ist unbestreitbar. Es hat ihm<lb/>
schon frühe mein Bild getrübt, daß ich die <seg type="insult">Lobhymnen<lb/>
 meiner unbedingt Ergebenen</seg> abgedruckt<lb/>
habe, wenngleich ich doch darauf gefaßt war, daß<lb/>
sie mir einst ganz anders aufspielen könnten. Aber<lb/>
war ich nicht auch stets darauf erpicht, die Dokumente<lb/>
der andern Gesinnung abzudrucken? Nun, wenn sich<lb/>
meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> schon in der Nennung meines Namens<lb/>
befriedigt und ihn nicht oft genug gedruckt sehen<lb/>
kann, so werde ich freilich von dem Beispiel <seg type="insult">eines<lb/>
Autors</seg> beschämt, der so bescheiden ist, den seinen<lb/>
nicht zu nennen, und wenn er mir vorwirft, daß ich<lb/>
mein Lebtag maßlos in den Beleidigungen jener<lb/>
war, die mit mir nicht eines Sinnes waren, so könnte<lb/>
er mir sogar nachweisen, daß ich selbst dafür mit<lb/>
meinem Namen eingetreten bin, während er mich<lb/>
zwar beleidigt, aber seine eigene Person dabei aus<lb/>
dem Spiel läßt. Was die begeisterte Kritik jenes<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71170" ref="#fk__p_53253"><abbr>S. J.</abbr></rs> anlangt, die ich einmal abgedruckt habe, so<lb/>
sehe ich schon ein, daß, wenn ich nunmehr auch<lb/>
den Tadel <seg type="insult">dieses <rs type="pers" ana="n_71171" ref="#fk__p_37599"><abbr>S. O.</abbr></rs></seg> abdrucke, der Eindruck<lb/>
meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg> noch immer den meiner Unparteilichkeit<lb/>
 in eigener Sache überwiegen wird. Zu meiner<lb/>
Entschuldigung kann ich nur anführen, daß ich<lb/>
jenes Lob zwar nicht für geschmacklos, wohl aber<lb/>
für überschwänglich hielt und daß es mir gerade<lb/>
deshalb aufhebenswert schien, als eine der wenigen<lb/>
unter <seg type="insult">den tausend Verhimmlungen meiner Leistung</seg>,<lb/>
wo ich, der sich allerdings über alle <seg type="insult">»Kritik«</seg> erhaben<lb/>
dünkt, die persönliche Freude an einem menschlichen<lb/>
 und männlichen Bekenntnisse empfunden habe,<lb/>
also an dem seltensten Glücksfall, der einem in <seg type="insult">der<lb/>
deutschen Literatur</seg> zustoßen kann. Dagegen möchte<lb/>
ich unerörtert lassen, <seg type="insult">welcher der beiden Siegfriede,<lb/>
der jüdische oder der germanische, der Bekehrte</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115140">
<seg type="insult">oder der Abtrünnige</seg>, mir an der Aufgabe, sich so<lb/>
oder so zu mir zu stellen, als der mutigere erscheint.<lb/>
Von meinem eigenen Mut hier zu sprechen, würde<lb/>
meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> gebieten, wenn ich nach der<lb/>
Lektüre <seg type="insult">dieses abwechslungsreichen Feuilletons</seg> noch<lb/>
wüßte, ob ich ihn noch habe. Denn die Ansichten meines<lb/>
Gegners gehen darüber auseinander, es liegt <seg type="insult">ein<lb/>
klarer Fall von Hokuspokus</seg> vor und wenn ich dem,<lb/>
der mich entlarvt, nur fest auf die Finger sehe,<lb/>
so mag sich ergeben, daß er mir doch länger<lb/>
aufgesessen ist, als ich ihm. So geschwind hat<lb/>
keiner eines andern Mut verloren wie <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_71172" ref="#fk__p_37599"><abbr>S. O.</abbr></rs></seg><lb/>
den meinen, und es ist geradezu ein Schulfall, wie<lb/>
hier <seg type="insult">der journalistische Zauber</seg> zwei Erscheinungen,<lb/>
deren zeitliche Abfolge eine organische Unmöglichkeit<lb/>
ist, zu einer geläufigen Einheit verbindet. Denn von<lb/>
<seg type="insult">dem mechanischen Vorsatz</seg> aus, an mir irgendetwas<lb/>
zu erleben, was mein Bild zerstört, gelingt es der<lb/>
<seg type="insult">Fingerfertigkeit</seg>, über den Naturzwang, daß der<lb/>
eine oder der andere Eindruck falsch war, spielend<lb/>
hinwegzukommen, so daß nur der Blick, den die<lb/>
<seg type="insult">Schwarzkunst</seg> nicht getrübt, sondern geschärft hat,<lb/>
schließlich zu erkennen vermag, daß der Bruch im Bilde<lb/>
von einem <seg type="insult">Bruch im Betrachter</seg> herrührt. »Sein Mut,<lb/>
unter allen Umständen die Wahrheit zu sagen, schien<lb/>
uns der Bewunderung wert« — »die an ihm den Mut<lb/>
und die Konsequenz bewunderten« — »ein Kämpfer für<lb/>
seine Idee« — »man achtete den unerschrockenen<lb/>
Kämpfer« — <seg type="insult">»das schmähliche und feige Mittel«</seg> —<lb/>
»<seg type="insult">die namenlose Geschmacklosigkeit</seg>, den Wehrlosen<lb/>
zu treten« — »<seg type="insult">eine Hyäne des traurigsten Schlachtfeldes<lb/>
</seg>, die Leichen schändet« — <seg type="insult">»die ekelerregende<lb/>
Minute der Offenbarung solcher Niedrigkeit«</seg>. Bewundert<lb/>
 viel und viel gescholten, doch in einem Atem.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>War ich das alles? Bin ich’s? Werd’ ich’s künftig sein,</l>
<l>Das <seg type="ELIDASH">Traumbild</seg> und Schreckbild <seg type="insult">jener Städteverwüstenden</seg>?</l>
</lg>
            <p ana="pr115144">
Das verläuft aber alles ganz plausibel. Denn es ist<lb/>
eingeteilt nach den Terminen: »lange vor dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr115144">
Krieg«, »als der Krieg begann«, »der Kampf ist aus«<lb/>
und dem Datum der Innsbrucker Vorlesung. Und<lb/>
dabei gelingt es dem <seg type="insult">Zauberer</seg>, die Bewunderung<lb/>
noch durch den ganzen Krieg durchzuhalten, bis<lb/>
endlich der Lokalaugenschein die Enttäuschung<lb/>
bringt. Der nüchternen Erwägung, daß ich doch in<lb/>
Innsbruck nur aus Schriften vorgelesen habe, die<lb/>
während des Krieges entstanden sind und eben darum<lb/>
die Bewunderung der <seg type="insult">Innsbrucker</seg> erregt haben, wird<lb/>
durch <seg type="insult">die stillschweigende Übereinkunft zwischen<lb/>
Tonfall und Lesergehirn</seg> begegnet, daß ich eigens<lb/>
etwas für Innsbruck vorbereitet habe, worauf <seg type="insult">meine<lb/>
Bewunderer und zumal die sonstigen Innsbrucker</seg><lb/>
nicht gefaßt waren. Indem eben das, was früher als<lb/>
Beweis des Mutes aller Verehrung <seg type="insult">selbst durch die<lb/>
Innsbrucker</seg> wert war, nun diesen vorgelesen wird,<lb/>
verdient es als <seg type="insult">ein schmähliches und feiges Mittel</seg> alle<lb/>
Verachtung, und da dieser Wandel der Dinge <seg type="insult">auch<lb/>
einem Innsbrucker</seg> auffällig wäre, so muß dieser<lb/>
glauben, da sei etwas Neues, was eben jetzt und ad hoc<lb/>
entstehen zu lassen abscheulich ist, dazu gekommen.<lb/>
Solange Krieg war, konnte man für mich sein, aber<lb/>
nun »trat ich vor sie hin« und las »Schriften eines<lb/>
Kampfes vor, der längst beendet ist«. Zwar wissen<lb/>
wir alle, »wieviel <seg type="insult">Gemeinheit</seg> der Krieg im Gefolge<lb/>
hatte«, aber wir Deutsche wollen selber über sie<lb/>
richten, nicht <seg type="insult">ein <seg type="spc">solcher</seg> Jude</seg>, der, »als der Krieg<lb/>
begann«, allein in aller Massenbegeisterung, in der<lb/>
Tat ein Prediger in der Wüste, seine Stimme gegen<lb/>
den <seg type="insult">Greuel</seg> erhob. Hat denn der eine Ahnung von<lb/>
<seg type="insult">unserer Vaterlandsidee</seg>? Er, der den <seg type="insult">Greuel</seg> ja <seg type="insult">dieser<lb/>
Vaterlandsidee</seg> zur Last legte und der uns deshalb<lb/>
bis zum Ende des Kriegs ein Kämpfer für seine<lb/>
Idee gewesen ist. Und vor allem: ein Mensch, der<lb/>
sich so schmählich im Krieg, in dem man ihn als<lb/>
unerschrockenen Kämpfer achten mußte, benommen<lb/>
hat! Stündlich bedroht von der <seg type="insult">Suggestion der<lb/>
Massen</seg> einerseits, von der <seg type="insult">Militärgewalt</seg> andererseits,<lb/>
</p>
            <p ana="pr115144">
hielt er wahrhaftig durch und es kam das Ende,<lb/>
wie er es, gleich ganz wenigen, die es aber nur im<lb/>
stillen taten, vorausgesagt: unser Zusammenbruch.<lb/>
Er hatte als einziger seine Stimme gegen den<lb/>
<seg type="insult">Greuel</seg> erhoben. Er war in die Schweiz gegangen,<lb/>
um bei Butter und Honig seine Kapitalien zu verzehren<lb/>
und gegen den Geschäftssinn zu wettern, und heimst<lb/>
heute <seg type="insult">die Zinsen seiner klügeren Berechnungen</seg><lb/>
ein, <seg type="insult">die Früchte seiner Kälte</seg>, die ihm freilich jede<lb/>
innere Anteilnahme verbot, um damit seine <seg type="insult">Eitelkeit</seg><lb/>
zu füttern. Damals hat er seine Stimme gegen den<lb/>
Greuel erhoben, nun beschmutzt er das Andenken<lb/>
der gefallenen Helden. Indem er nämlich <rs type="title"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n2_6480" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs><lb/>
und die Generale</seg></rs> verleumdet. Das Anhören dieser<lb/>
Szene, in der zwar aller <seg type="insult">Greuel</seg> personifiziert ist und die<lb/>
keineswegs für Innsbruck geschrieben ward, erklärt den<lb/>
ganzen Umschwung, der so vollkommen ist, daß <seg type="insult">der<lb/>
Bekehrte</seg> wohl ein Recht hat, sich von <seg type="insult">dem »Haufen<lb/>
Unentwegter«</seg>, die mir Beifall klatschten, abzuheben.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich als <seg type="insult">Idol</seg>, ihm dem <seg type="insult">Idol</seg> verband ich mich.</l>
<l>Es war ein Traum, so sagen ja die Worte selbst.</l>
<l>Ich schwinde hin und werde selbst mir ein <seg type="insult">Idol</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr115148">
Geschwindigkeit ist keine Zauberei, binnen weniger<lb/>
Minuten stand ein Hohepriester als <seg type="insult">Hyäne</seg>, ein<lb/>
Krieger als <seg type="insult">Komödiant</seg> da, und alles war plausibel.<lb/>
Nicht nur die Eindrücke, auch die Tatsachen<lb/>
parierten, bis zu dem Wunder, daß einer, der während<lb/>
des ganzen Kriegs als Kämpfer für seine Idee durchhielt<lb/>
 und stündlich von der <seg type="insult">Militärgewalt</seg> bedroht<lb/>
war, für diese Idee in die Schweiz gegangen ist,<lb/>
um dort zu völlern. Und er, dem man solches<lb/>
nachsagen kann, und nicht der, ders sagt, »soll<lb/>
das Maul halten«. Denn dieser muß es noch offen<lb/>
halten für die Mitteilung von etwas, was er »weiß«.<lb/>
Er weiß nämlich, daß man aus meinem Leben<lb/>
»Szenen tendenziös ausbeuten könnte, die mich<lb/>
sicher noch verächtlicher erscheinen ließen« als ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr115148">
<rs type="pers" ana="n_71173" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> zeichne. Nun weiß ich zwar nicht, was <seg type="insult">der<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_71174" ref="#fk__p_37599"><abbr>S. O.</abbr></rs></seg> weiß, ich vermute, daß er es nicht sicher weiß,<lb/>
sondern daß er höchstens glaubt, wenn es solche<lb/>
Szenen in meinem Leben gibt und man sie tendenziös<lb/>
ausbeutet, daß ich dann sicher noch verächtlicher<lb/>
 erschiene als <rs type="pers" ana="n_71175" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs>. Ich hätte mich aber<lb/>
selbst dieser dürftigen Möglichkeit leicht dadurch<lb/>
entziehen können, daß ich meine öffentliche Tätigkeit<lb/>
 anonym entfaltet hätte. Anonym nenne ich<lb/>
sowohl die <seg type="insult">Signierung von persönlichen Angriffen<lb/>
mit Anfangsbuchstaben</seg> wie die Andeutung von<lb/>
einem Wissen, das der Angreifer nicht hat, nicht<lb/>
haben kann, aber zu haben vorgibt, und mir würde<lb/>
schon dieses einzige Faktum aus seinem Leben,<lb/>
das ich nicht erst zu enthüllen brauche, weil es in<lb/>
einer Druckschrift enthalten ist, genügen, um ihn verächtlich<lb/>
 erscheinen zu lassen. Gäbe es nun irgendeine<lb/>
Situation in meinem Leben, die, enthüllt, einen ähnlichen<lb/>
Effekt hervorbringen könnte, so hätte ich nichts vor<lb/>
ihm voraus, wohl aber noch immer vor Wilhelm,<lb/>
den ich zwar nicht mehr zu richten befugt wäre,<lb/>
dessen <seg type="insult">moralische Unzulänglichkeit</seg> jedoch durch meine<lb/>
Inkompetenz nicht aufgehoben würde. Denn was<lb/>
immer in meinem Leben verborgen wäre, dessen<lb/>
Enthüllung meine publizistische Befugnis fragwürdig<lb/>
machte, so war sie doch nur von einem Gottesgnadentum<lb/>
 der künstlerischen Berechtigung eingesetzt<lb/>
 — dessen Anspruch durch sittliche Defekte vor<lb/>
allem ins Wanken geriete —, aber doch nicht von<lb/>
jenem, das über Völkerschicksale verfügt. Ich will<lb/>
gern glauben, daß die Unterstellung einer ungeheuerlichen<lb/>
 Möglichkeit nur <seg type="insult">eine glückliche journalistische<lb/>
Wendung</seg> ist, also nur <seg type="insult">eine jener fluktuierenden<lb/>
Substanzen</seg>, die man so wenig halten kann wie<lb/>
Tinte und von denen man nicht weiß, ob sie einem<lb/>
in die Feder oder aus ihr geflossen sind. Ich will<lb/>
glauben, daß sich <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_71176" ref="#fk__p_37599"><abbr>S. O.</abbr></rs></seg> dabei nichts gedacht<lb/>
hat und, da man doch nicht wissen kann, was man<lb/>
</p>
            <p ana="pr115148">
nicht weiß, und nur wissen kann, daß man nichts<lb/>
weiß, tatsächlich nicht »weiß«, daß es solche Szenen<lb/>
in meinem Leben gibt, sondern deshalb, weil er<lb/>
bloß nicht weiß, <seg type="spc">ob</seg> es solche Szenen in meinem<lb/>
Leben gibt, sich halt denkt, daß es so etwas<lb/>
schon geben werde, denn <seg type="insult">Journalisten</seg>, <seg type="insult">Journalisten</seg><lb/>
sind wir alle und Fehler hat <foreign xml:lang="de-loc">a jeder gnua</foreign>. Sollte<lb/>
aber wider Erwarten sein Wissen doch ein größeres<lb/>
sein als es nach der Lektüre seines Feuilletons den<lb/>
Anschein hat, so mache ich ihn rechtzeitig darauf<lb/>
aufmerksam, daß er mir den Wahrheitsbeweis in<lb/>
weit höherem Maße schuldig bleiben würde als ich<lb/>
<seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_71177" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs></seg> und daß man das, was ich über diesen<lb/>
glatt von der Wirklichkeit abschreiben konnte, um<lb/>
die gleiche Wirkung mit mir zu erzielen, schon sehr<lb/>
tendenziös ausbeuten müßte. <seg type="insult">Die journalistische<lb/>
Technik</seg> eröffnet Möglichkeiten, denen selbst sie<lb/>
nicht gewachsen ist. Ich halte es für denkbar, daß<lb/>
einer, <seg type="insult">ob Jud, ob Tiroler</seg>, <seg type="insult">eine <foreign xml:lang="fr">Petite</foreign> mit Eindrücken</seg><lb/>
machen kann, so daß Bewunderung und Verachtung,<lb/>
geschickt verteilt, <seg type="insult">»den Anschein eines Gottesstreiters«</seg><lb/>
kaputt machen, aber dafür <seg type="insult">das Bild des redlichen Bekenners<lb/>
</seg> ergeben, der sich zu <seg type="insult">jenen »Besten«</seg> zählt, die<lb/>
da getäuscht werden konnten. Ich halte es für möglich,<lb/>
daß <seg type="insult">einer</seg>, der kein Gesicht hat, sich eins dadurch geben<lb/>
möchte, daß er mir die Maske herunterreißt, wiewohl<lb/>
er doch bedenken müßte, daß meine <seg type="insult">Geschicklichkeit</seg>,<lb/>
die sie durch zweihundert Vortragsabende gehalten<lb/>
hat, zur Not auch noch für Innsbruck ausgelangt<lb/>
hätte. Es kann sogar glaubhaft wirken, daß<lb/>
dem, der die <seg type="insult">Lüge</seg>, es sei um mich »gerauft«<lb/>
worden, weitergibt, das entlarvte Gesicht »von <seg type="insult">ekelhafter<lb/>
 Eitelkeit</seg> gesättigt« schien; wiewohl einer<lb/>
mich nie bewundert, wiewohl er nie verstanden haben<lb/>
muß, daß mir ein geschriebener Satz über ein<lb/>
gesprochenes Buch geht, um mir doch zu glauben,<lb/>
daß ich die persönliche Wirkung lieber meinem<lb/>
Vortrag als dessen Störung verdanke, und wiewohl die<lb/>
</p>
            <p ana="pr115148">
Befriedigung über den Zusammenschluß einer Vielheit<lb/>
zur Abwehr von Gewalt sich als ein moralisches<lb/>
Gefühl aus der Situation begreift. Wenn die <seg type="insult">Mittelmäßigkeit<lb/>
</seg>, die mit ihrem kalten Vorbedacht auch<lb/>
die elementaren Dinge, die zwischen einem Podium<lb/>
und einem Publikum spielen, abschätzen zu können<lb/>
glaubt, einmal oben stünde, sie wäre, ehe ihr Mienenspiel<lb/>
 einen Triumph bescheinigt, von panischer Angst<lb/>
davongeblasen. Zu glauben, die <seg type="insult">»Eitelkeit«</seg>, die den<lb/>
Einzelnen zum Partner der Menge berechtigt, sei<lb/>
eine Untugend, steht dem <seg type="insult">Zeitungshirn</seg> so gut an<lb/>
wie die Vermutung, daß sie sich einen Hinauswurf<lb/>
als persönlichen Erfolg anrechne. Aber wenn ich schon<lb/>
<seg type="insult">jeder journalistischen Finte</seg>, die am andern Tag<lb/>
das eigene wie das fremde Erlebnis umlügt,<lb/>
Freipaß gebe, so werde ich doch bestrebt sein,<lb/>
<seg type="insult">solcher Fertigkeit</seg> meine persönliche Existenz zu<lb/>
entziehen. Denn wenn sie mich angreift, so hat sie<lb/>
mich und nur mich gemeint, und darin bin ich<lb/>
empfindlich. Während ich — was sicher ein tragischer<lb/>
Fall in der Literaturgeschichte ist — über <seg type="insult">einen<lb/>
Innsbrucker Journalisten</seg> ausführlicher schreiben kann<lb/>
als er über mich, und hinterdrein immer sagen könnte,<lb/>
ich hätte nicht ihn gemeint, sondern alle, und ich<lb/>
würde auch <seg type="insult">einen Hallstätter Polemiker</seg> beachten<lb/>
und überhaupt sei es mir egal, in <seg type="insult">welchen Dialekten<lb/>
und Trachten</seg> mir <seg type="insult">das Ding</seg> um die Nase schwirrt,<lb/>
um mir seine Überlegenheit zu beweisen und mich<lb/>
die Unzulänglichkeit der Schöpfung beklagen zu<lb/>
lassen und damit ich <seg type="insult">zweitausend Fliegen</seg> mit einem<lb/>
Schlag treffen könne. Sie aber müssen sichs, wenn<lb/>
sie etwas aus meinem Leben tendenziös ausbeuten<lb/>
wollen, schon an dem Werk genügen lassen, in<lb/>
dem dieses Leben enthalten ist und in dem sie ja<lb/>
genügend Spielraum finden, <seg type="insult">ihre sittliche Überwertigkeit<lb/>
</seg> zur Geltung zu bringen, wenn dazu die<lb/>
Eindrücke eines einzigen Abends nicht ausreichen<lb/>
sollten. Wiewohl es doch einleuchtend ist, daß ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr115148">
nach einer vieljährigen Tätigkeit in Schrift und Wort<lb/>
es eben darauf ankommen lassen wollte und<lb/>
»die Probe, die ich mir selbst auferlegte«, als ich<lb/>
vor die <seg type="insult">Innsbrucker</seg> hintrat, schon ein Verdikt<lb/>
rechtfertigt. Der Obmann, der es am Schluß des<lb/>
Verfahrens verkündet hat, war <seg type="insult">ein alldeutscher<lb/>
Versicherungsagent</seg>. Er soll sich zuvor noch aus<lb/>
Gewissenhaftigkeit erkundigt haben, ob es denn<lb/>
wahr sei, daß <seg type="insult">ein maßgebender Rassenfanatiker</seg><lb/>
mich den Retter des Ariogermanentums genannt hat,<lb/>
er glaubte es nicht, als er sah, für wie unrettbar ich<lb/>
es hielt, und warf des zum Zeichen die Tür des<lb/>
Verhandlungssaales hinter sich zu. Dieser Vorgang<lb/>
bestimmte <seg type="insult">die Innsbrucker Journalistik</seg>, mich zu<lb/>
erkennen. Sie hatte mit meiner Tätigkeit abgeschlossen,<lb/>
unbeschadet der Möglichkeit, daß mir noch ein<lb/>
satirisches Motiv zuwuchs. Und befeuert von ihrer<lb/>
Weisung stieg der Aufruhr im Land, der Teufel war<lb/>
gefaßt worden, als er die Einreisebewilligung mißbraucht<lb/>
 hatte, und nun, da er ohne Maske und<lb/>
manches andere heimfuhr, faßte ihn Reue, daß er<lb/>
<seg type="insult">zum deutschen Heiland</seg> verdorben sei und darum<lb/>
in Zwietracht mit den <seg type="insult">Händlern und Wechslern</seg>,<lb/>
und er las die <seg ana="Innsbrucker Nachrichten"/> bis zum Ende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115150">
50 <seg type="spc">Waggons Marmelade</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115151">
reines Apfelmark, mit Sacharin stark gesüßt<lb/>
, so stark eingekocht, daß acht Zehntelliter<lb/>
 1 Kilo wiegen, in Kisten mit 25 Kilo<lb/>
oder Kübel mit 75 Kilo verpackt, lieferbar<lb/>
jede Woche 4 Waggons, verkauft transit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71178" ref="#fk__p_54076">Therese Mölk</rs> in Innsbruck,<lb/>
Anichstraße 36.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115152">
Anfragen nur schriftlich mit Referenzangabe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37599">
               <persName>Ostheimer, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1891-4-24</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-11-4</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Psychiater</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">von Ögg nicht identifiziert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54076">
               <persName>Mölk, Therese, geb. Gollner</persName>
               <birth>
                  <date>1872-11-13</date>
                  <place>Wörgl</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-10-27</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Kauffrau</occupation>
               <note type="comment">Innsbruck, Anichstraße 36 (1920)</note>
               <note type="comment">bis heute (2009) namhafte Tiroler Supermarktkette</note>
               <note type="comment">Tochter Therese (23.08.1904-28.11.1979)</note>
               <note type="comment">Horst Schreiber, Von Mölk zu MPReis. Eine Tiroler Unternehmensgeschichte, Studien Verlag </note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46404">
               <persName>Steurer, Josef Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1889-4-10</date>
                  <place>Bruneck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-12-6</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43606</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53253">
               <persName>Jacobsohn, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-3</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 296/48 Maximilian Harden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11813</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>