<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07301.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07300.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07302.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Beispiellosen, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 47-48</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07301</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Beispiellosen</head>
            <p ana="pr98659">
<space/>Es wird darauf aufmerksam gemacht, daß es in <seg type="insult">dieser<lb/>
großen Zeit</seg> nicht genügt, statt eines Fremdwortes eine <seg type="insult">Phrase</seg><lb/>
bei der Hand zu haben, sondern daß es auch die richtige sein<lb/>
muß. Man bedenkt nicht, welches Unheil entstehen kann, wenn<lb/>
im entscheidenden Moment die <seg type="insult">Phrasen</seg> verwechselt werden. <seg type="insult">Das<lb/>
volkstümliche Denken</seg> inkliniert — bitte, inkliniert sage ich und<lb/>
nicht neigt, denn ich halte es für besseres Deutsch — inkliniert sehr<lb/>
dazu, von <seg type="insult">zwei Vorstellungen</seg>, die ein deutsches Wort immer<lb/>
eröffnen kann, die nächste zu beziehen. Wenn die Polizei sagt, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr98659">
der fehlende Betrag hundert Kronen »betrug«, so glaubt das Volk,<lb/>
daß hier schon das Delikt bezeichnet ist, und wenn sie einen<lb/>
<seg type="insult">»Angestellten«</seg> sucht, so sieht es darin schon die Beschuldigung,<lb/>
daß er etwas angestellt habe. Eine ähnlich faszinierende Wirkung<lb/>
hat das Wort »Beispiel<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice>, das aus der unverständlichen Zusammensetzung<lb/>
 »beispielgebend«, in der es der Sprecher als Beispiel<lb/>
empfiehlt, in die geläufigere »beispiellos« zurückversetzt wird, in der<lb/>
es der besprochenen Handlung gefehlt hat. Selbst der Geist offizieller<lb/>
 Verlautbarungen ist von einem Beispiel immer so hingerissen,<lb/>
daß er es unrichtig anwendet. So wurde zu Beginn einer <seg type="insult">Zeit</seg>, die von<lb/>
Beispielen wimmelt und in der zum Ersatz für Menschlichkeit und<lb/>
Lebensmittel nichts anderes täglich gegeben wird als <seg type="insult">Beispiele und<lb/>
Scherflein</seg>, der Entschluß eines Hofbeamten, wieder aktiver Offizier<lb/>
zu werden, mit den Worten verkündet, er habe »sich in beispielloser<lb/>
 Weise zum Frontdienst gemeldet«. Nun kann der tausendste,<lb/>
der es tut, noch immer den folgenden ein Beispiel geben, aber<lb/>
vom hunderttausendsten, der doch noch mehr Vorbilder hat, wird<lb/>
unfehlbar gesagt werden, er habe beispiellos gehandelt. Es mag dies<lb/>
mit dem <seg type="insult">Drang des Österreichers nach Individualität</seg> zusammenhängen<lb/>
. Er steht dem Leben als <seg type="insult">Restaurateur in jedem Sinne des<lb/>
Wortes</seg> gegenüber, richtet sein <seg type="insult">Etablissement</seg> immer wieder auf<lb/>
den Glanz her, und wenn er sagt, es sei <seg type="insult">das erste Restaurant der<lb/>
Welt</seg>, so hat er insofern recht, als es zwar nicht das beste ist,<lb/>
aber immer wieder der Versuch, eine Einrichtung, die sich für<lb/>
die übrige Menschheit von selbst versteht, mit <seg type="insult">dem größten Anspruch<lb/>
auf Beachtung</seg>, schwitzend und grüßend, in beispielloser Weise zusammenzuflicken<lb/>
. Denn der <rs type="pers"><seg type="insult">Hanswurst</seg></rs> benimmt sich immer so,<lb/>
als wäre nicht knapp zuvor ihm von heroischer Seite ein Beispiel<lb/>
gegeben worden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>