<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05340.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05339.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05341.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">RICHARD WEISS: Else Lasker-Schüler, in: Fackel Heft 13, Nr. 321, 1911, S. 42-51</title>
            <title type="iso-date">1911-04-29</title>
            <title type="id">tid_05340</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">321</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-321_n0042.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/321,042</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>RICHARD WEISS: Else Lasker-Schüler</head>
            <p ana="pr69390">
<space/>Im Anfang war das Wort, und<lb/>
das Wort war bei Gott, und Gott<lb/>
war das Wort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69392">
<space/>Eine spätere Zeit mag sich weise des Schweigens<lb/>
verwundern, das ein Gedichtebuch empfing, darin das<lb/>
Gedicht »<rs type="title">Ein alter Tibetteppich</rs>« welttröstend zu lesen<lb/>
steht. Und wird ihre wiedergeborenen Blutzeugen<lb/>
haben, sie zu verhöhnen. Das <seg type="insult">Unverständnis der Verständigen<lb/>
</seg> zu bekehren, wird eine Erkenntnis verzichten,<lb/>
der die Irrationalität der Kunst letzter unantastbarer<lb/>
Wert ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69393">
<space/>Jede Kunst drückt — eine wahre Transsubstantiation<lb/>
 — die Welt in ihrem Materiale restlos aus.<lb/>
Das Material der Wortkunst sind die Worte. Die Worte<lb/>
sind nicht nur Bedeutung, sie sind auch Klang. Die<lb/>
Wortzusammenhänge nicht nur Aussagen, sie sind auch<lb/>
Rhythmus und Melodie. Die Bedeutungen der Worte<lb/>
sind nur ein Teil des Materials, aus dem sie die<lb/>
Bedeutung aufbaut. Was der <seg type="insult">Unkünstler</seg> den »Sinn«<lb/>
eines Gedichtes nennt, ist nur ein Teil seines Sinnes.<lb/>
Der Klang ist nicht ein Akzidens, das als Verschönerung,<lb/>
als <seg type="insult">Ornament</seg> zu dem auch so schon vorhandenen<lb/>
Sinn hinzukommt, er macht den Sinn erst ganz. Indem<lb/>
die Bedeutung sich zugleich und parallel in Bedeutungen<lb/>
und als Klang realisiert, wird sie erst vollständig<lb/>
integriert. Die Ebene in dem Gedichte »<rs type="title">Traum</rs>«<lb/>
<lg>
<l><HR type="emDash" emDashNum="9"/></l>
<l>Und zwischen uns lag eine weite steife</l>
<l>Tonlose Ebene <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l>Und meine Sehnsucht hingegebene</l>
<l>Küßt deinen Mund, die blassen Lippenstreife</l>
</lg>
ist mehr als ihr geographischer Begriff. Ihre besondere<lb/>
Qualität ist nicht nur durch die inhaltlichen Attribute<lb/>
(weite steife tonlose) gegeben: Nachdem die schwebende<lb/>
Betonung von »tonlose« schon ausgleichend alles<lb/>
</p>
            <lg>
<l><HR type="emDash" emDashNum="9"/></l>
<l>Und zwischen uns lag eine weite steife</l>
<l>Tonlose Ebene <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l>Und meine Sehnsucht hingegebene</l>
<l>Küßt deinen Mund, die blassen Lippenstreife</l>
</lg>
            <p ana="fn391">
<space/>* <rs type="title">Meine Wunder</rs>. Gedichte von <rs type="pers" ana="n_50395" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs>. Karlsruhe<lb/>
und Leipzig, <rs type="inst">Dreililienverlag</rs> <date>1911</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69393">
Bewegt-Gipfelhafte hat verschwinden lassen, drückt sich<lb/>
diese Ebene in den drei e aus, zwischen denen die<lb/>
weichen Konsonanten b und n eine kaum merkliche<lb/>
Trennung bilden. Sie verschluckt in der folgenden<lb/>
zweitaktigen Pause — tönende Tonlosigkeit, die die<lb/>
Maschinerie unseres Hörens leer laufen läßt — jeden<lb/>
Ton und schwingt noch mit in dem Reim »hingegebene<lb/>
«, in dessen Begriff sie nicht mehr oder doch<lb/>
nur entfernt enthalten ist, und verebbt ins Unendliche<lb/>
in der schleppenden Nachstellung des Partizips. (Dies<lb/>
alles mit dem Vorbehalt einer nur näherungsweisen<lb/>
Beschreibung des Unerschöpflich-Unsagbaren gesagt.)<lb/>
Diese Ebene ist daher eine ganz andere Ebene als<lb/>
die »Ebene« im Organismus irgend eines anderen<lb/>
Gedichtes, noch weit andere als etwa das lateinische<lb/>
<foreign xml:lang="la">planities</foreign>. Nicht von <seg type="insult">Stimmung</seg> ist die Rede, als welche<lb/>
der <seg type="insult">Bürger</seg> gern vage die Dinge umspielen läßt, wenn<lb/>
diese ihm nur fest stehen bleiben. Die Dinglichkeit<lb/>
der Welt, die allerdings eine andere ist als die Sachlichkeit<lb/>
 der Wissenschaft, strömt mit ihren irrationalen<lb/>
Qualitäten selbstschöpferisch in Sinn und Klang. Das<lb/>
Gefühl ist hier nicht das Gefühl des Publikums der<lb/>
Welt, es ist das Gefühl der Dinge selbst, ihre Essenz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69397">
<space/>Diese Betrachtung, sich auf alle Wortkunst beziehend<lb/>
, ist von <rs type="pers" ana="n_50396" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schülers</rs> »<rs type="title">Wundern</rs>« ausgegangen<lb/>
. Zu ihnen zurückkehrend, wird sie sich von<lb/>
der Fassungslosigkeit, die aus diesem Unfaßbar-Schönen<lb/>
»nur Worte« heraushört, den Weg zeigen lassen. <rs type="pers" ana="n_50397" ref="#fk__p_42561">Else<lb/>
Lasker-Schüler</rs> schafft aus den Bausteinen dieser Welt<lb/>
eine neue. Die Formen, in welchen das Bewußtsein<lb/>
die Welt einfängt, um sie zu erkennen, und welche<lb/>
dann der Dinge trennende Schranken werden, die<lb/>
eines nicht zum andern lassen, fallen. Die Ahnung<lb/>
einer Welt tut sich auf, in der es nur wesentliche<lb/>
Beziehungen gibt, und eine unerhörte Gleichnismöglichkeit<lb/>
 wird Erkenntnis und Welt selbst. Daraus entspringt<lb/>
 dieses Niegeahnte, davor kritische Beschreibung<lb/>
stockt, weil sie eine neue Terminologie anzupassen<lb/>
hat, dieses Niegesagte:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Fliegen die Sterne auf: Goldene Vögel.«</l>
<l>»Nebel liegt auf meiner Wange</l>
<l>Und mein Herz beugt sich zum Untergange.«</l>
<l>»Und wie du kamst —!</l>
<l>Blau vor Paradies,</l>
<l>Um deinen süßesten Brunnen</l>
<l>Gaukelte mein Herz.«</l>
<l>»Wie düstere Erden starrten deine Augenrunden.«</l>
<l>»Und ein Punkt wird mein Tanz</l>
<l>In der Blindnis.«</l>
<l>»Nun prägt in Sternen auf meine Leibessäule</l>
<l>Ein weinender Engel die Inschrift.«</l>
</lg>
            <p ana="pr69401">
<space/>Alle Sprache hat sich — als die triebhafte Umsetzung<lb/>
 der unmittelbaren Lebensäußerungen in Klang,<lb/>
von der sie ausging, mit dem Hinausgreifen in die<lb/>
mittelbare Welt versagte — diese Welt in Bildern aus<lb/>
dem Makrokosmus Mensch zu eigen gemacht. (<rs type="pers" ana="n_50398" ref="#fk__p_42561">Else<lb/>
Lasker-Schüler</rs> in der »<rs type="title">Sterndeuterei</rs>« in Selbsterleuchtung<lb/>
: »nach unserm Modell hat Gott die große<lb/>
Welt erschaffen, in der wir: Ureigentum in unserer<lb/>
erweiterten Kopie leben«). Alle neuen Beziehungen<lb/>
werden in Metaphern ausgedrückt, nein von Dichtern<lb/>
geschaffen. Jeden Wortkern umhüllt ein sich immer weiter<lb/>
ausdehnender Assoziationsball, der von der nächsten<lb/>
Generation schon als starres Ganze erlernt und darum<lb/>
nicht mehr als bildlich empfunden wird. Die Assoziationsballung<lb/>
 als Prinzip des Fortschreitens der Sprache<lb/>
wird in der Lyrik am deutlichsten, in welcher das<lb/>
Weltgefühl des Dichters unmittelbarer als in Epos<lb/>
und Drama ausströmt. Unendlichen Weges in sich<lb/>
niedersteigend, kommt das Wort in Bildern dem bildlosen<lb/>
 Anundfürsichsein der Dinge näher. Echte Wortkunst<lb/>
 — ein Analoges gilt für alle Künste — verschmäht<lb/>
 die fertig vorliegenden Beziehungen, die ein<lb/>
fremdes Ich sind; sie zersetzt die Welt immer wieder<lb/>
in ihre Atome. (Man vergleiche: <rs type="pers" ana="n_50399" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4419" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
und die Folgen</rs>«</seg>.) Aber diese sind in den aufeinanderfolgenden<lb/>
 Schichten der Kunst durch die Einverleibung<lb/>
der Assoziationen jedesmal mikrokosmischer geworden.<lb/>
Die Kunst drückt die alte Welt in neuen Verbindungen<lb/>
 dieser Atome immer dinggemäßer aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69401">
<seg type="insult">Schlechte Kunst</seg> — <seg type="insult">Sprache</seg>, die ihre Sätze nicht<lb/>
aus Worten erbaut, sondern aus Sprichwörtern zusammenklebt<lb/>
 — umkreist in übernommenen Bildern nur<lb/>
ein altes Ich, ein Bild. Die Weltenverbindungsstufe,<lb/>
von der <rs type="pers" ana="n_50400" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs> auffliegt, haben ihre<lb/>
<seg type="insult">Unzeitgenossen</seg> noch nicht betreten: da in ihrer Spannweite<lb/>
 sich schon die Welten der Nachfahren »einbilden«,<lb/>
wie sollten sie folgen können? Zwei Einwände <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Es sind dieselben Sterne, Monde und Wolken, desselben<lb/>
Himmels selbes Blau in <rs type="pers" ana="n_50401" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schülers</rs> Gedichten,<lb/>
dessen wir so lange schon überdrüssig geworden sind.<lb/>
Veraltete Terminologie, sehr wahr, deren die engste<lb/>
Phantasie bedarf, um ihre Enge zu vergessen, und die<lb/>
bleiben wird, solange Riesenphantasie, die Welten zu<lb/>
verbinden, umzubilden, nach Riesenmaßen greift. Der<lb/>
zweite Einwand: wie in den abgeleiteten Gebilden der<lb/>
Wortkunst (Drama, Epos) die abgeleitete stoffliche<lb/>
Rhythmik des Aufbaus der Bedeutungsmotive —<lb/>
Rhythmik, innerer Klang auch sie — neben dem unmittelbaren<lb/>
 Klange erhöhte Wirksamkeit gewinnt, gibt es auch<lb/>
eine Lyrik verständlich-logischeren Inhaltes, stofflicheren<lb/>
Reizes — nein, denn die Ballade etwa ist zu diesem einen<lb/>
Teile nicht Lyrik, ist mit Epischem und Dramatischem<lb/>
vermischt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69402">
<space/>Unfaßbar weit ist bei <rs type="pers" ana="n_50402" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs> die<lb/>
Identität von »Ich und Welt« und das ist »Ich und<lb/>
Gott« getrieben. Man könnte sie mit <rs type="pers" ana="n_50403" ref="#fk__p_51991">Rilke</rs>, in dessen<lb/>
»<rs type="title">Stundenbuch</rs>« <rs type="pers" ana="n_50404" ref="#fk__p_38259">Angelus Silesius</rs> größer wieder auflebte<lb/>
, vergleichen. <rs type="pers" ana="n_50405" ref="#fk__p_51991">Rilke</rs> ist tief, weiter war der Weg<lb/>
zwischen ihm und Welt. Durch die vielen Wände des<lb/>
Bewußtseins, durch sie alle hindurchdringend, aber<lb/>
auch durch sie alle filtriert, ist Gott in seine Welt<lb/>
gestiegen. <rs type="pers" ana="n_50406" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs> ist nicht tief noch<lb/>
seicht, ihre Worte sind erspiegelt aus der Oberfläche der<lb/>
Dinge, aus der unergründlichen, undurchdringlichen, der<lb/>
gottnahen, gottseienden; der Dinge Tiefe und Inneres<lb/>
ist nur der Mensch, der suchende. <rs type="pers" ana="n_50407" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schülers</rs><lb/>
Werk ist nicht Deutung, ist zu Deutendes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69403">
<space/>Die Seele selbst ist ein Schauplatz geworden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr69403">
dessen Geschehen in den Dimensionen der Welt ausgedrückt<lb/>
 wird. »Meine Seele war ein Wald.« Das<lb/>
Große naht dem Kleinen, goldene Vögel sind die<lb/>
Sterne, die Schultern hochmütige Kuppeln. Die Welt<lb/>
ist Mensch:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Löse die düstere Tränenschnur,</l>
<l>Die sich um den Nacken der Welt legt.«</l>
</lg>
            <p ana="pr69407">
<space/>Menschgedanke und <seg type="ELIDASH">Menschgefühl</seg> Sternkraft:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Du denkst an mich — es bleiben alle Sterne stehn.«</l>
<l>»Es kommen die Erden,</l>
<l>Sich an uns zu schmiegen.«</l>
</lg>
            <p ana="pr69411">
<space/>Elementar wird die Zeit gemessen und jedes<lb/>
Geschehen hat seine eigene:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Drei Stürme liebt’ ich ihn eh’r wie er mich.«</l>
</lg>
            <p ana="pr69415">
<space/>Seele mischt sich und Raum:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Herzauf, seelehin</l>
<l>Tanze, tanze meine späte Liebe.«</l>
</lg>
            <p ana="pr69419">
<space/>Von den »Dingen« lösen sich die Qualitäten:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Und deine Augen waren Härten.«</l>
</lg>
            <p ana="pr69423">
<space/>Und alle Sinne werden einer:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Wie mich der Mond umwandelt,</l>
<l>Immer blindes Geschimmer murmelnd,</l>
<l>Ein Derwisch ist er in seinem Wandeltanz.</l>
<l><HR type="emDash" emDashNum="9"/></l>
<l>Helles Schlafen — dunkles Wachen.«</l>
</lg>
            <p ana="pr69427">
Deren Schlaf dunkel ist und das Wachen hell, können<lb/>
es nicht begreifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69428">
<space/>Und wenn menschliches Gefühl, in sich angstvoll<lb/>
allein, aller Bilder sich entschlägt, spürt man nicht im<lb/>
Einfachen die Elemente?<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Deine Küsse dunkeln auf meinem Mund,</l>
<l>Du hast mich nicht mehr lieb.</l>
<l><HR type="emDash" emDashNum="9"/></l>
<l>Du erinnerst dich meiner kaum.</l>
<l>Wo soll ich mit meinem Herzen hin?«</l>
</lg>
            <p ana="pr69432">
<space/>Nicht mit den Schauern der Apokalypse kommt<lb/>
das »Weltende«, aber da die ersten Worte fallen, ist<lb/>
es nahe in uns selbst. Der Liebe leiht jedes Ding<lb/>
sein Gesicht. Jeder Seele entquillt in ihren Bildern die<lb/>
Welt. Welch kosmisches Kinderlied »<rs type="title"><rs type="pers">Maria</rs></rs>«. Letzte<lb/>
Dinge sind da und wissen es nicht, nur wir schauern,<lb/>
</p>
            <p ana="pr69432">
wenn im »<rs type="title">Traum</rs>« in Traumes Wirklichkeit die Menschen<lb/>
 sich begegnen, wir, die den Traum nur als<lb/>
Erinnerung kannten; wenn in der »<rs type="title">Sterndeuterei</rs>«<FOOTNOTE0_START/>*<lb/>
einzig-erhaben, hilflos-stammelnd der Menschen innere<lb/>
Sterne sich im Beben der verwandten Systeme beweisen,<lb/>
keiner Beglaubigung des Wissens bedürfend. Wo war<lb/>
vordem ein Krieg, der diesem gliche:<lb/>
<lg>
<l><HR type="emDash" emDashNum="9"/></l>
<l>Unsere Augen blicken sich in Blicken,</l>
<l>Wie zwei Siege sich erblicken —</l>
</lg>
wo Waffen, die schärfer schnitten als das Blicken dieser<lb/>
Worte? Wo endete ein Streit wie der der »<rs type="title">Streiter</rs>«:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><HR type="emDash" emDashNum="9"/></l>
<l>Unsere Augen blicken sich in Blicken,</l>
<l>Wie zwei Siege sich erblicken —</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Und meine Seele liegt wie eine bleiche Weite</l>
<l>Und hört das Leben mahlen in der Mühle,</l>
<l>Es löst sich auf in schwere Kühle,</l>
<l>Und ballt sich wieder heiß zum Streite.«</l>
</lg>
            <p ana="pr69440">
<space/>Ich will nun des »<rs type="title">Tibetteppich</rs>«, dieses allerschönsten<lb/>
 Gedichtes, Geheimnisse enthüllen, nicht um<lb/>
es verständlich zu machen oder zu rechtfertigen,<lb/>
sondern um zu zeigen, wie jeder lebende Organismus<lb/>
— und dieses Kunstwerk ist es wie wenige — sich in<lb/>
jedem seiner Teile, dem Schöpfer unbewußt, beweist<lb/>
und darum in jeder zufälligst herausgegriffenen Verbindung<lb/>
 der mathematische Beweis höchster notwendiger<lb/>
 Schönheit nur an der Unzulänglichkeit der Mathematik<lb/>
 scheitern könnte. Die Methode: Kunstkritik<lb/>
hat nicht Gefühle des Kritikers zu schwätzen, sondern<lb/>
sachlich vom Material auszugehen. Das gleichzeitige<lb/>
Fortschreiten von Klangmotiv zu Klangmotiv und von<lb/>
Bedeutungsmotiv zu Bedeutungsmotiv, ihre gegenseitige<lb/>
Durchschlingung, ein allgemeines Prinzip der Wortkunst<lb/>
, auch in den anderen Gedichten <rs type="pers" ana="n_50408" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schülers<lb/>
</rs> sehr sichtbar, wird hier besonders deutlich<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="fn392">
<space/>* Die Verse »Gott, wo bist du? <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, mit denen die »<rs type="title">Sterndeuterei<lb/>
</rs>« (<rs type="self" ana="werk_18130">Fackel</rs>,<rs type="selfRef" ana="werk_18131"> <abbr>Nr.</abbr> 315/16</rs>) schloß, einem in den »<rs type="title">Wundern</rs>« enthaltenen<lb/>
 Gedichte entnommen, sind dort (<abbr>S.</abbr> 64) durch einen Druckfehler<lb/>
 zerstört: »Mit deiner fernsten Nähe nicht vertauschen« statt des<lb/>
richtigen »<rs type="title">Mit deiner fernsten Nähe mich vertauschen</rs>«.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Deine Seele, die die meine liebet,</l>
<l>Ist verwirkt mit ihr im Teppichtibet.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Strahl in Strahl, verliebte Farben,</l>
<l>Sterne, die sich himmellang umwarben.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Unsere Füße ruhen auf der Kostbarkeit</l>
<l>Maschentausendabertausendweit.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Süßer Lamasohn auf Moschuspflanzenthron</l>
<l>Wie lange küßt dein Mund den meinen wohl</l>
<l>Und Wang die Wange buntgeknüpfte Zeiten schon?</l>
</lg>
            <p ana="pr69448">
<space/>Ein alter Tibetteppich — sprachgewebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69449">
<space/>Die Liebende versinkt im Anblick eines alten<lb/>
Tibetteppichs. Tibet das geheimnisvolle, teppichgleich<lb/>
eingebettete. Die Verschlingungen des Teppichs sind<lb/>
die Verschlingungen der Seele des Geliebten mit der<lb/>
eigenen Seele. Der Gleichklang deine — meine, durch<lb/>
die rhythmische Gliederung deutlich hörbar<lb/>
<lg>
<l><seg type="spc">Deine</seg> Seele / die die / <seg type="spc">meine</seg> liebet</l>
</lg>
leitet, mit dem innig-weichen d einsetzend, die Verknüpfung<lb/>
 der beiden Seelen ein. Das i in »liebet«,<lb/>
durch das sonst verwerfliche, hier einzigschöne Dichter-e<lb/>
sehnsüchtig hinausgezogen, klingt liebend fort in den i<lb/>
der zweiten Zeile. Änderung der räumlichen Dimension<lb/>
(des seelisch-geographischen Schauplatzes): der Teppich<lb/>
ist selbst Tibet, das Teppichtibet. Unerhört die Möglichkeit<lb/>
 der Umdrehung, die Möglichkeit des Reimes.<lb/>
Nachher muß alles stimmen. An die Vokalfolge e — i<lb/>
schließt sich die umgekehrte i — e. Man drehe »Tibet«<lb/>
selbst um, und man hört: »Teppich«. Da die inhaltliche<lb/>
Umdrehungsmöglichkeit von Tibetteppich in Teppichtibet<lb/>
mit dieser klanglichen nichts zu tun hat, wer erschrickt<lb/>
nicht vor der Schöpferkraft der Sprache, vor der Perspektive<lb/>
 einer Sinn-Klangidentität einer anderen Sphäre, von<lb/>
der »Tibet, Teppich« nur Bruchstück und schwacher<lb/>
Abglanz ist.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Deine</seg> Seele / die die / <seg type="spc">meine</seg> liebet</l>
</lg>
            <p ana="pr69453">
<space/>Zweite Strophe: Das Farbenspiel des Teppichs.<lb/>
Schon sind es nicht mehr Farbensträhne, schon »Strahl«,<lb/>
einer im andern, denn dieser Teppichwelt Farben<lb/>
sind verliebt und senden ihre Fühlfäden gegeneinander,<lb/>
</p>
            <p ana="pr69453">
geben ihr Selbst auf und mischen sich. Schon in den<lb/>
a der dritten Zeile und in dem sternenden Anlaut von<lb/>
»Strahl« angekündigt, öffnet sich der Teppichhimmel.<lb/>
Die Teppichsterne flimmern sich werbend entgegen.<lb/>
Himmelentlang und himmellang, durch Himmels<lb/>
Weiten nicht gehemmt, so weit der Himmel ist und<lb/>
solange er steht, räumlich und zeitlich. Die i der ersten<lb/>
Strophe klangen nach, neben dem a der Nachthimmelherrlichkeit<lb/>
 tritt feierlich-tief ein u in »umwarben« auf.<lb/>
Es beherrscht mit dem a der zweiten Strophe die dritte<lb/>
und mischt sich in »Füße« noch einmal mit dem verliebten<lb/>
 i. Die Füße der Liebenden ruhen auf der<lb/>
Kostbarkeit, köstlich ist ihre Liebe erhoben. Man muß<lb/>
nicht wissen, ob diese Situation wörtlich vorgestellt<lb/>
sei. Man muß nicht alles wissen, verstehen, muß nicht<lb/>
diese herrliche adverbiale Bildung »maschentausendabertausendweit<lb/>
« in ihrem syntaktischen Zusammenhang<lb/>
genau bestimmen können. Tausendabertausend Maschen<lb/>
trennen-verbinden die Liebenden, tausendabertausend<lb/>
Maschen ist der Teppich weit, das sind die Meilen,<lb/>
die Lichtjahre dieser Welt. Dimensionswechsel. Tausendfern<lb/>
 der Geliebte, thronend auf Moschuspflanzen.<lb/>
Liebende Inbrunst im ü des »Süßer« (Reim auf »Füße«<lb/>
und »küßte«), dessen Dehnung entsteht, indem die Zeile<lb/>
durch den Reim sohn — thron rhythmisch in zwei Teile<lb/>
zerfällt, deren jeder darum gelängt wird; Liebe im<lb/>
weichen L-Anlaut »Lama«. Der unreine Reim »wohl«<lb/>
nimmt seine Wirkung aus derselben Weichheit. Das o<lb/>
des Entzückens, in »Kostbarkeit« angekündigt —<lb/>
wunderbar eben dies, daß im Klange der Köstlichkeit<lb/>
sich das o des Entzückens findet wie anderswo das o<lb/>
des Schmerzes — beherrscht diesen letzten Teil<lb/>
(Moschus), aber es verknüpft sich mit allen vorhergegangenen<lb/>
 Vokalen. In der Harmonie der rhythmisch<lb/>
verschlungenen Wiederkehr aller Vokale, unter denen<lb/>
die farbigen herrschten, während das e nur im hellen<lb/>
Glanz der Sterne und der Seele hervortrat, strahlt<lb/>
noch einmal des Teppichs Buntmuster auf. Merkwürdigste<lb/>
, symmetrisch angeordnete Klangübereinstimmungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr69453">
, dem Dichter unbewußt, notwendige Folgeerscheinung<lb/>
 der geheimnisvollen inneren Identität, von<lb/>
der Sinn und Klang nur parallele Ausstrahlungen sind:<lb/>
»verwirkt« verwirkt sich mit »ihr« durch »ir«; <SPAN cont="arb">a—r—b</SPAN><lb/>
in »Farben« kehrt in »Kostbarkeit« und »aber« wieder;<lb/>
»um« in »umwarben« wandelt sich in »Unsere«,<lb/>
»Maschen« in »Moschus« (und »<SPAN cont="Lama">La-ma</SPAN>«); »ahl« oder<lb/>
»la« erscheint in »Strahl, lang, Lama, pflanzen«; unter<lb/>
»Lama« steht »lange«, darunter »Wang«, aus dem w<lb/>
von »Wie« und »lange« zusammengesetzt; unter<lb/>
»Moschus« mit dem gleichen Anlaut »Mund«, darunter<lb/>
»bunt«; auf »Wie lange« reimt »die Wange«; neuauftretende<lb/>
 Konsonanten sind gleichgelagert, z in<lb/>
»Pflanzenthron« und »Zeiten schon« (welches den<lb/>
Klang von »meinen wohl« aufnimmt), pf in »pflanzen«<lb/>
und »geknüpfte«. Ohnmächtige fragmentarische Umschreibung<lb/>
 dessen, wovon das Gedicht der kürzeste<lb/>
Ausdruck ist. Das sehnsüchtige Sich in die Vergangenheit<lb/>
heben im Auftakt der beiden letzten Zeilen. Die gleiche<lb/>
Vokalfolge in »himmellang« und »Wie lange« entspricht<lb/>
der Sinnbeziehung. Das w von »Wie«, in »wohl« sich<lb/>
fortsetzend, gipfelt in der Lieblichkeit des Kusses von<lb/>
Wange und Wange. Ungeheure Steigerung in die<lb/>
Perspektive der Ewigkeit (ewiger Wiederkehr?), in<lb/>
jähem Dimensionswechsel ausgedrückt: Mund »küßt«<lb/>
den »Mund« »<SPAN cont="buntgeknüpfte">bunt-ge-knüpfte</SPAN>« Zeiten. Vom Standpunkt<lb/>
 der Maschenseele gibt es nur eine räumlich-zeitliche<lb/>
 Dimension. Die Verknüpfung der Maschen ist<lb/>
zugleich ihre zeitliche Folge. Die Welt ist Tibetteppich<lb/>
geworden, die Liebenden Maschen darin, der Tibetteppich<lb/>
Wortwelt. Die Dinge, die die Wissenschaft isolierend<lb/>
bekannt zu machen sucht, macht die Kunst wieder<lb/>
fraglich und ist daher umso verhaßter, je größer sie ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69454">
<space/>Wes Namens ist diese Kunst? So will ich mit<lb/>
dem Namen antworten, den <rs type="pers" ana="n_50409" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs> im<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50410" ref="#fk__p_51387">Peter Hille-Buch</rs> ihrem geliebten Propheten gibt: Diese<lb/>
Kunst heißt wie die Welt heißt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38259">
               <persName>Angelus Silesius</persName>
               <birth>
                  <date>1624-12-12</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1677-7-9</date>
                  <place>Breslau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51387">
               <persName>Hille, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1854-09-11</date>
                  <place>Erwitzen/Driburg, Westf.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-05-07</date>
                  <place>Großlichterfelde/Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>