<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10779.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10778.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10780.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein verdächtiges Erdbeben, in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 123-124</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10779</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0123.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,123</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein verdächtiges Erdbeben</head>
            <p ana="pr149928">
<space/>Die <seg ana="Neue Freie Presse"/> bekam Rückfälle:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149930">
<space/>Im Laufe des heutigen Vormittages sind der <rs type="inst">Meteorologischen<lb/>
Zentralanstalt</rs> weitere <seg type="spc">Mitteilungen aus dem Publikum</seg> über<lb/>
das gestrige Erdbeben zugekommen. Die meisten Nachrichten stammen<lb/>
aus Währing und der <seg type="spc">Brigittenau</seg>, berichten von zwei oder drei<lb/>
Erdstößen und melden, daß verschiedene Gegenstände namentlich in<lb/>
den höheren Stockwerken umgefallen sind. Eine aus Pottschach<lb/>
eingelangte Mitteilung berichtet sogar von <seg type="spc">vier Stößen</seg>. Eine<lb/>
Verarbeitung des Materials ist bis zur Mittagsstunde nicht erfolgt, <seg type="spc">da<lb/>
sich die Beamten des Hauses bei der Festsitzung<lb/>
befinden</seg>, die anläßlich des fünfundsiebzigjährigen Bestandes der<lb/>
Anstalt in der <rs type="inst">alten Universität</rs> stattfindet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149931">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> In der <seg type="spc">Leopoldstadt</seg> wurde das Beben bei den<lb/>
<rs type="inst">Barmherzigen Brüdern</rs>, in Floridsdorf beim <rs type="inst">Feuerwehrkommando</rs> mit<lb/>
besonderem Nachdrucke verspürt <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> In Wien haben sich unter anderm<lb/>
in der <seg type="spc">Kolschitzkygasse</seg> die Fenster einer Wohnung <seg type="spc">von selbst<lb/>
geöffnet</seg>, auf der Freyung gerieten Tische <seg type="spc">ins Wackeln</seg>, und<lb/>
dort wurde <seg type="spc">sogar bemerkt</seg>, daß <seg type="spc">die Stöße aus südlicher<lb/>
Richtung kommen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149932">
<space/>Der Herd des Bebens ist noch nicht endgültig konstatiert, nicht<lb/>
zuletzt deshalb, weil die <seg type="spc">Seismographen außer Betrieb<lb/>
gesetzt</seg> werden mußten, <seg type="spc">um sie vor Schaden zu bewahren</seg>.<lb/>
Auf die <rs type="inst"><SPAN cont="Urania-Uhren">»Urania«-Uhren</SPAN></rs> hat das Beben einen <seg type="spc">günstigen Eindruck</seg><lb/>
ausgeübt, denn während gestern die Abweichung gegen Paris eine<lb/>
ganze Sekunde betrug, wurde heute nur eine Abweichung im Ausmaße<lb/>
von <seg type="spc">eineinhalb Zehntelsekunden</seg> konstatiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149933">
<space/>Gegen mittag langte in der <rs type="inst">Meteorologischen Zentralanstalt</rs> von<lb/>
<seg type="spc">privater Seite</seg> eine telephonische Mitteilung ein, daß heute um<lb/>
halb 12 Uhr auf Wiener Boden ein neuerlicher Erdstoß verspürt<lb/>
worden sei. Diese Meldung wurde aber <seg type="spc">noch nicht verifiziert</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149935">
<space/>Es ist erstaunlich, wie wenig <seg type="insult">eine gebrannte Matrone</seg> das<lb/>
Feuer fürchtet.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>