<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05693.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05692.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05694.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mir schwirrt der Kopf, in: Fackel Heft 13, Nr. 345, 1912, S. 1-4</title>
            <title type="iso-date">1912-04-01</title>
            <title type="id">tid_05693</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">345</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-345_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/345,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mir schwirrt der Kopf</head>
            <p ana="pr75103">
vor <seg type="insult">Frauenbewegung, Frauenausstellung und so Sachen in Haus<lb/>
und Beruf</seg>. Überall jüdelt es von <seg type="insult">Problemen</seg>, <seg type="insult">Sexualproblem</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Erziehungsproblem</seg>, <seg type="insult">höheren Moralbegriffen</seg> und <seg type="insult">Veredlung der<lb/>
Geschlechtsbeziehungen</seg>. Alles soll in Bahnen gelenkt werden, die<lb/>
Widerstandskraft soll gestählt werden, das Verantwortlichkeitsgefühl<lb/>
soll gehoben werden und eine Wandlung in <seg type="insult">der gegenseitigen<lb/>
inneren Wertschätzung der Geschlechter</seg> soll vorbereitet werden<lb/>
und lebhaft begrüßt betritt hierauf <seg type="insult">die bekannte Vorkämpferin die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53923" ref="#fk__p_51117">Pappritz</rs></seg> das Podium, um <seg type="insult">das schwierige Thema »<rs type="title">Die öffentliche<lb/>
Sittlichkeit</rs>«</seg> <seg type="insult">in vornehmer Weise</seg> <seg type="insult">von hoher Warte</seg> aus zu behandeln<lb/>
. Die <seg type="insult">Prostitution</seg> aber ist kein Korrelat, sondern ein Überbleibsel<lb/>
 (hier schon gelüstet’s mich, mit <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_53924" ref="#fk__p_51117">Pappritz</rs></seg> eine dunkle<lb/>
Gasse aufzusuchen und ihr ein Überbleibsel vorzuführen). Prinzipiell,<lb/>
ethisch, <seg type="insult">Reglementierung, Freibrief, Hauptbollwerk, Repressionsmaßregeln<lb/>
</seg> (hier schon fühle ich, daß, wenn <seg type="insult">Rednerin</seg> schöner wäre,<lb/>
solche Worte einem intelligenten Hörer einheizen müßten). Wir<lb/>
Frauen, ruft sie, machen uns zu Mitschuldigen, wenn wir nicht<lb/>
mit Hand anlegen; Frauen und Männer müssen gemeinsam arbeiten<lb/>
an der Höherentwicklung der <seg type="insult">Sittlichkeit</seg>, um mit reinen Händen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
(Ja, gemeinsam, möchte ihnen so passen, <seg type="insult">diesen Frauen</seg>, die keine<lb/>
sind, und <seg type="insult">diesen Männern</seg>, die auch keine sind. Aber solche Sachen<lb/>
werden nicht geduldet.) Mir schwirrt der Kopf. Da höre ich<lb/>
ein Kreischen. <seg type="insult">Die vom Frauenkongreß</seg> haben <seg type="insult">die vom Mutterschutz</seg><lb/>
ausgeschlossen, weil die Prinzipien, von denen <seg type="insult">die vom Mutterschutz</seg><lb/>
ausgehen, »für die Förderung des weiblichen Geschlechtes und für<lb/>
die Hebung des Gemeinwohles nicht dienlich sind« und weil <seg type="insult">die<lb/>
vom Mutterschutz</seg> <seg type="insult">einen Mann, sage einen Mann</seg> als Vorsitzenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr75103">
haben. Es wird schon keiner sein. Aber sie wollten doch gemeinsam<lb/>
arbeiten? Und welche Prinzipien sind denn für die <seg type="insult">Förderung des<lb/>
weiblichen Geschlechtes</seg> und für die <seg type="insult">Hebung des Gemeinwohls</seg><lb/>
dienlich? Schauen wir uns in der <rs type="event">Berliner Frauenausstellung</rs> um,<lb/>
da finden wir alles. Vor allem ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr75105">
<space/><seg type="spc">Redaktionszimmer</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Raum dient, entsprechend den<lb/>
Wünschen der <rs type="inst">Pressekommission</rs>, zur Benutzung für dieselbe und stellt<lb/>
den Arbeitsraum einer vornehmen Chefredaktion dar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75107">
<space/>Was ist da los?<lb/>
</p>
            <p ana="pr75109">
<space/>Außer den notwendigen Arbeitsmöbeln ist ein behaglicher Leseplatz<lb/>
 zur Durchsicht übersandter Literatur bestimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75111">
<space/>Und was noch?<lb/>
</p>
            <p ana="pr75113">
<space/><seg type="spc">Im Hinblick auf den Sinn der Ausstellung insgesamt<lb/>
bestand die Aufgabe</seg>, daß eine große Anzahl Porträts von Journalistinnen<lb/>
 so untergebracht wurde, daß das Publikum diese Bilder gut<lb/>
betrachten kann, wobei die Zweckbestimmung des Raumes nicht beeinträchtigt<lb/>
 werden durfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75115">
<space/>Weg! Pfui! Weiter:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75117">
<space/><seg type="spc">Bibliothek</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Enthält die Ausstellung der Gruppe: Die<lb/>
Frau in der Literatur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75119">
<space/>Weg! Pfui! Weiter:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75121">
<space/><seg type="spc">Musikzimmer</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Enthält die Ausstellung der Gruppe: Die<lb/>
Frau in der Musik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75123">
<space/>Auch überflüssig. Weiter:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75125">
<space/><seg type="spc">Eßzimmer</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75127">
<space/>Meinetwegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75129">
<space/><seg type="spc">Schlafzimmer</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75131">
<space/>Halt! Hier lasset uns, ermüdet von dieser Wanderung durch<lb/>
eine Welt von Unebenheiten, verweilen. Hier hängen keine <seg type="insult">Journalistinnen<lb/>
</seg> an den Wänden. Hier wollen <seg type="insult">wir Rückständigen</seg> bleiben,<lb/>
wenn in der Bibliothek geschmust und die Frau in der Musik<lb/>
besucht wird. Seitdem das üblich ist, ist die Musik in der Frau<lb/>
flöten gegangen. Wenn wirs nun länger nicht mit ansehen können,<lb/>
wie sich die <seg type="insult">Weiber</seg> am <seg type="insult">Fortschritt</seg> erhitzen, so rufen wir sie<lb/>
in Gottes Namen herein in die gute Stube. Ich spaße nicht.<lb/>
Alles in <seg type="insult">dieser Welt des zerfallenden Intellekts</seg> ruft nach<lb/>
barbarischer Knechtung. Nur ein Wunder der Diktatur könnte<lb/>
die <seg type="insult">Freiheit</seg> vor sich selbst retten. Ich würde den Anfang<lb/>
damit machen, daß ich einen <seg type="insult">Frauenkongreß</seg> von <abbr>St.</abbr> Marxer<lb/>
Viehtreibern einfangen und so behandeln ließe, wie das Geschlecht<lb/>
</p>
            <p ana="pr75131">
es meint, wenn der Mund: <seg type="insult">Fortschritt</seg> sagt. Wenn sie die Augen<lb/>
zu verdrehen beginnen, rufe man mich. Ob es meinem erotischen<lb/>
Geschmack entspricht, dabei zu sein, ist meine Privatangelegenheit.<lb/>
Meiner geistigen Leidenschaft entspricht es, die Rache der<lb/>
boykottierten Natur zu erleben, und meinem Wahn entspricht es,<lb/>
zu glauben, daß ich zur Welt sie einzurichten kam, und darum<lb/>
kann meine Privatangelegenheit der Zeugenschaft solchen Triumphes<lb/>
nicht mehr entbehren. So, <seg type="insult">meine Herren Damen</seg>, geht es nicht<lb/>
weiter. Ich will nichts mehr von euch, aber kann ich dafür, daß,<lb/>
wenn eine von euch »<rs type="pers" ana="n_53925" ref="#fk__p_55408">Sombart</rs>« oder »<rs type="pers" ana="n_53926" ref="#fk__p_50096">Mereschkowski</rs>« sagt oder vom<lb/>
sphärischen Polygon spricht oder Sanskrit plappert, mir der<lb/>
Wunsch ersteht, sie wenigstens mit einem Aushilfsdiener einer Leihbibliothek<lb/>
 gepaart zu sehen, kann ich dafür? Ich bin pervers, ich<lb/>
hörte, wie eine nur einmal den Ausdruck <foreign xml:lang="la">»pars pro toto«</foreign> gebrauchte<lb/>
, und sofort stellte ich mir vor, daß sie es fünfundzwanzigmal<lb/>
 auf <seg type="insult">ihrem <foreign xml:lang="la">pars pro toto</foreign></seg> zu spüren bekäme. So geht es<lb/>
nicht weiter. Die Frauenbewegung ist eine <seg type="insult">Aufregung</seg>, aber eine<lb/>
<seg type="insult">Aufregung</seg> braucht einen Abschluß. Stallknechte gönne ich euch<lb/>
nicht; die gehören für die Vornehmen, die auf den Höhen des<lb/>
Lebens durch Zucht den Abstand von der Natur markieren. <seg type="insult">Ihr</seg>,<lb/>
die es mit der <seg type="insult">Bildung</seg> besorgt, brauchet Schuldiener. So geht es<lb/>
nicht. <seg type="insult">Diese intellektuellen Gelage</seg> verletzen das Schamgefühl.<lb/>
Wenn Herren und Damen beisammen sitzen und über Themen<lb/>
reden, so sind sie oben uniform und lenken darum den Blick des<lb/>
Betrachters auf jene Partie, wo sie verschieden sind. Es ist eine<lb/>
<seg type="insult">Schweinerei</seg>. Vor Weibern, die es sind, kann man geistige Dinge<lb/>
erörtern, ohne sich ewig bei der Nebenabsicht zu ertappen. Läßt man<lb/>
sie allein, so zünden sie Postämter an, wie jetzt in England, und sind<lb/>
dann selig, wenn die Constabler kommen und sie unter den Arm fassen.<lb/>
<seg type="insult">Die Frau als Bürger, Politiker, Gelehrter?</seg> Wohl, sie läßt sich<lb/>
zum Beruf dressieren. Oberhalb der Taille wird sie das Glück<lb/>
haben, an <seg type="insult">allen Scheußlichkeiten des Männerdaseins</seg> gleichberechtigt<lb/>
teilzunehmen. Sogar mit größerem Recht. Denn die Männer, die<lb/>
die Weiber auch im Beruf neben sich haben, verlieren den Verstand<lb/>
, und kein Wunder, daß die <seg type="insult">Berufsträgerinnen</seg> den <seg type="insult">Berufsträgern<lb/>
</seg> überlegen sind. Geht die Frau politisch los, so agitiert der<lb/>
Mann erotisch. Ihre Lust hätte seinen Geist entzündet; ihr Geist<lb/>
wird seine Gier nicht löschen. Sie versengt die Welt und schafft<lb/>
</p>
            <p ana="pr75131">
keine neue mehr. Und wenn man es verhüten will, daß <seg type="insult">die Männer<lb/>
im Talar</seg> vom <seg type="insult">Ernst des Lebens</seg> abgelenkt werden und nur mehr<lb/>
darauf sinnen, wie sie den Weibern den Talar abnehmen könnten:<lb/>
so emanzipiere man unten und nicht oben! Oben sieht sich die<lb/>
<seg type="insult">Entwicklung</seg> noch hoffnungsvoll an; da unten aber ist’s fürchterlich.<lb/>
Denket an das, was ich euch in dieser ernsten Stunde sage: eure<lb/>
Nachwelt wird es bitter bereuen, daß auf euer Leben eine große<lb/>
Anzahl Porträts von <seg type="insult">Journalistinnen</seg> heruntergesehen haben. Euer<lb/>
Leben war nur eine <seg type="insult">Frauenausstellung</seg>. Die Zweckbestimmung<lb/>
dieses Zeitraums wurde <seg type="insult">im Hinblick auf den Sinn der Ausstellung</seg><lb/>
beeinträchtigt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55408">
               <persName>Sombart, Werner</persName>
               <birth>
                  <date>1863-01-19</date>
                  <place>Ermsleben/Harz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-05-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
               <occupation>Soziologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9931</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51117">
               <persName>Pappritz, Anna</persName>
               <birth>
                  <date>1861-5-9</date>
                  <place>Radach/Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-7-8</date>
                  <place>Radach</place>
               </death>
               <occupation>Frauenrechtlerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50096">
               <persName>Mereschkowski, Dimitrij</persName>
               <birth>
                  <date>1865-8-14</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-12-9</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>