<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10348.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10347.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10349.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Sittlichkeitsverbrechen, in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 131-132</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10348</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0131.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,131</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Sittlichkeitsverbrechen</head>
            <p ana="pr140703">
New-York, <date>11. August</date>. (<abbr>Tel.-Komp.</abbr>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr140704">
<space/>In dem Badeort Exzelsior Springs stürmte vorgestern eine<lb/>
Menschenmenge von etwa tausend Personen ins Gefangenhaus, überwältigte<lb/>
 die Wärter und <choice><sic>schleppten</sic><corr>schleppte</corr></choice> den jungen Neger namens <rs type="pers" ana="n_86014" ref="#fk__p_55228">Walter<lb/>
Mitchell</rs> heraus, welcher am Tage vorher an einem weißen Mädchen<lb/>
</p>
            <p ana="pr140704">
ein Sittlichkeitsverbrechen begangen hatte. Der Neger wurde geteert,<lb/>
gefedert und rittlings an einer Stange durch die Straßen der Stadt<lb/>
geschleppt, um schließlich an einem Baum auf dem Hauptplatz der<lb/>
Stadt gehenkt zu werden. <seg type="spc">Die Erker des vornehmen Badehotels<lb/>
 auf dem Hauptplatz waren während dieses<lb/>
Schauspiels von einer großen Anzahl reicher Badegäste<lb/>
 besetzt</seg>, <seg type="spc">die dem Akt der Lynchjustiz behaglich<lb/>
 zuschauten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140706">
<space/>Es kann natürlich auch vorkommen, daß ein Neger ein<lb/>
Sittlichkeitsverbrechen an einem weißen Mädchen begeht wie<lb/>
umgekehrt auch ein Weißer an einer Negerin. Aber selbst wenn<lb/>
dies der Fall war und nicht, wie es häufiger der Fall ist, ein<lb/>
<seg type="insult">Sittlichkeitsverbrechen</seg> vorliegt, das eine Weiße von einem Neger<lb/>
begehen läßt, so dürfte es wohl kaum an das <seg type="insult">Sittlichkeitsverbrechen<lb/>
 des weißen Pöbels</seg> hinanreichen und schon gar<lb/>
nicht an das <seg type="insult">der weißen Hautevolée</seg>, deren weiblicher Teil mit<lb/>
der Lust des Grausens auch seine Eifersucht befriedigen konnte.<lb/>
In Ozeanweite von <seg type="insult">solchem Mißwuchs der Natur</seg>, empfindet man<lb/>
doch das Unlustgefühl, mit ihm die Luft desselben Planeten zu<lb/>
atmen, und kann die Generallynchung <seg type="insult">einer von Giftgasen<lb/>
erhaltenen Zivilisation</seg> durch eine naturüberlegene Rasse gar nicht<lb/>
mehr erwarten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55228">
               <persName>Mitchell, Walter</persName>
               <birth>
                  <date>1892?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-6</date>
                  <place>Liberty/Missouri</place>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>