<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10365.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10364.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10366.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(„zumuten und zutrauen“), in: Fackel Heft 27, Nr. 706, 1925, S. 45-46</title>
            <title type="iso-date">1925-12-01</title>
            <title type="id">tid_10365</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">706</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-706_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/706,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(„zumuten und zutrauen“)</head>
            <p ana="pr141420">
<space/>Zu dem Kapitel der <rs type="title">Sprachlehre</rs>: »zumuten und zutrauen«<lb/>
(siehe <abbr>S.</abbr> 35). Ein lehrreiches Beispiel — aus der Fülle dessen,<lb/>
was das <seg type="insult">Kommiswelsch jedes Tages und jeder Stunde</seg> bietet —<lb/>
ist die Wendung eines <seg type="insult">Brillantenschmocks</seg>, die Presse <seg type="spc">mute</seg><lb/>
den Richtern nicht Ungerechtigkeit oder dergleichen <seg type="spc">zu</seg>.<lb/>
Wie sollte sie? Denn es hieße ja: sie <seg type="spc">verlangt</seg> von ihnen<lb/>
Ungerechtigkeit. Nun kann es allerdings auch eine Lage geben,<lb/>
in der man versichern mag, daß man einem Richter so etwas<lb/>
nicht zumute. Nämlich vor einer Entscheidung: wenn man etwa,<lb/>
seinen gerechten Anspruch verteidigend, sagen wollte, damit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141420">
also mit dem Urteil, das man durchsetzen möchte, mute man ihm<lb/>
keine Ungerechtigkeit zu. Wenn man jedoch sagen will, daß man<lb/>
ihn nicht für ungerecht, ihn keiner Ungerechtigkeit für fähig<lb/>
halte, so muß man natürlich sagen: man traue ihm keine<lb/>
Ungerechtigkeit zu. Aber die Journalisten werden <seg type="insult">alte Journalisten</seg><lb/>
werden, bis sie diesen Unterschied erfassen, und selbst dann<lb/>
besteht keine Hoffnung. Und sie werden immer die »Zumutung«<lb/>
abweisen, daß sie nicht deutsch können, wiewohl man es ihnen<lb/>
<seg type="spc">zutrauen</seg> kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>