<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06301.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06300.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06302.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nachts, in: Fackel Heft 15, Nr. 376, 1913, S. 18-26</title>
            <title type="iso-date">1913-06-01</title>
            <title type="id">tid_06301</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">376</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-376_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/376,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nachts</head>
            <p ana="pr84938">
<space/>Kultur ist die <seg type="insult">Pflege der Vernachlässigung einer<lb/>
Naturanlage</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84941">
<space/>Wenn man nur beizeiten den Kindern verboten<lb/>
hätte, sich zu schneuzen, die Erwachsenen würden<lb/>
schon rot werden dabei!<lb/>
</p>
            <p ana="pr84944">
<space/>Sinnlichkeit weiß nichts von dem, was sie getan hat.<lb/>
<seg type="insult">Hysterie</seg> erinnert sich an alles, was sie nicht getan hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84947">
<space/>Bestimmung führt die Frau dem ersten zu.<lb/>
Zufall dem besten. Wahl dem ersten besten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84950">
<space/>Erröten, Herzklopfen, ein schlechtes Gewissen —<lb/>
das kommt davon, wenn man nicht gesündigt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84953">
<space/>Das Weib läßt sich keinen Beschützer gefallen,<lb/>
der nicht zugleich eine Gefahr ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84956">
<space/>Was ist meine Liebe? Daß ich die schlechten<lb/>
Züge am Weib zum guten Bild vereine. Was ist mein<lb/>
Haß? Daß ich am schlechten Bild des Manns die<lb/>
schlechten Züge sehe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84959">
<space/>Man kann eine Frau nicht hoch genug überschätzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84962">
<space/>Erotik ist immer ein Wiedersehen. Sie zieht es<lb/>
sogar der ersten Begegnung vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84965">
<space/>In der Liebe ist jener der Hausherr, der dem<lb/>
andern den Vortritt läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84968">
<space/>In diesem Vergleich müssen sie’s verstehen: Wie<lb/>
legen die <seg type="insult">Bürger</seg> die Liebe an? Sie essen vom Kapital<lb/>
und haben es in der eisernen Kasse liegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84971">
<space/>Eifersüchtige sind Wucherer, die vom eigenen<lb/>
Pfund die höchsten Zinsen nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84974">
<space/>Sein Dichten bot einen zentaurenhaften Anblick:<lb/>
unten war die Lust eines Hengstes, die sich zum Geist<lb/>
eines Mannes fortsetzte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84977">
<space/>Die <seg type="insult">Huren</seg> auf der Straße benehmen sich so<lb/>
schlecht, daß man daraus auf das Benehmen der<lb/>
<seg type="insult">Bürger</seg> im Hause schließen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84980">
<space/>Wand vor der Lust: Vorwand der Lust.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84983">
<space/>Es gibt Weiber, die so stolz sind, daß sie sich<lb/>
nicht einmal durch Verachtung zu einem Manne hingezogen<lb/>
 fühlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84986">
<space/>Mit <seg type="insult">den Rechnerinnen der Liebe</seg> kommt man schwer<lb/>
zum Resultat. Sie fürchten entweder, daß eins und eins<lb/>
null gibt, oder hoffen, daß es drei geben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84989">
<space/>Ich hab’ einmal eine gekannt, die hat zum<lb/>
Teufel <seg type="insult">»Sie Schlimmer«</seg> gesagt und nachher: »Was<lb/>
werden Sie von mir denken«. Da mußte der Teufel<lb/>
mit seiner Wissenschaft einpacken. Sein Trost war, daß<lb/>
sie immerhin beim Gebet auch nicht an Gott glaubte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84992">
<space/>Eine <seg type="insult">Dame</seg> scheint wohl wie die Sonne, darf<lb/>
aber mit ihr schon darum nicht verwechselt werden,<lb/>
weil sich die Sonne mit so vielen an einem Tage<lb/>
abgibt, während die <seg type="insult">Dame</seg> von Gott geschaffen ist, um<lb/>
<seg type="insult">einem einzigen Bankdirektor</seg> warm zu machen, womit<lb/>
sie auch alle Hände voll zu tun hat, so daß sie sich<lb/>
gar nichts anderes verlangt, indem sie weiß, daß es ihr<lb/>
solange zugute kommt, bis sie kalt wird und bis auch<lb/>
der <seg type="insult">Bankdirektor</seg> das Bedürfnis fühlt, zur Sonne zu gehen,<lb/>
die sich mit so vielen an einem Tage abgibt, amen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84995">
<space/>Daß eine einen <seg type="insult">Bürger</seg> ruiniert, ist eine schwache<lb/>
Entschädigung dafür, daß sie einen Dichter nicht anregt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84998">
<space/>Perversität ist entweder ein Zustand oder eine<lb/>
Fähigkeit. Die Gesellschaft wird eher dazu gelangen,<lb/>
den Zustand zu schonen als die Fähigkeit zu achten.<lb/>
Auf dem Weg des <seg type="insult">Fortschritts</seg> wird sie so weit kommen,<lb/>
auch hier der Geburt den Vorzug zu geben vor dem<lb/>
Verdienst. Aber wenigstens wird sich die <seg type="insult">Norm</seg> dann<lb/>
nur mehr über das Genie entrüsten, das heute diese<lb/>
Ehre mit dem <seg type="insult">Monstrum</seg> teilen muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85001">
<space/>Genie ist die freie Verfügung über alle jene<lb/>
Eigenschaften, die jede für sich einen <seg type="insult">Krüppel</seg> beherrschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85004">
<space/>Das Unterbewußtsein scheint nach den neuesten<lb/>
Forschungen <seg type="insult">so eine Art Ghetto der Gedanken</seg> zu<lb/>
zu sein. Viele haben jetzt <seg type="insult">Heimweh</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85007">
<space/><seg type="insult">Euer Bewußtes</seg> dürfte mit meinem Unbewußten<lb/>
nicht viel anfangen können. Aber auf mein Unbewußtes<lb/>
vertraue ich blind, es wird mit <seg type="insult">eurem Bewußten</seg><lb/>
schon fertig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85010">
<space/><seg type="insult">Psychoanalyse</seg>: Ein <seg type="insult">Kaninchen</seg>, das von der<lb/>
<foreign xml:lang="la">Boa constrictor</foreign> geschluckt wird, wollte nur untersuchen,<lb/>
wie’s drin aussehe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85013">
<space/>Psychoanalyse ist <seg type="insult">mehr eine Leidenschaft als eine<lb/>
Wissenschaft</seg>: weil ihr die ruhige Hand bei der Untersuchung<lb/>
 fehlt, ja weil dieser Mangel die einzige Fähigkeit<lb/>
zur <seg type="insult">Psychoanalyse</seg> ausmacht. Der <seg type="insult">Psychoanalytiker</seg> liebt<lb/>
und haßt sein Objekt, neidet ihm Freiheit oder Kraft<lb/>
und führt diese auf seine eigenen Defekte zurück. Er<lb/>
analysiert nur, weil er selbst aus Teilen besteht, die<lb/>
keine Synthese ergeben. Er meint nur darum, der Künstler<lb/>
sublimiere ein Gebreste, weil er selbst es noch hat.<lb/>
Psychoanalyse ist ein <seg type="insult">Racheakt</seg>, durch den die <seg type="insult">Inferiorität</seg><lb/>
sich Haltung, wenn nicht Überlegenheit verschafft und die<lb/>
<seg type="insult">Disharmonie</seg> aufs gleiche zu kommen sucht. Arzt sein<lb/>
ist mehr als Patient sein und darum sucht heute<lb/>
</p>
            <p ana="pr85013">
<seg type="insult">jeder Flachkopf</seg> jedes Genie zu behandeln. Die <seg type="insult">Krankheit<lb/>
</seg> ist hier das, was dem Arzte fehlt. Wie er<lb/>
sich immer anstelle, er wird zur Erklärung des<lb/>
Genies nichts weiter vorbringen, als den Beweis, daß<lb/>
er es nicht hat. Da aber das Genie eine Erklärung<lb/>
nicht braucht und eine, die die <seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg> gegen<lb/>
das Genie verteidigt, von übel ist, so bleibt der Psychoanalyse<lb/>
 nur eine einzige Rechtfertigung ihres Daseins:<lb/>
sie läßt sich mit genauer Not zur Entlarvung der Psychoanalyse<lb/>
 anwenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85016">
<space/>Ein <seg type="insult">Psycholog</seg> weiß um die Entstehung des<lb/>
»<rs type="title">Fliegenden Holländers</rs>« Bescheid: »aus einer Kinderphantasie<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_58844" ref="#fk__p_52212">Richard Wagners</rs>, die dem Größenwunsch<lb/>
des Knaben entsprang, es seinem Vater gleich zu tun,<lb/>
sich an Stelle des Vaters zu setzen, groß zu sein wie<lb/>
er<seg type="symbol" subtype="4dots"/>« Da aber nach den Versicherungen der <seg type="insult">Psychologen<lb/>
</seg> dies der seelische Habitus aller Knaben<lb/>
ist — ganz abgesehen von der erotischen Eifersucht und<lb/>
den Inzestgedanken, die das Kind mit der Muttermilch<lb/>
einsaugt und die nur bei <rs type="pers" ana="n_58845" ref="#fk__p_53458">Soxhlet</rs> nicht die Oberhand<lb/>
behalten —, so müßte die <seg type="insult">Psychologie</seg> bloß noch die<lb/>
eine Frage beantworten: welche spezifischen Anlagen<lb/>
oder Eindrücke bei <rs type="pers" ana="n_58846" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> die Entstehung des »<rs type="title">Fliegenden<lb/>
 Holländers</rs>« vorbereitet haben. Denn <rs type="pers" ana="n_58847" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> ist<lb/>
von allen Geschlechtsgenossen der einzige, dem die<lb/>
Autorschaft des »<rs type="title">Fliegenden Holländers</rs>« zugeschrieben<lb/>
werden kann, während die meisten andern dem Größenwunsch<lb/>
, es dem Vater gleich zu tun, eine <seg type="insult">Karriere als<lb/>
<rs type="inst">Börseaner</rs>, Advokaten, Tramwaykondukteure oder Musikkritiker<lb/>
</seg> verdanken, und nur die, die davon geträumt<lb/>
haben, Heroen zu werden, <seg type="insult">Psychologen</seg> geworden sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85019">
<space/>Krank sind die meisten. Aber nur wenige wissen,<lb/>
daß sie sich etwas darauf einbilden können. Das sind<lb/>
die <seg type="insult">Psychoanalytiker</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85022">
<space/>Psychoanalyse ist <seg type="insult">jene Geisteskrankheit</seg>, für deren<lb/>
Therapie sie sich hält.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85025">
<space/><seg type="insult">Ein guter Psycholog</seg> ist imstande, dich ohneweiters<lb/>
in seine Lage zu versetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85028">
<space/>Wie der <seg type="insult">Schelm</seg> ist, so denkt der <seg type="insult">Psycholog</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85031">
<space/>Sie greifen in unsern Traum, als ob es unsere<lb/>
Tasche wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85034">
<space/>Psychologie ist <seg type="insult">die stärkere Religion</seg>, die selig im<lb/>
Zweifel macht. Indem die <seg type="insult">Schwäche</seg> nicht zur Demut,<lb/>
sondern zur <seg type="insult">Frechheit</seg> bekehrt wird, geht es ihr schon auf<lb/>
Erden gut. <seg type="insult">Die neue Lehre</seg> ist über jeden Glauben erhaben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85037">
<space/>Was fängt man doch mit <seg type="insult">dieser Jugend</seg> an? Sie<lb/>
ist mißgestalt und reagiert nur psychisch. Nichts als<lb/>
<seg type="insult">Freudknaben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85040">
<space/>Ich geriet einst, auf einer Partie in Norwegen, die<lb/>
als lohnend empfohlen wurde, in sumpfige Gegend,<lb/>
rettete mich auf einen Baumstrunk und verharrte so,<lb/>
bis ich wieder Kraft hatte, den sichern Weg zu suchen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ich weiß nicht, ob ich ihn gefunden habe <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dennoch,<lb/>
lange tauchte die grausige Erinnerung nicht auf. Bis<lb/>
man mir eines Tages zuredete, in eine Gesellschaft<lb/>
zu gehen, in der ich gut aufgehoben und von lauter<lb/>
<seg type="insult">»Verehrern«</seg> umgeben wäre <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ringsum nichts als<lb/>
<seg type="insult">Verehrer</seg>. Die <seg type="insult">Gegend</seg> gibt nach, wenn ich auftrete.<lb/>
Justament gibt sie nach. Ich stehe auf einem Baumstrunk<lb/>
. Da sagt man mir, diese Exklusivität sei schlecht<lb/>
angebracht, denn ich brauchte doch nur einen Schritt zu<lb/>
machen und wäre mitten drin unter den <seg type="insult">Verehrern</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Seither spaziere ich im Karst, wo einem das nicht<lb/>
passieren kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85043">
<space/>Ich lasse mich durch keinen Vollbart mehr<lb/>
täuschen. Ich weiß schon, <seg type="insult">welches Geschlecht</seg> hier im<lb/>
Haus die Hosen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85046">
<space/><seg type="insult">Selbstrettung der Selbstmörder</seg>: Die <seg type="insult">Schlechtigkeit</seg><lb/>
verwechselt meine Beweggründe, sie zu hassen, mit<lb/>
ihren Beweggründen, schlecht zu sein. Indem sie an<lb/>
mich nicht glaubt, erspart sie, an sich zu verzweifeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85049">
<space/>Alles verklagen ist Einheit. Alles vertragen ist<lb/>
<seg type="insult">Kleinheit</seg>. Zu allem ja sagen, ist <seg type="insult">Gemeinheit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85052">
<space/>Schwarz auf weiß: so hat man jetzt die <seg type="insult">Lüge</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85055">
<space/>Der <seg type="insult">Bibliophile</seg> hat annähernd dieselbe Beziehung<lb/>
zur Literatur wie der Briefmarkensammler zur Geographie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85058">
<space/>Ich kannte einen <seg type="insult">Mann</seg>, der sah aus wie das<lb/>
Gerücht. Das Gerücht ist grau und hat einen jugendlichen<lb/>
Gang, das Gerücht läuft und braucht dennoch zwanzig<lb/>
Jahre, um aus einem Zimmer ins andere zu kommen,<lb/>
wo es Dinge, die sich schon damals nicht ereignet<lb/>
haben, als Neuigkeiten erzählt. Das Gerücht verdichtet<lb/>
 eine Hinrichtung, die abgesagt wurde, mit einer<lb/>
Frühgeburt, die nicht stattgefunden hat, pflanzt einen<lb/>
<seg type="insult">fremden Tonfall</seg> in das <seg type="insult">Mistbeet eigener Erfindung</seg>,<lb/>
hat mit eigenen Augen gehört, was niemand gesehen,<lb/>
und mit fremden Ohren gesehen, was niemand gehört<lb/>
hat. Das Gerücht hat <seg type="insult">eine profunde Stimme und eine<lb/>
hohe Miene</seg>. Es hat <seg type="insult">Phantasie ohne Persönlichkeit</seg>.<lb/>
Ist es ruhig, so sieht es aus, als ob das Problem der<lb/>
Entstehung der Septuaginta bereits gelöst wäre. Ist es<lb/>
bewegt, so muß man mit einer neuen Version über den<lb/>
bethlehemitischen Kindermord rechnen. Das Gerücht<lb/>
ist <seg type="insult">der ältere Stiefbruder der Wissenschaft</seg> und <seg type="insult">ein<lb/>
Schwippschwager der Information</seg>. Von den Veden bis zu<lb/>
den Kochbüchern ist ihm nichts Unsicheres fremd. Das<lb/>
<seg type="insult">Gerücht</seg>, welches nur tote Schriftsteller liebt, läßt auch den<lb/>
zeitgenössischen Autor gelten, wenn er antiquarisch zu<lb/>
haben ist, weil es dann einen Erstdruck mit einem Zweitdruck<lb/>
</p>
            <p ana="pr85058">
 verwechseln kann. Das Gerücht hat den <seg type="insult">Humor</seg>, der<lb/>
sich aus der Distanz von den Tatsachen ergibt. Es spielt<lb/>
dem, der an Gerüchte nicht glaubt, gern einen Possen.<lb/>
Es wollte dem Herausgeber einer österreichischen Zeitschrift<lb/>
, die die Wahrheit den Gerüchten vorzieht, durch<lb/>
Verbreitung <seg type="insult">eines gleichnamigen deutschen Revolverblattes<lb/>
</seg>, das mehr von Gerüchten lebt, lästig werden.<lb/>
Es hätte ihn sich zu Dank verpflichtet, weil er die<lb/>
Möglichkeit gehabt hätte, einen <seg type="insult">Titeldieb</seg> an Ort und<lb/>
Stelle zu fassen. Er baute auf das Gerücht: aber das<lb/>
Gerücht unterließ es. Es weiß allerlei, es sagt noch<lb/>
mehr, aber es ist nicht verläßlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85061">
<space/><seg type="insult">Die Männer dieser Zeit</seg> lassen sich in zwei<lb/>
deutlich unterscheidbare Gruppen einteilen: die<lb/>
<seg type="insult">Kragenschoner</seg> und die <seg type="insult">Hosenträger</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85064">
<space/>Ich glaube nicht, daß der <seg type="insult">Wiener</seg> ein Kenner von<lb/>
Lyrik ist, wenn er behauptet, eine Mehlspeise sei ein<lb/>
Gedicht, das auf der Zunge zergeht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85067">
<space/>Der <seg type="insult">Wiener Volkscharakter</seg> hat <seg type="insult">zwei Triebfedern<lb/>
des Stillstandes</seg>, die, scheinbar einander entgegenstrebend<lb/>
, schließlich doch eine Einheit ergeben: Der<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Schiebidennetean-Wille</foreign></seg> paart sich mit der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Stehtenettafür-Skepsis<lb/>
</foreign></seg> und es entspringt die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Lekmimoasch-Absage</foreign></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85070">
<space/>Die Sicherheit in <seg type="insult">Wien</seg> ist schon Garantie: Der<lb/>
Kutscher überfährt den Passanten nicht, weil er ihn<lb/>
persönlich kennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85073">
<space/>Es ist nicht gut, daß in einem schlechten Staat<lb/>
eine Industrie verstaatlicht wird. Denn erstens wird<lb/>
man dann schlechter bedient und zweitens begeht man<lb/>
dadurch, daß man dem Lieferanten die Ware an den<lb/>
Schädel wirft, eine Amtsehrenbeleidigung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85076">
<space/><seg type="insult">Die meisten Kritiker</seg> schreiben <seg type="insult">Kritiken</seg>, die von<lb/>
den Autoren sind, über die sie die Kritiken schreiben.<lb/>
Das wäre noch nicht das Schlimmste. Aber <seg type="insult">die meisten<lb/>
Autoren</seg> schreiben dann auch die <seg type="insult">Werke</seg>, die von den<lb/>
Kritikern sind, die über sie die Kritiken schreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85079">
<space/>Die Literatur von heute sind <seg type="insult">Rezepte</seg>, die die<lb/>
<seg type="insult">Kranken</seg> schreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85082">
<space/>Viele haben schon meine Eigenschaften. Dadurch<lb/>
kann man sie von mir unterscheiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85085">
<space/>Wider besseres Wissen die Wahrheit zu sagen,<lb/>
sollte für ehrlos gelten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85088">
<space/>Witz und Glaube wurzeln beide im größten<lb/>
Kontrast. Denn einen größeren als den zwischen Gott<lb/>
und <seg type="insult">Gottes Ebenbild</seg> gibt es nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85091">
<space/>Der Einsame: Nichts ist ein besserer Ersatz für<lb/>
die Liebe als die Vorstellung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85092">
<space/>Das <seg type="insult">Echo</seg>: Nichts ist ein besserer Ersatz für<lb/>
die Liebe als die Vorstellung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85095">
<space/><rs type="pers" ana="n_58848" ref="#fk__p_55722">Woodie</rs>, ein kleiner Hund mit langen Haaren, den<lb/>
ich persönlich gekannt habe, er lachte, wenn die Menschen<lb/>
 zu ihm sprachen, und weinte, weil er mit ihnen<lb/>
nicht sprechen konnte, und sein Blick war für sich und sie<lb/>
der Dank der Kreatur: ist von einem Automobil<lb/>
getötet worden. Wer hatte es so eilig. Soll das bißchen<lb/>
Raum zwischen Menschenleibern, das solch ein Passant<lb/>
in Anspruch nahm — er konnte sich eng machen wie eine<lb/>
Schlange — nun besser verwendet werden? Die Würdigen<lb/>
büßen dafür, daß die andern unwürdig fortleben. Warum<lb/>
doch, da auch dieses Beispiel die Schlechten nicht bessert?<lb/>
Jener ging seines Weges und starb daran. Als<lb/>
die Frau sich umwandte, lag er in der Sonne.<lb/>
Wo Leben keine Worte hatte, bleibt viel Stille zurück.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55722">
               <persName>Woodie (Hund)</persName>
               <death>
                  <date>1913-5-22</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53458">
               <persName>Soxhlet, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1848-1-12</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-5-6</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <note type="comment">fehlt bei Ögg</note>
               <note type="comment">trat für Pasteurisierung der Milch ein</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>