<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10724.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10723.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10725.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Korrektur), in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 64-65</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10724</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0064.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,064</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Korrektur)</head>
            <p ana="pr149274">
<space/>Ein Leser macht, mit sachlichem Recht, darauf aufmerksam,<lb/>
daß in <rs type="selfRef" ana="werk_24326"><abbr>Nr.</abbr> 717—723</rs> <seg type="insult">den Bezügen des Herrn <rs type="pers" ana="n_89621" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> in<lb/>
einem der zitierten Fälle ein Unrecht widerfahren ist. Der Satz<lb/>
(<abbr>S.</abbr> 63, unten) von den »zwei großen Gestaltungen deutschen<lb/>
</p>
            <p ana="pr149274">
Geistes«, die »in dem ‚<rs type="title">Nachsommer</rs>‘ einbezogen und der Welt,<lb/>
die in ihm hervortritt, zugrundegelegt« sind, ist zwar gedanklich-stilistisch<lb/>
 ein <seg type="insult">Monstrum</seg>, aber grammatisch möglich. <seg type="insult">Seine innere<lb/>
Wirrnis</seg> hat ihm — auf eine heute nicht mehr erklärliche Art —<lb/>
die falsche Deutung zugezogen, als ob »in« der Welt (der etwas<lb/>
zugrundegelegt ist) etwas hervortreten sollte. Der Kommentar ist<lb/>
wohl <seg type="insult">den Verstrickungen des Herrn <rs type="pers" ana="n_89622" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> erlegen; weil<lb/>
er aber an und für sich uneben ist, muß er beseitigt werden. In<lb/>
einer Buchausgabe wird die Stelle etwa so verkürzt sein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149276">
— — nicht zu dermachen. Besser, man bleibt beim Bezug, da macht<lb/>
sich alles von selbst: — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr149278">
<space/>Die dem aufmerksamen Leser erteilte Antwort gilt auch für<lb/>
andere:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149279">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Bezüglich Ihrer Ausstellung an dem Passus in einem<lb/>
älteren <rs type="selfRef" ana="werk_41035">Heft</rs>, wie früherer derartiger Fälle, möchten wir — mit<lb/>
aller Achtung vor einer durch die <rs type="selfRef" ana="werk_24327">Fackel-Lektüre</rs> geschärften<lb/>
und gereizten Aufmerksamkeit — nur bitten, die große Arbeit<lb/>
zu bedenken, die solche nachträglichen Revisionen verursachen.<lb/>
Daß Irrtümer vorkommen, ist ja natürlich, aber hier muß wohl<lb/>
der Sorgfalt, die sie feststellt, beim Leser wie beim Autor eine<lb/>
zeitliche Grenze gesetzt werden und jener darf es sich bei größter<lb/>
Gewissenhaftigkeit an der Anzeige solcher Fehler genügen lassen,<lb/>
die ihm in der jeweils letzten Publikation aufstoßen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ihre<lb/>
Korrektur ist richtig — der Fehler unmittelbar aus <seg type="insult">der Wirrnis<lb/>
des schlechten <rs type="pers" ana="n_89623" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal’schen Satzes</rs></seg> hervorgegangen —,<lb/>
und da sie nun einmal vorliegt, muß sie beachtet werden. Unser<lb/>
Ersuchen betrifft etwaige zukünftige Möglichkeiten einer Revision<lb/>
des längst Vergangenen. Wenn der Autor selbst alte Hefte lesen<lb/>
wollte, würde er wohl auf Schritt und Tritt sich zu nachträglichen<lb/>
Korrekturen veranlaßt fühlen, deren Durchführung keine neue Zeile<lb/>
entstehen ließe. Wir bitten dies aber auch auf gewöhnliche Druckfehler<lb/>
 beziehen zu wollen. Wenn man sich nicht darauf beschränkt,<lb/>
solche im jeweils letzten <rs type="selfRef" ana="werk_41036">Heft</rs> festzustellen, so kann es sehr leicht<lb/>
geschehen, daß man sie, auf die Anzeige verschiedener Leser<lb/>
hin, wiederholt korrigiert, da man dann doch nur auf das<lb/>
Gedächtnis angewiesen ist und nur schwer kontrollieren kann,<lb/>
ob und wann sie bereits korrigiert waren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>