<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08850.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08849.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08851.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zeitgenossen, in: Fackel Heft 22, Nr. 557, 1921, S. 5-7</title>
            <title type="iso-date">1921-01-01</title>
            <title type="id">tid_08850</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">557</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-557_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/557,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zeitgenossen</head>
            <p ana="pr117492">
<space/>Da war am Dienstag den <date>23. November</date> eine große Hochzeit<lb/>
eines Bauern zwischen Köstendorf und Straßwalchen. Sie wurde beim<lb/>
‚<rs type="inst">Schwarzen <rs type="pers" ana="n2_6649" key="#fk__p_58869">Sandtnerwirt</rs></rs>‘ in Köstendorf gefeiert. Damit auch der<lb/>
<rs type="inst">Ferdlwirt</rs> in Steindorf etwas davon habe, wurde zu ihm hin die Braut<lb/>
gestohlen. Beim <rs type="inst">Ferdlwirt</rs> allein wurden 240 Liter Wein gesoffen<lb/>
und zum allgemeinen Abortgang ließen sich die Burschen von der<lb/>
Musik stets hinausbegleiten auf die Straße, wo sie sich in Reih und<lb/>
Glied aufstellten. Donnerstag den <date>25. November</date> war in Köstendorf<lb/>
beim christlichsozialen <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6650" key="#fk__p_58869">Sandtnerwirt</rs></rs> eine noch viel größere Hochzeit.<lb/>
Da waren sie von weit her zusammengekommen und soffen und<lb/>
tanzten bis um 7 Uhr früh des anderen Tages. Auch hier spielte<lb/>
Musik zum allgemeinen Abortgang. Der Wein wurde übrigens nur<lb/>
zum Teil getrunken, zum anderen Teil wurde er absichtlich verschüttet.<lb/>
Am Freitag um 3 Uhr früh mußte der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6651" key="#fk__p_58869">Sandtnerwirt</rs></rs> noch ein Kalb<lb/>
abstechen, weil die christkatholischen Bauern noch einen Braten<lb/>
wollten. Und weil manche nicht mehr fähig waren, den Braten zu<lb/>
zerschneiden, so packten sie die Stücke mit den Händen und bissen<lb/>
herunter. Die Kellnerin sagt, sie habe bei dieser Hochzeit kein<lb/>
anderes Geld gesehen als Hunderter und Tausender. Und nicht nur<lb/>
die jungen Bauern zogen am Narrenseil, sondern auch die alten.<lb/>
Der Großbauer von Seekirchen legte sieben Hunderter hin, damit für<lb/>
ihn ein Extratanz gespielt würde, und als man zum Zug ging am<lb/>
Freitag früh, gab er noch acht Hunderter her, damit die Musik alle<lb/>
zum Bahnhof begleite. Ein letzter musikalischer Abortgang, dann<lb/>
gings mit lustigem Spiel und schweren Räuschen zum Bahnhof, wo<lb/>
noch <seg type="insult">allerlei grauslicher Ulk</seg> verübt wurde, während die Missionäre<lb/>
in Straßwalchen predigten — es war nämlich dort durch acht Tage<lb/>
Mission — und nachdem sie drei Wochen zuvor in Köstendorf eine<lb/>
Woche lang gepredigt hatten. An beiden Orten soll die Kirche stets<lb/>
zum Erdrücken voll gewesen sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117498">
<space/>Eine am ganzen Körper zitternde, fast zum Skelett abgemagerte<lb/>
Frau, die zum Stehen zu schwach ist, war Dienstag vor dem <rs type="inst">Bezirksgericht<lb/>
 Josefstadt</rs> wegen Diebstahls von zwei Bettdecken angeklagt.<lb/>
Die Angeklagte, die mit so schwacher Stimme sprach, daß man sie<lb/>
nur in unmittelbarer Nähe verstehen konnte, gab an, sie habe kein<lb/>
anderes Einkommen als eine Pfründe von monatlich 24 Kronen.<lb/>
Da dieser Betrag nicht für einen Tag ausreiche, seien ihr nur zwei<lb/>
Möglichkeiten geblieben: zu betteln oder zu stehlen. Gebettelt habe<lb/>
</p>
            <p ana="pr117498">
sie so lange, bis man sie wegen Bettelns zu einem Monat Arrest<lb/>
verurteilte. Darum sei ihr nur der zweite Weg übrig geblieben.<lb/>
Bezirksrichter <rs type="pers" ana="n_72441" ref="#fk__p_40800"><abbr>Dr.</abbr> Bleyer</rs> sprach die Angeklagte frei, da sie, weil<lb/>
man mit monatlich 24 Kronen nicht leben könne, unter unwiderstehlichem<lb/>
 Zwange gehandelt habe. Auf die Bemerkung des Richters,<lb/>
daß der Freispruch sie nicht zur Fortsetzung des Diebstahls berechtigt,<lb/>
erwiderte die Angeklagte: »Ich mach’s so nicht mehr lang! Wer weiß,<lb/>
ob ich noch lebendig nach Haus komm’.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr117504">
<space/>In der altwienerisch angehauchten Liliengasse gibt es in diesen<lb/>
dahinjagenden Tagen einen heimlichen Treffpunkt: die <rs type="inst">City-Bar</rs>. Sie<lb/>
ist längst der Liebling jener wirklich guten Wiener Gesellschaft geworden,<lb/>
die an den langen, dunklen Nachmittagen, abseits vom lauten Weihnachtstreiben<lb/>
, wohldurchwärmte, weich hinfließende Teestunden liebt.<lb/>
Die mondäne Damenwelt ist da, flüstert und nascht und lauscht dem<lb/>
Spiel des Pianisten <rs type="pers" ana="n_72442" ref="#fk__p_54417">Urban</rs>, das in den traulich vornehmen Räumen<lb/>
wie sordiniert klingt. Das Bild wechselt, die Zeit der Weihnachtseinkäufe<lb/>
 ist verflogen und die elegante Herrenwelt erobert diese Bar,<lb/>
in der auch der Fremde von echter, soignierter Distinktion die Stimmen<lb/>
und Stimmungen der großen Welt findet. Immer ist es aber <seg type="spc">die</seg><lb/>
<rs type="inst">City-Bar</rs>, die den Feinschmeckern und Wissenden durch kein ähnliches<lb/>
Milieu ersetzt werden kann. Sie hat sozusagen Weihnachtstoilette<lb/>
angelegt, voll Erwartung und Laune, und bleibt stets das, was sie<lb/>
seit ihrem Bestehen ist: Ein apartes Wiener Eckchen. Oder noch einfacher<lb/>
: <seg type="spc">Die</seg> <rs type="inst">City-Bar</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr117510">
<space/>Heute kam der Mistbauer. Die <foreign xml:lang="de-loc">Misttrücherln</foreign> wurden schon<lb/>
zeitlich morgens vor die Tore gestellt. Das scheinen nicht nur Menschen,<lb/>
sondern auch die Hunde zu wissen. Ich beobachtete heute eine solche<lb/>
Versammlung. Zuerst kam ein kleines Hunderl. Ein Knochen war<lb/>
sein Fund. Dann erschien eine alte Frau mit einem Sack. Er war<lb/>
bald mit Papierabfällen, Fetzen und Koksstücken gefüllt. Nun<lb/>
beschnupperten zwei große Hunde die Kisten von allen Seiten. Da<lb/>
sie nichts für sie Passendes fanden, besprengten sie den Inhalt mit<lb/>
ihrem Wasser. Jetzt schleppte sich ein Lahmer mühsam daher. Mit<lb/>
seiner Krücke durchwühlte er die Kisten. Da kamen einige Stückchen<lb/>
in den Sack. Und hie und da eines in den Mund.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40800">
               <persName>Bleyer, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1885-12-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-3-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">18., Sternwartestr. 3; Friedhof Neustift am Walde C 4/12 (bis 27.09.2005)</note>
               <note type="comment">Bezirksrichter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54417">
               <persName>Urban, Ferdinand?</persName>
               <birth>
                  <date>1861-2-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-9-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Musiker</occupation>
               <note type="comment">Franz? Musiker, 7., Kirchengasse 13; 7., Myrthengasse 15</note>
               <note type="comment">Ferdinand? 8., Blindengasse 16</note>
               <note type="comment">City-Bar 1921</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>