<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10389.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10388.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10390.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zuschrift eines Hörers), in: Fackel Heft 27, Nr. 706, 1925, S. 98-101</title>
            <title type="iso-date">1925-12-01</title>
            <title type="id">tid_10389</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">706</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-706_n0098.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/706,098</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zuschrift eines Hörers)</head>
            <p ana="pr141873">
<space/>In einem Gespräch nach der Vorlesung vom <date>14. November</date><lb/>
wurde mit Recht betont, daß, wenn jemals, so diesmal<lb/>
die Wirkung, von keinem <seg type="insult">Druckschwärzer</seg> der Welt verzeichnet,<lb/>
in irgendeiner Form festzuhalten wäre, die Leistung dieses<lb/>
unvergleichlichen Auditoriums, ein Anteil, von dem sich<lb/>
doch selbst der vorstellungsfähigste Leser des gedruckten<lb/>
Inhalts keinen Begriff machen kann und über den ja auch nicht<lb/>
in der parenthetischen Art berichtet werden könnte, wie etwa die<lb/>
Begeisterung der Hörer im Druck der <rs type="pers" ana="n_86638" ref="#fk__p_43221">Lassalle-Rede</rs> gegen die<lb/>
Presse vermerkt erscheint. Der erfreuliche Mangel an Berichterstattung<lb/>
 wäre erst ein Gewinn, wenn er durch einen Bericht<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_27314">Fackel</rs> ergänzt würde, der, das Ereignis dieses Eindrucks<lb/>
überliefernd, gerade diesmal dem Leser des Gesprochenen zugutekäme<lb/>
, da der Inhalt mit seiner Reproduktion im Druck keineswegs<lb/>
 erschöpft sei. Aus diesem Gedanken ist die folgende<lb/>
Zuschrift eines befreundeten Hörers entstanden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141875">
<date>21. November 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr141876">
<space/>— — Es gesellte sich diesesmal zu der Kraft Ihres Wortes<lb/>
eine derart gesteigerte Aktivität des Zuhörens beim Publikum,<lb/>
daß beide, aneinander wachsend, jene selbst für Ihre Vorlesungen<lb/>
einzigartige Saalwirkung hervorbrachten, welche den Zeugen des<lb/>
</p>
            <p ana="pr141876">
denkwürdigen Abends, und wahrlich nicht nur ihnen allein, noch<lb/>
lange in den Ohren klingen wird. Und darum, weil Ihr Erziehungswerk<lb/>
 hier, endlich, in der aktiven Resonanz des Saales sein<lb/>
großes Ergebnis gezeitigt hat, dessen Gewalt eine Fortdauer<lb/>
»über die Garderobe hinaus« gewährleistet, so ist es auch wichtig,<lb/>
diese Resonanz in ihren wesentlichsten Äußerungen festzuhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141877">
<space/>Die einleitende Rede, <rs type="pers" ana="n_86639" ref="#fk__p_49277">Börnes</rs> wunderbare Totenklage um<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86640" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>, wurde mit aller stillen Ergriffenheit angehört, die sich<lb/>
für ein Gebet vor der Schlacht ziemt. Hier bereits vertiefte der<lb/>
Ingrimm die Trauer, und wenn die Glockenschläge »So war<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86641" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>! — —« hinausklangen, so wurde der alte Schmerz:<lb/>
was alles uns gestorben ist, wieder jung an dem eigenen, neuen:<lb/>
was da alles lebt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141878">
<space/>In »<rs type="title">Warum ich an der Republikfeier nicht mitwirkte</rs>«<lb/>
bewies die Zuhörerschaft bereits bei der Verlesung des<lb/>
<rs type="inst">Kunststelle-Briefes</rs> eine überraschende Höhe des Verständnisses.<lb/>
<seg type="insult">Der treuherzige Passus</seg>, daß die <rs type="inst">Kunststelle</rs> Ihre Anwesenheit in<lb/>
Wien »erst vorgestern mit Sicherheit feststellen konnte«, wurde<lb/>
mit einem solchen Hohngelächter empfangen, daß seine Maske<lb/>
<seg type="insult">des geschäftigen Ernstes</seg> auch schon in Fetzen flog, die von<lb/>
Ihnen dann in dem prachtvollen Antwortbriefe nach Gebühr<lb/>
zerfasert und »auseinandergesetzt« wurden, bis alles, was dahintersteckte<lb/>
, zu sehen war. »Die Wahrheit ist vielmehr, daß ich der<lb/>
<rs type="inst">Kunststelle</rs> von den Arbeitern aufgezwängt wurde« — der Sturm,<lb/>
der diesen Worten folgte, bewies, welche Empörung sich hier<lb/>
Luft machen mußte über <seg type="insult">eine bis zum Ersticken verbürgerlichte<lb/>
Situation</seg>. Und die Antithese war allen so quälend gegenwärtig,<lb/>
brannte allen so auf den Lippen, daß beim Schlußsatze »— — ob<lb/>
es nicht sittlicher wäre, sie durch Branntwein vom <seg type="insult">Operettengenuß<lb/>
</seg> abzulenken —« sein Endglied: »— als umgekehrt« von<lb/>
einem Beifall, der den Syllogismus im Fluge vorwegnahm,<lb/>
jubelnd hinweggefegt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141879">
<space/>Nun das Wunder der Tagebuchstellen <rs type="pers" ana="n_86642" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs>: deren<lb/>
unheimliche Wirkung in ihrer gespenstischen Wirklichkeitsnähe.<lb/>
Ein Toter hielt Gericht über Wien, über uns alle, die wir im<lb/>
Saale saßen. Daher schien auch das Schweigen, mit dem diese<lb/>
Worte angehört wurden, wie das atemlose Anhören eines Verdikts<lb/>
, — ein bestürztes und beklommenes Schweigen, das nur<lb/>
bei Wendungen wie: »<rs type="pers" ana="n_86643" ref="#fk__p_44543">Goldschmidt</rs> endet noch damit, Minister<lb/>
zu werden«, oder »— — hier werden Menschen demoralisiert in<lb/>
der kürzestmöglichen Zeit, nach dem größtmöglichen Maßstab<lb/>
und zu dem billigstmöglichen Preis« sich in Gelächter und<lb/>
Beifall zurückfand. Umso lauter wurde aber dann das Erstaunen<lb/>
über diese furchtbare Identität in der darauffolgenden Pause.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141880">
<space/>Der Schlußaufsatz »<rs type="title">Vor neunhundert Zeugen</rs>« fand, womöglich<lb/>
 noch gesteigert, die Resonanz des Briefes an die <rs type="inst">Kunststelle<lb/>
</rs>. Und mit der inneren ethischen Beteiligung schien das<lb/>
Publikum auch ein erhöhtes ästhetisches Auffassungsvermögen<lb/>
</p>
            <p ana="pr141880">
gewonnen zu haben. So erinnere ich mich, daß ein einzelner<lb/>
Satz, der eine ähnliche Konstruktion hatte, wie der berühmte<lb/>
<SPAN cont="Befugt-Satz">»Befugt«-Satz</SPAN> aus dem <seg type="insult">»<rs type="title">Ehrenkreuz</rs>«</seg> — jene Konstruktion der<lb/>
sich selbst in den Schwanz beißenden Schlange —, von dem<lb/>
Publikum eben um seines künstlerischen Baues willen mit<lb/>
Händeklatschen hervorgehoben wurde. »Ich kenne keine Parteien<lb/>
mehr, ich kenne nur <seg type="insult">Feiglinge</seg>!« — bei diesem Satze setzte ein<lb/>
solcher Beifall ein, und, die Vorlesung bis ans Ende begleitend,<lb/>
ein solches Mitzittern mit jedem Beben Ihrer Stimme, ein<lb/>
solches Mitlachen bei jeder Umbiegung in die Komik, daß der<lb/>
Vortrag etwas wahrhaft Dramatisches gewann, und die neunhundert<lb/>
 Zeugen, wie nur je ein antiker Chor, begleitend und<lb/>
handelnd, immer wieder durch Beifall sprechend und unterbrechend<lb/>
, auftraten. Und dieses Tätigsein beim Erleiden steigerte<lb/>
sich dann zum Schluß zu einem so elementaren Ausbruch, daß<lb/>
das letzte geflügelte Wort nicht mehr gehört wurde, weil neunhundert<lb/>
 Zeugen — höchstens mit Ausnahme jener neun —, der<lb/>
ganze Saal, mit Ihnen zusammen und ohne auf Ihr Wort zu<lb/>
warten, in den einen dröhnenden Ruf einstimmten: <seg type="insult">»<RS pers="Imre Békessy">Hinaus aus<lb/>
Wien mit dem Schuft!</RS>«</seg>, der, in dem Monster-Konzert dieses einzigartigen<lb/>
 Beifalls, wohl erst nach zwanzig Minuten verklungen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141882">
Es wird sich nun zeigen, ob dieser von keiner Regie erreichte<lb/>
Chor des Publikums, dieser Ruf einer Masse, wie er mit ähnlichem<lb/>
Donnerhall kaum je in einem Saal gebraust hat, <seg type="insult">die umgebende<lb/>
Schwerhörigkeit</seg> durchbrechen wird. Die Aufgabe, nachzuhelfen,<lb/>
dürfte das Erscheinen in rascherer Folge, von Heften geringeren<lb/>
Umfangs, notwendig machen. Äußersten Falls werden aber doch<lb/>
Plakat, Radio und Aeroplan heranzuziehen sein. (Wozu hat man<lb/>
denn schließlich die Fortschritte der Technik.) Immer jedoch nur<lb/>
Mittel und Werkzeuge einer geistigen Gewalt. Nicht nachdrücklich<lb/>
genug kann vor denen einer andern gewarnt werden, zu welchen,<lb/>
wie aus manchen Äußerungen hervorgeht, die Erregung einer mitfühlenden<lb/>
 Zeugenschaft greifen könnte, und deren Anwendung,<lb/>
unter allen Umständen zu perhorreszieren, nur geeignet wäre, der<lb/>
reinsten Sache zu schaden, der schmutzigsten zu nützen. Für den<lb/>
Beistand der Gefühle dankbar, muß ich verlangen, daß zur Befreiung<lb/>
von dem Unerträglichen oder für den Beweis, daß sie erstrebt wurde,<lb/>
nicht mehr und nichts anderes geschehe, als was ich für notwendig<lb/>
erachte und was wahrlich nicht wenig sein wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44543">
               <persName>Goldschmidt, Meir Aron</persName>
               <birth>
                  <date>1819-10-26</date>
                  <place>Vordingborg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1887-08-15</date>
                  <place>Frederiksberg</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hrsg. des "Korsaren"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49277">
               <persName>Börne, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1786-5-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14780</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>