<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09363.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09362.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09364.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Großmann, in: Fackel Heft 25, Nr. 613, 1923, S. 22-42</title>
            <title type="iso-date">1923-04-01</title>
            <title type="id">tid_09363</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">613</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-613_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/613,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Großmann</head>
            <p ana="pr124754">
macht es mir schwer. Da ich in einem polemischen Menschenalter<lb/>
 hinreichend bewiesen zu haben glaubte, daß mir schon vor<lb/>
gar nichts graust, hat er es sichtlich darauf angelegt, daß mir<lb/>
doch vor etwas grausen solle und er einem <seg type="insult">Übermaß von<lb/>
Unappetitlichkeit</seg> schließlich seine Rettung verdanken werde.<lb/>
So tritt denn der selbst von mir nicht für möglich gehaltene<lb/>
Fall ein, daß sich <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_76634" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmann</rs></seg> noch unanständiger<lb/>
aufführt als er ist, was mich freilich im ersten Augenblick etwas<lb/>
verwirrt macht, aber doch in dem, was der Dienst heischt, nicht<lb/>
wankend machen kann, sondern im Gegenteil die Erfahrung, daß<lb/>
mir aber schon vor gar nichts graust, nur bestätigen wird. Denn<lb/>
mir ist leider nicht gewährt, die Reinheit der geistigen Sphäre<lb/>
bloß durch Abwendung von dem <seg type="insult">Schmutz</seg>, der sie berührt,<lb/>
herzustellen, statt erst durch dessen Beseitigung, deren Qual<lb/>
noch um das Wissen vermehrt wird, daß es keine <rs type="pers"><seg type="ELIDASH">Heraklesarbeit</seg>,<lb/>
sondern eine <rs type="pers">Sisyphusarbeit</rs></rs> ist. Aber wie wird sie dafür versüßt<lb/>
durch die bildnerische Lust, die selbst die <seg type="insult">Materie eines <rs type="pers" ana="n_76635" ref="#fk__p_53581">Stephan<lb/>
Großmann</rs></seg> zu jener Harmonie der Schöpfung hinaufführt, welche<lb/>
ihm die Natur versagt hat; und wahrlich nur die allgemeine<lb/>
Zerrissenheit <seg type="insult">dieser häßlichen Zeit</seg> macht die Kreaturen meines<lb/>
Blicks so undankbar, aus der formalen Geschlossenheit, zu der ich<lb/>
ihnen verholfen habe, aus der schönen Endgiltigkeit wieder hervorzubrechen<lb/>
, die künstlerische Fassung zu verlieren und ihrem<lb/>
eigenen Schöpfer polemisch entgegenzutreten, mit aller Unzulänglichkeit<lb/>
 bewehrt, die dem <seg type="insult">Rohstoff</seg> gegeben ward, mit <seg type="insult">dem<lb/>
schlechten Atem der Gesinnung</seg> bewaffnet und voll des Vertrauens<lb/>
 auf den Ausgang einer Sache, die das <seg type="ELIDASH">Reinheitsbedürfnis</seg> und<lb/>
Ruhebedürfnis des Angegriffenen zu ihren Gunsten entscheiden<lb/>
werde. Muß ich immer wieder staunen, daß <seg type="insult">Gestalten</seg>, die in<lb/>
den »<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« vorkommen, noch eine<lb/>
bürgerliche Wirksamkeit ausüben, so umsomehr, daß <seg type="insult">Typen</seg>, die<lb/>
nur noch von mir sind, wieder individuelle Ansprüche erheben und<lb/>
die Vermessenheit aufbringen, gegen mich, nein mit mir zu hadern.<lb/>
Denn so dumm ist zwar <seg type="insult">selbst der <rs type="pers" ana="n_76636" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmann</rs></seg> nicht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr124754">
nicht zu spüren, daß ihn ein Satz von mir wieder in die Form<lb/>
zurückweist, die ich ihm angemessen habe, und ihn <foreign xml:lang="la">ad personam</foreign><lb/>
wieder so unmöglich macht wie er ist, aber er tut ein Übriges<lb/>
und will dartun, daß ein Satz von ihm das noch weit besser trifft.<lb/>
Da mag es ihn denn überraschen, daß ich mir die Arbeit<lb/>
trotzdem nicht abnehmen lasse oder wenigstens seiner Bemühung<lb/>
nachhelfen will. Gewiß ist nie zuvor — in <seg type="insult">der langen Reihe von<lb/>
Tröpfen und Wichten</seg>, <seg type="insult">Hysterikern und gewendeten Verehrern</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Schmierfinken und Spaßvögeln</seg>, <seg type="insult">Lyrikern und Journalisten</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Patienten und Psychologen</seg>, die ihr Nichts an mir auftreiben<lb/>
wollten und nur aufreiben konnten und die im Zusammenprall<lb/>
mit mir das wurden was sie waren, also weit weniger als sie<lb/>
schienen — gewiß ist nie ein so krasser Fall hervorgetreten von <seg type="insult">jener<lb/>
offensiven Ohnmacht</seg>, die das letzte Gefühl, dessen sie fähig: in<lb/>
meiner Nähe nicht bestehen zu können, in den Drang umsetzt,<lb/>
die eigene Leere und den eigenen Schmutz durch <seg type="insult">die schmutzigste<lb/>
Entleerung</seg> zu rächen und sich für die Unerreichbarkeit des Wertes<lb/>
durch dessen Besudelung zu entschädigen, kurzum alles das an<lb/>
mir zu verrichten, was <seg type="insult">solche Imbezille</seg> dann als meine Methode<lb/>
entlarven möchten. Aber es hat auch noch nie zuvor eine gegen<lb/>
mich verübte Schlechtigkeit ein solches Aufsehen und selbst bei<lb/>
jenen, die mir sonst jede Belästigung vom Herzen gönnen<lb/>
würden, so sachliche Erbitterung erregt. Es war, als ob die mir<lb/>
verdankte und nie gedankte Erkenntnis, daß das <seg type="insult">Machtmittel<lb/>
der Druckerschwärze</seg> dem bösen Willen hörig und der <seg type="insult">Gemeinheit</seg><lb/>
verpflichtet sei, einmal doch exemplarisch erfaßt wäre, und war<lb/>
es schon vorher kaum möglich, <seg type="insult">das antimoralische Phänomen<lb/>
der journalistischen Existenz</seg> deutlicher als an <seg type="insult">der über ganz<lb/>
Mitteleuropa verzweigten Tätigkeit eines <rs type="pers" ana="n_76637" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmann</rs></seg><lb/>
darzustellen, so schien hier noch tief unter den Tiefpunkt<lb/>
hinuntergegriffen und man ermaß die <seg type="insult">Möglichkeiten eines<lb/>
Journalismus</seg>, innerhalb dessen eben alles möglich ist, das Blaue<lb/>
vom Himmel heruntergelogen werden kann, damit die Hölle<lb/>
weiß erscheine, und <seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_76638" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmann</rs></seg> gewährt ist,<lb/>
<seg type="insult">selbst einen <rs type="pers" ana="n_76639" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmann</rs></seg> zu übertrumpfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124755">
<space/>Wäre das Problem hier nicht die Selbstverständlichkeit, daß,<lb/>
je größer die Niedertracht ist, umso bereiter die journalistische<lb/>
Gelegenheit, sie auszuüben — also <seg type="insult">die nur von der Sensation</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr124755">
<seg type="insult">regulierte Mechanik des Geisthasses</seg>, die die Notorietät einer<lb/>
Erscheinung braucht, um sie zu verleugnen; die an der Kraft<lb/>
schmarotzt, welche sie negiert —, so bliebe der Fall <rs type="pers" ana="n_76640" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs><lb/>
<seg type="insult">das — <foreign xml:lang="la">sit venia verbo</foreign> — reine Objekt künstlerischer<lb/>
Psychologie</seg>. Was mich seit jeher an ihm anzieht, ist, wie man<lb/>
weiß, seine <seg type="insult">Verlogenheit</seg>, die durch ihre abgründige Tiefe von<lb/>
der sonstigen <seg type="insult">Seichtheit</seg> seines Wesens überraschend absticht.<lb/>
Wird mit der Berührung dieses Motivs sein Lebensnerv gereizt<lb/>
— denn der <seg type="insult">Schwindel</seg> ist sein Betriebskapital und er hat sein<lb/>
ganzes Vermögen investiert —, so wird er zum <seg type="insult">Epileptiker</seg>, dem<lb/>
die Lüge als Schaum vor den Mund tritt. Der spezifische Reiz<lb/>
seiner Gestalt, für den Kenner, beruht nun darin, daß er, der<lb/>
kein Wort glaubt, das er schreibt, kühl bis ans Herz hinan und<lb/>
darüber hinaus, mit jedem Wort doch an den Glauben des Lesers<lb/>
appelliert, eine Wärme entfaltend, wie sie sonst nur in schöneren<lb/>
Gegenden anzutreffen ist. Aus dieser immer spürbaren Antinomie<lb/>
ergibt sich <seg type="insult">eine geradezu betäubende Humorlosigkeit</seg>, die ihrer<lb/>
Lachwirkung selbst dann sicher sein kann, wenn sie einen Witz<lb/>
versucht, und vollends, wenn sie unaufdringlich, aber doch, eine<lb/>
Träne zerdrückt; wenn sie mit eigenem Aplomb lügt oder<lb/>
bescheiden im Schatten eines großen, aber trotzdem wehrlosen<lb/>
Toten ein Wahrwort von ihm erfindet, das er, eh es ans Sterben<lb/>
ging, noch rasch <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_76641" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmann</rs></seg> vermacht hat. Da<lb/>
der letzte Wille aller bedeutenden Menschen von der Art<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_76642" ref="#fk__p_46782">Jaurès</rs> oder <rs type="pers" ana="n_76643" ref="#fk__p_54875">Viktor Adler</rs> nicht ausschließlich darauf<lb/>
gerichtet war, daß sie Ruhe vor <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_76644" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmann</rs></seg><lb/>
haben wollten, bevor sie sie endlich bekamen, so hält er sich<lb/>
für den Vollstrecker, und weil sie durch den Tod verhindert<lb/>
wurden, ihre Toleranz zu bereuen, so erblickt er darin einen<lb/>
Beweis ihres anhaltenden Vertrauens. Schwerer noch als die<lb/>
Toten haben es die Lebenden, denen er Aussprüche in den<lb/>
Mund legt. <rs type="pers" ana="n_76645" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> hat meine Voraussage, daß er dereinst<lb/>
preisgeben werde, was ich ihm nie gesagt habe, schon bei meinen<lb/>
Lebzeiten erfüllt, indem er behauptet, ich hätte vor fünfundzwanzig<lb/>
Jahren, als mein erster Beitrag in der Münchner ‚<rs type="magazine" ana="werk_24696">Gesellschaft</rs>‘ erschien,<lb/>
zu ihm die Worte gesprochen: »Was gäben Sie drum, wenn Sie<lb/>
so berühmt wären?« <seg type="insult">Diese naive Entblößung einer pathologischen<lb/>
Eitelkeit</seg> sei »der erste starke Eindruck« gewesen, den er von<lb/>
</p>
            <p ana="pr124755">
mir empfangen habe. Aber mein Gedächtnis läßt ihn da im<lb/>
Stich. Der erste starke Eindruck, den er von mir empfangen hat,<lb/>
waren zehn Gulden, die er sich letztwillig im Hinblick auf sein<lb/>
unmittelbar bevorstehendes Ableben erbat, ohne mich persönlich<lb/>
zu kennen, aber bereit, die nun einsetzende Beziehung mit einer<lb/>
Unwahrheit zu eröffnen, denn seine Angriffe beweisen, daß er<lb/>
noch nach so langer Zeit <seg type="insult">in unverminderter körperlicher Frische</seg><lb/>
wirkt. Er erinnert sich an jenen Ausspruch so genau, als ob<lb/>
es gestern gewesen wäre, wiewohl es tatsächlich schon dreißig<lb/>
Jahre her sind, daß jener Artikel in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_24697">Gesellschaft</rs>‘ erschien,<lb/>
also ein Zeitpunkt, wo er mich noch gar nicht gekannt hat.<lb/>
Ich habe, da mein eigenes Gedächtnis, sonst so unerbittlich getreu,<lb/>
in diesem Fall, nämlich was die Worte betrifft, ganz und<lb/>
gar versagt, nur in der Aussage <rs type="pers" ana="n_76646" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> einen zuverläßigen<lb/>
Beweis dafür, daß ich sie nicht gesprochen habe. Ich könnte<lb/>
es beeiden, denn ich würde mich für den Beweis, daß<lb/>
ich sie nicht gesprochen habe, auf die Erklärung <rs type="pers" ana="n_76647" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs><lb/>
berufen, wenn er mich nicht im Ernstfall doch im Stich ließe.<lb/>
Denn ein Verlaß auf ihn ist ja keineswegs möglich. Die Natur<lb/>
hat ihm den Stachel der Unwahrhaftigkeit verliehen, auf daß<lb/>
er sich gegen Verfolgung schütze, aber er ist imstand, umzufallen<lb/>
und einmal die Wahrheit zu sagen. Es wäre interessant, einem<lb/>
<seg type="insult">Selbstgespräch <rs type="pers" ana="n_76648" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs></seg> beizuwohnen (ich meine nicht<lb/>
einen <seg type="insult">jener Berliner Monologe</seg>, wo zumeist der Präsident des<lb/>
<rs type="inst">Deutschen Reichstags</rs> oder <rs type="pers" ana="n_76649" ref="#fk__p_54875">Viktor Adler</rs> dabei ist oder sonst<lb/>
jemand, der vor <rs type="pers" ana="n_76650" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> kein Geheimnis hat): etwa, wenn<lb/>
er an den Flügel schreitet (ich meine nicht den Kotflügel des<lb/>
Autos, worin <rs type="pers" ana="n_76651" ref="#fk__p_43913">Ebert</rs> sitzt), also wenn er ans Klavier schreitet,<lb/>
um es nicht spielen zu können. Ich stelle mir vor, daß er, wenn<lb/>
er im Wald so für sich hingeht, ein leichtes Grinsen über die<lb/>
Aussicht, wie er damit den Leser anschmieren wird, anfangs<lb/>
nicht unterdrücken kann, daß aber dann die volle Wahrheit in<lb/>
ihm zum Durchdruck kommt, nämlich daß er da nichts zu<lb/>
suchen hat. Dann wird er ausspucken. Wenn er sich an der<lb/>
Ostsee sonnt, wird er zehn Durchschläge von dem Feuilleton<lb/>
kalkulieren, das diese Vorstellung dem Publikum wert ist.<lb/>
Und wie mit der Natur, geht es ihm mit der Kunst, aber<lb/>
auch mit allen jenen Gebieten menschlicher Betätigung, in die<lb/>
</p>
            <p ana="pr124755">
eine wenn auch noch so denaturierte Leidenschaft den Zutritt<lb/>
hat. Als <seg type="insult">ein überall dort, wo er ihm verwehrt ist, Beschäftigter</seg><lb/>
wird er von so vielen Zeitungen geschätzt. Die <seg type="insult">schon an Inbrunst<lb/>
grenzende Ehrfurchtlosigkeit</seg>, die ihn vor aller Kraft und Kunst<lb/>
beseelt, die <seg type="insult">gelegentliche Unzuständigkeit und innere Beziehungslosigkeit<lb/>
</seg>, welche ihm in gleichem Maße alle Interessen, die er nicht<lb/>
hat, zugänglich macht, die <seg type="insult">Objektivität</seg>, mit der er unter allen<lb/>
politischen Parteien steht, und die <seg type="insult">absolute Gesinnungslosigkeit</seg>,<lb/>
die ihn »am äußersten Rande« jeder einzelnen gaukeln und unentwegt<lb/>
die Farbe stagelgrün bekennen läßt, all dies bildet den eigentümlichen<lb/>
 Reiz einer <seg type="insult">Feder</seg>, deren <seg type="insult">Beiläufigkeit, Saloppheit, Mißtönigkeit<lb/>
</seg> und <seg type="insult">Armut selbst an den dürftigen Grazien des Feuilletons</seg><lb/>
jedem Chefredakteur auffallen müßte. Aber eine erkannte tiefe<lb/>
Unredlichkeit, die keiner von ihnen als Privathausherr für zimmerrein<lb/>
 hielte, scheint hier eben dem wesentlichsten Anspruch der<lb/>
neuen Zeitung entgegenzukommen und er wurde, vom Rande des<lb/>
Sozialismus überallhin, vom Käfig in jeden Koben flugbereit,<lb/>
die <seg type="insult">Zierde eines Berufs</seg>, der über dem Schreibtisch <seg type="insult">jenes B. Z.-Machers<lb/>
</seg> <seg type="insult">sein <foreign xml:lang="en">made in austria</foreign></seg> in der <seg type="insult">selbstvernichtenden Formel</seg><lb/>
bekannt hat: »Wir brauchen zu haben Dreck«. Von dem Expansionsdrang<lb/>
 geschüttelt, der <seg type="insult">den mährischen Eindringling auf dem<lb/>
Berliner Boden</seg> über ein kurzes <seg type="ELIDASH">Redaktionsjahr</seg> oder Filmjahr zur<lb/>
<seg type="insult"><choice><sic>Karrikatur</sic><corr>Karikatur</corr></choice> des Betriebswesens</seg> macht, aber gelegentlich zum<lb/>
<seg type="insult">imponierenden Heimkehrer</seg>, benützt er als solcher das Wiedersehen<lb/>
, um sich über die Rückständigkeit und Enge der Wiener<lb/>
Interessen annähernd so lustig zu machen wie der Berliner über<lb/>
den Zuwachs. Nichts ist heiterer als die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76652" ref="#fk__p_53581">Großmannssucht</rs></seg>,<lb/>
die, wenn die <seg type="insult">schmalzige Berufung auf ein Mutteraug</seg>, das ihn<lb/>
doch nicht erkannt hat, und auf einen Stephansturm, der sich<lb/>
am liebsten den Namen ändern ließe, ihre Wirkung verfehlt,<lb/>
sich unvermittelt auf den Standard des Berliner Lebens zurückzieht<lb/>
, so tut, als ob einer, der hier unmöglich wurde, einzig<lb/>
darum schon draußen möglich wäre, und auf den <seg type="insult">»Lokalhumoristen<lb/>
«</seg> herabblickt, von dem er »seit zehn Jahren nur<lb/>
dann und wann <seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_24698">eines der roten Hefte</rs></seg>, die er herausgibt, gelesen<lb/>
hat« und dem »naturgemäß das große Deutsche Reich verschlossen<lb/>
ist«. Ihm geöffnet, der ganz genau weiß, daß der <seg type="insult">Lokalhumorist</seg><lb/>
zwar eine kulturlebendigere Beziehung zur deutschen Welt<lb/>
</p>
            <p ana="pr124755">
unterhält als <seg type="insult">der Herausgeber eines <rs type="perRef" ana="werk_24699">Konkurrenzblattes</rs> des »<rs type="magazine" ana="werk_24700">Roland<lb/>
von Berlin</rs>«</seg> und daß er lieber als der letzte Wiener untergehen<lb/>
wollte, ehe er zugäbe, daß seine Administration sich einem<lb/>
deutschen Buchhändler anbietet und eine Offerte schreibt,<lb/>
wie sie jener, sich berufend auf seinen »Kauf von <rs type="selfRef" ana="werk_24701">Fackeln</rs>«<lb/>
und in der Absicht, an deren Wiener Verbreitung zu schmarotzen,<lb/>
eigenhändig geschrieben hat. Aber was alles weiß nicht<lb/>
<seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_76653" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg>, dessen Ausdruck die <seg type="insult">Fülle von Verlogenheit</seg><lb/>
gar nicht fassen kann, die er ihm zumutet, und der darum<lb/>
Gefahr läuft, daß der Leser ihm so wenig glaubt wie er<lb/>
selbst — was weiß er nicht alles vorzuspiegeln, um die Geste zu<lb/>
retten, deren Zweifelhaftigkeit durch mich so außer allen Zweifel<lb/>
gesetzt wurde. <seg type="insult">Diese unwiderstehliche Ostentation von <foreign xml:lang="de-loc">Pofel</foreign><lb/>
und Pleite</seg>, <seg type="insult">dieses <foreign xml:lang="fr">maximum en effort</foreign> zu einem <foreign xml:lang="fr">minimum<lb/>
en effet</foreign></seg>, <seg type="insult">dieser volle Einsatz von <foreign xml:lang="yi">Nebbich</foreign> und Nichts</seg>,<lb/>
den ich als das Kennzeichen des <rs type="pers"><seg type="insult">Mausi-Typus</seg></rs> dargestellt<lb/>
habe und den die undankbare Heimat mit einem »Gehst<lb/>
denn nicht!« ablehnt, zeigt ihn in der Rolle <seg type="insult">des geistig<lb/>
wie räumlich von mir distanzierten Weltbürgers</seg>, dem »Bekannte,<lb/>
die aus Wien kamen«, erst »erzählen« mußten, <seg type="insult">»der <rs type="pers" ana="n_76654" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_24702">Fackel-Kraus</rs></rs>«</seg><lb/>
habe zwanzig Seiten über ihn geschrieben. Wieder einmal wird<lb/>
ihm das zugetragen. <seg type="insult">Große</seg> haben eben immer <seg type="insult">Ohrenbläser</seg>.<lb/>
Und keiner von ihnen wollte ihn mit der Zusendung des <rs type="selfRef" ana="werk_24703">Heftes</rs><lb/>
belästigen, offenbar in der Gewißheit, daß er es eh’ schon gelesen<lb/>
haben wird; oder sie wollten es, weil die Post jetzt so unzuverlässig<lb/>
ist, doch aufschieben, bis sie einmal selbst nach Berlin kämen,<lb/>
hatten aber dann vergessen, das <rs type="selfRef" ana="werk_24704">Heft</rs> mitzunehmen. Beschafft<lb/>
hat er es sich daraufhin natürlich nicht, aber schon die beiläufige<lb/>
Kunde regt ihn zu einem Artikel an, von dem ich wetten möchte,<lb/>
daß das <rs type="paper" ana="werk_24705">Neue Wiener Journal</rs> zu anständig war, ihn zu drucken,<lb/>
und der deshalb nur in einem <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_24706">Montagsblatt</rs></seg>, das <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_76655" ref="#fk__p_53581">Stephan<lb/>
Großmann</rs></seg> mit Recht <seg type="insult">seinen geschätzten Mitarbeiter</seg> nennt,<lb/>
erscheinen konnte. Er hat also die zwanzig Seiten — man hat<lb/>
ihm die Zahl genau angegeben — nicht gelesen und vermutet<lb/>
deshalb fälschlich, sie seien die Antwort auf den »Nasenstüber<lb/>
von etwa 50 Zeilen«, mit dem er sich »begnügt« hatte. Hätte er<lb/>
sie gelesen, so wüßte er, daß nur knapp zwölf davon die Antwort<lb/>
 sind, die ersten acht aber vor dem Nasenstüber geschrieben<lb/>
</p>
            <p ana="pr124755">
waren, aus keinem andern Beweggrund als der unschuldigen<lb/>
Freude an der Gestalt, die bei Nacht schreiend durch meinen<lb/>
Wohnbezirk rennt. Da dieses Kunstwerk, das auch achthundert<lb/>
Seiten umfassen könnte, bereits geschaffen war, als die 50 Zeilen<lb/>
im <rs type="paper" ana="werk_24707">Neuen Wiener Journal</rs> erschienen, so ergriff mich eine<lb/>
panische Angst, man würde nun glauben, es sei die Quittung,<lb/>
was die Perspektive heillos verschoben hätte. Lediglich aus dieser<lb/>
Besorgnis entstand das Nachwort. Mit keiner polemischen Silbe<lb/>
wäre, im Vertrauen darauf, daß niemand <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_76656" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> derart<lb/>
unmöglich machen kann wie ebenderselbe, dies Unternehmen<lb/>
gefördert worden, wenn nicht die Satire schon vorhanden und<lb/>
gedruckt gewesen wäre. Zu ihrer Rettung konnte nur die<lb/>
polemische Fortsetzung helfen, und es ist gut, daß sie entstanden<lb/>
ist, weil ja doch auch schade um jedes Wort von dieser gewesen<lb/>
wäre und weil es schließlich ebenso wohltuend wie schicklich ist,<lb/>
sich nach einem Nasenstüber, den man von <rs type="pers" ana="n_76657" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> bekommen<lb/>
hat, die Nase zu reinigen. Was das noch immer krasse Mißverhältnis<lb/>
 von 50 Zeilen zu zwölf Seiten anlangt, so bleibt nur<lb/>
die Erklärung, daß ein <seg type="insult">Schmierer</seg> eben gleich einen Raum von<lb/>
50 Zeilen in Anspruch nimmt, während die Sprache, wenn sie<lb/>
etwas gegen einen solchen auf dem Herzen hat, auf knappen<lb/>
zwölf Seiten ihr Auskommen findet. Interessant ist nun, wie der<lb/>
<seg type="insult">Gaukler</seg>, der seit den zwei Jahrzehnten, da ich ihn entfernt hatte,<lb/>
die Hoffnung nicht aufgegeben hat sich mir zu nähern, sei es indem<lb/>
er als Feuilletonredakteur Essays über meine Bücher anzuschaffen<lb/>
strebt, sei es indem er in meinen Berliner Auditorien sich durch<lb/>
Applaus bemerkbar macht, jetzt endgiltig das Desinteressement<lb/>
<seg type="insult">eines in die höhere Geschäftssphäre Entrückten</seg> feststellt. Jedes<lb/>
Wort eine Lüge, jede Miene ein <rs type="pers"><seg type="insult">Mausi</seg></rs>. Er darf nicht informiert<lb/>
sein und muß so tun, als ob ein gelegentlicher Blick in <seg type="insult">»<rs type="selfRef" ana="werk_24708">eines<lb/>
der roten Hefte</rs>«</seg> die Auffassung, die er sich vorgenommen hat,<lb/>
vollauf rechtfertigen würde, während er das, was darin über ihn<lb/>
selbst geschrieben ist, gar nur vom Hörensagen weiß. Nun ist es<lb/>
ja gewiß belanglos, ob <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_76658" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> die <rs type="self" ana="werk_24709">Fackel</rs> liest, und es<lb/>
zu erreichen von aller Art Ehrgeiz, den man mir zutrauen mag,<lb/>
wohl der letzte; es genügt mir vollauf und ist auch wichtiger,<lb/>
daß mir seine Werke nicht entgehen. Immerhin entbehrt es<lb/>
nicht des Reizes, einen <seg type="insult">Schwindler</seg>, der in der Welt den großen<lb/>
</p>
            <p ana="pr124755">
Jungen spielen möchte, bei der Aufmachung zu attrapieren. »Vor<lb/>
fünfundzwanzig Jahren — ich mache <rs type="pers" ana="n_76659" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die Freude, mich an<lb/>
ein Gespräch mit ihm zu erinnern — als <abbr>u. s. w.</abbr>« Bekannte,<lb/>
die nach Berlin kamen, haben ihm offenbar auch erzählt, daß ich<lb/>
vorausgesagt habe, er werde sich erinnern. »Ich will, obwohl<lb/>
wir von alten Zeiten plaudern, nicht von seiner glühenden<lb/>
Begeisterung für <rs type="pers" ana="n_76660" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs> sprechen«. Woher hat er das?<lb/>
Möchte man nicht glauben, ich sei damals als ein <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76661" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst-Fanatiker<lb/>
</rs></seg> herumgegangen, als solcher geradezu markiert gewesen<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_76662" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>, der rechtzeitig erkannte, daß aus dem Stürmer<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_76663" ref="#fk__p_50144">Conrad-Gruppe</rs> und Freund der <rs type="pers" ana="n_76664" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs> und <rs type="pers" ana="n_76665" ref="#fk__p_52173">Dehmel</rs> <seg type="insult">der<lb/>
dickdeutsche Spießer</seg> werden würde, habe mich immer ausgelacht?<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76666" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> erinnert sich. Aber ich selbst erinnerte mich nicht,<lb/>
als vor einem Jahr <seg type="insult">ein erzürnter <rs type="pers">Prager Schmock</rs></seg> etwas<lb/>
unter dem plausiblen Titel <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7009" ref="#fk__p_47565"><rs type="pers" ana="n2_7010" ref="#fk__p_50949">Karl Otto Ernst Kraus</rs></rs></rs>«</seg><lb/>
erscheinen ließ, worin er die Enthüllung brachte, daß ich vor<lb/>
drei Jahrzehnten den <rs type="pers" ana="n_76667" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs> als Satiriker gerühmt habe. Der<lb/>
Anspruch eines <seg type="insult">Tropfes</seg>, der von mir die Stetigkeit der kritischen<lb/>
Ansicht durch drei Jahrzehnte erwartet, die er selbst nicht<lb/>
für drei Monate gewährleisten kann, wäre gewiß selbst dann<lb/>
unbillig, wenn das Objekt die Kontinuität hielte und der <rs type="pers" ana="n_76668" ref="#fk__p_50949">Otto<lb/>
Ernst Schmidt</rs>, der Philisterfeind, den die um <rs type="pers" ana="n_76669" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs> allesamt als<lb/>
einen sogenannten <seg type="insult">»Prachtkerl«</seg> ansahen, entweder seit damals<lb/>
dreißig Jahre alt geblieben oder schon damals sechzig gewesen<lb/>
wäre. Ich habe die Drolerie durch die <rs type="self" ana="werk_24710">Fackel</rs> weitergegeben<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_76670" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> hat die <rs type="self" ana="werk_24711">Fackel</rs> gelesen und nun erinnert<lb/>
er sich an den sensationellen Fall von damals, dessen<lb/>
Kenntnis ich selbst erst dem <seg type="insult"><rs type="pers">Prager Schmock</rs></seg> verdanke. Dagegen<lb/>
räumt er ein, von einer anderen Publikation von mir, die<lb/>
geringeres Aufsehen gemacht hat als die <rs type="pers" ana="n_76671" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst-Kritik</rs>,<lb/>
nämlich von den »<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>«, nichts zu<lb/>
wissen. <seg type="insult">»Sein Werk ‚<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>‘<lb/>
oder wie es heißt«</seg>, sagt er und nur durch einen puren<lb/>
Zufall hat er den Titel richtig erraten. Er »kennt den Schöpfer<lb/>
zu gut, als daß er auf die Schöpfung neugierig wäre«. Wetten<lb/>
ließen sich wohl nicht abschließen, daß er seine Neugierde<lb/>
längst befriedigt hat, denn niemand fände sich, der das<lb/>
Gegenteil zu behaupten riskieren würde. Immerhin kennt er<lb/>
</p>
            <p ana="pr124755">
den Schöpfer so gut, daß er ihm nachrühmt, er reiche eben<lb/>
noch an den »<rs type="title"><rs type="pers">Hans-Jörgl</rs></rs>« heran. Außerdem habe er <seg type="insult">»auch ein<lb/>
hübsches Vortragstalent«</seg>, »singe so gut wie ein <seg type="insult">durchschnittlicher<lb/>
Possenkomiker</seg>« (zum Beispiel das Couplet: <rs type="title"><foreign xml:lang="de-loc">Sich so zu verstell’n,<lb/>
na da g’hört was dazu</foreign></rs>) und habe daneben noch <seg type="insult">ein sehr tönendes<lb/>
Schauspielerpathos</seg>, »das aus der Tradition der alten <rs type="inst">Burg</rs> stammen<lb/>
soll«. Genau weiß es <rs type="pers" ana="n_76672" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> nicht, weil er <seg type="insult">diesen kleinen<lb/>
Wiener Angelegenheiten</seg> seit dem Hinauswurf aus der <rs type="inst">Volksbühne<lb/>
</rs> naturgemäß entrückt ist. Was meine Literatur betrifft:<lb/>
gemessen an <seg type="insult">der aktuellen Frische des ‚<rs type="magazine" ana="werk_24712">Tage-Buchs</rs>‘</seg>, das<lb/>
über die reiche Heirat eines Schauspielers und über den<lb/>
Selbstmord einer Schauspielerin auf dem Laufenden ist, erscheint<lb/>
ihm jedes Heft der <rs type="self" ana="werk_24713">Fackel</rs> »in drei Wochen altgebacken«. Er<lb/>
ahnt nicht, wie recht er hat. Meistens ist schon drei Wochen<lb/>
vor dem Erscheinen jedes Heft der <rs type="self" ana="werk_24714">Fackel</rs> altgebacken, es<lb/>
beginnt in der Regel erst drei Jahre nach dem Erscheinen einigermaßen<lb/>
 aktuell zu werden und dürfte nach dreißig das Interesse<lb/>
des Publikums von den Neuigkeiten des ‚<rs type="magazine" ana="werk_24715">Tage-Buchs</rs>‘ so<lb/>
ziemlich abgelenkt haben. Aber »niemand kann« <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_76673" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg><lb/>
»einreden« — es bemühen sich so viele —, daß bei mir etwas<lb/>
»aus erster Hand kommt«. Die Justiz anzuklagen habe <seg type="insult">ich, der<lb/>
bürgerliche Witzbold</seg>, bei <rs type="pers" ana="n_76674" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> gelernt, aber freilich nicht<lb/>
bei <seg type="insult">dem geschätzten Mitarbeiter der <rs type="magazine" ana="werk_24716"><seg type="ELIDASH">Sonntagszeitung</seg> und Montagszeitung</rs>,<lb/>
des <rs type="paper" ana="werk_24717">Neuen Wiener Journals</rs> und der <rs type="paper" ana="werk_24718">Neuen <choice><sic>Freie</sic><corr>Freien</corr></choice> Presse</rs></seg>,<lb/>
sondern »bei <seg type="insult">uns Redakteuren der <rs type="paper" ana="werk_24719">Arbeiter-Zeitung</rs></seg> (die ihm<lb/>
die ersten Nummern der <rs type="self" ana="werk_24720">Fackel</rs> schrieben)«. Eine stolze<lb/>
Erinnerung an <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76675" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> Heroenzeitalter</seg>, die nicht mit dem<lb/>
gleichen Stolz empfangen wurde. Mit welchem Undank <seg type="insult">wir<lb/>
Redakteure der <rs type="paper" ana="werk_24721">Arbeiter-Zeitung</rs></seg> von der Anhänglichkeit <seg type="insult">des<lb/>
von andern Zeitungen geschätzten Mitarbeiters</seg>, von <seg type="insult">diesem<lb/>
letzten Beispiel von <rs type="title">Nibelungentreue</rs></seg> Notiz nahmen und<lb/>
eine wie kalte Schulter sich der <seg type="insult">Schulter</seg> gezeigt hat,<lb/>
die bereit war <seg type="insult">bis zum letzten Hauch von Mann und Roß</seg><lb/>
am Rande der Partei zu verharren — einen bessern findst du<lb/>
nit —: das haben wir Leser der <rs type="paper" ana="werk_24722">Arbeiter-Zeitung</rs> inzwischen<lb/>
bemerkt. Daß aber <seg type="insult">wir Redakteure der <rs type="paper" ana="werk_24723">Arbeiter-Zeitung</rs></seg><lb/>
die ersten Nummern der <rs type="self" ana="werk_24724">Fackel</rs> geschrieben haben, ist als<lb/>
Tatsache so wahr wie daß in der Zeit, da sie erschienen, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr124755">
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_76676" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> schon das gewesen ist, was er nie hätte werden<lb/>
sollen, nämlich <seg type="insult">Redakteur der <rs type="paper" ana="werk_24725">Arbeiter-Zeitung</rs></seg>. Seine Geschichtsauffassung<lb/>
 ist zwar materialistisch, aber seine Geschichtsschreibung<lb/>
nicht frei von sachlichen und chronologischen Irrtümern. Wie<lb/>
nach dem Ausspruch eines Wiener Fiakers die hiesigen Rösser<lb/>
schneller stehn als die in Paris laufen, so kann unsereins gar<lb/>
nicht so schnell die Wahrheit sagen wie <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_76677" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> lügt.<lb/>
Gewiß haben auch seine Lügen kurze Beine, aber es ist, als ob<lb/>
sie lange Finger hätten, mit denen sie immer auch schon die<lb/>
nächste Wahrheit eskamotieren. So habe ich, kaum daß mir<lb/>
<seg type="insult">die Redakteure der <rs type="paper" ana="werk_24726">Arbeiter-Zeitung</rs></seg> die ersten Nummern der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_24727">Fackel</rs> geschrieben haben — später hab ichs dann von selbst<lb/>
getroffen —, »von <rs type="pers" ana="n_76678" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs> den Haß gegen die<lb/>
bürgerliche Erotik übernommen« und kaum daß sich das<lb/>
begeben hatte, von <rs type="pers" ana="n_76679" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> den <seg type="insult">»revolutionären Ingrimm<lb/>
gegen die wienerisch-jüdische Bourgeoisie«</seg>, ja aus dessen <seg type="insult">revolutionären<lb/>
 Kaffeehausreden</seg> stammt sogar »das <seg type="insult">Schema meiner Satire</seg><lb/>
wortwörtlich«. Da kann man nichts machen als höchstens <rs type="pers"><seg type="insult">Mausi</seg></rs><lb/>
flüstern. Da <rs type="pers" ana="n_76680" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> Aussage an Zuverlässigkeit einem Phonogramm<lb/>
 der <seg type="insult">revolutionären Kaffeehausreden</seg> <rs type="pers" ana="n_76681" ref="#fk__p_51379">Altenbergs</rs> gleichkommt<lb/>
und das <seg type="insult">Schema meiner Satire</seg> ohnedies vorliegt, so erscheint eine<lb/>
Kollationierung unschwer durchführbar. Ein Jahr im Leben<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76682" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs> und dementsprechend ein Jahrgang der <rs type="self" ana="werk_24728">Fackel</rs><lb/>
können ohnedies ausgeschaltet werden, da hat <rs type="pers" ana="n_76683" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs><lb/>
keine <seg type="insult">revolutionären Kaffeehausreden</seg> gehalten, sondern in einer<lb/>
der schwersten Nervenkrisen gelebt, die ihn nur zusammenzucken<lb/>
 ließ, sobald der Name <rs type="pers" ana="n_76684" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> an sein Ohr drang.<lb/>
<seg type="insult">Dieses Zeugen Mund</seg>, durch den noch nie und keineswegs die<lb/>
Wahrheit kund wurde, täte besser, die Erinnerung an <rs type="pers" ana="n_76685" ref="#fk__p_51379">Peter<lb/>
Altenberg</rs>, der an ihn nicht erinnert werden wollte, den besseren<lb/>
Freunden vorzubehalten. Er vermeide es, zu erzählen, was <rs type="pers" ana="n_76686" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs><lb/>
gesagt hat, damit es nicht auch die Erinnerung an das, was<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76687" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> gelitten hat, heraufbeschwöre. Das wäre bei weitem<lb/>
nicht so scherzhaft wie der Nachweis, daß <seg type="insult">ich, ursprünglich<lb/>
»Zeitungsschreiber von Passion«</seg>, mich mit <rs type="pers" ana="n_76688" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer-Zitaten<lb/>
</rs>, die mir ein <seg type="insult">Polyhistor</seg> »gezeigt« habe, als prinzipiellen<lb/>
Zeitungsfeind kostümierte. Unheimlich, wie <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_76689" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg><lb/>
doch hinter alles kommt; erst hinter mich, dann hinter<lb/>
</p>
            <p ana="pr124755">
die Tatsachen, die meine Entwicklung entscheidend beeinflußt<lb/>
haben. Richtig ist, daß ich einmal einen <seg type="insult">Polyhistor</seg> gekannt<lb/>
habe, der von mir viel wußte und es dann mit dem Ausdruck<lb/>
des Bedauerns zurückzog. Ich verdanke ihm mannigfache<lb/>
Anregung und zog mir seine Feindschaft dadurch zu, daß er<lb/>
mir eines Tages ein <rs type="pers" ana="n_76690" ref="#fk__p_57151">Feuerbach-Zitat</rs>, das von <rs type="pers" ana="n_76691" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> war, zeigte.<lb/>
Wenn die dargebotenen <rs type="pers" ana="n_76692" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer-Zitate</rs>, die mir die<lb/>
Augen über die Presse geöffnet haben, nicht vielleicht von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76693" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> waren oder wenn sie nicht <seg type="insult">der Welt als Wille und Vorstellung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76694" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs></seg> entstammen sollten, so können sie nur auf eine ebenso<lb/>
verläßliche Quelle zurückzuführen sein, nämlich auf die <seg type="insult">Waschfrau<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">ihre bekannte Zwiesprach mit dem Assistenten</seg> oft in der<lb/>
Seele <seg type="insult">des Mannes der Wissenschaft</seg> abmacht. So bemerkenswert nun<lb/>
<seg type="insult">die tatsächlichen Feststellungen</seg> sind, die <rs type="pers" ana="n_76695" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> aus der<lb/>
Geschichte der <rs type="self" ana="werk_24729">Fackel</rs> vornimmt, so interessant sind <seg type="insult">seine psychologischen<lb/>
 Wahrnehmungen</seg>, indem er nämlich meine ganze<lb/>
polemische Existenz aus jenem Erlebnis der <seg type="insult">»Haßliebe«</seg> erklärt,<lb/>
deren Objekt zu sein ich mich sonst in so vielen Fällen <FERR href="FK-25-622_n0119.xml" fcorrID="fcorr_219" id="ferr_219">berühmt</FERR><lb/>
habe. Er will an mir <seg type="insult">das bekannte Umkippen der Verehrung</seg> in<lb/>
Haß beobachtet haben, die <seg type="insult">echt weibchenhafte Reaktion</seg> auf das<lb/>
unerträgliche Gefühl, vom Gegenstand der Liebe nicht genug<lb/>
beachtet zu sein und bei ihm keine Gegenliebe zu finden. So<lb/>
erklärt sich ihm mein Kampf gegen die Presse (wohl insbesondere<lb/>
gegen <seg type="insult">die <rs type="paper" ana="werk_24730">Neue Freie</rs></seg>, in die ich nicht gelangen konnte),<lb/>
gegen <rs type="pers" ana="n_76696" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, den ich imitiert habe, »um die <seg type="insult">Imitation</seg> in<lb/>
<seg type="insult">(immer noch) nachahmende Satire</seg> zu verwandeln«. Wer <seg type="insult">die<lb/>
quellfrische Satire <rs type="pers" ana="n_76697" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs></seg> kennt — es sind ihrer hierzuland<lb/>
nicht viele, da einem <seg type="insult">Weltsatiriker</seg> naturgemäß das kleine<lb/>
Österreich verschlossen ist: ein Umstand, den ich mir denn auch<lb/>
weidlich zunutze mache — und wer damit Heft für Heft die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_24731">Fackel</rs> vergleicht, zum Beispiel die Serie <seg type="insult">»<rs type="title">Desperanto</rs>«</seg>, wird<lb/>
die Wahrnehmung nur bestätigen können. Von <rs type="pers" ana="n_76698" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs> wollen<lb/>
wir nicht sprechen; der Fall liegt auf der Hand. Bemerkenswert<lb/>
ist aber der Fall <rs type="pers" ana="n_76699" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs>. Warum finde ich, daß »<rs type="title">Die<lb/>
Jungfern von Bischofsberg</rs>« <seg type="insult">ein so trostloses Lustspiel</seg> sind? Ich<lb/>
habe <rs type="pers" ana="n_76700" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> »angeschwärmt« — <rs type="pers" ana="n_76701" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> wußte es —; ich<lb/>
wurde von ihm »nicht genug beachtet« — <rs type="pers" ana="n_76702" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> merkte es —;<lb/>
ich ward »gelb vor <seg type="insult">Giftigkeit</seg>« — <rs type="pers" ana="n_76703" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>, der sich darin<lb/>
</p>
            <p ana="pr124755">
auskennt, sah es mir an, natürlich nur von weitem —; und ich<lb/>
wollte »dann mit einem Male <rs type="pers" ana="n_76704" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> nach dem ‚<rs type="title"><rs type="pers">Hannele</rs></rs>‘<lb/>
das weitere Dichten untersagen«. Dabei ist es psychologisch<lb/>
interessant, wie meine offenbare Wut gegen <rs type="pers" ana="n_76705" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> mir<lb/>
noch so viel Hingabe übrig ließ, immer wieder die Werke,<lb/>
die ich für Dichtungen hielt, vorzutragen; wird sich aber<lb/>
auch schon irgendwie erklären lassen. Und so geht es die ganze<lb/>
Reihe nach.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124757">
Kein Lebendiger größeren Formats, dem der <seg type="insult">Zwerg</seg> nicht aus <seg type="insult">mehr<lb/>
oder minder verschmähter Liebe</seg> Beschimpfungen nachschmisse.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76706" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs>, <rs type="pers" ana="n_76707" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs>, <rs type="pers" ana="n_76708" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs>, <rs type="pers" ana="n_76709" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs>, <rs type="pers" ana="n_76710" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs>, <rs type="pers" ana="n_76711" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76712" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs>, jeder ist kleinwinzig vor <rs type="pers" ana="n_76713" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Das gehört ja auch zum<lb/>
Gesetz der Gattung. Der <seg type="insult">Zwerg</seg> will nur Zwerge sehen! Bin ich <seg type="insult">Zwerg</seg>,<lb/>
so sollst Du es auch sein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr124759">
Jeder einzelne Fall ist charakteristisch. Mit <rs type="pers" ana="n_76714" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs>, dem<lb/>
ich immer schon durch <seg type="insult">meine Verehrung</seg> lästig war, bin ich<lb/>
seit Gründung der <rs type="self" ana="werk_24732">Fackel</rs> nur einmal in persönliche Berührung<lb/>
gekommen: als ich mich ihm anbiederte, damit er sich von mir<lb/>
aus der heillosen Situation, in die ihn seine Absage zur <rs type="pers" ana="n_76715" ref="#fk__p_40404">Liliencron-Feier<lb/>
</rs> gebracht hatte, retten lasse. Er gab schließlich meinen<lb/>
Bitten nach, nicht ohne deutlich merken zu lassen, daß er mich<lb/>
nur in diesem Fall, aber sonst nicht beachten wolle. Seither<lb/>
bin ich gegen ihn. Wie ich <rs type="pers" ana="n_76716" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> mit <seg type="insult">meiner Liebe</seg><lb/>
zugesetzt habe und wie er mir sagen ließ, daß er sie verschmähe,<lb/>
ist bekannt. <rs type="pers" ana="n_76717" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> wollte durch volle zwei Jahrzehnte von<lb/>
mir nichts wissen, wiewohl ich mich ihm als Regisseur geradezu<lb/>
aufgedrängt habe, sodann zwang ich ihn, sich um die Aufführung<lb/>
der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« zu bewerben, er tat<lb/>
mir den Tort an, daß ich sie nicht gestatten wollte, seither<lb/>
schreie ich das <rs type="title">Salzburger Welttheater</rs> als eine <seg type="insult">Kirchenschändung<lb/>
</seg> aus. Wenn <rs type="pers" ana="n_76718" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs> das <rs type="inst">Burgtheater</rs> verließ, stand ich<lb/>
bei der Bühnentür, er ging vorüber; einmal wandte er sich um<lb/>
und sagte, daß er mich nicht genug beachten wolle. Seit damals<lb/>
habe ich <rs type="pers" ana="n_76719" ref="#fk__p_37768">Matkowsky</rs> als den volleren Heldendarsteller erkannt.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76720" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> verwechselt das und meint, ich hätte »ihm den<lb/>
Berliner Bonvivant <rs type="pers" ana="n_76721" ref="#fk__p_42968">Eugen Burg</rs> als Vorbild unter die Nase<lb/>
gehalten«. Das hätte wenig geholfen, da <rs type="pers" ana="n_76722" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs> sich nie in das Fach<lb/>
dieses tatsächlich vortrefflichen Schauspielers <FERR href="FK-25-622_n0119.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28979566" id="fk_04_ferr_28979566" emID="fk_04_em_28979568"><ERR fcorr="eingespielt">eingespielt,</ERR> hätte</FERR>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124759">
Auch bleibt <rs type="pers" ana="n_76723" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> das Motiv meiner Anerkennung des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76724" ref="#fk__p_42968">Eugen Burg</rs> schuldig: er hat mich beachtet. Aber nicht immer<lb/>
nützt bei mir die Beachtung. <rs type="pers" ana="n_76725" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> selbst, der damit nicht<lb/>
gekargt hat, ist ein Beispiel. Er bat <rs type="pers" ana="n_76726" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs>, der an mir<lb/>
vorüberging, ohne mich zu beachten, »<rs type="title">Worte in Versen</rs>« für<lb/>
sein Feuilleton zu besprechen: das hat beiden bei mir nichts<lb/>
genützt. Es war eben zu spät, ich hatte mich schon verbissen.<lb/>
Überhaupt <rs type="pers" ana="n_76727" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs>! Bei diesem und bei <rs type="pers" ana="n_76728" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> springt das<lb/>
Motiv <seg type="insult">verschmähter Liebe</seg> so in die Augen, daß man die frappante<lb/>
Beobachtung fast nur einem zutrauen würde, der auch in den letzten<lb/>
Jahren noch die <rs type="self" ana="werk_24733">Fackel</rs> gelesen hat. <rs type="pers" ana="n_76729" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs> hat sich ja meiner<lb/>
angenommen. Er hat mir erlaubt, ihn zu entdecken, zu drucken,<lb/>
seine Gedichte mit ihm durchzuarbeiten, er hat mich gefördert,<lb/>
wie und wo er nur konnte, aber bis ans Ende konnte er nicht<lb/>
mit mir gehen. Er machte schließlich kein Hehl daraus, daß<lb/>
mir seine <seg type="insult">Waschzettelverbindungen</seg> unsympathisch seien, und<lb/>
beachtete mich nicht mehr. Auch faßte mich der Neid, daß ihn<lb/>
infolge seines Einfalls, mich <rs type="pers" ana="n_76730" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult"><abbr>St.</abbr> Crausiscus</seg></rs> zu nennen, viele für<lb/>
den ersten Satiriker Deutschlands hielten, und ich konnte es ferner<lb/>
nicht verwinden, daß er in meinem Gedicht »<rs type="title">Apokalypse</rs>« eine<lb/>
starke Ähnlichkeit mit der des <rs type="pers" ana="n_76731" ref="#fk__p_59264">Johannes</rs> erkannt hatte. Wenn<lb/>
aber jemals, so läßt sich das Motiv <seg type="insult">verschmähter Liebe</seg> an dem<lb/>
Fall <rs type="pers" ana="n_76732" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> nachweisen. Ich meine die meine. Wie backfischhaft<lb/>
bin ich <seg type="insult">diesem <rs type="pers" ana="n_76733" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg>, der mich so wenig beachtete, nachgelaufen,<lb/>
wie habe ich ihn mit vergötternden Briefen und Telegrammen<lb/>
bombardiert, ihm Bücher mit Beteuerungen <seg type="insult">unwandelbarer Treue<lb/>
und Verehrung, Liebe und Bewunderung</seg> ins Haus geschickt, und<lb/>
wie überzeugt vertrat ich den Anspruch, daß unsere beiderseitigen<lb/>
Planeten auf ewig mit einander verbunden bleiben müßten. Er aber<lb/>
blieb unbeweglich; ich, beweglich wie ich bin, schrieb <seg type="insult">»Literatur«</seg>.<lb/>
Dagegen ist mir, bezeugt <rs type="pers" ana="n_76734" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>, »jeder schlechte Lyriker, der<lb/>
einmal an den <seg type="insult">Stammtisch</seg> kam, ein Phänomen«. Woraus mindestens<lb/>
hervorgeht, daß ich einen <seg type="insult">Stammtisch</seg> habe. Die Mittelmäßigen<lb/>
werden systematisch hinaufgelobt, »nicht um sie zu erquicken,<lb/>
sondern um die anderen zu verkleinern«. Zu dem gleichen Zweck<lb/>
werden »ein paar unschädliche Tote als Hausgötter aufgestellt«,<lb/>
etwa <rs type="pers" ana="n_76735" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, vor welchem ich dann einen <rs type="pers" ana="n_76736" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs>, der mir<lb/>
gefährlicher ist, »opfern kann«. Aber natürlich, »über den freiesten<lb/>
</p>
            <p ana="pr124759">
und anmutigsten Dichter Wiens vor und nach der ‚großen Zeit‘,<lb/>
über <rs type="pers" ana="n_76737" ref="#fk__p_38085">Alfred Polgar</rs>, war in fünfundzwanzig Jahren der ‚<rs type="self" ana="werk_24734">Fackel</rs>‘ kein<lb/>
Wort gesagt«. Das weiß <rs type="pers" ana="n_76738" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> natürlich nur vom Hörensagen,<lb/>
aber es ist fast wahr, und hier gäbe es wirklich nur die Entschuldigung<lb/>
, daß ich ihn nicht dafür halte. Doch halte ich ihn<lb/>
für den geistigsten und literarisch erheblichsten Fall der Wiener<lb/>
Kritik, mit Nachsicht der Verlockungen durch einen Witz, der<lb/>
auch edlere Teile der Schöpfung verletzt, und selbst in diesem<lb/>
Gebiet für mehr anmutig als frei, wenn ich den Umstand erwägen<lb/>
darf, daß er als berufskritische Instanz an meiner doch umfänglicheren<lb/>
 Produktion in eben den fünfundzwanzig Jahren vorbeigelangen<lb/>
 konnte, bis zu der anständigen Äußerung bei dem<lb/>
schon unvermeidlichen Anlaß der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>«. »Was für ein<lb/>
<seg type="insult">hysterisches Zwergengekreisch</seg> würde <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_76739" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_24735">Fackel-Kraus</rs></rs></seg> über<lb/>
<seg type="insult">solches Totschweigen</seg> anstellen.« Eben nicht, <seg type="insult"><rs type="pers">Mausi</rs></seg>, nie, in<lb/>
Erkenntnis der lokalen Bedingungen, denen auch der besser<lb/>
Geartete unterworfen ist, wohingegen das <seg type="insult">»Totschweigen«</seg> in<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_24736">Fackel</rs> eher die Anerkennung eines Kopfes bedeutet, der<lb/>
nicht zwischen <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_76740" ref="#fk__p_43175">Saltens</rs></seg> gehört. Ich habe keine Versäumnis<lb/>
begangen und keine beklagt, mich oft an einer Feinheit der<lb/>
Erfassung und Fassung erfreut, neben welcher <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_76741" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg><lb/>
erst als der <seg type="insult">Weinreisende</seg> erscheint, der er ist, und ein<lb/>
Problematisches höchstens darin erblickt, daß ein so auf<lb/>
alle Wendungen und Windungen der Menschennatur parates<lb/>
Tastgefühl selbst bei einem Mindestmaß heroischer Ansprüche<lb/>
nicht vor <seg type="insult">Krötigem</seg> zurückschrickt, daß einem so ausgeprägten<lb/>
Durchschauersinn, einer so untrüglichen Witterung für <seg type="insult">alles<lb/>
Mausihafte</seg> <seg type="insult">der krasse Fall in der Nachbarschaft</seg> noch keinen<lb/>
Witz entrissen hat, in fünfundzwanzig Jahren. Da, muß ich sagen,<lb/>
waltet <seg type="insult">der moralische und geistige Reinheitswille eines <rs type="pers" ana="n_76742" ref="#fk__p_53581">Stephan<lb/>
Großmann</rs></seg> schon mit mehr Strenge. Der läßt mich ganz fallen;<lb/>
und mit einer geringeren geistigen Schärfe, als sie einem <rs type="pers" ana="n_76743" ref="#fk__p_38085">Polgar</rs><lb/>
eignet, hat er nicht nur <seg type="insult">meine Lächerlichkeit</seg> erfaßt, sondern<lb/>
auch erkannt, daß der Brechreiz, den ich vor seinem Gehaben<lb/>
empfinde, und das Grausen, welches mich angesichts der Möglichkeit<lb/>
 packt, daß die öffentliche Meinung aus den <seg type="insult">Senkgruben des<lb/>
Geistes und des Charakters</seg> gespeist werde, bloß der Erbitterung<lb/>
des <seg type="insult">Zwerges</seg> gegen <seg type="insult">die Riesen, die <rs type="pers" ana="n_76744" ref="#fk__p_53581">Großmänner</rs></seg>, entspringe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124759">
Während anderseits mein Haß gegen die Zeitung auch <seg type="insult">»die Auflehnung<lb/>
 gegen mein eigentliches Element«</seg> bedeutet. Ganz zutreffend<lb/>
beobachtet <rs type="pers" ana="n_76745" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>, daß <seg type="insult">ich, »der Papierzwerg«</seg>, die Welt nur<lb/>
durch die Zeitung sehe und alles nur mehr auf dem Umweg der<lb/>
Zeitung erlebe. Er meint aber nicht bloß den <rs type="inst">Concordiaball</rs>, dem ich<lb/>
gewiß weit mehr Gerechtigkeit widerfahren ließe und neidlos<lb/>
zugestehen würde, daß er seine Vorgänger weit übertrifft, wenn<lb/>
ich mich einmal selbst überzeugen und nicht immer nur den<lb/>
Bericht lesen wollte — nein, selbst den <rs type="event">Weltkrieg</rs> habe ich,<lb/>
während <rs type="pers" ana="n_76746" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> in der vordersten Front stand, »aus den<lb/>
Zeitungen erlebt«. Wie wahr das ist, da ich sogar den <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
selbst für das Werk der <seg type="insult">Zeitungen</seg> halte, läßt sich gar nicht<lb/>
sagen. Als ein <seg type="insult">goldenes Wort</seg> funkelt auch dieses: »Er hat nie<lb/>
einer politischen Partei direkt ins Auge gesehen, er kennt sie<lb/>
nur aus der Zeitung«. Als <rs type="pers" ana="n_76747" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> der <rs type="inst">sozialdemokratischen<lb/>
Partei</rs> direkt ins Auge sehen wollte, mußte sie es freilich<lb/>
zudrücken, um ihn gewähren zu lassen, und als sie es<lb/>
dann öffnete und es ihr überging, war jener schon am<lb/>
Rande. So kann er jetzt in einem <rs type="perRef" ana="werk_24737">Prager Blatt</rs>, das ihn angriff,<lb/>
weil er dem Tod einer jungen Schauspielerin direkt ins Auge<lb/>
gesehen hat, stolz verkünden — in einer Berichtigung, in der<lb/>
er sich faktisch zu einem »Wahr ist« versteigt —, er habe,<lb/>
»an den Grenzen der <rs type="inst">sozialdemokratischen Partei</rs> stehend, in<lb/>
diesem Jahre der Entwicklung alle Parteifarben abgelehnt«.<lb/>
Man hat ihm sie dreimal angeboten, aber er hat sie alle zurückgewiesen<lb/>
, wie gesagt mit Ausnahme von stagelgrün, einer Farbe, die<lb/>
auch in Zeiten der <seg type="insult">Entwicklung</seg> zu nichts verpflichtet. Das <rs type="perRef" ana="werk_24738">Prager<lb/>
Blatt</rs> antwortet mit einer Aufzählung <seg type="insult">seiner Verdienste, Taten und<lb/>
Abenteuer</seg>, als da sind seine Entlassung als Kritiker der ‚<rs type="paper" ana="werk_24739">Vossischen<lb/>
Zeitung</rs>‘ und insbesondere <seg type="insult">»sein schamloses Verhalten gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76748" ref="#fk__p_54875">Viktor Adler</rs>«</seg>, das aber nicht nur in der Fingierung des<lb/>
Gesprächspartners und in der Zurichtung seiner Aussprüche<lb/>
für die <seg type="insult">Sensationspresse</seg> besteht, sondern vor allem in der<lb/>
Verfertigung eines Schlüsselromanes aus den Anfängen der <rs type="inst">österreichischen<lb/>
 sozialdemokratischen Partei</rs>, worin nach der Meinung<lb/>
des <rs type="perRef" ana="werk_24740">Prager Blattes</rs> <seg type="insult">»Produkt seiner Phantasie«</seg> ausschließlich<lb/>
die verleumderische Erfindung von Tatsachen des Privatlebens<lb/>
ist, die von der betroffenen Seite »als <seg type="insult">schmutziger Undank</seg> des<lb/>
</p>
            <p ana="pr124759">
früheren Mitarbeiters der <rs type="paper" ana="werk_24741">Arbeiter-Zeitung</rs> empfunden und<lb/>
auch so bezeichnet wurde«. Seine eigene Verwahrung bestätige<lb/>
aber »das Urteil, das sich jedermann aus der Lektüre des<lb/>
erwähnten <seg type="insult">Schundromans</seg> über <rs type="pers" ana="n_76749" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmann</rs> bilden<lb/>
kann und das vernichtend ist«. So etwa wie dieses Zitat hier<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76750" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> Ansicht bestätigt, daß ich alles auf dem Umweg<lb/>
der Zeitung erleben muß, weil ich »nicht (oder nicht mehr) die<lb/>
Fähigkeit habe, ein Buch zu lesen«. Mein Gebiß ist eben »nur<lb/>
mehr auf <seg type="insult">Zeitungsbrei</seg> eingerichtet«. Es ist merkwürdig, wie<lb/>
bescheiden die <seg type="insult">Journalisten</seg> von ihrem Handwerk denken,<lb/>
wenn man es angreift, und wie frech sie sich als das <seg type="insult">Weltgewissen<lb/>
</seg> spreizen, wenn sie sich den Lesern rekommandieren<lb/>
und glauben, mit diesen allein zu sein. Sie selbst können sich,<lb/>
etwa auf Kongressen, nicht genug Ehre erweisen, aber wenn man<lb/>
sich mit ihnen polemisch befaßt, erweist man ihnen zu viel Ehre.<lb/>
<seg type="insult">»Zeitungsbrei«</seg> nennen dann die <seg type="insult">Köche</seg> selbst das Produkt einer<lb/>
<seg type="insult">Sudelküche</seg>, aus der sonst nur die erlesensten Leckerbissen hervorgehen<lb/>
. Aber wenn es der <seg type="insult">Zeitungsbrei</seg> ist, an dem sich die<lb/>
Menschheit den Magen ruiniert hat, so war ich ja nicht mit<lb/>
meinem Gebiß, sondern mit meiner Diagnose daran beteiligt. Wie<lb/>
ich ja auch als <seg type="insult">»Läusesucher«</seg> mich stets frei von dem hielt, was ich<lb/>
suchte. Und wäre ich faktisch nichts weiter als ein Vertilger von<lb/>
<seg type="insult">Ungeziefer</seg>, so wär’s doch eine nützliche Arbeit, die <seg type="insult">die Fliegen,<lb/>
Frösche, Wanzen, Läuse, die Ratten und insbesondere die Mäuse</seg><lb/>
zwar bedauerlich, aber nicht lächerlich finden dürfen. Den<lb/>
<seg type="insult">Journalisten</seg> mag es mit Recht absurd erscheinen, wie jemand<lb/>
sich in ein Zeitungsblatt vertiefen kann, weil ja wirklich sein<lb/>
Kopf im Nu auf der Rückseite zum Vorschein kommen muß.<lb/>
Aber mir, der kaum eine halbe Stunde an solche Lektüre wendet,<lb/>
genügt ein Hauch <seg type="insult">dieser Pest</seg>, um durch den ganzen übrigen<lb/>
Tag das Siechtum der Menschheit zu beklagen. Immerhin darf<lb/>
zugegeben werden, daß <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_76751" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg>, ohne es zu wissen<lb/>
— weil er die <rs type="self" ana="werk_24742">Fackel</rs> nicht liest — an jenes Problem meines<lb/>
Lebens gerührt hat, dessen Zusammenhang mit dem Problem dieser<lb/>
Zeit mir so schmerzlich bewußt ist: daß ich den Wald vor<lb/>
<seg type="insult">lauter Blättern</seg> nicht sehe, obgleich sehen möchte, aber eben<lb/>
darum nicht sehen kann, weil er nicht mehr vorhanden ist,<lb/>
sondern in der <seg type="insult">Hinrichtung der Natur durch die Technik</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr124759">
der Triumph der <seg type="insult">Halbnaturen</seg> über den Geist und das Leben<lb/>
besiegelt ward.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124760">
<space/>Der Stellung des <seg type="insult">»Papierzwergs«</seg> in dieser Katastrophe<lb/>
wird <rs type="pers" ana="n_76752" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> nur durch die sinnbildliche Beziehung auf dessen<lb/>
Vater gerecht, der, wie er feststellen kann, in <seg type="insult">Gitschin</seg> zuhause<lb/>
war, in einem Ort, der nicht nur zu den denkwürdigsten und<lb/>
landschaftlich schönsten Punkten Böhmens zählt, sondern auch<lb/>
etwas die Lachlust Reizendes an sich haben muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124762">
Dort hatte <seg type="insult">der alte <rs type="pers" ana="n_76753" ref="#fk__p_46645">Kraus</rs></seg> eine Papiersäcke-Fabrik; will sagen, die<lb/>
Sträflinge in den österreichischen Zuchthäusern klebten, wie ich auf<lb/>
meinen Wanderungen durch die Strafanstalten<lb/>
</p>
            <p ana="pr124764">
will sagen, als <seg type="insult">Sozialpolitiker</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr124766">
<seg type="spc">immer wieder klagen hörte</seg>, zu <seg type="insult">Schundlöhnen</seg> Papiersäcke<lb/>
 für <seg type="insult">den alten <rs type="pers" ana="n_76754" ref="#fk__p_46645">Kraus</rs></seg>. Aus <seg type="insult">diesem zusammengeklebten Vermögen</seg><lb/>
entspringt <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76755" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs> innere Freiheit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124768">
<seg type="insult">Individuen</seg>, die sich wegen Beleidigung eines Toten dort aufhalten<lb/>
und deren Gemeinsamkeit Raubmörder und Taschendiebe zumal<lb/>
dann als Verschärfung der Strafe und der Schmach empfinden,<lb/>
wenn die Beleidigung des Toten, den der Beleidiger nie gesehen und<lb/>
der ihm nie etwas zuleide getan hat, bloß begangen wurde, um<lb/>
sich an dem Lebenden zu rächen — <seg type="insult">solche Individuen</seg> sind<lb/>
von dem Zwang, Papiersäcke zu kleben, befreit. Es lohnt sich<lb/>
darum nicht, sie der Verurteilung zuzuführen. Der da, bebend<lb/>
vor der Vergeltung und wenn nichts fühlend, so doch fühlend,<lb/>
was er getan hat, tastet sofort nach einem Milderungsgrund:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124770">
Es ist erlaubt, <seg type="insult">vom alten <rs type="pers" ana="n_76756" ref="#fk__p_46645">Kraus</rs> in Gitschin</seg> zu sprechen, <seg type="spc">weil</seg><lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">dieser Kontrast</seg>: alter jüdischer Kaufmann — junger christelnder<lb/>
Poet</seg> das eigentliche <seg type="insult">Schema</seg> der <rs type="pers" ana="n_76757" ref="#fk__p_47565">Krausschen Satire</rs> ist. (Es stammt,<lb/>
wie gesagt, wortwörtlich aus den <seg type="insult">revolutionären Kaffeehausreden</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_76758" ref="#fk__p_51379">Altenbergs</rs>.) Nach diesem <seg type="insult">Schema</seg> hat er <rs type="pers" ana="n_76759" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_76760" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76761" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_76762" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs>, ja sogar <rs type="pers" ana="n_76763" ref="#fk__p_53580">Stefan George</rs> gegen<lb/>
einen nicht existierenden <seg type="insult">Papa <rs type="pers" ana="n_76764" key="#fk__p_37736">Abeles</rs></seg> ausgespielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124772">
<seg type="insult">Welch ein fanatischer Lügner!</seg> Nicht in der Behauptung des<lb/>
<seg type="insult">»Schemas«</seg> — dessen Illustration durch die Fälle <rs type="pers" ana="n_76765" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_76766" ref="#fk__p_53580">George</rs> auch von <seg type="insult">so hoffnungsloser Dummheit</seg> ist —,<lb/>
sondern in der Vorspiegelung, daß mein <seg type="insult">Schema</seg> identisch mit<lb/>
seiner <seg type="insult">Infamie</seg> sei und er nichts weiter getan habe als <seg type="insult">»diesen<lb/>
Kontrast«</seg> aufzustellen. Als ob ich in dem Fall <rs type="pers" ana="n_76767" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs>, mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr124772">
dem ich ja, wenngleich in allgemeinster Darstellung, diesen<lb/>
Kontrast wirklich ergriff, den (lebenden) <RS pers="Jakob Kraus" globID="rs_859">Vater</RS> zur Rache am<lb/>
Sohn geschmäht und nicht im Gegenteil das vom Sohn<lb/>
geknüpfte Problem durchaus zugunsten des <RS pers="Jakob Kraus" globID="rs_860">Vaters</RS> gelöst hätte.<lb/>
<seg type="insult">Welch ein fanatischer Lügner</seg> vor allem in der Zubereitung der<lb/>
Lüge, der er die Ehre des Toten opfert, obschon doch mehr davon<lb/>
in einen Papiersack ging als auf alles Papier, das <seg type="insult">dieser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76768" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> je beschmiert hat, und wiewohl man doch selbst<lb/>
den Erzeuger dieses nicht für die <seg type="insult">Lumpen</seg> verantwortlich machen<lb/>
kann, für die es erzeugt wird. Leiht er der <seg type="insult">Lüge</seg> nicht den Tonfall<lb/>
 des Notorischen? Tut er nicht, als wäre er da über irgend<lb/>
eine Begebenheit informiert, die seinerzeit eine <seg type="insult">tagebuchreife<lb/>
Sensation</seg> gewesen sein muß? Als wüßte er etwas, wo nichts<lb/>
zu wissen, nur zu kuschen ist? Als wäre die Strafanstaltsarbeit<lb/>
keine Einrichtung des Staates, dessen Gerichte die Entlohnung<lb/>
bestimmen, sondern die <seg type="insult">Schmach</seg> des einzelnen, für welchen in<lb/>
»den« Strafanstalten, in sämtlichen, gefrohndet werden mußte?<lb/>
Als hätte die Behörde diesem nicht für die Erfüllung des leersten<lb/>
Lebenstags mit der geeignetsten Arbeit und für die Vermehrung<lb/>
des Lohns um Prämien, immer wieder, gedankt, sondern dem<lb/>
Skandal ein Ende gemacht, seit die Sträflinge sich keinen andern<lb/>
Ausweg mehr wußten, als sich über das Vorgehen des Fabrikanten,<lb/>
über dessen unerlaubte Zumutungen, über <seg type="insult">Lohndrückerei, Willkür<lb/>
und Mißbrauch</seg> ihrer Wehrlosigkeit bei <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_76769" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg>, der<lb/>
als <seg type="insult">Retter</seg> des Weges kam, immer wieder zu beklagen. Wenn es<lb/>
wahr ist — aber selbst die Wahrheit würde in <seg type="insult">diesem Mund</seg><lb/>
zur <seg type="insult">Lüge</seg> —, so mache ich mich erbötig, mit ihm <seg type="insult">eine Zelle,<lb/>
nein ein Redaktionszimmer</seg> zu teilen. Mag die Sträflingsarbeit eine<lb/>
so notwendige oder so unsittliche Einrichtung sein wie die Justiz<lb/>
und wie die Fabrik, wie der Staat und alle Ordnung dieser Welt,<lb/>
so wird es doch schwer möglich sein, mit dem Odium ihrer<lb/>
Verantwortung den einzelnen Fabrikanten mehr zu belasten als<lb/>
die <seg type="insult">Vertreter eines Berufs</seg>, der zwar an Nützlichkeit hinter der<lb/>
Erzeugung von Papiersäcken zurückbleibt, sie aber dafür an<lb/>
<seg type="insult">Klebrigkeit</seg> weit übertrifft. <FERR href="FK-25-622_n0119.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28979572" id="fk_04_ferr_28979572" emID="fk_04_em_28979575"><ERR fcorr="Wem’s">Wems</ERR></FERR> beliebt, darf sie mit meiner<lb/>
Leistung in den <seg type="insult">»Kontrast«</seg> bringen, den der <seg type="insult">Schwachkopf</seg> für<lb/>
das <seg type="insult">Schema</seg> meiner Satire hält, aber nur ein <seg type="insult">Bösewicht</seg> kann<lb/>
erfinden, daß <seg type="insult">»diesem zusammengeklebten Vermögen«</seg> meine<lb/>
</p>
            <p ana="pr124772">
innere Freiheit entspringt, daß etwa die Gründung der <rs type="self" ana="werk_24743">Fackel</rs><lb/>
ohne solche Basis nicht erfolgt wäre und auf ihr erfolgt ist,<lb/>
daß auch nur ein Heller von <seg type="insult">diesem »Vermögen«</seg> mich heute<lb/>
in den Stand setzt, die Freiheit zu behaupten, die <seg type="insult">ein geschätzter<lb/>
Mitarbeiter der <rs type="magazine" ana="werk_24744"><seg type="ELIDASH">Sonntagszeitung</seg> und Montagszeitung</rs></seg> sich mit <seg type="insult">geistigen Mitteln</seg><lb/>
errungen hat. Wäre nicht <rs type="pers" ana="n_76770" ref="#fk__p_44354">Hauptmanns</rs> Großvater ein Weber,<lb/>
sondern sein Vater <seg type="insult">der leibhaftige Fabrikant <rs type="pers">Dreißiger</rs></seg> gewesen,<lb/>
so würde das wenig gegen den Wert seines Werkes beweisen<lb/>
und nur ein Verdacht, der von diesem selbst ausginge, könnte<lb/>
die Betrachtung des <seg type="insult">»Kontrastes«</seg> rechtfertigen, den der<lb/>
<seg type="insult">Bösewicht</seg> als meine Methode ausgeben muß, um sich ein<lb/>
gutes Gewissen zu verschaffen. In meinem Fall mache sich<lb/>
<seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_76771" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> mit Kontrasten nicht mausig. Sonst könnte<lb/>
man sich lustig machen, und der Quelle nachgehen, welcher <seg type="insult">seine<lb/>
innere Freiheit</seg> entspringt, die vielleicht äußere Abhängigkeitsverhältnisse<lb/>
 nicht ausschließt, aber dafür, wie allein der letzte<lb/>
Vorstoß beweist, ein <seg type="insult">Freisein von moralischen Hemmungen</seg><lb/>
bedeutet, das sich schon sehen lassen kann. Denn selbst einen Toten<lb/>
grundlos herabzusetzen oder, bei objektiver Berechtigung des<lb/>
Anwurfs, ihn als Waffe gegen den Lebenden zu benützen,<lb/>
dies wie jenes mag noch im Bereich einer menschlich ermeßbaren<lb/>
<seg type="insult">Unsauberkeit</seg> liegen, wiewohl die häßlichste Verletzung der<lb/>
Pietät der Angriff auf die des andern ist. Aber die Konstruktion<lb/>
eines Makels zu solchem Zweck reicht über alle Schnödigkeit.<lb/>
<seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_76772" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> — ich glaube immer, die Legende <seg type="insult">der »von hinten<lb/>
erdolchten Front«</seg> muß sich auf ihn beziehen — <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_76773" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg>,<lb/>
der ein <seg type="insult">Erzlügner</seg> hieße, wenn nicht sein Stoff dies Wort noch<lb/>
Lügen strafte, harrt der dichterischen Zeichnung. Ein <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_202367" ref="#fk__p_43876">Franz Moor</rs></RS><lb/>
ist er nicht, zum <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_202368" ref="#fk__p_43876">Spiegelberg</rs></RS> fehlt ihm das Talent, zum <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_202369" ref="#fk__p_43876">Schufterle</rs></RS><lb/>
die Figur. Zum <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202370" ref="#fk__p_55589">Jago</rs></RS> ist er zu dumm, aber vielleicht langts zum<lb/>
<seg type="insult"><RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202371" ref="#fk__p_55589">Borachio</rs></RS></seg>. Er ist <seg type="insult">ein Anstifter, mittleren Kalibers, aber exakt</seg>;<lb/>
<seg type="insult">einer</seg>, der seines Wesens Spur im Raum zurücklassen muß und<lb/>
dann sagen wird, ein anderer habe es getan. »Nicht auf<lb/>
eine redliche Art, gnädiger Herr, aber so versteckt, daß<lb/>
keine Unredlichkeit an mir sichtbar werden soll.« Diesmal<lb/>
wurde sie sichtbar. Die mutwillig feige und durch nichts<lb/>
begründete Schmähung des Toten, bloß als Mittel zu dem Zweck,<lb/>
dem Lebenden etwas anzutun — es ist der Gipfel dessen, was das<lb/>
</p>
            <p ana="pr124772">
<seg type="insult">Handwerk</seg> <seg type="insult">zwischen der Gelegenheit und der Unverantwortlichkeit</seg><lb/>
ermöglicht. Keine legitime und keine illegitime Abwehr könnte<lb/>
da Genugtuung bieten. »Wo ist der <seg type="insult">Bube</seg>? Laßt mich<lb/>
sehn sein Antlitz, daß wenn ein Mensch mir vorkommt, der<lb/>
ihm gleicht, ich ihn vermeiden kann!« Dieses Gefühl wartet<lb/>
auf eine Zeit, wo der Staat anklagt, wenn die verletzte Ehre der<lb/>
Menschheit nach Sühne ruft, und wo ausgepeitscht wird<lb/>
und die Stirn gebrandmarkt mit dem Namen der Zeitung, die<lb/>
<seg type="insult">dem geschätzten Mitarbeiter</seg> Beistand gewährt hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46782">
               <persName>Jaurès, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1859-9-3</date>
                  <place>Castres (Dép. Tarn)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-7-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18819</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43913">
               <persName>Ebert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-4</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-2-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47103">
               <persName>Kainz, Josef Gottfried Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2</date>
                  <place>Wieselburg, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Handbuch österr. Autorinnen und Autoren jüd. Herkunft gibt an: urspr.. Kohn ???</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16646</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50144">
               <persName>Conrad, Michael Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1846-4-5</date>
                  <place>Gnodstadt in Franken</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-20</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46645">
               <persName>Kraus, Jacob </persName>
               <birth>
                  <date>1833-9-4</date>
                  <place>Unter-Kralovec</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">ZF 1. Tor 8/1/15</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38926</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42968">
               <persName>Burg, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1871-1-6</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-11-15</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">alternativ auch: 13.11.1943 Theresienstadt</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14070</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11046</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37768">
               <persName>Matkowsky, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-06</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-03-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28414</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59264">
               <persName>Johannes </persName>
               <occupation>Evangelist</occupation>
               <note type="comment">Lieblingsjünger</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38085">
               <persName>Polgar, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-4-24</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2989</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54875">
               <persName>Adler, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">wohnte 1882-89 in Wien 9., Berggasse 19 (in der späteren Wohnung Freuds)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57151">
               <persName>Feuerbach, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1804-07-28</date>
                  <place>Landshut</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-09-13</date>
                  <place>Rechenberg/Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7126</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50949">
               <persName>Ernst, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-7</date>
                  <place>Ottensen bei Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-3-5</date>
                  <place>Groß-Flottbek bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Die Liebe höret nimmer auf, Tragikomödie 1911</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11260</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>