<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09234.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09233.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09235.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Merk’s Wien, in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 122-124</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09234</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0122.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,122</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Merk’s Wien</head>
            <p ana="pr122706">
<space/>Besondere Beachtung verdienen in dem Berichte <rs type="pers" ana="n_75212" ref="#fk__p_50690"><seg type="spc">Noblemaires</seg></rs><lb/>
die Äußerungen über Wien, die nicht bloß durch ihre Wärme einen<lb/>
starken Eindruck machen, sondern auch beweisen, daß der französische<lb/>
Deputierte über die Aufgabe und über die Zukunft unserer Stadt ein<lb/>
klares Urteil besitzt. Wien, so führte er aus, sei die wahre Hauptstadt,<lb/>
der notwendige Hauptplatz Mitteleuropas, die <seg type="spc">Drehscheibe</seg> des<lb/>
ganzen Donaugebietes und der vorgezeichnete <seg type="spc">Rendezvousplatz</seg><lb/>
aller Nachbarvölker. Wien müsse die ihm gebührende Stellung auch<lb/>
weiter bewahren und der französische Deputierte ruft den Nachbarstaaten<lb/>
 zu, daß sie begreifen mögen, welches Glück es für sie<lb/>
bedeute, eine Stadt wie Wien in ihrer Nähe zu haben und sich ihrer<lb/>
Organisationen bedienen zu können. <rs type="pers" ana="n_75213" ref="#fk__p_50690">Noblemaire</rs> richtet diesen Appell<lb/>
allerdings nicht bloß an die Nachfolgestaaten, sondern auch an die<lb/>
</p>
            <p ana="pr122706">
österreichischen Bundesländer, und das ist gewiß eine bemerkenswerte<lb/>
Tatsache. Man weiß oft im eigenen Hause nicht voll zu würdigen,<lb/>
was man besitzt, und man muß bisweilen erst von einem Fremden<lb/>
aufmerksam gemacht werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122708">
<space/>Wem sagen Sie das! Aber wenn wir auch bisher nicht<lb/>
gewußt haben, was wir an der <rs type="paper" ana="werk_23430">Neuen Freien Presse</rs> haben,<lb/>
einer <seg type="insult">Organisation</seg>, deren sich unter den Nachbarstaaten bisher<lb/>
wohl auch nur Ungarn bedient haben dürfte — daß Wien eine<lb/>
<seg type="insult">Drehscheibe</seg> und ein <seg type="insult">Rendezvousplatz</seg> ist, haben wir doch immer<lb/>
gewußt, da wir ja auch das <rs type="paper" ana="werk_23431">8 Uhr-Blatt</rs> im Hause haben. Es<lb/>
braucht kein Geist vom Graben herzukommen, um das zu<lb/>
sagen, was jeder <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">Nobelschani</seg> eh scho wissen</foreign> tut. Wien ist<lb/>
der <seg type="insult">Rendezvousplatz aller Nachtbarvölker</seg>, jedes Tagblatt vermittelt<lb/>
 ein Rendezvous mit jener Dame und manches Haus<lb/>
dient dem <seg type="insult">Fremdenverkehr</seg>, indem es <seg type="insult">eines jener Rendezvoushäuser</seg><lb/>
ist, deren Bedenklichkeit im Polizeibericht darin zum Ausdruck<lb/>
kommt, daß dort <seg type="ELIDASH"/> und ausgegangen wird und daß die, die es<lb/>
tun, einander die Türklinke in die Hand drücken, weshalb auch in<lb/>
solchen Häusern so oft die Türklinken ausgewechselt werden müssen.<lb/>
Jene öffentlichen Lokale aber, in die man von der Straße eintreten<lb/>
kann, haben sogar Drehtüren, und da das <seg type="insult">Drahn</seg> überhaupt unser<lb/>
Leben ist, so wird man uns doch nicht erzählen wollen, daß<lb/>
wir uns der Mission Wiens, eine <seg type="insult">Drehscheibe</seg> zu sein, nicht Tag<lb/>
und Nacht bewußt wären. Den Engländern haben wir sofort<lb/>
nach Streckung der Waffen das <rs type="inst">Café Westminster</rs> repariert und<lb/>
den Franzosen ist man jetzt entgegengekommen, indem man<lb/>
den Namen des <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_6897" ref="#fk__p_59523">Ritz</rs></rs> beseitigt hat, damit sie es nicht mehr<lb/>
mit dem <rs type="inst">Hotel <rs type="pers" ana="n2_6898" ref="#fk__p_58809">Ritz</rs></rs> verwechseln, und es <rs type="inst">Bar <rs type="pers" ana="n2_6899" ref="#fk__p_51611">Pompadour</rs></rs> genannt<lb/>
hat, damit sie sich doch <foreign xml:lang="de-loc">bißl</foreign> angeheimelt fühlen. Es geschieht, was<lb/>
geschehen kann. <rs type="pers" ana="n_75214" key="#fk__p_52262">Rita</rs> und <rs type="pers" ana="n_75215" key="#fk__p_53663">Stew</rs> werden den aus Paris stammenden<lb/>
 <seg type="insult">Hochstaplertanz</seg> tanzen, der <seg type="insult">eine mondäne Fortsetzung<lb/>
des weltbekannten Apachentanzes</seg> ist, und man muß wohl nicht<lb/>
besonders erwähnen, daß <seg type="insult">jenes Wien</seg>, das vollendete Tanzkunst<lb/>
liebt, <rs type="pers" ana="n_75216" key="#fk__p_52262">Rita</rs> und <rs type="pers" ana="n_75217" key="#fk__p_53663">Stew</rs> im <rs type="inst">Trocadero</rs> im <seg type="insult">rassigen Hochstaplertanz<lb/>
</seg> wird gesehen haben wollen. Nur ich muß es besonders<lb/>
erwähnen, weil es <seg type="insult">dasselbe Wien</seg> ist, das sonst vergißt, die<lb/>
Trauerflöre für seinen Kaiser in der Garderobe abzugeben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51611">
               <persName>Pompadour, Marquise de</persName>
               <birth>
                  <date>1721-12-29</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1764-4-15</date>
                  <place>Versailles</place>
               </death>
               <occupation>Maitresse</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50690">
               <persName>Noblemaire, Joseph Philippe Gustave</persName>
               <birth>
                  <date>1832-4-27</date>
                  <place>Dieuze</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-11-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">Präsident Eisenbahngesellschaft</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59523">
               <persName>Ritz (Café Ritz)</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58809">
               <persName>Ritz (Hotel)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>