<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06509.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06508.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06510.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(In der ‚Neuen Freien Presse‘ will ich gedruckt werden), in: Fackel Heft 15, Nr. 387, 1913, S. 28-29</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06509</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">387</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-387_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/387,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(In der ‚Neuen Freien Presse‘ will ich gedruckt werden)</head>
            <p ana="pr87995">
<space/>Nur der <rs type="paper" ana="werk_19858">Neuen Freien Presse</rs>, in die ich seit jeher um<lb/>
jeden Preis kommen will — sie läßt sich aber nicht bestechen —,<lb/>
nur der nehme ich Nachdruck nicht übel. Sie hat’s nun einmal auf<lb/>
meine Aphorismen abgesehen, läßt sie <seg type="insult">bald von dem, bald von jenem<lb/>
Feuilletonisten</seg> zitieren, aber da es natürlich ohne Angabe der<lb/>
Quelle geschieht, ist die Ehre umso größer. Im <rs type="title"><rs type="pers" ana="name_200084" ref="#fk__p_55993">Büchmann</rs></rs><lb/>
steht noch nichts von mir, wiewohl ich viel bessere Sätze<lb/>
geschrieben habe, als viele von denen sind, die im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5324" ref="#fk__p_55993">Büchmann</rs></rs><lb/>
stehen. Aber wenn ich in den Volksmund eingegangen wäre,<lb/>
könnte ich auch nicht auf Angabe der Quelle bestehen. Noch<lb/>
populärer als der Volksmund, wenn auch ungewaschener ist<lb/>
hinten — Süß ist dein Mund — die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_19859">Neue Freie Presse</rs></seg>. Dort<lb/>
konnte ich neulich gefunden werden, ist das nicht hübsch, ist das<lb/>
nicht schön? Dort, wo <seg type="insult">die <abbr>Isr.</abbr></seg>, wenn sie <abbr>intell.</abbr> sind, ein <seg type="insult"><abbr>gemütl.</abbr><lb/>
Heim</seg> suchen: hat man je so was gesehen? Nun, daß mitten<lb/>
ins <seg type="insult">Familienleben</seg> <seg type="insult">die Prügelmasseusen und die Gleichgesinnten</seg><lb/>
eindringen, muß die Administration nicht bemerken, wenn sie ein<lb/>
Auge zudrückt. Aber beide sollte sie offen haben, damit nicht so<lb/>
etwas wieder vorkommt, daß <seg type="insult">ein erst zwanzigjähriger <abbr>Isr.</abbr></seg> — so<lb/>
jung und schon Leser meiner Schriften — eine Liaison unter der<lb/>
Chiffre »<rs type="title">Man lebt nicht einmal einmal</rs>« sucht. Was denkwürdiger ist:<lb/>
daß <seg type="insult">solche Kundschaft</seg> mich zitiert oder daß <seg type="insult">der edle Teil der <rs type="paper" ana="werk_19860">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs></seg> so verletzt wird, ist schwer zu entscheiden. Ich bin gegen<lb/>
<seg type="insult">die rabiatesten Mißverständnisse</seg> wehrlos, aber die Administration<lb/>
könnte sich durch Lektüre von »<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>« gegen<lb/>
Überraschungen schützen. Es geht nicht an, daß eines Tages<lb/>
irgendwo gedruckt wird: Wie sagt doch der Dichter?, und auf<lb/>
die Frage: Wie heißt doch der Dichter? keine Antwort erfolgen kann.<lb/>
Es würde sich empfehlen, <seg type="insult">Geschlechtsannoncen</seg>, deren Chiffre ein<lb/>
Ausspruch ist, grundsätzlich abzulehnen. Denn abgesehen von der<lb/>
Chiffre »Raum ist in der kleinsten Hütte«, die bestimmt nicht<lb/>
von mir ist, kann man nicht vorsichtig genug sein. <seg type="insult">Blamagen</seg> im<lb/>
</p>
            <p ana="pr87995">
Text gehen nicht ins Geld. Aber wenn’s einmal hinten drunter und<lb/>
drüber geht, wenn auch dort kein Verlaß mehr ist — was dann?<lb/>
Es gibt noch <seg type="insult">konfessionelle Interessen</seg>, die ihre Protestversammlung<lb/>
 wert sind. Hier sind sie in Gefahr.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55993">
               <persName>Büchmann, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1822-01-04</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-02-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>