<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04492.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04491.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04493.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Hebung des Fremdenverkehrs, in: Fackel Heft 09, Nr. 229, 1907, S. 17-19</title>
            <title type="iso-date">1907-07-2</title>
            <title type="id">tid_04492</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">229</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-229_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/229,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Hebung des Fremdenverkehrs</head>
            <p ana="pr49863">
<space/>Die <seg type="insult">Erlebnisse des <rs type="inst">Wiener Männergesangvereines</rs><lb/>
in Amerika</seg> haben gleichzeitig ein Pendant in den<lb/>
Erlebnissen eines Amerikaners in Wien gefunden,<lb/>
die die Bereicherung der lückenhaften Kenntnisse,<lb/>
die man drüben von den Sitten <seg type="insult">unseres Hausmeisterstaates<lb/>
</seg> hat, sicherlich noch viel wirksamer besorgen<lb/>
 werden. Aus New-York wird mir die Nummer<lb/>
des <seg ana="‚New York Herald‘ vom 5. Juni"/> geschickt, die<lb/>
unter dem Titel <foreign xml:lang="en">»<rs type="title">American thrown into Vienna jail</rs>«</foreign><lb/>
den folgenden Kabelbericht aus London enthält:<lb/>
</p>
            <p ana="pr49865">
<space/>»<rs type="pers" ana="n_39783" ref="#fk__p_40754"><abbr>Dr. B.</abbr> Dorsey Winchester</rs>, ein Mitglied der <rs type="inst">Fakultät der<lb/>
Medizinischen Schule von Kentucky</rs>, aus Louisville, sprach heute<lb/>
bei der <rs type="inst">Amerikanischen Gesandtschaft</rs> vor, um Sühne zu erlangen<lb/>
für die Beschimpfung, der er neulich durch die <rs type="inst">Wiener Polizei</rs><lb/>
ausgesetzt war, weil er arretiert, ins Gefängnis geworfen und<lb/>
</p>
            <p ana="pr49865">
durchsucht wurde und ihm Geld und Papiere abgenommen wurden<lb/>
. Nach zweitägiger Haft wurde er zwei Tage unter Bewachung<lb/>
 gehalten. Nach Erzählung des Doktors hängt die Sache<lb/>
mit der Ausgabe eines Reise-Schecks zusammen, den er in einem<lb/>
Hotel als Zahlung präsentierte. <rs type="pers" ana="n_39784" ref="#fk__p_40754"><abbr>Dr.</abbr> Winchester</rs> hatte in einem<lb/>
Berliner Spital eine Arbeit beendet, und wollte wieder nach Hause<lb/>
fahren. Er zog es aber vor, mit einem Freund nach Wien zu<lb/>
reisen, um die dortigen Spitäler zu besichtigen. ‚Ich wollte Wien<lb/>
am <date>17. Mai</date> abends verlassen und nach Berlin zurückkehren‘,<lb/>
sagte <rs type="pers" ana="n_39785" ref="#fk__p_40754"><abbr>Dr.</abbr> Winchester</rs>. ‚Mein Geld bestand zumeist in Schecks.<lb/>
Wir entschlossen uns aber diesen Abend, bis zum nächsten<lb/>
Tage zu warten. Da wir nun Geld benötigten, durchsuchten<lb/>
wir die Liste der Agenturen, wo die Einlösung meiner Schecks erfolgen<lb/>
 konnte. Wir fanden, daß das <rs type="inst">Hotel Kronprinz</rs> eine davon<lb/>
war. Ich kam in das Bureau des Hotels, präsentierte den Scheck<lb/>
und dachte natürlich, daß er sogleich honoriert werden würde,<lb/>
da solche Schecks sehr gebräuchlich sind. Der Kassier sagte mir,<lb/>
er habe kein Geld im Hause, würde aber um eines schicken. Ich<lb/>
ging inzwischen ins Café, um dort zu warten. Nach einer halben<lb/>
Stunde kam ein Mann, der sich als Detektive vorstellte und<lb/>
mich für verhaftet erklärte. Ich fragte, auf welche Beschuldigung hin,<lb/>
bekam aber keine Auskunft. Er brachte mich zu einer Polizeistation<lb/>
und trotz meinem Protest wurde mir das Recht verweigert<lb/>
das <rs type="inst">amerikanische Konsulat</rs> oder sonst jemand zu verständigen. Sie<lb/>
durchsuchten mich, nahmen mir den Paß und die meisten Wertgegenstände<lb/>
 ab, und dann begann eine nachdrückliche Inquirierung<lb/>
betreffs meines Vorlebens, die mehrere Stunden dauerte. Hierauf<lb/>
wurde ich ins Gefängnis geführt, wo eine neuerliche Durchsuchung<lb/>
 stattfand. Sie zwangen mich, mich zu entblößen, nahmen<lb/>
mir alles, was von Wert war, weg, auch einen Teil meines<lb/>
Schmucks, den ich mitführte, nahmen mir sogar einen Verband<lb/>
von einer Wunde, die ich an der Hand hatte, weg und weigerten<lb/>
sich, die Bandage zurückzugeben. Dann steckte man mich in eine<lb/>
Zelle, wo ich in einem Bett hätte liegen sollen, das sehr unrein<lb/>
war. Den nächsten Tag in aller Frühe zwang man mich, mich<lb/>
einer ärztlichen Untersuchung zu unterwerfen, die von einer sehr<lb/>
beschämenden Art war, und um 10 Uhr wurde ich vor <seg type="insult">eine<lb/>
obrigkeitliche Person namens <rs type="pers" ana="n_39786" ref="#fk__p_41989">Pollak</rs></seg> gebracht. Der Mann konnte<lb/>
</p>
            <p ana="pr49865">
mir keine Auskunft über die Natur der gegen mich erhobenen<lb/>
Beschuldigung geben, sagte mir aber, daß man beabsichtige, mein<lb/>
Gepäck im Hotel zu durchsuchen. Am selben Nachmittag<lb/>
wurde ich dann freigelassen, man sagte mir jedoch, ich dürfe<lb/>
Wien nicht verlassen, bis man eine Auskunft über mich aus<lb/>
Berlin hätte. Sie behielten meinen Paß und einen großen Teil<lb/>
meiner Wertsachen. Diese wurden mir erst nach zwei Tagen rückerstattet<lb/>
, wobei die Behörde mir unter vielen Entschuldigungen<lb/>
erklärte, ich wäre frei und könnte Wien verlassen. Die einzige<lb/>
Erklärung, die ich aus <seg type="insult">der behördlichen Person</seg> herausbekommen<lb/>
konnte, war, daß irgendwer falsche Schecks verausgabt hätte. Was<lb/>
mir widerfahren sei, könne in jedem Lande passieren.‘ <rs type="pers" ana="n_39787" ref="#fk__p_40754"><abbr>Dr.</abbr> Winchester<lb/>
</rs> wendete sich an den amerikanischen Gesandten in Wien<lb/>
mit der Bitte, die Angelegenheit zu untersuchen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49867">
<space/>Wo ist denn <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">mei’ Reibsackl</foreign></seg>?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41989">
               <persName>Pollak, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1861-7-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Staatsanwalt</occupation>
               <note type="comment">4., Alleegasse 47</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40754">
               <persName>Winchester, B. Dorsey</persName>
               <birth>
                  <date>1884-8-29</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-5</date>
                  <place>Middlesboro/Kentucky</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
               <note type="comment">Mitglied der Fakultät der Mediz. Schule von Kentucky, Louisville</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>