<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12237.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12236.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12238.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Goethe-Feier bei den Tschechen, in: Fackel Heft 34, Nr. 885, 1932, S. 5-11</title>
            <title type="iso-date">1932-12-01</title>
            <title type="id">tid_12237</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">885</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-885_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/885,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Goethe-Feier bei den Tschechen</head>
            <p ana="pr178545">
<space/>Über und fern der Niederung, in der <seg type="insult">der politische und<lb/>
nationale Mist</seg> abgelagert und von <seg type="insult">Lumpenkerlen</seg>, deren Geschäft<lb/>
es ist, verbreitet wird; von <seg type="insult">Mist und Zwist</seg> unberührt, hat in<lb/>
Prag eine kulturelle Feier stattgefunden, indem vor tschechischen<lb/>
Studenten <rs type="pers" ana="n_105933" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>« vorgetragen wurde. Der Germanist<lb/>
der <rs type="inst">tschechischen Universität</rs> Professor <rs type="pers" ana="n_105934" ref="#fk__p_50923">Otokar Fischer</rs> leitete den<lb/>
Abend mit einer Ansprache ein, die in deutscher Übersetzung den<lb/>
folgenden Wortlaut hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178547">
<space/>Meine Damen und Herren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr178548">
<space/><rs type="pers" ana="n_105935" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> <rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>, die im Klub der modernen Philologen zum<lb/>
Vortrag zu bringen sich unser Wiener Gast, der Dichter, Ethiker und<lb/>
Kritiker <rs type="pers" ana="n_105936" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> bereit erklärt hat, ist ein im Jahre <date>1808</date> als<lb/>
Fragment entstandenes Festspiel und seine deutsche Wiedergabe auf<lb/>
tschechischem Boden möge als ein Bestandteil der Gedenkfeiern aufgenommen<lb/>
 werden, mit denen sich unsere Kulturöffentlichkeit im<lb/>
Gedenkjahr zu dem Kultus des erhabenen Schöpfers und seines<lb/>
klassisch-romantischen Verhältnisses bekennt. Wie der <rs type="title">zweite Teil des<lb/>
<rs type="pers">Faust</rs></rs> und wie der <rs type="title">Westöstliche Divan</rs> ist auch der <rs type="title"><rs type="pers">Pandora-Torso</rs></rs><lb/>
ein Gebilde, in dem das Streben nach einer Synthese der Stile und<lb/>
Zeiten seinen Ausdruck findet; auch diese Veranschaulichung von des<lb/>
<rs type="pers">Prometheus</rs> und des <rs type="pers">Epimetheus</rs> gegensätzlichen Bruderschicksalen ist<lb/>
durch die Tiefe und Weisheit von <rs type="pers" ana="n_105937" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Greisenjahren und durch<lb/>
den dualistischen Zug gekennzeichnet, der die Grundlage seiner<lb/>
Persönlichkeit bestimmt. In dem sechzigjährigen Dichter lebt wie einst<lb/>
in dem jugendlichen Stürmer und Dränger <rs type="pers">titanischer Trotz</rs> und <rs type="pers">prometheisch<lb/>
 werktätige und harte Schöpferkraft</rs>, der sich aber, mit erhabenerer<lb/>
 Ergriffenheit als je zuvor, die <rs type="pers">epimetheische Anbetung</rs> der<lb/>
Schönheit zugesellt, die unserer Sinnenwelt die Seele eingehaucht. Der<lb/>
Sphäre des <rs type="pers">Prometheus</rs> leiht <rs type="pers" ana="n_105938" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> den werkfreudig hochgemuten<lb/>
Gesang der Schmiede, die Sphäre des <rs type="pers">Epimetheus</rs> aber begabt er mit<lb/>
seiner innigsten Zartheit, mit dem Gefühl scheidender Liebe, mit der<lb/>
Sehnsucht nach verrauschter Jugend und mit der treuesten Gabe seines<lb/>
Gedenkens. <rs type="pers">Pandora</rs>, für welche der von dinghaftem Daseinsinhalt erfüllte<lb/>
<rs type="pers">Prometheus</rs> nicht zu entbrennen vermochte, war einst die geliebte<lb/>
Gemahlin des <rs type="pers">Epimetheus</rs> und gab ihm zwei Töchter, deren eine sie<lb/>
seiner Obhut beließ; sie selbst tritt in dem ausgearbeiteten Textfragment<lb/>
überhaupt nicht auf, steht aber dennoch im Mittelpunkt der Handlung<lb/>
</p>
            <p ana="pr178548">
und der brüderlichen Zwiesprache, wird von dem elegischen <rs type="pers">Epimetheus</rs><lb/>
als die Verkörperung beseligender Verlockung und als Spenderin<lb/>
menschlichsten Fühlens angerufen. Ihr Liebeszauber ist ihrer Tochter<lb/>
<rs type="pers">Epimeleia</rs> verliehen, zu der des <rs type="pers">Prometheus</rs> Sohn <rs type="pers">Phileros</rs> in vernichtender<lb/>
 Leidenschaft entbrennt. Die schicksalhafte Liebe der beiden<lb/>
jungen Menschen, deren Väter durch Bande des Blutes und durch<lb/>
Nichtübereinstimmung der Naturen verbunden sind, ergibt den Rahmen<lb/>
der Handlung, der hinreichend Raum gewährt zur Abkontrastierung<lb/>
von Reife und Jugend, aber auch eine Inhaltsfülle zeitgeborener Empfindungen<lb/>
 und Sehnsüchte in sich aufnimmt. So wie das Europa von<lb/>
heute, war auch <rs type="pers" ana="n_105939" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Welt vor hundertzwanzig Jahren Zeuge erschütternder<lb/>
 Stürme, zu einer Zeit, da die Pause zwischen zwei Kriegen<lb/>
als das ersehnte Kommen des Ewigen Friedens begrüßt wurde; so<lb/>
wie heute wir, war auch <rs type="pers" ana="n_105940" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> von dem Zivilisationstraum von ungestörtem<lb/>
 Wirken auf einer befriedeten Erde durchdrungen, und die<lb/>
symbolische Handlung, wie <rs type="pers"><rs type="pers">Pandora</rs></rs> wiederkehrt und die Menschheit<lb/>
mit ihren Gaben beglückt, wäre in den weiteren, nicht mehr ausgeführten<lb/>
 Abschnitten zu einem Hohelied auf die Segnungen der<lb/>
Kunst und in weiterem Sinne der Geisteskultur gediehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178549">
<space/>Schon dieser knappe Abriß von <rs type="pers" ana="n_105941" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Werk und Vorhaben<lb/>
deutet an, daß es in der <rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs> um alles eher zu tun ist denn um<lb/>
eine altgriechisch-dekorative Allegorie, daß im Gegenteil in dieser<lb/>
Dichtung das heißeste Blut pulst, das sehnsüchtigste Gefühl spricht<lb/>
und zugleich über ein ganzes Jahrhundert hinweg eine von kulturschöpferischem<lb/>
 aktuellen Inhalt erfüllte Botschaft vernehmbar wird.<lb/>
In einer Sprache, die mit ihrem Wechsel der Zeitmaße, ihrer Abstufung<lb/>
der Lebensalter und Temperamente, ihrer wehmutsvollen Schönheit<lb/>
und Wirkungsgewalt geradezu herausfordert, daß sich an den Vortrag<lb/>
dieser dramatischen Symphonie ein über dramatische Sprechgewalt<lb/>
verfügender und für <rs type="pers" ana="n_105942" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> strenges Ethos hellhöriger Künstler wage.<lb/>
Des Inhalts der Dichtung als auch ihrer Form inne zu werden, ist<lb/>
von Bedeutung in dem Augenblick, da wir uns anschicken, <rs type="pers" ana="n_105943" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
gerade bei der Lesung von <rs type="pers" ana="n_105944" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> <rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs> zu vernehmen. Denn es<lb/>
ist gewiß kein Zufall, daß seine Wahl auf diese lange Zeit hindurch<lb/>
verkannte Schöpfung <rs type="pers" ana="n_105945" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> gefallen ist. Ein Kritiker, dem völlig<lb/>
fremd ist die <seg type="insult">pauschalmäßige Anhimmelung</seg> des vermeintlichen Olympiers,<lb/>
und erst recht der Jubel über seine geflügelten Worte und manche<lb/>
durch ein Übermaß an <seg type="insult">Zitiererei</seg> banalisierte Gedichtstelle, entschließt<lb/>
sich umso freudiger zu Entdeckung und Rehabilitierung, hebt umso<lb/>
inbrünstiger das vollblütige Menschentum und die Gefühlsbezauberung<lb/>
des großen Dichters hervor, betont umso prägnanter, was an den<lb/>
Gebilden des überzeitlichen und vermeintlich unzeitgemäßen Denkers<lb/>
und Dichters mit ewiger Zeitgemäßheit begabt ist und daher doppelt<lb/>
nottut in der <seg type="insult">schwülen Unrast unserer Tage</seg>. Indem wir <rs type="pers" ana="n_105946" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
als den Sprecher von <rs type="pers" ana="n_105947" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> <rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs> begrüßen, werden wir uns mit<lb/>
Dank bewußt, daß es der gleiche <rs type="pers" ana="n_105948" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist, der als einer der<lb/>
ganz wenigen und einer der ersten ein teilnahmsvolles Verständnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr178549">
hatte für die erdgebundne Tragik der <rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs> <rs type="pers" ana="n_105949" ref="#fk__p_43433"><seg type="spc">Frank Wedekinds</seg></rs>,<lb/>
werden uns mit nicht geringerem Dank bewußt, daß es derselbe <rs type="pers" ana="n_105950" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> ist, der so oft den Willen und die Kraft bewährt hat, der Zeit<lb/>
voranzueilen und gegen den Strom zu schwimmen, auf seine eigenste<lb/>
Gefahr und mit dem persönlichen Risiko, daß seine Bedeutung verzeichnet<lb/>
, daß sein Name totgeschwiegen werden wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178550">
<space/>Bekennen wir uns nun zu dem Schriftsteller und Vortragskünstler,<lb/>
von dem die deutsche Öffentlichkeit oft und oft so beredt zu schweigen<lb/>
versteht, so haben wir dazu freilich noch ein paar besonders zwingende<lb/>
 Gründe. Die tschechische Germanistik ist sich ihrer Aufgabe<lb/>
bewußt, durch Forschung, Kenntnis und Methoden mit den zentralen<lb/>
Stellen ihrer Fachdisziplin zu wetteifern, bewußt einer Aufgabe, die<lb/>
aber gleichzeitig die völlige Unabhängigkeit sowohl in Dingen der<lb/>
ästhetischen Einreihung als auch der kulturpolitischen Wertung gebietet.<lb/>
Wie oft geschieht es doch, daß wir bei deutschen Schriftstellern vom<lb/>
nationalen wie vom europäischen Gesichtspunkt aus eine gewisse<lb/>
<foreign xml:lang="la">reservatio mentalis</foreign> bewahren müssen, die durchaus nicht zuläßt, daß<lb/>
wir uns mit ihren Standpunkten identifizieren; wieviel Trennendes<lb/>
müssen wir uns in fast allen Fällen gestehen, wie markant treten<lb/>
vielfach die unüberbrückbaren Unterschiede besonders in der Beurteilung<lb/>
 des Kriegsphänomens hervor! Wie in so vielen anderen Dingen,<lb/>
ist <rs type="pers" ana="n_105951" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> auch hierin eine Ausnahme. Er ist einer der wenigen<lb/>
deutschen, einer der ganz wenigen österreichischen Literaten, denen<lb/>
die Hand zu drücken der tschechische Schriftsteller auch zur Zeit<lb/>
unseres <rs type="event">Mai-Manifestes</rs> hätte als Stärkung empfinden müssen. Die in<lb/>
seinen roten, zum Sinnbild der Fackel sich bekennenden Heften geführten<lb/>
 langwierigen Waffengänge verdichteten sich mitten im <rs type="event">Weltkrieg<lb/>
</rs> und während der schwersten Schikanen der <rs type="inst">Wiener Zensur</rs> und<lb/>
des <rs type="inst">Generalstabs</rs> zur schroffsten Satire gegen den Krieg, zur schonungslosesten<lb/>
 Karikatur der führenden Mächte in der Monarchie und im<lb/>
Reich. Diese Szenen in den »<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>«, die für<lb/>
diese Saison vom <rs type="inst">Verlag <foreign xml:lang="cs">Družstevní Práce</foreign></rs> in tschechischer Ausgabe<lb/>
vorbereitet werden, machen uns eine und zwar die wichtigste Berührungslinie<lb/>
 zwischen seinen Interessen und der tschechischen Art<lb/>
des Sehens klar. Ein anderes von den vielen Momenten, die uns seine<lb/>
Tätigkeit und Erscheinung so überaus wichtig machen, beruht darin,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_105952" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, vom Wort ausgehend, die menschliche Sprache, die<lb/>
Dichtersprache in ihrer vollen Wirkungskraft, ja Erhabenheit restituieren<lb/>
will. Fanatischer Gegner der <seg type="insult">Zeitungsphrase</seg> und der <seg type="insult">täglichen Sprachverschmocktheit<lb/>
</seg>, glaubt er an einen Zusammenhang nicht allein zwischen<lb/>
Ausdruck und Logik, sondern zwischen einer von innen her gereinigten<lb/>
 Sprache und einer in den Wesenstiefen verankerten Sittlichkeit.<lb/>
Er glaubt an die Möglichkeit einer Umgeburt der Theaterkunst, sobald<lb/>
<seg type="insult">affektiertes Getue</seg> und <seg type="insult">Deklamatorentum</seg> ersetzt sein werden durch<lb/>
den Vortrag eines erlesenen, zur höchsten, aber auch durchaus natürlichen<lb/>
 Tragfähigkeit gebrachten Wortes. Dies die theoretische Grundlage<lb/>
 seiner rezitatorischen Bemühung und Leistung, deren Ursprünge<lb/>
</p>
            <p ana="pr178550">
in seinem einstigen Studium der Schauspielkunst<FOOTNOTE0_START/>*) zu suchen sind<lb/>
und deren Analyse hier untunlich ist. Die Zuhörer mögen sich selbst<lb/>
ein Urteil bilden. Doch darf nicht verschwiegen werden, daß es das<lb/>
auditive Erlebnis von <rs type="pers" ana="n_105953" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> lebendem Wort, daß es der<lb/>
Eindruck war, den er von einer solchen Wiedergabe der <rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs><lb/>
durch <rs type="pers" ana="n_105954" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> empfing, was den Prager Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_105955" ref="#fk__p_51040">Paul Eisner</rs><lb/>
zu der tschechischen Übersetzung dieses Werkes bewogen hat, zu<lb/>
einer Übersetzung, die wir dann in die tschechische Gesamtausgabe<lb/>
<rs type="pers" ana="n_105956" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> übernommen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178551">
<space/>Solcherart auf einem Umweg zu <rs type="pers" ana="n_105957" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Dichtung zurückkehrend<lb/>
, erlaube ich mir, ehe ich Herrn <rs type="pers" ana="n_105958" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ersuche, die<lb/>
prosaische Darlegung durch das Wort des Dichters abzulösen, noch eine<lb/>
Bemerkung: Wenn <rs type="pers" ana="n_105959" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hiemit zum erstenmal in einen tschechischen<lb/>
 Geisteskreis einkehrt, betritt er nicht einen Boden, der ihm<lb/>
fremd wäre. Im Gegenteil. Er kehrt wieder. Kehrt wieder zu seinem<lb/>
Ausgangspunkt. Der Dichter der <rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs> hat<lb/>
seine ersten in einer rein tschechischen Stadt verlebt, in der Stadt<lb/>
Jičin, und es waren, wenn ich so sagen darf, die besonderen Verhältnisse<lb/>
 der österreichischen Vorkriegszeit, die bewirkten, daß er in<lb/>
einem andern als dem tschechischen Sprachbewußtsein aufwuchs, daß<lb/>
wir dergestalt um unsern Satiriker gekommen sind; heute trennt uns<lb/>
von ihm die Sprache, doch verbinden uns mit ihm in vielerlei Betracht<lb/>
 Wegrichtung und Ziel. Wir wünschen nur, es möchte nach dieser<lb/>
ersten Heimkehr bald zu weiteren Besuchen daheim kommen; und<lb/>
für heute, meine Damen und Herren, wünschen wir, das Vernehmen<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_105960" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Festspiel möge Ihnen zu einem Fest werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178553">
<space/>Dieses wurde von der tschechischen Presse — <foreign xml:lang="cs">‚<rs type="" ana="werk_33298">České slovo</rs>‘</foreign>,<lb/>
<foreign xml:lang="cs">‚<rs type="" ana="werk_33299">Lidové noviny</rs>‘</foreign> und dem sozialdemokratischen Parteiorgan<lb/>
<foreign xml:lang="cs">‚<rs type="paper" ana="werk_33300">Právo Lidu</rs>‘</foreign> — mitgefeiert; vom ‚<rs type="paper" ana="werk_33301">Prager Tagblatt</rs>‘ in einer<lb/>
Gesamtwürdigung der Vorlesungen. Die deutschnationale Presse<lb/>
schwieg, ebenso die der deutschen Sozialdemokratie, nachdem<lb/>
ein Zustand hergestellt war, durch den jede Unstimmigkeit<lb/>
zwischen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="name_200282" ref="#fk__p_56560">Czech</rs> und <rs type="pers" ana="name_200283" ref="#fk__p_40864">Deutsch</rs></seg> entfernt erscheint und <seg type="insult">eine Art<lb/>
sozialnationalen Burgfriedens</seg> herbeigeführt, der durch kein Wort<lb/>
der Anerkennung mehr getrübt werden dürfte. (Daß der Vortragende<lb/>
 auf sie als Erfolgsbeweis wenig Wert legt, versteht<lb/>
sich so von selbst wie daß der <RS pers="Emil Franzel" globID="name_200870">Mann</RS>, der sie bisher aussprechen<lb/>
</p>
            <p ana="fn742">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Diese Behauptung beruht zum Glück auf einem Irrtum,<lb/>
der schon öfter aufgetaucht ist. Ein Studium der Schauspielkunst<lb/>
 — welches auch nicht eine Stunde lang betrieben wurde —<lb/>
hätte jede Möglichkeit des späteren Vortrags der »<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>« im<lb/>
Keim erstickt. <abbr>Anm.</abbr> <abbr>d.</abbr> Vortragenden.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr178553">
durfte, geistig und sittlich ein <seg type="insult">Schock der <foreign xml:lang="de-loc">Bonzen und Schlieferl</foreign></seg><lb/>
in die Tasche steckt, von denen tragischer Weise, oder sagen<lb/>
wir <seg type="insult">letzten Endes</seg>, die Wertung geistiger Dinge abhängt.<lb/>
Kulturgeschichtlich wird es ein Denkzeichen <seg type="insult">des organisierten<lb/>
Pharisäertums</seg> bleiben, das — hüben, drüben und dazwischen —<lb/>
<seg type="insult">die Machthaber der bürgerlichen Welt</seg> wegen <seg type="insult">Gesinnungsknechtung<lb/>
</seg> bekämpft hat und kürzlich die <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg> hatte,<lb/>
den Satz in Sperrdruck zu bringen: »Es ist ein Hohn, von<lb/>
bürgerlicher Preßfreiheit zu sprechen«.) In dem deutschen<lb/>
Regierungsblatt <seg ana="‚Prager Presse‘ (12. November)"/> erschien über den<lb/>
Vortrag der »<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>« — dessen Beachtung, aus dem kulturpolitischen<lb/>
 Gesichtspunkt, ungleich beachtenswerter ist als alle<lb/>
Würdigung sonstiger Auslandsvorträge, die seit Jahren nur in<lb/>
besonderen Fällen vermerkt wurde — der folgende Aufsatz des<lb/>
tschechischen Übersetzers der »<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>«, <rs type="pers" ana="n_105961" ref="#fk__p_51040">Paul Eisner</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178556">
<space/>Veranstalter: die <rs type="inst">Arbeitsgemeinschaft tschechischer Philologen</rs>.<lb/>
Ort: der <rs type="inst">Vortragssaal der Städtischen Volksbibliothek</rs>, Grund und<lb/>
Boden der <rs type="inst">Prager Stadtverwaltung</rs>. Den Saal füllt drangvoll tschechische<lb/>
 und deutsche Jugend, die Zukunft von Land und Staat. <rs type="pers" ana="n_105962" ref="#fk__p_50923">Otokar<lb/>
 <seg type="spc">Fischer</seg></rs>, der singuläre Ordinarius, der ein Dichter ist und dem<lb/>
die Tschechen die fünfzehn Bände des für sie endgültig verdolmetschten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_105963" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> zu verdanken haben, betritt das Podium. Er spricht von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_105964" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> <rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>, nennt sie gleich dem <rs type="title">Divan</rs> und dem »<rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs>« eine<lb/>
hoheitsvolle Schöpfung von <rs type="pers" ana="n_105965" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> synthetischem Dualismus, hebt<lb/>
die Aktualität von <rs type="pers">Pandorens</rs> Sendung hervor, kommt von dem Werk<lb/>
auf dessen Entdecker und Nachschöpfer zu sprechen. Nachdrücklicher<lb/>
Hinweis auf eine andere »<rs type="pers">Pandora</rs>«, auf die vernichtende Gottheit,<lb/>
als die sie sich dem großen <rs type="pers" ana="n_105966" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs> offenbart hat; und<lb/>
Worte des Dankes an den eifernden Fürsprech und Verwirklicher<lb/>
durch das gesprochene Wort, der auch diese <rs type="pers">Pandora</rs> als der erste in<lb/>
ihrem Eigentlichsten erkannt und im Wort verkörpert hat. Bekenntnis<lb/>
der tschechischen Geistigkeit zu <rs type="pers" ana="n_105967" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, Hinweis auf die »<rs type="title">Letzten<lb/>
Tage der Menschheit</rs>« und ihre dichtnahe tschechische Ausgabe. <rs type="pers" ana="n_105968" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> und sein Apostolat für das zu lauterer Reinheit umgeborne<lb/>
Wort in Schrift und Klang, seine theatralische Sendung, die <seg type="ELIDASH">geistespolitische</seg><lb/>
und völkerpolitische Bedeutung seiner Persönlichkeit. Erinnerung an<lb/>
den ostböhmischen Geburtsort, die tschechische Stadt Jičin, dazu die<lb/>
Feststellung: daß die Tschechen in <rs type="pers" ana="n_105969" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> vielleicht bloß durch<lb/>
äußere Umstände politischer und kultureller Anziehungskraft um ihren<lb/>
Satiriker gekommen sind. Eine Salve beifallklatschender Händepaare<lb/>
beschließt den tschechischen Teil des Abends.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178557">
<space/>Dann spricht <rs type="pers" ana="n_105970" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs> vor vierhundert zu Bildsäulen verwandelten<lb/>
 Menschen das Werk, das er vor so viel Jahren der <seg type="insult">Erlebnisohnmacht<lb/>
</seg>, der <seg type="insult">stumpfen Ahnungslosigkeit des akademischen und<lb/>
historisierenden Betriebs</seg> entrissen, neugeboren, einer Nation und mehr<lb/>
als bloß einer einzigen geschenkt hat. Der von <rs type="pers">Titanischem abhandelnde<lb/>
 Abschiedsgesang</rs> eines <rs type="pers">Titanen</rs> an Jugend, Schönheit, Liebe<lb/>
wurde auch diesmal in unfaßbar vollendeten Polyphonien von Klang<lb/>
und Klage kraft eines geistigen <seg type="ELIDASH">Nachschöpfungsprozesses</seg> und sprecherischen<lb/>
Deutungsprozesses ohnegleichen zur unentrinnbar erschütternden Erlebnisgegenwart<lb/>
. Ein einziger Mund sprach die Worte, die so vielen<lb/>
Mündern zugehören und randvoll gefüllt sind mit <rs type="pers">Pandorens</rs> Gaben —<lb/>
Sinnen und Sehnsucht, Glück und Qual, Sturz zum Tartarus und<lb/>
segnendem Geisterhauch aus Elysium: und man hörte, sah, erlebte<lb/>
<rs type="pers">Pandoren</rs> ganz. Den Weckruf des <rs type="pers">Prometheus</rs>, das Lied der Schmiede,<lb/>
<rs type="pers">Elporens</rs> Geflüster, die aufgewühlte Klage des <rs type="pers">Phileros</rs>, des <rs type="pers">Epimetheus</rs><lb/>
Schmerzversunkenheit, die Krieger, <rs type="pers">Eos</rs> und ihr apotheotisches Gesicht<lb/>
— die ganze unvergleichliche Feerie, durch ein unvergleichliches Wollen<lb/>
und Vermögen beschworen, gestaltet, verkörpert, kraft eines Wortmysterien<lb/>
 zelebrierenden Hirnes und Mundes untilgbar auf eine<lb/>
Seelenbühne gezaubert und ein jegliches Wort, eine jede Partikel mit<lb/>
einer jenseitigen, aus Räumen ewiger Gültigkeit gleich Stichflammen<lb/>
in unsern Tag sengenden Elementargewalt begabt (etwa die letzten<lb/>
Worte des <rs type="pers">Prometheus</rs>, die diesmal noch stärker als sonst mit der<lb/>
<rs type="pers">jupiterisch erhabenen Wucht</rs> eines politischen Vermächtnisses trafen).<lb/>
</p>
            <p ana="pr178559">
<space/>Und nun eine Dithyrambe von Erscheinung und Wirkung<lb/>
des Vortragenden, dessen <seg type="insult">Eitelkeit</seg> das Opfer bringt, ihre Wiedergabe<lb/>
 zu unterdrücken, aus Rücksicht auf die Nerven <seg type="insult">der landsmännischen<lb/>
 Meinungsfälscher</seg>, die zu feig sind, jemals sich der<lb/>
Gelegenheit sachlicher Überprüfung auszusetzen. Nur noch dies<lb/>
möge sie verdrießen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178561">
<space/><OMED>— —</OMED> Der erste zweisprachige Abend von <rs type="pers" ana="n_105971" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wird<lb/>
unvergeßlich bleiben. Der Abend wurde ausdrücklich als eine Veranstaltung<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_105972" ref="#fk__p_46960">Goethe-Jahres</rs> bezeichnet: es hat in Prag keine schönere<lb/>
gegeben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56560">
               <persName>Czech, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1870-02-14</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-08-20</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39448</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51040">
               <persName>Eisner, Paul (Pavel)</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-16</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-7-8</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">in "Prager Presse" vom 29.5.1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50923">
               <persName>Fischer, Ot(t)okar</persName>
               <birth>
                  <date>1883-05-20</date>
                  <place>Kolin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-12</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40864">
               <persName>Deutsch, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1884-2-2</date>
                  <place>Lackenbach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-1-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51783</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>