<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07194.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07193.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07195.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Verzweiflung in London, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 25-26</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07194</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Verzweiflung in London</head>
            <p ana="pr97463">
<space/><seg type="insult">Das <seg ana="Neue Wiener Journal"/></seg>, das seine Lügen nicht etwa verstohlen<lb/>
stiehlt, sondern es in balkendicken Lettern anzeigt, ist das Opfer eines<lb/>
Zeppelinbombardements auf London geworden. Man hat ihm eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr97463">
<seg type="insult">Original-Nachricht</seg> anvertraut, die es unter dem Titel »<rs type="title">Verzweiflung<lb/>
in London</rs>« produziert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr97465">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> In London herrschte während des ganzen <seg type="spc">Sonntags</seg> tiefe<lb/>
Niedergeschlagenheit. <seg type="spc">Die meisten Theater</seg>, <seg type="spc">Variétés und Kinos<lb/>
waren geschlossen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97467">
<space/>Und das ist noch eine sehr glimpfliche Darstellung. Denn<lb/>
an jenem Sonntag sollen in London sogar <seg type="spc">sämtliche</seg> Theater,<lb/>
Variétés und Kinos geschlossen gewesen sein. Und wenn das <rs type="paper" ana="werk_20587">Neue<lb/>
Wiener Journal</rs> erst die volle Wahrheit wüßte! Es soll nämlich jetzt<lb/>
vorsichtshalber an <seg type="spc">jedem</seg> Sonntag der Fall sein und wie man<lb/>
sagt, schon seit Jahrzehnten in Erwartung der Zeppeline der Fall<lb/>
gewesen sein. Immer an Sonntagen fürchten sie dort, daß Zeppeline<lb/>
kommen, und schließen darum sämtliche Theater, Variétés und<lb/>
Kinos. Bei uns würde man eher Bomben riskieren als die Sperrung<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_64868" ref="#fk__p_52223">Rideamus</rs>. Wir halten durch und offen, und wenns Schusterbuben<lb/>
 regnet. In London gibts zwar auch nicht jeden Sonntag ein<lb/>
Zeppelinbombardement, aber man kann hundert gegen eins wetten,<lb/>
daß <seg type="insult">diese Feiglinge</seg> von nun an immer geschlossen haben werden. Ja,<lb/>
als die Zeppeline noch nicht erfunden waren, hätte man ihnen zugutehalten<lb/>
 können, sie täten’s aus religiösen Gründen, mit einem Wort<lb/>
aus <seg type="insult">Heuchelei</seg>, aber jetzt halten sie am Sonntag geschlossen aus<lb/>
Furcht, und wenn die Zeppeline an Wochentagen kommen, so<lb/>
halten sie offen aus Leichtsinn. Denn man weiß ja: sie »tändeln<lb/>
mit dem Krieg«. Automobile sollen sogar bei ihnen verkehren.<lb/>
Sie leben in Saus und Braus. Und das tun sie immer dann, wenn<lb/>
sie nicht verzweifelt sind. Wenn sie aber schon die längste Zeit<lb/>
getändelt haben oder verzweifelt waren, dann »müssen sie endlich<lb/>
beginnen nachdenklich zu werden«. Und dann schließen sie täglich!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52223">
               <persName>Rideamus, d. i. Fritz Oliven</persName>
               <birth>
                  <date>1874-5-10</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-6-30</date>
                  <place>Porto Alegre</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>