<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08014.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08013.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08015.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus großer Zeit, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 129-129</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_08014</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0129.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,129</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus großer Zeit</head>
            <p ana="pr106980">
<space/>»Die Arbeiterin <rs type="pers" ana="n_67987" key="#fk__p_49688">Marie <abbr>B.</abbr></rs> hat ihren neunjährigen Sohn um<lb/>
¾ 8 Uhr abends um Fett anstellen geschickt, das erst am nächsten<lb/>
Morgen verkauft werden sollte. Übermüdet von dem langen Warten<lb/>
schlief der Junge, der sich auf das Straßenpflaster gelegt hatte, in der<lb/>
Nacht ein. Er wurde bei der Nummernausgabe übersehen, so daß er<lb/>
kein Fett erhalten konnte. Als ihn die Mutter am nächsten Morgen<lb/>
ablösen wollte und erfuhr, daß der kleine <rs type="pers" ana="n_67988" ref="#fk__p_52547">Rudolf</rs> die Nummernausgabe<lb/>
 verschlafen hatte, war sie so erregt, daß sie den Kleinen<lb/>
heftig schlug und mit Füßen trat. Sie war gestern vor dem <rs type="inst">Bezirksgericht<lb/>
 Döbling</rs> wegen Kindesmißhandlung angeklagt. Sie gab an, sie<lb/>
habe sich damals in großer Aufregung befunden, da sie schon<lb/>
monatelang kein Fett bekommen habe, trotzdem sie selbst viele<lb/>
Nächte dafür geopfert habe. — Bezirksrichter <rs type="pers" ana="n_67989" ref="#fk__p_41455"><abbr>Dr.</abbr> Lihl</rs> verurteilte sie<lb/>
zur Strafe des strengen Verweises.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr106983">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Frau <rs type="pers" ana="n_67990" key="#fk__p_56459"><abbr>K.</abbr></rs> gab an, Frau <rs type="pers" ana="n_67991" key="#fk__p_49362"><abbr>B.</abbr></rs> habe sie in geradezu herzzerreißenden<lb/>
 Worten ersucht, ihr ein wenig Fleisch zu kaufen, da ihre<lb/>
fünfundachtzigjährige, seit fünf Jahren gelähmte und stockblinde<lb/>
Mutter sich nach einer Fleischsuppe sehne. Auf ihren Vorhalt, daß<lb/>
heute der Buchstabe K daran sei und daß sie, wenn sie Fleisch<lb/>
bekommen wolle, aus dem B ein K machen müsse, habe ihr die <rs type="pers" ana="n_67992" key="#fk__p_49362"><abbr>B.</abbr></rs><lb/>
erwidert: »Ja, so tun Sie’s, damit meine arme Mutter nicht stirbt!«<lb/>
Aus Mitleid habe sie dann, ohne an eine strafbare Handlung zu<lb/>
denken, die Karte gefälscht. Die Angeklagte gab an, daß sie sich in<lb/>
der letzten Zeit in einem erregten Zustande befunden habe, da einer<lb/>
ihrer Söhne in den Karpathen gefallen sei, während ihr zweiter Sohn<lb/>
an der Isonzofront unter steter Lebensgefahr kämpfe. Die Angeklagte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67993" key="#fk__p_49362">Luise <abbr>B.</abbr></rs> erklärte, sie habe in die Fälschung der Bezugskarte eingewilligt,<lb/>
um ihrer Mutter, die drei Wochen schon kein Fleisch genossen hatte,<lb/>
vielleicht doch zu einer Fleischsuppe zu verhelfen. Bezirksrichter<lb/>
Osio verurteilte die beiden Angeklagten zu je zehn Kronen Geldstrafe.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41455">
               <persName>Lihl, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-9-25</date>
                  <place>Lichtenstadt/Karlsbad</place>
               </birth>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">19., Iglasergasse 40</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52547">
               <persName>B., Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1908?</date>
               </birth>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>