<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10839.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10838.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10840.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(»Lyrik der Fackel«), in: Fackel Heft 28, Nr. 751, 1927, S. 89-91</title>
            <title type="iso-date">1927-02-01</title>
            <title type="id">tid_10839</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">751</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-751_n0089.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/751,089</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(»Lyrik der Fackel«)</head>
            <p ana="pr150970">
Lawrence, <rs type="inst"><foreign xml:lang="en">The University of Kansas</foreign></rs><lb/>
den <date>11. Dezember 1926</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr150971">
<space/>Sehr geehrter Verlag!<lb/>
</p>
            <p ana="pr150972">
<space/>Daß der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_24580">Fackel</rs> auf fremde Anregungen nicht<lb/>
angewiesen ist, wissen seine Leser recht wohl. Trotzdem will <RS pers="Albert Bloch" globID="name_201377">ich</RS> mir<lb/>
erlauben, auf eine Annehmlichkeit, welche ich im eignen Fall als<lb/>
Wohltat empfinden würde, hinzuweisen, die er seinen Lesern bereiten<lb/>
könnte und die sie ihm sehr danken müßten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150973">
<space/>Es ist oft äußerst schwierig, wenn man gerade ein Gedicht von<lb/>
einem früheren Mitarbeiter der <rs type="self" ana="werk_24581">Fackel</rs> wieder lesen möchte, die<lb/>
gewünschten Verse zu finden, nie weiß man Heft oder Jahrgang<lb/>
genau, und so muß man immer wieder in den schon sowieso<lb/>
zerlesenen Heften nachschlagen, bis endlich das Gesuchte gefunden<lb/>
ist. Hätte man das alles handlich beisammen, so könnte man nach<lb/>
Lust blättern, und es wäre eine so schöne Gabe für die Freunde der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_24582">Fackel</rs>. Ein Gedichtband: Lyrik der <rs type="self" ana="werk_24583">Fackel</rs>, von <rs type="pers" ana="n_90438" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ausgewählt<lb/>
 — <seg type="spc">das</seg> ergäbe eine kleine Anthologie, die einmal zur<lb/>
Abwechslung keine <seg type="insult">Geistesbeleidigung</seg> wäre!<lb/>
</p>
            <p ana="pr150974">
Hochachtungsvollst<lb/>
</p>
            <p ana="pr150975">
<rs type="pers" ana="n_90439" ref="#fk__p_37906"><AUCTOR><abbr>A. B.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150978">
Wien, <date>28. Dezember</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr150979">
Hochgeehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr150980">
<space/>Wir danken Ihnen bestens für Ihr so freundliches Interesse,<lb/>
müssen Ihnen aber offen bekennen, daß an jede andere Buchausgabe<lb/>
 eher zu denken wäre als an die von Ihnen freundlich<lb/>
angeregte. In Anbetracht der Entwicklung, die gerade etliche<lb/>
unter jenen lyrischen Mitarbeitern als <seg type="insult">Erfolgsjäger</seg> und in die<lb/>
Journalistik leider genommen haben, könnte es sich höchstens<lb/>
um eine planmäßige Ausgabe von Beiträgen handeln, die in der<lb/>
</p>
            <p ana="pr150980">
<rs type="self" ana="werk_24584">Fackel</rs> zu Unrecht Platz gefunden haben. Dies gilt natürlich nur<lb/>
für einen Teil jener Beiträge, der doch aber in einer Ausgabe,<lb/>
wie Sie sie im Sinne haben, keineswegs fehlen dürfte. Mögen nun<lb/>
auch manche Leser der <rs type="self" ana="werk_24585">Fackel</rs> eine solche wünschen, der Herausgeber<lb/>
 vermißt sie ganz und gar nicht. Wäre aber nur der rein<lb/>
buchhändlerische Standpunkt maßgebend (was er für eine Buchausgabe<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_24586">Fackel</rs> in keinem Falle sein kann), so mögen Sie<lb/>
überzeugt sein, daß nicht hundert Leser für ein solches Buch in<lb/>
Betracht kämen, es wäre denn, daß man seine Verbreitung der<lb/>
Beliebtheit <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_90440" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> danken sollte. Ganz abgesehen von<lb/>
all dem läßt die fortdauernde Arbeit so wenig Zeit übrig,<lb/>
auch nur ein Teilchen der vielen noch zu besorgenden und<lb/>
wichtigen Buchausgaben zu bewältigen, daß an die Arbeit, die<lb/>
Sie in der anerkennenswertesten Absicht vorschlagen, auch dann<lb/>
nicht gedacht werden könnte, wenn sie als solche dem Herausgeber<lb/>
 wünschenswert wäre. Die von Ihnen berührte Schwierigkeit<lb/>
, alte Beiträge aufzufinden, besteht doch wohl in weit höherem<lb/>
Grade und empfindlicher gegenüber den unzähligen Glossen, deren<lb/>
Titel nicht gleich einem Autornamen vom Umschlag der <rs type="self" ana="werk_24587">Fackel</rs><lb/>
abzulesen ist. Wer diese Autoren noch leichter auffinden möchte,<lb/>
muß sie eben in ihren eigenen Ausgaben aufsuchen, wo sie sich<lb/>
ihres Ursprungs freilich kaum rühmen dürften. Aber der Herausgeber<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_24588">Fackel</rs> hat nicht die geringste Ursache, ihn zu reklamieren,<lb/>
es wäre denn dort, wo <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Publikumslieblinge</seg> und Preßlieblinge</seg>, die ihm<lb/>
leider den Start verdanken, gegen ihn frech werden. Ohneweiters<lb/>
ist zuzugeben, daß die alte Leistung, die zweifellos in strengerer<lb/>
Zucht entstanden ist, von <seg type="insult">der Entwicklung und dem geistigen<lb/>
Verrat solcher Autoren</seg> nicht völlig annulliert werden kann. Wir<lb/>
möchten Sie aber bitten, sich nur die Arbeit der Kommentare<lb/>
vorzustellen, zu der man bei der Hinausstellung eines solchen<lb/>
Stücks Geschichte der <rs type="self" ana="werk_24589">Fackel</rs> genötigt wäre, um Mißverständnissen<lb/>
zu begegnen, nicht ohne sich gleich wieder neue polemische Last<lb/>
aufzuladen. Wir zweifeln nicht, daß Sie die Gründe, die der<lb/>
Erfüllung Ihres Wunsches entgegenstehen, würdigen werden, und<lb/>
benützen die Gelegenheit, Ihnen für Ihre so oft bekundete Teilnahme<lb/>
 herzlichst zu danken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150983">
Lawrence, <rs type="inst"><foreign xml:lang="en">The University of Kansas</foreign></rs><lb/>
<abbr>d.</abbr> <date>15. Januar 1927</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr150984">
<space/>Hochgeehrter Verlag!<lb/>
</p>
            <p ana="pr150985">
<space/>Für das außerordentlich liebenswürdige Schreiben vom <date>28. Dezember<lb/>
</date> wollen Sie bitte dem Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_24590">Fackel</rs> meinen herzlichsten<lb/>
 Dank übermitteln. Seine durch Sie an mich gelangende Antwort,<lb/>
deren Inhalt und überaus triftige Gründe mir sofort einleuchteten,<lb/>
läßt mich jene Anregung einer Anthologie der lyrischen Mitarbeiter<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_24591">Fackel</rs> als Mißgriff, mindestens als Unbedachtsamkeit empfinden<lb/>
und bereuen. Zu meiner Entschuldigung wüßte ich nichts vorzubringen,<lb/>
doch habe ich Ihren Herausgeber wie auch Sie selbst um Verzeihung<lb/>
wegen der Belästigung zu bitten. Freilich könnte ich bemerken, daß<lb/>
mir bei dem Vorschlag wahrhaftig ganz andere Lyriker vorschwebten<lb/>
als <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_90441" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> und <rs type="pers" ana="n_90442" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> (so sehr ich auch manche der<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_24592">Fackelarbeiten</rs> des Letztgenannten noch immer schätze — <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_90443" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg><lb/>
konnte ich, selbst in seinen Anfängen, nie ausstehen), doch sehe ich<lb/>
jetzt ein, daß ich gerade an <seg type="insult">diese beiden talentierten Herren</seg> hätte<lb/>
denken müssen. Wohl ließ mich die Unmöglichkeit ihrer heutigen<lb/>
Aufnahme in eine Lyriksammlung der <rs type="self" ana="werk_24593">Fackel</rs> die Unmöglichkeit ihrer<lb/>
Absenz von einer solchen übersehen; wenn man aber Dichter wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90444" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>, <rs type="pers" ana="n_90445" ref="#fk__p_42561">Lasker-Schüler</rs>, <rs type="pers" ana="n_90446" ref="#fk__p_39180">Viertel</rs>, <rs type="pers" ana="n_90447" ref="#fk__p_49628">Margarethe Beutler</rs> im Sinne hat, ist<lb/>
man leicht (und gern) geneigt, jene anderen ganz zu vergessen — ein<lb/>
Moment, dessen Anführung nicht als Versuch einer Selbstverteidigung<lb/>
mißdeutet werden soll. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr150986">
<space/>Ich begrüße Sie und Ihren Herrn Herausgeber hochachtungsvollst,<lb/>
und bitte gleichzeitig mein aufrichtiges Beileid zu empfangen ob des<lb/>
unersetzlichen Verlustes, der Sie beide jüngst getroffen hat: des unbemerktesten<lb/>
, aber allerwichtigsten Mitarbeiters in der Geschichte der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_24594">Fackel</rs>, <rs type="pers" ana="n_90448" ref="#fk__p_44294">Georg Jahodas</rs>. <rs type="pers" ana="n2_7991" ref="#fk__p_37906"><AUCTOR><abbr>A. B.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37906">
               <persName>Bloch, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1882-08-02</date>
                  <place>St. Louis/Miss.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-12-09</date>
                  <place>Lawrence/Kans.</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
               <note type="comment">Zeichnung Arthur Schnitzler, München 1913, in: MAL Vol 1, no. 2, 1968, p. 2</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37912</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39180">
               <persName>Viertel, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1885-6-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-9-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49628">
               <persName>Beutler, Margarethe</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-13</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-6-3</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>