<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05417.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05416.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05418.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mona Lisa und der Sieger, in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05417</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mona Lisa und der Sieger</head>
            <p ana="pr71066">
<space/>Mit zwei kunsthistorischen Ereignissen hat sich dieser<lb/>
<DATERANGE>Sommer 1911</DATERANGE> in die Geschichte der Menschheit eingetragen, mit<lb/>
zwei Gewalttaten zugleich, deren zeitliche Nähe einen tief symbolischen<lb/>
 Zusammenhang offenbart. Im <date>August</date> wurde die <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs><lb/>
aus dem <rs type="inst">Louvre</rs> gestohlen, aber dafür hatte uns der <date>Juli</date> das<lb/>
<seg type="insult">Porträt des Herausgebers der <rs type="paper" ana="werk_18336">Neuen Freien Presse</rs></seg> geschenkt. So<lb/>
merkwürdig die Nachbarschaft der beiden Taten ist, so erkläre ich,<lb/>
um jeder <seg type="insult">Reklame für das Sicherheitsbureau der <rs type="inst">Wiener Polizei</rs></seg><lb/>
die Spitze abzubrechen, sofort: daß ich die <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs> nicht<lb/>
gestohlen habe. Bei Gott! ich hab’s nicht getan; aber hätt’ ichs,<lb/>
ich würde mich dieser Tat nicht schämen, denn sie wäre beim<lb/>
Teufel nicht das schlechteste, was ich in meinem Leben<lb/>
getan habe. Im Gegenteil stehe ich nicht an zu behaupten<lb/>
, daß mir die Anonymität des Diebs das einzige<lb/>
bedenkliche Moment in seiner ganzen Aktion zu sein scheint,<lb/>
von dem wundervollen Entschluß an, ein Kunstwerk vom Anblick<lb/>
des Publikums zu befreien, bis zur herrlichen Tat. Zuzutrauen<lb/>
wäre sie mir schon, und ich unterscheide mich von dem Täter<lb/>
nur darin, daß ich mich zu seiner Tat bekenne. Die Hand,<lb/>
die der Welt die <seg type="insult">Visage des Siegers</seg> geoffenbart hat und<lb/>
ihr, weit über jede Absicht des Spottes hinaus, fern <seg type="insult">aller karikaturistischen<lb/>
 Bosheit</seg>, in bebender Andacht gezeigt hat, wie <seg type="insult">das</seg><lb/>
aussieht, was den Staat beraubt und was die Welt verpestet; die Hand,<lb/>
die es nicht dulden wollte, daß das <seg type="insult">Antlitz der Macht</seg> länger verborgen<lb/>
bleibe, welche die <seg type="insult">Partei des Geldes</seg> gegen den Geist vertritt; die<lb/>
Hand, die an einer gemeinen Photographie zu zeigen imstande ist,<lb/>
wie der <seg type="insult">Fortschritt</seg> dasteht, wie die <seg type="insult">Geldgier</seg> die Faust ballt, welchen<lb/>
Blick die <seg type="insult">Aufklärung</seg> hat, welchen Bart der <seg type="insult">Einfluß</seg> und welche<lb/>
</p>
            <p ana="pr71066">
Nase <seg type="insult">der freisinnige Triumph</seg> — diese Hand wäre, weiß Gott,<lb/>
auch imstande gewesen, die große Befreiungstat zu vollführen,<lb/>
die die Kunst gegen <seg type="insult">diese Macht</seg> geschützt hat! <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs> —<lb/>
das ist der Schulfall, um <seg type="insult">der Weltbestie Intelligenz</seg>, an deren Haß<lb/>
der Künstler stirbt, aber von deren Haß die Kunst lebt, den<lb/>
Genickfang zu geben. Daß der Abtransport der <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs> die endliche<lb/>
Erfüllung einer tiefen kulturellen Notwendigkeit bedeutet, geht für<lb/>
alle, die Ohren haben, wenn sie schon nicht die Fähigkeit übersinnlichen<lb/>
 Erfassens hatten, aus dem <seg type="insult">Gekreisch derer</seg> hervor, die sich<lb/>
als Verlustträger gebärden. Aus dem <seg type="insult">Wehgeschrei des Abschaumes<lb/>
der Menschheit</seg>, der, nicht imstande zwischen <rs type="pers" ana="n_51518" ref="#fk__p_48776">Lionardo</rs> und einem<lb/>
Farbendrucker zu unterscheiden, behauptet, daß der Verlust der <rs type="title"><rs type="pers">Mona<lb/>
Lisa</rs></rs> nach dem Antisemitismus <seg type="insult">die größte Schmach des Jahrhunderts</seg><lb/>
sei. Aus den Artikeln des <seg type="insult">Siegers</seg>, der trotz der Zerschmetterung<lb/>
der Christlichsozialen das Leben ohne die <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs> nicht mehr<lb/>
lebenswert findet, wegen <seg type="insult">des seltsamen, unergründlichen Lächelns</seg>;<lb/>
der behauptet, daß ein Bild, welches zu Tausenden gesprochen,<lb/>
welches das <seg type="insult">Ziel der künstlerischen Andacht Tausender</seg> war,<lb/>
<seg type="insult">dieses Kleinod</seg>, welches Tausenden unendlich teuer ist, von<lb/>
<seg type="insult">Tausenden und Abertausenden</seg> bewundert wurde, nein, <seg type="insult">Tausenden<lb/>
und Abertausenden</seg> <seg type="insult">ein Born reinsten Empfindens</seg> und <seg type="insult">Tausenden,<lb/>
ja man kann ohne Übertreibung sagen, Millionen</seg> ein <seg type="insult">Ziel<lb/>
frommer Wallfahrt</seg> war, daß <seg type="insult">ein solches Kleinod</seg>, wenn es gestohlen<lb/>
 wurde, eine <seg type="insult">Schmach für die ganze Menschheit</seg> und ein<lb/>
Angriff gegen <seg type="insult">das ideale Interesse aller Völker und Länder</seg> und nicht<lb/>
nur Paris, sondern <seg type="insult">die ganze Welt</seg> und <seg type="insult">die ganze zivilisierte Welt</seg> und<lb/>
<seg type="insult">die ganze Kulturwelt</seg> <seg type="insult">und wieder die ganze Kulturwelt</seg> und die Augen<lb/>
<seg type="insult">der ganzen Kulturmenschheit</seg> sind nach Paris gerichtet und nach<lb/>
<seg type="insult">dem administrativen <rs type="pers">Augiasstall</rs></seg>, so daß man an Marokko vergaß<lb/>
und unter dem ersten niederschmetternden Eindruck, nachdem<lb/>
der <seg type="insult">Sonnenstrahl der echten Kunst</seg> auch in das ärmliche Heim<lb/>
der unteren Schichten gelenkt wurde und die Erschließung für<lb/>
die großen Massen und die breiten Schichten, so daß nur die<lb/>
Hoffnung bleibt, dem Besitz der Menschheit erhalten zu bleiben<lb/>
und vor dem bewundernden Blick der Gesamtheit wieder aufzutauchen<lb/>
, und die ganze Welt den Wunsch hat, daß sie doch<lb/>
noch gefunden wird, damit <seg type="insult">das kostbare Gemeingut der Allgemeinheit<lb/>
</seg>, <seg type="insult">das geheimnisvolle, unergründliche Lächeln der <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs></seg>,<lb/>
welches Tausenden <seg type="insult">in tiefster Seele</seg> nachleuchtet, auch in Zukunft<lb/>
</p>
            <p ana="pr71066">
Tausenden zur <seg type="insult">Quelle reinster Freude</seg> werde <seg type="symbol" subtype="3dots"/> All dies zeigt, wie<lb/>
notwendig hier ein entschlossenes Handeln war. Seit jeher hatte ich,<lb/>
ohne daß ich mir’s recht gestehen wollte, eine geheimnisvolle<lb/>
Abneigung gegen <seg type="insult">das unergründliche Lächeln der <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs></seg>. Ich<lb/>
hatte es noch nicht gesehen, aber es verfolgte mich seit dem ersten<lb/>
Blick in eine Zeitung, denn meine Bestimmung war es doch, mehr<lb/>
Kunstkritiken als Bilder zu betrachten. Aber nicht nur in Kunstkritiken<lb/>
, auch in Literaturkritiken trat mir <seg type="insult">das unergründliche<lb/>
Lächeln der <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs></seg> entgegen, es fehlte — lange ehe es<lb/>
in den <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_18337">Leitartikel</rs></seg> kam — in keinem <seg type="insult">Feuilleton</seg>, und kaum ein<lb/>
<seg type="insult">Sonntagsplauderer</seg> lebte, der nicht <seg type="insult">der geheimnisvollen Pragerin</seg>, die<lb/>
auf der Ischler Esplanade Furore machte, das besondere Merkmal<lb/>
nachrühmte, daß sie <seg type="insult">das unergründliche Lächeln der <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs></seg><lb/>
habe. Wie mir <seg type="insult">»das alte Wien des <rs type="pers" ana="n_51519" ref="#fk__p_39720">Canaletto</rs>«</seg> durch die häufige<lb/>
literarische Verwendung dieses Malers unsympathisch wurde, so<lb/>
machte sich mir die <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs> durch eine Eigenschaft verhaßt,<lb/>
die sie mit <seg type="insult">jedem Jourmädel</seg> zu teilen schien. Dieses Vorurteil<lb/>
nun wurde vom Anblick des Originals nicht besiegt, sondern im<lb/>
Gegenteil fand ich, daß es nicht bald <seg type="insult">etwas Reizloseres, Altjüngferlicheres<lb/>
</seg> geben könne als das Lächeln der <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs>, auf<lb/>
deren Geheimnis ich nicht neugierig war und die mir günstigsten<lb/>
Falls <seg type="insult">den seichten Glauben an die Unergründlichkeit der Frauenseele<lb/>
</seg> zu belächeln schien. Aber vor allem in einem Punkte unterschied<lb/>
 ich mich von <seg type="insult">den Tausenden und Abertausenden</seg>: ich gab<lb/>
— ohne von der Kunst der Farbe viel mehr zu verstehen als sie —<lb/>
die Möglichkeit zu, daß <rs type="pers" ana="n_51520" ref="#fk__p_48776">Lionardo</rs> auch dann ein großer Maler<lb/>
geworden wäre, wenn die <rs type="title">Gioconda</rs> zufällig ohne Lächeln auf die<lb/>
Welt gekommen wäre, und daß er ein Künstler ist, selbst wenn<lb/>
sie ein <seg type="insult">Scheusal</seg> war. Das ist es nämlich, was <seg type="insult">der Kunstverstand<lb/>
meiner Bedienerin und meines Leitartiklers und der ganzen<lb/>
kultivierten Welt</seg> nicht zugeben will, und wenn <rs type="pers" ana="n_51521" ref="#fk__p_56788">Reznicek</rs> die<lb/>
<rs type="title">Gioconda</rs> noch schöner gemalt hätte, so hielten sie ihn für<lb/>
einen noch größeren Künstler als <rs type="pers" ana="n_51522" ref="#fk__p_48776">Lionardo</rs>. Ihre Trauer um den<lb/>
Verlust eines Originals würde vertausendundabertausendfacht,<lb/>
wenn auch alle Kopien verloren gingen, und wie viel Jammer<lb/>
in der Welt wäre, wenn erst alle Ansichtskarten der <rs type="title"><rs type="pers">Mona<lb/>
Lisa</rs></rs> geraubt würden, das ist gar nicht zu ermessen. Auch<lb/>
auf einem höheren Kulturniveau als jenes ist, auf dem <seg type="insult">die kultivierte<lb/>
 Menschheit</seg> steht, wäre die Wehklage über ein verlorenes<lb/>
</p>
            <p ana="pr71066">
Bild als <seg type="insult">Heuchelei</seg> abzuweisen, die Irrelevanz des Kunstwerks<lb/>
im Vergleich zum Künstler hervorzuheben und die Kunst<lb/>
nötigenfalls durch Vernichtung des fertigen Werkes gegen die<lb/>
Anerkennung eines <seg type="insult">Intelligenzpöbels</seg> zu schützen, dessen tiefere<lb/>
Teilnahme ja doch nur <seg type="insult">jenen schöpferischen Naturen</seg> gehört, die<lb/>
Feuer fressen oder bis zum hohen C gelangen. So wie aber die<lb/>
kulturellen Verhältnisse heute liegen, ist es ein Rätsel, warum über<lb/>
die Vernichtung eines Ölgemäldes in der Auslage der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_4526" ref="#fk__p_50564">Nedomansky<lb/>
</rs></rs>, das den <choice><sic>letzien</sic><corr>letzten</corr></choice> Straßenexzessen zum Opfer fiel, nicht <seg type="insult">Leitartikel<lb/>
</seg> geschrieben wurden. <seg type="insult">Den kunstfernen Sudlern</seg>, die bei jeder<lb/>
sich bietenden Gelegenheit die Aussicht eröffnen, daß die Kunst<lb/>
demnächst <seg type="insult">»Gemeingut«</seg> werde, und die darüber entzückt sind,<lb/>
daß die <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs> sich schon so eingebürgert habe wie das<lb/>
Telephon: ihnen, die die Kunst verbilligen — nicht jenen, die das<lb/>
Fleisch verteuern wollen, müßte man die Fenster einschlagen!<lb/>
Und ein <seg type="insult">Gesindel</seg>, das nur die <seg type="insult">Ekstase merkantiler Erlebnisse</seg><lb/>
kennt, nur die <seg type="insult">Ehrfurcht vor dem Geld</seg>, nur die <seg type="insult">Spannungen der<lb/>
<rs type="inst">Börse</rs></seg>; dem Kunst ein <seg type="insult">Gesellschaftsspiel</seg> und Religion ein <seg type="insult">gesellschaftlicher<lb/>
 Zwang</seg> ist; dem Religion das ist, woran <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51523" ref="#fk__p_52708">Salo<lb/>
Cohn</rs></seg> glaubt, und Kunst das, was er kaufen kann: <seg type="insult">solches Volk</seg><lb/>
applaudiert dem <seg type="insult">Leitartikler</seg>, wenn er beteuert, daß »jeder einzelne<lb/>
verarmt und schwer geschädigt« sei, als wär’s der schwarze Freitag,<lb/>
und wenn er den Einwand, daß es schließlich ja doch nicht um<lb/>
die <rs type="inst">Börse</rs>, sondern nur um die Kunst gehe, mit der Frage vorwegnimmt<lb/>
: »Ist <seg type="insult">das andächtige Erschauern vor einem Kunstwerk</seg><lb/>
nicht auch etwas Heiliges?« Denn sie alle sind vor der <rs type="title"><rs type="pers">Mona<lb/>
Lisa</rs></rs> andächtig erschauert, sobald sie dazu Zeit hatten. »Wie viele«,<lb/>
ruft jener, »die im Drang der Geschäfte nach der französischen<lb/>
Hauptstadt kamen, haben vor dem Bilde <rs type="pers" ana="n_51524" ref="#fk__p_48776">Leonardo da Vincis</rs><lb/>
<seg type="insult">Augenblicke der Erbauung und der Andacht</seg> verbracht, die ihnen<lb/>
wirklich zum inneren Erleben wurden!« Das kann man sich<lb/>
vorstellen. Die <seg type="insult">Manufakturreisenden</seg>, die, ohne im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4527" ref="#fk__p_55995">Baedeker</rs></rs><lb/>
nachzusehen, ins <rs type="inst">Louvre</rs> eilen, zuerst enttäuscht wegen der<lb/>
Verwechslung, dann aber gebannt, hingerissen, wie fest gewurzelt<lb/>
vor der <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs>, schnell ihre <seg type="insult">Andacht</seg> verrichtend, schlag zwei<lb/>
wieder beim Vertreter, weil das Leben, das Leben eben doch seine<lb/>
Rechte fordert! Nun ist sie dahin, und ihnen bleibt nur die<lb/>
Erinnerung, und wenn sie <seg type="insult">ein unergründliches Lächeln</seg> brauchen,<lb/>
sind sie rein auf das <seg type="insult">Konterfei des Siegers</seg> angewiesen. Freilich hat<lb/>
</p>
            <p ana="pr71066">
dieses den Vorzug, daß seine Echtheit unbestritten ist. Von der<lb/>
aus dem <rs type="inst">Louvre</rs> entwendeten <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs> hat ein Sachverständiger<lb/>
behauptet, daß sie eine Kopie sei. Ist sie das, so ist auch die<lb/>
Trauer, die die <seg type="insult">Kulturmenschheit</seg> über den Verlust eines Kunstwerks<lb/>
empfindet, als <seg type="insult">Schwindel</seg> entlarvt. Denn um ihr <seg type="insult">Schauer der<lb/>
Andacht</seg> beizubringen und in <seg type="insult">ihrer tiefsten Seele</seg> nachzuleuchten,<lb/>
dazu hat eine Kopie ausgereicht und würde erforderlichenfalls eine<lb/>
Photographie ausreichen. Da sie es für Kunst hält, wenn das Modell ein<lb/>
freundliches Gesicht macht, so ist ihr mit jeder Art von Reproduktion<lb/>
zu helfen. Die <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs> ist gestohlen und der Nordpol entdeckt<lb/>
worden: ob das Bild falsch war und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51525" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> nicht hingekommen<lb/>
 ist, ist gleichgiltig. Auf die <seg type="insult">Begleitumstände der menschlichen<lb/>
 Gemeinheit</seg> kommt es nicht an. Die Hauptsache ist, daß<lb/>
die <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs> am unergründlichsten gelächelt hat und daß der<lb/>
Nordpol der nördlichste Punkt ist! Im <seg type="insult">Drang der Geschäfte</seg><lb/>
begnügt sich die Menschheit mit den Illusionen. <seg type="insult">Die realen Werte<lb/>
des Lebens</seg> gehen ihr doch nicht verloren. Es sind jene, über<lb/>
deren Erhaltung das Bild des <seg type="insult">Siegers</seg> geheimnisvoll lächelt, wenn<lb/>
es auch nur eine Photographie ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52708">
               <persName>Cohn, Salo</persName>
               <birth>
                  <date>1842-12-18</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-4-25</date>
                  <place>Breitenstein</place>
               </death>
               <occupation>Börsenmakler</occupation>
               <note type="comment">von Ögg mit Salomon Kohn, Schriftsteller (1825-1904) identifiziert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55995">
               <persName>Baedeker, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1801-11-3</date>
                  <place>Essen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-10-4</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39720">
               <persName>Canaletto, d. i. Giovanni Antonio Canal</persName>
               <birth>
                  <date>1697-10-28</date>
                  <place>Venedig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1768-4-19</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56788">
               <persName>Reznicek, Ferdinand Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1868-06-16</date>
                  <place>Wien-Ober Sievering</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-05-11</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40095">
               <persName>Cook, Frederic Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-10</date>
                  <place>Callicon/New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-08-05</date>
                  <place>New Rochelle/New York</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50564">
               <persName>Nedomansky (Brüder Nedomansky, Rahmenhandlung)</persName>
               <note type="comment">Rahmenhaus Brüder Nedomansky, 4., Wiedner Hauptstr. 27; Filiale 1., Opernring 17</note>
               <note type="comment">1909 Inhaber Leopold Nedomansky</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48776">
               <persName>Leonardo da Vinci</persName>
               <birth>
                  <date>1452-4-15</date>
                  <place>Vinci bei Empoli</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1519-5-2</date>
                  <place>Schloß Cloux bei Amboise</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
               <occupation>Techniker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>