<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06862.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06861.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06863.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Seehelden der Redaktion, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 64-65</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06862</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0064.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,064</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Seehelden der Redaktion</head>
            <p ana="pr92165">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Unter den vierhundert Geretteten befinden sich nur zwölf<lb/>
Frauen! Mag sich der Glaube an Ritterlichkeit und Heldentum in der<lb/>
Stunde der Lebensgefahr noch so sehr dagegen sträuben, man wird den<lb/>
furchtbaren, schier erniedrigenden Gedanken nicht los, daß sich Schlachten<lb/>
zwischen den Schiffbrüchigen abgespielt haben müssen, erbitterte, lautlose<lb/>
Verzweiflungskämpfe, die mit Nägeln und Zähnen ausgefochten wurden,<lb/>
in denen die physisch Schwächeren erdrückt, zu Boden getreten und<lb/>
rücksichtslos zur Seite geschleudert wurden, in denen die Kraft der<lb/>
Muskeln, die Wucht der Fäuste triumphierte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92167">
<space/>Ja, der Gedanke ist furchtbar und erniedrigend, aber noch<lb/>
furchtbarer und erniedrigender ist der Gedanke, daß jene, die aus<lb/>
solchem lautlosen Verzweiflungskampfe als <seg type="insult">Sieger</seg> hervorgehen,<lb/>
immer vorher imstande gewesen wären, es laut zu beklagen, und<lb/>
daß jene, die es laut beklagen, immer nachher imstande wären,<lb/>
aus solchem lautlosen Verzweiflungskampfe als <seg type="insult">Sieger</seg> hervorzugehen<lb/>
. Das sichere Bewußtsein, daß <seg type="insult">Tintenfeiglinge</seg> vor dem<lb/>
Wassertod <seg type="insult">Heroen</seg> würden und mangels einer Gelegenheit bloß zu<lb/>
<seg type="insult">Richtern</seg> werden über die andern; das Wissen um die Möglichkeiten<lb/>
 eines <seg type="insult">Berufs</seg>, dessen <seg type="insult">Träger</seg> auf dem Festland stehen und<lb/>
von den <seg type="insult">Interviews mit Wasserleichen</seg> leben: solches bietet eine<lb/>
lichte Hoffnung, die jede Katastrophe zur <seg type="insult">Trauerposse</seg> abschwächt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>