<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09663.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09662.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09664.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Gefilmte des Herrn, in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 39-46</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09663</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Gefilmte des Herrn</head>
            <p ana="pr129965">
<space/>Dieser Tage, <seg type="spc">mitten</seg> während der schwersten und anstrengendsten<lb/>
Verhandlungen mit den streikenden Bundesangestellten, während<lb/>
heftigster <rs type="inst">parlamentarischer Kämpfe</rs> um die Besoldungsreform,<lb/>
<seg type="spc">zwischen der Fahrt von einem Ministerium ins<lb/>
andere</seg>, <seg type="spc">so mitten drein</seg> zwischen den schwerwiegendsten<lb/>
staatsmännischen und politischen Arbeiten <seg type="spc">ging er hin und<lb/>
hielt einen formvollendeten Vortrag</seg>. Über »<rs type="title">Staat<lb/>
und Gesellschaft</rs>«, über die Aufgaben der bürgerlichen Gesellschaft,<lb/>
<seg type="spc">akademisch</seg>, <seg type="spc">voll tiefgründigster Gedankenfülle</seg>,<lb/>
voll klarster Diktion, voll <seg type="spc">stilsicherster Klassizität</seg> der<lb/>
Rede. Beste und vorzüglichste <seg type="ELIDASH">Gelehrtenarbeit</seg>, <seg type="spc">Dozentenarbeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129966">
<space/><seg type="spc">Und das ist er</seg>, so ganz er selbst! <seg type="spc">Im grandiosesten<lb/>
Format seiner Universalität</seg>. Jener <seg type="spc">schlechtweg<lb/>
überwältigenden Monumentalität</seg>, die heute bereits<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79626" ref="#fk__p_41233"><abbr>Dr.</abbr> Seipels</rs> Persönlichkeit über Österreich, <seg type="spc">über Europa hinausragen<lb/>
 läßt</seg> zu einem Geistestypus <seg type="spc">internationaler Führerspannweite<lb/>
</seg>. Vor genau zwanzig Jahren das Doktorat gemacht, vor<lb/>
genau fünfzehn Jahren habilitiert und schon einige Jahre später als Gelehrter<lb/>
<seg type="spc">überragendster Prägung</seg> berühmt. Vor kaum fünf Jahren<lb/>
aktiver Politiker geworden und nun schon vier Jahre direkter oder<lb/>
indirekter Lenker der Politik Österreichs. Und vor zwei Jahren als<lb/>
Staatsmann Österreichs Regierungssteuer in die Hand genommen und<lb/>
heute <seg type="spc">der führendste</seg>, <seg type="spc">der verehrteste</seg>, <seg type="spc">der beachtetste<lb/>
 Staatsmann Europas</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und trotzdem,<lb/>
<seg type="spc">trotz alledem leuchten immer wieder neue Streiflichter<lb/>
 zu einem Porträt des Cäsarenkopfes auf</seg>,<lb/>
<seg type="spc">neue Genialitäten spiegelnd</seg>! <rs type="pers" ana="n_79627" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> <seg type="spc">der Seelsorger</seg>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79628" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> der Redner, <rs type="pers" ana="n_79629" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> der Organisator, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_79630" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> der Vermittler</seg>,<lb/>
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_79631" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> der Literat</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr129968">
Und das geht wirklich so weiter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129970">
— — der Stil eines Redners <seg type="spc">vom Geschlechte der<lb/>
griechischen Weisen</seg>. Ohne blumige Poesie, <seg type="spc">ohne<lb/>
faszinierenden Flimmerglanz purpurner Wortpracht<lb/>
</seg>, <seg type="spc">sondern opalglatt in durchsichtigster<lb/>
Reinheit klassischer Sachlichkeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129972">
Also zur Abwechslung einmal nicht aalglatt. Ein Banquier, mit<lb/>
dem er öfter zu tun hat und dem er verpflichtet ist, sagte ihm<lb/>
demgemäß: Die Sache muß mir opalglatt erledigt werden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr129974">
— — <seg type="spc">programmatorische Analysen des Problems</seg>:<lb/>
Österreich. Schon hier Grundlinien seiner gegenwärtigen Politik<lb/>
weisend, <seg type="spc">Anklänge</seg>, die in seinem letzten Vortrage <seg type="spc">leise</seg> wieder<lb/>
<seg type="spc">aufzitterten</seg>. — — Wie selbst heute noch, wo er trotz staatsmännischer<lb/>
, politischer <seg type="spc">und anderer Geschäfte</seg> immer wieder<lb/>
</p>
            <p ana="pr129974">
<seg type="spc">auf ein kleines Stündlein Zeit findet</seg>, von einer <seg type="spc">versteckten<lb/>
 Loge</seg> des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> aus <seg type="spc">Kunst zu genießen</seg><lb/>
— hatte er schon immer auch regstes Interesse am Literaturleben<lb/>
<seg type="spc">an sich</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129976">
Er verehrt <rs type="pers" ana="n_79632" ref="#fk__p_51017">Kernstock</rs>. Aber die versteckte Loge, von deren Vorhandensein<lb/>
 man bisher keine Ahnung hatte, schnappe ich ihm weg,<lb/>
das ist was für mich, der auch einmal Kunst im <rs type="inst">Burgtheater</rs> genießen<lb/>
 möchte. Ich bin schon neugierig, ob’s mir dann gelingen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129978">
In katholischen Literaturzirkeln brauchte vor wenigen Jahren noch<lb/>
nur sein Name zu fallen, um die heftigsten Debatten auszulösen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129980">
Wo die Leute dort ohnehin so temperamentvoll veranlagt sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129982">
Der Streit um die <seg type="spc">Prinzipienpalme</seg>, um die <seg type="spc">Berechtigung<lb/>
des Epithetons</seg>: <seg type="spc">katholisch</seg>. Über fünf Jahre fast, ja<lb/>
<seg type="spc">eigentlich</seg> bis zum Beginn des <rs type="event">Weltkrieges</rs> währte dieser Streit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129984">
Dann wurde er vom <rs type="event">Weltkrieg</rs> abgelöst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129986">
Und <rs type="pers" ana="n_79633" ref="#fk__p_41233"><abbr>Dr.</abbr> Seipel</rs> war es, der als Vertreter und Verfechter der <seg type="spc">Fortschrittlichkeit<lb/>
</seg> mit seiner <seg type="spc">programmatorischen</seg> Auseinandersetzung<lb/>
 mit beiden Richtungen in einem Schriftchen<lb/>
»<rs type="title">Literarische Polemik und katholische Moral</rs>« den Streit <seg type="spc">gewissermaßen<lb/>
</seg> abschloß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129988">
Eben um den <rs type="event">Weltkrieg</rs> begrüßen zu können, auf den schon<lb/>
alles Interesse <seg type="insult">der nunmehr in der Hoffnung auf den Endsieg<lb/>
geeinigten Katholiken</seg> konzentriert war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129990">
Ein Eingreifen, das ihm freilich von mancher Seite bis heute noch<lb/>
nicht verziehen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129992">
Aber man wird darüber hinwegkommen; wiewohl <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_79634" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs></seg><lb/>
die einmütige Anerkennung der jüdischen Kreise wichtiger ist.<lb/>
Er hat ihr in jenem Schriftchen schon durch den Satz Bahn<lb/>
gebrochen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129994">
»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> daß in literarischen Fragen auch Nichtkatholiken uns etwas<lb/>
zu sagen haben können, ist durch keine Ableugnung aus der Welt<lb/>
zu schaffen. Es handelt sich in der Literatur ja doch nicht nur um<lb/>
<seg type="ELIDASH">Weltanschauungsprobleme</seg> und Sittlichkeitsprobleme, sondern auch um ästhetische,<lb/>
historische und <seg type="spc">technische</seg> <abbr>usw.</abbr> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr129996">
<seg type="insult">Ein tiefer, ein wahrhaft programmatorischer Gedanke</seg>, der nunmehr<lb/>
— das Beste kommt zuletzt — noch die folgende Betrachtung<lb/>
ermöglicht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129998">
<seg type="spc">Schließlich war </seg><rs type="pers" ana="n_79635" ref="#fk__p_41233"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <seg type="spc">Seipel</seg></rs><seg type="spc"> auch Journalist</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130000">
Er hat nämlich die »<rs type="" ana="werk_25486">Katholische Kirchenzeitung</rs>« in Salzburg<lb/>
redigiert, was eine aufreibende Beschäftigung sein muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130002">
<seg type="spc">Daher</seg> mag wohl auch <seg type="spc">die so überaus ernste Beachtung</seg><lb/>
stammen, die er <seg type="spc">selbst heute noch</seg>, als Staatsmann und Politiker,<lb/>
der Presse schenkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130004">
Gerade heute, mein Herr, gerade heute!<lb/>
</p>
            <p ana="pr130006">
Und daher mag wohl auch die <seg type="spc">restlose Beherrschung der<lb/>
journalistischen Technik</seg> stammen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr130008">
(das werden wohl die technischen Probleme der Literatur sein)<lb/>
</p>
            <p ana="pr130010">
die ihn zum angenehmsten Redner, <seg type="insult"><seg type="spc">Interviewobjekt</seg></seg> und<lb/>
Debatter für die Leute der Feder macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130012">
Und der Film ist ein Hund?<lb/>
</p>
            <p ana="pr130014">
<seg type="spc">Er kennt das Handwerk</seg>. Und dieses selbst grüßt in ihm <seg type="spc">sein<lb/>
genialstes Vorbild</seg>. Wer könnte formvollendetere, klassischere<lb/>
Leitartikel — reden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr130016">
<space/>Das muß wahr sein, denn ich habe in ihnen noch nie<lb/>
einen Gedanken gefunden. Außer dem der <seg type="insult">Sanierung</seg> versteht<lb/>
sich. Ich frage mich oft, ob ich nicht ungerecht gegen eine <seg type="insult">Persönlichkeit<lb/>
</seg> bin, die so allgemein verehrt wird und von der es<lb/>
bekannt ist, daß ihr »auch der Gegner« <abbr>etc.</abbr> widerfahren läßt.<lb/>
Nur ich nicht, weil ich nicht <rs type="pers" ana="n_79636" ref="#fk__p_41233">Seipels</rs> Gegner bin. Aber die<lb/>
<seg type="insult">Klassizität seiner Rede</seg>, <seg type="insult">das grandioseste Format seiner Universalität</seg><lb/>
sowie <seg type="insult">die schlechtweg überwältigende Monumentalität</seg>, die ihn<lb/>
heute zu einem <seg type="insult">Geistestypus internationaler Führerspannweite</seg> über<lb/>
Europa hinausragen läßt, macht vielleicht deshalb keinen<lb/>
besonderen Eindruck auf mich, weil ich, während <seg type="insult">immer wieder<lb/>
neue Streiflichter zu einem Porträt des <rs type="pers" ana="n_79637" ref="#fk__p_39694">Cäsarenkopfes</rs></seg> auftauchen,<lb/>
diesen zwar als <seg type="insult">eines der ausdrucksvollsten Filmgesichter</seg> empfinde,<lb/>
jedoch an keiner seiner Reden je etwas anderes als die <seg type="insult">Langweile<lb/>
einer gediegenen Mittelmäßigkeit</seg> verspürt habe und, so voller<lb/>
Vorurteile ich auch stecken mag, vor <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_79638" ref="#fk__p_41233">Seipels</rs> Schale</seg> keineswegs<lb/>
übersehe, daß kein Kern darin verborgen ist. <rs type="pers" ana="n_79639" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> gehört ganz<lb/>
gewiß zu <seg type="insult">jenen Persönlichkeiten</seg>, die ihre Beliebtheit ihrer<lb/>
Popularität verdanken; da aber somit doch eine bewegende Kraft<lb/>
vorhanden sein muß, die ihn hochgebracht hat, so läßt sich sein<lb/>
Ruhm nur aus dem <seg type="insult">Bedürfnis Österreichs</seg> erklären, nach so langer<lb/>
Zeit wieder einen Staatsmann zu haben, ähnlich wie die Bedeutung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79640" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs> vorwiegend in dem <seg type="insult">Bedürfnis nach einem Klassiker</seg><lb/>
wurzelt. <rs type="pers" ana="n_79641" ref="#fk__p_41233">Seipels</rs> Habitus rechtfertigt insofern die Wahl zum<lb/>
<seg type="insult">Staatsmann europäischen Formats</seg>, als ihn die <seg type="insult">Gläubigen</seg> wegen<lb/>
</p>
            <p ana="pr130016">
<seg type="insult">seines steifleinenen Auftretens</seg>, das ihn eher als <seg type="insult">Altliberalen</seg> wirken<lb/>
läßt, und wegen <seg type="insult">seiner eigentlich ganz unösterreichischen Humorlosigkeit<lb/>
</seg> für profund halten, während die <seg type="insult">Andersgläubigen</seg> in ihm<lb/>
den Priester schätzen, indem es doch hübsch von <seg type="insult">einem solchen<lb/>
Herrn</seg> ist, so freundlich <seg type="insult">mit dem Juden selbst</seg> zu sprechen.<lb/>
Kurzum, <rs type="pers" ana="n_79642" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> ist <seg type="insult">eine Angelegenheit der Inneren Stadt</seg>, die seit<lb/>
jeher nicht nur den <seg type="insult">Größenwahn</seg> gehabt hat, die <seg type="insult">City</seg> zu sein, sondern<lb/>
auch den größeren, daß die Augen der Welt auf sie gerichtet sind.<lb/>
Wenn je das Kleid den Mann gemacht hat, so in diesem Fall,<lb/>
weiß Gott, die Soutane den <seg type="insult">Staatsmann</seg>. Die Weihe hat ihm<lb/>
nicht nur die jüdischen Sympathien und die gute Presse gesichert,<lb/>
sondern auch das Vertrauen des Auslands gekräftigt, das hier<lb/>
mit der <seg type="insult">Pikanterie der Verkleidung</seg> zugleich auch für sein Geld<lb/>
<seg type="insult">etwas Gediegenes</seg> zu bekommen glaubte. Der Kredit, den <seg type="insult">die<lb/>
geistige Persönlichkeit <rs type="pers" ana="n_79643" ref="#fk__p_41233">Seipels</rs></seg> genießt und der eigentlich eine<lb/>
noch größere finanzielle Unterstützung rechtfertigen würde, beruht<lb/>
ohne Zweifel zunächst auf dem Wunsch, ihn einmal herzugeben.<lb/>
Man würde indes unter den Angehörigen des Klerus wohl auf<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_79644" ref="#fk__p_39694">Cäsarenköpfe</rs></seg> stoßen, neben denen die Kanzlerschaft <seg type="insult">des Herrn<lb/>
Seipel</seg> als <seg type="insult">zweite Besetzung</seg> erscheint. Denn bei allem Bestreben,<lb/>
sich als <seg type="insult">Allerweltpriester</seg> anstellig zu zeigen, fehlt es hier doch<lb/>
an Temperament und Weltwitz, um dem Bilde <seg type="insult">des mit allen<lb/>
Salben Geölten</seg> zu entsprechen, der so recht <seg type="insult">den Verbindungsprälaten<lb/>
 zwischen <rs type="pers" ana="n_79645" ref="#fk__p_38814">Rothschild</rs> und <rs type="pers" ana="n_79646" ref="#fk__p_52007">Rampolla</rs></seg> macht, eine <seg type="insult">Spezialität</seg>,<lb/>
die in Wien immer begehrt war. Aber man ist in den<lb/>
bescheidenen Verhältnissen des heutigen Österreich zufrieden<lb/>
und mag annehmen, eben ein solcher Fall liege vor, und in<lb/>
den politischen Vordergrund gestellt, entbehrt er auch nicht<lb/>
<seg type="insult">jenes gewissen Hautgout</seg>, der in <seg type="insult">den unteren christlichsozialen<lb/>
Schichten</seg> gemeinhin für einen <seg type="insult"><rs type="pers">Hugo</rs></seg> gehalten wird. Leider<lb/>
läßt sich ein Beweis der Art, daß wenn <rs type="pers" ana="n_79647" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> die Soutane<lb/>
ablegte und dafür den Schnurrbart stehen ließe, <seg type="insult">der staatsmännische<lb/>
 Spiritus</seg> zum Teufel wäre, nicht führen. Aber gelingen<lb/>
würde er. Den Löwenanteil des Erfolges verdankt <seg type="insult">dieser Bundeskanzler<lb/>
</seg> <seg type="insult">einer unsichtbaren Bundeskanzel</seg> und dem Umstand, daß<lb/>
er in der <seg type="insult">Sanierung</seg> nicht so vollständig aufgeht, um nicht noch<lb/>
etwas Zeit zum Zelebrieren von Messen und zur <seg type="insult">Aushilfe bei<lb/>
aristokratischen Trauungen</seg> zu erübrigen. Darum wird es weit<lb/>
</p>
            <p ana="pr130016">
und breit keinen Staatsmann geben, der so für den Film geeignet<lb/>
wäre, und darum hat es noch keinen gegeben, der so für das<lb/>
Interview geeignet war wie <seg type="insult">dieser Gottesmann</seg>. Die Journalisten<lb/>
drücken einander die Türklinke der <seg type="insult"><rs type="inst">Bundeskanzlei</rs></seg> in die Hand,<lb/>
als wäre sie ein <seg type="insult">Haus der Freuden</seg> und nicht der Sorgen, und<lb/>
die <seg type="insult">Benachezung</seg> ist eine tiefe und allgemeine. Man kann sie<lb/>
speziell <seg type="insult">dem aufrechten Republikaner <rs type="pers" ana="n_79648" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs></seg> nachempfinden<lb/>
, der im Zauber der Begegnung sogar der Überzeugung<lb/>
war, <rs type="pers" ana="n_79649" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs>, der sich auf den Boden der gegebenen Tatsachen<lb/>
stellt, um <seg type="insult">eine spätere »größere Wendung«</seg> nur diskret anzudeuten<lb/>
, meine den Anschluß an Deutschland, der ihm stagelgrün<lb/>
aufliegt, während er natürlich etwas meint, was ihm schwarzgelb<lb/>
aufliegt, nämlich die Wiederkehr der Monarchie. Und man kann<lb/>
es verstehen, daß jenem in Wien <seg type="insult">die Vertreter sämtlicher Stände<lb/>
und Berufe</seg> mit der Frage entgegenkamen: »Sie waren bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79650" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> — wie hat er Ihnen gefallen?« Von besonders<lb/>
erfrischender Echtheit ist aber der Eindruck, den <seg type="insult">jener Franzose</seg><lb/>
empfangen hat, der in der Monarchie bei uns als Kabarettier<lb/>
wirkte, demzufolge nach dem Umsturz die Sache <rs type="pers" ana="n_79651" ref="#fk__p_45327">Habsburgs</rs> in<lb/>
die Hand nahm und nun seine Conférencen in der republikanischen<lb/>
Gesandtschaft in Paris abhält:<lb/>
</p>
            <p ana="pr130018">
Die große Kraft dieses Mannes, dessen Name für immer mit dem<lb/>
Aufstieg seines Vaterlandes verbunden bleiben wird, liegt in seiner<lb/>
unglaublichen Energie, in seiner schlichten Einfachheit, in der<lb/>
<seg type="spc">souveränen Verachtung aller weltlichen Eitelkeiten</seg>.<lb/>
Er hat weder Ambitionen, noch persönliche Bedürfnisse. Nach der<lb/>
schweren Arbeit des Tages begiebt sich <seg type="spc">das Staatsoberhaupt</seg><lb/>
jeden Abend in das Kloster, dem er <seg type="spc">als Beichtvater angehört</seg>.<lb/>
Dort wohnte er, als er von Salzburg nach Wien übersiedelte. Als er<lb/>
Kanzler der österreichischen Bundesländer geworden ist, <seg type="spc">weigerte</seg> er<lb/>
sich, <seg type="spc">seine düstere Zelle</seg> zu verlassen. Er steht jeden Tag um<lb/>
7 Uhr früh auf, liest die Messe und begibt sich dann <seg type="spc">in seiner<lb/>
einfachen Soutane</seg> in die <rs type="inst">Bundeskanzlei</rs>, wo seiner bereits<lb/>
die großen Sorgen eines kleinen Staates harren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130019">
<space/>Dieser Energiemensch <seg type="spc">besitzt gar nichts außer seiner<lb/>
kleinen</seg>, <seg type="spc">dem Geistlichen unentbehrlichen Garderobe</seg>.<lb/>
— — <rs type="pers" ana="n_79652" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> <seg type="spc">verachtet die Auszeichnungen, die pompösen<lb/>
 weltlichen Zeremonien</seg> und arbeitet mit einer geradezu<lb/>
biblischen Selbstlosigkeit. <seg type="spc">Er hat eine seltene Scheu vor der<lb/>
Öffentlichkeit</seg> und wird sicherlich <seg type="spc">auch mir nicht dankbar</seg><lb/>
sein, daß ich nun sein Porträt dem französischen Publikum <seg type="spc">preisgebe</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130021">
Zu welchem, wird nicht gesagt. Doch <seg type="insult">eine so ehrliche Beichte</seg><lb/>
darf bei <rs type="pers" ana="n_79653" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> schon auf Absolution rechnen, wenngleich eine<lb/>
Bosheit wie die von der seltenen Scheu vor der Öffentlichkeit<lb/>
gewiß nicht angenehm ist. <seg type="insult">Die geradezu biblische Selbstlosigkeit</seg>,<lb/>
mit der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_79654" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs></seg> speziell <seg type="insult">die Anhänger des <rs type="title">alten Testaments</rs></seg><lb/>
empfängt, hat bekanntlich auch ermöglicht, daß <seg type="insult">der vielbeschäftigte<lb/>
Staatsmann</seg> <seg type="insult">wenn schon nicht beim Regieren, so doch beim<lb/>
Zelebrieren</seg> vom Kinooperateur erreicht wurde, aber im Freien,<lb/>
da die düstere Zelle keine günstige Beleuchtung zuläßt. Ein<lb/>
pikanter Zug im Bilde der <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> ist gewiß auch die<lb/>
Verachtung von Auszeichnungen und pompösen weltlichen<lb/>
Zeremonien durch einen <seg type="insult">Mann</seg>, der, auf dem Boden der<lb/>
gegebenen Tatsachen stehend, keinen sehnlicheren Wunsch hat,<lb/>
als ihn mit der Monarchie zu vertauschen, mit der es aber ohne<lb/>
Auszeichnungen und pompöse weltliche Zeremonien kaum zu<lb/>
dermachen sein dürfte. Allerdings muß man zugeben, daß er zwar<lb/>
dem Prinzip geneigt ist, jedoch für seine eigene Person nichts<lb/>
derlei erstrebt. Denn obschon er nicht verhindern kann, daß<lb/>
man ihn mit dem in der Republik abgeschafften Titel »Exzellenz«<lb/>
anspricht, so hat er doch erst neulich bewiesen, daß er geräuschvollen<lb/>
weltlichen Zeremonien abhold ist, und den <rs type="event">Republiktag</rs> in <seg type="insult">stiller<lb/>
Zurückgezogenheit</seg> bei einer geistlichen Zeremonie in Salzburg<lb/>
verbracht, eine Abwechslung, die einem <seg type="insult">Manne</seg>, der so selten<lb/>
aus seiner düsteren Zelle herauskommt, wohl zu gönnen ist.<lb/>
Mit der <seg type="insult">Preisgabe solcher Geheimnisse</seg>, durch die der Porträtist<lb/>
den Bundeskanzler zu verstimmen fürchtet, versöhnt nun die<lb/>
Erhebung zum <seg type="insult">Staatsoberhaupt</seg>, durch die aber wieder <seg type="insult">jener<lb/>
verdiente Mann</seg> ungebührlich zurückgesetzt wird, welcher seine<lb/>
Eignung für den Posten durch einen Vorzug beweist, der doch<lb/>
kaum zu übersehen ist und der gerade <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_79655" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs></seg> so ganz und<lb/>
gar fehlt, nämlich durch eine Bartfülle, die den Begriff <seg type="insult">Staatsoberhaupt<lb/>
</seg> erst zu vollkommener Anschauung bringt. Es ist unbegreiflich<lb/>
, wie man die beiden miteinander verwechseln kann. Die<lb/>
Stärke des einen besteht in etwas, was der andere nicht hat,<lb/>
dessen Stärke wieder darin besteht, daß es ihm fehlt. Die<lb/>
<seg type="insult">Individualitäten</seg> sind eben verschieden, und wollten sie miteinander<lb/>
tauschen, die Masken oder auch nur die Posten, so wären eben<lb/>
beide unmöglich, während bis jetzt noch keine Beschwerde vorgekommen<lb/>
</p>
            <p ana="pr130021">
 ist. Natürlich spielt auch das <seg type="insult">Kostüm</seg> eine nicht zu<lb/>
unterschätzende Rolle, aber gerade darin liegt ja <rs type="pers" ana="n_79656" ref="#fk__p_41233">Seipels</rs> Wert,<lb/>
daß er, wie der Porträtist wieder zutreffend bemerkt, gar nichts<lb/>
außer seiner kleinen, dem Geistlichen unentbehrlichen Garderobe<lb/>
besitzt. Denn diese stellt einen keineswegs zu verachtenden<lb/>
Schatz dar, sozusagen einen Talisman, indem sie sich doch<lb/>
auch für den <seg type="insult">Staatsmann</seg> als unentbehrlich erwiesen hat,<lb/>
der es heute gar nicht versuchen könnte, ein neues<lb/>
Gewand anzuziehen, ohne seine Anhänger zu enttäuschen.<lb/>
Daß er sie in einer Fülle hat, vor der die Zugkraft von Leuten<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_79657" ref="#fk__p_44072">Metternich</rs> und <rs type="pers" ana="n_79658" ref="#fk__p_39843">Cavour</rs> verblaßt, kann der blasse Neid nicht<lb/>
leugnen, und wie eben im Gebiet der Bildung weltgeschichtlichen<lb/>
Ruhms es zum Wesen der Imponderabilien gehört, stark ins<lb/>
Gewicht zu fallen, so dürfte noch zum Vergleich mit <rs type="pers" ana="n_79659" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
der glückliche Zufall beigetragen haben, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_79660" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs></seg> kein<lb/>
Ministerpräsident ist — das wäre gar nichts —, sondern ein<lb/>
<seg type="insult">Kanzler</seg>. Des Pudels Kern liegt aber darin, daß er ein Reich<lb/>
regiert, während man insgeheim weiß, daß das seine nicht von<lb/>
dieser Welt ist, und daß die Staatsbürger das beruhigende Gefühl<lb/>
haben, er stehe jeden Tag schon zu einer Zeit auf, um die Messe<lb/>
zu lesen, wo ehedem die Kabarettgeschäfte erst geschlossen<lb/>
wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130022">
<space/>Grundlos, wie man sieht, ist eine Anziehung, wie sie<lb/>
<seg type="insult">die Erscheinung <rs type="pers" ana="n_79661" ref="#fk__p_41233">Seipels</rs></seg> auf alle Welt und auch auf den Gegner<lb/>
ausübt, keineswegs, und schließlich, wenn’s nicht zum <seg type="insult">Dienst zwischen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79662" ref="#fk__p_38814">Rothschild</rs> und <rs type="pers" ana="n_79663" ref="#fk__p_52007">Rampolla</rs></seg> langt — wir sind ein kleiner Staat —,<lb/>
zur <seg type="insult">Vermittlung zwischen <rs type="pers" ana="n_79664" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs> und <rs type="pers" ana="n_79665" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> reicht’s gewiß. Doch<lb/>
österreichisch an <rs type="pers" ana="n_79666" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> ist bloß die Fähigkeit, Grundsätze,<lb/>
vorausgesetzt, daß man sie hat, jeweils <foreign xml:lang="la">ad libitum</foreign> dessen, dem<lb/>
sie noch unbequemer wären, zurückzustellen und sich von<lb/>
<seg type="insult">Leuten</seg> auf die Schulter klopfen zu lassen, von denen Umgang<lb/>
zu nehmen anstatt ihn mit ihnen zu haben, die Würde des<lb/>
Menschen, des Priesters und des Staatsmanns gleich gebieterisch<lb/>
verlangt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53267">
               <persName>Bosel, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1893-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-10</date>
                  <place>Riga</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Stockhammer mail vom 01.02.2010, bezieht sich auf Alfons Dür: Getrude Schneider</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51017">
               <persName>Kernstock, Ottokar</persName>
               <birth>
                  <date>1848-7-25</date>
                  <place>Marburg/Drau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-4</date>
                  <place>auf der Festenburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38814">
               <persName>Rothschild, Louis Nathaniel Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1882-03-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-01-15</date>
                  <place>Kingston/Jamaica</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39118</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52007">
               <persName>Rampolla del Tindaro, Mariano</persName>
               <birth>
                  <date>1843-08-17</date>
                  <place>Polizzi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-12-16</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kardinal</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39694">
               <persName>Caesar, Gaius Iulius</persName>
               <birth>
                  <date>100-7-13</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>44-3-15</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41233">
               <persName>Seipel, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1876-7-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-2</date>
                  <place>Pernitz, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Prälat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1922-24, 1926-29 Bundeskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12762</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44072">
               <persName>Metternich-Winneburg, Klemens Lothar Fürst von</persName>
               <birth>
                  <date>1773-5-15</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54055">
               <persName>Wolff, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1868-8-2</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-9-23</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Chefred. des Berliner Tageblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13163</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39843">
               <persName>Cavour, Camillo Benso Conte di</persName>
               <birth>
                  <date>1810-08-10</date>
                  <place>Turin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1861-06-06</date>
                  <place>Turin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>