<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03566.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03565.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03567.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom Radium, in: Fackel Heft 06, Nr. 160, 1904, S. 6-9</title>
            <title type="iso-date">1904-04-23</title>
            <title type="id">tid_03566</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">160</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-160_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/160,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom Radium</head>
            <p ana="pr35504">
<space/>Ich erhalte die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr35506">
<space/>Wie Morde, Eisenbahnunfälle und andere Katastrophen<lb/>
 in Serien auftreten, so scheint auch das<lb/>
Gesetz der Serie für Erfindungen und wissenschaftliche<lb/>
 Entdeckungen zu gelten. Es gab eine <seg type="insult">Acetylenbegeisterung<lb/>
</seg>, die unsere Leuchtgaserzeugung als<lb/>
veraltet ausschrie, und kaum ist der <seg type="insult">Zeitungslärm</seg>, den<lb/>
die drahtlose Telegraphie erregt hat, verklungen, ertönt<lb/>
 auch schon <seg type="insult">eine nicht minder laute Fortsetzung</seg>,<lb/>
erregt durch die Fülle der neuen Strahlstoffentdeckungen.<lb/>
Allerdings muß man <seg type="insult">Zeitungsradium</seg> und echtes<lb/>
Radium auseinanderhalten. Die verblüffenden Wirkungen<lb/>
 des echten Radiums sind Sensationen der<lb/>
Redaktrice Natur, und an den verdrehten Theorien,<lb/>
die zur Erklärung der neuen Tatsachen herbeigezogen<lb/>
 wurden, ist das Radium völlig unschuldig.<lb/>
Und wenn auch vorübergehend der Anschein vorhanden<lb/>
 ist, als ob das Radium berufen wäre, uns auf<lb/>
dem Wege durch <seg type="insult">unsere Tagesblätter</seg> eine neue physikalische<lb/>
 Weltanschauung zu vermitteln, so wird sich<lb/>
doch gar bald die Erkenntnis Bahn brechen, daß die<lb/>
Strahlstoffphänomene weder das Gesetz der Erhaltung<lb/>
der Energie, noch das Gesetz von der Unzerstörbarkeit<lb/>
 des Stoffes widerlegen, sondern bestenfalls nur<lb/>
ergänzen oder erweitern können. Keinesfalls darf man<lb/>
aber, wie <seg type="insult">vorlaute Schwätzer</seg> gesagt haben, vom<lb/>
Radium eine Entschleierung des Wesens der Materie<lb/>
</p>
            <p ana="pr35506">
und der Energie erwarten. Schon oft sind solche<lb/>
Enthüllungen versucht worden, konnten aber notwendigerweise<lb/>
 nur wieder Verschleiertes aufdecken.<lb/>
Was auslegungsfähig ist, ist deshalb noch nicht erklärbar<lb/>
, und die unerklärbaren Geheimnisse der Natur<lb/>
werden durch eine Hypothese dem Erfassen nicht<lb/>
näher gebracht, sondern bloß in eine sinnliche Vorstellungsform<lb/>
 eingekleidet. Wenn jedoch bisher verborgene<lb/>
 Regungen der Energie, wie die der radioaktiven<lb/>
Substanzen, aus geheimen Winkeln hervorgeholt<lb/>
werden, so ist der Wert der Entdeckung nicht so sehr<lb/>
nach ihrer Sachlichkeit zu bemessen als vielmehr<lb/>
 nach den Rückwirkungen, die für den Betrieb<lb/>
der Forschung erwachsen. Durch die Strahlstoffentdeckungen<lb/>
 wird die wissenschaftliche Witterung<lb/>
verfeinert, die Empfindungsfähigkeit im Beobachten<lb/>
gesteigert und subtile Methodik gefördert. Die Denklässigkeit<lb/>
 wird aufgestöbert und der <choice><sic>wolgefügte</sic><corr>wohlgefügte</corr></choice><lb/>
Rentenbesitz an Wissen nicht nur gemehrt, sondern,<lb/>
was noch wichtiger ist, neuerdings umgesetzt. Ein<lb/>
Veredlungsvorgang durchzieht umfängliche Gebiete<lb/>
der Wissenschaft, und das ist <choice><sic>wol</sic><corr>wohl</corr></choice> der wertvollste<lb/>
und dauernde Gewinn, den uns das Radium bringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35507">
<space/>Das Bedürfnis, die Gewalttätigkeiten in der<lb/>
Natur, die primitiven großen Urwirkungen voll Rohheit<lb/>
zu beobachten, ist derzeit wenig dringend. Seitdem<lb/>
annähernd eine Sonnenhitze im elektrischen Ofen<lb/>
erzeugt wird und eine künstliche Weltraumkälte zur<lb/>
Verflüssigung der Luft geführt hat, gibt es kaum noch<lb/>
große Geheimnisse, die den Kraftextremen zu entlocken<lb/>
 wären. Man kann hier zwar noch manchem<lb/>
überraschenden Detail entgegensehen, aber prinzipiell<lb/>
und methodisch Neues ist nicht zu erwarten, da man<lb/>
bereits an der Grenze der physikalischen Leistungsmöglichkeiten<lb/>
 angelangt ist. Jede Absicht der Grenzerweiterung<lb/>
 scheitert an dem trivialen Hindernis,<lb/>
durch das Eroberungen so oft unmöglich werden,<lb/>
nämlich am Versagen der Mittel, die zur Verfügung<lb/>
</p>
            <p ana="pr35507">
stehen. Wenn die Wände des elektrischen Ofens<lb/>
wegschmelzen und an der unteren Wärmegrenze die<lb/>
Gase zu Wänden erstarren, so sind wir auch mit<lb/>
unserem Witz zu Ende. Doch bleibt der Trost, daß<lb/>
die gigantischen Wirkungen der Kraftextreme ja nicht<lb/>
das ganze Um und Auf der Natur sind, da zwischen<lb/>
den Gründen, wo die Grobkräfte sich in Kämpfen<lb/>
und Gegenkämpfen austoben, auch Gebiete liegen,<lb/>
wo noch manche von den zarteren mechanischen und<lb/>
vitalen Kraftäußerungen ihrer Erforschung harren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35508">
<space/>Sogar jeder <seg type="insult">Spießbürger</seg> wird zunächst in der Sonne<lb/>
ein Sammelbecken von Brutalitäten sehen, in dem<lb/>
<seg type="insult">alle unsere naturgeschichtlichen Wohlanständigkeiten</seg><lb/>
zerstäubt und verpufft werden. Im Millionentrubel<lb/>
dieser kosmischen <rs type="inst">Börse</rs> sind die Kraftkapitalien aufgehäuft<lb/>
. Aber erst durch eine Zwecksetzung und<lb/>
durch ihre Verteilung werden sie zu tätigen und<lb/>
schaffenden Potenzen. Dem Aufsummen steht das<lb/>
Abmindern gegenüber. Erst wenn das Leuchtende<lb/>
durch einen Diamantsplitter in Farbenkomponenten<lb/>
von persönlichem Gepräge zerteilt wird, das sonst<lb/>
totfallende Wasser durch das Getriebe einer Mühle<lb/>
geleitet und zu Funktionen gezwungen wird, so<lb/>
erkennt man, daß nicht nur die Kräfte allein, sondern<lb/>
auch die verteilenden und kraftmindernden Faktoren<lb/>
ebenso wichtig sind wie die Kräfte selbst. Diese lenkenden<lb/>
 Faktoren, die im Gefüge des Diamanten und der<lb/>
Mühle ihren Sitz haben, kommandieren die Kräfte, rufen<lb/>
ihnen zu: Hieher, dorthin! tue dies und jenes! — Das ist<lb/>
das zwecksetzende, sozialisierende, organisierende Prinzip<lb/>
in der Natur, verkörpert durch die Werkzeuge einer<lb/>
physischen Intelligenz, die in der Materie wohnt. Eine Art<lb/>
»aufgeklärter Despotismus« bestimmt das Wirken der<lb/>
Kräfte, das, ohne das Walten dieses Herrenprinzips,<lb/>
sich entweder als zweckloses Wüten oder als leeres<lb/>
Dahindämmern darstellen würde. Für diese Werkzeuge<lb/>
des organisierenden Prinzips hat aber die Wissenschaft<lb/>
kaum noch Namen gefunden, geschweige denn sie in eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr35508">
zusammenfassende Systematik gebracht. Und gerade<lb/>
das Radium beweist uns neuerdings, welch’ hervorragende<lb/>
 Bedeutung ein Stoff als Mittel der Kraftverteilung<lb/>
 und der Energiezwecksetzung haben kann.<lb/>
Das Radium besorgt Spaltungen und Abminderungen<lb/>
der Energie und zeigt, wie viel noch von der Beobachtung<lb/>
 der Entspannungen und Abstufungen der<lb/>
Kräfte, vom Horchen nach diesem oder jenem energetischen<lb/>
 Pianissimo zu erwarten ist. Deshalb ist so<lb/>
ein Milligramm Radium ein distinguierter Körper, nicht<lb/>
aber deshalb, weil es teuer ist, wie ein <seg type="insult">Zeitungsschmock</seg><lb/>
meinte, der auch flugs den Preis überschlug, für den<lb/>
man ein »Kilo« Radium liefern könnte. Und wenn<lb/>
nicht schon die Biomechanik lehrte, daß dort, wo die<lb/>
Kräfte zu Andeutungen ihrer selbst differenziert sind,<lb/>
das Beginnende und Endende in den Wurzeln des<lb/>
Lebens sich berührt, das Radium müßte uns lehren,<lb/>
daß ein Belauschen und Abhören der linden und leisen<lb/>
Kraftäußerungen auch noch in Zukunft eine wesentliche<lb/>
 Vertiefung unserer Naturanschauung zu bieten<lb/>
verspricht. Das ist das Nichtneue und doch so Moderne<lb/>
in der Radiumaffaire.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>