<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05513.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05512.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05514.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Detonation, in: Fackel Heft 13, Nr. 336, 1234, S. 1-3</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_05513</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">336</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-336_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/336,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Detonation</head>
            <p ana="pr72386">
ist schrecklicher als der Schuß. Trostloser als das Leid ist<lb/>
die <seg type="insult">Teilnahme</seg>. Und je stiller das Haus, desto lärmvoller<lb/>
die Gasse. Nicht mehr ein Atridenmaß blutiger Tat kann uns<lb/>
entsetzen, stumpf wird das Messer an dem <seg type="insult">Nachspiel</seg>, der empfindlichste<lb/>
 Sinn verhärtet an der <seg type="insult">Schmach</seg>, die einem Mord auf dem<lb/>
Fuß folgt. Der Schmerz muß sich durch die <seg type="insult">Neugier</seg> den Weg<lb/>
bahnen, um zu seinen toten Kindern zu gelangen; vor dem Tor<lb/>
steht das Volk, auf der Stiege stehen die Nachbarn und um die<lb/>
Leichen sind die <seg type="insult">Reporter</seg> gruppiert. Gleich werden die Eltern<lb/>
da sein. Jetzt sind sie an der Schwelle, jetzt werden sie in<lb/>
Ohnmacht fallen. Sie dürfen noch nicht. Sie müssen sich halten.<lb/>
Die Zeitungen sind vertreten und wollen wissen, ob sie etwas<lb/>
gewußt haben. Man hat ihnen drei Kinder weggeschossen, aber<lb/>
es sind <seg type="insult">so viele Herren</seg> da, die eine Auskunft wollen. Der<lb/>
Vater soll den <seg type="insult">Reportern</seg> alles sagen, sie sind gefaßt, das Äußerste<lb/>
zu hören. Die Mutter, die man nicht hineinläßt, weiß nichts, sie will<lb/>
es von ihnen hören. Sie schüttelt den nächsten, der ihr im Weg<lb/>
steht. Er müsse es doch wissen, wie das alles zugegangen ist,<lb/>
herrscht sie ihn an; er zuckt die Achseln und schreibt es auf.<lb/>
Alles schart sich wieder um den Vater, sie wollen hören, wie er<lb/>
mit tränenerstickter Stimme spricht. Man fragt ihn nach der toten<lb/>
Tochter, er sinkt schluchzend um und sie notieren. Aber dann<lb/>
zwingen sie ihn, ein Mann zu sein und ihnen zu sagen: »Sie<lb/>
war eine besondere Kennerin der historischen und Kunstmerkwürdigkeiten<lb/>
 der Stefanskirche, welche sie außen und innen in<lb/>
allen ihren Teilen genau kannte.« Er weiß nicht, ob das Leben<lb/>
für ihn noch einen Sinn hat, zwei Kinder sind tot, das dritte<lb/>
liegt verwundet im Spital, und »er äußert sich unserem Mitarbeiter<lb/>
gegenüber, daß die in unserem <rs type="perRef" ana="werk_40714">Morgenblatte</rs> gegebene Darstellung<lb/>
der Untat und ihrer Vorgeschichte den tatsächlichen Verhältnissen<lb/>
</p>
            <p ana="pr72386">
entspricht«. Es war <seg type="insult">fürs <rs type="perRef" ana="werk_40703">Abendblatt</rs></seg>, er wollte noch ins Spital,<lb/>
nach dem Sohn zu sehen, aber sie sagten, daß es sonst zu spät wäre<lb/>
<seg type="insult">fürs <rs type="perRef" ana="werk_40704">Abendblatt</rs></seg>. Er solle <seg type="insult">Details</seg> geben. Er sagte: »Es vergingen<lb/>
 Minuten, die ich wohl nicht näher kennzeichnen<lb/>
muß«. Aber gerade das wollten sie hören. »Es waren Minuten<lb/>
der Qual, die keiner weiteren Hinzufügung bedürfen«, sagte er.<lb/>
Ja, gerade so was brauchten sie, wegen der <seg type="insult">Ausschmückung</seg>.<lb/>
»Die Leichen meiner toten Kinder habe ich nicht gesehen, man hat<lb/>
mich nicht zu ihnen gelassen, so sehr es mich zu ihnen gedrängt hat.«<lb/>
Man wußte schon, was man tat. Sie haben auch nicht jeder die<lb/>
Leichen gesehen, mancher nur mit den Eltern gesprochen. Es war<lb/>
ein <seg type="insult">Turnus</seg>. Und sie schrieben: »In die Wohnung wurde kein Unberufener<lb/>
 gelassen«. Sie aber hatten dort zu tun. Der Vater soll ihnen<lb/>
etwas aus dem Leben erzählen, und wie die silberne Hochzeit<lb/>
war. Das Konzertprogramm wollen sie: was <rs type="pers" ana="n_52266" ref="#fk__p_56813">Marie</rs> gesungen<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_52267" ref="#fk__p_44271">Georg</rs> gespielt hat. Im Taumel dieser Stunde klammert sich<lb/>
der alte Mann an jede Erinnerung, er spricht Monologe und sie<lb/>
schreiben mit. Sie wollen aber noch wissen, bei welcher Firma<lb/>
der Revolver gekauft worden ist. Das weiß der Vater nicht, das sagt<lb/>
ihnen die Polizei. Aber interessant ist, daß das Sofa in dem Zimmer,<lb/>
wo die Toten liegen, alt und unmodern ist. Noch zwei könnten<lb/>
Auskunft geben: der Mörder und der Psychiater. Aber jener hat<lb/>
sich selbst gemordet. Er hat, wie sie mißbilligend feststellen, sein<lb/>
Geheimnis mit ins Grab genommen, und »wir können nur tasten<lb/>
und suchen, nur forschen und fragen, nur vermuten und bedauern«.<lb/>
Vielleicht weiß der Psychiater etwas. Der weiß, daß dieser<lb/>
dreifache Mord ein psychologisches Rätsel ist, und, »fügte<lb/>
der Gelehrte scherzend hinzu«: wenn wir alles psychologisch<lb/>
motivieren könnten, so würden wir auch für die Reden des Ministerpräsidenten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_52268" ref="#fk__p_41326">Stürgkh</rs> eine Erklärung finden. Nur soviel könne er<lb/>
sagen, daß »in dem vorliegenden Falle das anarchistisch-psychologische<lb/>
 Element fehle«; <rs type="pers" ana="n_52269" ref="#fk__p_56813">Marie</rs> sei »keine der Damen gewesen, für<lb/>
die ein junger Mann sinnlos entflammt sein kann«; und er sei<lb/>
»sogar überzeugt, daß <rs type="pers" ana="n_52270" ref="#fk__p_49857">Matkovic</rs> auch die Eltern erschossen hätte,<lb/>
wenn sie zur Zeit des Mordes in der Wohnung gewesen<lb/>
wären« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wo waren die Psychiater? Oh hundertmal süße Vorstellung<lb/>
, daß <seg type="insult">alles das</seg>, was sich nach der Tat abgespielt hat,<lb/>
verhindert worden wäre! Hat dieses fromme Haus je zuvor<lb/>
<seg type="insult">solche Gäste</seg> beherbergt? Ist es erhört, daß ein <seg type="insult">Gesindel</seg>, das man<lb/>
</p>
            <p ana="pr72386">
zum Tee nicht ladet, beim Tod der Kinder zugegen sein darf?<lb/>
Hat es sich dieser Ritter von <rs type="pers" ana="name_200890" ref="#fk__p_60137">Holzknecht</rs> träumen lassen, daß er je<lb/>
<seg type="insult">Leichenfledderern</seg> werde erzählen müssen, wie weh ihm ums Herz<lb/>
sei? Unser aller Haus ist entweiht. Was Zeit und Zone an <seg type="insult">Schmutz</seg><lb/>
hergeben können, ist an der Schwelle der Trauer abgelagert<lb/>
worden. Die Tat eines Geisteskranken ist so wenig ein Problem wie<lb/>
die eines Ziegelsteins. Daß ein Unschuldiger getroffen wird, damit<lb/>
fertig zu werden, ist Religion. Wie aber um Gottes willen damit<lb/>
fertig werden, daß <seg type="insult">die verantwortliche Gemeinheit des Lebens</seg> in<lb/>
das Heiligtum des Unglücks speit? Hier erlöst nur die Hoffnung<lb/>
auf den vollwertigen Mörder, der drei Kinder verschont, aber <seg type="insult">Alles</seg>,<lb/>
was auf das Mordgerücht hin die Schwelle des Hauses zu übertreten<lb/>
 wagt, erbarmungslos niederknallt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_60137">
               <persName>Holzknecht-Hort, Robert Ritter von </persName>
               <birth>
                  <date>1838-4-2</date>
                  <place>Tischnowitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-7-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <note type="comment">9., Hörlgasse 13; zum Zeitpunkt der Ermordung seiner drei Kinder 1., Bäckerstr. 10</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41326">
               <persName>Stürgkh, Karl Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1859-10-30</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1909-11 Unterr.min., 1911-16 Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44271">
               <persName>Holzknecht-Hort, Georg von</persName>
               <birth>
                  <date>1894?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gymnasiast</occupation>
               <note type="comment">Mordopfer</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49857">
               <persName>Matkovic, J. Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1885?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hauslehrer</occupation>
               <occupation>Mörder</occupation>
               <note type="comment">Mordfall; Dr. Richard Matkovic, seit 9 Jahren Hauslehrer im Hause Sekt.chef Holzknecht</note>
               <note type="comment">Rechtspraktikant</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56813">
               <persName>Holzknecht-Hort, Marie von</persName>
               <birth>
                  <date>1887?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Lehrerin</occupation>
               <note type="comment">sie und ihr Bruder Georg Mordopfer des Matkovic</note>
               <note type="comment">Bürgerschullehrerin</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>