<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08976.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08975.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08977.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Es, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 46-53</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08976</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Es</head>
            <p ana="pr119697">
<space/>Nicht unwürdig einer Antwort ist auch diese:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119699">
Wien, <date>7. März 1921</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119700">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_73557" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr119701">
<space/>Nicht in der Erwartung, irgend eine Antwort zu erhalten, sondern<lb/>
weil ich Ihrer künstlerischen Ehrlichkeit, die es schon mit sich abmachen<lb/>
wird, vertraue, erlaube ich mir, auf eine Stelle in <rs type="selfRef" ana="werk_22878"><abbr>Nr.</abbr> 561—567</rs> der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22879">Fackel</rs>, Seite 104, 6.—5. Zeile von unten, hinzuweisen. Da steht eine<lb/>
Stelle, die ich grammatikalisch nicht verstehe: »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> den <seg type="insult">Großstadtleuten</seg><lb/>
den Abend, <seg type="spc">der es werden will</seg>, zu verkürzen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«. Sie wollen<lb/>
den Satz »Es will Abend werden« in relativischer Form bringen und<lb/>
behandeln nun »Es« wie ein richtiges Subjekt, etwa nach dem Muster:<lb/>
»Er wird Maler — der Maler, der er werden will«. Nun ist doch aber<lb/>
»es« hier kein Subjekt, sondern ein vielleicht aus rhythmischen Gründen<lb/>
eingefügtes Wort, das es ermöglicht, das Subjekt nachzusetzen. So<lb/>
wird aus dem Satz: »Abend will werden« — der Satz: »Es will<lb/>
Abend werden«. Ebenso sagt man etwa statt »der Tag beginnt« —<lb/>
»es beginnt der Tag«. Aber Sie könnten doch nicht sagen: »der Tag,<lb/>
der es beginnt«, sondern Sie müßten in der relativischen Form das<lb/>
»es«, das ja seiner Funktion, die Nachsetzung des Subjekts zu ermöglichen<lb/>
, nunmehr ledig ist, weglassen: »Der Tag, der beginnt.« Demnach<lb/>
hätte ich an jener Stelle Ihres Textes erwartet: »Der Abend, der werden<lb/>
will« zu lesen, worauf ich nicht gezwungen gewesen wäre, die Frage:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119701">
»der — <seg type="spc">was</seg> werden will?« zu stellen. Ich begreife, daß durch die<lb/>
Weglassung des »es« die Assoziation der Wendung »es will Abend<lb/>
werden« gefährdet gewesen wäre, aber ich hätte dies, im Vergleich<lb/>
zu jener grammatikalischen Härte, die nun im Text steht, für das<lb/>
kleinere Übel gehalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119702">
<space/>Ich werde meine Einwendung für sachlich nicht unberechtigt<lb/>
halten, wenn Sie sie in der nächsten »<rs type="self" ana="werk_40827">Fackel</rs>« nicht erwähnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119703">
Dankbar<lb/>
</p>
            <p ana="pr119704">
Ihr<lb/>
</p>
            <p ana="pr119705">
<rs type="pers" ana="n2_6744" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr119707">
<space/>Wiewohl die Folgerung am Schluß — daß das Verschweigen<lb/>
 der Ausdruck des Fehlerbekenntnisses wäre — sonderbar<lb/>
genug mit dem anfänglichen Vertrauen in die künstlerische<lb/>
Ehrlichkeit kontrastiert und ganz abgesehen davon, daß ein<lb/>
solches aus der »Nichterwähnung in der nächsten <rs type="self" ana="werk_40828">Fackel</rs>«<lb/>
doch vielmehr auf die Nichtberechtigung des Einwands<lb/>
schließen müßte, erscheint gerade diese geeignet, vollauf beachtet<lb/>
zu werden, weil der Fall beispielhaft den Abgrund zwischen<lb/>
<seg type="insult">grammatischem Bescheidwissen</seg> und Sprachfühlen demonstriert,<lb/>
über den jenes nicht hinüberkommt, weil es nun einmal keine<lb/>
Flügel hat. Er ist deshalb besonders interessant, weil er den<lb/>
Leser durchaus auf dem Stande der Grammatik zeigt, die vor<lb/>
einem der merkwürdigsten Sprachgeheimnisse, das sie bis<lb/>
heute nicht zu erspüren vermocht hat, sich nur durch<lb/>
Verwechslung mit einer ziemlich eindeutigen Eigentümlichkeit<lb/>
— dem »vorangestellten es« — helfen kann, wiewohl sich<lb/>
auch diese, als eine tiefer zu begründende Spracherlaubnis, dem<lb/>
grammatischen Erfassen entzogen hat. Daß das »es« in einer<lb/>
Wendung wie »es will Abend werden« kein »vorangestelltes es«<lb/>
ist, sondern ein »<seg type="spc">richtiges Subjekt</seg>«, daran habe ich zu<lb/>
allerletzt gezweifelt, als ich das <rs type="title">Bibelwort</rs> in einen Relativsatz<lb/>
brachte. Da die Leser immerhin schon das eine aus der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_40829">Fackel</rs> entnommen haben könnten, daß in ihr noch nie ein<lb/>
Buchstabe gedruckt war, ja kein Zeilenumbruch erschienen ist,<lb/>
bei dem sich der Autor nicht etwas gedacht hat, und da solches<lb/>
in weit höherem Maß das Wort beglaubigt als dessen Korrektheit,<lb/>
so wäre eigentlich der Weg zum Nachdenken über Sprachprobleme<lb/>
 so deutlich gewiesen, daß jeder in jedem Falle auch<lb/>
ohne Auseinandersetzung mit dem Autor zu einem Erlebnis<lb/>
gelangen könnte, und wer weiß, ob sie sich dann nicht eher<lb/>
</p>
            <p ana="pr119707">
an einen Grammatiker mit der Anfrage wenden wollten, wie er<lb/>
mit <seg type="insult">seinem plumpen Schema</seg> dem gar nicht mehr fraglichen Fall<lb/>
gerecht würde. Wenn ich sage, daß ich an der Bedeutung des »es«<lb/>
zu allerletzt gezweifelt habe, so bekenne ich freilich, daß die<lb/>
Konstruktion mit allerlei Zweifeln behaftet war. Aber die Sprache<lb/>
gewährt nur solche und sie läßt nicht zu, daß zwei Worte<lb/>
zusammenkommen, ohne aneinander zu geraten, mögen sie auch<lb/>
in dem gelösteren Zusammenhang des täglichen Sprachverkehrs sich<lb/>
ganz gut vertragen. Das Problematische der Bildung ging aber<lb/>
geradenwegs vom Subjektcharakter des »es« aus, den das Gefühl<lb/>
so stark bejaht hat, daß ihm die Sprache hier fast etwas schuldig<lb/>
zu bleiben schien, nämlich etwas wie einen lateinisch gefühlten<lb/>
Akkusativ für das, was »es« werden will, also: der Abend, »den«<lb/>
es werden will und der freilich an Größe verlöre, was das »es«<lb/>
gewinnt. (Während sich ein scheinbar doch gewichtigeres<lb/>
maskulines Subjekt bei dem Nominativprädikat vollauf beruhigt:<lb/>
»der Maler, der er werden will«.) So stark empfand ich die<lb/>
regierende Stellung jenes »es«. Nun nehmen wir vorerst an, dies<lb/>
wäre ein Mißgefühl und »es« hätte nicht mehr Kraft als das<lb/>
Beispiel, das der Einsender anführt: »es beginnt der Tag«. So<lb/>
stünde die Angelegenheit immer noch so, daß sich hier der Stil<lb/>
den Teufel, der ihm nun einmal innewohnt, um die Grammatik<lb/>
scheren müßte. Wir setzen also voraus, daß die Grammatik das<lb/>
»es« in »es will Abend werden« mit Recht für nichts als das<lb/>
vorangestellte »es« hält (das es »ermöglicht«, das Subjekt nachzusetzen<lb/>
, ohne daß der Grammatiker weiß, warum es das tut.)<lb/>
Dann würde sich noch immer der Fall ergeben, daß hier stärker<lb/>
als die Konstruktion, die da tatsächlich verlangte: »der Abend,<lb/>
der werden will«, das Fluidum ist, das dem Zitat anhaftet, und<lb/>
daß das fehlerhafte »es« nichts anderes wäre als ein<lb/>
geistiger Ersatz für Anführungszeichen. Denn es wäre doch<lb/>
nicht mehr die Sprache des Autors, sondern eine angewandte<lb/>
Sprache, die als solche ja erst durch die entstandene Regelwidrigkeit<lb/>
 kenntlich würde. Nun kann aber auch nicht die Spur<lb/>
einer solchen behauptet werden, selbst wenn alle Grammatiker,<lb/>
weil sie eben dieses »es« nicht durchgedacht haben, es auf den<lb/>
äußern Anschein hin — »es« ist »es« — behaupten wollten.<lb/>
Der Einwand hat sich dadurch als dankenswert erwiesen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119707">
daß er die Möglichkeit gewährt hat, der Grammatik auf eine<lb/>
Unterlassung zu kommen, die nicht anders als durch das<lb/>
mangelnde Sprachgefühl jener, die dieser Wissenschaft obliegen,<lb/>
erklärt werden kann. Sollte es einen Grammatiker geben, der<lb/>
den wesentlichen Unterschied zwischen den beiden »es« erfaßt<lb/>
hat, so wäre er natürlich von der Generalisierung, die <seg type="insult">diese<lb/>
Reglementsgeister</seg> trifft, auszunehmen, aber da in der Wissenschaft<lb/>
kaum einer die Erkenntnisse vermeidet, die ein anderer gefunden<lb/>
hat, so muß man gewiß nicht alle studieren, um keinem unrecht<lb/>
zu tun. Sie sagen also, dies »es«, vorangestellt vermutlich aus<lb/>
dem Grunde, weil sich das gut macht und weil die Zunge schon<lb/>
bevor sie spricht das Bedürfnis hat auszuruhn, »bereite auf ein<lb/>
durch Inversion nachgestelltes Subjekt vor«, und finden etwa,<lb/>
daß es sowohl in »es lebe die Freiheit« wie in »es werde Licht«<lb/>
dieser Bestimmung diene. Von da hat auch der Einsender die<lb/>
Auffassung, daß es in »es beginnt der Tag« und »es will Abend<lb/>
werden« identisch sei, und weil ich nicht sagen kann: »der Tag,<lb/>
der es beginnt«, so könne ich auch nicht sagen: »der Abend,<lb/>
der es werden will«. Weil ich nicht sagen kann: »die Freiheit,<lb/>
die es leben möge«, so könne ich auch nicht sagen: »das Licht,<lb/>
das es werden soll«. Und doch kann ich dies so sicher sagen,<lb/>
wie ich jenes nicht sagen kann, und selbst dort, wo nicht das<lb/>
Zitat immunisierend wirkt. (Ich habe es schon einmal gesagt, in<lb/>
dem so benannten Gedicht schließe ich: »Ihr lobet Gott; ich<lb/>
weiß, wie Licht es werde.« Nicht: »wie Licht werde«. Die<lb/>
Erlaubnis des Zitats muß hier gar nicht dem »es«, sondern nur<lb/>
dem »werde« zugutekommen, das grammatikalisch bedenklich,<lb/>
stilistisch berechtigt ist durch die Kraft des Zitats wie durch<lb/>
das Moment der Sehnsucht, das der entliehene Konjunktiv<lb/>
einschließt.) Der Zwang, zu fragen: »das — <seg type="spc">was</seg> werden will?«,<lb/>
besteht für den nicht mehr, der eben die ganze Fülle des »es«<lb/>
in diesen Beispielen im Gegensatz zu der Unwertigkeit des »es«<lb/>
in den andern Beispielen erfaßt hat. Denn in »Es werde Licht«<lb/>
ist das »es« so wahr ein Subjekt, als im Anfang das Wort war.<lb/>
Das stärkste Subjekt, das es im Bereich der Schöpfung gegeben<lb/>
hat, jenes, das Licht wurde, jenes, das Tag wird, jenes, das Abend<lb/>
werden will. (Alles hängt davon ab; alles kann Relativsatz werden.)<lb/>
Es: das Chaos, die Sphäre, das All, das Größte, Gefühlteste, welches<lb/>
</p>
            <p ana="pr119707">
schon da ist vor jenem, das daraus erst entsteht. Licht, Tag, Abend<lb/>
ist nicht Subjekt, sondern Prädikat, kann nicht Subjekt sein, weil<lb/>
»es« erst zu Licht, zu Tag, zu Abend »wird«, sich dazu entwickelt.<lb/>
»Und so ward es Abend; so ward es Morgen — der erste Tag.«<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_73558" ref="#fk__p_49801">Luther</rs> übersetzt berichthafter: »Da ward aus Abend und Morgen<lb/>
der erste Tag«.) »Und es geschahe so.« »Und Gott sahe, daß es<lb/>
gut war.« »Es werde Licht« bedeutet nicht: Licht werde. »Es will<lb/>
Abend werden« bedeutet nicht: Abend will werden. »Es beginnt<lb/>
der Tag« bedeutet aber allerdings: der Tag beginnt. Da ist der Tag<lb/>
das Subjekt. Warum nun steht hier auch ein es »voran«? (In<lb/>
Wahrheit steht es <seg type="spc">nur</seg> hier »voran«.) Es ist eine Wohltat der<lb/>
Sprache, keine, die sie dem Mund, sondern eine, die sie dem<lb/>
Gedanken erweist, indem sie doch einen Unterschied zur Aussagenorm<lb/>
 erleben läßt. Sehr deutlich wird das an dem folgenden Beispiel:<lb/>
»es beginnt der Tanz« und »der Tanz beginnt«. Das »es« — ein<lb/>
dichterisches und kein bloß »rhythmisches« Element — dient<lb/>
der Anschauung: Taktstock, die Paare gruppieren sich. Oder:<lb/>
Programmpunkt innerhalb einer zeremoniellen Entfaltung, »nun<lb/>
beginnt <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«. »Der Tanz beginnt« ist der bloße Bericht, das<lb/>
Begriffsskelett der Handlung; aus dem Wissen heraus, daß »es«<lb/>
der Tanz ist, was da beginnt, wird dieser gesetzt, wobei man<lb/>
weder ihn sieht noch die Stimmung, das »es«, woraus er<lb/>
hervorgeht. Man beachte den Unterschied zwischen dem Gedicht<lb/>
»Es rast der See und will sein Opfer haben« und dem Bericht:<lb/>
»der See rast und will sein Opfer haben«. Kein Zweifel, daß<lb/>
auch diesem »es«, das tatsächlich dem Subjekt »der See« vorangestellt<lb/>
 ist, etwas innewohnt von dem Erlebnis des Unbestimmten,<lb/>
dem sich das sinnlich Wahrnehmbare entschält und welches eben<lb/>
in »Es will Abend werden« so stark ist, daß es sich des Subjektcharakters<lb/>
 bemächtigt. Die Sprache läßt zunächst beim Rasen des<lb/>
Elements verweilen, worauf erst das Bewußtwerden folgt, daß<lb/>
es der See ist, der sich so verwandelt hat, er, der ehedem<lb/>
lächelnde, und gar nicht wiederzuerkennen ist, während ihn das<lb/>
bloß aussagende Bewußtsein des Wetterreporters sofort erkennt.<lb/>
(<seg type="insult">Der neue Stilist</seg>, der nur Stadien der Wahrnehmbarkeit notiert,<lb/>
würde freilich auch: »es wird Tanz« oder »Rasendes ist See«<lb/>
<FERR href="FK-23-577_n0076.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28800904" id="fk_04_ferr_28800904" emID="fk_04_em_28800907"><ERR fcorr="sagen.">sagen.)</ERR></FERR> Der Expressionist der <rs type="title">Bibel</rs>, der »Es werde Licht« sprach,<lb/>
mußte nicht die Sprache aus der Welt schaffen, ehe er diese<lb/>
</p>
            <p ana="pr119707">
schuf.) »Es kann der Frömmste nicht in Frieden bleiben, wenn es<lb/>
dem bösen Nachbar nicht gefällt«: warum ist »es« da vorangestellt,<lb/>
was soll da erlebt sein, ehe man erfährt, daß es der Frömmste ist,<lb/>
dem »es« zustößt? Seine Wehrlosigkeit, sein besonderer Notstand,<lb/>
ein Es-ist-nicht-auszuhalten, wenn »sogar«. »Der Frömmste kann<lb/>
nicht in Frieden bleiben« läßt nebst der bloßen Feststellung<lb/>
noch der Einrede Raum, daß er gerade <seg type="spc">weil</seg> er der Frömmste<lb/>
ist, den bösen Nachbar gereizt hat. (Ein Buchstabe kann<lb/>
die namentlich bei <rs type="pers" ana="n_73559" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> so naheliegenden Kontraste von<lb/>
Anschauung und von Lehrmeinung herbeiführen und wenn er fehlt,<lb/>
aufheben. Man beachte den von mir nachgewiesenen Fall, daß<lb/>
das herrlich plastische »Ein <seg type="spc">andres</seg> Antlitz eh sie geschehn,<lb/>
ein <seg type="spc">anderes</seg> zeigt die vollbrachte Tat« von den späteren<lb/>
Druckern und Herausgebern aus dem Wunder des Wechsels<lb/>
von raschem Entschluß in bange Reue, aus dem Doppelgesicht der<lb/>
Seele zu einer faden Doppelansicht (anderes—anderes) verhunzt<lb/>
wurde.) Natürlich wissen die Sprachwissenschaftler von dieser<lb/>
dichterischen Funktion des wirklich vorangestellten »es« auch<lb/>
nichts. Wie würden sie aber erstaunt sein, wenn man ihnen den<lb/>
reinen Subjektcharakter des »es« in »Es werde Licht« erhellte,<lb/>
indem man, ohne doch das »Es« im Geringsten zu alterieren,<lb/>
statt »Licht« »licht« setzt. Da wird es hell. Es tagt. Und wenn<lb/>
»es tagt«: ist das nicht ganz das nämliche »es«, wie wenn es<lb/>
»Tag wird« — und was wäre es, wenn nicht das Subjekt? Und<lb/>
ist ihnen in diesen Fällen das Fehlen des Artikels, das schon<lb/>
was Prädikathaftes andeutet, nicht verdächtig? Der Artikel fehlt,<lb/>
doch dafür müßte man »Es« statt »es« schreiben: merken sie »Es«<lb/>
noch immer nicht? Und wenn »es schön ist«, ist da auch noch<lb/>
das »es« vorangestellt? Einem Prädikat? Vielleicht stehts doch<lb/>
bloß für »das Wetter«, »das Draußen«, für das was als die Summe<lb/>
der bezüglichen Sinneseindrücke das große Neutrum der Natur<lb/>
ausmacht? Doch in solchen Fällen sagen sie freilich, es »deute<lb/>
auf einen <seg type="ELIDASH">vorstehenden</seg> oder nachstehenden Satz«. Es deutet, ohne zu<lb/>
erklären. Aber: wenn er voransteht, so ist eben der Subjektcharakter<lb/>
 gegeben. »‚Er ist wohl.‘ ‚Es freut mich.‘« Folgt er: »Es freut<lb/>
mich, daß er wohl ist«, so ist es eine Inversion, durch die auf<lb/>
das eigentliche Subjekt »daß er wohl ist« vorbereitet wird, wie<lb/>
in »Wer wagt es, zu tauchen« auf das Objekt. Hier will die<lb/>
</p>
            <p ana="pr119707">
Sprache das, was sie zu sagen hat, gewichtiger machen. Wenn aber<lb/>
nichts <seg type="ELIDASH">vorsteht</seg> oder nachsteht und auf nichts gedeutet wird, wenn<lb/>
es schön war und es sie gefreut hat, dann bliebe, da »es« um<lb/>
keinen Preis ein richtiges Subjekt sein darf, wohl nichts<lb/>
als die Vermutung, es sei der Aussage vorangestellt und<lb/>
wenn kein Grund mehr für die Inversion besteht, so müsse<lb/>
es heißen: »Sehr schön war, sehr gefreut mich hat«. Merken<lb/>
sie »es« noch immer nicht? »Es ist ein Kreuz«! Aber ein<lb/>
Moment stellt sich ein, das es auch ihnen schließlich leicht<lb/>
machen wird. Das »vorangestellte es« kann man begreiflicher<lb/>
Weise nur in vorangestelltem Zustand belassen, es wird in keine<lb/>
Verwandlung des Satzes mitübernommen. Außer für ein sofort<lb/>
erkennbares Zitat, so daß ich in einer Stilcharge sogar sagen<lb/>
könnte: »Der See, der es rast« oder etwa, um einen <seg type="insult">Phrasenschwall</seg><lb/>
zu treffen, mich erkühnte, zum Unterschied von der »Freiheit, die<lb/>
ich meine«, von der »Freiheit, die es lebe« zu sprechen. Man kann<lb/>
jedoch an und für sich nicht sagen: der Tag oder der Tanz, der es<lb/>
beginnt, und nicht einmal: der Tag oder der Tanz beginnt es.<lb/>
Aber, nicht wahr, man kann doch wohl sagen: Tag wird es,<lb/>
Abend will es werden, Licht werde es, schön wird es, gefreut<lb/>
hat es mich? Was ist da aus dem »vorangestellten es« geworden?<lb/>
Ein nachgestelltes! Es hat sich erhalten; es lebt, es ist da, es (das<lb/>
Element) behielt es nicht. Denn es konnte eben, weil’s ein »richtiges«,<lb/>
ein rechtschaffenes Subjekt ist, nicht verschwinden. Die Vorstellung,<lb/>
daß in den Beispielen, die die Grammatiker tatsächlich nebeneinandersetzen<lb/>
: »es zogen drei Burschen zum Tore hinaus«<lb/>
und in »es werde Licht« das »es« gleichwertig und gleichbedeutend<lb/>
 sei, daß das rein prädikative ‚Licht‘ »nachfolgendes<lb/>
Subjekt« sei wie die drei Burschen, kann nur einer Wissenschaft<lb/>
glücken, die sich mit der Registrierung begnügt und was dieselben<lb/>
Buchstaben hat als offenbar identisch in das gleiche Fach tut. Wer<lb/>
nicht auf das Letternbild starrt, sondern mit geschlossenen Augen<lb/>
den Weltenunterschied so winziger Räume zu durchmessen bemüht<lb/>
ist, der wird seiner habhaft werden und noch leichter dort, wo<lb/>
er nicht zugleich die begriffliche Distanz der Beispiele zu<lb/>
bewältigen hat, also vor der begrifflichen Identität: »Es beginnt<lb/>
der Tag« und »Es wird Tag«. Wer aber da nicht spürt, worauf<lb/>
es ankommt, für den kann, wenn er auf die Uhr schaut, wohl<lb/>
</p>
            <p ana="pr119707">
der Tag beginnen — <seg type="spc">der es</seg> ihm aber nicht wird. Denn so klein<lb/>
ist dieses »es«, daß er es in der Unendlichkeit, die es bedeutet,<lb/>
nicht erschöpfen wird, und nichts läßt sich erleben als ein<lb/>
<seg type="insult">Zeitvertreib</seg>, ein »Abend, der werden will«, öd wie nur einer,<lb/>
der angebrochen ist und mit dem man nichts anzufangen weiß.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49801">
               <persName>Luther, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1483-11-10</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1546-2-18</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12136</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>