<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04862.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04861.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04863.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Das Privatleben der weiblichen Handelsangestellten), in: Fackel Heft 11, Nr. 279, 1909, S. 31-32</title>
            <title type="iso-date">1909-05-13</title>
            <title type="id">tid_04862</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">279</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-279_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/279,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Das Privatleben der weiblichen Handelsangestellten)</head>
            <p ana="pr60365">
Die Zeitungen melden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60367">
<space/>Eine in den letzten Tagen erflossene gewerberechtlich sehr<lb/>
wichtige Entscheidung spricht den Grundsatz aus, daß das Privatleben<lb/>
der weiblichen Handelsangestellten nicht als Entlassungsgrund herangezogen<lb/>
 werden kann. Eine als »Geschäftsleiterin« angestellt gewesene<lb/>
junge Dame klagt ihren Chef auf Zahlung des Gehaltes für die nicht<lb/>
eingehaltene Kündigungsfrist und auf Rückzahlung der von ihr geleisteten<lb/>
Kaution von 800 Kronen. Der Beklagte führte als Entlassungsgrund den<lb/>
<seg type="insult">»unmoralischen Lebenswandel«</seg> seiner Angestellten an. Er habe in Erfahrung<lb/>
 gebracht, daß nicht ihr Stiefbruder, wie das Fräulein ihm mitgeteilt<lb/>
 hatte, sondern ihr Bräutigam ihr geholfen hatte, die Kaution zu<lb/>
stellen. Sie wohne mit ihrem Verlobten zusammen und gebe sich als<lb/>
seine Wirtschafterin aus. Wenn er diese Verhältnisse früher gekannt<lb/>
hätte, würde er das Fräulein nie angestellt haben. Als er diese Tatsachen<lb/>
 erfuhr, habe er sich zur sofortigen Entlassung berechtigt geglaubt,<lb/>
denn er könne als Chef <seg type="insult">ein solches unmoralisches Leben</seg> nicht dulden.<lb/>
Er weigerte sich, die Kaution herauszugeben, weil sie in einem Wechsel<lb/>
angelegt sei, der erst am <date>1. August dieses Jahres</date> fällig werde. Dem<lb/>
Klagebegehren wurde jedoch Folge gegeben und in der Begründung die<lb/>
Ansicht ausgesprochen, daß ein Chef nicht in das Privatleben seiner<lb/>
Angestellten hineinleuchten dürfe, um etwa dort vorhandene Mängel als<lb/>
Entlassungsgrund auszunutzen. Eine Schädigung des Geschäftsinteresses<lb/>
durch <seg type="insult">das angeblich unmoralische Leben</seg> der Klägerin hielt das Gericht<lb/>
nicht für vorliegend. Der Klägerin wurden im Urteil zwei Monate Restgehalt<lb/>
 und die Auszahlung der Kaution gegen Austausch des Wechsels<lb/>
zugesprochen. Der Wechsel sei unter der selbstverständlichen Voraussetzung<lb/>
 gegeben, daß das Dienstverhältnis nicht vor dem Fälligkeitstermin<lb/>
 gelöst werden würde. Deshalb sei die Kaution nach der Entlassung<lb/>
 sofort zurückzuzahlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60369">
<space/>Diese Entscheidung wird das <seg type="insult">Kraut einer moralvegetarischen<lb/>
Welt</seg> nicht fett machen; sie stärkt bloß den Glauben an die Erziehungsfähigkeit<lb/>
 von ein paar Gerichtssekretären. Die <seg type="insult">Landesgerichtsräte<lb/>
</seg> sind anders. Und ganz anders sind die Zeitungen,<lb/>
die zwar als festgestellt hinnehmen, »das Privatleben der weiblichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr60369">
Handelsangestellten« sei »kein Entlassungsgrund«, aber deren Feingefühl<lb/>
 auch den Chef schützt. Es mag Überwindung gekostet<lb/>
haben, den Namen des Mädchens nicht zu nennen. Aber man<lb/>
hätte dann eben auch den <seg type="insult">Kerl</seg> nennen müssen, der sich vermisst,<lb/>
Kaution für die <seg type="insult">Moral</seg> zu übernehmen und der <seg type="insult">Unmoral</seg> die<lb/>
Kaution vorzuenthalten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>