<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07748.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07747.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07749.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zuhause, in: Fackel Heft 19, Nr. 454, 1234, S. 16-17</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07748</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">454</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-454_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/454,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zuhause</head>
            <p ana="pr103848">
<space/>Kürzlich, heimkehrend, fand ich <seg type="insult">der Auswanderungsgründe<lb/>
die Fülle</seg>. <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pallawatsch</foreign>, Morast, Verspätung, Windregen, graues<lb/>
Elend, Wiener Werkstätte mit Dreck gefüllt, mit einem Wort:<lb/>
Salzburger Bahnhof</seg>. Endlich ein freier Tisch — ich belege ihn<lb/>
mit den Handschuhn, auf den Sessel den Hut, was wohl genügen<lb/>
 wird, inzwischen wird noch <seg type="insult">der von Furien gepeitschte<lb/>
Kellner</seg> eine Suppe hinwerfen, ich eile zum Schalter, wo es<lb/>
nach einem alten Bahnhofbrauch, aus dem Gehorsam vor<lb/>
dem Wort »Zugluft«, enorm zieht. Da ich zurückkomme,<lb/>
sitzt dort, wo der Hut gesessen hatte, ein Mensch und<lb/>
daneben noch einer; zwei, die auf den ersten Blick geradezu<lb/>
 wie <seg type="insult">zwei Deutschösterreicher</seg> aussehen, <seg type="insult">Überbleibsel eines<lb/>
Volksstammes</seg>, wie sie dereinst in der Berliner Passage zu<lb/>
sehen sein werden, die letzten Azteken und so mexikanische<lb/>
Völker, die sich für die <rs type="title"><seg type="insult">Nibelungenuntreue</seg></rs> gewinnen ließen. <seg type="insult">Die<lb/>
zwei</seg> essen schon. Der Hut liegt irgendwo, ganz zerquetscht.<lb/>
Der eine ist ein geistlicher Herr, der andere ein profaner. Ich<lb/>
gebe meinem Erstaunen über <seg type="insult">diese Okkupation</seg> Ausdruck und<lb/>
</p>
            <p ana="pr103848">
frage <seg type="insult">den vorbeigepeitschten Kellner</seg> nach der Suppe. Die eben<lb/>
ist requiriert und wird bereits ausgelöffelt. Der Esser ruft mir<lb/>
zu: <foreign xml:lang="de-loc">»Wären S’ net außigangen!«</foreign> und <foreign xml:lang="de-loc">»Wie kann denn i wissen,<lb/>
daß dös Ihnare Suppen is?«</foreign> Auf meine Frage, wie er denn gewußt<lb/>
 habe, daß es die seine ist, treffen mich, unter Schlürfen,<lb/>
haßerfüllte Blicke. Ob ihm nicht der Zusammenhang zwischen<lb/>
dem Hut und der Suppe aufgefallen sei, frage <seg type="insult">ich Theoretiker</seg>.<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»So tiaf wia Sö denk i net!«</foreign> ruft mir <seg type="insult">der Mann der Tat</seg> mit<lb/>
<seg type="insult">dem Recht des Eroberers</seg> zu. Ich wende mich einem Tisch zu,<lb/>
den soeben zwei mit dem Kellner hadernde Frauen verlassen,<lb/>
und denke über das Problem der Weltkriegsursache nach.<lb/>
Wieder bestätigt es sich mir, daß nichts was nachher geschah,<lb/>
das furchtbarste nicht, was sie taten oder wozu sie ihren Segen<lb/>
gaben, an das was vorher geschah, hinanreicht, an die kleinen<lb/>
Lebensäußerungen, die <seg type="insult">einer unausrottbaren Gemütsart</seg> entstammten<lb/>
, auch jenen in der weiten Welt spürbar, denen sie kein<lb/>
Opfer der Bequemlichkeit auferlegt haben. Der <seg type="insult">Nebenmensch</seg>,<lb/>
der den andern für den <seg type="insult">Nebenmenschen</seg> hält, in <seg type="insult">den christlichen<lb/>
Gegenden</seg> dort am häufigsten, wo er <seg type="insult">den geraden deutschen<lb/>
Weg zu seinem Vorteil</seg> geht — der <seg type="insult">Geruch der Eigenschaften</seg>,<lb/>
die ihn ausmachen, transzendiert besser als der Ruhm.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>