<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04651.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04650.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04652.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sittlichkeit und Kriminalität, in: Fackel Heft 10, Nr. 251, 1908, S. 4-8</title>
            <title type="iso-date">1908-04-28</title>
            <title type="id">tid_04651</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">251</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-251_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/251,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sittlichkeit und Kriminalität</head>
            <p ana="pr53369">
<space/>Indem ich eine in der Münchener Halbmonatsschrift<lb/>
 <seg ana="‚März‘ vom 15. April 1908"/> enthaltene<lb/>
Besprechung meines Werkes in der ‚<rs type="self" ana="werk_16040">Fackel</rs>‘ abdrucke,<lb/>
begehe ich einen Akt der Notwehr. Keine Zeitschrift<lb/>
 sonst, kein Tagesblatt hat bis heute von dem<lb/>
Erscheinen meiner <rs type="title">Ausgewählten Schriften</rs> Notiz genommen<lb/>
. Der Publizität der wenigen Besprechungen,<lb/>
die zu erwarten sind, muß ich für eine österreichische<lb/>
Öffentlichkeit, die sonst wahrscheinlich keinen Ton<lb/>
über meine Bücher vernähme, buchstäblich Nachdruck<lb/>
geben. Dieses Beginnen lockt mich umsomehr, als es<lb/>
zu Mißverständnissen Anlaß gibt. Es wird die Nachrede<lb/>
 der <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, den bequemsten Vorwurf <seg type="insult">der<lb/>
Flachsichtigen</seg>, reizen, aber wohl auch, mit einem<lb/>
Blick auf die Tatsache, daß der Verfasser der von<lb/>
mir selbst angeführten Rezension ein Kamerad ist,<lb/>
den Vorwurf der <seg type="insult">Kameraderie</seg>. Denn für das Urteil<lb/>
des Durchschnitts bedeutet es ein und dasselbe, daß<lb/>
das Theaterstück eines Redakteurs von einem Kollegen<lb/>
gelobt wird, und daß eine Sache, gegen die sich<lb/>
<seg type="insult">die vereinigte Publizistik aller Richtungen</seg> verschworen<lb/>
hat, von einem Schriftsteller anerkannt wird, der sich<lb/>
zu ihr durch Mitarbeit bekannt hat. Wenn es viele<lb/>
</p>
            <p ana="pr53369">
nicht verstehen werden, daß hier Befangenheit erst<lb/>
zum Urteil berufen macht, so wird mir dies ein Ansporn<lb/>
 sein, nicht nach ihrem Geschmack zu handeln<lb/>
und den Urteilen, die Freunde über meine Bücher<lb/>
niederschreiben mögen, immerzu die Wiener Publizität<lb/>
 zu ersetzen. Wer gegenüber <seg type="insult">der Feigheit</seg>, die<lb/>
vor dem Werk »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« Reißaus<lb/>
 nimmt, den Mut hat, zu ihm zu stehen, kann<lb/>
sich auch dem törichten Verdacht einer Gefälligkeitshandlung<lb/>
 aussetzen, und ich für meine Person sehe<lb/>
nicht ein, warum ich verpflichtet sein sollte, in das<lb/>
<seg type="insult">Totschweigen</seg> der Presse über mich einzustimmen.<lb/>
Daß <seg type="insult">die Wiener Publizität</seg> ausnahmsweise von ihrer Gepflogenheit<lb/>
 abgehen werde, persönliche Kränkung<lb/>
durch Ignorieren einer Sache zu rächen, an der das<lb/>
gute Gewissen nicht vorüber kann, habe ich nicht<lb/>
erwartet. Wären es nicht <seg type="insult">Ignoranten von Beruf</seg>, sie<lb/>
würden dem Erscheinen dieser Bücher einige Aufmerksamkeit<lb/>
 schenken. Wären sie nicht talentlos, sie<lb/>
ließen wenigstens ihren Haß sprechen. So weiß ich<lb/>
denn, daß ich nur von mir selbst und meinen Freunden<lb/>
 einige Hilfe zu erwarten habe. Ich weiß aber<lb/>
auch, daß die Zeit kommen wird, wo sich die nicht<lb/>
schämen müssen, die über diese Bücher in der Öffentlichkeit<lb/>
 ein Wort gesprochen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53371">
<space/><rs type="pers" ana="n_42005" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der Herausgeber der in Wien erscheinenden<lb/>
Revue ‚<rs type="self" ana="werk_16041">Die Fackel</rs>‘, welche — obwohl sie es als schärfstes Spiegelbild<lb/>
 österreichischer Kultur und Unkultur verdiente — wie alles<lb/>
Geistige <foreign xml:lang="en">made in Austria</foreign> in Deutschland nur wenig Beachtung<lb/>
findet, hat sich, von Freunden und Verehrern gedrängt, entschlossen,<lb/>
die in den Heften seiner <rs type="selfRef" ana="werk_16042">Zeitschrift</rs> eingesargte Stilkunst und Gedankenarbeit<lb/>
 von neun Jahren auferstehen zu lassen, sie von nebenläufiger<lb/>
Polemik und vom stofflichen Interesse des Tages zu reinigen und in<lb/>
Buchform umzugießen. Diese Flucht <seg type="insult">aus dem engen und verkleinernden<lb/>
Leserhorizont der Wiener Gemütlichkeit</seg> in die breite Öffentlichkeit des<lb/>
deutschen Lesepublikums wird hoffentlich recht vielen Gelegenheit geben,<lb/>
einen Schriftsteller kennen zu lernen, von dem sie bisher nur vom<lb/>
Hörensagen wußten, daß er <seg type="insult">ein boshafter Witzbold</seg> sei. <rs type="pers" ana="n_42006" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> besitzt<lb/>
nämlich auch die Gabe des Witzes, die sich für ihn als <rs type="pers">Danaergeschenk</rs><lb/>
erwiesen hat. Er hat vor ein Dutzend Jahren in etlichen Aufsätzen und<lb/>
</p>
            <p ana="pr53371">
Broschüren eine Anzahl guter und beißender Witze gemacht, die — mit<lb/>
Ausnahme der Betroffenen — von <foreign xml:lang="fr">toute Vienne</foreign> belacht und mit inniger<lb/>
Schadenfreude genossen wurden. Damit war er aber auch ein für allemal<lb/>
katalogisiert; und was immer er nun schreiben mochte, man suchte nur<lb/>
nach den Witzen. Seine innerliche und schriftstellerische Persönlichkeit<lb/>
hat sich im Lauf der Zeit völlig verwandelt, er ist längst über die Sphäre<lb/>
bloßer Witzigkeit hinausgewachsen, aber hierzulande läßt man ihn nur<lb/>
als <seg type="insult">Witzbold</seg> gelten. Er könnte plötzlich die Welträtsel lösen, man hielte<lb/>
es doch nur für eine unnütze <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> unerquickliche Abschweifung von seiner<lb/>
eigentlichen Aufgabe, ätzende Witze zu machen. Es gibt nun allerdings<lb/>
einen Witz, der aus tragischem Grunde erwächst, aus der Erkenntnis der<lb/>
Ohnmacht des Vereinzelten gegen <seg type="insult">die Übermacht der kompakten Dummheit<lb/>
</seg>, und solcher Witz der Verzweiflung wird zuletzt so scharf und<lb/>
schneidend, daß seine Spitze an der <seg type="insult">Dickhaut des Philisters</seg> abbricht.<lb/>
Solcher Witz ist dem Ernste so verwandt und so mit ihm verwoben,<lb/>
daß der <seg type="insult">Dummkopf</seg> weder Ernst noch Witz wahrnimmt, denn er faßt<lb/>
beides nur getrennt. Und in diesem Stadium der Sachlage pflegt <seg type="insult">das<lb/>
liebe Wiener Publikum</seg> zu sagen: jetzt ist er übergeschnappt <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr53372">
<space/>Der vorliegende erste Band der <rs type="title">Ausgewählten Schriften</rs><FOOTNOTE0_START/>*) zeigt<lb/>
die zwei Hauptvorzüge von <rs type="pers" ana="n_42007" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in bestem Licht. Zunächst die meisterhafte<lb/>
 Beherrschung der deutschen Sprache. <rs type="pers" ana="n_42008" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gehört zu den wenigen<lb/>
Schriftstellern, die vor ihrer Muttersprache eine so hohe Achtung haben,<lb/>
daß sie jede Flüchtigkeit, jede geringste Vernachlässigung des sprachlichen<lb/>
 Ausdrucks wie eine persönliche Schmach empfänden. Die geschmeidige<lb/>
 Knappheit seines Stils ist die Frucht eines Fleißes, dessen<lb/>
Intensität nur der gewissenhafte Schriftsteller ahnt. Dann die Wucht<lb/>
seiner vom Wortwitz unabhängigen Satire, die überlegen und tödlich ist.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42009" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> kommt niemals mit Gelehrten-Ernst, er geht niemals von Theorien,<lb/>
immer vom Leben, vom alltäglichen Ereignis aus, das in seiner Beleuchtung<lb/>
 zum typischen Fall wird. Er benützt als Waffe des Angriffs<lb/>
hauptsächlich des Gegners eigenes Wort und eigene Verteidigung und<lb/>
bedarf keiner unverständlichen Terminologie und keines Ballasts von<lb/>
fremder Wissenschaft. Diese zwei Eigenschaften dürften das Buch auch<lb/>
dem sympathisch machen, der mit den darin niedergelegten Anschauungen<lb/>
nicht in allen Punkten einverstanden ist. <rs type="pers" ana="n_42010" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> bemüht sich darin<lb/>
um die Reinigung unseres Lebens <seg type="insult">von allerlei giftigem Aberglauben</seg>, und<lb/>
<seg type="insult">Betschwestern und Schlafmützen</seg> wird es daher von vornherein mißfallen.<lb/>
Aber wer in manchen Fällen die Sittlichkeit der bestehenden Sitte<lb/>
leugnet, ist nicht notwendig <seg type="insult">ein zügelloser Libertiner</seg>, er ist meist sogar<lb/>
in höherem Sinne ein Moralist als <seg type="insult">der eifernde Konservator einer überlebten<lb/>
 Moral</seg>. Er will an die Stelle eines toten Kodex das lebendige<lb/>
Verantwortungsgefühl, an die Stelle äußeren Zwanges eine innere Freiheit<lb/>
setzen; er möchte das Ethos mehr und mehr aus dem Bann starrer<lb/>
religiöser und staatlicher Gesetzlichkeit erlösen und ins Individuum selbst<lb/>
verpflanzen. »Wo Leben erstarrt, türmt sich das Gesetz.« (<rs type="pers" ana="n_42011" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>.)<lb/>
Und wo Sittlichkeit nichts anderes sein soll als ein Kompromiß zwischen<lb/>
</p>
            <p ana="fn267">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="pers" ana="n_42012" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>. <rs type="title">Ausgewählte Schriften</rs> <abbr>Bd.</abbr> I.<lb/>
<rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_3543" ref="#fk__p_48837"><abbr>L.</abbr> Rosner</rs></rs>, Wien und Leipzig <date>1908</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr53372">
veralteten Sitten und übermächtigen Geboten der Natur, ist sie nur<lb/>
<seg type="insult">Heuchelei und Unnatur</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53373">
<space/>Wie nicht anders möglich, ist es gerade der unzerstörbarste und<lb/>
elementarste Trieb des Menschen, der Geschlechtstrieb, der unter der<lb/>
äußerlichen Sittlichkeit der Sitte am meisten leidet. Was dem Menschen<lb/>
zur höchsten Lust gegeben ward, wird heute von Religion und Justiz<lb/>
ohne Nutzen und vernünftigen Zweck nach Möglichkeit unterdrückt.<lb/>
Nun wäre es die größte Torheit, die Notwendigkeit gesetzlicher Eindämmung<lb/>
 leugnen zu wollen. Dürften überhaupt Triebe sich hemmungslos<lb/>
 entfalten, sie würden alsbald allgemeine Anarchie herbeiführen. Nicht<lb/>
die Sexualjustiz an sich ist also verdammenswert und schädlich, sondern<lb/>
die Starrheit derselben. Daß Gebote und Verbote immer noch fortbestehen<lb/>
, wenn schon längst die spezielle Gefahr, die sie bekämpfen, entschwunden<lb/>
 ist, dieser schlechte, dem Fluß der Entwicklung hohnsprechende<lb/>
Konservatismus verursacht es, daß die harmloseste und lauterste Lust<lb/>
zu Sünde und Verbrechen werden kann. Ein junger Wiener Schriftsteller,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42013" ref="#fk__p_50998">Otto Soyka</rs>, schrieb einmal den schönen Satz, der Menschheit sei die<lb/>
Geschlechtslust wohl als ein so großes und ungeheures Geschenk der<lb/>
Götter erschienen, daß sie sich niemals getraute, unbekümmert, herzhaft<lb/>
und mit gutem Gewissen aus ihrem Born zu schöpfen. Wie ein Überbleibsel<lb/>
 aus den Urzeiten der Furcht und des härtesten Daseinskampfes,<lb/>
wo alles Lustvolle als etwas Unwahrscheinliches, als eine schlimme<lb/>
Verlockung mit Mißtrauen betrachtet wurde, wo man den Göttern das<lb/>
Teuerste opferte, um sich nur nicht zu glücklich zu fühlen, — so mutet<lb/>
heute den freieren Geist diese immer noch bestehende Scheu an, dieses<lb/>
schlechte Gewissen vor der Geschlechtslust, <seg type="insult">dieser Dunstkreis von Bosheit<lb/>
, Scham und üblem Geruch</seg> um sie herum. Das schlechte Gewissen,<lb/>
die <seg type="insult">Schmutzriecherei</seg> und Grausamkeit äußert sich aber auch öffentlich,<lb/>
und in drei Formen besonders offenbart <seg type="insult">diese böse Trias</seg> sich in ihrer<lb/>
ganzen Scheußlichkeit: <seg type="insult">im heuchlerischen Muckertum des verdorrten<lb/>
Zeloten</seg>, <seg type="insult">in der hämischen Kaltherzigkeit des bureaukratischen Richters</seg><lb/>
und <seg type="insult">im giftigen Neid des Philisters</seg>, der stets darüber wacht, ob der<lb/>
Nachbar nicht etwa genießt, was er aus Feigheit entbehrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53374">
<space/><seg type="insult">Diese obskurantischen und lebensfeindlichen Mächte</seg> sind es vornehmlich<lb/>
, die <rs type="pers" ana="n_42014" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> aufs Korn nimmt. Welchen Schaden sie anrichten, wie<lb/>
sie gegen Leben und Glück der Menschen wüten, das zeigt er an der Hand<lb/>
der markantesten Gerichtsfälle der letzten Jahre. Er beleuchtet den Geist<lb/>
dieser Mächte an ihren eigenen Aussprüchen und Feststellungen und verhehlt<lb/>
 auch seine persönliche Meinung nicht, die manchem vielleicht allzu<lb/>
schroff und überhebend vorkommen mag, welche aber mit einer polemischen<lb/>
 Vehemenz vorgetragen wird, die einen artistischen Genuß für<lb/>
sich gewährt. Auch plädiert <rs type="pers" ana="n_42015" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nicht, wie schlecht informierte Gegner<lb/>
ihm vorwerfen, für ein zügelloses Ausleben des Geschlechtstriebes. Er<lb/>
fordert im Gegenteil in vieler Hinsicht straffere Gesetze und strengere<lb/>
Strafen. Nur über die Rechtsgüter, deren Schutz hiebei in Frage kommt,<lb/>
denkt er anders als die meisten. Während nämlich <seg type="insult">moralische Eiferer<lb/>
und gesetzgebende Lebensfremdheit</seg> vor allem Rechtsgüter von mehr<lb/>
oder weniger imaginärer Natur geschützt sehen wollen, Ehre, Sittlichkeit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr53374">
Normalität, Seelenheil und anderes, möchte er die wirklichen Rechtsgüter<lb/>
 besser als bisher geschützt wissen: das Recht der Unmündigen,<lb/>
die leibliche Gesundheit, die freie Willensbestimmung und allenfalls<lb/>
noch die öffentliche Ästhetik. Verbrechen an Kindern, Schädigung der<lb/>
Gesundheit und Zwang in jeder Form sollen strenger als bisher bestraft<lb/>
werden, das Einverständnis mündiger und williger Menschen aber sollte<lb/>
heute endlich als Privatangelegenheit gelten dürfen. Sonst wiederholen<lb/>
sich endlos die immer betrüblicher wirkenden Fälle, daß Gesetzesübertretungen<lb/>
 und Überschreitungen der Sitte in Geschlechtsdingen, die unter<lb/>
anderen Verhältnissen niemandem Schaden brächten, namenloses Unglück<lb/>
über ethisch durchaus integre Menschen bringen. Es sollte auch nicht<lb/>
sein, daß einem des Mordes verdächtigen Menschen die Mordabsicht in<lb/>
der Weise nachgewiesen wird, daß man »erhebt«, er habe einmal die<lb/>
Ehe gebrochen oder »Orgien gefeiert«. Und es sollte nicht sein, daß<lb/>
aus dem Unglück von Kranken des Empfindens der <seg type="insult">Weizen der Erpresser<lb/>
</seg> emporschießt, während ein Luetiker ein blühendes Geschöpf ohne<lb/>
Furcht vor Gesetzen dem Siechtum weihen und sich selbst vor der gesellschaftlichen<lb/>
 Ächtung durch die ärztliche Schweigepflicht gesichert<lb/>
fühlen darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53375">
<rs type="pers" ana="n_42016" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48837">
               <persName>Rosner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-05-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>