<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05551.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05550.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05552.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KARIN MICHAELIS: Ein Karl Kraus-Abend, in: Fackel Heft 13, Nr. 336, 1234, S. 42-47</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_05551</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">336</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-336_n0042.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/336,042</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KARIN MICHAELIS: Ein Karl Kraus-Abend</head>
            <p ana="pr72864">
<space/>Man hatte mir vorher gesagt: Gehen Sie nicht<lb/>
hin, Sie werden nichts davon verstehen. Aber das war<lb/>
</p>
            <p ana="fn400">
<space/>*) Er hat, veranstaltet vom <rs type="inst">Akademischen Verband für<lb/>
Literatur und Musik</rs>, am <date>6. November</date> vor fast tausend Hörern im<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4627" ref="#fk__p_49349">Beethoven-Saal</rs></rs> stattgefunden. Das Programm, auf dessen Rückseite<lb/>
zur Einführung zwei Aphorismen aus <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Pro domo et mundo</rs>«</foreign> und<lb/>
Stellen aus Kritiken gesetzt waren, die sich auf das Verständnis<lb/>
der Distanz zwischen stofflichem Anlaß und künstlerischer<lb/>
Gestaltung beziehen, kündigte die folgenden Satiren, Glossen<lb/>
und Aphorismen an: I. <rs type="title"><seg type="insult"><rs type="pers">Mona Lisa</rs> und der Sieger</seg></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Die<lb/>
Künstler</seg></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Don <rs type="pers" ana="n2_4628" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Die Polizei hierzulande</seg></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Fata Morgana</seg></rs>;<lb/>
<rs type="title">Zweiunddreißig Minuten</rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Fiebertraum im Sommerschlaf</seg></rs>. II. <rs type="title"><seg type="insult">Unter<lb/>
Räubern</seg></rs>; <rs type="title">Ostende, erster Morgen</rs>; <rs type="title">Ein Gedanke und sieben</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr72864">
ein Irrtum. Ich verstand vieles, vielleicht die Hälfte,<lb/>
vielleicht nur ein Viertel. Aber was ich verstand,<lb/>
möchte ich nicht um vieler Premieren-Abende willen<lb/>
versäumt haben. Es war ein Erlebnis, und wer von<lb/>
uns sammelt nicht Erlebnisse?<lb/>
</p>
            <p ana="pr72865">
<space/><rs type="pers" ana="n_52561" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist die Skorpionengeißel, die über<lb/>
das heitere, frivole Wien und Österreich, ja über die<lb/>
Grenze nach Deutschland hinein geschwungen wird.<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_18503">Die Fackel</rs>‘ heißt die kleine Zeitschrift, die er herausgibt<lb/>
, in der Hauptsache selbst schreibt und die in<lb/>
ihrem blutroten Umschlag nichts als Feuersbrunst ist.<lb/>
Der glühendste Fanatiker ist er, zügellos in seinem<lb/>
Zorn, nicht Freund von Feind unterscheidend, blind<lb/>
hervorstürmend gegen alles, was sein haarfeines Rechtsgefühl<lb/>
 verletzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72866">
<space/>Eine Stimme in der Wüste <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr72867">
<space/>Ich hatte hie und da die ‚<rs type="self" ana="werk_18504">Fackel</rs>‘ gelesen. Vieles<lb/>
darin war von so lokalem Interesse, daß es an mir<lb/>
vorbeiging. Aber manchmal las ich mit klopfendem<lb/>
Herzen etwas, was jeder Denkende verstehen konnte,<lb/>
etwas Packendes. Oft habe ich nachgedacht: Wie mag<lb/>
dieser Mann sein, der Zorn und Galle, wie ein verfolgter<lb/>
 Tintenfisch sein dunkles Sekret, ausströmt?<lb/>
Jung oder alt? Wie und was ist dieser <rs type="pers" ana="n_52562" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr72868">
<space/>Vor allem entsinne ich mich eines Fragments aus<lb/>
seinem Buch <seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische Mauer</rs>«</seg>, wo er in zwei<lb/>
Spalten einander zwei Zeitungsausschnitte gegenüberstellte<lb/>
, die nicht riefen, sondern wie in Todesangst<lb/>
</p>
            <p ana="fn400">
<rs type="title">Kreuzer</rs>; <rs type="title">Die Vision vom <seg type="insult">Wiener Leben</seg></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Die Lage der Deutschen<lb/>
in Österreich</seg></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Riedau und Lido</seg></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Eine Kollektion Ansichtskarten</seg></rs>;<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult">Dryaden gesucht</seg></rs>; <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4629" ref="#fk__p_42280">Edison</rs></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Ein Fiebertraum</seg></rs> (<seg type="insult">Der <rs type="inst">Männergesangverein</rs><lb/>
in Rom</seg>). Es entfielen in der I. Abteilung das zweite und in der<lb/>
II. <rs type="title">das siebente Stück</rs>. Dafür wurden — teils innerhalb des<lb/>
Programms, teils als Zugaben — gelesen: <rs type="title">Teilnehmer an der Tafel<lb/>
erzählen</rs>; <rs type="title">Angesichts</rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Wiener Totschlag</seg></rs>; <rs type="title">Gefährlich</rs>; <rs type="title">Hinaus!</rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Ein<lb/>
Satz</seg></rs>; <rs type="title">Der Deutlichkeit halber</rs>; <rs type="title">Mit welchem Wunsche treten Sie<lb/>
ins neue Jahr?</rs>; und der größte Teil der Wahlsatire: <rs type="title">Der Blitz<lb/>
hat sie getroffen</rs>. — Ein Bericht über die Vorlesung ist in<lb/>
Kopenhagen erschienen. Und zwar in der Zeitung <foreign xml:lang="da">‚<rs type="" ana="werk_18505"><seg type="spc">Köbenhavn</seg></rs>‘</foreign><lb/>
(<date>14. November</date>). Er folgt hier in deutscher Übersetzung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72868">
schrien gegen menschliche Ungerechtigkeit und Dummheit<lb/>
. Ein Dienstmädchen hatte ein uneheliches Kind<lb/>
geboren. Sie gab es in ein Dorf in Pflege, von ihrem<lb/>
geringen Lohn wollte sie vier Fünftel für das Kind<lb/>
opfern. Denn sie liebte es. Eine Woche oder einen<lb/>
Monat später gab man ihr das Kind zurück. Warum?<lb/>
»Wenn sie sterben sollte, würde das Kind der Gemeindefürsorge<lb/>
 zur Last fallen.« Sie nahm das Kind<lb/>
und brachte es in ein anderes Dorf, aber auch da<lb/>
fürchtete man das vaterlose Kind anzunehmen. So<lb/>
versuchte sie es mit vier Dörfern. Dann tötete sie<lb/>
das Kind, und dann wurde sie zum Tode verurteilt.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52563" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zitierte das Gerichtsprotokoll kalt und<lb/>
nüchtern, ohne ein Wort hinzuzufügen. Sein Kommentar<lb/>
bestand darin, in der andern Spalte wörtlich einen<lb/>
Artikel aus einem <rs type="perRef" ana="werk_18506">katholischen Blatt</rs> abzudrucken, in<lb/>
welchem stand, wie man ungeborne Kinder im Mutterleibe<lb/>
 zu taufen habe, wenn die Mutter im Sterben läge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72869">
<space/>Wer nur so viel von <rs type="pers" ana="n_52564" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gelesen hat, wird<lb/>
gesehen haben, daß er ein Mann ist, der nicht empört<lb/>
ist, nein, Seelenqualen leidet über all die Grausamkeiten,<lb/>
die rings in <seg type="insult">der wohlgeordneten Gesellschaft</seg> geübt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72870">
<space/>Für <rs type="pers" ana="n_52565" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gibt es nicht Vater oder Mutter, Freund<lb/>
oder Feind. Er ist ein Bruder für jeden leidenden<lb/>
Menschen. Und so tief fühlt er mit, daß sich sein ganzes<lb/>
Wesen krümmt, und er findet für seinen Schmerz als<lb/>
einzige Auslösung jene blutige Ironie, die die Menschen<lb/>
zum Stehenbleiben und Nachdenken nötigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72871">
<space/>Es gibt einen andern Weg, der vielleicht zum<lb/>
Ziele führen könnte: sanft und eindringlich das<lb/>
Evangelium der Liebe zu verkünden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72872">
<space/>Entweder vermag er nicht oder er verschmäht, es<lb/>
zu tun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72873">
<space/>Der Saal ist bis zum letzten Platze voll. Die<lb/>
Jugend hat ihn gefüllt. Eine <choice><sic>gährende</sic><corr>gärende</corr></choice>, schöne Jugend.<lb/>
Nie habe ich auf einem Fleck so viele herrliche<lb/>
Jünglingsgesichter und so viele dunkelglühende fanatisch<lb/>
hingerissene junge Frauen gesehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72874">
<space/>Die Jugend ist so schön in ihrer flammenden,<lb/>
gläubigen Idealität. Und was tuts, ob diese Ideale im<lb/>
Lauf der Zeit verblassen? Sie haben gelebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72875">
<space/>Alle Lichter sind verlöscht. Nur da oben auf dem<lb/>
grün bekleideten Tisch leuchten zwei vereinzelte Kerzen.<lb/>
Sie funkeln unheimlich. Nun kommt <rs type="pers" ana="n_52566" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>. Jung, mit<lb/>
langen unbeherrschten Gliedern, scheu wie eine Fledermaus<lb/>
 eilt er an den Tisch, verschanzt sich bang hinter<lb/>
ihm, kreuzt die Beine, streicht sich über die Stirn,<lb/>
putzt sich die Nase, sammelt sich wie ein Raubtier<lb/>
zum Sprunge, lauscht, wartet, öffnet den Mund wie zum<lb/>
Biß, klappt ihn wieder zu, wartet — — — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr72876">
<space/>Ein unendlich sanftes, unendlich trauriges Lächeln<lb/>
bebt über sein Gesicht. Eine flüchtige, vornehme,<lb/>
scheue Freude schmilzt alle Strenge in diesem jungen,<lb/>
geistvollen, verbitterten Antlitz. Seine nervösen Hände<lb/>
fahren über die mitgebrachten Arbeiten. Er fängt an,<lb/>
hart, nachdrücklich, energisch, bezwingend, durch<lb/>
Überzeugung bezwingend. Hätte er chinesisch oder<lb/>
persisch gesprochen, man wäre mit der gleichen<lb/>
Spannung gefolgt. Seine eigene innere Glut wirkt wie<lb/>
der Funke der vorbeirasenden Lokomotive auf die<lb/>
sommerdürre Prärie umher: alles flammt auf, während<lb/>
er spricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72877">
<space/>Aber mit Beängstigung begriff ich, daß alle diese<lb/>
jungen Seelen viel mehr von <rs type="pers" ana="n_52567" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> als von seinem<lb/>
tiefen, selbstverzehrenden Zorn ergriffen waren. Waren<lb/>
sie zu jung? oder waren sie zu sehr Wiener?<lb/>
</p>
            <p ana="pr72878">
<space/>Fünf Viertelstunden lang schwingt er die Fuchtel<lb/>
des Worts, bald ist seine Stimme heiser von stillem<lb/>
Grimm, bald klingt sie melodisch, als flechte er die<lb/>
Strophe eines Volksliedes ein, bald steigert sie sich zu<lb/>
brüllendem Ungewitter, worin man kaum Wort von<lb/>
Schrei unterscheiden kann, bald durchschneidet sie die<lb/>
Luft wie Hiebe blitzender Waffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72879">
<space/>Die blauen Augen sehen durch die Brillen,<lb/>
zwischen den beiden Lichtern, in den dunkeln Saal<lb/>
hinein — eine Wüste, mit strahlender Jugend gefüllt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72879">
Bald blitzt sein Kinderlächeln auf, bald ist er wieder<lb/>
die unerbittliche Geißel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72880">
<space/>Er macht eine Pause und eilt hinaus. Eilt, flüchtet<lb/>
— sein Schatten zeichnet sich riesengroß auf der<lb/>
Hinterwand des Saales — und verschwindet hinter<lb/>
einem Vorhang. Man applaudiert, man ruft, man jubelt.<lb/>
Er muß wieder hervor. Es wirkt schmerzhaft, wie wenn<lb/>
ein gestürzter Akrobat sich vor dem Publikum zeigen<lb/>
muß, um es zu beruhigen — dann mag er hinter der<lb/>
Szene zusammenbrechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72881">
<space/>Für <rs type="pers" ana="n_52568" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sind diese Hervorrufe sicher, trotz<lb/>
seiner innern feinen und zarten Freude über die<lb/>
Huldigung der Jugend, das allergrößte Martyrium.<lb/>
Aber es muß so sein. Wieder liest er fünf Viertelstunden<lb/>
. Dann ist es zu Ende.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72882">
<space/>Aber man läßt ihn nicht los. Von oben und unten<lb/>
kommen Zurufe. Es ist genau wie in der Schule, wenn der<lb/>
Lehrer ein Märchen versprochen hat und nun fragt, welches<lb/>
er erzählen soll, und jedes Kind verlangt ein anderes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72883">
<space/>Aus diesen Zurufen entnimmt man, daß das<lb/>
Publikum <rs type="pers" ana="n_52569" ref="#fk__p_47565">Krausens Werke</rs> auswendig weiß. Die Zurufe<lb/>
vereinigen sich auf etwas Bestimmtes: — Ja aber das<lb/>
ist zu lang, das wird zwanzig Minuten dauern, sagt er.<lb/>
Man jubelt! — Gleichwohl! Bitte lesen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr72884">
<space/>Und zwanzig Minuten lang liest er eine boshafte<lb/>
Parodie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72885">
<space/>Am nächsten Morgen wird man in der gesamten<lb/>
Wiener Presse vergebens suchen, und kein Wort über<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_52570" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Abend</rs> finden. <rs type="pers" ana="n_52571" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hat die Jugend<lb/>
zum Freund und die ganze Presse zum Feind. Aber<lb/>
wahrhaftig nicht ohne Grund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72886">
<space/>Grausam und grimmig zerfleischt er <seg type="insult">die armseligen<lb/>
Journalisten und Redakteure</seg> bei jeder Gelegenheit.<lb/>
Kein Wunder, daß sie sich mit Totschweigen an ihm<lb/>
rächen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72887">
<space/>Aber wenn <rs type="pers" ana="n_52572" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in der ‚<rs type="self" ana="werk_18507">Fackel</rs>‘ ankündigt,<lb/>
daß er liest, dann füllt sich doch der größte Saal bis auf<lb/>
den letzten Platz.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41828">
               <persName>Münz, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-7</date>
                  <place>Leipnik, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kürschner 1901: Münz, Sigm.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42280">
               <persName>Edison, Thomas Alva</persName>
               <birth>
                  <date>1847-02-11</date>
                  <place>Milan/Ohio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-18</date>
                  <place>West Orange/New Jersey</place>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>