<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05127.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05126.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05128.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">OTTO STOESSL: Aus Goethes Tagebüchern, in: Fackel Heft 12, Nr. 305, 1910, S. 26-30</title>
            <title type="iso-date">1910-07-20</title>
            <title type="id">tid_05127</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">305</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-305_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/305,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>OTTO STOESSL: Aus Goethes Tagebüchern</head>
            <p ana="pr65763">
<space/>Die große <rs type="title">Weimarer Ausgabe</rs> enthält sämtliche<lb/>
Tagebücher <rs type="pers" ana="n_48029" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> mit ihren kurzgefaßten, aber<lb/>
genauen, über 58 Jahre erstreckten Aufzeichnungen.<lb/>
Sie reihten die Ereignisse ohne erkennbare Wertabstufung<lb/>
, Gelegentliches neben Bedeutendem, Gedanken<lb/>
 — <rs type="pers" ana="n_48030" ref="#fk__p_46960">Goethesche Gedanken</rs> — neben zufälligen<lb/>
Tatsachen auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65764">
<space/>Die eigentümliche Schicksalhaftigkeit des großen<lb/>
Menschen, die völlige Durchdrungenheit eines Menschgottes<lb/>
 von allem Seienden, das, weil es ihm begegnet,<lb/>
weder zufällig, noch unwichtig sein kann, dieses<lb/>
Bewußtsein höchster wertverleihender Kraft ließ ihn<lb/>
mit so unbeirrbarer Genauigkeit die Geschehnisse jedes<lb/>
Tages verbuchen. Ihm war jeder Halm auf der Wiese,<lb/>
die er trat, heilig, denn <seg type="spc">er</seg> hörte das Gras wachsen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65765">
<space/>Aus diesen, kaum zu überblickenden Diarien,<lb/>
welche ohne die göttliche Einsicht des Erlebenden für<lb/>
den heutigen Leser in ihrer Gesamtheit weder verständlich<lb/>
, noch erforderlich sein dürften, brachte der<lb/>
<rs type="inst">Inselverlag</rs> eine sehr knappe Auswahl. Ob sie glücklich<lb/>
oder hinreichend ist, möchte nicht einmal gültig<lb/>
beurteilen, wer die <rs type="title">Weimarer Ausgabe</rs> kennt, denn<lb/>
jedes solche Exzerpt beruht auf willkürlichem Ermessen.<lb/>
Die Erläuterungen zu den einzelnen Stellen scheinen<lb/>
keinesfalls besonders genau oder genügend. Doch<lb/>
bleibt dies alles gleichgiltig neben der Tatsache, daß<lb/>
nun eine solche Auswahl da ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65766">
<space/>Ich habe den für meinen leidenschaftlichsten<lb/>
Genuß und für die Entrücktheit dieser Lektüre nur allzukleinen<lb/>
 Band mit jenem Gefühle höchsten möglichen<lb/>
Glückes durchflogen, das von allen Geistern der Menschheit<lb/>
 nur <rs type="pers" ana="n_48031" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> geben kann. Ich begann diese Tagebuchblätter<lb/>
 in der trübsten, von der Gemeinheit des<lb/>
Daseins bis zur Verzweiflung hinabgehetzten Gemütsverfassung<lb/>
 zu lesen und hörte auf in dem heiteren<lb/>
seelischen Gleichmaß eines Getrösteten und Beruhigten,<lb/>
in einer gleichsam entsühnten Betrachtung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65767">
<space/>Keinen, der <rs type="pers" ana="n_48032" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> lesen kann, wird diese innerste<lb/>
 Verwandlung Wunder nehmen, oder übertrieben<lb/>
dünken. Sie zu erklären fällt freilich ebenso schwer,<lb/>
wie überhaupt die eigentümliche schwebende Gehaltenheit<lb/>
 aller Beziehungen zwischen Seelen und Dingen.<lb/>
Gerade diese rätselhafte Erhöhung des Lebensgefühles,<lb/>
die jeder Sterbliche auf seine Weise und nach seinem<lb/>
Maß bei dem oder jenem Anlaß erfährt, bietet aber<lb/>
die einzige würdigste Gewißheit absoluter Existenz und<lb/>
ihr einziges Licht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65768">
<space/>In Keines Macht stand es jemals, seit wir das<lb/>
Andenken großer Menschen heiligen, diese innerste<lb/>
Erhellung so durchaus, so stetig und so sicher zu<lb/>
erwecken, wie dies <rs type="pers" ana="n_48033" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> mit jedem Wort und jeder<lb/>
Berührung vermag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65769">
<space/>Andere gewähren Augenblicke, er schenkt das<lb/>
Leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65770">
<space/>Ich weiß, daß hier eine Frage mich ansieht:<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48034" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>? Die größten Schöpfer spotten der Wertvergleiche<lb/>
, denn jeder ist in seiner Weise einzig, unwiderbringlich<lb/>
 und unschätzbar. Nur ihre Wirkung<lb/>
mag etwa gegeneinander abgewogen und ihr Inhalt<lb/>
beiläufig ermessen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65771">
<space/><rs type="pers" ana="n_48035" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> enthält nun allerdings den weitesten<lb/>
Bereich des Menschlichen als das erhabenste Gefäß,<lb/>
worein je die Fülle der möglichen Charaktere und<lb/>
Äußerungen geborgen wurde. Aber seine Objektivität<lb/>
und seelische Weiträumigkeit ließen ihn und die Nachgeborenen<lb/>
 nahezu ganz von seinem eigensten Ich<lb/>
absehen, das bloß mittelbar und mystisch aus seinen<lb/>
Dramen erschlossen, nicht erschaut werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65772">
<space/>Im gemeinen Leben gewährt nur der Anblick der<lb/>
vom Menschen gleichsam befreiten Natur die volle<lb/>
Beseligung der reinen Kontemplation, hingegen<lb/>
erschüttert die Betrachtung menschlicher Zustände und<lb/>
Charaktere, Kämpfe und Lösungen unser Gemüt allemal<lb/>
aufs neue. Es bleibt Sache des Einzelnen, seine Welt<lb/>
mit der unbewegten Größe der Natur immer wieder<lb/>
in Einklang zu bringen. <rs type="pers" ana="n_48036" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, der Dramatiker<lb/>
</p>
            <p ana="pr65772">
stellt uns mitten in diesen Widerstreit und überläßt<lb/>
uns dem Schicksal des Menschen unter Menschen.<lb/>
Seine Ruhe ist die Grausamkeit der sich allem auferlegenden<lb/>
 Natur, das Glück, das er gewährt, die eindringliche<lb/>
 Qual des Erkennens. <rs type="pers" ana="n_48037" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, der heroischeste<lb/>
Idylliker, überwindet selbst den Konflikt zwischen<lb/>
Mensch und Natur, das irdische Tun als ein Vorspiel<lb/>
des seinen und gibt schließlich Einheit, Vollendung<lb/>
und Friede der Ewigkeit. <rs type="pers" ana="n_48038" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> bleibt der<lb/>
schärfste Stachel, dem Menschentum ins Gehirn<lb/>
gebohrt, die antreibende, aufzwingende, erhöhende<lb/>
Gewalt, <rs type="pers" ana="n_48039" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> aber der nach allen Sintfluten Lächelnde,<lb/>
die Meeresstille und glückliche Fahrt, der milde Entlaster<lb/>
 von allen Qualen, der Silberblick des gestirnten<lb/>
Himmels, die Augenweide der grünen Rasen. Es ließe<lb/>
sich fragen, ob nicht <rs type="pers" ana="n_48040" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> dem Gewissen und<lb/>
Erkennen, der Zucht der Menschen näher sei, aber<lb/>
dem Glück der Irdischen hat keiner liebreicher sich<lb/>
geneigt, als <rs type="pers" ana="n_48041" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65773">
<space/>Die objektive Bedeutung dieser Tagebücher werde<lb/>
gewiß nicht übertrieben. Sicherlich sind sie an sich<lb/>
nicht das Größte, das von ihm stammt, aber <rs type="pers" ana="n_48042" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
entläßt kein »an sich«, ehe er es nicht gesegnet hätte.<lb/>
Über alles Einzelne hinaus, das man vergißt, greift<lb/>
die bleibende Wirksamkeit des Einzigen mit unzählbaren<lb/>
 Assoziationen und hebt den Lesenden in einen Zustand<lb/>
 ungemeinster Entrücktheit, dem Urwesen entgegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65774">
<space/>Der <rs type="pers" ana="n_48043" ref="#fk__p_46960">Goethesche Glaube</rs> an sich selbst war eine<lb/>
Religiosität über jedes Ichgefühl hinaus, eine göttliche<lb/>
Bewußtheit, die fortwirkend jeden Nachkommen aufs<lb/>
neue umfaßt. Andere Mythen der Menschheit sind von<lb/>
Menschen mit Masseninstinkten und Gemeingedanken<lb/>
ersonnen worden, um Gesamtzwecken zu dienen. Der<lb/>
Mythos <rs type="pers" ana="n_48044" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ist von <rs type="pers" ana="n_48045" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> geschaffen und überragt<lb/>
 allen Glauben durch die Erfüllung eines Lebens,<lb/>
durch eine Wahrhaftigkeit und Wirklichkeit, die weder<lb/>
des Zweifels, noch der mystischen Überredung bedarf.<lb/>
Hier hat die Natur ein Wunder offenbart, das zu verehren<lb/>
 beglückt und befreit, nicht beschämt und bindet,<lb/>
</p>
            <p ana="pr65774">
ein einzigesmal hat sie Gedanken, Taten, Schicksale,<lb/>
Werke zum Beweise des Menschentums selbst, in der<lb/>
bündigen Einheit einer Gestalt erstellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65775">
<space/>Die Religionen haben keinen andern Sinn, als<lb/>
über die allgemeine Fragwürdigkeit hinwegzuhelfen,<lb/>
indem sie eine unbeweisbare, transzendente Gewißheit<lb/>
ausbieten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65776">
<space/>Die Religion <rs type="pers" ana="n_48046" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> tröstet mit ihrer Wirklichkeit<lb/>
: es gibt doch einen Menschen, <rs type="pers" ana="n_48047" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> lebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65777">
<space/>So wandelt ein Irdischer mit allen körperlichen<lb/>
 und seelischen Merkmalen der Sterblichkeit, mit<lb/>
Leiden, Kümmernissen, Enttäuschungen, Hoffnungen,<lb/>
<DOUBT sug="Schmerzen">Scherzen</DOUBT>, Begierden, allen Menschen verwandt, doch<lb/>
himmelweit als ihr Gleichnis durch die Ewigkeit unserer<lb/>
Sprache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65778">
<space/>Die <rs type="title">Tagebücher</rs> zeigen, was sie so über alle<lb/>
Maßen ergreifend macht, eben das Menschliche im<lb/>
Erhabenen. Der schöpferische Geist befreit sich im<lb/>
Kunstwerk von seinem Zufälligen und Zuständlichen.<lb/>
Wenn wir dies Gebilde betrachten, forscht unser geheimstes<lb/>
 Verlangen nach dem eigentlichen Antlitz<lb/>
des Schaffenden hinter den Masken von Formen und<lb/>
Worten. In solchen Alltagsaufzeichnungen badet sich<lb/>
das Individuum gleichsam nackt in seiner Wirklichkeit.<lb/>
Das ist die wahre Probe auf sein Gotttum.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65779">
<space/>Es wird notiert, wer zu Besuche kam, anfangs<lb/>
in der ersten, noch glühenden Weimarer Zeit leuchten<lb/>
Gefühlsausbrüche mit furchtbarer Pracht auf, jedes<lb/>
Gespräch mit den Weimarer Leuten wird aufgezeichnet,<lb/>
wobei die Namen der Nächsten durch Symbole ersetzt<lb/>
sind, so erhält der <RS pers="Karl August von Sachsen-Weimar" globID="rs_657">Großherzog</RS> das Zeichen des Jupiter,<lb/>
die Stein das der Sonne, eine schöne Gräfin wird als<lb/>
Venus geführt. Und siehe, der Gott hat Götter geadelt!<lb/>
Langsam leiten die Blätter hinüber zur Gefaßtheit<lb/>
und abgegrenzten Stetigkeit des mittleren Alters, zur<lb/>
sanften Güte und Großvaterzärtlichkeit des Greises. Die<lb/>
Gefühlsbekenntnisse, die anfangs nicht häufig zwar,<lb/>
doch umso gewaltiger loderten, bleiben dann ganz<lb/>
unterdrückt. Welches Schweigen! Ein Mensch ist zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr65779">
Natur selbst geworden, die groß genug waltet, um in<lb/>
Stummheit zu erscheinen. Aber welche Ahnung von<lb/>
Unmeßbarkeit der Empfindungen hinter den dürren<lb/>
Eintragungen von Tod um Tod! An dem Herrn dieser<lb/>
Zeit gingen Reihen von Menschen vorüber, man<lb/>
brachte ihm, was jegliche Ernte an Neuem erzeugt,<lb/>
gleichsam als Weihgeschenk dar, damit sein Blick<lb/>
freundlich darauf ruhe und es segne. So nahm er<lb/>
Kleines und Großes mit gleicher Güte hin und entließ<lb/>
es ganz durchhellt und geweiht. Nicht einmal die lieblichen<lb/>
 spielerischen Fragwürdigkeiten des Witzes durften<lb/>
fehlen, wie anmutig die Anekdoten, wie <rs type="pers" ana="n_48048" ref="#fk__p_46960">goethisch</rs>, sie<lb/>
zu bewahren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr65780">
<space/>Alles Mythische verdankt einer fernen Wirklichkeit<lb/>
 sein zauberisches Fortleben, der Mensch erzeugt<lb/>
sich seine Götter immer nach seinen schönsten Ebenbildern<lb/>
, aber die Zeiten verwischen gerade das Individuelle<lb/>
, löschen den wirkenden Anlaß aus und vererben<lb/>
 die gleichsam ihres Kernes entleerte Schale,<lb/>
so daß nur ein unbestimmter Schein die nötige religiöse<lb/>
Dämmerung erzeugt, nicht erhellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65781">
<space/><rs type="pers" ana="n_48049" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> hat seinen Mythos ganz und gar durchgelebt<lb/>
, durchgebildet und bis in das Andenken jeder<lb/>
Wagenfahrt nach Ilmenau überliefert. Er ist das erste<lb/>
Götterbild, welches vom Gotte selbst geschaffen worden,<lb/>
und woran die Armut und Geringheit der Gläubigen,<lb/>
das schlechte Gedächtnis und die Torheit nicht sündigen<lb/>
können.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>