<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06225.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06224.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06226.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">No no, wer wird denn!, in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 4-5</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06225</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>No no, wer wird denn!</head>
            <p ana="pr83917">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Streit mit dem Königreich Montenegro, der Gegensatz<lb/>
zu einem Völkchen, das auf der tiefsten Stufe des Elends steht, wo<lb/>
Mensch und Vieh noch häufig in einem Raum ohne Dielen, ohne Fenster<lb/>
und ohne Rauchfang zusammenwohnen, würde keinem von uns den<lb/>
Schlaf stören<seg type="symbol" subtype="4dots"/> In den Steinhütten, die oft nur einen Raum haben,<lb/>
wirbeln Männer und Frauen, Erwachsene und Halberwachsene, Schweine<lb/>
und Schafe durcheinander. Der nackte Boden ist die Schlafstätte, die<lb/>
Kleider werden über Nacht nicht ausgezogen, und der ungewaschene<lb/>
Körper ist von Ungeziefer bedeckt. Mais und Zwiebel sind die Nahrung,<lb/>
und Fleisch wird nur an besonders hohen Festtagen genossen. In dem<lb/>
größten Teile des Landes wütet das Sumpffieber, und eine noch viel<lb/>
schlimmere Krankheit, die Lustseuche, ist so verbreitet, daß sie jährlich<lb/>
viele Opfer kostet<seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr83919">
<space/>So schreibt <seg type="insult">ein Mann aus der Wohllebengasse</seg>. Aber die<lb/>
<seg type="insult">Lustseuche</seg>, die auf deutsch Syphilis heißt, soll auch jährlich viele<lb/>
Opfer in <seg type="insult">Staaten</seg> kosten, wo die Kleider über Nacht ausgezogen<lb/>
werden, wo Fleisch genossen wird, wo zwar Männer und Frauen<lb/>
nicht durcheinanderwirbeln, aber <seg type="insult">Schweine und Schafe</seg>, und wo<lb/>
es sogar Rauchfänge gibt. Die <rs type="paper" ana="werk_19425">Neue Freie Presse</rs> hat seit jeher<lb/>
<seg type="insult">einen Pick auf Montenegro</seg>. Gewiß ist ein <seg type="insult">König</seg> nicht<lb/>
sympathisch, dessen Arsch größer ist als sein Land, der<lb/>
jeden Fremden, welcher eine größere Geldsendung bekommt,<lb/>
im Hotel besucht, sich überhaupt mehr für österreichische<lb/>
Postanweisungen interessiert, als nötig ist, sich freut, wenn<lb/>
er seinen Hammel im Trockenen hat, und dann <seg type="insult">seine Lyrik</seg> dem<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_58421" ref="#fk__p_49333">Ludwig Stein</rs> schickt. Aber schließlich, was will man haben,<lb/>
er ist doch ein Montenegriner, wie er sich nicht gewaschen hat,<lb/>
und ein solcher ist immer noch reiner als <seg type="insult">ein volkswirtschaftlicher<lb/>
 Redakteur</seg>, der sich gewaschen hat, lassen wirs gut sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49333">
               <persName>Stein, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1859-11-12</date>
                  <place>Erdö-Bénye/Tokay</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-07-13</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12829</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>