<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04329.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04328.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04330.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Akademiker. (Habilitierung und Rehabilitierung), in: Fackel Heft 08, Nr. 214, 1906, S. 46-47</title>
            <title type="iso-date">1906-12-22</title>
            <title type="id">tid_04329</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">214</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-214_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/214,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Akademiker. (Habilitierung und Rehabilitierung)</head>
            <p ana="pr47226">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203607" key="#fk__p_60706">Akademiker</rs>.</seg></seg></seg> Die ‚<rs type="paper" ana="werk_15006">Wiener Zeitung</rs>‘ vom <date>7.</date> verkündete, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38135" ref="#fk__p_41192"><abbr>Dr.</abbr> Hermann <abbr>v.</abbr> Schrötter</rs> von <abbr>Sr.</abbr> Majestät aus besonderer Gnade zum<lb/>
Assistenzarzt <abbr>i. E.</abbr> ernannt worden ist. Es war klar, daß dies so kommen<lb/>
mußte. Wer nicht als Assistent rehabilitiert ist, kann sich als Dozent<lb/>
nicht habilitieren. Und es ist <seg type="insult">ein schöner Zug freiheitlicher Auffassung<lb/>
in wissenschaftlichen Dingen</seg>, daß man sich oben bei der Frage, ob<lb/>
einer in seinem Fach etwas kann, nicht um die Meinung, die einmal<lb/>
ein Offiziersehrenrat über ihn ausgesprochen hat, kümmert. Freilich hat<lb/>
damals das Interesse dieser Instanz der Frage gegolten, ob ein Reserveoffizier<lb/>
, der auch wissenschaftliche Bücher herausgibt, seine eigenen<lb/>
Ideen nicht von dem, was andere in seinem Fache können, auseinanderzuhalten<lb/>
 verpflichtet sei. (Na, akademischer kann man sich schon nicht<lb/>
mehr ausdrücken!) Und freilich mußte das Urteil jenes Offiziersehrenrats<lb/>
 auch förmlich im Gnadenwege kassiert werden, ehe die Ernennung<lb/>
erfolgen konnte. Der <rs type="inst">akademische Senat</rs> aber hat seine Ansicht über<lb/>
den Fall bisher nicht abgeändert, und müßte sie auch fernerhin von den<lb/>
Beziehungen <seg type="insult">des Hofrat-Vaters</seg> zum Hofe nicht alterieren lassen. Trotzdem<lb/>
wird mir in einer Zuschrift aus <rs type="inst">Universitätskreisen</rs> versichert, daß die<lb/>
Ernennung bloß ein erster Schritt sei. »<rs type="pers" ana="n_38136" ref="#fk__p_41192"><abbr>Dr.</abbr> Schrötter</rs> hat um<lb/>
die Erlangung der <foreign xml:lang="la">venia legendi</foreign> als Privatdozent für interne<lb/>
Medizin eingereicht, und die Kommission, die über dieses Gesuch<lb/>
Bericht zu erstatten hat, wird demnächst zusammentreten. Die Sache<lb/>
muß beschleunigt werden, da <seg type="insult">Hofrat - Vater</seg> im nächsten Jahre<lb/>
das Ehrenjahr absolviert«. Es wäre, meint der Korrespondent, zu<lb/>
bedauerlich, wenn die <seg type="insult">Kontinuität in der wissenschaftlichen Laufbahn<lb/>
der Familie <rs type="pers" ana="n_38137" ref="#fk__p_41448">Schrötter</rs></seg>, die vom amorphen Phosphor, den der Großvater<lb/>
nicht erfunden hat, bis zur Bergkrankheit des Enkels <seg type="insult">so viele Ruhmestaten<lb/>
</seg> aufzuweisen hat, eine Unterbrechung erführe. Wir wollen’s nicht<lb/>
hoffen! Oder sollte <seg type="insult">das vorzügliche kurze Gedächtnis</seg>, das <seg type="insult">die spezifischeste<lb/>
 österreichische Eigenschaft</seg> ist, <seg type="insult">die maßgebenden Kreise</seg> diesmal<lb/>
im Stiche lassen — und die <foreign xml:lang="la">venia legendi</foreign> versagt werden?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41192">
               <persName>Schrötter-Kristelli, Hermann Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1870-08-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-1-6</date>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41448">
               <persName>Schrötter-Kristelli, Leopold Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1837-02-05</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-01-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Laryngologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>