<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04213.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04212.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04214.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sexuelle Ethik. Von Otto Soyka, in: Fackel Heft 08, Nr. 206, 1906, S. 10-13</title>
            <title type="iso-date">1906-07-5</title>
            <title type="id">tid_04213</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">206</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-206_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/206,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sexuelle Ethik. Von Otto Soyka</head>
            <p ana="pr45413">
<space/>Jene nie erklärte Unfähigkeit des Menschen, sich dem Genusse<lb/>
hinzugeben, schuf auch die uralte Verknüpfung der beiden Begriffe<lb/>
Ethik und Sexualität. Als ob das Geschenk der Wollust zu allen<lb/>
Zeiten dieser Rasse zu groß gewesen wäre, als daß sie gewagt<lb/>
hätte, es anzunehmen und sich seiner zu erfreuen. Stets fügte sie<lb/>
hemmend zu dem Gefühl der Lust die Gedanken von Pflicht und<lb/>
Schuld; keine Bibel, die nicht ein Kapitel enthielte: sexuelle Ethik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45414">
<space/>Von den mannigfachen Masken, unter denen sich jene Genußfeindlichkeit<lb/>
, die den Namen Ethik führt, verbarg, kann ich<lb/>
nicht umhin, die des göttlichen Gebotes für die beste zu halten.<lb/>
»Du sollst nicht begehren <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« Unangreifbar in ihrer lapidaren<lb/>
Unlogik war eben nur jene Ethik, die das Recht hatte, jeden Einwand<lb/>
 der Vernunft mit einem endgültigen »Es steht geschrieben«<lb/>
abzutun. Weit schwieriger war es in minder glaubensfroher Zeit<lb/>
für den Verstand, dem Verzicht auf Sinneslust Berechtigung zusprechen<lb/>
 zu können. Um hier der Logik nicht ins Gesicht zu schlagen,<lb/>
wurde das »ewige Gesetz« zu einem Tauschgeschäfte umgewandelt.<lb/>
Für jedes Opfer an Lust und Freude wird eine Rückerstattung des<lb/>
Vergnügens zu wucherisch hohen Zinsen verheißen. Das Stück<lb/>
irdischer Lust, das hingegeben wird, spielt die Rolle einer Polizze,<lb/>
mit der man sich auf eine kolossale Summe von Glück (fällig nach<lb/>
dem Tode) versichert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45415">
<space/>Unsere Zeit ist gegen <seg type="insult">Kapitalsanlagen in fernen Himmelsstrichen<lb/>
</seg> mißtrauisch geworden. Sie schuf sich eine neue Ethik mit<lb/>
Vermeidung des Ortswechsels bei der Zahlung. <seg type="insult">Volksethik, Rassenethik<lb/>
.</seg> »Was du an eigenem Vergnügen in diesem Leben opferst,<lb/>
wird dir in deinen Nachkommen vergolten.« Das Lied vom Leben<lb/>
nach dem Tode mit einiger Änderung. Prüfen wir den innersten<lb/>
Gehalt dieser Verheißung, so zeigt sich, daß sie an Stelle des<lb/>
christlichen Fortlebens im Himmel den heidnischen Glauben an<lb/>
eine Seelenwanderung auf Erden zur Voraussetzung hat. Der<lb/>
Wechsel, den diese moderne Ethik auf das Individuum im Namen<lb/>
einer künftigen Menschheit zieht, ist eine genau so <seg type="insult">schwindelhafte<lb/>
Spekulation</seg>, wie die <seg type="insult">früher gebräuchliche Belehnung himmlischer<lb/>
Kolonien</seg> eine war. Die so gerne vergessene Wahrheit, daß mit<lb/>
dem Tode des Individuums auch seine Liebe und die Freude am<lb/>
Glück der anderen wie seine Kenntnis davon aufhört, vernichtet<lb/>
auch die Grundlage dieser Verstandesethik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45416">
<space/>Der ernsteste Versuch, einer Ethik Vernunft und Sinn zu<lb/>
geben, geschah durch <rs type="pers" ana="n_36647" ref="#fk__p_46454">Kants</rs> Hinweis auf das Gewissen. Eine<lb/>
innere Stimme, die im Gefolge Lustgefühle oder Reue, Lohn oder<lb/>
Strafe hat — hier schien der feste Punkt gefunden um die Welt<lb/>
des Guten in die Angeln zu heben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45417">
<space/>Es ist wohl nicht unangezeigt, diese Hochburg des Diesseits<lb/>
von Gut und Böse, als welche das Gewissen gilt, dem Verständnisse<lb/>
zugänglich zu machen. Dieses Verständnis ist notwendig, um jener<lb/>
Stimme, als der eines Gesetzgebers auf ethischem Gebiete, Gerechtigkeit<lb/>
 widerfahren zu lassen. Der modernen Wissenschaft ist das<lb/>
Gewissen keine Stimme von oben und kein inneres ethisches<lb/>
Phänomen. Sie ist in der Lage, Eingriffe und Änderungen am<lb/>
Gewissen vorzunehmen, ja, selbst ein künstliches Gewissen zu erzeugen<lb/>
. Das alles mit dem Mittel der Suggestion. Wenn jemand<lb/>
im hypnotischen oder auch im wachen Zustande die Suggestion<lb/>
empfängt, späterhin unter bestimmten Umständen so oder anders<lb/>
zu handeln, so ist damit eine »innere Stimme« für ihn geschaffen,<lb/>
die ihm im gegebenen Momente ihre Befehle erteilt. Es wird bei<lb/>
ihm ein Gefühl der Befriedigung (Belohnung) ausgelöst, wenn er<lb/>
ihr gehorcht, und es wird sich ein Unlustzustand (Strafe) einstellen,<lb/>
wenn er Widerstand leistet. Das ist mehr als eine vollkommene<lb/>
Analogie mit dem Gewissen und seinen Folgezuständen. Man<lb/>
</p>
            <p ana="pr45417">
kann in diesem Falle sehr wohl von einem künstlich hergestellten<lb/>
Gewissen sprechen, denn der Antrieb, den wir schlechtweg Gewissen<lb/>
 nennen, ist dem so erzeugten im Wesen gleich. Er ist<lb/>
selbst nur die Folge von Suggestionen, die meist schon in der<lb/>
Periode der Kindheit gegeben und längst in Vergessenheit geraten,<lb/>
doch nicht aufgehört haben weiterzuwirken. Ein Vergehen gegen<lb/>
die Stimme des Gewissens hat als solches die gleiche ethische Bedeutung<lb/>
, die dem Nichtbefolgen eines beliebigen Befehles, den der<lb/>
Hypnotiseur seinem Medium erteilt, zukommt. Das ist: gar keine<lb/>
ethische Bedeutung. Ein Mensch von Gewissen, das ist ein Mensch<lb/>
von Suggestibilität.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45418">
<space/>Die hieraus resultierende wichtigste Erkenntnis lautet: Das<lb/>
Gewissen gleicht einem Phonographen, der nichts anderes zu<lb/>
spielen vermag, als was in ihn hineingesprochen wurde. Das Versehen<lb/>
 des Apparates mit seinen Stücken fällt meistens in längst<lb/>
vergessene Zeit zurück. Die Bedeutung dieser »innern Stimme«<lb/>
für das menschliche Handeln (also auch für die sexuelle Betätigung)<lb/>
ist nur die einer Kritik; jener Kritik, die den Grundsätzen der<lb/>
Erziehung des Individuums entspricht. — Das ist die kurze Übersicht<lb/>
 des Zustandes der ethischen Streitwaffen im Lichte des<lb/>
modernen Wissens. Wissenschaftliche Nüchternheit und ethische<lb/>
Begeisterung sind eben unvereinbare Gegensätze.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45419">
<space/>In einer Broschüre (»<rs type="title"><seg type="spc">Sexuelle Ethik</seg></rs>«, München <date>1906</date>)<lb/>
hat Herr <rs type="pers" ana="n_36648" ref="#fk__p_38569"><abbr>Dr.</abbr> August <seg type="spc">Forel</seg></rs> die Grundzüge einer Ethik und deren<lb/>
Anwendung auf das Sexualgebiet entwickelt. Es handelt sich um eine<lb/>
Ethik der Rasse. Sie baut sich auf einem Glaubenssatze auf: »Es gibt<lb/>
Pflichten gegen sich selbst. Es gibt dann Pflichten gegen unsere<lb/>
Familie und die Menschen, die uns näher stehen, gegen den Staat,<lb/>
gegen die jetzige Menschheit und gegen die zukünftige Menschheit.<lb/>
<seg type="spc">Letztere sind die höchsten</seg>.« Es genügt diese unglaublich<lb/>
verkehrte Voraussetzung zu machen, um zu den seltsamsten Resultaten<lb/>
 zu gelangen. Schon die Tatsache, daß die Erfüllung der<lb/>
Pflichten gegen das Ich erst die Übernahme anderer Pflichten ermöglicht<lb/>
, läßt die Absurdität einer Rangeinteilung der Pflicht in<lb/>
diesem Sinne erkennen. Das Gewissen aber ist geduldig, und wenn<lb/>
einige Autoritäten wollen, daß es dieses Stück von den höchsten<lb/>
Pflichten spielt, so wird dies zweifelsohne bei einer Anzahl von<lb/>
Menschen erreicht werden. Das Gewissen fügt sich der Suggestion<lb/>
</p>
            <p ana="pr45419">
und nicht der Logik. Deshalb kann nicht laut genug gegen den<lb/>
<seg type="insult">Unsinn</seg> Einspruch erhoben werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45420">
<space/>Sonst predigt <rs type="pers" ana="n_36649" ref="#fk__p_38569">Forel</rs> <seg type="insult">das alte Evangelium vom Jenseits</seg>, dem<lb/>
Opfer gebracht werden müssen. An die Stelle des »Jenseits der<lb/>
Erde« ist ein »Jenseits der Gegenwart« <choice><sic>getreten</sic><corr>getreten.</corr></choice> Sinn und Irrtum<lb/>
sind die gleichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45421">
<space/>An mancher Stelle zeigt sich das Dogma, von dem der Autor<lb/>
ausgeht, für eine Ethik des Sexuellen geeigneter als die bis nun<lb/>
als Grundlage dienenden religiösen Dogmen. Gewisse Punkte der<lb/>
Anschauung sind sogar zweifellos Errungenschaften beim Streben<lb/>
nach Klarheit: »In den sexuellen Dingen sollst du die heutige<lb/>
<seg type="insult">Heuchelei</seg>, die unter dem Titel <seg type="insult">‚Moral‘</seg> segelt, durch Wahrheit<lb/>
und Recht zu ersetzen dich bestreben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45422">
<space/>Die Lösung der Frage vom Zusammenhang zwischen Ethik<lb/>
und Sexualität ist naheliegend genug. Da einerseits jede Ethik auf<lb/>
unbewiesenen Voraussetzungen und Lehrsätzen beruht und von<lb/>
Zeit und Ort abhängig ist in ihrer Geltung; da anderseits die<lb/>
sinnliche Empfindung gewiß und unzweideutig ist, so hat die<lb/>
ethische Norm sich der Empfindung anzupassen und nicht umgekehrt<lb/>
. Statt zu versuchen nach wandelbaren ethischen Grundsätzen<lb/>
 die Sexualität einzurenken, möge man daran gehen, <seg type="insult">die Ethik,<lb/>
dieses Stiefkind des logischen Denkens</seg>, mit der stets siegreichen<lb/>
Wahrheit der Wollust in Einklang zu bringen, um es endlich<lb/>
lebensfähig zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45423">
<rs type="pers" ana="n_36650" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Soyka</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38569">
               <persName>Forel, Auguste</persName>
               <birth>
                  <date>1848-9-1</date>
                  <place>Morges/Kanton Waadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-7-27</date>
                  <place>Yvorne bei Aigle</place>
               </death>
               <occupation>Psychiater</occupation>
               <occupation>Entomologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>