<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04734.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04733.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04735.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der neue Ruhm. Von Otto Soyka, in: Fackel Heft 10, Nr. 264, 1908, S. 37-40</title>
            <title type="iso-date">1908-11-18</title>
            <title type="id">tid_04734</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">264</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-264_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/264,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der neue Ruhm. Von Otto Soyka</head>
            <p ana="pr57163">
<space/>Die Zahl der <seg type="insult">Berühmtheiten unserer Tage</seg> nähert sich in<lb/>
den einzelnen Ländern immer mehr dem Resultate der Volkszählung<lb/>
. Es ist unserer Gegenwart endlich gelungen, <seg type="insult">den oft<lb/>
zitierten Dornenpfad des Ruhmes</seg> in einen <seg type="insult">bequemen Spazierweg<lb/>
für jedermann</seg> umzugestalten, und eine bunte Menge von Menschen<lb/>
 wälzt sich die neue Chaussee entlang. Zum guten Tone der<lb/>
Zeit gehört es, in irgend einer Kunst Hervorragendes geleistet<lb/>
zu haben. Wer nicht literarische Lorbeeren pflücken kann, nennt<lb/>
eine persönliche Note im Denken sein eigen, oder eine zarte<lb/>
Nuance im Ton, oder eine unvergleichliche Feinheit im Ausdruck,<lb/>
oder er leistet wenigstens in der Art, das alles zu entbehren, höchst<lb/>
Beachtenswertes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57164">
<space/>Beachtet zu werden, ist eine Anforderung, die mit naiver<lb/>
Selbstverständlichkeit vom <seg type="insult">kleinen Mann des Geistes</seg> an die Öffentlichkeit<lb/>
 gestellt wird. Diese wird mit Gesuchen um <seg type="insult">»Kenntnisnahme<lb/>
«</seg> überlaufen. Die literarische und künstlerische Kritik wird<lb/>
immer mehr zum <seg type="insult">Vorschußverein</seg>, und Frau <rs type="pers">Fama</rs> ist bedeutend<lb/>
leistungsfähiger geworden, seitdem sie <seg type="insult">an Stelle der Posaune die<lb/>
Rotationsdruckerpresse</seg> benützt und <seg type="insult">statt hundert Zungen einige<lb/>
hunderttausend Stahlfedern</seg> im Dienst hat. Und so kam man in<lb/>
die Lage, den Ruhm, einen seltenen und kostbaren Artikel früherer<lb/>
 Zeit, in großen Quantitäten herzustellen und Anteile von<lb/>
ihm für minimale Anzahlung auszugeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57165">
<space/>Dieses Verfahren hat Ähnlichkeit mit schwindelhaften Operationen<lb/>
 schlechter Banken. Denn der Ruhm, wie ihn die Weltgeschichte<lb/>
 bewahrt und zeigt, ist aus Arbeit entstanden, ist nichts<lb/>
anderes als umgesetzte Arbeit selbst. Wenn eine Zeit, wie die<lb/>
unsere, in unbegrenztem Maße Ruhmesnoten ausgibt, ohne im<lb/>
entferntesten für diese Anweisungen Deckung in reellen Arbeitswerten<lb/>
</p>
            <p ana="pr57165">
 zu haben, so werden diese Anweisungen bedeutungslose<lb/>
Zettel und jene tragen eben den Schaden, die die echte Anwartschaft<lb/>
 auf das Kapital der öffentlichen Anerkennung besitzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57166">
<space/>Echter Ruhm war stets nur ein Schatten, den vollbrachte<lb/>
menschliche Handlungen in das Gedächtnis von <seg type="ELIDASH">Mitwelt</seg> und Nachwelt<lb/>
 warfen. Unsere Zeit hat neben <seg type="insult">so vielen industriellen Gedanken<lb/>
</seg> auch den gehabt, diesen Schatten künstlich zu erzeugen, ohne<lb/>
die Leistungen und Mühen, die ihn hervorriefen. Verhieß doch<lb/>
die <seg type="insult">künstliche Herstellung von Ruhm</seg> ein glänzendes Geschäft zu<lb/>
werden, da eben dieser Schatten zu allen Zeiten sehr begehrt war<lb/>
und nicht etwa die oft recht anstrengende Tätigkeit, der er entsprang<lb/>
. Und man brachte in der <seg type="insult">Retorte der Journale</seg> wirklich<lb/>
etwas zustande, das dem Ruhm recht ähnlich sieht. Eine Art<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Homunkulus</rs> von Ruhm</seg> ist es, ein billiges Fabrikat; dieser neue<lb/>
Ruhm ist nicht eben dauerhaft, es mangelt ihm auch etwas am<lb/>
besonderen Aroma, aber zu einem recht angenehmen Rausche<lb/>
verhilft er doch und unser modernes Leben zeigt Unzählige, die<lb/>
diesem Genusse leidenschaftlich fröhnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57167">
<space/>Jeder liebevolle Vater ist in der Lage, seinem Söhnchen<lb/>
zum fünfzehnten Geburtstage <seg type="insult">einen netten, kleinen Knabenruhm</seg><lb/>
zu kaufen. Die Gedichte des Jungen genügen meist vollkommen<lb/>
dazu, wenn das aber nicht der Fall sein sollte, so lassen sich die<lb/>
verbesserten Hausarbeiten zu einem gut aussehenden Bändchen<lb/>
zusammenfügen. Der Beitrag zu den Druckkosten ist selbst für<lb/>
kleinbürgerliche Verhältnisse leicht zu erschwingen. In Bekanntenkreisen<lb/>
 wird das Büchlein viel besprochen, bei einer Tante liegt<lb/>
es im Salon, die andere muß es, der erwachsenen Tochter wegen,<lb/>
unter Schloß und Riegel halten. Es gibt zwar immer einzelne<lb/>
Schulkameraden, die boshafte Rezensionen schreiben, aber dafür<lb/>
loben andere, die nicht dieselbe Anstalt besuchen, umsomehr.<lb/>
Das ist immerhin noch harmloser als der nur zweideutige Mißerfolg<lb/>
 <seg type="insult">einer durchaus reifen und ernst zu nehmenden Talentlosigkeit<lb/>
</seg>. <seg type="insult">Krüppel</seg> können sich heute kaum eine bessere Pflege wünschen,<lb/>
als jene durch die deutsche Kritik. Da wird sorgfältig untersucht<lb/>
und mit Jubel wird verkündet, daß ein oder das andere Glied<lb/>
nicht krumm ist. Da wird an Aufmunterung nicht gespart, mühselig<lb/>
 wird mit Krücken auf die Beine gebracht, was von selbst<lb/>
nie stehen könnte. Die Atmosphäre in der deutschen Kritik hat<lb/>
heute <seg type="insult">Spitalstemperatur</seg>. Talente, die gerade gewachsen sind und<lb/>
</p>
            <p ana="pr57167">
sich kräftig bewegen wollen, stoßen allerorten an. Was sollte man<lb/>
diesen gegenüber auch mit den ängstlich bereitgehaltenen Krücken<lb/>
tun, wenn man sie glücklicherweise nicht ebensogut zum Dreinschlagen<lb/>
 benützen könnte?<lb/>
</p>
            <p ana="pr57168">
<space/>Der Ruhm ist <seg type="insult">zum festgesetzten Normalpreis</seg> zu haben,<lb/>
und wer den Kurs nicht beachtet und zu viel bietet, der läuft<lb/>
Gefahr, nicht ernst genommen zu werden. So kommt es, daß<lb/>
auch die Wohlhabenden des Geistes nur kleine Münze in Verkehr<lb/>
bringen. <seg type="insult">Stimmungsmalerei und Detail</seg> florieren. Die Starken unter<lb/>
den Erzählern holt sich das deutsche Publikum lieber aus Rußland<lb/>
und Frankreich, die Phantasievollen aus England. <seg type="insult">Der deutsche<lb/>
Literat</seg> aber hat in erster Linie <seg type="insult">seine lyrischen Pflichten</seg> zu erfüllen<lb/>
und im Detail seine Kunst zu zeigen. Das ist <seg type="insult">das traditionelle<lb/>
Poetentum</seg>, das <seg type="insult">deutsche Gauen</seg> bevölkert. Ein Unglück ist es<lb/>
freilich nicht, »im Gegenteil, es wird auf diese Weise wirklich eine<lb/>
neue Seite der Welt erschlossen, in die sich auch der noch mit<lb/>
Vergnügen einlebt, der über dem Moos, trotz seiner Zierlichkeit,<lb/>
den Eichbaum nicht vergißt, auf dem es wächst, und über dem<lb/>
Eichbaum nicht den Wald, zu dem er gehört. Schlimm ist nur,<lb/>
daß die Grenze leicht überschritten und das Maß verrückt wird,<lb/>
und das geschieht immer, früher oder später. Weil das Moos sich<lb/>
viel ansehnlicher ausnimmt, wenn der Maler sich um den Baum<lb/>
nicht bekümmert, und der Baum ganz anders hervortritt, wenn<lb/>
der Wald verschwindet, so entsteht ein allgemeiner Jubel, und<lb/>
Kräfte, die eben für das Kleinleben der Natur ausreichen und sich<lb/>
auch instinktiv die Aufgabe nicht höher stellen, werden weit über<lb/>
andere erhoben, die den Mückentanz schon darum nicht schildern,<lb/>
weil er neben dem Planetentanz gar nicht sichtbar ist.« Diese<lb/>
Worte, mit denen im Jahre <date>1858</date> <rs type="pers" ana="n_43474" ref="#fk__p_43835">Friedrich Hebbel</rs> zu ähnlichen<lb/>
Verhältnissen Stellung nahm, gelten uneingeschränkt für unsere<lb/>
Tage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57169">
<space/>Freilich nimmt die Nachwelt mit derben Strichen ihre<lb/>
Korrekturen vor und der Zensurstift der Kulturgeschichte ist<lb/>
erbarmungslos. Man lese einmal die literarischen Notizen, die in<lb/>
zurückliegenden Jahrgängen einer Revue enthalten sind. <seg type="insult">Welcher<lb/>
Lärm um Autoren und Werke</seg>, die prompt vergessen wurden!<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_43475" key="#fk__p_59434"><abbr>N.</abbr></rs> ist <seg type="insult">ein Wunderkind für die Eltern</seg>, <seg type="insult">der große Mann für<lb/>
die Gattin</seg> gewesen, und das alles, weil er seinen Teil von der<lb/>
<seg type="insult">Überproduktion an Ruhm</seg> abbekam, und Herr <rs type="pers" ana="n_43476" key="#fk__p_59434"><abbr>N.</abbr></rs> ist zeitlebens<lb/>
</p>
            <p ana="pr57169">
so stolz und zufrieden gewesen wie die Frau jenes Weisen, die<lb/>
glaubt, ihre Lampe sei Gold, und in diesem Glauben selig lebte<lb/>
und verschied. Wer wollte so grausam sein, <seg type="insult">diesen idyllischen<lb/>
Zustand</seg> zu stören?<lb/>
</p>
            <p ana="pr57170">
<space/>Zwei Dinge sprechen für ein Einschränken des <seg type="insult">modernen<lb/>
Ruhmesvertriebes</seg>. Einmal: daß Herr <rs type="pers" ana="n_43477" key="#fk__p_59434"><abbr>N.</abbr></rs> jemand besseren den<lb/>
Platz fortnehmen könnte, und ferner: das gut begründete, durchaus<lb/>
 unanfechtbare Recht des Publikums, von Herrn <rs type="pers" ana="n_43478" key="#fk__p_59434"><abbr>N.</abbr></rs> nichts<lb/>
zu hören. Das scheint mir ein angebornes Recht von höchster<lb/>
Wichtigkeit, von der Existenz des Herrn <rs type="pers" ana="n_43479" key="#fk__p_59434"><abbr>N.</abbr></rs> nichts, aber gar nichts<lb/>
zu wissen. Und doch ist nur verboten, in menschliches Fleisch<lb/>
Fremdkörper, etwa Messer oder Bleikugeln einzutreiben. In menschliche<lb/>
 Gehirne mit Hammerschlägen die <seg type="insult">Keile der Reklame</seg> zu<lb/>
pressen, ist derzeit gestattet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57171">
<rs type="pers" ana="n_43480" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Soyka</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>