<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00057.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00056.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00058.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die allgemeinen österreichischen Frauen.), in: Fackel Heft 01, Nr. 004, 1899, S. 23-26</title>
            <title type="iso-date">1899-05-01</title>
            <title type="id">tid_00057</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">004</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-004_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/004,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die allgemeinen österreichischen Frauen.)</head>
            <p ana="pr794">
<seg type="spc">Sehr geehrter Herr</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr795">
<space/>Da Sie es sich zur Aufgabe gemacht haben, <seg type="insult">den anmaßenden<lb/>
Cliquengeist</seg> aus allen Winkeln der Öffentlichkeit aufzustöbern,<lb/>
werden Sie vielleicht für die folgende Beschwerde ein wenig Interesse<lb/>
und Raum übrig haben.*)<lb/>
</p>
            <p ana="fn2">
<space/>*) Der Name der Einsenderin ist dem Herausgeber bekannt; er hat, vorurtheilslos<lb/>
, ihren heftigen Vorwürfen ebenso gerne Raum gegeben, als er bereit ist,<lb/>
im nächsten Hefte die eventuelle Erwiderung <seg type="insult">einer der allgemeinen österreichischen<lb/>
Frauen</seg> zu veröffentlichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr796">
<space/>Ich ward einmal — und ich werde den Anlass nennen — von<lb/>
der Präsidentin des »<seg type="spc"><rs type="inst">Allgemeinen österreichischen Frauenvereines<lb/>
</rs></seg>« ausdrücklich ersucht, »mich nicht mehr für den Verein<lb/>
zu verwenden«. Das war also klar. Und wenn ich mich heute<lb/>
neuerdings mit diesem Wirkungskreis der Frauen befasse, so geschieht<lb/>
es nicht <seg type="spc">für</seg> den Verein. Möge mir also <seg type="insult">das Fräulein Präsidentin</seg><lb/>
verzeihen — ich habe <seg type="insult">ihre mütterliche Warnung</seg> nicht vergessen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr797">
<space/>Ich will nur einige Erfahrungen aus diesem die Frauenbewegung<lb/>
Wiens, Österreichs repräsentierenden Vereinsleben einem Publicum<lb/>
zur Verfügung stellen, das selten oder nie in die Lage kommt, sie<lb/>
unter <seg type="insult">moralischen Rippenstößen</seg> selbst zu sammeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr798">
<space/>Als der Verein seine constituierende Versammlung veranstaltete,<lb/>
da stellte <seg type="insult">ein Weib aus der Classe der Enterbten</seg> die Frage, ob auch<lb/>
Arbeiterinnen in den Verein aufgenommen würden, und die schlagfertige<lb/>
 damalige Vorsitzende gab <seg type="insult">mit Pathos und in Pose</seg> die Antwort:<lb/>
»Unser Verein heißt <rs type="inst"><seg type="spc">allgemeiner</seg> österreichischer Frauenverein</rs>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr799">
<space/><seg type="insult">In traulicher Comitésitzung</seg> ward bald darauf beschlossen, einer<lb/>
socialdemokratischen Rednerin die Aufnahme zu verweigern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr800">
<space/>Die schlagfertige Vorsitzende von damals ist längst aus dem<lb/>
Vorstand hinausgeekelt worden, ebenso eine zweite sehr tüchtige<lb/>
Arbeitskraft. Nun blüht auch hier in Frieden und innerer Eintracht —<lb/>
die <seg type="insult">Clique</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr801">
<space/><seg type="insult">In traulicher Comitésitzung</seg> — ich sage das schon zum zweitenmale<lb/>
? — oh, sie finden sehr oft statt! — also <seg type="insult">in traulicher Comitésitzung<lb/>
</seg> werden die Rollen für die Discussionen vertheilt, denn <seg type="insult">eine<lb/>
freie, fröhliche Debatte</seg> ist sehr nützlich. Wie schlagfertig doch dieser<lb/>
oder jener geistreiche Einwand zurückgewiesen ward! Ein unerwarteter<lb/>
Gast in der Debatte bringt so wie ein unerwarteter Gast zu Tische<lb/>
— wir sind ja doch unter <seg type="insult">Hausfrauen</seg> — Verlegenheit hervor. Eine junge<lb/>
Dame (ich kann mit Namen dienen) die Ähnliches arglos versuchte,<lb/>
machte sich sofort missliebig und ward im engeren Kreise, ach!,<lb/>
für <seg type="insult">einen »vorlauten Schnabel«</seg> erklärt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr802">
<space/>Und ich wunderte mich, dass sich unter den Mitgliedern noch<lb/>
einige fänden, die etwas Anderes thäten, als den Beitrag schuldig bleiben<lb/>
und Bücher entlehnen. Ich selbst war nie Mitglied dieses Vereines;<lb/>
</p>
            <p ana="pr802">
anfangs war ich statutenmäßig zu jung, und später — ich weiß nicht,<lb/>
war es das Alter, das mich ausnahmsweise geschützt hat, oder der<lb/>
erhöhte Beitrag — kurz, ich bin’s noch immer nicht. Daher meine<lb/>
Beobachtungen aus der Vogelperspective. Doch hatte ich Beziehungen<lb/>
zu dem Vorstande, da ich anfangs glaubte, meine Kräfte der guten<lb/>
Sache zu widmen, wenn ich sie im Centrum der Bewegung verwertete<lb/>
 — daher meine Kenntnis des »Hinter den Coulissen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr803">
<space/>Es war einmal eine sehr gut besuchte Versammlung der<lb/>
»<rs type="inst">Fabier</rs>« im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_56" ref="#fk__p_58825">Ronachersaal</rs></rs>, und die Anwesenheit eines so zahlreichen<lb/>
und so gewählten Publicums benutzte das ebenfalls anwesende <rs type="inst">Comité<lb/>
des Frauenvereines</rs> geschickt zur Propaganda für eine andere, eine<lb/>
Frauenversammlung, die demnächst stattfinden sollte, eine »ernste,<lb/>
dringende« Sache zur Tagesordnung hatte und bei der jede selbstständig<lb/>
 denkende, vorgeschrittene Frau erscheinen sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr804">
<space/>So wurden also Einladungen ausgetheilt, und eine Kameradin<lb/>
und ich übernahmen dies Amt mit Vergnügen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr805">
<space/>Und auf jeder Einladung stand es mit Tinte unter der Tagesordnung<lb/>
 geschrieben: »<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_703" ref="#fk__p_49745">Mark Twain</rs> hat sein Erscheinen</seg><lb/>
<seg type="spc">zugesagt</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr806">
<space/>Damals hielt ich noch so viel von dem Vereine, dass ich dieses<lb/>
Mittel etwas <foreign xml:lang="de-loc">»schofel«</foreign> fand, und — ja, ja, <foreign xml:lang="la">pater peccavi</foreign> — dies<lb/>
<seg type="insult">dem Fräulein Präsidentin</seg> auch erklärte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr807">
<space/>Daraufhin stellte sie an mich das eingangs erwähnte Ersuchen.<lb/>
Dies vollzog sich in der Garderobe des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_57" ref="#fk__p_58825">Ronachersaales</rs></rs>; nur damit<lb/>
man nicht denke: <seg type="insult">»in traulicher Comitésitzung«</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr808">
<space/>Mit solchen, die Frauen und Mädchen, die man heranziehen<lb/>
will, beleidigenden Mitteln wird in Wien <seg type="insult">»bürgerliche Frauenbewegung<lb/>
«</seg> gemacht, sogar lächerlich gemacht von — ja, natürlich<lb/>
von einer <seg type="insult">Clique</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr809">
<space/>So sind denn bis heute Armuthszeugnisse <seg type="insult">die wichtigsten<lb/>
»<rs type="title">Documente der Frauen</rs>«</seg> geblieben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49745">
               <persName>Twain, Mark</persName>
               <birth>
                  <date>1835-11-30</date>
                  <place>Florida, Mo.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-4-21</date>
                  <place>Reading, Conn.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58825">
               <persName>Ronacher (Vergnügungsetablissement)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>