<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02707.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02706.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02708.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Dilemma, in: Fackel Heft 04, Nr. 118, 1902, S. 26-27</title>
            <title type="iso-date">1902-10-17</title>
            <title type="id">tid_02707</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">118</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-118_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/118,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Dilemma</head>
            <p ana="pr26435">
<space/><seg type="insult"><inciptit>Herr</inciptit> <rs type="pers" ana="n_22880" ref="#fk__p_41891"><abbr>Dr.</abbr> Herzl</rs></seg> stand grollend abseits, als die ‚<rs type="paper" ana="werk_9223">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>‘ dem <RS pers="Heinrich Klinger" globID="name_202098">Präsidenten</RS> der <rs type="inst">israelitischen Cultusgemeinde</rs> gratulierte<lb/>
. Und als der <seg type="insult">Festrummel</seg> vorüber war, schrieb er in <seg type="insult">der<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_9224">Welt</rs>‘ (vom <foreign xml:lang="he">»<date>9. Tischri 5663</date>«</foreign>)</seg>: »<seg type="insult">Eine schmerzliche Erniedrigung</seg><lb/>
wird es immer für das Wiener Judenthum bleiben, daß es die<lb/>
Verwaltung seiner Gemeinde <seg type="insult">Gleichgiltigen und Ehrgeizigen</seg> anvertraute<lb/>
, die in <seg type="insult">sclavischer Unterordnung</seg> unter den Wortlaut des<lb/>
Gesetzes alle ehrwürdigen Zusammenhänge zerrissen und das<lb/>
lebendige Judenthum zu einem <seg type="insult">leblosen Cultus</seg> erniedrigt haben.«<lb/>
Aber auch mit dem Cultus muß es schlecht stehen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22881" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs></seg><lb/>
erklärt: »Aus dem Cultus und seinen Functionen sind <seg type="insult">Corruption<lb/>
und Bestechung</seg> auszumerzen, und dies mit den schärfsten Mitteln.«<lb/>
Ja wie denn? Sind die Functionen corrupt, oder etwa gar die<lb/>
Functionäre? Will man andeuten, daß <seg type="insult">die ehrwürdigen Oberhirten</seg><lb/>
ihre Schafe nicht weiden, sondern scheren? Das folgende typische<lb/>
Geschichtchen, das in den Briefen zahlreicher Väter an den Herausgeber<lb/>
 der ‚<rs type="self" ana="werk_9225">Fackel</rs>‘ erzählt wird, mag dem Vorstand der <rs type="inst">israelitischen<lb/>
Cultusgemeinde</rs> als passende Jubiläumsgabe dargebracht sein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr26435">
An einer Wiener Mittelschule verbietet der israelitische Religionslehrer<lb/>
 seinen Schülern, an den hohen jüdischen Feiertagen die<lb/>
Schule zu besuchen. Der Director duldet solche Schulversäumnisse<lb/>
nur unter der Bedingung, daß die Schüler Gotteshäuser besuchen<lb/>
und hierüber schriftliche Bestätigungen der Väter beibringen.<lb/>
Aber die <rs type="inst">jüdische Gemeinde</rs> sperrt an den Feiertagen die Gotteshäuser<lb/>
 und gestattet den Eintritt bloß gegen hohes Eintrittsgeld.<lb/>
Müssen also die Väter den Buben Parquetsitze zum Preise von<lb/>
5 bis 25 Gulden besorgen — der Aufenthalt im Stehparterre des<lb/>
Tempels ist zwar billiger, aber für Kinder viel zu ermüdend, und<lb/>
die Gallerien sind den Damen reserviert —, und was soll der<lb/>
Vater thun, der solche Geldopfer nicht zu bringen vermag?<lb/>
Schickt man den Knaben am Versöhnungstage in die Schule,<lb/>
so bleibt die <seg type="insult">Rache des orthodoxen Religionslehrers</seg> nicht aus.<lb/>
Der Vater kann darum nicht anders, als dem Sohne <seg type="spc">wahrheitswidrig<lb/>
 bescheinigen</seg>, daß er am Gottesdienst theilgenommen<lb/>
habe. Die kindliche Moral wird durch solche Dinge gewiss nicht<lb/>
gefördert. Aber vielleicht die Uebertrittsbewegung. Was man vom<lb/>
jüdischen Religionsunterricht an unseren Mittelschulen, bei dem<lb/>
die Knaben mit der Erlernung einer unnützen Sprache und mit<lb/>
deren grammatikalischen Tücken geplagt werden, hört, erinnert<lb/>
ja oft an den alten Witz: Die Römer hätten ihre Jünglinge<lb/>
gezwungen, das Griechische zu erlernen, um durch die Schwierigkeiten<lb/>
 der griechischen Grammatik ihren Hass gegen die Griechen<lb/>
anzufachen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_22882" key="#fk__p_37632"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="†"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>