<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07034.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07033.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07035.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Historischen und die Vordringenden, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 6-10</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07034</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Historischen und die Vordringenden</head>
            <p ana="pr95513">
<space/>Im <rs type="inst">ungarischen Parlament</rs> hat einer, um <seg type="insult">die sogenannten<lb/>
 Bankmagnaten</seg> vor Angriffen zu schützen,<lb/>
auf die Verbindung der Magnaten mit den Banken hingewiesen<lb/>
. Das müssen sie sich schon gefallen lassen, daß<lb/>
ihr Wappen, einmal für Tantièmen verkauft, nicht nur<lb/>
als <seg type="insult">der Schild einer Bankfirma</seg>, sondern auch als <seg type="insult">das<lb/>
Schild der Bankiers</seg> seine Dienste tut. Der <rs type="pers" ana="n_64166" ref="#fk__p_54149">Graf Tisza</rs> aber<lb/>
war wieder der Meinung, daß der <seg type="insult">Burgfriede zwischen den<lb/>
in Kompagnie getretenen Klassen</seg> nicht gestört werden<lb/>
solle, indem auf die von Natur und durch Erziehung gegebenen<lb/>
 Gegensätze hingewiesen werde. Sie sollten sich im<lb/>
Gegenteil vertragen und beide von einander lernen. Denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95515">
<space/>»Die <seg type="spc">historischen Klassen haben von den jetzt vordringenden<lb/>
 neuen Schichten der ungarischen Gesellschaft<lb/>
viel zu lernen</seg>, sehr viele Eigenschaften und sehr viele Tugenden <seg type="spc">haben</seg><lb/>
sie sich von ihnen <seg type="spc">anzueignen</seg> und sehr viele alte Fehler <seg type="spc">haben</seg> sie<lb/>
abzustreifen. Auf anderer Seite aber <seg type="spc">hat es gegen niemanden eine<lb/>
verletzende Spitze</seg>, wenn wir hinzufügen, daß auch die neuen<lb/>
Schichten der ungarischen Gesellschaft bemüht sein müssen, <seg type="spc">all das<lb/>
in sich aufzusaugen</seg>, was die alten Faktoren der Gesellschaft an<lb/>
großen Eigenschaften von ihren Vorfahren ererbt haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr95517">
<space/>Man kann nicht übersehen, daß der <rs type="pers" ana="n_64167" ref="#fk__p_54149">Graf Tisza</rs><lb/>
<seg type="insult">in etwas kategorischer Form</seg> seine Standesgenossen<lb/>
</p>
            <p ana="pr95517">
aufgefordert hat, im <seg type="insult">Verdienen</seg> tüchtiger zu werden,<lb/>
während er unter höflichen Entschuldigungen die <seg type="insult">Geldjuden<lb/>
</seg> ersucht hat, sich endlich auch die Manieren der<lb/>
guten Gesellschaft anzueignen. Aber das pädagogische<lb/>
Resultat wird, wenn <seg type="insult">diese Welt</seg> noch ein paar Jahrzehnte<lb/>
 so weiter läuft und der <seg type="insult">Fortschritt</seg> der <seg type="insult">Wegmacher<lb/>
 der Entwicklung</seg> bleibt, nicht ganz den<lb/>
Erwartungen <seg type="insult">jenes Liberalismus</seg>, der auf <seg type="insult">eine gute<lb/>
Mischung</seg> hinarbeitet, entsprechen, weil aller Wahrscheinlichkeit<lb/>
 nach schließlich <seg type="insult">die historischen Klassen</seg><lb/>
<seg type="insult">ohne irdische Güter und mit schlechten Manieren</seg>, <seg type="insult">die vordringenden<lb/>
 Schichten</seg> aber <seg type="insult">mit zweifachem Besitzstand</seg><lb/>
die Gesellschaft repräsentieren werden. Und wann hätte<lb/>
sich <seg type="insult">diese Evolution</seg> besser absehen lassen als an<lb/>
<seg type="insult">jenem Zustand einer heillosen Vermengung</seg>, der eben<lb/>
der Kriegszustand ist? Daß die Aristokratie entschlossen<lb/>
scheint, auf jede geistige Verpflichtung zu Gunsten<lb/>
<seg type="insult">der ihr imponierenden Intelligenz</seg> und auf jede<lb/>
sittliche Verantwortung zu Gunsten <seg type="insult">der sie umlagernden<lb/>
 Crapüle</seg> zu verzichten; daß <seg type="insult">ein ahnungsloses<lb/>
 Wetteifern um die Gunst des Auswurfs</seg> eingesetzt<lb/>
hat; daß <seg type="insult">im eklen Gemengsel der Wohltätigkeit</seg> der<lb/>
Adel eine Erfrischung erlebt und die Gleichheit im<lb/>
Schützengraben von der <seg type="insult">Brüderlichkeit im Komitee</seg><lb/>
ergänzt wird; daß Leute froh sind, am Tisch von<lb/>
<seg type="insult">Leuten</seg> einen Platz zu finden, die sie ehedem nicht<lb/>
am Tisch ihrer Leute geduldet hätten, und daß<lb/>
heute der Herr <seg type="insult">einen Umgang</seg> hat, den sein Kammerdiener<lb/>
 aus Adelsstolz ablehnen würde — das alles springt<lb/>
<seg type="insult">aus der großen Zeit und der kleinen Chronik</seg> an jedem<lb/>
neuen Tag ins Auge. Sinnfällig kam <seg type="insult">diese Tendenz<lb/>
zum Rollentausch</seg> in dem Stolz des <rs type="pers" ana="n_64168" ref="#fk__p_44694">Grafen Karolyi</rs><lb/>
zum Ausdruck, der <seg type="insult">die voreilige und höchst laienhafte<lb/>
Meinung</seg>, <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_64169" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> habe mit seinem Umgang<lb/>
im Konzentrationslager renommiert, hinterdrein durch<lb/>
das Bekenntnis enttäuscht hat, er habe sich vor Glück<lb/>
gar nicht fassen können, <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_64170" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> endlich kennen<lb/>
zu lernen, und dessen eigenes Staunen mit der Versicherung<lb/>
 beruhigen müssen, es werde noch schöner<lb/>
</p>
            <p ana="pr95517">
kommen und die Klassenunterschiede würden völlig<lb/>
schwinden, seitdem man einmal zusammen nicht nur im<lb/>
Interniertenlager, sondern auch im Schützengraben<lb/>
gelegen sei. Man trifft sich längst <seg type="insult">in Redaktionen,<lb/>
auf <foreign xml:lang="fr">Jours</foreign>, in der Nächstenliebe und bei allen<lb/>
Gelegenheiten</seg>, wo ein Gedränge ist, und vielleicht<lb/>
kommt noch die Zeit, wo der Adel sogar noch <seg type="insult">die<lb/>
höchst unadelige Gesinnung</seg> abstreift, die Leute, denen<lb/>
er den Hof macht und überläßt, hinter ihrem Rücken<lb/>
grauslicher zu finden als in ihrem Gesicht. Denn<lb/>
das ist ein Vorurteil. Auch wird er sich nicht<lb/>
lange mehr zu schämen haben, mit Bürgerlichen zu<lb/>
verkehren, denn <seg type="insult">der künftige Adel</seg> nimmt bereits in<lb/>
einer Weise überhand, daß es bald mehr <seg type="insult">Ahnherren</seg><lb/>
in der Kärntnerstraße geben wird, als solche, die ihre<lb/>
Ahnherren schon begraben haben. Viele gibt es, die<lb/>
nicht umsonst an Konserven oder Wolldecken verdient<lb/>
 haben wollen, ohne die Aussicht, daß in<lb/>
hundert Jahren <seg type="insult">ein stolzes Geschlecht undefinierbaren<lb/>
Ursprungs</seg>, aber sicher <seg type="insult">aus der Zeit kriegerischer Verdienste<lb/>
</seg>, blühen und gedeihen wird, abhold der<lb/>
Vermischung, unzugänglicher als <seg type="insult">die fallsüchtige<lb/>
Gesellschaft jener Tage</seg>, die seinem <seg type="insult">Ahnherrn</seg> keinen<lb/>
Fußtritt gab. Eheschließungen dürften das ihrige dazu<lb/>
tun, mit der Trennung vom Tisch, die so lange ein<lb/>
soziales Hindernis war, aufzuräumen. Denn es geschieht<lb/>
schon häufig, daß hochgeborne Herren <seg type="insult">die Koryphäen<lb/>
der Ischler Esplanade</seg> nicht nur heiraten, sondern<lb/>
sogar mit ihnen nachtmahlen gehen. <rs type="pers">Jupiter</rs> hat seine<lb/>
erotischen Neigungen so sehr als Privatsache betrachtet,<lb/>
daß er sich auch mit einer Königstochter nur im<lb/>
Inkognito eines Stiers abgegeben hat: und konnte<lb/>
dennoch nicht verhindern, daß es in die Mythologie<lb/>
kam. Er zeugte mit ihr <seg type="insult">zwei Gerichtspräsidenten</seg>.<lb/>
Was für eine Generation droht aber heraufzukommen,<lb/>
da die Väter ahnungsloser waren als die Mütter?<lb/>
Die Welt hat sich auf eine undankbare Art bewiesen,<lb/>
daß sie noch Blut hat. Jetzt wird es ihr auch nicht<lb/>
mehr darauf ankommen, es zu mischen, und es wird<lb/>
</p>
            <p ana="pr95517">
sich zeigen, daß <seg type="insult">die Vordringenden</seg>, deren seit Jahrtausenden<lb/>
 <seg type="insult">frischer Stoßkraft</seg> keine Defensive Widerstand<lb/>
leisten konnte, <seg type="insult">die Sieger dieses kurzen Kriegs</seg> waren.<lb/>
Aber hat man ihnen nicht die Schlüssel zu den sozialen<lb/>
Festungen in die Hand gedrückt, als wären es die<lb/>
zu den Ghettos? Gibt es einen Abgrund, aus dem<lb/>
man sie nicht heraufgeholt hat? Eine Strickleiter<lb/>
sozialer Verbindung, die man ihnen nicht gereicht<lb/>
hätte? <seg type="insult">Kinoschmierer, Operettenlieblinge, Agenten</seg><lb/>
müssen sich den Hochgestellten nicht mehr aufdrängen<lb/>
, sie werden begehrt; und der <seg type="insult">Parvenü</seg><lb/>
braucht sich nicht mehr anzustrengen, wenn Hoheit<lb/>
ihm auf halbem Weg entgegenkommt. Von einer<lb/>
Fürstin empfangen werden, ist gefährlich, weil man<lb/>
sicher sein kann, einen <seg type="insult">Revolverjournalisten</seg> bei ihr<lb/>
zu treffen, die phantastischesten Zusammenstellungen<lb/>
sind im Geschmack der Zeit, und <seg type="insult">der arme »Würdenträger<lb/>
«</seg>, der unter der Last keucht, ist <seg type="insult">der mißbrauchte<lb/>
Dienstmann des Großindustriellen</seg>, der ihn für schlechte<lb/>
Behandlung durch gelegentliches Essen entschädigt.<lb/>
Kann man denn mit Fug noch von <seg type="insult">Vordringenden</seg><lb/>
sprechen, wenn <seg type="insult">die Historischen</seg> schon hinter ihnen sind?<lb/>
Wahrlich, nie haben sie selbst sich das Leben so leicht<lb/>
gemacht wie ihnen der Feind, und der letzte Hemmschuh<lb/>
, den <seg type="insult">die historische Welt</seg> ihnen in den Weg legen<lb/>
wollte, ward durch <seg type="insult">den unerforschlichen, aber seit Jahrtausenden<lb/>
 am Sieg wirkenden Ratschluß ihres Gottes</seg><lb/>
beseitigt. Wie sollte eine <seg type="insult">Rasse</seg>, deren Ambition man<lb/>
nahetritt, wenn man ihr nur die Neigung zu greifbaren<lb/>
Gütern vorwirft, nicht auch auf die moralischen,<lb/>
die doch in einem so verwandelten Leben <seg type="insult">das billige<lb/>
Ornament</seg> der andern sind, Appetit haben? Kommt<lb/>
einst der Tag — und wir erleben ihn —, daß<lb/>
der Wert vollends <seg type="insult">Ware</seg> geworden ist, so mag noch<lb/>
eine Gelegenheit bleiben, ihn aus dem Markt zu ziehen,<lb/>
um <seg type="insult">den ewigen Händlern</seg> die Chance zu verderben:<lb/>
der Adel beweise sich, indem er ihn ablegt, und lasse<lb/>
die <seg type="insult">Gesellschaft</seg> als <seg type="insult">ein Ghetto der Nobilitierten</seg> hinter sich!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44694">
               <persName>Károlyi, Michael Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1875-03-04</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-03-19</date>
                  <place>Vence/Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49957">
               <persName>Nordau, Max Simon</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-29</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18472</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12365</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54149">
               <persName>Tisza de Borosjenö et Szeged, István Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-31</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ermordet von Soldaten während der "Chrysanthemen Revolution"</note>
               <note type="comment">ungar. Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20757</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>