<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10025.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10024.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10026.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ausgebaut und vertieft!, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 152-154</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_10025</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0152.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,152</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ausgebaut und vertieft!</head>
            <p ana="pr136198">
<space/>Jetzt glaubte ich mich am Ziel im satirischen Wettlauf<lb/>
mit der Welt, die in jeder Minute einen Vorsprung gewinnt,<lb/>
immer überbietend, was ich längst schon zu haben wähne, so<lb/>
daß ichs noch lange nicht habe, immer wieder mich zwingend,<lb/>
auch diesen ihren Sieg noch zu feiern, wieder und wieder den<lb/>
Stein gegen mich werfend, der den <seg type="insult">Aufbau</seg> verändert, hier zum<lb/>
<seg type="insult">Abbau</seg> nötigt, dort zum <seg type="insult">Ausbau</seg>, beteiligt wie ich selbst an einem<lb/>
Riesenwerk der Komposition, wir beide verbunden in der<lb/>
Notwehr gegeneinander — da kommt auch dieses noch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136200">
— — bezüglich Rußlands wies <rs type="pers" ana="n_83517" ref="#fk__p_53740">Stresemann</rs> auf die dieser Tage<lb/>
in Moskau eingeleiteten Wirtschaftsverhandlungen hin, die als ein<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Ausbau</seg></seg> des <rs type="event">Rapallovertrages</rs> zu betrachten sind — — betonte der<lb/>
Minister die Notwendigkeit, das Verhältnis Deutschlands zu Österreich<lb/>
weiter freundschaftlich <seg type="spc">auszubauen und zu vertiefen</seg>. — —<lb/>
Wir hoffen, daß unsere beiderseitigen engen Beziehungen durch das<lb/>
im <date>Juli</date> in Prag unterzeichnete Wirtschaftsabkommen eine noch <seg type="insult"><seg type="spc">weitere<lb/>
Vertiefung</seg></seg> erfahren werden, zumal wir uns in diesem Abkommen<lb/>
</p>
            <p ana="pr136200">
den <seg type="insult"><seg type="spc">weiteren Ausbau</seg></seg> unserer Wirtschaftsbeziehungen vorbehalten<lb/>
und zugesagt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136202">
Bewahren wir ruhig Blut. Stellen wir uns vor, daß wir es soeben<lb/>
vergossen haben. Daß es ein <seg type="insult">Zauber</seg> ist. Ein fauler zwar, aber<lb/>
doch ein <seg type="insult">Zauber</seg>. Plötzlich sagt <seg type="insult">ein <foreign xml:lang="de-loc">Viechkerl</foreign> von einem General</seg>,<lb/>
um seine Meinung über die Situation befragt: <foreign xml:lang="de-loc">»Immer feste druff!«</foreign><lb/>
Demnächst kriegen wir Getreide aus der Ukraine. Wir halten<lb/>
noch immer durch. Das müssen wir uns vorstellen, denn anders<lb/>
wäre nicht durchzuhalten, anders <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_83518" ref="#fk__p_53740">Stresemann</rs></seg>, der uns das<lb/>
antut, nicht zu ertragen. Es ist ganz gewiß ein <seg type="insult">Zauber</seg>. Bewußtseinshandlungen<lb/>
 bei <seg type="insult">Ministern</seg> anzunehmen, liegt keine Ursache vor.<lb/>
Sie pflegen sich zwar in ein Wort zu verbeißen, dessen <seg type="insult">Banalität</seg><lb/>
alle Gewähr der Umläufigkeit hat und alle Gefahr, Ereignis<lb/>
zu werden: wenn schon nicht das Leben zu drosseln so<lb/>
doch zu plagen, wenn schon nicht die Körper abzubauen,<lb/>
so doch die Seelen zu sanieren. So hat sich die <seg type="insult">»Sanierung<lb/>
der Seelen«</seg> ins <seg type="insult">Gehirnweichbild Wiens</seg> gefügt und es wird<lb/>
nicht eher Ruh sein, bis zwar nicht die Seele saniert, aber<lb/>
ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Marterl</foreign> im <rs type="title"><rs type="pers" ana="name_200086" ref="#fk__p_55993">Büchmann</rs></rs></seg> errichtet ist. Doch <seg type="insult">»ausgebaut<lb/>
und vertieft« — diesen fürchterlichsten Völkerfluch</seg>, der fortzeugend<lb/>
 immer sich selbst gebar und den mit der Hölle längst<lb/>
auch die Erde ausgekotzt hat, jetzt noch von sich zu geben,<lb/>
das vermag <seg type="insult">selbst ein <rs type="pers" ana="n_83519" ref="#fk__p_53740">Stresemann</rs></seg> nur, wenn er verhext ist.<lb/>
Und da ist hundert gegen eins zu wetten, daß, ganz wie <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_83520" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs></seg><lb/>
mit dem <seg type="insult">Pirouettenschlagen</seg> die Konstabler ansteckt, demnächst<lb/>
<seg type="insult">unser Mataja</seg> <seg type="insult">den Ausbau und die Vertiefung</seg> oder vielmehr<lb/>
<seg type="insult">die Vertiefung und den Ausbau</seg> zurückgeben wird, bis wieder<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_83521" ref="#fk__p_53740">Stresemann</rs></seg> an der Tour ist. Die <seg type="insult">Staatsmänner</seg> beginnen zu<lb/>
hüpfen wie die <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Wachmänner</seg> und Milchmänner</seg>. Es ist ansteckend, man<lb/>
soll an diese Dinge nicht rühren, ich weiß, daß ich schuld bin<lb/>
und daß, wenn ich’s bespreche, es im nächsten Augenblick<lb/>
geschieht. Das ist ein Hysteron-Proteron, ein immer aktueller<lb/>
Anachronismus, den nur <seg type="insult">das papierene Leben</seg> vermag, das nicht<lb/>
so viel Gehirnkonsistenz mehr gewährt, den <seg type="insult">Ausbau</seg> abzubauen,<lb/>
wenn längst der <seg type="insult">Abbau</seg> ausgebaut ist, ja der <seg type="insult">Aufbau</seg> angebaut. Die<lb/>
Leute wissen nicht einmal vom Hörensagen, was sie reden, sonst<lb/>
würde ihnen totenübel. Sie dürften <seg type="insult">Rotationsmaschinen</seg> zu Müttern<lb/>
haben. Doch nehmen wir einmal an, sie hätten Herz und Nieren<lb/>
</p>
            <p ana="pr136202">
wie wir: da wüßte ich noch Rat, da wäre ich zu brauchen, aber<lb/>
wer als sie würde mich hindern, positiv zu sein und am<lb/>
Wiederaufbau mitzuwirken? Es fehlt jemand im Staat, der<lb/>
den <seg type="insult">Regierungsleuten</seg> sagt, was sie nicht zu reden haben. Gerade<lb/>
bei uns, wo eine neue Regierung von der demissionierenden<lb/>
ernannt wird und infolgedessen die <seg type="insult">Sanierung der Seelen</seg> fortsetzt,<lb/>
die diese begonnen hat, täte eine starke Hand not. Warum<lb/>
kommt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83522" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs></seg> nicht auf die Idee, mich zum Regierungsregisseur<lb/>
 zu machen, wo ich ohnedies mit <seg type="insult">Dilettanten</seg> viel lieber<lb/>
arbeite als mit Routiniers. Ich würde in dem Augenblick, da<lb/>
die neue Regierung gebildet ist (bis auf den <seg type="insult">Unterrichtsminister</seg>),<lb/>
die Arbeit anfangen und mich zunächst ausschließlich auf<lb/>
Pantomimen beschränken. Meine Wortregie bestände darin, daß<lb/>
ich ihnen alles das beibringe, was sie nicht zu reden haben,<lb/>
wenn sie, wie vorauszusehen, nichts zu sagen haben. <seg type="insult">Den<lb/>
christlichsozial gearteten Mitgliedern des Ensembles</seg> würde<lb/>
ich bei der <seg type="insult">Sanierung ihrer Seelen</seg> kein Hindernis in den Weg<lb/>
legen, aber wehe, wenn sie einer in den Mund nähme und<lb/>
darin führte! Und bei den großdeutsch gesinnten würde ich das<lb/>
Hauptaugenmerk auf <seg type="insult">den Ausbau und die Vertiefung</seg> richten<lb/>
und bei dem leisesten Versuch, derlei zu unternehmen, drakonisch<lb/>
strafen. So aber kann man für nichts gutstehen. Sollte, da ich<lb/>
noch kein Amt, nur eine Meinung habe, während sie publizistische<lb/>
 Gestalt gewinnt, das Ungeheuerliche geschehen und <seg type="insult">die<lb/>
herostratische Tat des Herrn <rs type="pers" ana="n_83523" ref="#fk__p_53740">Stresemann</rs></seg> Nachahmung finden, so<lb/>
kann ich nur sagen, daß ich es zwar gewußt, aber nicht gewollt<lb/>
habe. Stellen wir uns dann vor, daß diese Welt im <seg type="insult">Blutzauber</seg><lb/>
erstarrt ist, Tauwetter eingetreten, und wir hören durch<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_83524" ref="#fk__p_39411">Münchhausens</rs> Radio</seg>, was es Neues gibt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53740">
               <persName>Stresemann, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1878-5-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-10-3</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichskanzler, Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10103</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55993">
               <persName>Büchmann, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1822-01-04</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-02-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39411">
               <persName>Münchhausen, Börries Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-03-20</date>
                  <place>Hildesheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-03-16</date>
                  <place>Windischleuba/Altenburg</place>
               </death>
               <occupation>Lyriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41542">
               <persName>Hainisch, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1858-08-15</date>
                  <place>Aue/Schottwien, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zuchtkuh Bella errang Rekorde</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 735/63 irrt. Hindenburg</note>
               <note type="comment">Gedicht "Mein Heimatland" in der Vertonung von Viktor Keldorfer</note>
               <note type="comment">1920-28 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7662</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>