<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05812.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05811.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05813.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Pornographien, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 61-61</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05812</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0061.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,061</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Pornographien</head>
            <p ana="pr77904">
braucht die Menschheit wie einen Bissen Brot. Denn man glaubt<lb/>
gar nicht, wie viele Menschen, auch in höheren Kreisen, ohne Text<lb/>
nicht onanieren können, und wie viele, wenn sie selbst den Text<lb/>
haben, auch noch die Illustration dazu brauchen. Die Verfolgung<lb/>
der pornographischen Verleger ist deshalb so töricht wie die der<lb/>
Kupplerinnen. Wie bei diesen ist es auch verwerflich, wenn Verleger<lb/>
die Autoren preisgeben wollen, die sich um des Geldes willen hingegeben<lb/>
 haben. Auch ist die Berufung auf Kunst und Wissenschaft<lb/>
so lächerlich, wie wenn sich eine Kupplerin auf die <seg type="insult">Ästhetik</seg> und<lb/>
auf die <seg type="insult">Sozialpolitik</seg> ausreden wollte. Erlaubt und geboten ist<lb/>
dagegen in beiden Fällen der offene Hinweis auf <seg type="insult">die bessere<lb/>
Kundschaft</seg>, weil es immer Eindruck macht und in Gerichtskreisen<lb/>
von der Natürlichkeit des Geschlechtstriebes überzeugt, wenn<lb/>
bekannt wird, daß ein <seg type="insult">Hofrat</seg> auch so etwas nötig hat. Jeder<lb/>
Versuch, die <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> abzuleugnen, ist so niedrig wie die<lb/>
<seg type="insult">Sittlichkeit</seg>, die sie anklagt. Die Verteidigung hat darin zu bestehen,<lb/>
daß der angeklagte Verleger zugibt, er habe <seg type="insult">Schweinereien</seg><lb/>
angeboten, weil nach <seg type="insult">Schweinereien</seg> Nachfrage ist. Ein Freispruch,<lb/>
der aus andern Gründen erfolgt, ist als unwürdig zurückzuweisen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>