<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00884.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00883.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00885.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Der Spitalsprocess.), in: Fackel Heft 02, Nr. 037, 1900, S. 12-20</title>
            <title type="iso-date">1900-04-01</title>
            <title type="id">tid_00884</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">037</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-037_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/037,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Der Spitalsprocess.)</head>
            <p ana="pr8436">
<space/><inciptit>Der</inciptit> schwersten Verletzung der ethischen Pflichten,<lb/>
die sein Beruf dem Arzte auferlegt, haben jüngst die<lb/>
Wiener Geschwornen zwei Aerzte schuldig erkannt, da<lb/>
sie den Mann freisprachen, der mit ungestümen,<lb/>
beleidigenden Worten den Vorwurf der Pflichtverletzung<lb/>
erhoben hatte. Das Verdict ward von Allen, die den<lb/>
Gang des Processes verfolgt haben, gebilligt. Aber die<lb/>
Gründe dieser Billigung, soweit sie öffentlich geäußert<lb/>
wurden, sind, so verschieden sie auch waren, allesammt<lb/>
falsch. Was in den Tagesblättern über die schweren<lb/>
</p>
            <p ana="pr8436">
Schäden unseres socialen Lebens, die der Process<lb/>
aufgezeigt hat, gesagt ward, war für den Tag<lb/>
gesagt. Nirgends eine Betrachtung, die das Wesen<lb/>
der Dinge trifft. Wenn die Einen nur das Nächstliegende<lb/>
 sahen und gegen den Aerztestand loszogen,<lb/>
sind die Anderen auf das Fernste gerathen, haben die<lb/>
Verantwortung von den Einzelnen auf die Gesellschaft<lb/>
abgewälzt und werden wohl auch künftig darüber<lb/>
beruhigt sein dürfen, dass Geschwornenurtheile, die<lb/>
die Gesellschaft treffen, nicht executierbar sind. Den<lb/>
Betrachtern der Tagesereignisse geht’s ja immer so.<lb/>
Wenn sie, der gewohnten Oberflächlichkeit sich<lb/>
schämend, in die Tiefe dringen wollen, gerathen sie<lb/>
so weit, dass sie schließlich an der entgegengesetzten<lb/>
Oberfläche ankommen. So droht der Process des<lb/>
Schriftsetzers <rs type="pers" ana="n_6619" ref="#fk__p_53644">Stellbogen</rs> nutzlos zu bleiben. Die einzig<lb/>
sichtbare Wirkung, die er hatte, war eine Spazierfahrt<lb/>
des Ministerpräsidenten in das <rs type="inst">Allgemeine Krankenhaus<lb/>
</rs>; und auch da hätte die Oeffentlichkeit lediglich<lb/>
ein <foreign xml:lang="la">post hoc</foreign> bemerkt, wenn nicht Herr <rs type="pers" ana="n_6620" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs><lb/>
ausdrücklich hätte versichern lassen, es sei <foreign xml:lang="la">propter hoc</foreign><lb/>
geschehen. Misstrauische Menschen erwarten aber von<lb/>
den <seg type="insult">Spazierfahrten unserer Minister</seg> recht wenig. Sie<lb/>
behaupten, dass sich auch andre Leute mitunter<lb/>
Krankenhäuser, Fabriken und Ueberschwemmungen<lb/>
anschauen, wenn ihnen dazu Gelegenheit geboten wird.<lb/>
Dass man bei Ministerbesuchen statt des deutschen<lb/>
Wortes »anschauen« das lateinische »inspicieren« gebrauche<lb/>
, sei bloße Höflichkeit, und zwischen Fremdwort<lb/>
und deutscher Bezeichnung bestehe hier keineswegs<lb/>
der Unterschied, der etwa zwischen einer <seg type="insult">Excellenz</seg><lb/>
und einem ausgezeichneten Manne besteht <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr8437">
<space/>Der Schriftsetzer <rs type="pers" ana="n_6621" ref="#fk__p_53644">Stellbogen</rs> war <seg type="insult">ein fanatischer<lb/>
Anhänger der Naturheilkunde</seg>, <seg type="insult">ein ebenso überzeugter<lb/>
als verbohrter Gegner der Aerzte</seg>. Da erkranken seine<lb/>
beiden Kinder an der Diphtheritis. Um die Behandlung<lb/>
dieser Krankheit war gerade ein erbitterter Kampf<lb/>
geführt worden, in dem eben damals die Anhänger<lb/>
</p>
            <p ana="pr8437">
der Serumtherapie auf allen Linien gesiegt zu haben<lb/>
schienen. Das Diphtherieheilserum galt jetzt als einziges<lb/>
Mittel zur Heilung der Krankheit, deren Statistik just<lb/>
eine starke Verbreitung aufwies, — wahrscheinlich<lb/>
deshalb, weil bei allen möglichen Halsentzündungen<lb/>
die Diagnose auf Diphtheritis gestellt wurde, damit der<lb/>
Arzt durch Präventivimpfungen sicher gehe. <seg type="insult">Dem<lb/>
Naturheilkünstler <rs type="pers" ana="n_6622" ref="#fk__p_53644">Stellbogen</rs></seg> musste die Serumtherapie<lb/>
als <seg type="insult">schlimmste Ausartung der verhassten Medicin</seg> erscheinen<lb/>
. Aber die Angst um das Leben seiner Kinder<lb/>
war schließlich stärker als seine Ueberzeugung. Er<lb/>
vertraut die Kleinen dem Spital zur Serumbehandlung<lb/>
an; das eine stirbt, das andre hat er in kläglichem<lb/>
Zustand zurückerhalten und mit Mühe gerettet. Der<lb/>
Mann hat eine Tragödie durchgelebt. Wie einer, der<lb/>
sich geistig stark genug zum Atheisten glaubt, aber<lb/>
moralisch zu schwach ist, in schwerer Noth Gott anruft<lb/>
, so hat er sich an die Aerzte gewendet. Sie haben<lb/>
ihm nicht geholfen. Muss seine Ueberzeugung jetzt<lb/>
nicht stärker, durch den Schmerz zorniger, durch<lb/>
Mitleid mit jenen, die er täglich ihre Kinder der Spitalsbehandlung<lb/>
 anvertrauen sieht, eifriger werden? Das <seg type="insult">Opfer<lb/>
seines Intellects — mögen andre immerhin sagen, seines<lb/>
Unintellects</seg> —, das er gebracht hat, will er zum Nutzen<lb/>
der Menschheit gebracht haben. Die Leidenschaft, mit<lb/>
der in <rs type="pers" ana="n_6623" ref="#fk__p_53644">Stellbogens</rs> <seg type="insult">Schriftchen</seg> die Aerzte bekämpft<lb/>
werden, darf nicht mit dem Maßstab gemessen werden,<lb/>
den man an die wohlüberlegten Aeußerungen geübter<lb/>
Polemiker legt. Die Geschwornen haben recht daran<lb/>
gethan, den Mann freizusprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr8438">
<space/>Was ist aber die Lehre, die aus diesem Process<lb/>
zu ziehen ist? Die Aerzte — und nicht nur die beiden,<lb/>
die als Kläger auftraten, sondern ihre Standesgenossen<lb/>
mit ihnen — müssen den Kampf gegen die <seg type="insult">naturheilkundliche<lb/>
 Propaganda</seg>, der so lax geführt wird, mit<lb/>
größter Energie aufnehmen. In den Beleidigungen, die<lb/>
ein gekränkter Vater ihnen zuruft, in <seg type="insult">diesen unsinnigen<lb/>
Verdächtigungen</seg> ihres Thuns und ihrer Absichten<lb/>
</p>
            <p ana="pr8438">
müssen sie die Wirksamkeit von Bestrebungen erkennen,<lb/>
die das geistige Wohl der Bevölkerung durch <seg type="insult">Aufhetzung<lb/>
</seg> gegen die wissenschaftliche Einsicht und ihr<lb/>
leibliches durch die Verweisung an <seg type="insult">laienhafte Pfuscherei</seg><lb/>
bedrohen. Der Angeklagte hat sich auf ein Scherzwort<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_6624" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Lueger</rs> über <seg type="insult">Aerzte und alte Weiber</seg> berufen,<lb/>
das nur die <seg type="insult">Unbildung</seg> im liberalen wie im christlichsocialen<lb/>
 Lager ernst nehmen konnte. In <seg type="insult">Unbildung</seg> ist<lb/>
denn auch der Ursprung seiner Gesinnung zu suchen.<lb/>
Für schädliche Gesinnungen bestraft man Menschen<lb/>
nicht, aber man sucht die verderblichen Einflüsse<lb/>
zu beseitigen, aus denen sie entstehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr8439">
<space/>Unsre Oeffentlichkeit ist auf diese Seite der Frage<lb/>
überhaupt nicht eingegangen. Aber die Klagen einer<lb/>
langen Reihe von Müttern über die Zustände im<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_503" ref="#fk__p_45653"><abbr>St.</abbr> Joseph-Kinderspital</rs></rs> haben sie tief erregt. Mögen<lb/>
diese Klagen auch übertrieben gewesen sein. Aber<lb/>
durch welche Beweise konnte der Vorwurf der Unreinlichkeit<lb/>
 besser erhärtet werden, als durch die Verantwortung<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_6625" ref="#fk__p_41161"><abbr>Dr.</abbr> Heim</rs>? 70 kranke Kinder erhalten<lb/>
täglich 12 Leintücher. Das heißt, kleine Kinder, die<lb/>
ihr Bett verunreinigen, oft nässen, bleiben durchschnittlich<lb/>
 sechs Tage auf einem Leintuch liegen.<lb/>
Und Herr <rs type="pers" ana="n_6626" ref="#fk__p_41161"><abbr>Dr.</abbr> Heim</rs> behauptet, das sei höchst reinlich.<lb/>
Es fehlen eben die Mittel für genügende Wartung.<lb/>
Welche Schlüsse haben nun <seg type="insult">unsre Zeitungsschreiber</seg><lb/>
aus diesen Enthüllungen gezogen? Sie haben sich<lb/>
daran erinnert, dass wir zu wenig Kinderspitäler haben.<lb/>
Nun, zumindest die Leser der ‚<rs type="paper" ana="werk_2339">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ können<lb/>
fast wöchentlich von bedauernswerten Proletarierfrauen<lb/>
lesen, die mit ihren kranken Kindern von einem überfüllten<lb/>
 Spital zum andern nutzlos irren. Das hat uns<lb/>
nicht erst der Process gegen <rs type="pers" ana="n2_504" ref="#fk__p_53644">Stellbogen</rs> gelehrt; er hat<lb/>
aber damit auch gar nichts zu thun. Dass jenen Kindern,<lb/>
die im Spital Aufnahme finden, nicht entsprechende<lb/>
ärztliche Behandlung und Wartung zutheil wird, steht<lb/>
doch in keinem Zusammenhange damit, dass anderen<lb/>
Kindern die Aufnahme versagt wird. Daran aber hatte<lb/>
</p>
            <p ana="pr8439">
die Betrachtung anzuknüpfen, dass das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_505" ref="#fk__p_45653">St. Joseph-Spital<lb/>
</rs></rs> eine <seg type="spc">Wohlthätigkeitsanstalt</seg> ist und dass in<lb/>
dieser, wie den meisten unsrer Wohlthätigkeitsanstalten,<lb/>
die traurigste Dürftigkeit herrscht. Schuld daran trägt<lb/>
der <seg type="insult">Geiz</seg> und die <seg type="insult">kleinliche Eitelkeit</seg> derer, die bei uns<lb/>
die Wohlthäter spielen. In den Tagen des Processes haben<lb/>
wir dafür aus der ‚<rs type="paper" ana="werk_2340">Neuen Freien Presse</rs>‘ zwei schlagende<lb/>
Beispiele entnehmen können. Der vielfache Millionär <rs type="pers" ana="n_6627" ref="#fk__p_43649"><abbr>Freih.</abbr><lb/>
<abbr>v.</abbr> Königswarter</rs> hat ein Capital zur Errichtung eines<lb/>
Kinderspitals hinterlassen. Aber es wird wohl noch<lb/>
zwei Decennien dauern, ehe dieses Capital seinem<lb/>
Zwecke zugeführt werden kann. Denn der <seg type="insult">Wohlthäter</seg><lb/>
hat verboten, dass der gänzlich ungenügende Betrag,<lb/>
den er stiftete, etwa für die dringend nothwendige<lb/>
Ausgestaltung eines bestehenden Institutes verwendet<lb/>
werde. Er muss ein eigenes Spital haben, das seinen<lb/>
Namen führen soll. Die Freunde seiner Familie — Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_6628" key="#fk__p_41865"><abbr>Dr.</abbr> Stern</rs> ist ihr Wortführer — drängen jetzt, dass das<lb/>
Spital baldigst gebaut werde. Natürlich erweist sich<lb/>
dann ein Bau, bei dem auf das äußerste gespart werden<lb/>
muss, bald als unzulänglich, und nach einer Anzahl<lb/>
von Jahren haben wir neben den zahlreichen schlecht<lb/>
eingerichteten Anstalten noch eine kaum besser eingerichtete<lb/>
. Aber die Gemeinde sollte ja nach dem<lb/>
Willen des verstorbenen <seg type="insult">Wohlthäters</seg> einen Beitrag zur<lb/>
Errichtung und Erhaltung des Spitals leisten, das den<lb/>
Namen <rs type="pers" ana="n_6629" ref="#fk__p_43649">Königswarter</rs> zu verherrlichen bestimmt ist. Vielleicht<lb/>
 hätte die Gemeinde um des edleren Humanitätszweckes<lb/>
 willen auch <seg type="insult">diese Zumuthung</seg> erfüllt. Aber sie<lb/>
hat ja, wie <rs type="pers" ana="n_6630" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Lueger</rs> durch eine Zuschrift an die ‚<rs type="paper" ana="werk_2341">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>‘ in Erinnerung brachte, vor zwei Jahren, anlässlich<lb/>
 des Regierungsjubiläums des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_66">Kaisers</RS>, ihre Loyalität<lb/>
bewiesen, indem sie nach dem humanen Wunsch des<lb/>
Monarchen den Betrag von zwei Millionen Kronen<lb/>
für den Bau eines Kinderspitals widmete. Und dieser<lb/>
Bau muss ja wohl schon fertig oder doch nahezu<lb/>
beendet sein? Nicht doch, er wird »ehestens« in Angriff<lb/>
 genommen werden. Denn die Commune Wien ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr8439">
zwar loyal, und wenn’s der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_67">Kaiser</RS> wünscht, sogar human,<lb/>
aber sie hat kein Geld. Und je länger man den Bau<lb/>
hinausschiebt, desto mehr erspart man durch die<lb/>
Zinsen, die das bewilligte und also wohl schon vorräthige<lb/>
 Geld trägt. Ja, <seg type="insult">Wohlthun</seg> trägt Zinsen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr8440">
<space/>Aber ich werde doch nicht alle Schuld von den<lb/>
beiden Aerzten abwälzen wollen, die als verurtheilte<lb/>
Kläger den Gerichtssaal verließen? Den einen wenigstens,<lb/>
den jungen Secundararzt, muss ich ja wohl der Oeffentlichkeit<lb/>
 preisgeben? Er hat bangenden Eltern, die ihr<lb/>
Kind zurücknehmen wollten, zugerufen: »Dann wird<lb/>
es hin!« Er soll sogar einem zehnjährigen Knaben<lb/>
eine Ohrfeige gegeben haben. Und auf seine Frage,<lb/>
was denn dazu gehöre, einem Kinde eine Ohrfeige zu<lb/>
geben, hat ihm der Vertheidiger offenbar namens aller<lb/>
Wiener Väter, Mütter und Lehrer nachdrücklich geantwortet<lb/>
: <seg type="insult">»Die größte Rohheit!«</seg> Der andere Kläger<lb/>
freilich, der alte Mann, der eine ehrenvolle langjährige<lb/>
Laufbahn hinter sich hat, wird um der harten Worte<lb/>
willen, die er hören musste, bedauert. Er selbst<lb/>
ist ja mit Eltern und Kindern nicht roh verfahren.<lb/>
Dass er kranke Kinder im Spital zurückhielt, war nur<lb/>
seine Pflicht. Und wenn manches in den Krankensälen<lb/>
 geschah, was nicht in Ordnung war, so geschah’s<lb/>
ohne seinen Willen, weil ohne sein Wissen. Er konnte<lb/>
doch dem Spitalsdienst nicht allzuviel Zeit widmen.<lb/>
Denn sein Amt war ein bloßes Ehrenamt, sein Lohn<lb/>
neben einem kärglichen Wagenpauschale nur das<lb/>
stolze Bewusstsein des Wohlthäters.<lb/>
</p>
            <p ana="pr8441">
<space/>Ich liebe die Klarheit, und sollte sie selbst ein<lb/>
paar schöne Gefühle kosten. Und darum kann ich dem<lb/>
jungen Secundararzt, der neben den Krankenzimmern<lb/>
ein Ambulatorium mit 100 bis 200 Personen täglich<lb/>
führen musste, nicht allzusehr darob zürnen, dass er<lb/>
einen Dienst, für den er nicht qualificiert war, schlecht<lb/>
versah. Ich spreche ihn moralisch frei, so wie ich als<lb/>
Richter einen jener armen Eisenbahnarbeiter freisprechen<lb/>
 würde, die man nach Katastrophen die Sünden<lb/>
</p>
            <p ana="pr8441">
ihrer Vorgesetzten büßen lassen möchte. Aber ich verurtheile<lb/>
 den Leiter des Spitals, das <rs type="pers" ana="n_6631" ref="#fk__p_53644">Stellbogen</rs> uns geschildert<lb/>
 hat. Denn daraus entspringen die schwersten der<lb/>
Uebel, an denen so viele unsrer Wohlthätigkeitsanstalten<lb/>
 leiden, dass die ehrenämtliche Verwaltung<lb/>
von Männern oder Frauen übernommen wird, die<lb/>
nicht gewillt oder ihrer materiellen Lage halber nicht<lb/>
imstande sind, sich voll und ganz ihrer Aufgabe zu<lb/>
widmen. Das Beispiel eines Mannes, wie es der Gründer<lb/>
der Rettungsgesellschaft, <rs type="pers" ana="n_6632" ref="#fk__p_41565"><abbr>Dr.</abbr> Mundy</rs>, war, ist meines<lb/>
Wissens in Wien ohne Nachfolge geblieben. Ehrenämter<lb/>
 sind bei uns Nebenämter, die Orden, schöne<lb/>
Titel, und wenn’s gut geht, infolge des Titels auch<lb/>
bessere Privatpraxis bringen. Anstatt zu fühlen, dass<lb/>
der Träger eines Ehrenamtes unter erhöhter Verantwortlichkeit<lb/>
 steht, meint man, dass hier jede Leistung<lb/>
genüge, da doch im voraus auf Gegenleistung verzichtet<lb/>
 ward. — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr8442">
<space/>Das sind die Gedanken, die aus dem Material<lb/>
des Processes zu schöpfen waren. Aber es lohnt die<lb/>
Mühe, auch über seine Führung einige Worte zu<lb/>
sagen. Unser Publicum beschäftigt sich zu selten,<lb/>
unsre Zeitungen niemals mit der Führung unsrer Strafprocesse<lb/>
, während doch der Wert der Oeffentlichkeit<lb/>
des Processes zumeist darin liegt, dass sie die Kritik<lb/>
herausfordert. Diese Kritik hat denn wiederholt Gelegenheit<lb/>
 gehabt — und nicht am seltensten bei Processen<lb/>
, in denen der Leiter des Processes gegen<lb/>
Stellbogen fungierte — zu bemerken, wie übel die<lb/>
Vorsitzenden die große Macht, die unser Processverfahren<lb/>
 ihnen einräumt, gebrauchen. Wenn diesmal der<lb/>
Vorsitzende, ehe noch <rs type="pers" ana="n_6633" ref="#fk__p_53644">Stellbogens</rs> Broschüre verlesen<lb/>
war, sie für einen <seg type="insult">Fünfkreuzerroman</seg> erklärte, so ist<lb/>
es zu bedauern, dass nicht sogleich auf das schärfste<lb/>
protestiert wurde. Und mit welcher Gereiztheit, mit<lb/>
wie sichtlichem Bestreben, die Verurtheilung des Angeklagten<lb/>
 durchzusetzen, wurden dann Zeugen und Vertheidiger<lb/>
 behandelt! <rs type="pers">Themis</rs> schien statt des Schwertes<lb/>
</p>
            <p ana="pr8442">
einen <seg type="insult">Dreschflegel</seg> in der Hand zu halten. Und sie<lb/>
schlug kräftig drauf los, wenn auch mit besserem<lb/>
Eifer als Takt. Neben dem Vorsitzenden verdienen<lb/>
aber auch die beiden Advocaten gewürdigt zu werden.<lb/>
Der eine, der die Kläger vertrat, schien zunächst<lb/>
durch die gröblichsten Beschimpfungen des Angeklagten<lb/>
beweisen zu wollen, dass alle Klagen über die Uebergriffe<lb/>
 der Staatsanwälte thöricht seien, da doch Advocaten<lb/>
 als Ankläger sich noch weit schlimmere zu<lb/>
schulden kommen lassen. Und dann verschmähte er<lb/>
kein <seg type="insult">demagogisches Argument</seg>, das sich etwa gebrauchen<lb/>
ließ. Da der Angeklagte ein Reichsdeutscher ist, ward<lb/>
er <seg type="insult">den soliden Wiener Bürgern auf der Geschwornenbank<lb/>
</seg> als ein <seg type="insult">Fremdling</seg> geschildert, der alles Große in<lb/>
Oesterreich — <rs type="pers" ana="n_6634" ref="#fk__p_56980">Skodas</rs> und <rs type="pers" ana="n_6635" ref="#fk__p_52412">Rokitanskys</rs> Manen wurden<lb/>
citiert — in den Koth zerre. Seine Ideen seien revolutionär<lb/>
, sie verleiten zu <seg type="insult">feindseligen Gesinnungen<lb/>
gegen den Staat</seg>; man weiß, wie gern die Geschwornen<lb/>
<seg type="insult">Staatsretter</seg> spielen. Dass der Mann, der <seg type="insult">gleichsam<lb/>
als Advocat des österreichischen Staates</seg> auftrat, ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_6636" ref="#fk__p_44322">Schönerianer</rs> ist, musste die Ueberzeugungskraft seiner<lb/>
Worte offenbar erhöhen. Nun kam der Vertheidiger<lb/>
zu Wort. Seine rednerische Aufgabe war bescheiden<lb/>
. Unter höheren Gesichtspunkten durfte er die<lb/>
Sachlage nicht besprechen, wenn er nicht manches<lb/>
gegen seinen Clienten vorbringen wollte. Er hatte<lb/>
also lediglich auf die Aussagen der Entlastungszeugen<lb/>
hinzuweisen und etwa noch die Geschwornen daran<lb/>
zu erinnern, dass die Belastungszeugen nicht anders<lb/>
aussagen konnten, als sie es thaten, wenn sie nicht<lb/>
selbst als schuldig erscheinen wollten. Auf die Stimmung<lb/>
der Geschwornen brauchte der Vertheidiger nicht mehr<lb/>
einzuwirken. Aber wann hätte jemals <seg type="insult">eine der Zierden<lb/>
unseres Barreaus</seg>, selbst im ernstesten Fall, sich die<lb/>
Gelegenheit entgehen lassen, durch eine <seg type="insult">tiradenreiche<lb/>
Rede</seg> darzuthun, um wie viel leichter man <seg type="insult">ein schlechter<lb/>
Novellist und Journalist</seg> als ein ernster Vertreter des<lb/>
Rechtes werden kann? Mit dem <date>31. März 1900</date>, ward<lb/>
</p>
            <p ana="pr8442">
also den Geschwornen erzählt, beginne »ein neues<lb/>
Capitel in der Geschichte der Humanität, jener<lb/>
Humanität, die das Symbol des <DATERANGE>20. Jahrhunderts</DATERANGE> sein<lb/>
wird«. Der Vertheidiger macht den Kalender, trotz<lb/>
<rs type="pers" ana="n_6637" ref="#fk__p_55493">Wilhelm dem Zweiten</rs>. Ich aber weiß auf die Frage,<lb/>
die ein eifriger Leser der Processberichte mir zuruft,<lb/>
keine Antwort. Dieser Mann weiß nicht, welchem der<lb/>
beiden Advocaten er glauben soll: Der Vertheidiger<lb/>
hat versichert, mit diesem Processe beginne das <seg type="insult">Zeitalter<lb/>
 der Humanität</seg>, der Ankläger aber hat erklärt,<lb/>
Männer, wie den <rs type="pers" ana="n_6638" ref="#fk__p_41161"><abbr>Dr.</abbr> Heim</rs>, mache ein solcher Process<lb/>
nicht anders <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43649">
               <persName>Königswarter, Hermann Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1864-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-9-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">1., Opernring 8</note>
               <note type="comment">verh. 1. mit der Soubrette Melanie Blaskovich, 2. Adolfine Sosna (2. Ehe Anton Graf Apponyi)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41565">
               <persName>Mundy, Jaromir Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1822-10-03</date>
                  <place>Schloß Eichhorn/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-08-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
               <occupation>Militärarzt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52412">
               <persName>Rokitansky, Carl von</persName>
               <birth>
                  <date>1804-02-19</date>
                  <place>Königgrätz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1878-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40952">
               <persName>Koerber, Ernest von</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-6</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-4</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53644">
               <persName>Stellbogen, Carl Paul Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1863-9-21</date>
                  <place>Frankfurt an der Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-11-12</date>
                  <place>Tulln</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsetzer</occupation>
               <note type="comment">verbot als Naturheilkunde-Anhänger die Impfung seiner Kinder gegen Diphtheritis, Prozeß</note>
               <note type="comment">5., Schönbrunner Straße 22</note>
               <note type="comment">verh. mit Mathilde S. (*1860?), Kinder. Paul (*1890?), Alfred (*1896?), Ferdinand (*1898)</note>
               <note type="comment">Buchdruckerei-Corrector beim Fremden-Blatt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41161">
               <persName>Heim, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1843-3-16</date>
                  <place>Hetzendorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-12-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Chirurg</occupation>
               <note type="comment">4., Favoritenstr. 15</note>
               <note type="comment">Chefarzt der Theresian. Akad., Präs. der Ärztekammer</note>
               <note type="comment">Primararzt St. Josef-Kinderspital</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18026</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44322">
               <persName>Schönerer, Georg Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1842-07-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-12-14</date>
                  <place>Schloß Rosenau/Zwettl, NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/60373</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56980">
               <persName>Škoda, Josef von</persName>
               <birth>
                  <date>1805-12-10</date>
                  <place>Pilsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-6-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Anatom</occupation>
               <occupation>Internist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45653">
               <persName>Josef, Hl.</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>