<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04950.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04949.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04951.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die Findigkeit der Post), in: Fackel Heft 11, Nr. 288, 1909, S. 16-17</title>
            <title type="iso-date">1909-10-11</title>
            <title type="id">tid_04950</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">288</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-288_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/288,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die Findigkeit der Post)</head>
            <p ana="pr61878">
<space/>Die <seg type="insult">»Findigkeit der Post«</seg> ist eine angeborne Eigenschaft.<lb/>
Ich habe lange nicht an sie glauben wollen. Denn daß die Post<lb/>
eine populäre Persönlichkeit findet, wenn ein scherzhafter Zeichner<lb/>
statt der Adresse das Konterfei auf eine Postkarte gesetzt hat,<lb/>
ist nicht weiter erstaunlich. Die Post <seg type="insult">dieses malerischen Landes</seg><lb/>
verweilt gern bei einem <seg type="insult">Bildel</seg> und läßt sich’s eben auch ein wenig<lb/>
Kopfzerbrechen kosten, wenn nur am andern Tag im ‚<rs type="" ana="werk_16997">Extrablatt</rs>‘<lb/>
der Ruhm unter <seg type="insult">die populäre Persönlichkeit, den scherzhaften<lb/>
Zeichner und die findige Post</seg> verteilt wird. Kürzlich aber<lb/>
bekam ich einen Expreßbrief aus Stuttgart, und dieser Fall war<lb/>
es, der mich wirklich an die <seg type="insult">Findigkeit der Post</seg> glauben lehrte.<lb/>
Wäre das Kuvert einfach mit meinem Namen und der Adresse<lb/>
»Wien« versehen gewesen, traun, die Post hätte nicht lange gefackelt<lb/>
 und wie in zahllosen anderen Fällen auf mich geraten.<lb/>
Die Sache war aber nicht so einfach, sie war vielmehr außerordentlich<lb/>
 kompliziert, und dennoch gelang es der Post, mir den<lb/>
Brief zuzustellen. Er war von Stuttgart am <date>2. Oktober</date> abends<lb/>
abgeschickt worden und ich hatte ihn am <date>3. Oktober</date>, Sonntag,<lb/>
um 8 Uhr abends erwartet. Statt dessen bekam ich ihn aber erst<lb/>
am Montag nachmittags. Dieser Eilbrief war achtundvierzig<lb/>
</p>
            <p ana="pr61878">
Stunden von Stuttgart nach Wien gegangen. Ein einfacher Brief<lb/>
wäre rascher zugestellt worden. Aber ein einfacher hätte eben<lb/>
nicht die Sorgfalt der Behandlung verdient, die dem Expreßbrief<lb/>
zuteil wurde. Er war nämlich statt »Wien, I. Elisabethstraße«<lb/>
»Wien, IV. Elisabethstraße« adressiert worden. Die Post ließ sich<lb/>
das nicht zweimal sagen. Sie war so gewissenhaft, den Eilbrief<lb/>
nicht in die Elisabethstraße, sondern in den IV. Bezirk zu dirigieren<lb/>
. Dort rannte der Eilbriefträger auf und ab und suchte die<lb/>
Elisabethstraße. Der Adressat war bekannt, aber von der Straße<lb/>
wußte man im ganzen Bezirk nichts. Aufruf erfolglos. Schon<lb/>
wollte der Briefträger den Vermerk hinsetzen: Straße unbekannten<lb/>
 Aufenthalts oder verreist oder gestorben. Da kam ihm<lb/>
der rettende Gedanke, den Brief in meiner früheren Wohnung,<lb/>
die ja im gleichen Bezirk liegt — was eben auch den Irrtum des<lb/>
Absenders erklärt — zu hinterlegen. Dort erfuhr er, daß ich nach<lb/>
dem I. Bezirk, Elisabethstraße übersiedelt sei, und richtig, am<lb/>
<date>4. Oktober</date> nachmittags traf der Brief bei mir ein. Der Post ist<lb/>
kein Vorwurf zu machen. Sie hatte kein Mittel unerschöpft gelassen,<lb/>
die Elisabethstraße im IV. Bezirk zu eruieren. Eine solche war<lb/>
unauffindbar, und so mußte sich die Post wohl oder übel an den<lb/>
Adressaten halten. Ein Eilbrief ist ein gut Ding, das Weile braucht,<lb/>
und die <seg type="insult">Findigkeit der Post</seg> ist ein Dogma, an das fortan auch<lb/>
ich glaube. Man kann ihr Hindernisse in den Weg legen, so viele<lb/>
man will, sie findet doch zum Ziel. Und wenn man ihr die Bestellung<lb/>
 eines Expreßbriefes zumutet, auf dem die ganz korrekte<lb/>
Ortsangabe: Wien bei Linz stünde, sie würde zuerst bei Linz suchen<lb/>
und dann doch schnurgerade den Weg nach Wien gehen. Auch<lb/>
wenn niemand in der Nähe ist, der ihr durch Zurufe: Feuer, Feuer!<lb/>
vorwärts hilft. Diesmal habe ich, während der Eilbote den vierten<lb/>
Bezirk nach der Elisabethstraße absuchte, viel Geld an Telegramme<lb/>
verschwendet, die durch das Ausbleiben des Eilbriefes notwendig<lb/>
wurden. <seg type="insult">Der Staat, der Filou</seg>, ersetzt es mir nicht. Ich habe eine<lb/>
lange Geduld. Aber das sage ich: wenn mir nicht die Postbüchel<lb/>
am Neujahrstag pünktlich zugestellt werden, schlage ich Lärm!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>