<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09219.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09218.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09220.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Gründe für den Ausweis der Spenden), in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 81-83</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09219</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0081.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,081</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Gründe für den Ausweis der Spenden)</head>
            <p ana="pr122494">
<space/>Der Ausweis erfolgt in der <rs type="self" ana="werk_23394">Fackel</rs>, weil die Aktion, die<lb/>
ein so berechtigtes Interesse an jeder Bestätigung ihrer Wirksamkeit<lb/>
 hat, sie im gegebenen Fall von der <seg type="insult">Wiener Presse</seg> nicht<lb/>
erlangen kann. Nicht weil diese »vergißt, daß es sich darum handelt,<lb/>
das Leben von Millionen von Menschen zu retten«, sondern<lb/>
weil sie nicht daran erinnern will, daß in einem bestimmten<lb/>
Fall vielleicht hundert gerettet wurden. Ja, sie würde es selbst<lb/>
nicht als wirkendes Beispiel veröffentlichen, wenn sie etwa der<lb/>
Vorstellung fähig wäre, daß dadurch weitere hundert gerettet<lb/>
werden könnten. Sie täte es nicht einmal für Geld. Nicht als<lb/>
ob sie Anstand nähme, sich von den hungernden Russen<lb/>
helfen zu lassen, aber lieber würde sie es ihnen noch schenken,<lb/>
als dafür mitzuteilen, daß es von mir kommt und ich<lb/>
noch am Leben bin. Wie wenig sie aber, die mit eigenen<lb/>
materiellen Mitteln noch nicht eingegriffen hat, imstande ist,<lb/>
mit ihrer publizistischen Werbekraft bei jenen Gelegenheiten zu<lb/>
leisten, wo sie keine persönliche Antipathie daran hindert, dem<lb/>
Hunger Rußlands nach der Zeilentaxe abzuhelfen, wird von<lb/>
Tag zu Tag klarer. Noch ehe der von mir an die »<rs type="inst">Wiener<lb/>
Künstlerhilfe</rs>« abgeführte Betrag erreicht war, ist das folgende<lb/>
</p>
            <p ana="pr122494">
Schreiben eingetroffen, das es bestätigt und das hier nicht als<lb/>
<seg type="ELIDASH">Dankattest</seg> und Anerkennungsattest veröffentlicht wird, sondern<lb/>
— schon im Zusammenhang mit jener ersten Zuschrift über<lb/>
die Haltung der <seg type="insult">Wiener Presse</seg> — als Bekenntnis des Standes<lb/>
der Aktion und als Steckbrief gegen <seg type="insult">jene Kreise</seg>, von denen sie<lb/>
in optimistischer Erwartung den Namen bezogen und kaum<lb/>
mehr als diesen bis heute bekommen hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122496">
Wien, <date>30. V. 1922</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr122497">
Verehrtester <rs type="pers" ana="n_74954" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr122498">
<space/>Im Namen und im Auftrage unseres Präsidiums beehre<lb/>
ich mich Ihnen unseren wärmsten Dank für Ihre großzügige,<lb/>
ununterbrochene Unterstützung unserer Aktion auszusprechen,<lb/>
die uns durch Ihre Vorträge und Publikationen <seg type="ELIDASH">innerhalb</seg> und außerhalb<lb/>
 der Grenzen Deutschösterreichs zufließt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122499">
<space/>Wir haben Ihnen, sehr geehrter Herr, schon jetzt<lb/>
K 1,085.509 und Mk 2980 zu verdanken; es freut <FERR href="FK-24-601_n0097.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28908367" id="fk_04_ferr_28908367" emID="fk_04_em_28908370"><ERR fcorr="uns,">uns</ERR> Ihnen</FERR><lb/>
mitteilen zu können, daß wir von Ihnen — durch den Verlag<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_23395">Fackel</rs> und durch die <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_6891" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs></rs> — somit den<lb/>
bisher größten Beitrag erhalten haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122500">
Mit Verehrung<lb/>
</p>
            <p ana="pr122500_a">
Hofburg, Michaelertor.
</p>
            <p ana="pr122500">
<rs type="pers" ana="n_74955" ref="#fk__p_46565"><AUCTOR><abbr>J. B.</abbr> Schweide</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr122500_c">
<rs type="inst">Österreichische Künstlerhilfe<lb/>
für die Hungernden in Rußland</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122502">
<space/>Aber das genügt ja eben nicht, und deshalb will ich<lb/>
mehr tun. Den <seg type="insult">Künstlern</seg>, die nichts tun, wiewohl sie es<lb/>
könnten, ließe sich durch Zuspruch nachhelfen. Aber ich erkläre<lb/>
mich auch bereit, jenen, welchen bisher weder der Wert<lb/>
ihrer Darbietung noch der bessere Zweck — in den spärlichen<lb/>
Fällen, wo seiner auch nur gedacht wurde — noch der Beistand<lb/>
der <seg type="insult">Wiener Presse</seg> einen Ertrag sichern konnte, der ihnen eine<lb/>
Unterstützung der Aktion ermöglicht hätte, künftig so zu helfen, daß<lb/>
ich, ohne Rücksicht auf den Wert und ausschließlich im Hinblick auf<lb/>
den Zweck, ihre Veranstaltungen auf meinem eigenen Programm<lb/>
ankündige, damit das leider so mißdeutbare Wort <seg type="insult">»Künstlerhilfe«</seg><lb/>
vorerst zu seinem populäreren Sinn: daß den Künstlern geholfen<lb/>
 werde, und dadurch wieder zu der ihm angesonnenen<lb/>
 Bedeutung: daß die Künstler helfen, gelange. Man<lb/>
hört ja <seg type="insult">Schauderdinge von ausgestorbenen Sälen, wahren Pendants<lb/>
 zu den russischen Elendsbildern</seg>, die zu stellen unmöglich<lb/>
der Zweck der Übung sein kann. Wogegen ich mit einer<lb/>
Intervention auf meinem Programm schon Wunderwirkungen<lb/>
erzielt habe. Wenn die <seg type="insult">Künstler</seg> verblendet genug sind, mein<lb/>
Opfer zu verschmähen, dann mögen sie das ihre selbst bringen<lb/>
und, eigener Kraft vertrauend wie auch der der Presse, am Werke<lb/>
sein, dem wichtigsten, das die heutige Welt zu leisten aufgibt.<lb/>
Dann ist es aber höchste Zeit, daß sie sich anstrengen, damit<lb/>
nicht zur <seg type="insult">Menschheitsschmach</seg> des Hungers die <seg type="insult">Künstlerschande</seg><lb/>
der Unfähigkeit, ihm abzuhelfen, trete!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46565">
               <persName>Schweide, Iso Brante</persName>
               <birth>
                  <date>1890-10-14</date>
                  <place>Santa Fe, Argentinien</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Korrespondenzbüro</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>