<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09349.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09348.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09350.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Leidtragende, in: Fackel Heft 25, Nr. 613, 1923, S. 3-8</title>
            <title type="iso-date">1923-04-01</title>
            <title type="id">tid_09349</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">613</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-613_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/613,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Leidtragende</head>
            <p ana="pr124540">
<space/>Von allen Seiten her hat die <rs type="paper" ana="werk_24677">Neue Freie Presse</rs> nebst<lb/>
dem, was sie aus eigenem an <seg type="insult">Schmockerei</seg> beisteuerte — und<lb/>
das ist in <seg type="insult">Familienfällen</seg> nicht wenig — dem Andenken <rs type="pers" ana="n_76513" ref="#fk__p_46357">Hugo<lb/>
<seg type="spc">Wittmanns</seg></rs> huldigen lassen. Außer der nahestehenden Dame,<lb/>
die das Ableben eines hohen <FERR href="FK-25-622_n0119.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28979545" id="fk_04_ferr_28979545" emID="fk_04_em_28979548"><ERR fcorr="Achtzigers">Achzigers</ERR></FERR> mit den Worten »Das<lb/>
Unfaßbare — wir können es nicht fassen« beklagt hat, wurden<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Stimmen hervorragender Schriftsteller</rs>«</seg> aufgeboten, also zumeist<lb/>
solcher, an deren Qualität gemessen der solide Geschmacksgehalt<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_76514" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs> wirklich als die Potenz erscheint, zu der sie ihn<lb/>
erheben. Es kann ja auch gar keinem Zweifel unterliegen, daß<lb/>
alles was vor fünfzig bis dreißig Jahren in der Wiener Presse<lb/>
tonangebend war — wobei von Künstlern wie <rs type="pers" ana="n_76515" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> und <rs type="pers" ana="n_76516" ref="#fk__p_40244">Spitzer</rs><lb/>
ganz abgesehen werden darf —, geistig und sittlich chimborassomäßig<lb/>
 <seg type="insult">das nur unter dem Meeresspiegel auffindbare Niveau von<lb/>
heute</seg> überragt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_76517" ref="#fk__p_45908"><seg type="spc">Bahr</seg></rs></seg> benützt die Gelegenheit, um zu<lb/>
enthüllen, daß das <seg type="insult">Wiener Feuilleton</seg>, dessen Kunst bekanntlich<lb/>
darin besteht, »aus jeder beliebigen Gelegenheit die Wunder der<lb/>
Sprache hervorbrechen zu lassen«, vom römischen Forum herkomme<lb/>
. Dann hätte es sich aber auf dem weiten Weg bis zum<lb/>
Schottenring erstaunlich konserviert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124542">
<rs type="pers" ana="n_76518" ref="#fk__p_39988">Cicero</rs> ist unser Ahnherr und <rs type="pers" ana="n_76519" ref="#fk__p_46265">Horaz</rs> in seinen <rs type="title">Episteln</rs> das Vorbild<lb/>
unserer Tugenden und Laster. Auch <rs type="pers" ana="n_76520" ref="#fk__p_51411">Petrarca</rs> und <rs type="pers" ana="n_76521" ref="#fk__p_40042">Cola di Rienzo</rs>, die<lb/>
Briefkünstler, gar aber die deutschen Humanisten haben wir in unserem<lb/>
Pedigree; doch auch in der <rs type="title"><foreign xml:lang="it">Vita nuova</foreign></rs> schon sind ein paar Gedichte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76522" ref="#fk__p_40256">Dantes</rs> in ein Feuilleton zum Kranz geflochten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124544">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76523" ref="#fk__p_52182">Cola</rs>? <rs type="pers" ana="n_76524" ref="#fk__p_47110">Kranz</rs>?</seg> Das wären Anhaltspunkte, um die Art des <seg type="insult">Wiener<lb/>
Feuilletonisten</seg> zu bestimmen. Mir erscheint das Pedigree jedes<lb/>
Foxterriers authentischer und wertvoller. Was nun <rs type="pers" ana="n_76525" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs><lb/>
anlangt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124546">
Sein Stil<lb/>
</p>
            <p ana="pr124548">
war immerhin besser als der <rs type="pers" ana="n_76526" ref="#fk__p_45908">Bahrs</rs>, denn er<lb/>
</p>
            <p ana="pr124550">
hatte, wie vornehme Herren oft, eine Vorliebe fürs Inkognito. Nur<lb/>
ganz selten schlug er den grauen Mantel auf, <seg type="spc">die Sterne der<lb/>
hohen Orden an seiner Brust</seg> sehen zu lassen, gern schritt<lb/>
er unerkannt durchs Gewühl, ohne freilich den edlen Wuchs, den leichten<lb/>
</p>
            <p ana="pr124550">
Gang verbergen zu können. Man achtete zuweilen erst gar <FERR href="FK-25-622_n0119.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28979551" id="fk_04_ferr_28979551" emID="fk_04_em_28979554"><ERR fcorr="nicht">nich</ERR></FERR><lb/>
auf ihn, bis ihn dann doch immer der Augenaufschlag einer kostbaren<lb/>
Wendung, eines unvergeßlichen Spottes wieder verriet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124552">
Das ist schon von einiger Anschaulichkeit. <rs type="pers" ana="n_76527" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs> wurde also<lb/>
erkannt, wenn er entweder den grauen Mantel oder die Augen<lb/>
aufschlug. Außerdem aber habe seine Sprache, wie <rs type="pers" ana="n_76528" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> von<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_76529" ref="#fk__p_54982">Voltaires</rs> sagte, die köstliche Geschmacklosigkeit frischen<lb/>
Quellwassers gehabt. Nach <rs type="pers" ana="n_76530" ref="#fk__p_49994"><seg type="spc">Harden</seg></rs> war sie mehr <seg type="insult">edler Firnwein<lb/>
 aus der Kelter seines Geistes</seg>. Wie die Sprache <rs type="pers" ana="n_76531" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs><lb/>
schmeckt, ist bekannt und verleugnet sich auch bei dieser<lb/>
Gelegenheit keineswegs:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124554">
Er war in Ulm geboren, ist in wesentlichem stets ein Schwabe<lb/>
geblieben: und dennoch ein Wiener geworden. Weil sein erster<lb/>
Kindblick die Donau sah, wo sie in einer fruchtbar schönen Ebene,<lb/>
<seg type="spc">für kleine Fahrzeuge</seg>, <seg type="spc">für die Feuilletons des<lb/>
Erdballverkehres</seg>, <seg type="spc">schiffbar wird</seg>? Nein: weil in ihm<lb/>
die Herzenskultur und der eigentümliche Geistesrhythmus des Wieners<lb/>
war, der von den <seg type="spc">steilsten Graten der Tragödienstimmung<lb/>
</seg> gleich weit abbleibt wie von <seg type="insult">den <seg type="spc">sumpfigen<lb/>
Abgründen kannibalisch lallender Lust</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124556">
<seg type="insult">Ein ziemlich dichter Erdballverkehr</seg>, das muß man schon sagen.<lb/>
Dagegen hatte <rs type="pers" ana="n_76532" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr124558">
die den trockensten Gegenstand ins Herz des Hörers <seg type="spc">schleußende</seg><lb/>
Musik seiner reichen Seele.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124560">
Auch unterschied er sich von <rs type="pers" ana="n_76533" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> noch durch etwas anderes:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124562">
Kein anderer hat so still, mit so nobler Gelassenheit, ehe er ein<lb/>
Bauwerk seines Hirnes zur Schau stellte, das Gerüst abgebrochen<lb/>
und so zufrieden gelächelt, wenn der Betrachter gar nicht merkte,<lb/>
<seg type="spc">wie viel Wissen</seg> und Können zum Aufbau von Grundmauer,<lb/>
Innenarchitektur, Fassade nötig gewesen war, <seg type="spc">mehr oft als zur<lb/>
Errichtung <seg type="insult">massiger Protzenpaläste</seg></seg>, deren Schöpfer<lb/>
aus jeder Grundrißlinie, jedem winzigsten Ornament den <seg type="insult">Gaffern</seg> ins<lb/>
Gesicht schreien: »Seht, welch ein Kerl ich bin und mit welcher<lb/>
<seg type="insult">Allumfasser-Majestät</seg> ich den <seg type="insult"><seg type="spc">Stil der Stile</seg></seg> meistere!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr124564">
Das ist wahr, <rs type="pers" ana="n_76534" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs> war ein <seg type="insult">Causeur mit Gedächtnis</seg> und<lb/>
kein <seg type="insult">Poseur mit Zettelkasten</seg>. Auch <rs type="pers" ana="n_76535" ref="#fk__p_45448">Hans <seg type="spc">Müller</seg></rs> kann nicht<lb/>
umhin, <rs type="pers" ana="n_76536" ref="#fk__p_46357">Wittmanns</rs> leichten Stil, dem er viel Förderung verdankt,<lb/>
und die zauberhafte Art, wie jener sein Wissen, vielleicht auch sein<lb/>
besseres, zu verbergen wußte, beziehungsvoll hervorzuheben. Andere<lb/>
wieder haben etwas gegen andere auf dem Herzen und halten die<lb/>
Gelegenheit für günstig, es abzutun. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_76537" ref="#fk__p_43175"><seg type="spc">Salten</seg></rs></seg> beklagt<lb/>
</p>
            <p ana="pr124564">
mit dem Hinscheiden <rs type="pers" ana="n_76538" ref="#fk__p_46357">Wittmanns</rs> den Verlust der Hoffnung, sein<lb/>
Nachfolger zu werden. Er hätte alle Eignung dazu gehabt. Denn<lb/>
<seg type="insult">der wahre Feuilletonist</seg> schlägt die Späne für den Gebrauch<lb/>
des Tages »aus dem Block eines wirklich vorhandenen Wesens«,<lb/>
nimmt sie — die Späne — »aus dem Schatz einer bedeutenden<lb/>
Persönlichkeit«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124566">
<seg type="spc">Deutlicher</seg>: Wenn hinter einem Feuilleton nichts anderes steht, als<lb/>
ein Alltäglicher, dann ist es eben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> kein Feuilleton.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124568">
Deutlicher kann man schon nicht; oder doch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124570">
Sie gaben die Splitter ihrer höheren Möglichkeiten. Bei <seg type="symbol" subtype="3dots"/> anderen<lb/>
gibt es außer Splittern keine Möglichkeit. Darin liegt der ganze<lb/>
Unterschied.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124572">
Wo heute noch solche höheren Möglichkeiten vorhanden sind,<lb/>
da geht man vorbei: <rs type="pers" ana="n_76539" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs> wird <rs type="pers" ana="n_76540" ref="#fk__p_46357">Wittmanns</rs> Nachfolger.<lb/>
Von wesentlich anderer Art ist <rs type="pers" ana="n_76541" ref="#fk__p_47618"><seg type="spc">Schönherrs</seg></rs> Schmerz um<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76542" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs>. Er kann nicht vergessen, daß andere Kritiker ihm<lb/>
nicht so freundlich begegnet sind. Denn man hat nunmehr<lb/>
erkannt, daß es <rs type="pers" ana="n_76543" ref="#fk__p_49293">Ganghofers</rs> letzter Wille war, mit <rs type="pers" ana="n_76544" ref="#fk__p_55224">Hasenclever</rs><lb/>
die Stücke von <rs type="pers" ana="n_76545" ref="#fk__p_47618">Schönherr</rs> zu schreiben, die leider ohne die<lb/>
Parodien von <rs type="pers" ana="n_76546" ref="#fk__p_38085">Polgar</rs> nicht verständlich sind. <seg type="insult"><RS persTitle="Terenz" title="Andria"><foreign xml:lang="la">Hinc illae lacrimae</foreign></RS></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124574">
<space/>Ein reicher Mann, der überall <seg type="spc">Perlen</seg> zutage brachte, wohin<lb/>
auch seine leichte Hand griff. Eine seltene Anmut lag über dem zierlichen<lb/>
 <seg type="spc">Gefüge</seg> seiner Sätze. Aber auch <seg type="spc">geheime federnde<lb/>
Sprungkraft</seg> dahinter. Die Kraft, die dieses seltenen Mannes<lb/>
seelisches Triebwerk speiste, sprang aus einem tiefen, klaren, grünen<lb/>
<seg type="spc">Quellgrund</seg> auf. Kein <seg type="spc">mühsames Wässerlein</seg>, das erst<lb/>
<seg type="spc">zusammentröpfeln</seg> muß, bis es wieder kümmerlich auf eine<lb/>
<seg type="spc">Hohlhand</seg> langt und das in seinem besten <seg type="spc">Fluß</seg> nur zur Not die<lb/>
»<seg type="spc">Hungersteine</seg>« deckt. <seg type="spc">Ein Strom</seg>, <seg type="spc">der nie in sinnlosem<lb/>
Zerstörungsdrang die Ufer überlief</seg>. Dieser <seg type="spc">lächelnde<lb/>
Weise</seg> schlug nicht mit einem <seg type="spc">zweihändigen Schmiedehammer<lb/>
</seg> los, wo es ebensogut mit einer <seg type="spc">Fliegenklappe</seg> zu<lb/>
machen war. <seg type="spc">Wo er lobte</seg>, <seg type="spc">tat er es ganz</seg>. Aus seinem verschwenderischen<lb/>
 Reichtum heraus. Nicht wie ein armer <seg type="spc">Geiziger</seg>,<lb/>
der hinter jedes entflohene Lobeswörtchen gleich reuevoll die<lb/>
<seg type="spc">Hunde</seg> hetzt. Wenn er tadelte, tat er es als aufrechter, freier, unbestechlicher<lb/>
, aber auch geschmackvoller Mann. Ohne zu <seg type="spc">spucken</seg>.<lb/>
Und ohne <seg type="spc">Schaum</seg> vor dem Mund. Ohne Haß. Aus einem grundgütigen<lb/>
 <seg type="spc">Herzen</seg> heraus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124575">
<space/><seg type="spc">Er war Einer</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124577">
Das ist an Vehemenz nur mit <rs type="pers" ana="n_76547" ref="#fk__p_47618">Schönherrs</rs> Absage an <rs type="pers" ana="n_76548" ref="#fk__p_55616">Wilson</rs> zu<lb/>
vergleichen. Man muß es schon vollständig zitieren, um einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr124577">
Eindruck von der Bildkraft dieser Sprache zu geben, und von<lb/>
der Folgerichtigkeit, mit der hier die geheime federnde Sprungkraft<lb/>
 einer Gesinnung aus einem klaren Quellgrund Perlen<lb/>
zutagebringt, der kein mühsames Wässerlein ist, das erst<lb/>
zusammentröpfeln muß, um aus der Hohlhand über Hungersteine<lb/>
 in Fluß zu kommen, sondern ein Strom, der keinen<lb/>
Zerstörungsdrang kennt und einem lächelnden Weisen gleicht,<lb/>
der, ohne mit einem zweihändigen Schmiedehammer wie ein<lb/>
Geiziger die Hunde zu hetzen, tatsächlich auch nicht den<lb/>
geringsten Schaum vor dem Mund aufweist. Die freilich<lb/>
unverkennbare Verbitterung <seg type="insult">dieses Dramatikers</seg>, die sich auf<lb/>
einem Friedhof Luft macht, erklärt sich vielleicht aus dem<lb/>
Umstand, daß das Begräbnis zeitlich mit dem Verlust von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76549" ref="#fk__p_47618">Schönherrs</rs> Uhr, eines von der ganzen Presse gerühmten Erbstückes<lb/>
, zusammenfiel und er damals den Erfolg, sie in seinem<lb/>
Kasten zu finden, noch nicht errungen hatte. Immerhin entbehrt<lb/>
 die Charakteristik des Verstorbenen nicht einer gewissen<lb/>
Fundierung. Es gibt verschieden geartete Menschen: solche, welche<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76550" ref="#fk__p_47618">Schönherrs</rs> Stücke ganz loben, und solche, welche sie tadeln<lb/>
oder nicht ohne Einschränkung gelten lassen. Jener war, nehmt<lb/>
alles nur in allem, ein Mann: wo er lobte, tat er es ganz. Er<lb/>
war Einer. <rs type="pers" ana="n_76551" ref="#fk__p_47618">Schönherr</rs> wird nimmer seinesgleichen sehn. Noch<lb/>
<seg type="insult">ein anderer vaterländischer Dichter</seg> hat den Anlaß von <rs type="pers" ana="n_76552" ref="#fk__p_46357">Wittmanns</rs><lb/>
Tod für passend erachtet, Gram an den Tag zu legen, <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76553" ref="#fk__p_38379"><seg type="spc">Wildgans</seg></rs></seg>, der den Verlust der <rs type="inst">Burgtheaterdirektion</rs> beklagt<lb/>
und behauptet, daß jener ihm in mehrfacher Beziehung<lb/>
gestorben sei:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124579">
<seg type="spc">mir sowohl als</seg> dem gewesenen Direktor des <rs type="inst">Burgtheaters</rs>,<lb/>
dem er immer ein liebevoller und vornehmer Beurteiler war, <seg type="spc">als<lb/>
auch mir</seg>, dem Autor, dem er Verstehen und Gerechtigkeit<lb/>
entgegenbrachte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124581">
Nachdem <rs type="pers" ana="n_76554" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> mit heiler Haut aus der Verkettung dieses<lb/>
»mir sowohl als auch mir«, aus der Alsschlinge herausgekommen<lb/>
ist und an <rs type="pers" ana="n_76555" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs> besonders dessen Kritik seines »<rs type="title"><rs type="pers">Kain</rs></rs>«<lb/>
gerühmt hat — die Perspektive ist also eine ähnliche wie die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76556" ref="#fk__p_47618">Schönherrs</rs> —, gibt er seiner <seg type="insult">Trauer</seg>, daß er nicht mehr <rs type="inst">Burgtheaterdirektor<lb/>
</rs> ist, in den erschütternden Worten Ausdruck:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124583">
<space/>Wahrhaftig, <seg type="spc">wäre ich noch</seg> Direktor des <rs type="inst">Burgtheaters</rs>, <seg type="spc">die<lb/>
schwarze Fahne wehte vom Giebel des Hauses</seg>;<lb/>
denn dieser Tote hatte mehr Begriff von der Mission, von der<lb/>
geistigen Verpflichtung des <rs type="inst">Burgtheaters</rs>, <seg type="spc">als was sich dort<lb/>
mit </seg><seg type="insult"><seg type="spc">Dünkel</seg>, <seg type="spc">Ohnmacht und kultureller Würdelosigkeit<lb/>
</seg></seg><seg type="spc"> aufspielt</seg>. So aber muß ich mich darauf<lb/>
beschränken, von Mensch zu Mensch zu sagen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr124585">
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_76557" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> hätte vielleicht christlicher gehandelt, sich von<lb/>
Anfang an darauf zu beschränken und sich den <seg type="insult">Leidtragenden</seg>,<lb/>
deren einer beklagt, daß andere Kritiker noch am Leben sind,<lb/>
und ein zweiter, daß er nicht der Nachfolger des Toten geworden<lb/>
ist, nicht mit der Klage anzuschließen, die aber schon gar nichts<lb/>
mit dem Todesfall zu tun hat: daß der Nachfolger <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76558" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_76559" ref="#fk__p_51295">Paulsen</rs></seg> geworden ist (was ja an sich trostlos sein<lb/>
mag) und nicht <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_76560" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg>. Es berührt schmerzlich, in<lb/>
<seg type="insult">solcher Trauergesellschaft</seg>, die hinter ihren besonderen Verlusten<lb/>
einhergeht oder doch den eines Förderers betrauert, um<lb/>
jedenfalls von der letzten Ehre sich selbst etwas zu erweisen,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76561" ref="#fk__p_38500">Arthur <seg type="spc">Schnitzler</seg></rs> anzutreffen, den eine bessere Pietät sonst<lb/>
von solchen Demonstrationen ferngehalten hat. Es ist denn<lb/>
auch eine fremde Sprache, die er spricht: indem er des Toten<lb/>
»klares, wohlwollendes, in höchstem Sinne gebildetes Wesen«<lb/>
rühmt und daß man sich auch als sein Leser »stets seiner<lb/>
lebendigen, erfrischenden Gegenwart erfreuen durfte«. Spricht<lb/>
hier ein <seg type="insult">Hundertachtziger</seg> über einen Achtziger? Man muß sich<lb/>
weit zurückerinnern, um sich so an einen Zeitgenossen zu<lb/>
erinnern, ein Posthorn ertönt und da hören wir:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124587">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> die köstliche Leichtigkeit seines Ausdruckes, der freie Fluß<lb/>
seiner Sprache nahm seinen Erfahrungen, Urteilen, Kenntnissen, an<lb/>
denen wir uns <seg type="spc">so sehr ergetzen als belehren durften</seg>,<lb/>
nur jeden Hauch von Snobismus und Prätension, nichts von ihrer<lb/>
Eindringlichkeit und Bedeutung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124589">
Aber auch die Betrachtung seiner Wesensart sollte füglich<lb/>
solchen Hauchs entbehren, und wenngleich fast alle <seg type="insult">Nachrufer</seg><lb/>
darin einig sind, daß <rs type="pers" ana="n_76562" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs> eigentlich im <DATERANGE>achtzehnten Jahrhundert<lb/>
</DATERANGE> zuhause war, so leben wir denn doch nicht mehr in den<lb/>
Tagen, wo sich die großherzoglichen Hoheiten um <rs type="pers" ana="n_76563" ref="#fk__p_51991">Rilke</rs> scharten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47110">
               <persName>Kranz, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-7</date>
                  <place>Auschwitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3551</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52017">
               <persName>Auernheimer, Raoul</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-6</date>
                  <place>Oakland/Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">404/13 "vergleichen eine Festung", s. NFP 31.07.1914 (Hinweis Schwarzer)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10788</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40244">
               <persName>Spitzer, Daniel </persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-1-11</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55224">
               <persName>Hasenclever, Walter</persName>
               <birth>
                  <date>1890-7-8</date>
                  <place>Aachen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-6-21</date>
                  <place>Les Milles</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">verh. 1. (Paris 1925) Lili Turel, 2. (Nizza 1934) Edith Schläfer</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7722</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39988">
               <persName>Cicero, Macus Tullius</persName>
               <birth>
                  <date>106-1-3 BC</date>
                  <place>Arpinum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>43-12-7 BC</date>
                  <place>Formiae</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51295">
               <persName>Paulsen, Max Johann Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1876-11-18</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-3-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1898-1923 Burgtheater</note>
               <note type="comment">1922/23 Dir. Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18691</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12399</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51411">
               <persName>Petrarca, Francesco</persName>
               <birth>
                  <date>1304-07-20</date>
                  <place>Arezzo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1374-07-18</date>
                  <place>Arguà/Padua</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2975</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38379">
               <persName>Wildgans, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1881-4-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-3</date>
                  <place>Mödling</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1.2.21-31. 7.22, 1.7.30-31.12.31 Burgtheaterdir.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46265">
               <persName>Quintus Horatius Flaccus </persName>
               <birth>
                  <date>65-12-8 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>8-11-27 BC</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47618">
               <persName>Schönherr, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1867-2-24</date>
                  <place>Axams, Tirol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40042">
               <persName>Rienzo, Cola di</persName>
               <birth>
                  <date>1313-4/5</date>
                  <place>Rom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1354-10-8</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Volkstribun</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55616">
               <persName>Wilson, Thomas Woodrow</persName>
               <birth>
                  <date>1856-12-28</date>
                  <place>Staunton, Va.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-2-3</date>
                  <place>Washington, D. C.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1913-21 der 28. Präs. der USA</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38085">
               <persName>Polgar, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-4-24</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2989</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46357">
               <persName>Wittmann, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1839-10-16</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ZF Gruppe 32C, Nr. 3</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2739</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52182">
               <persName>Kola, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1872-8-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-3-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">beim Duse-Gastspiel 1923: jetzt gehört das Haus, in dem sie auftritt, mir</note>
               <note type="comment">Ögg: statt 640/43: 460/34 (existiert nicht)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11962</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49293">
               <persName>Ganghofer, Ludwig Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1855-7-7</date>
                  <place>Kaufbeuren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-24</date>
                  <place>Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15336</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11402</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>