<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03030.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03029.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03031.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Richtermangel und Richterüberfluss., in: Fackel Heft 04, Nr. 134, 1903, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1903-04-6</title>
            <title type="id">tid_03030</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">134</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-134_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/134,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Richtermangel und Richterüberfluss.</head>
            <p ana="pr29885">
<space/>Ein Jurist schreibt mir:<lb/>
</p>
            <p ana="pr29887">
<space/>Vergeblich wird seit Jahren über die Ueberbürdung<lb/>
 der Strafrichter geklagt. Untersuchungsrichter<lb/>
</p>
            <p ana="pr29887">
im <rs type="inst">Wiener Landesgericht</rs> haben wiederholt um Sperrung<lb/>
ihrer Referate gebeten: zu Dutzenden seien verwickelte<lb/>
Fälle unerledigt, Wochen und Monate lang säßen<lb/>
Leute in Untersuchung, ehe es zur Verhandlung<lb/>
kommt, bei der sie mit einigen Tagen Arrests bestraft<lb/>
 werden; und täglich würden dem Untersuchungsrichter<lb/>
 neue Fälle zugewiesen, täglich mehr, als er<lb/>
bis in die Nacht hinein aufarbeiten könne. Die Beschwerden<lb/>
 halfen nicht: man durfte nicht Einen auf<lb/>
Kosten der Anderen entlasten, die selbst überlastet<lb/>
waren. So blieb unsere Strafjustiz eine <seg type="insult">Justiz der<lb/>
Rückstände</seg>, und wen kann es Wunder nehmen, daß<lb/>
sie dabei eine <seg type="insult">rückständige Justiz</seg> blieb? Wohl wusste<lb/>
man, daß eine ausgiebige Vermehrung des Strafgerichtspersonals<lb/>
 die beste und dringendste Justizreform<lb/>
 in Oesterreich wäre. Aber der Strafrechtspflege<lb/>
fehlt der Reformatoreneifer eines <rs type="pers" ana="n_25856" ref="#fk__p_43519">Klein</rs>, und für<lb/>
Menschenschicksale bringen auch <seg type="insult">unsere Socialpolitiker<lb/>
</seg> nicht das Interesse auf, das der Schutz kaufmännischer<lb/>
 Forderungen allzeit bei ihnen findet. Mit<lb/>
der Entschuldigung, daß kein Geld vorhanden sei,<lb/>
um die Strafrichterstellen zu verdreifachen, hilft man<lb/>
sich darüber hinweg, daß beim <rs type="inst">Wiener Landesgericht</rs><lb/>
ein Mann, der im Verdacht steht, eine silberne<lb/>
Taschenuhr (Werth 12 Kronen) gestohlen zu haben,<lb/>
vier Monate und länger in Untersuchungshaft sitzt.<lb/>
Und wenn ein Untersuchungsrichter jammernd eingesteht<lb/>
, daß er Proletarier aus keinem andern Grunde<lb/>
in Untersuchungshaft hält als dem, daß die Vorführung<lb/>
des Häftlings in jeder freien Viertelstunde des Richters<lb/>
möglich ist, während die Citierung des in Freiheit<lb/>
befindlichen Beschuldigten wegen des häufigen Wohnungswechsels<lb/>
 der Proletarier Mühe und Zeit kostet, —<lb/>
so wird niemand es dem gewiss nicht unmenschlichen,<lb/>
aber unmenschlich überbürdeten Strafrichter verargen<lb/>
, daß er sich seine Arbeit vereinfacht; und<lb/>
der brave Staatsbürger, vor die Wahl gestellt, die<lb/>
<seg type="insult">Verlotterung</seg> des Strafgerichtswesens fernerhin zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr29887">
dulden oder seine Verbesserung mit einer Erhöhung<lb/>
der Steuern zu erkaufen, wird sich gern damit abfinden<lb/>
, daß Alles beim Alten bleibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29888">
<space/>Niemals ist aber davon die Rede gewesen, daß<lb/>
nicht allein die Kostenfrage die Vermehrung des<lb/>
Strafgerichtspersonals erschwert und daß dem Richtermangel<lb/>
 leicht abzuhelfen wäre, wenn man bloß den<lb/>
Richterüberfluss am unrichtigen Orte beseitigen wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29889">
<space/>Da gibt es in Wien das <rs type="inst"><seg type="spc">Handelsgericht</seg></rs>,<lb/>
einen Gerichtshof, der zwei Präsidenten, sechs streitige<lb/>
 und zwei außerstreitige Gerichtsabtheilungen<lb/>
zählt. Jede dieser Abtheilungen hat einen Vorsitzenden<lb/>
, einen Ersatzvorsitzenden und einen Votanten,<lb/>
die Abtheilungen I und VII sogar zwei Votanten,<lb/>
(nebst den Laienrichtern, die hier nicht zählen, weil<lb/>
sie nicht bezahlt, sondern lediglich durch den Titel<lb/>
eines kaiserlichen Raths, und manchmal durch einen<lb/>
Charakter, ausgezeichnet sind).<lb/>
</p>
            <p ana="pr29890">
<space/>Die Processe, mit denen sich diese Handelsgerichtsabtheilungen<lb/>
 beschäftigen, sind, von den in<lb/>
unserem Geschäftsleben so seltenen großen Handelsprocessen<lb/>
 und von den einer Abtheilung überwiesenen<lb/>
Eisenbahnprocessen abgesehen, fast durchwegs Wechselprocesse<lb/>
, das heißt Verhandlungen, welche über die Einwendungen<lb/>
 von Schuldnern gegen Zahlungsaufträge<lb/>
geführt werden. Es handelt sich fast in allen diesen<lb/>
Processen darum, daß ein säumiger oder ein in Zahlungsschwierigkeiten<lb/>
 gerathener Schuldner Zeit gewinnen<lb/>
will. Zur Entscheidung der Streitfrage braucht es<lb/>
weder größere Mühe noch längere Zeit. Zudem sind<lb/>
die Beträge, die eingeklagt werden, zumeist ganz<lb/>
gering, da ja im Wechselprocess auch Bagatellsachen<lb/>
nicht an einen Einzelrichter, sondern vor einen<lb/>
Senat gelangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29891">
<space/>Jede Abtheilung des <rs type="inst">Handelsgerichts</rs> hat<lb/>
wöchentlich drei Verhandlungstage. Bei den Abtheilungen<lb/>
 I und VII, die je zwei Votanten zählen,<lb/>
können je zwei Senate gebildet werden, deren einer,<lb/>
</p>
            <p ana="pr29891">
vom Vorsitzenden geleitet, zweimal wöchentlich verhandelt<lb/>
, während der andere, unter der Leitung des<lb/>
Ersatzvorsitzenden, bloß einen Verhandlungstag hat.<lb/>
Bei den übrigen Abtheilungen besteht nur ein Senat,<lb/>
dessen Verhandlungen zweimal in der Woche vom<lb/>
Vorsitzenden und einmal vom Ersatzvorsitzenden geleitet<lb/>
 werden, während der Votant an allen drei<lb/>
Verhandlungstagen beschäftigt ist. Ein solcher »Verhandlungstag<lb/>
« dauert in der Regel eine bis zwei<lb/>
Stunden. An den übrigen Tagen der Woche werden<lb/>
die einlaufenden Wechselklagen und Executionsgesuche<lb/>
 erledigt. Durchschnittlich beträgt der Einlauf<lb/>
10 bis 15 »Stücke« im Tag, und die Erledigung des<lb/>
Stücks nimmt 2 bis 3 Minuten in Anspruch. Die normale<lb/>
Arbeitsleistung eines Richters beim <rs type="inst">Wiener Handelsgericht<lb/>
</rs> erfordert also an drei Wochentagen jedesmal<lb/>
höchstens 30 bis 45 Minuten, und in der Aufarbeitung<lb/>
dieses Pensums wird der Richter von einem ihm<lb/>
zugetheilten Rechtspraktikanten oder Auscultanten<lb/>
unterstützt. Mitleiderregend sind <seg type="insult">die ewigen Klagen<lb/>
dieser armen Richter</seg> über Arbeitslosigkeit; und wenn<lb/>
<seg type="insult">die Herren</seg> an Tagen, an denen keine Verhandlung<lb/>
stattfindet, um 11 Uhr ins Bureau gekommen sind,<lb/>
die Stücke unterschrieben, dann verschiedene Zeitungen<lb/>
 bis zur letzten Zeile gelesen haben und<lb/>
schließlich das zweite Frühstück bei einer Cigarre<lb/>
verdauen, so entringt sich ihnen oft ein Stoßseufzer,<lb/>
es komme ihnen vor, als würden sie dem Staat das<lb/>
Geld stehlen, das er ihnen für so geringe Strapazen<lb/>
bezahlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29892">
<space/>Ohne daß die Richter des <rs type="inst">Handelsgerichts</rs> überlastet<lb/>
 würden, ohne irgendwelche Schädigung der<lb/>
Rechtspflege könnte die Zahl der Gerichtsabtheilungen<lb/>
um ein Drittel und mehr verringert werden. Es kostet<lb/>
nichts als den Entschluss, die <seg type="insult">Idylle beim <rs type="inst">Wiener<lb/>
Handelsgericht</rs></seg> zu zerstören, damit man ein Dutzend<lb/>
richterlicher Beamter zur Eintheilung beim Strafgericht<lb/>
freibekomme. Und wenn sogar die Promptheit der<lb/>
</p>
            <p ana="pr29892">
Arbeitsleistung des <rs type="inst">Handelsgerichts</rs> dadurch geringer<lb/>
würde, wäre es nicht schade: Aerger ist es, daß ein<lb/>
Angeschuldigter grundlos die Schmach und Qual der<lb/>
Untersuchungshaft eine Woche länger dulden muß,<lb/>
als wenn dem Wechselgläubiger der Zahlungsauftrag<lb/>
um einen Tag später zugestellt würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29893">
<space/>Ueberfluss an Richtern herrscht aber auch sonst<lb/>
noch bei zahlreichen Gerichten. Manche außerstreitige<lb/>
Abtheilungen der Wiener Bezirksgerichte <abbr>z. B.</abbr> sind<lb/>
nahezu beschäftigungslos. Bei denselben Gerichten sind<lb/>
bisweilen die Strafrichter bis zur Unerträglichkeit<lb/>
mit Arbeit überhäuft. Würde die Justizverwaltung<lb/>
bloß die <seg type="spc">vorhandenen</seg> Kräfte vernünftig vertheilen<lb/>
und ausnützen, anstatt die einen in übermäßiger Arbeit<lb/>
aufzureiben, die anderen in aufgezwungener Unthätigkeit<lb/>
 verkümmern zu lassen, so wären ohne alle Kosten<lb/>
die schreiendsten Uebelstände im Wiener Strafgericht<lb/>
 zu beseitigen. Aber man duldet in Oesterreich<lb/>
lieber den <seg type="insult">gänzlichen Verfall der Strafrechtspflege</seg><lb/>
und hält, auf den Aufschwung des Wirtschaftslebens<lb/>
wartend, eine Gerichtsorganisation bereit, die für die<lb/>
Bedürfnisse eines Welthandelsstaates zurechtgezimmert<lb/>
 ist. Und doch versichern Leute, die schon einmal<lb/>
 — vor dem Jahre <date>1873</date> — einen wirtschaftlichen<lb/>
 Aufschwung in Oesterreich erlebt haben, daß<lb/>
man in Erwartung <seg type="insult">einer neuen liberalen Wirtschaftsblütezeit<lb/>
</seg> gerade das Strafgericht recht ausgiebig erweitern<lb/>
 müßte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43519">
               <persName>Klein, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1854-04-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-04-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Sekt. Chef im Justizministerium, Leiter des Justizmin. (1.1.1905-2.6.1906), Minister</note>
               <note type="comment">Minister 2.6.1906-15.11.1908, 31.10.1916-20.12.1916</note>
               <note type="comment">Ögg irrt. anstatt 230/(2): 230/(3-5)</note>
               <note type="comment">Justizminister 1906-08, 1916</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8233</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>