<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07889.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07888.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07890.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Tagebuch, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 8-9</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07889</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Tagebuch</head>
            <p ana="pr105547">
<space/>Ein Kind sah in einer <rs type="perRef" ana="werk_21186">illustrierten Zeitung</rs> ein<lb/>
Bild, das hieß »<rs type="title">Gebet während der Schlacht</rs>« und<lb/>
stellte dar, wie Soldaten mit traurigem Gesicht, den<lb/>
Blick zur Erde gesenkt, in Reih und Glied stehen.<lb/>
Das Kind, welches noch nicht lesen aber noch sehen<lb/>
konnte, fragte nicht, was das sei, sondern, weil es sah,<lb/>
daß es etwas Trauriges sei, begann es zu weinen und<lb/>
weinte und war gar nicht zu beruhigen. Man redete<lb/>
ihm zu, brav zu sein und nicht zu weinen. Doch es<lb/>
weinte und um den Grund befragt, gab es schluchzend<lb/>
die Antwort: »Wenn man — so etwas — schon tun<lb/>
muß, so soll — man es — doch nicht — auch noch —<lb/>
aufzeichnen —« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr105548">
<space/>Es gab <seg type="insult">solche</seg>, die anderen die Gurgel durchbissen<lb/>
. Man nannte sie brav <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr105549">
<space/>Da lag einer, dem das Gehirn herausquoll. Er<lb/>
atmete noch und sein Kopf beugte sich zum Sterben.<lb/>
Es war ein <seg type="insult">Genrebild</seg>. Einer, der es sah, nahm schnell<lb/>
seinen Apparat und knipste. Jener aber schlug den<lb/>
letzten Blick auf ihn, und es war, als ob er für diesen<lb/>
Moment bewußt würde und nun aus der versinkenden<lb/>
Welt <seg type="insult">solche Zeugenschaft</seg> hinübernehmen sollte. Von<lb/>
dort aber nahm er die ewige Verdammnis und brannte<lb/>
sie in <seg type="insult">diesen Rest von Leben unter ihm</seg>, der vor ihm<lb/>
stand und ein <seg type="insult">Apparat</seg> war. Der Blick schien endlos<lb/>
in Verachtung. Der <seg type="insult">Apparat</seg> aber, als er es getan,<lb/>
ging seines Weges, und jene, welche die <seg type="insult">Genreszene</seg><lb/>
gesehen hatten, stumm mit ihm, und es schauderte sie.<lb/>
Er trug das Andenken fort; sie aber sahen nur den<lb/>
Blick und tragen ihn fort ihr ganzes Leben lang.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>