<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00592.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00591.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00594.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Concordia-Club. (Ein Brief aus dem Concordia-Club.), in: Fackel Heft 01, Nr. 024, 1899, S. 21-25</title>
            <title type="iso-date">1899-11-01</title>
            <title type="id">tid_00592</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">024</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-024_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/024,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Concordia-Club. (Ein Brief aus dem Concordia-Club.)</head>
            <p ana="pr5501">
<space/>Aus seiner Mitte wurde neulich folgendes Schreiben an mich<lb/>
gerichtet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr5503">
<space/>Missgünstige Gegner der »<rs type="inst">Concordia</rs>« hört man oft behaupten,<lb/>
sie sei nichts als ein <seg type="insult">Pensionsverein</seg>, und <seg type="insult">übereifrige Mitglieder</seg><lb/>
stützen diesen Glauben nur allzusehr dadurch, dass sie den Neuling,<lb/>
der vergebens den <seg type="insult">Fonds all der unsäglichen, in der »<rs type="inst">Concordia</rs>«<lb/>
vereinigten Plattheit</seg> sucht, stolz auf den — <seg type="insult"><seg type="spc">Pensionsfonds</seg></seg> verweisen<lb/>
. In das Staunen über die Höhe <seg type="insult">dieses bei willigen Theaterdirectoren<lb/>
 und Schauspielern zusammengebettelten Fonds</seg> mischt<lb/>
sich dann freilich das ehrliche Bedauern jedes Unparteiischen, dass<lb/>
noch nicht <seg type="insult">alle Mitglieder der »<rs type="inst">Concordia</rs>«</seg> von <seg type="insult">diesem »Pensionsfonds«</seg><lb/>
den ausgiebigsten Gebrauch gemacht haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Mit dem <seg type="insult">»Sammeln«<lb/>
des Fonds</seg> hat sich aber wirklich die Tätigkeit der <seg type="insult">»<rs type="inst">Concordia-Mitglieder<lb/>
</rs></seg> nicht erschöpft. Besteht ja noch außerdem der <seg type="insult">»<rs type="inst"><seg type="spc">Concordia-Club<lb/>
</seg></rs>«</seg>, der <seg type="insult">die Zierden unserer Schriftstellerwelt</seg> in seinen<lb/>
Räumen versammelt. Wer einmal hier geweilt hat, dem blüht gar<lb/>
herrliches Glück: Er braucht nie mehr eine Wiener Zeitung zu lesen;<lb/>
so gründlich übersieht er in den traulichen Räumen mit einemmale<lb/>
Ziel und Richtung <seg type="insult">unserer Presse</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr5504">
<space/>Ein mäßig großes Zimmer, <seg type="insult">an den Wänden (geschenkte)<lb/>
Bilder</seg>, in der Mitte ein langer grüner Tisch mit Freiexemplaren aller<lb/>
Blätter, welche Freiexemplare senden. <rs type="perRef" ana="werk_1398">Eines der gelesensten Wiener<lb/>
Tagesblätter</rs> fehlt: es sendet kein Freiexemplar. Dafür einige Nummern<lb/>
der <seg type="insult">Brauereizeitung »<rs type="" ana="werk_1399">Gambrinus</rs>«</seg>. (Sendet Freiexemplare.) (Die Wochenblätter<lb/>
 befinden sich unter Schloss und Riegel bei den Dienern; das<lb/>
freie Aufliegen dieser umfangreicheren Presserzeugnisse hatte zu Unzukömmlichkeiten<lb/>
 geführt.) <seg type="insult">An den Wänden außerdem — hinter<lb/>
versperrten Gittern — geschenkte Bücher</seg>. Was? Was die Buchhändler<lb/>
eben schenken: <rs type="title">Assyrische Inschriften</rs>, <rs type="pers" ana="n_4123" ref="#fk__p_55488">Wilhelm Busch</rs>, <rs type="pers" ana="n_4124" ref="#fk__p_49601">Marcel<lb/>
Prévosts</rs> Werke. — Sophas, Fauteuils, Fußschemmel <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr5505">
<space/>Auf einem der Fauteuils hingestreckt liegt ein alter Mann: <seg type="insult">ein<lb/>
leibhaftiges Symbol der Wiener Tagespresse</seg>. Zermorscht und verwittert,<lb/>
verträgt er kein Licht — trägt daher den Hut tief in die Stirne —, frische<lb/>
Laute scheinen ihn nervös zu machen. Man möchte es gar nicht<lb/>
glauben, dass <seg type="insult">diese wandelnde Ruine</seg>, welche so sehr <seg type="insult">unserer<lb/>
Wiener Presse</seg> gleicht, <seg type="insult">die mächtigste Stütze der anderen Ruine</seg> ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr5505">
<seg type="spc">Herr</seg> <rs type="pers" ana="n_4125" ref="#fk__p_59209"><abbr>H.</abbr></rs> <seg type="spc">vermittelt die Pauschalien an die großen Blätter</seg>.<lb/>
(Die Wochenblätter müssen selbst ihre Vertreter senden.) — <seg type="insult">Der alte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_4126" ref="#fk__p_59209"><abbr>H.</abbr></rs></seg> ist die <seg type="insult">eine Säule des Clubs</seg>; dass er <seg type="insult">der wichtigste Mann</seg> ist, merkt<lb/>
man sofort. Wenn er schnarcht, wagt niemand laut im <seg type="insult">Jargon</seg> zu<lb/>
sprechen, und wenn er <seg type="insult">pikante Geschichtchen aus der Zeit des alten<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_311" ref="#fk__p_58976">Sperl</rs></rs></seg> erzählt, bemüht man sich, heiter auszusehen. Den größten Theil<lb/>
des Tages verschläft er; nur ab und zu wird er geweckt, dann<lb/>
zieht ihn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_4127" ref="#fk__p_42271"><abbr>v.</abbr> Spiegl</rs></seg> beiseite, und sie verlieren sich <seg type="insult">im trauten<lb/>
Dämmer eines Spielzimmerchens</seg> <seg type="symbol" subtype="5dots"/> <seg type="insult">Aber welches Wunder!</seg> Der<lb/>
<seg type="insult">Mann</seg>, durch dessen Finger <seg type="insult">der schmutzige Strom der Hunderttausende<lb/>
</seg> rollt — er selbst hat reine Hände. Er redigiert eine ganz<lb/>
ernstzunehmende <rs type="perRef" ana="werk_1400">volkswirtschaftliche Zeitung</rs>, und Freunde der Ironie<lb/>
des Schicksals können ihm ihre Theilnahme nicht versagen <seg type="symbol" subtype="6dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr5506">
<space/><seg type="insult">Die zweite Säule des Clubs</seg> ist <seg type="insult">ein Herr <rs type="pers" ana="n_4128" ref="#fk__p_48818">Leopold Kohn</rs></seg>, oder,<lb/>
wie er sich selbst zu nennen pflegt, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_4129" ref="#fk__p_48818"><abbr>L. K.</abbr> Nolston</rs></seg>. Er ist so<lb/>
wichtig, dass er sich eines der Clubzimmer zum ausschließlichen<lb/>
Gebrauche eingeräumt hat. Hier redigiert er die bei verschiedenen<lb/>
Firmen gesammelten Berichte über den Wollmarkt, über Hanf und<lb/>
Leinen, über Knoppern <abbr>etc.</abbr> Hier sammelt er <seg type="insult">die neuesten Insolvenzen<lb/>
</seg>. Jeder neue Zusammenbruch einer Firma wird, eilends<lb/>
von ihm der ‚<rs type="paper" ana="werk_1401">Neuen Freien Presse</rs>‘ zugetragen, zu einer <seg type="insult">Stütze<lb/>
seiner journalistischen Stellung</seg>. Aber auf lange hinaus kann die<lb/>
<seg type="insult">Beschäftigung mit Knoppern und Insolvenzen</seg> — wenn man auch<lb/>
dabei <seg type="insult">Mitglied der »<rs type="inst">Concordia</rs>«</seg> ist — <seg type="insult">einem ehrlich ringenden Talente</seg><lb/>
nicht genügen. So vertauschte denn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_4130" ref="#fk__p_48818">Leopold Kohn</rs></seg> seinen<lb/>
Namen eines schönen Tages mit <seg type="insult">dem staatsmännischer klingenden<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_4131" ref="#fk__p_48818"><abbr>L. K.</abbr> Nolston</rs>«</seg> und fieng an, zu sammeln, aber <seg type="insult">nicht Marktberichte<lb/>
und Insolvenzen, sondern — die <seg type="spc">Armeebefehle Sr</seg>. <seg type="spc">Majestät<lb/>
von</seg> <DATERANGE>1848 <seg type="spc">bis</seg> 98</DATERANGE></seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr5507">
<space/>Den Wahlspruch des Monarchen <foreign xml:lang="la">»Viribus unitis«</foreign> deutete er<lb/>
dabei auf seine Weise dahin um, dass er <seg type="insult">sämmtliche Collegen</seg> unentgeltlich<lb/>
 an seinem Werke mitarbeiten ließ. Dass die Diener dabei<lb/>
nicht geschont wurden, versteht sich von selbst. — Endlich erscheint<lb/>
das Werk; in der Anlage und Vertheilung des Materials vollkommen<lb/>
wertlos. Wichtige Armeebefehle neben Erlässen über kleine Vorschriftswidrigkeiten<lb/>
 der Adjustierung. Aber <seg type="insult">die ganze Tagespresse</seg><lb/>
verkündet <seg type="insult">den Ruhm und die patriotische Gesinnung des »bekannten<lb/>
Schriftstellers <rs type="pers" ana="n_4132" ref="#fk__p_48818"><abbr>L. K.</abbr> Nolston</rs>«</seg>, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_4133" ref="#fk__p_48818">Leopold Kohn</rs>, der Insolvenzensammler</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr5507">
<seg type="insult"/>, schleicht schon in den Vorzimmern <seg type="insult">hochmögender<lb/>
Herren</seg> umher, um die ersehnte Ordensauszeichnung zu ergattern. In<lb/>
Zukunft — so hofft er — werden ihm angesehene Firmen die Einsichtnahme<lb/>
 in die von ihnen bezahlten Warendepeschen, die er so<lb/>
eindringlich begehrt, nicht mehr respectlos verweigern können.<lb/>
Aber der ersehnte Orden bleibt aus. Bloß »angenommen« wird<lb/>
das Buch, und jubelnd verkünden des anderen Tages abermals<lb/>
sämmtliche Blätter, das »patriotische Werk des bekannten Schriftstellers<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_4134" ref="#fk__p_48818"><abbr>L. K.</abbr> Nolston</rs> sei der <rs type="inst">Fideicommissbibliothek</rs> einverleibt<lb/>
worden« <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber wenn <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_4135" ref="#fk__p_48818">Leopold Kohn</rs>, der Insolvenzensammler</seg>,<lb/>
sich damit begnügen könnte — <seg type="insult">der Ehrgeiz des bekannten Schriftstellers<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_4136" ref="#fk__p_48818">Nolston</rs></seg> geht weiter. Und so schreitet <seg type="insult">der Unermüdliche</seg> von<lb/>
neuem ans Werk und sammelt Tag um Tag mit <seg type="insult">rastlosem Eifer</seg>,<lb/>
was <seg type="insult">sensationshungrige Schmöcke</seg> über den tragischen Tod der <RS pers="Elisabeth" globID="rs_43">Kaiserin</RS><lb/>
zusammengeschmiert haben. <seg type="insult">Und wieder jubelnde Notizen und —<lb/>
wieder kein Orden!</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr5508">
<space/>Neben <seg type="insult">diesen Säulen des Wiener Schriftthums, dem Pauschalienvermittler<lb/>
 und dem Insolvenzensammler</seg>, erscheint <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_4137" ref="#fk__p_42271"><abbr>v.</abbr> Spiegl</rs></seg> als<lb/>
<seg type="insult">reiner Schattenkönig</seg>, dem nur noch die Beziehungen zur <rs type="pers" ana="n_4138" ref="#fk__p_44108">Fürstin Metternich<lb/>
</rs> ein <seg type="insult">Air von Legitimität</seg> verleihen. Man hört ihm zwar mit Bewunderung<lb/>
 zu, wenn er irgendeinem verstorbenen Mitgliede <seg type="insult">mit Thränen in<lb/>
der Stimme</seg> <seg type="insult">den stereotypen Nachruf</seg> widmet: »Schad’ um den Mann«,<lb/>
und man ehrt <seg type="insult">den vormaligen Kämpfer für die Pressfreiheit</seg>, wenn<lb/>
er von seinen <seg type="insult">Bittgängen bei unterschiedlichen Staatsanwälten</seg> um<lb/>
Zurücknahme der Confiscation der <seg type="spc">Sonntagsauflage</seg> berichtet —<lb/>
»Herr Staatsanwalt, wir sind ruiniert«, soll er damals <seg type="insult">seinen Kampf<lb/>
um die Freiheit der Presse</seg> eingeleitet haben. Aber seit dem Tage,<lb/>
wo er die <rs type="inst">Länderbank</rs> durch seine <seg type="insult">journalistische Unfähigkeit</seg> dermaßen<lb/>
 in Verwirrung brachte, dass sie aus Verzweiflung das ‚<rs type="" ana="werk_1402">Extrablatt<lb/>
</rs>‘ in ein <seg type="insult">»socialpolitisches Organ«</seg> verwandeln wollte — seit jenem<lb/>
Tage genießt er auch in der »<rs type="inst">Concordia</rs>« nicht mehr das alte Ansehen<lb/>
, und man kann sagen, dass nur die Rücksicht auf eine<lb/>
<seg type="insult">würdige Vertretung beim Blumencorso</seg> das <seg type="insult">Wiener Schriftthum</seg><lb/>
bewogen hat, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_4139" ref="#fk__p_42271"><abbr>v.</abbr> Spiegl</rs></seg> zum Präsidenten zu erwählen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr5509">
<space/>Viel wichtiger als <seg type="insult">das Schattenkönigthum des Herrn <rs type="pers" ana="n_4140" ref="#fk__p_42271"><abbr>v.</abbr> Spiegl</rs></seg><lb/>
erscheint <seg type="insult">ein anderes Königthum</seg>, das — bis nun noch nicht constituiert<lb/>
 — doch schon seine Schatten vorauswirft, <seg type="insult">die Herrschaft<lb/>
<rs type="pers" ana="n_4141" ref="#fk__p_41891">Herzls</rs> I.</seg> Der <seg type="insult">Prätendent</seg> erscheint selten im Club, wenn er aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr5509">
eintritt — <seg type="insult">jeder Zoll ein König</seg> —, dann zeugt die unterwürfige Begrüßung<lb/>
, die ihm zutheil wird, von <seg type="insult">den frohen Hoffnungen künftiger<lb/>
Unterthanen</seg>. Und wenn dann <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_4142" ref="#fk__p_41891">Theodor</rs> I.</seg> bei Erwähnung irgendeines<lb/>
berühmten Namens nachlässig hinwirft: »Den Mann könnte ich jeden<lb/>
Tag an meiner Tafel haben«, so seufzt wohl <seg type="insult">mancher der Herren</seg>, dass<lb/>
<seg type="insult">Legitimität</seg> doch allzeit mehr Ansehen verleihe, als geistige Gaben <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr5510">
<space/>Hat der Club in <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_4143" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs></seg> <seg type="insult">einen künftigen König</seg>, so besitzt<lb/>
er in <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_4144" ref="#fk__p_56955">Sonnenschein</rs></seg> <seg type="insult">einen künftigen Minister</seg> als Mitglied.<lb/>
<seg type="insult">Einst Officiosus, jetzt »Hofsecretär«</seg>, hat er sich durch die<lb/>
<seg type="insult">Geheimthuerei</seg>, mit der er wichtige Sachen behandelt, die schon<lb/>
vor acht Tagen in allen Blättern standen, in den Ruf eines<lb/>
ausgezeichnet informierten Mannes gebracht, und durch die Idee,<lb/>
der österreichischen Industrie mit einer <seg type="spc">Transportsteuer</seg> beizuspringen<lb/>
, berechtigtes Aufsehen erregt. — Wenn er, mit dem Opernglase<lb/>
 bewehrt, in den Club stürmt, mit der Nachricht, dass man sich<lb/>
maßgebendenorts sehr für die <rs type="pers" ana="n_4145" ref="#fk__p_49714">Renard</rs> interessiere oder dass das<lb/>
ganze <rs type="inst">Ministerium</rs> heute in der »<rs type="inst">Josefstadt</rs>« sei, dann lauscht man<lb/>
ihm als dem <seg type="insult">Verkünder historischer Ereignisse</seg>, und feine Spürnasen<lb/>
wittern bereits in <seg type="insult">dem genauen Kenner der oberen Strömungen</seg> <seg type="insult">den<lb/>
providentiellen Mann</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Sind <seg type="insult">der König</seg> und <seg type="insult">der Minister</seg><lb/>
voll von Rücksichten, jener für seine <seg type="insult">Unterthanen</seg>, dieser im Hinblick<lb/>
auf <seg type="insult">seine hohe gegenwärtige und künftige Würde</seg>, so stellt <rs type="pers" ana="n_4146" ref="#fk__p_52269">Ritter<lb/>
Adolph <abbr>v.</abbr> Nassau</rs> <seg type="insult">die verkörperte Rücksichtslosigkeit</seg> dar. Der<lb/>
Mann hat sein Schäflein im Trockenen; <seg type="insult">Vorläufer des Herrn <rs type="pers" ana="n_4147" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs><lb/>
als Organisator der wirtschaftlichen Krise</seg>, blickt er <seg type="insult">von der Höhe<lb/>
seiner Millionen</seg> milde lächelnd auf die <seg type="insult">Versuche des Nachfolgers</seg>,<lb/>
die Summe der Pauschalien durch <seg type="insult">»Modernisierung«</seg> des belletristischen<lb/>
 Theiles des <rs type="perRef" ana="werk_1403">Blattes</rs> in die Höhe zu treiben. Für <seg type="insult">ungeschickte<lb/>
 <rs type="inst">Börseschwindeleien</rs></seg> hat er nur ein gleichgiltiges Achselzucken:<lb/>
<seg type="spc">So</seg> darf man das nicht machen! — Nur in einem Falle verlässt ihn<lb/>
seine Ruhe: wenn es gilt, eine Freikarte zu ergattern. Dann wird<lb/>
der Millionär beweglich und der Rücken krümmt sich noch tiefer <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Aber mitunter geräth er nicht an den richtigen Mann. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_4148" key="#fk__p_57390"><abbr>G.</abbr></rs>, der<lb/>
Correspondent einiger auswärtiger Blätter</seg>, erinnert sich in solchen<lb/>
Fällen <seg type="insult">seines trotz langjähriger Clubzugehörigkeit standhaft bewahrten<lb/>
Arierthums</seg> und wird <seg type="insult">dem alten Ritter</seg> bitter <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr5511">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_4149" ref="#fk__p_47236">Julius Bauer</rs>, der Vicepräses des Clubs</seg>, ist <seg type="insult">ein seltener<lb/>
Gast</seg>; seitdem er für <seg type="insult">einen wirklichen Hofrath</seg> <seg type="insult">Reclame</seg> machen darf,<lb/>
</p>
            <p ana="pr5511">
wird er immer stolzer. In den benachbarten Kaffeehäusern findet er<lb/>
übrigens auch gelegentlich ein anerkennendes Wort für <seg type="insult">seinen Vorläufer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_4150" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg>. Im Club erscheint er nur bei <seg type="insult">Ballcomité-Sitzungen</seg>. Da hört<lb/>
man zuweilen seine schrille Stimme: »Ich habe gesagt, wir werden<lb/>
uns heuer wieder blamieren!« — <seg type="insult">Eines der beliebtesten Mitglieder</seg> ist<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_4151" ref="#fk__p_50110">Messing</rs>, Viehhändler und Verfasser einer schlechten Schrift<lb/>
über den Fleischmarkt</seg>; er gilt als <seg type="insult">Autorität in Theaterfragen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Wirkliche Schriftsteller, das heißt Leute, die nur von ihrer geistigen<lb/>
Arbeit leben, sind nicht sehr beliebt. Man hasst sie gerade nicht,<lb/>
aber man bedauert sie — <foreign xml:lang="la">sit venia verbo</foreign> — redlich ob ihrer Ungeschicklichkeit<lb/>
. Das hat der arme <rs type="pers" ana="n_4152" ref="#fk__p_46593"><abbr>J. J.</abbr> David</rs> oft genug erfahren<lb/>
müssen; ihn haben sie nie recht als einen der ihren betrachtet <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Wahrer Hochschätzung hingegen erfreuen sich <seg type="insult">zwei Schriftsteller</seg>,<lb/>
welche in letzter Zeit von einander viel genannt wurden: <seg type="insult">die Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_4153" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs> und <rs type="pers" ana="n_4154" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>. <seg type="insult">Der heroische Kampf des <rs type="inst">Burgtheaterdirectors</rs> um<lb/>
eine möglichst hohe Pension</seg> wurde als <seg type="insult">Muster freisinniger Denkungsweise<lb/>
</seg> gepriesen, und als es ihm gelang, einen hohen Orden<lb/>
zu bekommen, zögerte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_4155" ref="#fk__p_48818">Nolston</rs></seg> nicht, Freudenthränen zu<lb/>
vergießen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_4156" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> vollends ist <seg type="insult">das Schoßkind der Herren</seg>;<lb/>
<rs type="pers" ana="n_4157" ref="#fk__p_42271">Edgar <abbr>v.</abbr> Spiegls</rs> Augen leuchten förmlich, wenn er berichten kann,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_4158" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> sei mit ihm über den Ring gegangen. Sie alle spüren es<lb/>
ja heraus, dass der Mann <seg type="insult">Geist von ihrem Geiste</seg> sei, dass er für<lb/>
die heimische, österreichische Kunst nicht weniger leiste, als sie für<lb/>
die österreichische Volkswirtschaft <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr5512">
<space/>Freilich findet sich <seg type="insult">selbst in dieser Gesellschaft</seg> manch einer,<lb/>
der in Ekel vor ihr vergehen möchte, wenn nur nicht seine oder<lb/>
seiner Familie Existenz auf dem Spiele stünde; freilich ist mancher<lb/>
unter ihnen, der reine Hände hat und ein reines Gewissen. Aber<lb/>
sie sind die Männer im Schatten. Den <seg type="spc">Ton</seg> geben <seg type="insult">die vaterländischen<lb/>
 Insolvenzensammler</seg> und <seg type="insult">die Veranstalter von Blumencorsos<lb/>
</seg> an.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52269">
               <persName>Nassau, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-25</date>
                  <place>Pohrlitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Meldearchiv, Handbuch öst. Aut.: Adolf</note>
               <note type="comment">"Presse", NFP</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49912">
               <persName>Burckhard, Max Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-14</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-3-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">12. 5. 1890 bis 25. 1. 1898 Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11036</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47236">
               <persName>Bauer, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1853-10-15</date>
                  <place>Raab-Szigeth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50110">
               <persName>Messing, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1855-03-24</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59209">
               <persName>H. </persName>
               <note type="comment">vermittelt Pauschalien an die großen Blätter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42271">
               <persName>Spiegl-Thurnsee, Edgar von</persName>
               <birth>
                  <date>1839-5-1</date>
                  <place>Steingrub, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-6-29</date>
                  <place>Steingrub, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <occupation>Präsident der „Concordia“</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Hrsg. "Ill. Wr. Extrablatt"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25196</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58976">
               <persName>Sperl (Vergnügungsetablissement)</persName>
               <note type="comment">"Zum Sperl", 2., Kleine Sperlgasse 2c, ab 29.9.1807 bis zur Schließung 1873</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56955">
               <persName>Sonnenschein-Solvis, Sigmund Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1861-07-18</date>
                  <place>Schönbrunn/Schles.</place>
               </birth>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Sektionschef im Eisenbahnministerium</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49601">
               <persName>Prévost, Eugène Marcel</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-1</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-4-8</date>
                  <place>Vianne (Lot-en-Garconne)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49714">
               <persName>Renard, Marie</persName>
               <birth>
                  <date>1863-1-18</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-10-19</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Graf Rudolf Kinsky</note>
               <note type="comment">Mezzosopran</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48818">
               <persName>Nolston, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1847-11-14</date>
                  <place>Nikolsburg/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-3-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">Namensänderung bewilligt am 2.12.1904</note>
               <note type="comment">ZF 1. Tor 51/5/88</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55488">
               <persName>Busch, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1832-4-15</date>
                  <place>Wiedensahl, Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-1-9</date>
                  <place>Mechtshausen, Harz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46593">
               <persName>David, Jakob Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1859-2-6</date>
                  <place>Mährisch-Weißkirchen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-11-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Redakteur der "Wiener Zeitung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2416</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44108">
               <persName>Metternich-Winneburg, Pauline Fürstin, geb. Gräfin Sándor</persName>
               <birth>
                  <date>1836-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Philanthropin</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>