<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05163.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05162.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05164.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Meine Haut, in: Fackel Heft 12, Nr. 307, 1910, S. 31-33</title>
            <title type="iso-date">1910-11-22</title>
            <title type="id">tid_05163</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">307</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-307_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/307,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Meine Haut</head>
            <p ana="pr66328">
<space/>Ich habe in der Redaktion des <rs type="" ana="werk_17728">Extrablatts</rs> einen <seg type="insult">Freund</seg>, der<lb/>
mit mir in <seg type="insult">seinen schlimmen Zeiten</seg>, wenn Not an Einfällen ist, alles<lb/>
teilt. Der Mann war früher Juwelier und hat sich entschlossen<lb/>
, seinen Beruf zu wechseln, weil man in der Literatur die guten<lb/>
Sachen billiger bekommt. Wäre ich ehedem in seinen Laden<lb/>
getreten und hätte ich meinen Ring von ihm taxieren lassen —<lb/>
ich habe heute keinen, wiewohl mir ihn kein <seg type="insult">Journalist</seg> gezogen<lb/>
hat —, er hätte mich vielleicht beneidet, aber er hätte ihn ohne<lb/>
meine ausdrückliche Zustimmung nicht zurückbehalten können.<lb/>
Bei materiellen Gütern gehören nämlich immer zwei dazu,<lb/>
wenn der eine etwas haben will, was der andere hat. Bei geistigen<lb/>
Eigentümern genügt in solchem Falle <seg type="insult">der eine</seg>, der haben will.<lb/>
Behält der Juwelier den Ring zurück, ohne den Besitzer zu fragen, so<lb/>
verfällt er nicht nur der Strafe, sondern auch der bürgerlichen Ächtung,<lb/>
ja er begibt sich sogar dann in eine Gefahr, wenn er einen gestohlenen<lb/>
Wertgegenstand durch ehrlichen Kauf an sich bringt. Der Juwelier<lb/>
muß also besonders vorsichtig sein. Solch undankbarer Beruf aber<lb/>
muß einem <seg type="insult">Mann</seg>, der in sich schon das Zeug zum <seg type="insult">Journalisten</seg><lb/>
fühlt, nicht behagen, das kann man ohneweiters glauben. Zumindest<lb/>
ist es viel leichter, die <seg type="insult">Brillanten</seg>, die man früher kaufen und<lb/>
verkaufen mußte, zu schreiben, und ferner macht es im <seg type="insult">journalistischen<lb/>
 Beruf</seg> nicht das geringste aus, wenn man sie nicht<lb/>
schreibt, sondern findet. Und es ist dann oft sogar für den Verlierer<lb/>
kompromittierender als für den <seg type="insult">Finder</seg>, wenn sich die Wertsache<lb/>
in der <seg type="insult">Fassung des <rs type="" ana="werk_17729">Extrablatts</rs></seg> präsentieren kann. Aber mein Gott,<lb/>
was ist heutzutage nicht alles möglich. Die <seg type="insult">Raubmörder</seg>, die der<lb/>
<seg type="insult">ewigen Erörterung ihrer Berufsfragen</seg> satt sind, vertragen es,<lb/>
wenigstens <seg type="insult">die jüngere Generation</seg>, ganz gut, wenn hin und wieder<lb/>
ein Aphorismus über Sprache eingeflochten wird. Und ich wiederum,<lb/>
den das <rs type="" ana="werk_17730">Extrablatt</rs> seit Jahren unterdrückt, kann mich nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr66328">
beklagen, wenn es heute zwar noch keine Notiz, aber dafür einen<lb/>
Aphorismus von mir nimmt, mag ein solcher auch die Quintessenz<lb/>
dessen enthalten, was aus und von der Sprache gedacht werden kann,<lb/>
also auf einem Gebiete liegt, das der Redaktion des <rs type="" ana="werk_17731">Extrablattes<lb/>
</rs> eigentlich fernliegt. Mich totschweigen, aber meine Worte<lb/>
schätzen und die nehmen, die von der Sprache handeln, das ist<lb/>
immerhin schon ein <seg type="insult">Fortschritt</seg> auf dem Wege, den ich seit Jahren<lb/>
gehe, um endlich ins <rs type="" ana="werk_17732">Extrablatt</rs> zu kommen. Mit der <rs type="paper" ana="werk_17733">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs> — deren ablehnende Haltung ist ja, so behauptet <seg type="insult">ein gut<lb/>
informierter Theosoph, der Eckstein meiner Entwicklung</seg> — wirds auf<lb/>
absehbare Zeit hinaus ja doch nichts. Man wird alt, und darum<lb/>
habe ich mich einmal gefreut, daß mir wenigstens nach dem Tode<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48303" ref="#fk__p_49299">Ludwig Hevesis</rs> eine Anerkennung zuteil wurde. <seg type="insult">Jener Juwelier</seg> nahm<lb/>
damals meinen Gedanken über die Sprache, die mich beherrscht,<lb/>
zu sich und zeigte ihn <seg type="insult">den Lesern des <rs type="" ana="werk_17734">Extrablatts</rs></seg>, die sich an<lb/>
den Kopf griffen, während ich mir an die Tasche griff.<lb/>
Kleinlich, wie ich bin, hielt ich es für erheblicher, daß mir<lb/>
vier Worte abhanden gekommen waren, als wenn man<lb/>
dem <rs type="" ana="werk_17735">Extrablatt</rs> vier Jahrgänge davongetragen hätte. Immerhin,<lb/>
was kann mir geschehen, dachte ich, solange man mir meine Haut<lb/>
noch läßt! Die Sprache nämlich ist die Haut meiner Gedanken,<lb/>
nicht ihr Kleid, hatte ich einmal geschrieben. Wie lange werde ich<lb/>
warten müssen, bis das <rs type="" ana="werk_17736">Extrablatt</rs> auch diese Erkenntnis anerkennt?<lb/>
Aber da wird die <rs type="pers" ana="n_48304" ref="#fk__p_49728">Ebner-Eschenbach</rs> achtzig Jahre alt, und ich<lb/>
fühle, meine Stunde ist gekommen. Meine Gedanken werden zum<lb/>
Gemeingut, ja sie gehen sogar in das <rs type="" ana="werk_17737">Extrablatt</rs> über. Was sehe<lb/>
ich? Ein Bild der Jubilarin. Nun, das ist im <rs type="" ana="werk_17738">Extrablatt</rs> weiter nicht<lb/>
auffallend, in einer <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_17739">Zeitung</rs></seg>, für die die Welt schließlich <seg type="insult">nicht nur<lb/>
aus Raubmördern, sondern auch aus goldenen Hochzeitern</seg> besteht<lb/>
(16karatig, wie <seg type="insult">der neue Mitarbeiter</seg> versichert). Also ein Bild; aber<lb/>
darunter auch ein Text. Ich sehe nicht, von wem er geschrieben<lb/>
ist, aber ich bin ein stilistischer Schätzmeister und ich erkenne <seg type="insult">die<lb/>
Kunden des geistigen Wien</seg> an den Wertsachen, die sie nehmen,<lb/>
ich erkenne den Stil eines Autors an jedem Satz, der nicht<lb/>
von ihm ist. Die Polizei ist mit dem <rs type="" ana="werk_17740">Extrablatt</rs> befreundet,<lb/>
aber sie könnte mich besser brauchen, wiewohl ich ihr keine Reklame<lb/>
 mache. Ich sehe ein Bild im <rs type="" ana="werk_17741">Extrablatt</rs>, und ich agnosziere<lb/>
trotzdem sofort die <rs type="pers" ana="n_48305" ref="#fk__p_49728">Ebner-Eschenbach</rs>, ich lese einen Text und ich<lb/>
finde einen Satz darin, der lautet: »Das Wort ist nicht das Kleid<lb/>
</p>
            <p ana="pr66328">
des Gedankens bei ihr, es ist seine Haut«. Meine Haut! Ich wehre<lb/>
mich meiner Haut. Wenn <seg type="insult">der Herr</seg> <seg type="insult">Schmuck</seg> haben will, er halte<lb/>
sich an die <seg type="insult">Feuilletonisten</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49299">
               <persName>Hevesi, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1843-12-20</date>
                  <place>Heves, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49728">
               <persName>Ebner-Eschenbach, Marie Freifrau von, geb. Gräfin Dubsky</persName>
               <birth>
                  <date>1830-9-13</date>
                  <place>Zdislawitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11216</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>