<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06774.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06773.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06775.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Keine besondere Kammerfrau, sondern nur der Typus der Kammerfrau in aristokratischen Familien, in: Fackel Heft 16, Nr. 399, 1914, S. 18-18</title>
            <title type="iso-date">1914-05-01</title>
            <title type="id">tid_06774</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">399</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-399_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/399,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Keine besondere Kammerfrau, sondern nur der Typus der Kammerfrau in aristokratischen Familien</head>
            <p ana="pr91200">
<space/>Die Anklageschrift wird verlesen und man hat Muße genug, die<lb/>
beiden Angeklagten zu betrachten. Da ist die Kammerfrau, Fräulein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62055" ref="#fk__p_39370">Böjty</rs>, die unbeweglich neben dem Justizsoldaten sitzt, als ginge sie die<lb/>
ganze Sache gar nichts an. Jetzt und später, als sie verhört wird, kann<lb/>
man ihr <seg type="spc">durchaus nicht den Eindruck besonderen Raffinements<lb/>
</seg> zugestehen. <seg type="spc">Sie ist mittelgroß</seg>, schlank, gut und recht<lb/>
distinguiert gekleidet und <seg type="spc">nur das grelle Gelb der reichen Haare<lb/>
fällt sehr auf</seg>. Das <seg type="spc">Zwitterhafte ihrer Stellung</seg>, <seg type="spc">die zwischen<lb/>
Gesellschaftsdame und Zofe liegt</seg>, <seg type="spc">hat ihrem Wesen den<lb/>
Stempel aufgedrückt</seg>. Sie spricht sehr gewählt, <seg type="spc">aber es gibt kleine<lb/>
Entgleisungen</seg>. Sie ist sehr bescheiden, <seg type="spc">aber läßt doch durchblicken<lb/>
</seg>, <seg type="spc">daß ihr der Verkehr mit Grafen und Baronen nicht<lb/>
weiter aufregend</seg> erscheint. <seg type="spc">Alles in allem gewinnt man die<lb/>
Überzeugung</seg>, <seg type="spc">daß Fräulein <rs type="pers" ana="n_62056" ref="#fk__p_39370">Böjty</rs> eine Kammerfrau ist</seg>, <seg type="spc">wie<lb/>
es noch hundert oder tausend andere in aristokratischen<lb/>
Familien gibt</seg>. <seg type="spc">Mit gelben Haaren</seg>, <seg type="spc">gewählter Ausdrucksweise<lb/>
 und Lackstiefletten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91202">
<space/>Und wenn man nun bedenkt, daß der Menschengeist<lb/>
Maschinen erfunden hat, um <seg type="insult">so etwas</seg> zu setzen und zu vervielfältigen<lb/>
, und daß hunderttausend Gehirne eine Minute lang<lb/>
willig und fähig sind, es aufzunehmen: zweifelt man dann noch,<lb/>
daß in Sizilien nur das Schicksal bei uns anklopft, wie wir uns<lb/>
zum Weltuntergang verhalten würden, und daß eine Minute, auf<lb/>
die Zerstörung unseres Daseins angewandt, keine verlorene Minute<lb/>
bedeutet?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39370">
               <persName>Böjty, Emma</persName>
               <birth>
                  <date>1880-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Kammerfrau</occupation>
               <note type="comment">Das Tagebuch der Gräfin Vera Esterhazy, NFP 12.5.1914ff.</note>
               <note type="comment">16., Wichtelgasse 14</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>