<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01732.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01731.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01733.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die Volkszählung.), in: Fackel Heft 03, Nr. 073, 1901, S. 15-16</title>
            <title type="iso-date">1901-04-01</title>
            <title type="id">tid_01732</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">073</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-073_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/073,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die Volkszählung.)</head>
            <p ana="pr17243">
<space/><inciptit>Die</inciptit> vorläufigen Ergebnisse der <rs type="event">Volkszählung vom <date>31. December<lb/>
 1900</date></rs>, die kürzlich von der <rs type="inst">Statistischen Central-Commission</rs><lb/>
veröffentlicht wurden, werden vor allem von <seg type="insult">den Officiösen des<lb/>
<rs type="inst">Kriegsministeriums</rs></seg> bejubelt. Von <DATERANGE>1890 bis 1900</DATERANGE> hat sich die Bevölkerung<lb/>
 der im <rs type="inst">Reichsrath</rs> vertretenen Königreiche und Länder<lb/>
um 9·3 Procent vermehrt, während sie im vorigen Decennium nur<lb/>
um 7·9 Percent gewachsen war. Daraus wird natürlich rechtzeitig<lb/>
der Schluss gezogen werden, dass das österreichische Recrutencontingent<lb/>
 wesentlich erhöht werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17244">
<space/>Nur eines macht uns stutzen: Der übermäßige Antheil der<lb/>
zurückgebliebensten Kronländer an der Volksvermehrung. Lässt<lb/>
man Galizien, die Bukowina und Dalmatien außer Betracht, so hat<lb/>
die Bevölkerung Oesterreichs um 8·5 statt um 9·3 Percent zugenommen<lb/>
, während der Zuwachs in Galizien 10·4, in der Bukowina<lb/>
12·9 und in Dalmatien 12·2 Procent betrug. Aber auch diese<lb/>
Rechnung ist noch zu günstig für die übrigen Kronländer, denn die<lb/>
Volksvermehrung in ihnen, hauptsächlich in Schlesien, wo sie 12·4<lb/>
Procent ausmacht, stammt zu einem ansehnlichen Theil von dem<lb/>
Zuzug aus jenen drei Provinzen, namentlich aus Galizien. Aus<lb/>
diesem Lande sind nicht weniger als 327.491 Personen in den<lb/>
letzten zehn Jahren ausgewandert. So geben die Zahlen der ortsanwesenden<lb/>
 Personen in den verelendeten Theilen Oesterreichs<lb/>
keine Vorstellung von der natürlichen Volksbewegung, die sich<lb/>
dort vollzieht. Prüft man aber die Daten über den Geburtenüberschuss<lb/>
in den einzelnen Kronländern, so zeigt es sich, dass in Galizien,<lb/>
der Bukowina und Dalmatien ein Bevölkerungszuwachs von 15·2<lb/>
Procent, in Galizien allein ein solcher von 15·38 Procent erfolgt<lb/>
ist. Und wenn man die hohe Sterblichkeit in diesen Gebieten in<lb/>
Betracht zieht, gelangt man zu einer anormal hohen Geburtenfrequenz<lb/>
. Dass diese eine Verschärfung des wirtschaftlichen Elends,<lb/>
mit dem sie ursächlich zusammenhängt, bedeutet, ist niemandem<lb/>
unklar. Sicher ist es aber auch, dass unter diesen Verhältnissen<lb/>
das Wachsthum der Bevölkerung von einer immer stärkeren Verringerung<lb/>
 des Procentsatzes der bei der Stellung Tauglichen begleitet<lb/>
 sein muss. Und daran muss erinnert werden, wenn mit den<lb/>
Ergebnissen der Volkszählung die Vermehrung des Standes <choice><sic>de</sic><corr>der</corr></choice><lb/>
Armee begründet werden soll. <rs type="pers" ana="n2_1167" key="#fk__p_57418"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="X"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>