<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05747.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05746.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05748.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine neue Form der Banalität, in: Fackel Heft 14, Nr. 347, 1912, S. 35-40</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05747</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">347</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-347_n0035.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/347,035</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine neue Form der Banalität</head>
            <p ana="pr75958">
<space/>»<seg type="sidehead">[<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_54401" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs> in Hamburg unbekannt</seg>.]</seg> Man schreibt<lb/>
uns: Dieser Tage kam ein an den größten Lyriker des heutigen Deutschland<lb/>
 in seine zweite Heimat <seg type="spc">Hamburg</seg> gerichteter Brief als <seg type="spc">unbestellbar</seg><lb/>
zurück, weil die »genaue Adresse« fehlte. Das war vollständig an der<lb/>
Ordnung, denn, kann ein deutscher Postbeamter erwidern, wenn er aus<lb/>
dem Konversationslexikon festgestellt hat, wer der Adressat war, 1) ist<lb/>
bei allen Sendungen Straße und Hausnummer anzugeben, 2) ist es nicht<lb/>
Sache der <rs type="paper" ana="werk_18837">Reichspost</rs>, ihre Beamten in moderner deutscher Literatur zu<lb/>
unterrichten, und 3) ist der Adressat <rs type="pers" ana="n_54402" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs> überhaupt im<lb/>
Bestellbezirk Blankenese bei Hamburg, Kreis Pinneberg, Regierungsbezirk<lb/>
 Schleswig, Königreich Preußen, postalisch zuständig. Und der<lb/>
deutsche Beamte würde mit allen drei Antworten so recht haben wie<lb/>
je ein deutscher Beamter. Aber ein Privatmann möchte an seine Mitprivatmenschen<lb/>
 doch die bescheidene Gegenfrage stellen, ob sie wirklich<lb/>
glauben, daß etwa eine an <rs type="pers" ana="n_54403" ref="#fk__p_38582">August <seg type="spc">Strindberg</seg></rs> nach <seg type="spc">Schweden</seg><lb/>
dirigierte Sendung dem Absender wieder zurückgegeben würde, auch<lb/>
wenn noch nicht einmal der <seg type="spc">Wohnort</seg> des Adressaten angegeben wäre.<lb/>
Und der ist doch schließlich auch nur — Schriftsteller.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr75960">
<space/><seg type="insult">Der Gedankenstrich und der Gedanke</seg> ermöglichen mir nach<lb/>
meinem typographologischen Verfahren die vollständige Herstellung<lb/>
<seg type="insult">der zeitgenössischen Physiognomie</seg>, die hinter solcher Bitterkeit<lb/>
steckt. Es ist die Stellung des <seg type="insult">Idioten (Privatmanns)</seg> zum Staat.<lb/>
Die <seg type="insult">Intelligenz</seg> ist nicht mehr imstande, die Bestimmung des<lb/>
<rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Dienstverbandes</seg> und Schutzverbandes</rs>, den sie erschaffen hat, zu begreifen.<lb/>
Alle bureaukratische Unzulänglichkeit wird durch <seg type="insult">eine liberale Kritik</seg>,<lb/>
die der Individualität dort Rechte zuschanzen möchte, wo sie sie nicht<lb/>
hat, ins Recht gesetzt, und der Staat kann sich in die <seg type="insult">Polizeifaust</seg><lb/>
lachen, wenn ihm die <seg type="insult">Intelligenz</seg> ihren Standpunkt klar macht.<lb/>
Nicht die Vorstellung allein, daß <seg type="insult">so ein Advokat</seg> der <rs type="paper" ana="werk_18838">Frankfurter<lb/>
Zeitung</rs> sein Herz darüber ausschüttet, daß die Post einen Dichter<lb/>
nicht kennt, und daß er sich einbildet, er stehe deshalb dem Dichter<lb/>
näher als ein Briefträger, macht <seg type="insult">diese Art von Kurzsichtigkeit</seg>, die<lb/>
einen Zwicker trägt, zur <seg type="insult">wahren Staatsplage</seg>. <seg type="insult">Solche Individuen</seg>, die<lb/>
aus Reih und Glied einer Quantität treten und die in ihrem Umkreis<lb/>
angestaunt werden, wenn von ihnen eine Zuschrift gedruckt wurde,<lb/>
sind in der ihnen ausschließlich offenen Perspektive des sozialen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75960">
Lebens nicht imstande, einen <seg type="insult">Fortschritt</seg> weit zu denken. Die Post<lb/>
erfüllt ihre Idee, den Boten zu ersetzen, durch Beschleunigung und Verbilligung<lb/>
. Nicht durch Findigkeit, wie die <seg type="insult">Spaßmacher</seg> glauben. Dem<lb/>
Dienstmann, dem es überlassen bliebe, den Adressaten zu suchen, ehe<lb/>
er ihm die Botschaft übermitteln kann, müßte der Lohn erhöht<lb/>
werden. <seg type="insult">Der liberale Sinn</seg> betreibt nur scheinbar die Popularisierung<lb/>
der Betriebsmittel, in Wahrheit setzt er die Ausnahme für jeden Einzelfall<lb/>
 voraus und, im luftleeren Raum denkend, nicht imstande, sich die<lb/>
Quantität vorzustellen, deren Begriff er allein sein Dasein verdankt,<lb/>
macht er immer <seg type="insult">den ganzen Apparat seiner schäbigen Individualität</seg><lb/>
tributpflichtig und für jede Vernachlässigung verantwortlich. <seg type="insult">Antisoziale<lb/>
 Scherzhaftigkeit</seg> hat das Lob <seg type="insult">der findigen Post</seg> aufgebracht,<lb/>
deren Spürsinn man die versteckteste Adresse zu apportieren aufgibt.<lb/>
Nur in <seg type="insult">Österreich</seg>, wo auch die Bureaukratie weniger dem Verkehrsinteresse<lb/>
 als dem <seg type="insult">Streben nach falscher Persönlichkeit</seg> entgegenkommt<lb/>
, pflegt sich die Post aus <seg type="insult">solchem Zeitvertreib</seg> eine Ehre<lb/>
zu machen, und in <seg type="insult">diesem Lande</seg> mag es schon vorkommen, daß<lb/>
das »Mir san mir« als Adresse eines Briefes genügt, etwa noch<lb/>
ergänzt durch die Straßenbezeichnung <foreign xml:lang="de-loc">»Eh scho wissen«</foreign>. Der Prüfstein<lb/>
 für die <seg type="insult">Findigkeit der Post</seg> ist in der Regel das Porträt eines<lb/>
Dichters, das ein <seg type="insult">Scherzbold</seg> auf das Kuvert gezeichnet hat, und zur<lb/>
Freude aller Beteiligten, <seg type="insult">des bekannten Dichters, des lustigen Zeichners<lb/>
und der findigen Post</seg> wird <seg type="insult">das »postalische Kuriosum«</seg> im <rs type="" ana="werk_18839">Extrablatt</rs><lb/>
abgebildet. Sie alle aber spüren nicht, daß <seg type="insult">Popularität, Humor und<lb/>
Findigkeit</seg> Beweise gegen das Milieu sind, in dem diese Eigenschaften<lb/>
 wurzeln, und daß nichts sowohl gegen den Geist wie<lb/>
gegen die Post eines Landes mehr spricht als der <seg type="insult">Glaube</seg>, daß die<lb/>
Kultur von der Zustellbarkeit ungenügend adressierter Briefe abhängt<lb/>
und daß der Dichter es dort am besten hat, wo ihn die Briefträger<lb/>
kennen. Und zwar so, daß sie entweder schon wissen, wo er<lb/>
wohnt, oder <choice><sic>wenigtens</sic><corr>wenigstens</corr></choice> bereit sind, aus Hochachtung nachzuschlagen.<lb/>
Der <seg type="insult">Liberalismus</seg> stellt sich vor, daß die Wirkung, die ein Dichter<lb/>
auf seine Zeit ausübt, in der Notorietät seiner Adresse zum Ausdruck<lb/>
kommt, und die Wirkung, die er auf die Nachwelt hat, in der<lb/>
Geläufigkeit seiner Biographie. Und <seg type="insult">der findigen Post</seg> ist es überlassen<lb/>
, das <foreign xml:lang="la">Nemo propheta in sua patria</foreign> als hinreichende Adresse<lb/>
anzusehen, es wäre denn, daß hier der Vermerk am Platze ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75960">
Adressat abgereist oder verstorben. Der Briefträger soll im kleinen<lb/>
Finger haben, was <seg type="insult">der besser bezahlte, weniger geplagte, aber dafür<lb/>
unnützere Literarhistoriker</seg> nicht einmal ahnt. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54404" ref="#fk__p_42309">Eduard<lb/>
Engel</rs></seg> mich nicht kennt und ehe er mich plündert, mir eine falsch<lb/>
adressierte Karte schickt, auf der er mich bittet, mich plündern<lb/>
zu lassen, so soll der Briefträger wissen, wem es zugedacht ist.<lb/>
<seg type="insult">Die Gebildeten</seg>, die sich gestern über die Kunst informiert<lb/>
haben, schütteln den Kopf über <seg type="insult">die »breiten Massen«</seg> —<lb/>
eine Vorstellung, auf der die <seg type="insult">Intelligenz</seg> zu sitzen scheint —, die<lb/>
immer so spät erst nachrücken. <seg type="insult">Die liberale Enttäuschung</seg> in<lb/>
solchen Fällen klingt mir immer wie der Seufzer, den <rs type="pers" ana="n_54405" ref="#fk__p_48735">Ebermanns</rs><lb/>
»<rs type="title">Athenerin</rs>« (deren Adresse heute festzustellen <seg type="insult">der findigsten<lb/>
Post</seg> nicht gelingen dürfte) ausstößt, weil sie ein Mann aus dem<lb/>
Volke auf die Frage, ob er nicht wisse, wo (meines Erinnerns)<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54406" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs> wohnt, mit der Gegenfrage, wer denn das sei, enttäuscht:<lb/>
»Wie wenig kennt das Volk doch seine Geister!« Vollends<lb/>
voraussetzungsvoll sind in diesem Punkte die <seg type="insult">Literaten</seg>, die sich<lb/>
ehedem eine Ankunft in Christiania schwer anders vorstellen<lb/>
konnten, als daß <rs type="pers" ana="n_54407" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> und <rs type="pers" ana="n_54408" ref="#fk__p_39277">Björnson</rs> auf dem Perron stehen und<lb/>
sich erbötig machen, das Gepäck zu tragen. In einer Humoreske war<lb/>
einmal die Enttäuschung eines Berliners in Wien geschildert, der seinen<lb/>
Wiener Begleiter vor jedem Herrn mit schwarzem Schnurrbart in<lb/>
die Rippen stieß und fragte, ob dies denn nicht <rs type="pers" ana="n_54409" ref="#fk__p_46949">Johann Strauß</rs> sei.<lb/>
Nur hatte der Autor vergessen, daß diese Identifizierungsversuche<lb/>
eines Berliners in Wien noch berechtigt sind, wo tatsächlich sechs<lb/>
<seg type="insult">Persönlichkeiten</seg> auf dem Opernring stehen und eine davon umso<lb/>
leichter <rs type="pers" ana="n_54410" ref="#fk__p_46949">Johann Strauß</rs> sein kann, als alle sechs davon<lb/>
durchdrungen sind, daß sie es sind. Vergeblich wäre nur und<lb/>
charakteristischer die analoge Mühe, die sich ein Wiener auf<lb/>
dem Potsdamerplatz gäbe, und man hat ja gehört, daß<lb/>
<seg type="insult">bedeutende Wiener Feuilletonisten</seg> sich in Berlin nicht akklimatisieren<lb/>
 konnten und eingingen, weil oft ein Jahr verstrich,<lb/>
ohne daß sie auf der Straße <seg type="insult">ein <foreign xml:lang="de-loc">»djehre Herr Doktor!«</foreign></seg> zu<lb/>
hören bekamen und weil es dann zumeist ein Wiener<lb/>
Operettensänger war, der in Berlin ein Nachtlokal aufgemacht<lb/>
 hatte. Aber <seg type="insult">der Liberale aller Länder</seg> ist schmerzlich<lb/>
enttäuscht, wenn der <seg type="insult">Fortschritt</seg> nicht vor ihm Halt macht<lb/>
</p>
            <p ana="pr75960">
und wenn der <seg type="insult">Betrieb</seg>, den er für den letzten Zweck aller<lb/>
Schöpfung hält, es nicht speziell auf ihn abgesehen hat und zu<lb/>
seiner Förderung auf Kosten aller andern Passagiere beitragen<lb/>
will. Vor dem Autobus steht ihm die <seg type="insult">Bildung</seg>, und ein Bestandteil<lb/>
der <seg type="insult">Bildung</seg> ist ihm die Kunst. Er hat seinerzeit den<lb/>
Kopf geschüttelt, als ihm die Statistik verriet, wie wenig deutsche<lb/>
Soldaten wußten, wer <rs type="pers" ana="n_54411" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> war, und die Hände gerungen, als<lb/>
er erfuhr, daß es mit der Popularität <rs type="pers" ana="n_54412" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> nicht besser bestellt<lb/>
sei. Er versteht nämlich nicht, daß geistige Werte auch auf eine<lb/>
Zeit übergehen können, die den Namen der Schöpfer oder Vermittler<lb/>
 nicht kennt. Er weiß nicht, daß die Lebenshaltung auch des<lb/>
literarisch Ungebildetsten von der Existenz <rs type="pers" ana="n_54413" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> irgendwie<lb/>
bedingt ist. In diesem Punkte, mindestens aber in der Überschätzung<lb/>
unmittelbar übertragbarer Wahrheiten, also politischer Werte, wird<lb/>
er von den Dichtern selbst heute unterstützt. <seg type="insult">Der verrannte<lb/>
Betätigungsdrang der Ästheten</seg>, die jetzt einen <seg type="insult">Leitartikler</seg> für ein<lb/>
nützliches Mitglied der menschlichen Gesellschaft halten, kommt <seg type="insult">der<lb/>
schwachgeistigen liberalen Intelligenz</seg> sehr zu Hilfe. Was soll man<lb/>
noch gegen die Leute, die sich für <seg type="insult">Versammlungsheroen</seg> und für<lb/>
<seg type="insult">politische Megären</seg> begeistern, ernstlich einwenden, wenn ein<lb/>
Dichter <seg type="insult">Konventtöne</seg> anschlägt und nicht allein deshalb für das<lb/>
romanische Leben schwärmt, weil dort die Kriegsschiffe <foreign xml:lang="fr">»l’humanité«</foreign><lb/>
heißen, sondern weil sie zuweilen auch »<rs type="pers" ana="n_54414" ref="#fk__p_54982">Voltaire</rs>« heißen! Ich<lb/>
hingegen bin schon mißtrauisch gegen <seg type="insult">Kulturen</seg>, deren Briefträger<lb/>
die Namen ihrer Repräsentanten kennen und sich womöglich über<lb/>
eine genaue Adresse kränken, weil sie einen Zweifel an ihrer<lb/>
<seg type="insult">Bildung</seg> bedeuten könnte. Ich glaube, daß die Post dort, wo<lb/>
sie Dichter ohne Straßenbezeichnung findet, vollständig adressierte<lb/>
Briefe überhaupt nicht zustellt. Es spricht mir für eine gut<lb/>
organisierte Post, wenn sie in Hamburg nicht weiß, wo <rs type="pers" ana="n_54415" ref="#fk__p_52173">Richard<lb/>
Dehmel</rs> in Blankenese wohnt, ich will zur Ehre der <rs type="inst">schwedischen<lb/>
Post</rs> annehmen, daß sie die an <rs type="pers" ana="n_54416" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> gelangenden Briefe nicht<lb/>
bloß deshalb zustellt, weil er der <rs type="pers" ana="n_54417" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> ist, sondern weil seine<lb/>
Adresse genau angegeben war, und für meine Person muß ich<lb/>
gestehen, daß ich zufrieden wäre, wenn mir die <rs type="inst">Wiener Post</rs> auch<lb/>
den größeren Teil der richtig adressierten Briefe nicht zustellte,<lb/>
und daß ich über die Popularität untröstlich bin, die sich darin<lb/>
</p>
            <p ana="pr75960">
zu erkennen gibt, daß ein Briefträger, der nur meinen Namen<lb/>
ohne Straße und Hausnummer vor sich hat, <seg type="insult">»<rs type="self" ana="werk_40800"><SPAN norm="Fackel">Fakl</SPAN></rs>«</seg> davorschreibt.<lb/>
Wenn man sich sagt, daß neun Zehntel der Korrespondenzen, mit<lb/>
denen diese armen Teufel an einem Wiener Tage tausend Stock<lb/>
hoch laufen müssen, <seg type="insult">der gröbste Unfug</seg> sind, der mit Papier und<lb/>
Tinte seit deren Erfindung getrieben wurde, wenn man <seg type="insult">das schamlose<lb/>
Überhandnehmen der Geschäftsreklamen, Wohltätigkeitslose, Wahlaufrufe<lb/>
, <rs type="inst">Künstlerhausfirnißtageinladungen</rs></seg> bedenkt und <seg type="insult">all des Mistes</seg>,<lb/>
der nicht nur gedruckt, sondern auch zugestellt wird, so gelangt man<lb/>
unschwer zu einem Punkt sozialer Einsicht, wo man nicht extra<lb/>
noch der <seg type="insult">Bildung</seg> des Briefträgers zumutet, was seine Lunge nicht<lb/>
mehr leisten kann. <seg type="insult">Dem intelligenten Esel</seg>, dem die soziale Einsicht<lb/>
immer nur soweit imponiert, als sie eine <seg type="insult">Phrase</seg> ist, und dessen<lb/>
<seg type="insult">Phantasiearmut</seg> beim Nebenmenschen immer just den Bildungsgrad<lb/>
voraussetzt, an den er selbst sich gestern erst anschmarotzt hat,<lb/>
wird es nie begreiflich zu machen sein, daß die Kultur von der<lb/>
Überschreitung der Pflichtkreise nicht fett, sondern mager wird.<lb/>
Er wird es nie verstehen, daß die <seg type="insult">Informiertheit</seg> eines Dieners über<lb/>
seine Dienstpflicht hinaus nicht eine Errungenschaft der Bildung,<lb/>
sondern eine <seg type="insult">Anmaßung</seg> ist, die <seg type="insult">eine lästige Intimität</seg> mit <seg type="insult">einer<lb/>
widerlichen Popularität</seg> beweist, und daß ein unbestellbarer Brief<lb/>
mehr für die Unerzogenheit des Absenders als für die Zurücksetzung<lb/>
des Adressaten im Vaterlande spricht. Man muß <seg type="insult">die liberale<lb/>
Visage</seg>, die solchen Vorfall beseufzt, indem sie ihn begrinst, an der<lb/>
Geringfügigkeit ihrer Sorgen feststellen, denn man muß sie feststellen<lb/>
, wo immer man sie findet. Es gibt furchtbarere Versäumnisse<lb/>
als ein Versäumnis der Post und sogar größere Tatsachen als<lb/>
eine Zeitungsbeschwerde. Aber die großen Ereignisse verdecken<lb/>
zu leicht das <seg type="insult">Antlitz der Zeit</seg>. Wenn es am lautesten zugeht, ist es<lb/>
am schwersten zu bestimmen, wo es am dümmsten ist. Erst wenn<lb/>
die Zeitungen Platz haben, isolieren sich <seg type="insult">die Vorkämpfer der<lb/>
Banalität</seg> und man übersieht die <seg type="insult">Typen</seg>, mit deren Dasein sich<lb/>
abzufinden nur dem geborenen Selbstmörder gelingt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39277">
               <persName>Björnson, Björnstjerne</persName>
               <birth>
                  <date>1832-12-8</date>
                  <place>Kvikne/Österdalen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-4-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48735">
               <persName>Ebermann, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-16</date>
                  <place>Draganówka, Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-10-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2157</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42309">
               <persName>Engel, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1851-11-12</date>
                  <place>Stolp</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-11-23</date>
                  <place>Bornim/Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"Deutsche Stilkunst", Wien 1911</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>