<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11729.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11728.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11730.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Grubenhund und Hakenkreuz, in: Fackel Heft 33, Nr. 852, 1931, S. 29-44</title>
            <title type="iso-date">1931-05-01</title>
            <title type="id">tid_11729</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">852</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-852_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/852,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Grubenhund und Hakenkreuz</head>
            <p ana="pr170085">
<space/>Es ist keine Kunst, <seg type="insult">Höhlenbewohner</seg> hineinzulegen und<lb/>
<seg type="insult">Bärenhäutern</seg> einen aufzubinden. Von Kultur völlig unbeleckt, vegetieren<lb/>
 sie dahin, pflanzen sich durch Spaltung fort und sind eigentlich<lb/>
, von ein bißchen Gewalttätigkeit abgesehen, ganz umgängliche<lb/>
Leute. Sie haben ihre <seg type="insult">fixen Ideen</seg>, wie zum Beispiel daß Autoren<lb/>
jüdischer Abstammung »syphilitisch verseucht« sein müssen, aber<lb/>
man soll sie dabei lassen. Oder es macht halt der <seg ana="‚Völkische Beob-&#10;achter‘"/> dem <rs type="inst">Berliner Rundfunk</rs> den folgenden Vorwurf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170087">
Da war zum Beispiel am <date>1. April</date> der Geburtstag <rs type="pers" ana="n_101681" ref="#fk__p_39266">Bismarcks</rs>; der <rs type="inst">Berliner<lb/>
Rundfunk</rs> weiß natürlich nicht, wer <rs type="pers" ana="n_101682" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> ist. Wen wundert<lb/>
das? <seg type="spc">Ja</seg>, <seg type="spc">wenn der Mann <rs type="pers" ana="n_101683" ref="#fk__p_56516">Cohn</rs> hieße</seg>! <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Aber <rs type="pers" ana="n_101684" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>?<lb/>
— <seg type="spc">Zufällig wurde am <date>1. April</date> auch</seg> <rs type="pers" ana="n_101685" ref="#fk__p_37627">»<seg type="spc">Salomon</seg>« <seg type="spc">Geßner</seg></rs><lb/>
<seg type="spc">200 Jahre alt</seg>. <seg type="spc">Der muß doch gebührend gefeiert werden</seg>.<lb/>
— Aber selbst der <rs type="inst">Berliner Rundfunk</rs> wagte es nicht, jenen <rs type="pers" ana="n_101686" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
völlig zu übergehen. Also ließ man geschlagene 20 Minuten einen<lb/>
<seg type="insult">Wiener Juden</seg> über »<rs type="pers" ana="n_101687" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> und <rs type="pers" ana="n_101688" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>« <seg type="spc">jobbern</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Am<lb/>
Abend wiederum wurde des <rs type="pers" ana="n_101689" ref="#fk__p_37627">»<seg type="spc">Salomon</seg>« Geßner</rs> weiterhin bis zum<lb/>
Erbrechen gedacht <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Bis zur Stunde hat man nichts davon gehört,<lb/>
daß die Verantwortlichen zum Teufel gejagt wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170089">
Und da brauchts noch eines Grubenhunds? Man lasse den<lb/>
<seg type="insult">Hakenkreuzlern</seg> die Literatur, wie sie sie schauen, und der wohlverstandene<lb/>
 Grubenhund, der doch wahrlich nichts mehr hinzutun<lb/>
könnte, sollte sich nur dort an die <seg type="insult">völkische Publizistik</seg> heranmachen<lb/>
, wo er, zur Enthüllung des Gesamtbilds, Aussicht hat, sie im<lb/>
Innersten ihrer <seg type="insult">politischen Dummheit</seg> zu treffen. Ein <seg type="insult">Menschenschlag</seg>,<lb/>
vor dem man staunen muß, daß er sich zu deren Propagierung des<lb/>
Fortschritts der Rotationsmaschine bedienen kann und sich nicht mit<lb/>
der Überlieferung durch <seg type="insult">Pissoirinschriften</seg> begnügt, taugt nicht zum<lb/>
Opfer literarhistorischer Irreführung. Deshalb ist der gelungene<lb/>
Nachweis, daß das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_31885"><rs type="pers" ana="n_101690" ref="#fk__p_37819">Hitlerblatt</rs></rs></seg> eine antisemitisch aufgeputzte Chorstrophe<lb/>
 von mir für eine Arbeit <rs type="pers" ana="n_101691" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs> hält und ein berühmteres,<lb/>
kaum belangreicheres Gedicht <rs type="pers" ana="n_101692" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> desgleichen nicht kennt,<lb/>
just keine erfreuliche Fortsetzung der jetzt im <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_9103" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp;<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_9104" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs> erschienenen Kollektion der Grubenhunde von <rs type="pers" ana="n_101693" ref="#fk__p_53087">Arthur<lb/>
Schütz</rs>. Weit wirksamer schon und dem Sinn der Erfindung<lb/>
</p>
            <p ana="pr170089">
gemäßer, vielfach lustig und mit dem Bildungsmittel doch bis<lb/>
zum <seg type="insult">Urgrund der Vertiertheit</seg> vordringend, ist die im Folgenden<lb/>
hier wiedergegebene Leistung eines Prager Satirikers, die in die<lb/>
<seg type="insult">Hakenkreuzlerpresse Nordböhmens</seg> (‚<rs type="" ana="werk_31886">Der Tag</rs>‘, Aussig, Teplitz <abbr>etc.</abbr>)<lb/>
Eingang gefunden hat. Zu der Sammlung »<rs type="title">Der Grubenhund</rs>« als<lb/>
solcher wäre zu sagen, daß sie das kulturhistorische Verdienst<lb/>
der Erfindung zu einer Anschaulichkeit bringt, die besser als<lb/>
alle Polemik den Leser von der <seg type="insult">Nullität</seg> einer Einrichtung<lb/>
überzeugen müßte, der <seg type="insult">solche Geistesschmach</seg> angetan werden,<lb/>
und von einer <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg>, die sie überdauern konnte. In der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_31887">Fackel</rs> jedoch, deren Anteil an dem Gedanken dieser wenngleich<lb/>
erfolglosen Adabsurdumführung der Erfinder ja anerkennt, muß das<lb/>
Bedauern ausgedrückt sein, daß er sich nicht mit der Hinausstellung<lb/>
 seiner Meisterstücke begnügt hat, sondern mit einer<lb/>
Art <seg type="insult">optimistischer Journalweltanschauung</seg> die Ansicht von der<lb/>
Läuterungsfähigkeit einer <seg type="insult">Sorte</seg> vertritt, die er mit Grubenhund<lb/>
und Laufkatze niederkommen ließ, von der <seg type="insult">Wandlung zu einer<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_31888">Neueren Freieren Presse</rs></seg> — als wäre nicht alles korrupter und<lb/>
dümmer denn zuvor —, ja daß er ein geistiges und moralisches<lb/>
Niveau einer Journalistik imaginiert, der seine Streiche niemals<lb/>
gelten könnten. Zur Ehre des Grubenhunds, der das kulturell<lb/>
beglaubigte Zuchtmittel und <rs type="pers">Damoklesschwert</rs> gegenüber der Presse<lb/>
als solcher bleibt — auf die Hundspeitsche ist längst kein Verlaß —,<lb/>
zur Ehre des Gedankens sei die Hoffnung ausgesprochen, daß die<lb/>
<seg type="insult">peinliche Konnivenz</seg> gegenüber <seg type="insult">einer angeblich besseren Sorte von<lb/>
Presse</seg>, deren Vorhandensein doch das ureigenste Wesen ausschließt,<lb/>
nur eine List bedeute, um gerade jene, die über fremden Schaden<lb/>
frohlocken, sich als die Ausnahme gebärden und dem Erfinder ein<lb/>
antipathisches Lob spenden, in Sicherheit zu wiegen, ehe ihnen<lb/>
das widerfährt, was ihnen mit nicht minderm Fug gebührt als<lb/>
dem <seg type="insult">Kaliber zwischen <rs type="paper" ana="werk_31889">Neuer Freier Presse</rs> und <rs type="paper" ana="werk_31890">Reichspost</rs></seg>. Der<lb/>
Erfinder des Grubenhunds hätte nunmehr nichts Dringenderes<lb/>
zu tun, als sich das Vertrauen <seg type="insult">des mit zwei linken Füßen ausschreitenden<lb/>
 Fortschritts</seg> von der <seg type="insult">Sorte ‚<rs type="" ana="werk_31891">Tag</rs>‘ und ‚<rs type="paper" ana="werk_31892">Wiener Allgemeine<lb/>
</rs>‘</seg> zu verscherzen. Und wenn die <rs type="paper" ana="werk_31893">Arbeiter-Zeitung</rs> meint,<lb/>
daß der Grubenhund es auf die <seg type="insult">»Dünkelhaftigkeit jenes<lb/>
Journalismus«</seg> abgesehen habe, »der über alles schreibt, an allem<lb/>
kritisiert, über alles urteilt, auch wenn er kein Wort davon versteht<lb/>
</p>
            <p ana="pr170089">
«, und »dem die <seg type="insult">Phrase</seg> über Verständnis und Wahrheit<lb/>
geht«, so hat sie das Wesen des <seg type="insult">Journalismus</seg> in jenem weitesten<lb/>
Umkreis definiert, der auch sie selbst umfaßt und nicht minder<lb/>
sichtbar als die <seg type="insult">sonstige bürgerliche Presse</seg>. »Es gibt eben <seg type="insult">Institutionen<lb/>
</seg>«, ließ sie jüngst einen meiner <seg type="insult">Verehrer</seg> so ganz in<lb/>
meinem Geiste und wohl auch Wortlaut sagen, »deren Wesen<lb/>
der Mißbrauch ist«. Damit meinte er zwar die Zensur, aber ich<lb/>
meine die <seg type="insult">Presse</seg>. Und ich, der sonst nie lexikographische Angaben<lb/>
 über seine Arbeit fördert, habe neulich die irgendwo im<lb/>
Druck befindliche Charakterisierung der <rs type="self" ana="werk_31894">Fackel</rs>: »bekämpft ‚die<lb/>
<seg type="insult">Auswüchse der Presse</seg>‘« korrigiert, gekürzt und bloß <seg type="insult">»die Presse«</seg><lb/>
stehen lassen. Sie hat keine, sie ist einer!<lb/>
</p>
            <p ana="pr170090">
<space/>Der nationalsozialistische <seg ana="‚Tag‘ 9. (Eismond) Jänner 1931"/><lb/>
hat also das Folgende gedruckt<FOOTNOTE0_START/>*):<lb/>
</p>
            <p ana="pr170093">
<space/>In der <rs type="title">Gesamtausgabe der Werke <rs type="pers" ana="n2_9105" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs></rs> (<rs type="pers" ana="n_101695" ref="#fk__p_46784">Johann Paul Richter</rs>)<lb/>
findet sich ein Gedicht in sonderbarer <seg type="ELIDASH">Strophenform</seg> und Versform, das<lb/>
in keine der kleineren Ausgaben übernommen wurde und mit dem<lb/>
weder der Biograph <rs type="pers" ana="n_101696" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs>, <rs type="pers" ana="n_101697" key="#fk__p_43069"><abbr>F. W.</abbr> <seg type="spc">Gütersloh</seg></rs>, noch der Herausgeber<lb/>
 der kritischen <rs type="title">Gesamtausgabe</rs>, <rs type="pers" ana="n_101698" ref="#fk__p_48822">Leopold <seg type="spc">Liegler</seg></rs>, etwas anzufangen<lb/>
 wußten. Jener glaubte an eine <seg type="insult">Versspielerei</seg> und meint, daß<lb/>
»die ermüdende und auf die Dauer grotesk-lächerlich wirkende Wiederholung<lb/>
 des Pentameters, wie sie höchstens in orientalischen Sprachen<lb/>
und bei den Griechen in der apoplektischen Strophe des jüngeren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101699" ref="#fk__p_45873">Heraklit</rs> gebräuchlich war, einer der beliebten Seitenhiebe gegen das<lb/>
klassische Weimar war, dem <rs type="pers" ana="n_101700" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>, von seinem Sitz im Frankenwalde<lb/>
 aus, unversöhnlichen Kampf angesagt hatte und dem er seit den<lb/>
»<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_203869" ref="#fk__p_43876">Xenien</rs></RS>« wiederholt mit persiflierenden Metamorphosen antwortete.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101701" ref="#fk__p_48822">Liegler</rs> kommt (Band 9 der <rs type="title"><abbr>Ges.-Ausg.</abbr></rs> <abbr>S.</abbr> 197 <abbr>f.</abbr>) der Sache schon<lb/>
näher, wenn er meint, daß es sich um eine <seg type="spc">Polemik</seg> handeln<lb/>
müsse, die nicht rein literarisch-ästhetisch, sondern wohl auch <seg type="spc">politisch-religiös<lb/>
</seg> sein dürfte. Zeitweise hat man das Gedicht, das<lb/>
anscheinend zuerst in einem verschollenen Kalender gedruckt worden<lb/>
war, auch <rs type="pers" ana="n_101702" ref="#fk__p_43862"><seg type="spc">Rückert</seg></rs> zugeschrieben, dessen Biograph <rs type="pers" ana="n_101703" ref="#fk__p_46939"><abbr>H.</abbr> <seg type="spc">Wacker</seg></rs><lb/>
aber erklärt, für eine Zuweisung der Verse an den Dichter der <rs type="title">Weisheit<lb/>
des Brahmanen</rs> und der <rs type="title">Orientalischen Gesänge</rs> keinen anderen, als<lb/>
höchstens den formalen Grund zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="fn727">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Die Sperrungen entsprechen dem Original.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr170094">
<space/>Das Gedicht lautet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und der eifrige Gott, welcher am siebenten Tag</l>
<l>Der Zerstörung nicht ruht, hieß sie vollenden, bis</l>
<l>Sie der besiegten Welt den Fuß auf den Nacken gesetzt</l>
<l>Und ein Geschrei erheben gedurft.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wie das Geschrei nun erscholl, da fiel die Mauer ein,</l>
<l>Und wie das Volk es sah, daß da die Mauer fiel</l>
<l>Auf das Geschrei, das Volk ein großes Geschrei erhob,</l>
<l>Herzufallen über die Stadt sogleich.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Völker, die es gehört, wurden hörig dem Volk;</l>
<l>Alle schrieen wie es, alles ward Israel.</l>
<l><seg type="spc">Alle Sprachen durchdrang</seg> einzig <seg type="spc">die Melodie</seg>,</l>
<l><seg type="spc">Deren Schalmei das Geld anlockt</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und sein Wechsel verlangt <seg type="spc">anderen Wechsel</seg> auch —</l>
<l>Schwarz wie Tinte der Tag, rot vom Blute die Nacht!</l>
<l>Aber welche es sei, Flut, die im Wechsel wuchs,</l>
<l>Israel ging trocken durch.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Ist die Erde ein Meer, so braucht die Erde mehr,</l>
<l>Mischt das Blut mit dem Meer, immer noch mehr und mehr</l>
<l>Rache der Raubfisch steigt, Drache hoch in die Luft,</l>
<l>Daß sie Freistatt des Mordes sei!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Näher mein Gott zu Dir! Näher der Sonne zu!</l>
<l>Sonne Dir angetan bleibt es in Ewigkeit!</l>
<l>Leuchtest wieder und lachst? Hingang und Wiederkehr</l>
<l>Bleibt die Uhr dieses Menschentags?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wirft diese <seg type="spc">Erdenschmach</seg> keinen Schatten auf Dich?</l>
<l>Sonne, quält es Dich nicht, wenn Du im Mittag stehst,</l>
<l>Daß der Strahl Deines Augs fällt auf das Leichenfeld,</l>
<l><seg type="spc">Wo die Hyäne Mahlzeit hält</seg>?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Lasse stehen die Zeit! Sonne, vollende Du!</l>
<l>Mache das Ende groß! Künde die Ewigkeit!</l>
<l>Recke Dich drohend auf, Donner dröhne Dein Licht,</l>
<l>Daß unser schallender Tod verstummt!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Richte Dich auf zum Gericht! Eile nicht unterzugehn,</l>
<l>Bis sich <seg type="spc">das Licht gerächt an dem <seg type="insult">dunklen Geschlecht</seg></seg>,</l>
<l>Und Deine blutige Pracht trockne <seg type="spc">sein <seg type="insult">elendes Blut</seg></seg></l>
<l>Gottverschworener Rache gemäß!</l>
</lg>
            <p ana="pr170107">
<space/>Es sollte nicht schwer sein, mit heutigen Augen Sinn und Wesen<lb/>
dieses Gedichtes zu ergründen. Jahrzehnte hindurch suchte man vergebens<lb/>
 die Deutung, teils weil man den Feind, gegen den diese<lb/>
Hymne gerichtet ist, nicht kannte, teils, weil der Feind selbst die<lb/>
Spuren verwischte und die Suchenden irrelenkte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170108">
<space/>Denn dieses Gedicht ist, wie <rs type="pers" ana="n_101704" key="#fk__p_45163"><seg type="spc">Günther von Wesendonck</seg></rs><lb/>
in den Blättern des Kreises (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9106" ref="#fk__p_53580"><abbr>St.</abbr> George-Kreis</rs></rs>) aufdeckt, eine <seg type="spc">Antwort</seg><lb/>
an niemanden anderen, als an — <rs type="pers" ana="n_101705" ref="#fk__p_45715"><seg type="spc">Heinrich Heine</seg></rs>! Nur haben<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_101706" ref="#fk__p_45715">Heinebiographen</rs> das erste Gedicht unterschlagen, oder es — wie<lb/>
der sonst scharfsichtige <rs type="pers" ana="n_101707" ref="#fk__p_40994"><seg type="spc">Avenarius</seg></rs> — als apokryph bezeichnet.<lb/>
Nur <rs type="pers" ana="n_101708" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs> hat in seinem Essay »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9107" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Nachwelt</rs>«<lb/>
auf den großen Vetter als einen der ersten Künder der Zionsidee<lb/>
hingewiesen und dabei des »<rs type="title"><seg type="spc">Kleinen Capriccio-Liedes</seg></rs>« Erwähnung<lb/>
 getan, das im Jahre <date>1834</date> in den »<rs type="fictional" ana="werk_31896"><seg type="spc">Fanales</seg></rs>«, einem Organ<lb/>
der kommunistischen Emigration in Paris, zuerst deutsch erschien,<lb/>
dann vier Jahre später in den zweiten Band der »<rs type="title"><seg type="spc">Mots en vers</seg></rs>«<lb/>
(<rs type="title">Worte in Versen</rs>) der französischen <rs type="pers" ana="n_101709" ref="#fk__p_45715">Heine-Ausgabe</rs> (<foreign xml:lang="fr"><rs type="inst"><abbr>Ed.</abbr> Merde &amp; Absalon<lb/>
</rs>, Paris</foreign>) in französischer Übersetzung überging und von den<lb/>
deutschen <rs type="pers" ana="n_101710" ref="#fk__p_45715">Heine-Ausgaben</rs> totgeschwiegen wird, weil es für <seg type="insult">den gutgläubigen<lb/>
 <rs type="pers">deutschen Michel</rs></seg>, der sich am <rs type="title">Buch der Lieder</rs> berauschte<lb/>
und für die <seg type="insult"><rs type="title">Loreley-Verhunzung</rs> des Baruch <rs type="pers" ana="n_101711" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg> sein gutes Geld<lb/>
zahlte, denn doch zu starker Tabak gewesen wäre! Es lautet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Heil Dir, o Israel! Wer ist wie Du vor <seg type="spc">Ihm</seg>,</l>
<l>Der Deiner Hilfe Schwert und Deines Sieges Schild?</l>
<l>Siehe es schmeicheln Dir Deine Feinde, o Volk,</l>
<l>Aber Du trittst auf ihre Höhen!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Keiner von ihnen soll vor Dir bestehn, und Du,</l>
<l>Fürchtest Jehova allein, aber sonst nichts auf der Welt:</l>
<l>Durch alle Wässer gehst trockenen Fußes durch,</l>
<l>Immer den Kopf zum Ziele gewandt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Durch die Schärfe des Schwerts schlugst Du sie, immer sind</l>
<l>Gottverschworner Vertilgung alle sie ausgesetzt.</l>
<l>Und es fielen vom Himmel große Steine auf sie.</l>
<l>Denn <seg type="spc">der Herr stritt für Israel</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Sie zu vertilgen gab er sie in Israels Hand,</l>
<l>Daß es <seg type="spc">setze den Fuß auf der Könige Hals</seg>;</l>
<l>alles Lebendige gab, alle Seelen der Gott</l>
<l>gottverschworener Rache preis.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und so wird es der Herr, all Deinen Feinden tun,</l>
<l>denn er stritt wider sie, stritt nur für Israel.</l>
<l>Denn <seg type="spc">ihr Herz war verstockt</seg>, daß sie sich <seg type="spc">weigerten</seg>,</l>
<l><seg type="spc">Zins zu geben dem Gottesvolk</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und zur Feier des Siegs ein Wunder war</l>
<l>Und die Sonne blieb stehn, die Sonne zu Gibeon,</l>
<l>Und auch der Mond im Tale stand still zu Ajalon,</l>
<l>denn es geschah für Israel!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und die schlossen den Bund, nicht erwürgt wurden sie,</l>
<l>Nur <seg type="spc">verflucht und bestimmt</seg>, <seg type="spc">Israels Sklaven</seg> zu sein,</l>
<l><seg type="spc">zu zinsen für Israel</seg> und den Altar des Herrn,</l>
<l>desselbigen Tags <seg type="spc">bis auf diesen Tag</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr170120">
<space/>Deutlicher kann wohl das <seg type="insult">Ideal der jüdischen Weltherrschaft</seg><lb/>
nicht besungen werden! Anknüpfend an den Gedanken der Sonne<lb/>
von Gibeon hat der wackere <rs type="pers" ana="n_101712" ref="#fk__p_46784"><abbr>J. P.</abbr> Richter</rs>, trotz seines französischen<lb/>
Pseudonyms ein Deutscher von echtem Blut, in der gleichen Strophenform<lb/>
, mit den gleichen metastatischen Reimen und prostatischen Schlußzeilen<lb/>
 die geharnischte Erwiderung geschrieben, die trotz dem fremden<lb/>
Gewande die deutsche Zunge und den deutschen Geist verrät. Welcher<lb/>
Schwung in dem <rs type="pers" ana="n_101713" ref="#fk__p_46784">Jean Paul’schen Gedicht</rs>, welches <seg type="insult">Holpern und<lb/>
Mauscheln</seg> in <rs type="pers" ana="n_101714" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Petite chanson caprice</rs>«</foreign> — das besser ein<lb/>
<seg type="insult">Assis-Liedel</seg> oder <seg type="insult">Gejüdel</seg> genannt werden könnte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr170121">
<space/>Man wird sich <seg type="insult">diese <SPAN cont="jüdisch-daitsche" norm="jüdisch-deutsche">jüdisch-»daitsche«</SPAN> Poesie</seg> merken und mit<lb/>
<seg type="insult">diesem Poem</seg> den <rs type="pers" ana="n_101715" ref="#fk__p_45715"><seg type="insult">Heine-Verehrern</seg></rs> über das Maul fahren müssen.<lb/>
Leider gibt es auch heute noch in Deutschland öffentliche Denkmäler<lb/>
für den <seg type="insult">jüdischen Schmierfinken</seg>! Hoffen wir, daß der Tag nicht fern<lb/>
sei, da sich das Licht rächt »an dem <seg type="insult">dunklen Geschlecht</seg>«!<lb/>
</p>
            <p ana="pr170122">
<space/>Für unsere studierende Jugend aber, die sich der vaterländischen<lb/>
und völkischen Literaturforschung widmet, möge dieses Beispiel ein<lb/>
Anreiz sein, aus den Geheimfächern der Wissenschaft noch andere<lb/>
Geheimnisse ans Tageslicht zu fördern. Ist doch durch ein Halbjahrhundert<lb/>
 jüdischer Geschichtsschreibung und <seg type="insult">Verjudung</seg> unserer germanistischen<lb/>
 Seminare, so mancherlei entstellt und verfälscht worden. Von<lb/>
der Umdeutung der <rs type="pers">Mephisto-Gestalt</rs> und der hypnagogischen<FOOTNOTE0_START/>*) Chöre<lb/>
im <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_202091" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Faust</rs></rs></RS>, der Wegeskamotierung der Gestalt des <rs type="pers">Ephialtes</rs> in der<lb/>
»<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_202092" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Pandora</rs></rs></RS>«, der Entstellung der »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202094" ref="#fk__p_43876">Räuber</rs></RS>« (deren wahren Kern erst jetzt<lb/>
die Nationalsozialistische <rs type="inst">Volksbühne</rs> in Berlin wieder bloßgelegt hat),<lb/>
den kleinen Verfälschungen im »<RS pers="Heinrich von Kleist"><rs type="title" ana="name_202093" ref="#fk__p_45758"><rs type="pers">Michael Kohlhaas</rs></rs></RS>«, den Korrekturen<lb/>
an <rs type="pers" ana="n_101716" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> <rs type="title">Maximen</rs> und <rs type="pers" ana="n_101717" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> <rs type="title"><choice><sic>Paralipomena und Peritonia</sic><corr>Paragera und Paralipomena</corr></choice></rs>,<lb/>
der Streichung der Gestalt des <rs type="pers">Polonius</rs> in <rs type="pers" ana="n_101718" ref="#fk__p_43835">Hebbels</rs> <rs type="title"><rs type="pers">Judith</rs></rs> bis in die<lb/>
jüngste Gegenwart wird mit allen Mitteln versucht, der Literaturgeschichte<lb/>
 den Wert einer völkischen Wissenschaft zu nehmen und<lb/>
unsere nationale Dichtung zu verhunzen. Auch hier gilt es, der Parole<lb/>
zum Siege zu verhelfen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170123">
Deutschland erwache!<lb/>
</p>
            <p ana="pr170124">
<rs type="pers" ana="n_101719" ref="#fk__p_42613"><AUCTOR>Heinz Werner <seg type="spc">Spalowski</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="fn728">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Gedruckt: hypagnogischen.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr170126">
<space/>Eine vielleicht etwas zu <seg type="ELIDASH">ernsthafte</seg> und gewissenhafte Ernüchterung<lb/>
 der <seg type="insult">völkischen Leser</seg> ist durch die sozialistische Presse<lb/>
Nordböhmens (<seg ana="‚Die Freiheit‘) am 14. Jänner"/> erfolgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170129">
<space/><seg type="insult">Der Redaktion — Verzeihung! der <seg type="spc">Schriftleitung</seg></seg> des nationalsozialistischen<lb/>
 »<rs type="" ana="werk_31899">Tag</rs>« ist vorige Woche ein gut genährter und<lb/>
hochrassiger Grubenhund zugelaufen. Sein Züchter, dem für die löbliche<lb/>
Tätigkeit, die Unzulänglichkeit der <seg type="insult">völkischen Journalistik</seg> in geistigen<lb/>
und vor allem in literarischen Dingen nachzuweisen und die Kulturkritik<lb/>
 des »<rs type="" ana="werk_31900">Tag</rs>« auf lange hinaus <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> zu führen, der Dank<lb/>
aller Gebildeten gebührt, hatte Glück mit dem schönen Exemplar; es<lb/>
wurde anscheinend in keiner Weise verkürzt oder beschnitten, sondern<lb/>
durfte sich auf fünf Feuilletonspalten des <rs type="perRef" ana="werk_31901">völkischen Blattes</rs> häuslich<lb/>
einrichten. Wir hatten, von Lesern aufmerksam gemacht, kaum den Titel<lb/>
</p>
            <p ana="pr170133">
gelesen und ein paar Blicke auf den Text und die Spationierungen<lb/>
geworfen, als wir, traun, ein fröhliches Bellen zu vernehmen meinten.<lb/>
Die Lektüre des schönen Aufsatzes ergab sofort den Nachweis der<lb/>
Vermutung und mit ungetrübter Heiterkeit verfolgten wir diese literarische<lb/>
 Verulkung der <seg type="insult">völkischen Bildungsphilister</seg>, die sichtlich unbelastet<lb/>
 von irgendwelchen Kenntnissen alles akzeptieren, was auf den<lb/>
allgemeinen <seg type="insult">Hepp-hepp-Ton</seg> des <rs type="perRef" ana="werk_31902">Blattes</rs> gestimmt ist, auch wenn medizinische<lb/>
 Fachausdrücke als Bezeichnungen von metrischen Maßen und<lb/>
Strophenformen auftreten. Es galt nur noch zu überprüfen, wieweit die<lb/>
zitierten Biographen und Literarhistoriker (soweit sie nicht auf den<lb/>
ersten Blick als Marionetten kenntlich waren), wirklich existiert oder<lb/>
die ihnen zugeschriebenen Dinge verfaßt haben. Auch diese Probe verlief<lb/>
der Erwartung gemäß: es ist <seg type="spc">alles <seg type="insult">Unsinn</seg></seg>, was <seg type="insult">die Herren</seg> aus<lb/>
den Geheimfächern der Literaturgeschichte an den »<rs type="" ana="werk_31903"><seg type="spc">Tag</seg></rs>« bringen<lb/>
und <seg type="spc">nur der Tonfall ist so echt nationalsozialistisch</seg>,<lb/>
daß sie darauf hineinfallen mußten, zumal, da sich der Einsender mit<lb/>
dem einwandfrei völkischen Namen <rs type="pers" ana="n_101720" ref="#fk__p_42613"><seg type="spc">Heinz Werner Spalowski</seg></rs><lb/>
vorstellte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr170134">
<space/>Da heißt es also, es finde sich in den Gedichten von <rs type="pers" ana="n_101721" ref="#fk__p_46784"><seg type="spc">Jean<lb/>
Paul</seg></rs> eines, über dessen Sinn und sonderbare Form die Biographen<lb/>
(ein unbekannter <rs type="pers" ana="n_101722" key="#fk__p_43069"><abbr>F. W.</abbr> <seg type="spc">Gütersloh</seg></rs> und der Wiener Schriftsteller<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101723" ref="#fk__p_48822"><seg type="spc">Leopold Liegler</seg></rs>, der Biograph <rs type="pers" ana="n_101724" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs>, werden als <rs type="pers" ana="n_101725" ref="#fk__p_46784">Jean Paul-Biographen<lb/>
</rs> eingeführt), sich nicht klar seien. Schon hier ist die<lb/>
Rede von einer »<seg type="spc">apoplektischen Strophe des jüngeren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101726" ref="#fk__p_45873">Heraklit</rs></seg>«, was beides, Strophe wie Autor, einen <seg type="insult">groben Unsinn</seg><lb/>
bedeutet. Die »<rs type="title"><seg type="spc">Xenien</seg></rs>«, die zu den bekannten Dichtungen <rs type="pers" ana="n_101727" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_101728" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> gehören, werden <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_101729" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> zugeschrieben</seg>, wie<lb/>
auch andere »<seg type="spc">persiflierende Metamorphosen</seg>«. Freilich habe<lb/>
</p>
            <p ana="pr170134">
man auch <rs type="pers" ana="n_101730" ref="#fk__p_43862"><seg type="spc">Rückert</seg></rs> für den Autor des Gedichtes gehalten (er wird<lb/>
als Dichter der nicht existierenden »<rs type="title"><seg type="spc">Orientalischen Gesänge</seg></rs>«<lb/>
vorgestellt und als sein Biograph wird <rs type="pers" ana="n_101731" ref="#fk__p_46939"><abbr>H.</abbr> <seg type="insult"><seg type="spc">Wacker</seg></seg></rs> genannt — der<lb/>
Deckname für den <seg type="insult">ewigen <rs type="pers" ana="n_101732" ref="#fk__p_43862">Rückert-Zitierer</rs> <rs type="pers" ana="n_101733" ref="#fk__p_46939"><seg type="spc">Schober</seg></rs></seg> in den <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen<lb/>
</rs>«</seg>!). Nun folgt das Gedicht unter dem Titel »<rs type="title"><seg type="spc">Sonne<lb/>
von Gibeon</seg></rs>«. Es handelt sich um einige Strophen des großen<lb/>
Gedichtes »<rs type="title"><seg type="spc">Gebet an die Sonne von Gibeon</seg></rs>« von <rs type="pers" ana="n_101734" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl<lb/>
Kraus</seg></rs> (zuerst erschienen in einer <rs type="selfRef" ana="werk_40649">Kriegs-Fackel</rs>, dann gedruckt im<lb/>
Band II der <rs type="title">Worte in Versen</rs>). Der eigentliche Köder, auf den der<lb/>
»<rs type="" ana="werk_31904">Tag</rs>« anbeißen mußte, kommt aber erst:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170136">
<space/>»Denn dieses Gedicht ist, wie <rs type="pers" ana="n_101735" key="#fk__p_45163">Günther von Wesendonck</rs> in<lb/>
den <rs type="magazineRef" ana="werk_40650">Blättern des Kreises</rs> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9108" ref="#fk__p_53580"><abbr>St.</abbr> George Kreis</rs></rs>) aufdeckt, eine Antwort<lb/>
an niemanden anderen, als an — <rs type="pers" ana="n_101736" ref="#fk__p_45715"><seg type="spc">Heinrich Heine</seg></rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr170138">
Daß ihnen der <rs type="pers" ana="n_101737" key="#fk__p_45163">Günther von Wesendonck</rs> durch die Lappen ging, ist nicht<lb/>
weiter belastend für die literarhistorische Bildung <seg type="insult">völkischer Redaktionen</seg>,<lb/>
aber daß sie keine Ahnung davon haben, daß der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9109" ref="#fk__p_53580"><seg type="spc">Stefan George-Kreis<lb/>
</seg></rs></rs>, von ihnen anscheinend für einen <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9110" ref="#fk__p_58155"><abbr>Skt.</abbr> Georgskreis</rs></rs> gehalten, in<lb/>
ihrem <seg type="insult">Jargon</seg> zu sprechen, »stark verjudet« und keine Heimstätte von <seg type="insult">Hepp-Hepp-Brüdern<lb/>
</seg> ist, könnten sie immerhin wissen. Den <rs type="pers" ana="n_101738" ref="#fk__p_45715">Heine-Biographen</rs><lb/>
sei das Gedicht <rs type="pers" ana="n_101739" ref="#fk__p_45715">Heines</rs>, auf das <rs type="pers" ana="n_101740" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> geantwortet habe, entgangen,<lb/>
so auch <rs type="pers" ana="n_101741" ref="#fk__p_40994"><seg type="spc">Avenarius</seg></rs> — von dem man hier erfährt, daß er ein Biograph<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_101742" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> sei. Dagegen habe <rs type="pers" ana="n_101743" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs> in seinem Essay<lb/>
»<rs type="title"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_9111" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Nachwelt</seg></rs>« auf <rs type="pers" ana="n_101744" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> als den Künder der<lb/>
Zionsidee hingewiesen und des<lb/>
</p>
            <p ana="pr170140">
»<rs type="title"><seg type="spc">Kleinen Capriccio Liedes</seg></rs> Erwähnung getan, das im Jahre<lb/>
<date>1834</date> in den <rs type="fictional" ana="werk_31905"><seg type="spc">Fanales</seg></rs>, einem Organ der kommunistischen Emigration<lb/>
 in Paris, zuerst deutsch erschien, dann vier Jahre später in<lb/>
den zweiten Band der <rs type="title"><seg type="spc">Mots en vers</seg></rs> (<rs type="title"><seg type="spc">Worte in Versen</seg></rs>)<lb/>
der französischen <rs type="pers" ana="n_101745" ref="#fk__p_45715">Heine-Ausgabe</rs> (<foreign xml:lang="fr"><rs type="inst"><abbr>Ed.</abbr> <seg type="spc">Merde</seg> et Absalon</rs>, Paris</foreign>)<lb/>
in französischer Übersetzung überging <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr170142">
Hier hat sich der Züchter des Grubenhundes mit seinem edelrassigen<lb/>
Exemplar wahrhaftig aufs Eis begeben! Aber es glückte — der »<rs type="" ana="werk_31906">Tag</rs>«<lb/>
hat keine Ahnung, daß unter dem Namen »<rs type="title"><seg type="spc">Worte in Versen</seg></rs>«<lb/>
schon neun Bände Gedichte von <rs type="pers" ana="n_101746" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs> erschienen sind, nie<lb/>
aber Gedichte <rs type="pers" ana="n_101747" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> unter diesem Titel, daß tatsächlich im Band II<lb/>
der <rs type="title">Worte in Versen</rs> das »<rs type="title">Gebet an die Sonne von Gibeon</rs>« abgedruckt<lb/>
 ist, daß aber das <rs type="title"><seg type="spc">Kleine Capriccio-Lied</seg></rs> eine <seg type="insult">öde<lb/>
Verswitzelei</seg> <rs type="pers" ana="n_101748" ref="#fk__p_38072"><seg type="spc">Alfred Kerrs</seg></rs> gegen <rs type="pers" ana="n_101749" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist; das <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_31907">völkische<lb/>
Blatt</rs></seg>, das zwar <rs type="pers" ana="n_101750" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> wie <rs type="pers" ana="n_101751" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gleichermaßen als <seg type="insult">»Juden«</seg> ablehnt<lb/>
und abtut, weiß nicht, daß <rs type="pers" ana="n_101752" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> berühmter Essay <seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_9112" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
und die Folgen</seg></rs>«</seg> heißt und sich <seg type="spc">gegen</seg> <rs type="pers" ana="n_101753" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> richtet, es weiß<lb/>
nicht, daß es <date>1834</date> in Paris keine kommunistische Emigration und<lb/>
keine »<rs type="fictional" ana="werk_31908">Fanales</rs>« gab, daß <rs type="pers" ana="n_101754" ref="#fk__p_46784"><seg type="spc">Jean Paul</seg></rs> damals <seg type="spc">schon zehn Jahre<lb/>
tot</seg> war und <seg type="spc">aus dem Grabe geantwortet</seg> haben müßte, daß<lb/>
der vorgebliche französische Verlegername einen sehr vulgären und<lb/>
bekannten französischen Ausdruck bedeutet, und es druckt, nachdem<lb/>
</p>
            <p ana="pr170142">
<rs type="pers" ana="n_101755" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> noch als <seg type="insult"><seg type="spc">Baruch</seg> <rs type="pers" ana="n_101756" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg> zitiert wird (wirksamstes Mittel bei<lb/>
<seg type="insult">völkischen Redaktionen</seg>: dem Namen einen beliebigen jüdischen Vornamen<lb/>
 voranstellen, gilt als witzige Beschimpfung!), richtig <seg type="spc">weitere<lb/>
sieben Strophen desselben <rs type="pers" ana="n_101757" ref="#fk__p_47565">Kraus’schen Gedichtes</rs></seg><lb/>
nun <seg type="spc">als Werk <rs type="pers" ana="n_101758" ref="#fk__p_45715">Heines</rs></seg> ab!<lb/>
</p>
            <p ana="pr170143">
<space/>Einmal von dem findigen Grubenhund derart in das Labyrinth<lb/>
literarhistorischer »Geheimfächer« verführt, nimmt der »<rs type="" ana="werk_40651">Tag</rs>« einfach<lb/>
alles hin, was sein Gewährsmann noch zu bieten hat: <seg type="spc">metastatische</seg><lb/>
Reime (es gibt in der Medizin metastatische Krebse), <seg type="spc">prostatische</seg><lb/>
Schlußzeilen (Prostata-Vorsteherdrüse, Teil des männlichen Genitalorgans<lb/>
), die »<seg type="spc">Umdeutung der <rs type="pers">Mephisto-Gestalt</rs></seg> und der<lb/>
<seg type="spc">hypagnogischen</seg> Chöre im <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs>«, er erzählt von der »Wegeskamotierung<lb/>
 des <rs type="pers"><seg type="spc">Ephialtes</seg></rs> in der <rs type="title"><rs type="pers"><seg type="spc">Pandora</seg></rs></rs>« — den es natürlich<lb/>
 nicht gibt — der »<FERR href="FK-33-857_n0074.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30021962" id="fk_04_ferr_30021962" emID="fk_04_em_30021965"><ERR fcorr="Entstellung">Entstehung</ERR></FERR> der <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202689" ref="#fk__p_43876">Räuber</rs></RS>« und den »kleinen<lb/>
Verfälschungen im <RS pers="Heinrich von Kleist"><rs type="title" ana="name_203968" ref="#fk__p_45758"><rs type="pers">Michael Kohlhaas</rs></rs></RS>« (wir wüßten nicht welche), er<lb/>
weiß von <seg type="spc">Korrekturen</seg> an <rs type="pers" ana="n_101759" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> <rs type="title">Maximen</rs> und sogar an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101760" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> <rs type="title"><choice><sic>Paralipomena und <seg type="spc">Peritonia</seg></sic><corr>Parerga und Paralipomena</corr></choice></rs> (<seg type="spc">Bauchfelle</seg>! das<lb/>
Werk heißt richtig <rs type="title"><seg type="spc">Parerga</seg> und Paralipomena</rs>), ja auch von der<lb/>
»<seg type="spc">Streichung der Gestalt des <rs type="pers">Polonius</rs> in <rs type="pers" ana="n_101761" ref="#fk__p_43835">Hebbels</rs><lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Judith</rs></rs></seg>«, für die aber, da der <rs type="pers">Polonius</rs> eine der bekannten Figuren<lb/>
in <rs type="pers" ana="n_101762" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> »<rs type="title"><rs type="pers"><seg type="spc">Hamlet</seg></rs></rs>« ist, die Juden zu Unrecht verantwortlich<lb/>
 gemacht werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170144">
<space/>Von der Übernahme <seg type="insult">gröbster Unsinnigkeiten und Fabeleien</seg> abgesehen<lb/>
, erweist sich die <seg type="insult">kritiklose Nachbetung jedes Geblödels</seg>, das<lb/>
sich als antisemitisch deklariert, aber schon an der Tatsache, daß verschiedene<lb/>
 Strophen ein und desselben Gedichtes verschiedenen Autoren<lb/>
zugewiesen, als gegeneinander gerichtet hingestellt werden und daß<lb/>
noch gesagt wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170146">
<space/>»Welcher Schwung in dem <rs type="pers" ana="n_101763" ref="#fk__p_46784">Jean Paul’schen Gedicht</rs>, welches<lb/>
<seg type="insult">Holpern und Mauscheln</seg> in <rs type="pers" ana="n_101764" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Petite chanson caprice</foreign></rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr170148">
obwohl ein Sextaner sofort erkennen müßte, daß es sich um <seg type="spc">einen</seg><lb/>
Stil, <seg type="spc">ein</seg> Gedicht, <seg type="spc">einen</seg> Dichter handeln muß. Daß sie den satirischen<lb/>
Sinn der berühmten Strophen, in denen <rs type="pers" ana="n_101765" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> das <rs type="title">alte Testament</rs>,<lb/>
den Kampf um Jericho und bei Gibeon, zum Gleichnis des größeren<lb/>
Weltbrandes erhebt, nicht kapierten, daß sie in den <rs type="pers" ana="n_101766" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> zugewiesenen<lb/>
 Strophen nicht den Antikriegs-Charakter der Dichtung ahnen,<lb/>
durfte man nicht anders erwarten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170149">
<space/>Es fehlt nicht an kräftigen Ausfällen gegen die Juden, das<lb/>
Famoseste ist aber die Aufforderung an die »<seg type="spc">studierende Jugend</seg>«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr170151">
<space/>»die sich der vaterländischen und <seg type="spc">völkischen Literaturforschung<lb/>
</seg> widmet <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr170153">
(wie anscheinend dieser <rs type="pers" ana="n_101767" ref="#fk__p_42613">Heinz Werner Spalowski</rs>, der eigentlich durch<lb/>
seinen Ulk eine Chance versäumt hat, nämlich die, unter <rs type="pers" ana="n_101768" ref="#fk__p_57383">Frick</rs> Professor<lb/>
 der deutschen Literatur in Jena zu werden!), für die der Grubenhund<lb/>
 ein »Anreiz« sein möge,<lb/>
</p>
            <p ana="pr170155">
»aus den Geheimfächern der Wissenschaft noch andere Geheimnisse<lb/>
ans <SPAN cont="Tageslicht"><seg type="spc">Tagesl</seg>icht</SPAN> zu fördern«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr170157">
da doch durch ein »Halbjahrhundert jüdischer Geschichtsschreibung<lb/>
und <seg type="insult">Verjudung</seg> unserer germanistischen Seminare so mancherlei entstellt<lb/>
 und verfälscht worden« sei. Mit allen Mitteln werde versucht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr170159">
»der Literaturgeschichte den <seg type="spc">Wert einer völkischen Wissenschaft<lb/>
</seg> zu nehmen und unsere <seg type="spc">nationale Dichtung zu<lb/>
verhunzen</seg>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170161">
Wir wären neugierig, ob die nationalsozialistischen Professoren, Lehrer,<lb/>
Studenten und was da sonst an <seg type="insult">»geistigen« Arbeitern</seg> um <rs type="pers" ana="n_101769" ref="#fk__p_59303">Krebs</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101770" ref="#fk__p_47473">Karg</rs> sich sammelt, wirklich <seg type="insult">diesen Kohl</seg> verdaut, die <seg type="insult">Schmach der<lb/>
eigenen Lächerlichkeit</seg> nicht empfunden und nicht aufgemuckt haben.<lb/>
Wir werden es nie erfahren, wir wollen aber unseren Lesern (die zum<lb/>
vollen Genuß der »<rs type="title">Geheimfächer</rs>« durch Bezug des »<rs type="" ana="werk_31909"><seg type="spc">Tag</seg></rs>« <seg type="spc">vom</seg><lb/>
<date>9. <seg type="spc">Eismond</seg></date> gelangen können), zum Schluß noch ein herzhaftes<lb/>
Lachen gönnen und ihnen verraten, mit welchen Worten der Grubenhund<lb/>
 des »<rs type="" ana="werk_31910">Tag</rs>« sich von den andächtigen Lesern des Dritten Reichs<lb/>
verabschiedet: mit diesen nämlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170163">
<space/>»Auch hier gilt es, der Parole zum Siege zu verhelfen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170164">
<seg type="spc">Deutschland erwache</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr170166">
Das walte Gott!<lb/>
</p>
            <p ana="pr170168">
<space/>Mein Plan, das <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_31911">Hakenkreuzlerblatt</rs></seg>, das den Verkauf der<lb/>
von Sammlern stark begehrten <rs type="perRef" ana="werk_31912">Nummer</rs> einstellte, mit Hilfe des<lb/>
tschechoslowakischen § 19 zur Selbstenthüllung zu zwingen, ist<lb/>
leider mißglückt, da in der Fülle der Arbeit der Termin zur Einbringung<lb/>
 der aussichtsvollen Klage wegen Nichtabdrucks der Berichtigung<lb/>
 versäumt wurde. Sie hatte den folgenden Wortlaut:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170170">
<space/>Mit Berufung auf § 19 <rs type="title"><abbr>P. G.</abbr></rs> verlange ich die Aufnahme der<lb/>
folgenden Berichtigung der in Ihrer Folge 6 vom <date>9. (Eismond) Jänner 1931</date><lb/>
unter dem Titel ‚<rs type="title">Aus den Geheimfächern der Literaturgeschichte</rs>‘ veröffentlichten<lb/>
, meinen Mandanten betreffenden unwahren Angaben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170171">
<space/>Es ist unwahr, daß sich in der Gesamtausgabe der Werke<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101771" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> das von Ihnen abgedruckte Gedicht »<rs type="title">Sonne von Gibeon</rs>«<lb/>
findet. Wahr ist, daß sich das Gedicht »<rs type="title">Gebet an die Sonne von<lb/>
Gibeon</rs>« in dem Band II der »<rs type="title">Worte in Versen</rs>« von <rs type="pers" ana="n_101772" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> findet.<lb/>
Es ist unwahr, daß man dieses Gedicht, das anscheinend zuerst in<lb/>
einem verschollenen Kalender gedruckt worden war, auch <rs type="pers" ana="n_101773" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs> zugeschrieben<lb/>
 hat, dessen Biograph <rs type="pers" ana="n_101774" ref="#fk__p_46939"><abbr>H.</abbr> Wacker</rs> aber erkläre, für eine<lb/>
Zuweisung der Verse an <rs type="pers" ana="n_101775" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs> höchstens den formalen Grund zu<lb/>
haben. Wahr ist, daß dieses Gedicht zuerst in einem Kriegsheft der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_31913">Fackel</rs> erschienen ist. Es ist unwahr, daß es mit der von Ihnen an<lb/>
erster Stelle veröffentlichten Strophe beginnt. Wahr ist, daß diese<lb/>
Strophe die 22. bildet. Es ist unwahr, daß der von Ihnen abgedruckte<lb/>
</p>
            <p ana="pr170171">
Teil dem Original entspricht; wahr ist, daß in ihm zwei Strophen<lb/>
fehlen. Es ist unwahr, daß ein Vers mit den Worten beginnt: »Schwarz<lb/>
wie Tinte der Tag«; wahr ist, daß er mit den Worten beginnt:<lb/>
»Schwarz von Tinte der Tag«. Es ist unwahr, daß Orthographie, Interpunktion<lb/>
 und Druckanordnung mit denen des Originals übereinstimmen.<lb/>
Es ist unwahr, daß am Beginn der Verszeilen große Buchstaben<lb/>
stehen. Es ist unwahr, daß dieses Gedicht eine Antwort <rs type="pers" ana="n_101776" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs><lb/>
an <rs type="pers" ana="n_101777" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs> ist. Wahr ist, daß dieses Gedicht keine Antwort ist<lb/>
und insbesondere keine Beziehung auf <rs type="pers" ana="n_101778" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> enthält. Es ist unwahr,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_101779" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> einen Essay »<rs type="title"><choice><sic><rs type="pers" ana="n2_9113" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Nachwelt</sic><corr>Heine und die Folgen</corr></choice></rs>« verfaßt hat.<lb/>
Wahr ist, daß er einen Essay »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9114" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> und die Nachwelt</rs>« und einen<lb/>
Essay <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9115" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</rs>«</seg> verfaßt hat. Es ist unwahr, daß der<lb/>
Autor dieses Essays »auf den großen Vetter als einen der ersten<lb/>
Künder der Zionsidee hingewiesen hat«. Wahr ist, daß sich der Essay<lb/>
gegen den Lyriker und Satiriker <rs type="pers" ana="n_101780" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> wendet. Es ist unwahr, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101781" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in diesem Essay des »<rs type="title">Kleinen Capriccio-Liedes</rs>« Erwähnung<lb/>
 getan hat, das, wie Sie schreiben, im Jahre <date>1834</date> in den »<rs type="fictional" ana="werk_31914">Fanales</rs>«,<lb/>
dann vier Jahre später in den <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Mots en vers</rs>«</foreign> (<rs type="title">Worte in Versen</rs>) der<lb/>
französischen <rs type="pers" ana="n_101782" ref="#fk__p_45715">Heine-Ausgabe</rs> (<foreign xml:lang="fr"><rs type="inst"><abbr>Ed.</abbr> Merde &amp; Absalon</rs>, Paris</foreign>) erschienen<lb/>
ist. Wahr ist, daß er nichts dergleichen, sondern an anderer Stelle<lb/>
ein kleines <rs type="title">Capriccio-Lied</rs> von <rs type="pers" ana="n_101783" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs> erwähnt hat. Wahr ist, daß<lb/>
die von Ihnen mitgeteilten Verse nicht diesen Namen führen,<lb/>
nicht von <rs type="pers" ana="n_101784" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, sondern von <rs type="pers" ana="n_101785" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> stammen und gleichfalls im<lb/>
zweiten Band der »<rs type="title">Worte in Versen</rs>« enthalten sind, deren Verfasser<lb/>
nicht <rs type="pers" ana="n_101786" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, sondern <rs type="pers" ana="n_101787" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist. Wahr ist, daß diese Verse gleichfalls<lb/>
 einen Teil des »<rs type="title">Gebets an die Sonne von Gibeon</rs>« bilden und<lb/>
zwar den Teil, der auf die 11. Strophe folgt. Es ist unwahr, daß<lb/>
dieser von Ihnen abgedruckte Teil dem Original entspricht; wahr ist,<lb/>
daß in ihm vier Strophen fehlen. Es ist unwahr, daß ein Vers lautet:<lb/>
»Der Deiner Hilfe Schwert und Deines Sieges Schild«. Wahr ist, daß<lb/>
er lautet: »der deiner Hilfe Schild und deines Sieges Schwert«. Es ist<lb/>
unwahr, daß ein Vers lautet: »Fürchtest Jehova allein, aber sonst<lb/>
nichts auf der Welt«. Wahr ist, daß er lautet: »fürchtest du Gott<lb/>
allein, aber sonst nichts in der Welt«. Es ist unwahr, daß ein Vers<lb/>
lautet: »Und zur Feier des Siegs ein Wunder war«. Wahr ist, daß er<lb/>
lautet: »Denn zur Feier des Siegs am Himmel ein Wunder war«. Es<lb/>
ist unwahr, daß die von Ihnen als letzte Strophe mitgeteilte lautet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und die schlossen den Bund, nicht erwürgt wurden sie,</l>
<l>Nur verflucht und bestimmt, Israels Sklaven zu sein,</l>
<l>zu zinsen für Israel und den Altar des Herrn,</l>
<l>desselbigen Tags bis auf diesen Tag.</l>
</lg>
            <p ana="pr170175">
Wahr ist, daß die Stelle lautet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Doch die zu Gibeon hielten zu Israel.</l>
<l>Denn sie fürchteten sich. Nicht erwürgt wurden sie,</l>
<l>nur verflucht wurden sie, ewig Sklaven zu sein</l>
<l>für die Gemeine Israels.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Weil sie schlossen den Bund, wurden sie nur bestimmt,</l>
<l>Holz zu hauen und auch Wasserträger zu sein</l>
<l>für die Gemeine und auch für den Altar des Herrn,</l>
<l>desselbigen Tags bis auf diesen Tag.</l>
</lg>
            <p ana="pr170180">
Es ist unwahr, daß Orthographie, Interpunktion und Druckanordnung<lb/>
mit denen des Originals übereinstimmen. Es ist unwahr, daß am<lb/>
Beginn der Verszeilen große Buchstaben stehen. Es ist unwahr, daß<lb/>
<seg type="insult">»diese <foreign xml:lang=""><SPAN cont="jüdisch-daitsche" norm="jüdisch-deutsche">jüdisch-‚daitsche‘</SPAN></foreign> Poesie«</seg>, <seg type="insult">dieses »Holpern und Mauscheln«</seg> in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101789" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Petite chanson caprice</rs>«</foreign> (<date>1834</date>) enthalten sind; wahr ist, daß<lb/>
diese Verse ebenso wie <rs type="pers" ana="n_101790" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> »geharnischte Erwiderung, die die<lb/>
deutsche Zunge und den deutschen Geist verraten«, einem und demselben<lb/>
 Gedicht von <rs type="pers" ana="n_101791" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aus dem Jahre <date>1916</date> zugehören, worin<lb/>
ein alttestamentarisches Motiv zur Darstellung des Waltens der<lb/>
deutschen Kriegsmacht verwendet wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170182">
Es bleibt natürlich unter allen Umständen bedauerlich, daß die<lb/>
Entdeckung der Polemik <SPN cont="Jean Paul-Heine"><rs type="pers" ana="n_101792" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>-<rs type="pers" ana="n_101793" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></SPN> in der böhmischen<lb/>
Provinz und nicht bei <rs type="pers" ana="n_101794" ref="#fk__p_37819">Hitler</rs> oder, was noch erfreulicher gewesen<lb/>
wäre und sicher erlangbar, in der <seg type="insult">»<rs type="paper" ana="werk_31915">Dötz</rs>«</seg> erschienen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170183">
<space/>Aber man muß den diesbezüglichen Mut nicht sinken<lb/>
lassen. Und es wäre ungerecht, bei dieser Gelegenheit nicht der<lb/>
Katastrophe zu gedenken, die <seg type="insult">das geistig nicht zu weit entfernte<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_31916">Organ des <rs type="pers" ana="n_101795" ref="#fk__p_46939">Schober-Blocks</rs></rs></seg> betroffen hat. In <rs type="selfRef" ana="werk_31917"><abbr>Nr.</abbr> 834—837</rs> (<date>Mai 1930</date>)<lb/>
ist in der <rs type="self" ana="werk_31918">Fackel</rs> unter dem Titel »<rs type="title">Akrostichon</rs>« ein Gedicht erschienen<lb/>
, dessen Text gemäß den <seg type="insult">diesbezüglichen Charakterumständen<lb/>
</seg> eine Verklärung der <seg type="insult">Treue</seg> war und dessen Anfangsbuchstaben<lb/>
 von oben nach unten gelesen, also gleichsam hinter<lb/>
dem Rücken, das Wort <seg type="insult">»Felonie«</seg> ergaben. Mit diesem Gedicht<lb/>
hatte es seine Bewandtnis. Es war als maschingeschriebenes<lb/>
Original von einem Wagemutigen <seg type="insult">sämtlichen bürgerlichen Blättern<lb/>
aller Parteirichtungen — mit Ausnahme der <rs type="paper" ana="werk_31919">Arbeiter-Zeitung</rs></seg>, die<lb/>
zu einem so direkten Eintreten für <rs type="pers" ana="n_101796" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> doch nicht zu<lb/>
haben gewesen wäre — angeboten worden, den <seg type="insult">Huldigern<lb/>
zwischen <rs type="paper" ana="werk_31920">Dötz</rs> und <rs type="pers" ana="n_101797" ref="#fk__p_42795">Benedikt</rs></seg>, aber alle — wenngleich natürlich<lb/>
weit entfernt den Braten zu riechen — schraken doch offenbar vor<lb/>
dem großen Pathos zurück. Auch das <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_31921">Polizeifachblatt</rs></seg> als solches, ja<lb/>
selbst <rs type="pers" ana="n_101798" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs>, der damals noch für den <seg type="insult">Großkanzler</seg> schwärmte,<lb/>
sie waren für das Unternehmen nicht heranzukriegen. Da blieb denn<lb/>
nichts übrig, als das Sprüchlein in der <rs type="self" ana="werk_31922">Fackel</rs> (und später im<lb/>
Band IX der <rs type="title">Worte in Versen</rs>) als Akrostichon zu fatieren. Wiewohl<lb/>
</p>
            <p ana="pr170183">
 dies nun geschehen war und jeder schon die Anleitung<lb/>
hatte, von oben nach unten zu lesen, hatte ein solcher Leser<lb/>
— im Vertrauen auf die Unbekanntheit des Fremdworts<lb/>
»Akrostichon« — den trefflichen Einfall, in den Tagen der<lb/>
<seg type="insult">Hochkonjunktur des <rs type="pers" ana="n_101799" ref="#fk__p_46939">Schoberblocks</rs></seg> die Verse dem ‚<rs type="" ana="werk_31923">Extrablatt</rs>‘ zu<lb/>
offerieren, wo sie endlich — am <seg source="24. Oktober 1930" ana="24. Oktober 1930"/> — an der<lb/>
Spitze des Tagesberichts in der folgenden Aufmachung erscheinen<lb/>
konnten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170186">
<space/>Herr Postoffizial <rs type="pers" ana="n_101800" key="#fk__p_38361">Anton <seg type="spc">Proksch</seg></rs>, Hörnesgasse 23, hat <seg type="spc">in einer<lb/>
alten Sammlung von <rs type="pers" ana="n_101801" ref="#fk__p_43862">Rückert-Gedichten</rs></seg> einige Verse gefunden,<lb/>
die der Dichter einstmals dem »<seg type="spc">Alten <rs type="pers" ana="n_101802" ref="#fk__p_39317">Blücher</rs></seg>« gewidmet hatte.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_101803" key="#fk__p_38361">Proksch</rs> bittet uns im eigenen und im Namen von Gesinnungsgenossen<lb/>
, diese Verse, <seg type="spc">die auf Altkanzler <rs type="pers" ana="n_101804" ref="#fk__p_46939"><abbr>Dr.</abbr> Schober</rs><lb/>
zutreffen</seg>, mit der Überschrift »<rs type="title">An <rs type="pers" ana="n2_9117" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></rs>« zu veröffentlichen.<lb/>
Das Gedicht lautet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Freiheit erstand uns, seit Du uns erstanden,</l>
<l>Es tagt, ein <seg type="insult">Retter</seg> wies den sichern Port.</l>
<l>Laß Dank Dir zollen, Dank in allen Landen,</l>
<l>O nimm der alten Heimat Dankeswort!</l>
<l>Nie wankte Deine <seg type="insult">Treu’</seg>, sie wirkte fort</l>
<l>In Taten, die befreit uns aus den Banden.</l>
<l>Es dankt die Treue Dir, <seg type="insult">der Pflichten Hort</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr170193">
Diese stärkste Verdichtung der <seg type="insult">diesbezüglichen Fibelbanalität</seg> erschien<lb/>
 also im Druck, ohne daß wohl der Verherrlichte bis heute ihres<lb/>
wahren Sinnes teilhaft wurde. Leider wurde nun versäumt, ihn durch<lb/>
eine Berichtigung, die sein <rs type="perRef" ana="werk_31924">Organ</rs> hätte drucken müssen (und die<lb/>
auch ein Wörtchen repariert hätte), darüber aufzuklären, daß der<lb/>
Autor nicht <rs type="pers" ana="n_101805" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs> sei, sondern ein weniger beliebter Dichter, und<lb/>
ihn vielleicht so dem Sinn der Huldigung näherzubringen, die dem<lb/>
alten Blücher ganz mit Unrecht widerfahren war. Dieser Grubenhund<lb/>
 ist begreiflicher Weise nicht in der <rs type="paper" ana="werk_31925">Arbeiter-Zeitung</rs> enthüllt<lb/>
worden, sondern in der <rs type="paper" ana="werk_31926">Roten Fahne</rs> (<date>25. Oktober</date>), die auch in<lb/>
der Lage war, das Begleitschreiben des mir unbekannten Einsenders<lb/>
 zu veröffentlichen, das in der Meistertechnik stilistischer<lb/>
Köderung an das ingeniöse Vorbild jenes Erfinders heranreicht,<lb/>
von dem es leider feststeht, daß er nicht der Verfasser ist. Die<lb/>
<seg ana="Rote Fahne"/> wies pflichttreu ihre Leser an, die Anfangsbuchstaben<lb/>
des Gedichtes von oben nach unten zu lesen, und schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170195">
Das Wort ist gleichzusetzen mit <seg type="insult">Untreue</seg> (<seg type="insult">Schurkerei</seg>). <rs type="pers" ana="n_101806" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> ist<lb/>
bekanntlich ein großer Anhänger des längst verstorbenen Dichters<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101807" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs>, er verschmäht es nicht, bei seinen Reden Gedichte von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101808" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs> einzuflechten. Der Chef des ‚<rs type="" ana="werk_31928">Extrablatts</rs>‘ kennt die Vorliebe<lb/>
des Altbundeskanzlers <rs type="pers" ana="n_101809" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> für <rs type="pers" ana="n_101810" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs> und beeilte sich das Gedicht<lb/>
abzudrucken. Der Verfasser des Gedichts ist in Wirklichkeit <OMED>— —</OMED><lb/>
Es wurde in der <rs type="self" ana="werk_31929">Fackel</rs> <OMED>— —</OMED> unter dem Titel <rs type="title">Akrostichon</rs> veröffentlicht<lb/>
. Wir sind in der Lage, den Originalbrief des nirgends existierenden<lb/>
Postoffizials <rs type="pers" ana="n_101811" key="#fk__p_38361">Anton Proksch</rs> an das ‚<rs type="" ana="werk_31930">Extrablatt</rs>‘ in die Öffentlichkeit<lb/>
zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170197">
Sehr geehrte Schriftleitung!<lb/>
</p>
            <p ana="pr170198">
<space/>Nach dem schnöden Undank, den der <seg type="insult">Retter unseres geliebten<lb/>
Vaterlandes</seg> vor drohenden Katastrophen und Bürgerkrieg, <seg type="insult">unser von<lb/>
allen wirklich heimattreuen Bürgern verehrter <rs type="pers" ana="n_101812" ref="#fk__p_46939"><abbr>Dr.</abbr> Johannes Schober</rs></seg>,<lb/>
von <seg type="insult">den in einseitigem Parteiegoismus verblendeten Christlichsozialen</seg><lb/>
geerntet hat, hat es mich mit herzlicher Freude erfüllt, als ich aus<lb/>
Ihrem geschätzten <rs type="perRef" ana="werk_31931">Blatte</rs> erfuhr, daß unser sich allgemeiner Beliebtheit<lb/>
erfreuender Altbundeskanzler sich entschlossen hat, sich als <seg type="spc">Listenführer<lb/>
</seg> an die Spitze aller Gutgesinnten zu stellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170199">
<space/>Nun habe ich <seg type="spc">in meinem <rs type="pers" ana="n_101813" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs></seg>, <seg type="spc">den ich in meinen<lb/>
Mußestunden immer wieder hervorhole</seg>, ein Gedicht »<rs type="title"><seg type="spc">An<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_9118" ref="#fk__p_39317">Blücher</rs></seg></rs>« <seg type="spc">in den </seg><rs type="title"><seg type="spc">Zeitgedichten</seg> <DATERANGE>1814—1817</DATERANGE></rs> gefunden und<lb/>
möchte Sie bitten, dasselbe mit der Widmung An <rs type="pers" ana="n_101814" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> in Ihrem geschätzten<lb/>
 <rs type="perRef" ana="werk_31932">Blatte</rs> als <seg type="spc">Dankesscherflein</seg> abzudrucken. Ich besitze<lb/>
<seg type="spc">eine seltene <rs type="pers" ana="n_101815" ref="#fk__p_43862">Rückert-Ausgabe</rs> von <rs type="pers" ana="n_101816" ref="#fk__p_41706"><abbr>Dr.</abbr> Richard Böhme</rs></seg>,<lb/>
Auswahl in sechs Bänden, <rs type="inst">Verlag der bibliographischen Anstalt</rs>, Berlin.<lb/>
<seg type="spc">Das Gedicht habe ich im</seg> 2. <seg type="spc">Band auf Seite</seg> 63 <seg type="spc">entdeckt<lb/>
</seg>. <seg type="spc">So mögen denn diese klassischen Verse ein<lb/>
Treuebekenntnis aller sein</seg>, <seg type="spc">die hinter <rs type="pers" ana="n_101817" ref="#fk__p_46939">Schober</rs><lb/>
stehen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170200">
(Es folgt das Gedicht.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr170201">
<space/>Ich bitte nochmals, diese schönen Verse erscheinen zu lassen<lb/>
und danke Ihnen bei dieser Gelegenheit für Ihr mannhaftes Einstehen<lb/>
für die gerechte Sache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170202">
<space/>Genehmigen Sie, sehr geehrte Schriftleitung, den Ausdruck meiner<lb/>
vorzüglichsten Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr170203">
<rs type="pers" ana="n_101818" key="#fk__p_38361"><AUCTOR>Anton Proksch</AUCTOR></rs>, Postoffizial<lb/>
Wien, III. <abbr>Hörnesg.</abbr> 23/7<lb/>
</p>
            <p ana="pr170206">
Das <rs type="" ana="werk_31933">Extrablatt</rs> hat mit den Gesinnungsgenossen geflunkert. Aber der<lb/>
eine hat den Ton getroffen bis auf Namen, Beruf, Gasse, <seg type="ELIDASH">Hausnummer</seg> und<lb/>
Türnummer. Da ist jeder Buchstabe schulgerecht und wacker, hinsichtlich<lb/>
 der Sitten und rücksichtlich der äußeren Form der schriftlichen<lb/>
 Arbeiten; das ist der <seg type="insult">Österreicher</seg>, wie er in der <seg type="insult">Fibel</seg> steht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr170206">
<seg type="insult"><rs type="pers">Kasmader</rs> von der braveren Sorte</seg>, nicht gewalttätig, aber doch<lb/>
bodenständig und dahinterstehend. Er hat getan, was ich nur malte.<lb/>
Mögen andere nachfolgen, im Sinne des Erfinders, der hoffentlich<lb/>
auch selbst zum Rechten sehen wird, um das publizistische Echo<lb/>
abzuschrecken, das seinen Meisterschüssen gefolgt ist. Unerschöpflich<lb/>
 sind die Gebiete, die noch brach liegen. Drei Jahrzehnte <rs type="self" ana="werk_31934">Fackel</rs><lb/>
ergeben dreißigtausend Möglichkeiten der Konfrontation mit einer<lb/>
<seg type="insult">Welt der Dummheit</seg>, die bisher noch weit mehr Glück hatte, als<lb/>
ihrer Verfassung rechtens zukommt. <seg type="insult">Schriftleitungen wie Redaktionen<lb/>
</seg> dürfen und werden dem, was ihnen vom Geist bestimmt ist,<lb/>
nicht entgehen, und sie sollten lieber aufs Erscheinen verzichten,<lb/>
ehe sie, von Mißtrauen gegen jedes Manuskript gepeinigt,<lb/>
schließlich doch einmal dem Verhängnis erliegen. Die Adabsurdumführung<lb/>
 der <seg type="insult">großen Lüge</seg>, die da täglich erscheint, kann nur im<lb/>
Zusammenstoß mit der <rs type="self" ana="werk_31935">Fackel</rs> gelingen. Es gilt, von einem<lb/>
<seg type="insult">unschätzbaren Kapital von Geistesschwäche</seg> endlich Zinsen zu<lb/>
bekommen. Die Warnung, weit entfernt, die Vorsicht zu schärfen,<lb/>
wird Unsicherheit erzeugen und diese der Generaloffensive, zu<lb/>
der die Leser aufgefordert seien, irgendeinmal zum Durchbruch<lb/>
verhelfen. Nur so könnte <seg type="insult">das Unbegreifliche</seg>, das die Menschheit<lb/>
über sich aufgerichtet hat, ihr eines Tages einleuchten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57383">
               <persName>Frick, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1877-03-12</date>
                  <place>Alsenz/Pfalz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-10-16</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42613">
               <persName>Franzel, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1901-5-29</date>
                  <place>Haan/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1976-7-3</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <note type="comment">zahlreiche 890er Stellen ergänzen, ebenso 885/8f.</note>
               <note type="comment">Ögg ordnet 691/31-33 mit ? Erwin Fischer zu</note>
               <note type="comment">Dechiffrierung 827/116 ("fr.") durch Kurt Krolop (8.8.07)</note>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
               <note type="comment">890/173, 191, 196f., 228, 233, 234-247, 256f., 266</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38144</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53087">
               <persName>Schütz, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-25</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-2-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Neustift J 40 (bis 23.11.2012)</note>
               <note type="comment">Erfinder des Grubenhunds</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48822">
               <persName>Liegler, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1882-06-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-10-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38999</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37627">
               <persName>Geßner, Salomon</persName>
               <birth>
                  <date>1730-04-01</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1788-03-02</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40994">
               <persName>Avenarius, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1856-12-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-12-21</date>
                  <place>Kampen auf Sylt</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10795</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42795">
               <persName>Benedikt, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-05-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10872</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45758">
               <persName>Kleist, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1777-10-18</date>
                  <place>Frankfurt an der Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-11-21</date>
                  <place>Wannsee bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11933</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59303">
               <persName>Krebs, Hans?</persName>
               <birth>
                  <date>1888-4-26</date>
                  <place>Iglau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-2-15</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Nazipolitiker Sudetenland</note>
               <note type="comment">Hg. Iglauer Volkswehr</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38951</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45873">
               <persName>Heraklit</persName>
               <birth>
                  <date>540/535 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>483/475 BC</date>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18133</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43862">
               <persName>Rückert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1788-05-16</date>
                  <place>Schweinfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-01-31</date>
                  <place>Neuses/Coburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41706">
               <persName>Böhme, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <note type="comment">Rückert-Herausgeber</note>
               <note type="comment">Berlin O 27, Krautstraße 52; Berlin-Friedenau, Büsingstr. 13</note>
               <note type="comment">Ögg schreibt "gest. um 1920"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58155">
               <persName>Georg (St. Georg-Brauerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56516">
               <persName>Cohn </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39317">
               <persName>Blücher von Wahlstatt, Gebhard Leberecht Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1742-12-16</date>
                  <place>Rostock</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1819-09-12</date>
                  <place>Krieblowitz/Schles.</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47473">
               <persName>Karg, Oskar Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-7-12</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-7-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <note type="comment">nationalsozialistischer Professor? Germanist in Leipzig, Schüler Sievers'</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37819">
               <persName>Hitler, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1889-4-20</date>
                  <place>Braunau, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11715</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>