<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01221.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01220.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01222.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie kommt man in das Schwurgerichtsgebäude  ?, in: Fackel Heft 02, Nr. 052, 1900, S. 18-20</title>
            <title type="iso-date">1900-09-01</title>
            <title type="id">tid_01221</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">052</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-052_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/052,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie kommt man in das Schwurgerichtsgebäude  ?</head>
            <p ana="pr11731">
<space/>Geehrter Herr! Ich hatte am <date>17. Juli</date> dringend mit meinem<lb/>
Rechtsfreunde in einer juridischen Angelegenheit zu sprechen und<lb/>
telephonierte in dessen Kanzlei, wo mir die Auskunft ertheilt wurde,<lb/>
dass der Advocat sich im Barreau des Schwurgerichtes befinde. Ich<lb/>
begab mich per Wagen sofort dahin. Der bei dem Schwurgerichtsgebäude<lb/>
 postierte Wachmann <abbr>Nr.</abbr> 1185 erklärte mir barsch, der Saal<lb/>
sei überfüllt, und auf meine Frage, was ich thun solle, um den<lb/>
Herrn, den ich dringend sprechen müsse, herauszuholen, bekam ich,<lb/>
statt einer Auskunft, die Antwort: <foreign xml:lang="de-loc">»Schauen S’, dass wegkommen,<lb/>
sonst führ’ ich Sie auf’s Commissariat.«</foreign> Ich begab mich in<lb/>
das benachbarte Gebäude, um einen Passierschein für das Schwurgerichtsthor<lb/>
 zu erlangen. Der in der Landesgerichtsuniform amtierende<lb/>
Diener, dem ich meine Bitte vorbrachte, erklärte mir, dass es keines<lb/>
Passierscheines für das Schwurgerichtsgebäude bedürfe, sondern<lb/>
nur für den Schwurgerichtssaal, und machte sich erbötig, mir den<lb/>
Advocaten selbst herauszuholen. Ich begab mich in Begleitung des<lb/>
Landesgerichtsdieners wieder zum Eingange des Schwurgerichtsgebäudes<lb/>
; da stürzte die Nummer 1185, als sie meiner ansichtig<lb/>
wurde, wüthend auf mich zu, gab mir einen wuchtigen Schlag auf<lb/>
die Schulter und brüllte: »Im Namen des Gesetzes sind Sie verhaftet<lb/>
!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr11732">
<space/>Unter großem Aufsehen und Zurufen der sich ansammelnden<lb/>
Menge: <seg type="insult">»Ein Dieb, ein Dieb!«</seg> folgt nun Escorte zum Herrn Wachinspector<lb/>
</p>
            <p ana="pr11732">
, ich glaube VIII., Lederergasse. Trotzdem ich angab, dass<lb/>
ich Kaufmann und Wiener Hausbesitzer sei, wurde ich sodann<lb/>
wieder die Straßen kreuz und quer in die Sicherheitswachstube,<lb/>
VIII., Fuhrmannsgasse gebracht, wo man mir Taschenmesser und<lb/>
Spazierstock abnahm und meine Taschen auf das mögliche Vorhandensein<lb/>
 einer <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_731" ref="#fk__p_48314">Krupp’schen Kanone</rs></rs> untersuchte. Nun war ich<lb/>
erst würdig, vor die Person des Polizeicommissärs, der in diesem<lb/>
Falle <rs type="pers" ana="n_9586" key="#fk__p_56601">Müller</rs> hieß, geführt zu werden. Der Wachmann gab an, dass<lb/>
er mich wiederholt aufgefordert habe, zu gehen, ich hätte in den<lb/>
Schwurgerichtssaal eindringen wollen <abbr>u. s. w.</abbr> Der Commissär fragte<lb/>
nun den Wachmann, ob ich grob oder renitent gewesen sei, was<lb/>
dieser verneinte. Wahrscheinlich dachte <seg type="insult">der Herr Commissär</seg>, er<lb/>
müsse mit dieser Frage dem Wachmann eine vergessene Thatsache<lb/>
ins Gedächtnis zurückführen. Meine Behauptung, dass ich legal vorgegangen<lb/>
 sei, sowie die wahrheitsgemäße Schilderung des Vorfalles<lb/>
wurden zu Protokoll genommen, das in seiner Gänze aus folgenden<lb/>
Worten bestand: »Wollte nicht in den Schwurgerichtssaal, sondern seinen<lb/>
Advocaten sprechen.« Davon, dass ich um einen Erlaubnisschein ersucht<lb/>
hatte und mit einem Landesgerichtsdiener zurückgekehrt war, dem mich<lb/>
die Nummer 1185 vor der Nase wegarretierte, enthielt das Protokoll<lb/>
kein Wort. Ich sagte dem Commissär, dass ich eine polizeiliche<lb/>
Legitimationskarte mit Personsbeschreibung bei mir habe und es<lb/>
wohl genügt hätte, wenn der Wachmann mein Nationale aufgenommen<lb/>
hätte, worauf mich der Commissär bedeutete, ich möge mich ruhig<lb/>
verhalten. Mein Gesuch, gegen den Wachmann die Disciplinaruntersuchung<lb/>
 einzuleiten, wurde <foreign xml:lang="la">ad acta</foreign> gelegt und ich zu einer Strafe<lb/>
von 4 Kronen oder 48 Stunden Arrest verurtheilt. Die Behauptung des<lb/>
Wachmannes, dass ich in den Schwurgerichtssaal eindringen wollte, um<lb/>
der Verhandlung beizuwohnen, ist durch den Advocaten, der eine<lb/>
halbe Stunde nach meiner Verhaftung sich im Commissariate einfand<lb/>
und bestätigte, dass ich ihn sprechen wollte, widerlegt worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11733">
<space/>Ich wurde also deshalb, weil ich jemanden aus dem Schwurgerichtsgebäude<lb/>
 herausrufen lassen wollte, verhaftet, dem allgemeinen<lb/>
Hohn preisgegeben und gleich einem Einbrecher von amtswegen behandelt<lb/>
. Einen guten Rath erhielt ich jedoch von Seite der Behörde. Auf<lb/>
meine Frage, was ich eigentlich hätte thun sollen, um meinen<lb/>
Advocaten zu treffen, gab mir <seg type="insult">der Herr Commissär</seg> die Antwort:<lb/>
»<seg type="spc">Sie hätten trachten sollen</seg>, <seg type="spc">von der Florianigasse aus</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr11733">
<seg type="spc">oder durch eine andere Nebenthüre in das Schwurgerichtsgebäude<lb/>
 zu kommen</seg>.« — — — Das heißt also, ich hätte mich,<lb/>
nachdem man mir beim Hauptthor den Eingang verweigert hat, hinter<lb/>
dem Rücken des Wachmannes auf Umwegen hineinschwindeln<lb/>
sollen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das nächste Mal werde ich mir den Einmarsch der verbündeten<lb/>
 Truppen in Peking zum Vorbild nehmen, und etwa durch<lb/>
einen Abzugscanal das Gebäude der Schwurgerichtsfestung betreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11734">
(Folgt Name und Adresse.)<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48314">
               <persName>Krupp, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1856-05-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-21</date>
                  <place>Berndorf/Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3415</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>