<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05792.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05791.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05793.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Andere Selbstanzeigen), in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 24-28</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05792</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Andere Selbstanzeigen)</head>
            <p ana="pr77529">
<space/>Im <seg ana="‚Brenner‘ (II., Heft 24, Innsbruck, 15. Mai 1912)"/> ist<lb/>
eine Abhandlung von <rs type="pers" ana="n_54878" ref="#fk__p_39740">Carl <seg type="spc">Dallago</seg></rs>: »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4825" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der Mensch</rs>«<lb/>
(23 Seiten) erschienen, der die folgenden Stellen entnommen sind:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77531">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Sein Werk ist nachtgeboren und gibt doch soviel Helle,<lb/>
es ist lichtsüchtig — vielleicht eben, weil es aus dem Dunkel entsprang,<lb/>
es weiß mehr vom Trug der Nacht und darum auch mehr von der Notwendigkeit<lb/>
 des Lichts <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Ich habe ein Lodern wie seines an keinem<lb/>
Schriftsteller in unserer Zeit wahrgenommen. Er steht da als ein brennender<lb/>
Gegensatz zu den <seg type="insult">Übervielen</seg>, in denen der <seg type="insult">Schacher</seg> zuhause ist <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Die Geistigkeit seiner Künstlerseele, die sich selber angehören<lb/>
will, mag nach dieser Weltrichtung kein Gefallen mehr erregen;<lb/>
sie will von sich eher abstoßen und entfernen, wenn sie durch<lb/>
<seg type="insult">das geistig zudringliche und rohe Marktgemenge</seg> hindurch muß <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
Bei <rs type="pers" ana="n_54879" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist Ehrlichkeit immer zugleich Fähigkeit; er wird von dieser<lb/>
Fähigkeit gleichsam gehandhabt, sie besorgt in ihm die Diktion. Er<lb/>
beansprucht gewiß nie einem Ding objektiv gerecht zu werden; er nimmt<lb/>
</p>
            <p ana="pr77531">
den Anlaß auf wie einen Drang, ja er wird vom Anlaß aufgenommen,<lb/>
fühlt sich in den Anlaß hineingetragen und erschließt sich, entfaltet und<lb/>
entflammt sich am Anlaß. So mag <rs type="pers" ana="n_54880" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> zuweilen übers Ziel schießen,<lb/>
nie aber wird der Vorwurf einer Unehrlichkeit auf ihm ruhen können.<lb/>
Der erreicht ihn gar nicht; weil solcher Vorwurf sich an den Anlaß<lb/>
hält und nicht an dessen Gestalter, der im Anlaß nur sich selber als<lb/>
Kraft kundtut <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Ich fühle gerade diese Verunglimpfungen, die dem<lb/>
Schriftsteller gelten, um den Menschen <rs type="pers" ana="n_54881" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> einen Schimmer legen.<lb/>
Dabei ist <rs type="pers" ana="n_54882" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> heute schon Sieger — wie Künstler Sieger sind —<lb/>
und wird es immer mehr werden <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Im Vortrag macht sein Sichauftun<lb/>
die verschiedensten Grade durch <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> Die Haut ist dann wie durchsichtig,<lb/>
der Gesichtsausdruck wechselnd. Man schaut viele Gesichter, die einander<lb/>
ablösen. Die Erregung geht in seine Haltung über, jede Geste verlautbart<lb/>
sie. Alle Fülle scheint da an ihm wie aufgezehrt von inneren Bränden.<lb/>
Die Haltung ist hart, die Finger knöchern, verbebt und blutleer, weil alles<lb/>
Blut die Flamme speist, die zuinnerst lodert. Es läßt den Betrachter<lb/>
fast ahnen: Auch der Geist kann einen Leib ausbrennen, wie die Glut<lb/>
einen Ofen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Die Art, wie er vortrug, macht das innerliche<lb/>
Glühen und Sichverbrauchen deutlich ersichtlich. Es erinnert an echte<lb/>
Streiter Gottes. Und die ältesten Streiter und Wissenden um Gott<lb/>
waren wohl auch Wissende um das Geschlecht <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr77532">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <rs type="pers" ana="n_54883" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> künstlerische Empfänglichkeit läßt etwas unterjocht<lb/>
erscheinen, was <seg type="insult">den lebensarmen Mächten des Intellekts und der Moral</seg> verfallen<lb/>
 ist. Wer, der Mensch genug ist, möchte ihm widersprechen! <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Nach dem grandiosen <foreign xml:lang="la">»<rs type="title"><seg type="spc">Pro domo et mundo</seg></rs>«</foreign>, das sich wie ein<lb/>
Abschluß ausnimmt und das sich einer vergangenen Sprache bedient,<lb/>
eine ausgewählte Sammlung von Aphorismen über eine vergangene<lb/>
natürliche Ordnung der Dinge zu betiteln, ist es gewiß leichter, <rs type="pers" ana="n_54884" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> auch<lb/>
hinsichtlich seiner Auffassung von Weib und Liebe gerecht zu werden <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Daß er viel Verunglimpfung und Ungerechtigkeit jeglicher Art<lb/>
erdulden mußte, um die Flamme seines Inneren zu schüren, ist sicher.<lb/>
So groß, so stark wäre diese sonst nicht angewachsen. Das wäre eines.<lb/>
Das andere ist: Daß in ihm ein Mißverhältnis da sein muß zwischen<lb/>
Gestalt und Gehalt, zwischen Geist und seinem irdischen Behälter: daß<lb/>
da etwas in eine Form gepreßt ist, das eine viel größere<lb/>
Form nötig hätte. Dadurch entsteht gleichsam eine Stauung, ein<lb/>
ungeheurer Druck, der die Kraft sturmwindartig ausströmen läßt. — Hier<lb/>
setze ich ein, bevor ich ihn lasse. Ich höre sein streitbares Schaffen<lb/>
um Gebäude und Hürden sausen, die eine üble Enge am Menschen<lb/>
errichtet hat. Er erinnert an <rs type="pers" ana="n_54885" ref="#fk__p_43855"><seg type="spc">Nietzsche</seg></rs> und ist doch völlig anders; er<lb/>
hat mehr Lokalfarbe, ist gedrängter und landschaftsloser. Er ist ein<lb/>
Reinemacher — ein Säuberer großen Stils — ist es auch stilistisch. So<lb/>
geschliffen und klar, so knapp und gedrängt zur Tiefe wurde das<lb/>
Deutsche noch nie geschrieben — so sonder Prunk selbst im Pathos.<lb/>
Es mag ihn zum Meister des Aphorismus von Natur aus ungemein<lb/>
geeignet machen, mehr als <rs type="pers" ana="n_54886" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, der zu seinem Sichdartun ersichtlich<lb/>
mehr Raum — zu seiner Tiefe doch mehr Oberfläche benötigt. Bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54887" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist hier etwas eminent Übereinstimmendes zwischen Schöpfung<lb/>
und Schöpfer: Man sieht es ihnen nicht an, was sie sind. Der<lb/>
</p>
            <p ana="pr77532">
Aphorismus ist am unansehnlichsten an der Oberfläche, er fließt glatt<lb/>
und in engem Bette. Der oberflächliche Beschauer hält ihn für ein<lb/>
Wässerlein; er versteht ihn nicht, das erstemal nicht, später nicht,<lb/>
niemals, bevor er nicht selber in derartige Flut getaucht ist und ihre<lb/>
Tiefe an sich erfahren hat. <rs type="pers" ana="n_54888" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist demnach im Ganzen auch mehr<lb/>
sprachsäuberisch als sprachschöpferisch wirkend. Das Säubern geht<lb/>
ihm nach in alle Einzelheiten seines Schaffens. Er verjagt wirklich Nebel,<lb/>
Rauch und Qualm, die eine Absicht der Vielen über die Dinge breitet,<lb/>
um im Trüben zu fischen. (Jeder Künstler sollte ihm dafür Dank wissen.)<lb/>
So schafft er neue Werte, indem er Menschen und Dinge reinigt und<lb/>
so erst ihren wahren Wert ersichtlich macht. Er zeigt auf, daß ein<lb/>
Gleißendes und Blinkendes noch lange nicht Gold ist, und putzt vom<lb/>
Golde die Trübung der Verdächtigung. Wie er alles bestürmt mit dem<lb/>
glühenden Atem seines Temperaments, und was nicht echt ist, flüchtig<lb/>
macht und verflüchtend! Wie er Klarheit zu bringen sucht in diese trübe<lb/>
Menschenlandschaft Welt, die selbst um Kunst und Dichtung die Nebel<lb/>
des <seg type="insult">Schachers</seg> gesponnen hat! Ein jeder sieht sich selber besser durch<lb/>
ihn. Und mancher erschrickt über sein Aussehen — so klein und<lb/>
niedrig steht er da, dem Schutz der geflissentlichen Trübung der Lage<lb/>
und der Dinge entrissen, die auch Großes klein aussehen ließ und sich<lb/>
so dem Großen verwandt machte. Aber jetzt ist das Kraut auch Kraut<lb/>
und das Kriechholz nur Kriechholz und ein Hügel noch kein Berg und<lb/>
jeder Gipfel ist ersichtlich. So scharf hellte der Sturmwind die Landschaft<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr77536">
<space/><seg ana="‚Der Beobachter‘, Stuttgart, 18. April"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77538">
<space/><rs type="pers" ana="n_54889" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist in diesem neuesten Band seiner Aphorismen noch<lb/>
schärfer, noch giftiger, noch bizarrer als in seinen früheren Büchern.<lb/>
Aber man wird <choice><sic>diesma!</sic><corr>diesmal</corr></choice> das Gefühl nicht los, daß er sich in dem<lb/>
leidenschaftlichen Elan, der seiner starken Persönlichkeit ihr Gepräge<lb/>
verleiht, zu sehr forciert, daß er manchmal sein eigenes lautes Organ<lb/>
noch zu überschreien sucht. Seine Sprache ist kühn und präzis wie<lb/>
früher, aber auch gewaltsamer, heroischer und die Gefahren und Lächerlichkeiten<lb/>
 seiner <foreign xml:lang="fr">façon de parler</foreign> fallen viel greller belichtet als früher<lb/>
ins Auge. So viel auch blendendes und verblüffendes, hie und da sogar<lb/>
wahres und an die Wurzel greifendes in dem Buche gesagt ist, die stolze<lb/>
Gebärde seiner Sprache ist oft nicht mehr stolz aus Kraft, sondern stolz<lb/>
in <seg type="insult">dem (im Grunde so spießbürgerlichen) Gefühle, ein Gegensatz zu sein</seg>,<lb/>
und <seg type="insult">der ruhelose Inzest</seg>, den er nun schon jahrelang mit seinen Gedanken<lb/>
 treibt, bringt oft nur noch <seg type="insult">hypertrophisch verkrüppelte Wunderlichkeiten<lb/>
</seg> zutage, die mehr gegen als für ihren Schöpfer Zeugnis ablegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77539">
<rs type="pers" ana="n_54890" ref="#fk__p_42214"><AUCTOR><abbr>E. R-d.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77541">
<space/><seg type="insult">Welcher <rs type="pers" ana="n_54891" ref="#fk__p_42214">Rosenfeld</rs></seg> begreift mich so? Was soll man denn<lb/>
mit den Gedanken, die einem blutsverwandt sind, sonst treiben als<lb/>
<seg type="insult">Inzest</seg>? Vielleicht <seg type="insult">Schabernack</seg>? Oder lieber Ehebruch mit fremden?<lb/>
Das möchte den <seg type="insult">Plauderern</seg> so gefallen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr77545">
<space/>»Sie erschrecken ein wenig, meine Verehrten, den Mann im<lb/>
schwarzen Rocke vor den Vorhang treten zu sehen. ‚Ach‘, sagen Sie<lb/>
sich, ‚der Dramaturg!‘, und hier wandelt das Gespenst der Langeweil<lb/>
Sie an. ‚Wer anders als er kann dies ausgeheckt haben, uns die<lb/>
griechische Komödie zu galvanisieren. Der Dramaturg, ein Mann, der<lb/>
seinen Beruf verfehlt hat, <seg type="insult">ein in die Irre geratener Privatdozent</seg>. Und<lb/>
nun zeigt er sich, er erscheint, er redet, er funktioniert. Er wird das,<lb/>
was er angestiftet hat, ein ‚Experiment‘ nennen und sich vergnügt<lb/>
die Hände reiben. Seine Lippen werden triefen von Kultur. Das Brettchen<lb/>
zu seinen Füßen wird er der Orchestra vergleichen, und Parabase wird<lb/>
das Stichwort sein, auf das er eine <seg type="insult">Schleuse von Gelehrsamkeit</seg> gegen<lb/>
uns eröffnen wird. Bevor er den Mund auftut, wissen wir, was in ihm<lb/>
vorgeht. Heute ist sein großer Tag. Wer hätte ihn vor dem Vorhang<lb/>
geduldet, wenn <rs type="pers" ana="n_54892" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> auf dem Zettel stünde, oder die ‚<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202636" ref="#fk__p_43876">Räuber</rs></RS>‘<lb/>
oder <rs type="pers" ana="n_54893" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs>! Und, ach Gott, nun steht er hier. Es muß nicht zum<lb/>
besten mit diesem Theater beschaffen sein, daß er herauskommt! Der<lb/>
<seg type="insult">Dramaturgen-Lucus <foreign xml:lang="la">a non lucendo</foreign></seg>. Hier ist Rhodus, hier springe man,<lb/>
aber man rede nicht.‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr77546">
<space/>Wie gern, meine Verehrten, ließe ich Sie noch länger über mich<lb/>
sprechen. Es ist unabsehbar, zu wieviel Geistreichem und Treffendem<lb/>
meine Gegenwart Sie noch aufreizen würde. Aber mir sind wenige<lb/>
Minuten nur gegeben. Ich — lassen Sie mich gestehen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr77548">
Genug. Der <seg type="insult">Schäker</seg> heißt <rs type="pers" ana="n_54894" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs>. Wenn er nicht <seg type="insult">»Langeweil<lb/>
«</seg> sagte, würde man diese <seg type="insult">irgendeinem Reporterl</seg> zuschreiben.<lb/>
So geistlos spricht kein Publikum im Zwischenakt wie <seg type="insult">dieser<lb/>
Dramaturg</seg>, dem für das griechische Theater drei lateinische Zitate<lb/>
einfallen und der als <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">deus ex luco</foreign></seg> ein <seg type="insult">Rhodus <foreign xml:lang="la">a non saltando</foreign></seg> ableitet.<lb/>
Zwar kommt dann noch der <seg type="insult">Tau der frühen Zeit</seg>, der <seg type="insult">Atem von<lb/>
Safran und Krokus</seg> und der <seg type="insult">Blütenstaub der Bienen des Hymettos</seg><lb/>
und über allem <seg type="insult">der goldene Schild der <rs type="pers">Athene</rs></seg>: so solle man<lb/>
sich das griechische Theater denken. Gut und gern, aber <seg type="insult">welches<lb/>
Reporterl</seg> wüßte heute nicht um diese Dinge, welches ließe nicht<lb/>
die Welt <seg type="insult">»im Überschwang der zügellosesten Gebärden«</seg> tanzen,<lb/>
<seg type="insult">»Menschen, Tiere, Götter durcheinander«, die Zeile zu vierzehn Heller</seg>?<lb/>
<seg type="insult">Das <rs type="pers" ana="n_54895" ref="#fk__p_40459">Dionysische</rs></seg> ist schäbig geworden und <seg type="insult">das <rs type="pers">Apollinische</rs></seg> ist<lb/>
auch nicht mehr das, was es einmal war. Die gesammelten Werke<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_54896" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg>, die jetzt der <rs type="inst">Inselverlag</rs> herausgibt<lb/>
und denen eine Zeitung <seg type="insult">die herzige »Dramaturgenrede«</seg> entnimmt,<lb/>
erscheinen zu spät. <seg type="insult">Dieser Dichter</seg> ist wahrlich nicht zu beneiden.<lb/>
Als er siebzehn Jahre zählte, stand er unbeweglich <seg type="insult">auf der Sonnenhöhe<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_54897" ref="#fk__p_46960">Goetheschen Lebens</rs></seg>. Später wurde das <seg type="insult">Monument</seg> gelenker.<lb/>
Jetzt, wo <seg type="insult">es</seg> <seg type="insult">Feuilletons und Libretti</seg> schreiben möchte, wie nur einer,<lb/>
muß es sehen, daß <seg type="insult">die geborenen Geschäftsleute</seg> es noch besser<lb/>
</p>
            <p ana="pr77548">
können. Es ist das Schicksal jener, die als <seg type="insult">Niveau</seg> zur Welt kommen,<lb/>
übertroffen zu werden. Niveau ist, was immer höher wird. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_54898" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_54899" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> erhalten sich eine Zeitlang, weil sie als <seg type="insult">Jugendliebe<lb/>
</seg> in <seg type="insult">den leeren Herzen jener</seg> Platz haben, die es ganz sicher<lb/>
noch besser treffen würden. Es ist <seg type="insult">der Fluch dieser tintigen Zeit</seg>,<lb/>
es immer noch besser zu treffen. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54900" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg><lb/>
seine gesammelten Werke lesen wird, wird er erschrecken. Er wird<lb/>
spüren, wie binnen einer Stunde heute gerade der veralten kann,<lb/>
dem der Mund von neuen Rhythmen übergeht. <seg type="insult">Die Herren</seg>, die in<lb/>
Berliner und in Wiener Kaffeehäusern über <seg type="insult">Ewigkeitswerte und<lb/>
Placierungsmöglichkeiten</seg> sprechen, wissen Bescheid und ihre<lb/>
Fingernägel haben den <seg type="insult">Blütenstaub der Bienen des Hymettos</seg>. Wir<lb/>
wollen uns nach zwanzig Jahren wieder sprechen. Ich bleibe in<lb/>
meiner dürftigen Position. Ich bin nur der <seg type="insult">Feuerbursch im<lb/>
Literaturcafé</seg>, der mit <seg type="insult">dem ganzen subabonnierten Talent dieser<lb/>
Stammkundschaft</seg> einheizt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39740">
               <persName>Dallago, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-1-13</date>
                  <place>Bozen/Tirol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-1-18</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38041</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42214">
               <persName>Rosenfeld, E.</persName>
               <note type="comment">schreibt in "Der Beobachter" (Stuttgart, 18. 4. 1912)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23590</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40459">
               <persName>Dionysos</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>