<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05387.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05386.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05388.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Saalverweigerung, in: Fackel Heft 13, Nr. 326, 1911, S. 19-28</title>
            <title type="iso-date">1911-01-01</title>
            <title type="id">tid_05387</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">326</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-326_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/326,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Saalverweigerung</head>
            <p ana="pr70272">
<space/>Im ‚<rs type="magazine" ana="werk_18265"><seg type="spc">Strom</seg></rs>‘, einer neuen sozialdemokratischen Zeitschrift,<lb/>
die von <seg type="insult">einem <seg type="ELIDASH">Volksmann</seg> und einem <rs type="pers" ana="n_51001" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> herausgegeben wird,<lb/>
veröffentlicht <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51002" ref="#fk__p_45908">Hermann <seg type="spc">Bahr</seg></rs></seg> <seg type="insult">eines jener überflüssigen Tagebücher<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">manche »nachdenkliche« Worte</seg> enthalten und manche,<lb/>
die mir nachgedacht sind. Eine Notiz handelt auch von mir:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70274">
<space/>Sankt Veit, <date>28. April</date>. Aus einer Gerichtsverhandlung erfährt man:<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51003" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, ein Schriftsteller, der mich nicht mag (ich ihn auch nicht<lb/>
sehr), hat in Wien vorlesen wollen, aber der Saal ist ihm verweigert<lb/>
worden, angeblich aus Angst, weil <rs type="pers" ana="n_51004" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> unbeliebt sei. Das ist doch<lb/>
eine <seg type="insult">solche Niedertracht</seg>, daß man darüber alles vergißt, womit er einen<lb/>
zuweilen geärgert haben mag. Saalsperre, einem Redner angedroht, weil<lb/>
man nicht seiner Meinung ist! Immer noch <seg type="insult">die alte pfäffische Methode</seg>:<lb/>
einmauern, wenn einer unbequem wird. Und <seg type="insult">der alte bureaukratische<lb/>
Kniff der kleinen Perfidien</seg>. Aber die Freiheit des Wortes? Ich höre<lb/>
doch, daß dafür alle Schriftsteller mannhaft zusammenstehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70276">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51005" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> hat mir offenbar ein <choice><sic>Geburtstaggeschenk</sic><corr>Geburtstagsgeschenk</corr></choice> machen<lb/>
wollen. Ich lehne dankend ab. Es wäre unanständig von mir, die<lb/>
<seg type="insult">Genossenschaft des Herrn <rs type="pers" ana="n_51006" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> anzunehmen, weil er ihre Konsequenzen<lb/>
 nicht bedacht hat. Er läßt sich leicht von seinem Temperament<lb/>
 fortreißen, selbst an meine Seite, aber umso nötiger ist<lb/>
es, ihn zurückzuhalten. Ich kann auf seine Hilfe und die Hilfe<lb/>
der Schriftsteller, die er ermuntert, mannhaft für die Freiheit des<lb/>
Wortes zusammenzustehen, verzichten. Ich wäre wohl geliefert, wenn<lb/>
ich mit ihnen vereint gegen Saalbesitzer zu kämpfen hätte, und ich<lb/>
werde mit diesen allein besser fertig. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51007" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> hat in der Geschwindigkeit<lb/>
 wie die paar Cholerafälle in Venedig auch die<lb/>
<seg type="insult">Faktoren</seg> übersehen, unter deren Hochdruck die Saalbesitzer sich<lb/>
zur Sperre entschlossen haben. Es sind <seg type="insult">dieselben Kreise</seg>, von<lb/>
denen <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51008" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> erwartet, daß sie für mich mannhaft zusammenstehen<lb/>
. Denn es ist nicht der Staat, nicht die Regierung, nicht<lb/>
die Polizei, nicht die Gesellschaftsordnung, wovor sich <seg type="insult">die Herren<lb/>
Saalbesitzer</seg> fürchten: es ist die <seg type="insult">Presse</seg>. Das ist gerichtsordnungsmäßig<lb/>
 festgestellt. Und nun denke <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_51009" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, der allzu<lb/>
leicht entzündet ist und seit jeher eine gewisse Schwäche für mich<lb/>
hat — öffentlich mag er mich nicht sehr, aber heimlich schwärmt<lb/>
er für mich —, nun denke er einmal die Konsequenz aus. Er ist<lb/>
<seg type="insult">Heimarbeiter für die Herren <rs type="pers" ana="n_51010" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs> und <rs type="pers" ana="n_51011" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg>, diese sind es,<lb/>
vor welchen sich <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_51012" ref="#fk__p_39419">Bösendorfer</rs> und <rs type="pers" ana="n_51013" ref="#fk__p_54390">Umlauft</rs></seg> gefürchtet<lb/>
haben: würde er es ernstlich wagen, sich mit seinen Vorwürfen<lb/>
an die richtige Adresse zu wenden? Würde er in der Tagespresse,<lb/>
</p>
            <p ana="pr70276">
die ihm zur Verfügung steht, gegen die <seg type="insult">Schweinerei</seg> zu protestieren<lb/>
wagen? Und wenn es mutig wäre — wäre es auch anständig, in der<lb/>
Presse die <seg type="insult">Feigheit</seg> anzuklagen, die der Presse geopfert hat? Er hat<lb/>
sich genug damit geschadet, daß er für mich das Wort nahm.<lb/>
Gegen die zu sprechen, die es angeht, dazu wird er sich nicht hinreißen<lb/>
 lassen. Sein <seg type="insult">Liberalismus</seg> hat ihm zum Wort »Saalsperre«<lb/>
sofort die Wendungen <seg type="insult">»pfäffische Methode«</seg>, <seg type="insult">»bureaukratischer Kniff«</seg>,<lb/>
<seg type="insult">»Freiheit des Wortes«</seg>, »mannhaft zusammenstehen« assoziiert. Aber<lb/>
er hat vergessen, daß es sich nicht um Staat und Kirche handelt,<lb/>
sondern um <seg type="insult">Journalismus und Freimaurerei</seg>. <seg type="insult">Seine Kollegen, seine<lb/>
leiblichen Logenbrüder</seg> sind es, die <seg type="insult">zwei schlichte Geschäftsleute</seg><lb/>
zu dem argen Schritt vermocht haben, und der <seg type="insult">Papst</seg>, der den<lb/>
Segen gab, heißt <rs type="pers" ana="n_51014" ref="#fk__p_50373"><seg type="insult">Benedikt</seg></rs>. Nehmen wir an, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51015" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> hätte Autorität<lb/>
 genug, um <seg type="insult">seine freisinnige Phantasie</seg>, die sich vergaloppiert<lb/>
hat, in den richtigen Stall zu führen. Aber wo käme er da hin? Er<lb/>
hat im <rs type="paper" ana="werk_18266">Neuen Wiener Journal</rs> <seg type="insult">das Tiefste</seg> gesagt, was sich über<lb/>
das <rs type="inst">Postamt 94</rs> sagen läßt. Würde er der <rs type="inst">Post</rs> einen Brief gegen<lb/>
das <rs type="paper" ana="werk_18267">Neue Wiener Journal</rs> anvertrauen? Er spricht, wie wenn es<lb/>
die Aufhebung der Leibeigenschaft gälte. Aber es gilt die Stigmatisierung<lb/>
 der <seg type="insult">Geisteigenen</seg>, wie ich <seg type="insult">die Kollegen des Herrn <rs type="pers" ana="n_51016" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg><lb/>
schon einmal genannt habe, ein Wort, das dann auch er in <seg type="insult">einem<lb/>
seiner nachdenklichen Tagebücher</seg> gebraucht hat. Diese Stigmatisierung<lb/>
besorge ich schon allein. Er meints ja gut und will mir zeigen, daß ers<lb/>
gut meint. Mannhaft zusammenstehen! Geh er mir, er ist ein <seg type="insult">Freigeist<lb/>
</seg>; sehe er zu, daß er es nicht gegen die Presse sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70277">
<space/>Am <date>27. April</date> ist das folgende Urteil gesprochen worden:<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr70279">
C XI 366/11/7<lb/>
</p>
            <p ana="pr70280">
<seg type="spc">Im Namen Seiner Majestät des Kaisers</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr70281">
<space/>Das <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Bezirks-Gericht für Handelssachen Wien</rs> hat durch den<lb/>
<abbr>k. k.</abbr> Bezirksrichter <rs type="pers" ana="n_51017" ref="#fk__p_41408"><abbr>Dr.</abbr> Josef Kraus</rs> in der Rechtssache des <rs type="pers" ana="n_51018" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>,<lb/>
Schriftstellers in Wien, als Klägers, vertreten durch <rs type="pers" ana="n_51019" ref="#fk__p_40920"><abbr>Dr.</abbr> Emil Franzos</rs>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Hof-Advokaten</seg> und Gerichts-Advokaten in Wien wider die <abbr>prot.</abbr> Firma <rs type="inst">Konzertbureau<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_4472" ref="#fk__p_57821">Emil Gutmann</rs></rs> in München als Beklagte, vertreten durch <rs type="pers" ana="n_51020" ref="#fk__p_40711"><abbr>Dr.</abbr> Alfred Lederer</rs>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Hof-Advokaten</seg> <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> Gerichts-Advokaten in Wien unter Nebenintervention der Firma<lb/>
<rs type="inst">Konzertdirektion <rs type="pers" ana="n2_4473" ref="#fk__p_37924">Albert Gutmann</rs></rs> in Wien, vertreten durch <rs type="pers" ana="n_51021" ref="#fk__p_40950"><abbr>Dr.</abbr> Ernst<lb/>
Schlesinger</rs>, <seg type="ELIDASH">Hof-Advokaten</seg> und Gerichts-Advokaten in Wien, wegen Zahlung eines<lb/>
</p>
            <p ana="fn394">
<space/>*) Die gesperrt gedruckten Stellen der beiden hier veröffentlichten<lb/>
Urteile sind im Original nicht unterstrichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70281">
Schadenersatzbetrages von 1000 K <abbr>s. A.</abbr> auf Grund der mit beiden Parteien<lb/>
durchgeführten mündlichen Verhandlung zu Recht erkannt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70282">
<space/><seg type="spc">Der Klagsanspruch besteht seinem Grunde nach zu<lb/>
Recht</seg>. <seg type="spc">Die Entscheidung über die Prozeßkosten wird dem<lb/>
Endurteile vorbehalten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70284">
<space/>Nach dem einverständlichen Vorbringen der Parteien hat der<lb/>
Kläger <DATERANGE>anfangs August <abbr>v. J.</abbr></DATERANGE> mit der beklagten Firma die Vereinbarung<lb/>
 getroffen, daß diese die Veranstaltung einer Vorlesung des Klägers<lb/>
im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4474" ref="#fk__p_39419"><seg type="spc">Bösendorfersaale</seg></rs></rs> übernehme. Die Beklagte verpflichtete sich<lb/>
in dieser Vereinbarung zur Tragung der Spesen (Saalmiete, Reklame <abbr>etc.</abbr>)<lb/>
und ließ sich als Entgelt für ihre Tätigkeit einen 25%igen Anteil an<lb/>
dem zu erwartenden Reingewinne zusichern. Als Termin der Vorlesung<lb/>
wurde später vom Kläger der <date>28. Dezember 1910</date> festgesetzt. Die<lb/>
Beklagte trat zum Zwecke der Vorbereitung der übernommenen<lb/>
Veranstaltung mit der Wiener Firma <rs type="inst">Konzertdirektion <rs type="pers" ana="n2_4475" ref="#fk__p_37924">Albert Gutmann</rs></rs><lb/>
in Verbindung, von welcher sie am <date>9. August</date> die Mitteilung erhielt,<lb/>
daß diese den <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4476" ref="#fk__p_39419"><seg type="spc">Bösendorfersaal</seg></rs></rs> zur Abhaltung der geplanten Vorlesung<lb/>
für den <date>28. Dezember</date> <seg type="spc">festbelegt</seg> habe. Am <date>9. September 1910</date> gab die<lb/>
Beklagte der Firma <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4477" ref="#fk__p_37924">Albert Gutmann</rs></rs> in Wien über deren Wunsch den Namen<lb/>
des Vortragenden bekannt. Am <date>25. November 1910</date> erhielt die Beklagte<lb/>
von der genannten Firma die Mitteilung, daß diese ihr den <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4478" ref="#fk__p_39419">Bösendorfersaal</rs></rs><lb/>
für den projektierten Abend nicht überlassen könne und zwar <seg type="spc">aus<lb/>
Gründen</seg>, »<seg type="spc">die der Beklagten ja einleuchten</seg>« <seg type="spc">werden</seg>.<lb/>
Zugleich bot sie der Beklagten zum Ersatze den kleinen <rs type="inst">Musikvereinssaal<lb/>
</rs> an. Die Gründe, aus welchen der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4479" ref="#fk__p_39419">Bösendorfersaal</rs></rs> nicht zur Verfügung<lb/>
 gestellt werden könne, erläuterte sie der Beklagten in einem<lb/>
späteren Schreiben dahin, <seg type="spc">daß Herr <rs type="pers" ana="n_51022" ref="#fk__p_39419">Bösendorfer</rs> vermutlich die<lb/>
Besorgnis hege</seg>, <seg type="spc">sein Saal könnte mit Rücksicht auf das<lb/>
bekannte Verhältnis des Klägers zu der Wiener Journalistik<lb/>
im Falle der Abhaltung der geplanten Vorlesung späterhin<lb/>
von der Presse boykottiert werden</seg>. Die Beklagte lehnte im<lb/>
Einvernehmen mit dem Kläger den Ersatzantrag entschieden ab und<lb/>
beharrte auf der Erfüllung des am <date>9. 8. 10</date> zwischen ihr und der Firma<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4480" ref="#fk__p_37924">Albert Gutmann</rs></rs> perfekt gewordenen Vertrages. Die letztgenannte Firma<lb/>
erklärte ihrerseits, sie könne ihre Zusage nicht einhalten, zumal der<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4481" ref="#fk__p_39419">Bösendorfersaal</rs></rs> von dessen Besitzer für den in Aussicht genommenen Termin<lb/>
<seg type="spc">bereits anderweitig vergeben</seg> worden sei. Indem nun die Beklagte<lb/>
sich und dem Kläger ausdrücklich die gerichtliche Geltendmachung von<lb/>
Ersatzansprüchen vorbehielt, akzeptierte sie nach neuerlicher Korrespondenz<lb/>
mit dem Kläger einen Antrag der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_4482" ref="#fk__p_37924">Albert Gutmann</rs></rs>, demzufolge<lb/>
dem Kläger zur Abhaltung einer Vorlesung der <rs type="inst"><seg type="spc">Uraniasaal</seg></rs> und zwar<lb/>
für den <date>6. 1. 1911</date> zur Verfügung gestellt werden sollte. Von dieser<lb/>
Abmachung setzte die Beklagte den Kläger mittels Schreibens vom<lb/>
<date>20. 12. 10</date> in Kenntnis, in welchem sie erklärte, daß die öffentliche<lb/>
Vorlesung des Klägers nunmehr im <rs type="inst"><seg type="spc">Uraniasaal</seg></rs> am <date>6. 1. 1911</date> <seg type="spc">definitiv<lb/>
stattfinde</seg>. Am <date>29. 12. 10</date> wurde indes der Kläger von der Beklagten<lb/>
</p>
            <p ana="pr70284">
benachrichtigt, <seg type="spc">daß auch die Verwaltung des <rs type="inst">Uraniasaales</rs><lb/>
die Vorlesung nicht gestatte</seg>, weil sie <seg type="spc">sich selbst nicht Konkurrenz<lb/>
 machen könne</seg>. In gleichem Sinne war die Beklagte tags zuvor<lb/>
von der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_4483" ref="#fk__p_37924">Albert Gutmann</rs></rs> in Wien benachrichtigt worden. Obwohl nun<lb/>
der Kläger auf das nachdrücklichste betonte, daß er sein vertragsmäßig<lb/>
erworbenes Recht unter keinen Umständen aufgebe und obwohl die<lb/>
Beklagte dies der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_4484" ref="#fk__p_37924">Albert Gutmann</rs></rs> in Wien mitteilte, erklärte<lb/>
diese, an dem Sachverhalt nichts ändern zu können; die Beklagte<lb/>
teilte dem Kläger demnach mit, daß die Vorlesung auch im <rs type="inst">Uraniasaale</rs><lb/>
nicht stattfinden könne. Kläger forderte nun die Beklagte auf, gegen<lb/>
die Schuldtragenden klagbar vorzugehen, was die Beklagte anfangs<lb/>
zusicherte, später jedoch verweigerte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70285">
<space/>Aus diesem Sachverhalt leitet Kläger den Anspruch auf Ersatz<lb/>
des ihm durch das Unterbleiben der geplanten beiden Vorlesungen<lb/>
erwachsenen Schadens ab und beziffert diesen Schaden unter Hinweis<lb/>
auf den Gewinn, der sich aus den beiden Vorlesungen ergeben hätte,<lb/>
mit 1000 K.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70286">
<space/>Kläger beantragt somit Verurteilung der Beklagten zur Zahlung<lb/>
des Betrages von 1000 K samt 6% Zinsen vom Klagstage und zum<lb/>
Ersatze der Prozeßkosten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70287">
<space/>Die Beklagte, welche dem oben dargestellten einverständlichen<lb/>
Parteivorbringen lediglich beifügte, sie habe die Klage gegen die <rs type="inst">Firma<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_4485" ref="#fk__p_37924">Albert Gutmann</rs></rs> in Wien und gegen die Besitzer des <rs type="inst">Uraniasaales</rs> nur<lb/>
deshalb nicht erhoben<choice><sic>.</sic><corr>,</corr></choice> weil sie zur Fundierung dieser Klagen vorerst<lb/>
die Feststellung einer ihr obliegenden Schadenersatzpflicht für notwendig<lb/>
erachtete, bestritt den Klagsanspruch aus rechtlichen Gründen. Sie wies<lb/>
darauf hin, daß sie durch den Abschluß der für die Veranstaltung notwendigen<lb/>
 Verträge alles vorgekehrt habe, was sie in ihrem Wirkungskreise<lb/>
 zu tun vermochte, und daß die unberechtigte Weigerung der<lb/>
Saalbesitzer für sie eine nachträglich eingetretene Unmöglichkeit der<lb/>
Leistung im Sinne des § 1447 <rs type="title"><abbr>a. b. G. B.</abbr></rs> begründe, die sie von jeder<lb/>
weiteren Verbindlichkeit befreie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70288">
<space/>Beklagte beantragt daher kostenpflichtige Klagsabweisung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70289">
<space/>Die Verhandlung war vom Gerichte auf den Grund des erhobenen<lb/>
Schadenersatzanspruches eingeschränkt worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70291">
<space/>Nach Inhalt des zwischen den beiden Streitteilen bestehenden<lb/>
Vertrages war die Beklagte verpflichtet, alle Veranstaltungen zu treffen,<lb/>
die es dem Kläger ermöglicht hätten, die geplante Vorlesung abzuhalten.<lb/>
Zu den Pflichten der Beklagten gehörte, wie ja einverständlich festgestellt<lb/>
erscheint, nicht bloß die Miete des in Aussicht genommenen Saales<lb/>
einschließlich der Vorsorge für den üblichen Saaldienst, sondern auch<lb/>
die Veranstaltung der erforderlichen Reklame, der Kartenverkauf <abbr>usw.</abbr><lb/>
Diese Vertragspflicht der Beklagten brachte es naturgemäß mit sich,<lb/>
daß sie genötigt war, zur Erreichung des erwähnten Zweckes mit dritten<lb/>
Personen in Vertragsverhältnisse zu treten. Es konnte nun unmöglich<lb/>
der Wille der Parteien sein, daß die Beklagte von jeder weiteren Haftung<lb/>
und Verantwortung frei sei, wenn sie von diesen ihrerseits zur Mitwirkung<lb/>
</p>
            <p ana="pr70291">
berufenen Personen <seg type="spc">aus welchen Gründen immer im Stiche<lb/>
gelassen würde</seg>. Hiedurch hätte sich der Kläger <seg type="spc">der Laune und Willkür<lb/>
 dritter</seg>, an dem Vertrage unbeteiligter und dem Kläger möglicherweise<lb/>
ganz unbekannter Personen ausgeliefert. Der zwischen den Parteien abgeschlossene<lb/>
 Vertrag läßt sich vielmehr vernünftiger Weise nur dahin auslegen<lb/>
, (§ 914 <rs type="title"><abbr>a. b. G. B.</abbr></rs>), daß die Beklagte nicht etwa bloß <seg type="spc">ihre Verwendung</seg><lb/>
bei dritten Personen, sondern die Leistung eines bestimmten Erfolges<lb/>
zugesichert habe. Die Beklagte beruft sich nun allerdings auf die Bestimmung<lb/>
 des § 1447 <rs type="title"><abbr>a. b. G. B.</abbr></rs> und behauptet, es sei ihr die Erfüllung<lb/>
ihrer Vertragspflicht nachträglich ohne ihr Verschulden unmöglich geworden.<lb/>
<seg type="spc">Eine solche Unmöglichkeit liegt aber im konkreten Falle<lb/>
nicht vor</seg>. Eine solche Annahme würde weder dem Sinne der zitierten Gesetzesstelle<lb/>
, noch auch dem nach Treu und Glauben auszulegenden Vertragswillen<lb/>
 der Parteien entsprechen. Im § 1447 <rs type="title"><abbr>a. b. G. B.</abbr></rs> ist, wie die Worte »zufällig<lb/>
« und »Zufall« beweisen, <seg type="spc">nur an solche Ereignisse gedacht</seg>,<lb/>
deren Verhinderung <seg type="spc">außerhalb der Willenssphäre des Schuldners<lb/>
und der von ihm zur Mitwirkung berufenen dritten Personen</seg><lb/>
gelegen ist, und auch der oben erörterte Wille der Parteien führt zu dem<lb/>
zwingenden Schlusse, daß die Beklagte das Verschulden ihrer Mittelspersonen<lb/>
unbedingt zu vertreten hat. Bei dieser Auffassung ist es zwar nicht<lb/>
wesentlich, aber immerhin beachtenswert, daß die Beklagte in der Lage<lb/>
war, auf den Willen jener Mittelspersonen einzuwirken; sie hätte durch<lb/>
eine im Voraus getroffene Vereinbarung hoher Konventionalstrafen, oder<lb/>
nachträglich durch die schleunige Erhebung einer Feststellungsklage <seg type="spc">dem<lb/>
Vertragsbruche dieser Personen sicherlich mit Aussicht<lb/>
auf Erfolg entgegenwirken können</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70292">
<space/>Nach dem Gesagten hätte sich die Beklagte also nur dann mit<lb/>
Grund auf die Unmöglichkeit der Leistung berufen können, <seg type="spc">wenn etwa<lb/>
ein Elementarereignis, eine öffentliche Kalamität</seg>, <seg type="spc">eine<lb/>
unvorhergesehene behördliche Verfügung oder dergleichen</seg><lb/>
die Erfüllung des Vertrages verhindert hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70293">
<space/>Da die Beklagte somit den Befreiungsgrund des § 1447 <rs type="title"><abbr>a. b. G. B.</abbr></rs><lb/>
für sich nicht in Anspruch nehmen kann, hat sie gemäß § 881 <rs type="title"><abbr>a. b. G. B.</abbr></rs><lb/>
für den versprochenen Erfolg einzustehen und ist nach § 1295 <rs type="title"><abbr>a. b. G. B.</abbr></rs><lb/>
dem Kläger ersatzpflichtig. Aus diesen Erwägungen war der Klagsanspruch<lb/>
 seinem Grunde nach als zu Recht bestehend anzuerkennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70294">
<space/><rs type="inst"><abbr>K. K.</abbr> Bezirksgericht für Handelssachen Wien</rs>, <abbr>Abt.</abbr> XI<lb/>
</p>
            <p ana="pr70295">
am <date>27. April 1911</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70296">
<abbr>L. S.</abbr> <rs type="pers" ana="n_51023" ref="#fk__p_41408"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Kraus</AUCTOR></rs> <abbr>m. <DOUBT sug="p.">p,</DOUBT></abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr70298">
<space/><seg type="insult">Preßfurcht</seg> gehört also nicht zu den im § 1447 gemeinten<lb/>
Befreiungsgründen. Die Presse ist zwar ein <seg type="insult">Elementarereignis</seg>, eine<lb/>
<seg type="insult">öffentliche Kalamität</seg> oder dergleichen, ihr Wunsch ist zwar eine<lb/>
behördliche Verfügung, aber all das nur metaphorisch. Dieses Urteil,<lb/>
durch welches der Vertragsbruch der Saalbesitzer und ihre Motive<lb/>
festgestellt sind, ist in der Wiener Tagespresse mit Ausnahme der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18268">Arbeiterzeitung</rs> verschwiegen worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70299">
<space/>Nach der zweiten Verhandlung, die am <date>19. Juni</date> stattgefunden<lb/>
hat und in der die Wiener Firma <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4486" ref="#fk__p_37924">Albert Gutmann</rs></rs> allein Beklagte<lb/>
war, ist das folgende Endurteil schriftlich ergangen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70301">
C XI 366/11/11<lb/>
</p>
            <p ana="pr70302">
<seg type="spc">Im Namen Seiner Majestät des Kaisers</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr70303">
<space/>Das <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Bezirksgericht für Handelssachen Wien</rs> hat durch den<lb/>
<abbr>k. k.</abbr> Bezirksrichter <rs type="pers" ana="n_51024" ref="#fk__p_41408"><abbr>Dr.</abbr> Josef Kraus</rs> in der Rechtssache des <rs type="pers" ana="n_51025" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>,<lb/>
Schriftstellers, Wien als Klägers, vertreten durch <rs type="pers" ana="n_51026" ref="#fk__p_40920"><abbr>Dr.</abbr> Emil Franzos</rs>, <seg type="ELIDASH">Hofadvokaten</seg><lb/>
und Gerichtsadvokaten in Wien wider die <abbr>prot.</abbr> Firma <rs type="inst">Konzertdirektion<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_4487" ref="#fk__p_37924">Albert Gutmann</rs></rs> in Wien, Beklagte, vertreten durch <rs type="pers" ana="n_51027" ref="#fk__p_40950"><abbr>Dr.</abbr> Eduard Schlesinger<lb/>
</rs>, <seg type="ELIDASH">Hofadvokaten</seg> und Gerichtsadvokaten in Wien, wegen Zahlung von<lb/>
1000 K <abbr>s-N. G.</abbr> auf Grund der mit beiden Parteien durchgeführten<lb/>
mündlichen Verhandlung und auf Grund des rechtskräftigen Zwischenurteiles<lb/>
 vom <date>27./4. 1911</date>, <abbr>G. Z.</abbr> C XI 366/11/7 zu Recht erkannt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70304">
<space/><seg type="spc">Die beklagte Firma <rs type="inst">Konzertdirektion <rs type="pers" ana="n2_4488" ref="#fk__p_37924">Albert Gutmann</rs></rs><lb/>
in Wien ist schuldig</seg>, <seg type="spc">dem Kläger den Betrag von 1000</seg> K<lb/>
<seg type="spc">samt</seg> 6% <seg type="spc">Zinsen vom</seg> <date>10./3. 1911</date> <seg type="spc">sowie die mit</seg> 334 K 73 h<lb/>
<seg type="spc">bestimmten Prozeßkosten binnen 14 Tagen bei Exekution<lb/>
zu bezahlen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70306">
<space/>Die Beklagte wendete ein: — — Was nun den vermutlichen<lb/>
Reinertrag der Vorlesung anbetrifft, so sei in erster Linie zu berücksichtigen<lb/>
, daß die mit dem Kläger vereinbarten Vorlesungstermine<lb/>
(<date>28./12. 1910</date> und <date>6./1. 1911</date>) in eine Zeit fielen, die erfahrungsgemäß<lb/>
für den Besuch von Vorträgen <seg type="spc">äußerst ungünstig</seg> sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70307">
<space/>Weiters komme in Betracht, daß für die Vorlesung im <rs type="inst">Uraniasaal<lb/>
</rs> bis zum <date>31./12. <abbr>v. J.</abbr></date> tatsächlich <seg type="spc">nur 2 Karten verkauft</seg> worden<lb/>
seien, obwohl die Vorlesung im Konzertprogramm der bedeutendsten<lb/>
Tagesblätter Wiens vom <date>25./12. 1910</date> (Sonntag) angekündigt war. Eine<lb/>
weitere Nachfrage habe überhaupt nicht stattgefunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70308">
<space/>Endlich sei es aber eine jedem Sachverständigen bekannte Tatsache,<lb/>
daß es <seg type="spc">keinem Vortragenden möglich sei</seg>, <seg type="spc">in einer Saison 3 Säle<lb/>
zu füllen</seg>. Wenn nun Kläger durch die Vorträge im <rs type="inst">Akademischen Verband<lb/>
 für Literatur und Musik</rs> wirklich den oberwähnten Reinertrag<lb/>
erzielt habe, sei er nicht geschädigt; denn für den Fall des Stattfindens<lb/>
der vereitelten Vorlesung wären eben die Vorlesungen im <rs type="inst"><abbr>A. V. f. L. u. M.</abbr></rs><lb/>
nicht abgehalten worden oder nicht besucht gewesen. Dazu komme<lb/>
noch, daß diese späteren Vorlesungen Veranstaltungen eines Vereines<lb/>
gewesen seien und daß <seg type="spc">die Vereinsmitglieder zur Füllung des<lb/>
Saales erheblich beigetragen hätten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70309">
<space/>Bezüglich der vom Kläger aufgestellten Reinertragskalkulation<lb/>
bemerkte die Beklagte, daß der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4489" ref="#fk__p_39419">Bösendorfersaal</rs></rs> einen Fassungsraum<lb/>
von 518 Personen, der <rs type="inst">Uraniasaal</rs> einen solchen von 570 Personen<lb/>
habe. Die Bruttoertragsziffern gibt die Beklagte für den <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4490" ref="#fk__p_39419">Bösendorfersaal<lb/>
</rs></rs>, <abbr>u.</abbr> <abbr>zw.</abbr> bei der höheren Preisskala (10, 6, 4, 2 K) mit 2300 K,<lb/>
bei der niederen Preisskala (6, 4, 2, 1 K) mit 1408 K, für den <rs type="inst">Uraniasaal</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr70309">
<rs type="inst"/> bei der vereinbarten niederen Preisskala mit 1694 K an. Hiebei<lb/>
seien allerdings jedesmal <seg type="spc">40 Referentensitze zum normalen Preise<lb/>
von </seg><abbr><seg type="spc">ca</seg>.</abbr> <seg type="spc">200</seg> K nicht in Rechnung gezogen, da es bei allen Veranstaltungen<lb/>
 üblich sei, so viele Referentensitze auszusenden. — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr70310">
<space/>— — — Bezüglich der angeblichen ungünstigen Vortragstermine<lb/>
verweist Kläger schließlich auf den Brief der Gegenseite vom <date>3./8. 1910</date><lb/>
(Beilage 2), in dem die Zeit zwischen Weihnachten und Neujahr als »<seg type="spc">für<lb/>
eine Vorlesung nicht ungünstig</seg>« bezeichnet wird. — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr70311">
<space/>— — — Der Zeuge <rs type="pers" ana="n_51028" ref="#fk__p_41528"><abbr>Dr.</abbr> Max Sokal</rs>, Präsident des <rs type="inst">Akademischen<lb/>
Vereines für Literatur und Musik</rs>, gab an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70312">
<space/>Die Vorlesungen des Klägers in unserem Verbande fanden am<lb/>
<date>1./2.</date>, <date>7./3.</date> und <date>15./5. <abbr>d. J.</abbr></date> im Festsaale des <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Ingenieurvereines-</seg> und Architektenvereines<lb/>
</rs> statt. Die Preise der Plätze betrugen 10, 6, 4, 2, 1 K. Vereinsmitglieder<lb/>
 hatten bloß den halben Preis zu zahlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70313">
<space/>Doch waren die beiden ersten Vorlesungen trotz der von der Vereinsleitung<lb/>
 im Vereine gemachten Reklame <seg type="spc">nur von sehr wenigen<lb/>
Vereinsmitgliedern besucht</seg>; meiner Schätzung nach dürften den<lb/>
beiden ersten Vorlesungen nur etwa je 20 Mitglieder beigewohnt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70314">
<space/>An dem Besuche der dritten Vorlesung beteiligten sich die<lb/>
Vereinsmitglieder auffallend zahlreich, wodurch auch das finanzielle<lb/>
Ergebnis beeinträchtigt wurde. Das Bruttoergebnis der ersten und zweiten<lb/>
Vorlesung bezifferte sich auf <abbr>ca.</abbr> 1300 K, <abbr>resp.</abbr> 1250 K. Nach Abzug<lb/>
der Spesen verblieben rein je 1000 K. Die dritte Vorlesung, die zu<lb/>
wohltätigem Zwecke stattfand, und bei der kleinere Preise festgesetzt<lb/>
waren, hatte ein Bruttoerträgnis von <abbr>ca.</abbr> 700 K aufzuweisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70315">
<space/>Es waren <seg type="spc">alle drei Vorlesungen ausverkauft</seg>, <seg type="spc">der Saal<lb/>
sogar derart überfüllt</seg>, daß einzelne Sitzplätze improvisiert werden<lb/>
mußten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70316">
<space/>Der Kartenverkauf wurde für alle 3 Abende durch das Konzertbureau<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4491" ref="#fk__p_47758">Kehlendorfer</rs></rs> besorgt und es wurde mir von diesem berichtet, daß <seg type="spc">der<lb/>
Verkauf jedesmal erst in den letzten</seg> 2—3 <seg type="spc">Tagen rapid</seg> vor<lb/>
sich gegangen sei, während er in der früheren Zeit flau gewesen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70317">
<space/>Ich bemerke schließlich, daß ich vom Kläger die Zusage, einen Vortrag<lb/>
 in unserem Verbande zu halten, schon zu einer Zeit erhalten hatte,<lb/>
als das Projekt des Vortrages im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4492" ref="#fk__p_39419">Bösendorfersaal</rs></rs> noch aufrecht bestand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70319">
<space/>Das Gericht hat die durch die Aussage des Zeugen <rs type="pers" ana="n_51029" ref="#fk__p_41528"><abbr>Dr.</abbr> Max<lb/>
Sokal</rs> dargelegten Umstände für erwiesen angenommen; dies deshalb,<lb/>
weil dieser an dem Rechtsstreit materiell ganz uninteressierte Zeuge<lb/>
durch die ruhige und überlegte Art seiner Aussage, sowie durch den<lb/>
Gesamteindruck seiner Persönlichkeit einen begründeten Anspruch auf<lb/>
vollen Glauben erworben hat. Auf Grund dieses Beweisergebnisses,<lb/>
sowie der zum Teile übereinstimmenden Parteienangaben gelangte das<lb/>
Gericht zu folgender rechtlichen Beurteilung der Streitsache:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70320">
<space/>Die erste von der Beklagten erhobene Einwendung gegen die<lb/>
Berechtigung des vom Kläger geltend gemachten Schadenersatzanspruches,<lb/>
die dahin geht, der Kläger hätte keinesfalls das Recht, den Gewinstentgang<lb/>
 aus 2 Vorlesungen, sondern höchstens jenen aus einer Vorlesung<lb/>
</p>
            <p ana="pr70320">
 zu beanspruchen, erschien dem Gerichte völlig belanglos. Da<lb/>
das Gericht nämlich zu dem Schlusse gelangte, daß schon die Vereitlung<lb/>
der ersten Vorlesung den Klagsanspruch in vollem Umfange rechtfertigt,<lb/>
so entfällt jede weitere Erörterung dieses Streitpunktes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70321">
<space/>Die Einwendung der Beklagten, daß der Kläger weder am<lb/>
<date>28./12. 1910</date> noch auch am <date>6./1. 1911</date> hätte auf ein volles Haus rechnen<lb/>
können, weil diese Zeit für die Veranstaltung von Vorträgen äußerst<lb/>
ungünstig sei, ist unstichhältig. Erstens steht diese Behauptung mit der<lb/>
brieflichen Mitteilung der Beklagten ddto. <date>25./11. 1910</date> (Beilage 2) wie<lb/>
der Kläger mit Recht hervorhob, in einem unvereinbaren Widerspruch;<lb/>
dann aber läßt sie, selbst wenn sie wahr wäre, auf den vorliegenden<lb/>
Streitfall keinerlei entscheidende Schlußfolgerung zu. Denn, da der<lb/>
Kläger bekanntlich in Wien eine große Gemeinde besitzt, da es ihm<lb/>
erwiesenermaßen gelungen ist, in einer Saison 3 volle Säle zu erzielen,<lb/>
das letztemal überdies zu einer Jahreszeit, die nicht gerade zum Besuche<lb/>
 von Vorlesungen verlockt, so ist es gar nicht ausgeschlossen,<lb/>
daß er selbst im ungünstigsten Zeitpunkte der Saison zumal für die erste<lb/>
Vorlesung ein volles Haus erzielt hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70322">
<space/>Der Umstand, daß für die Vorlesung im <rs type="inst">Uraniasaal</rs> <DATERANGE>zwischen<lb/>
dem 25. und 31./12. 1910</DATERANGE> nur eine Nachfrage nach 2 Karten stattgefunden<lb/>
 hat, läßt gleichfalls auf die Frage nach dem vermutlichen<lb/>
Besuch der bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4493" ref="#fk__p_39419">Bösendorfer</rs></rs> projektierten Vorlesung keinerlei Schlüsse<lb/>
zu. Erstens hat der Zeuge <rs type="pers" ana="n_51030" ref="#fk__p_41528"><abbr>Dr.</abbr> Max Sokal</rs> erklärt, daß auch bei den im<lb/>
<rs type="inst">Akademischen Verbande für Literatur und Musik</rs> stattgehabten Vorlesungen<lb/>
 des Klägers der Kartenverkauf erst in den letzten 2—3 Tagen<lb/>
vor jeder Vorstellung flott vor sich gegangen sei, dann aber wiegt die<lb/>
erwiesene Tatsache des Andranges zu diesen 3 späteren Vorlesungen<lb/>
des Klägers so schwer, daß dem von der Beklagten erwähnten Symptom<lb/>
(<seg type="spc">seine Wahrheit vorausgesetzt</seg>) keinerlei Bedeutung beigemessen<lb/>
werden kann. Schließlich betrifft gerade diese Einwendung der Beklagten<lb/>
wie erwähnt nicht die Vorlesung im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4494" ref="#fk__p_39419"><seg type="ELIDASH">Bösendorfersaal</seg>, sondern jene im <rs type="inst">Uraniasaal<lb/>
</rs></rs></rs>. Da aber nur die Vereitelung der ersten Vorlesung zur Begründung<lb/>
dieser Entscheidung herangezogen wird, so muß hier betont werden,<lb/>
daß es durchaus nicht gleichgiltig ist, in welchem Saale eine künstlerische<lb/>
 Veranstaltung stattfindet. Abgesehen von den Anforderungen der<lb/>
Akustik und Ästhetik und abgesehen von den in Betracht kommenden<lb/>
Entfernungen, spielt auch der scheinbar bedeutungslose Umstand, welchen<lb/>
künstlerischen Darbietungen ein bestimmter Saal in der Regel dient und<lb/>
aus welchen Gesellschaftsschichten sich das Publikum dieser Veranstaltungen<lb/>
 zusammensetzt, eine wichtige Rolle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70323">
<space/>Die Behauptung der Beklagten, daß kein Vortragender imstande<lb/>
sei in einer Saison 3 Säle zu füllen, wird durch die Aussage des Zeugen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51031" ref="#fk__p_41528"><abbr>Dr.</abbr> Sokal</rs> schlagend widerlegt; gerade aus dieser Zeugenaussage aber<lb/>
erhellt, welchen problematischen Wert der von der Beklagten zu diesem<lb/>
Punkte angebotene Sachverständigenbeweis hat. Die Konklusion, daß<lb/>
der Kläger sich durch die Veranstaltung der 3 Vorlesungen im <rs type="inst">Akademischen<lb/>
 Verbande für Literatur und Musik</rs> für den Ausfall der beiden<lb/>
vereitelten Vorlesungen gewissermaßen »gedeckt« habe und daher keinen<lb/>
Schaden erleide, ist eine geradezu willkürliche Kombination. Wenn es<lb/>
</p>
            <p ana="pr70323">
dem Kläger gelungen ist, 3 volle Säle im <date>Februar</date>, <date>März</date> und <date>Mai</date> zu<lb/>
erzielen, so ist doch der Schluß, es wäre ihm derselbe Erfolg auch im<lb/>
<date>Dezember</date> beschieden gewesen, weit naheliegender, als die gewaltsame<lb/>
Schlußfolgerung der Beklagten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70324">
<space/>Da also mit Grund angenommen werden kann, daß die erste<lb/>
vom Kläger angekündigte, durch das Verschulden der Beklagten vereitelte<lb/>
 Vorlesung einen vollbesetzten Saal erwarten ließ, so handelt es<lb/>
sich nur mehr darum, ob die Schadensziffer rein rechnungsmäßig richtig<lb/>
kalkuliert ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70325">
<space/>Was nun diesen letzten Streitpunkt anbelangt, so gibt ja die<lb/>
Beklagte selbst zu, daß unter Zugrundelegung der höheren Preisskala<lb/>
bei ausverkauftem Haus ein Bruttoertrag von 2300 K und mit Rücksicht<lb/>
 auf die Spesenziffer per 750 K ein Nettoertrag von <abbr>ca.</abbr> 1500 K<lb/>
zu erwarten gewesen wäre. Wird nun hievon der der Konzertunternehmung<lb/>
 <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4495" ref="#fk__p_57821">Emil Gutmann</rs></rs> in München zugesicherte 25% Gewinstanteil in<lb/>
Abrechnung gebracht, so resultiert für den Kläger noch immer ein<lb/>
Betrag von mehr als 1000 K. Daß Kläger berechtigt war, die Preishöhe<lb/>
der einzelnen Sitzkategorien zu bestimmen, gibt die Beklagte gleichfalls<lb/>
 zu. Da der Kläger dem <rs type="inst">Akademischen Verbande für Literatur und<lb/>
Musik</rs> diese höheren Preise vorgeschrieben hat und trotzdem den bereits<lb/>
erwähnten Erfolg zu verzeichnen hatte, so ist es nicht abzusehen,<lb/>
warum die gleiche Preisskala im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4496" ref="#fk__p_39419">Bösendorfersaal</rs></rs> den Besuch hätte<lb/>
beeinträchtigen sollen. Außerdem ist aber nicht zu übersehen, daß die<lb/>
Beklagte bei ihrer Ertragsberechnung für <seg type="spc">Referentensitze</seg> einen Betrag<lb/>
von <abbr>ca.</abbr> 200 K in Abzug bringt; <seg type="spc">nun ist es jedem in die Verhältnisse<lb/>
 der Wiener Journalistik halbwegs Eingeweihten klar</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß der Kläger die Versendung solcher Referentensitze<lb/>
nicht nur für zwecklos befunden</seg>, <seg type="spc">sondern wahrscheinlich<lb/>
gar nicht geduldet haben würde</seg>. Durch diese Erwägungen ergibt<lb/>
sich, daß die <seg type="spc">vom Kläger angesprochene Schadenssumme tatsächlich<lb/>
 hinter jener Ertragsziffer zurückbleibt</seg>, <seg type="spc">auf welche<lb/>
er bei voll ausverkauftem Saale hätte rechnen können</seg>.<lb/>
Schließlich ist es ja einleuchtend, daß die Berechnung des aus einem künstlerischen<lb/>
 oder wissenschaftlichen Unternehmen erhofften Gewinnes niemals<lb/>
 mit mathematischer Präzision wird erfolgen können; für diesen<lb/>
und ähnliche Fälle trifft das Gesetz im § 273 <rs type="title"><abbr>Z. P. O.</abbr></rs> Vorsorge und<lb/>
setzt das richterliche Ermessen an die Stelle strikter Beweise. Wiewohl<lb/>
nun die Schadensziffer, die der Kläger anspricht, durch die obigen Darlegungen<lb/>
 gerechtfertigt erscheinen dürfte, ist es vielleicht doch zweckmäßig<lb/>
, auch noch darauf hinzuweisen, <seg type="spc">daß ein so eklatanter Vertragsbruch<lb/>
</seg>, <seg type="spc">wie jener</seg>, <seg type="spc">den die beklagte Firma zu verantworten<lb/>
 hat</seg>, <seg type="spc">es rechtfertigt</seg>, <seg type="spc">wenn bei Bemessung der<lb/>
Schadenersatzsumme liberal und nicht pedantisch und<lb/>
engherzig vorgegangen wird</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70326">
<space/>Dem Klagebegehren wurde somit vollinhaltlich stattgegeben. Der<lb/>
Ausspruch über die Prozeßkosten gründet sich auf § 41 <abbr>Z. <choice><sic>P,</sic><corr>P.</corr></choice> O.</abbr>, wobei<lb/>
jedoch bemerkt wird, daß die bis zum <date>6./3. <abbr>d. J.</abbr></date> aufgelaufenen, in das<lb/>
Kostenverzeichnis aufgenommenen Kosten nicht liquidiert werden konnten,<lb/>
weil sie lange vor Erhebung der Klage entstanden sind, zur außergerichtlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr70326">
 Beilegung des Streites vielleicht zweckdienlich, zur Prozeßführung<lb/>
 aber keinesfalls notwendig waren und daher nicht als Prozeßkosten<lb/>
 im Sinne des Gesetzes angesehen werden können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70327">
<space/><rs type="inst"><abbr>K. k.</abbr> Bezirksgericht für Handelssachen Wien</rs>, Abt. XI<lb/>
am <date>21. Juni 1911</date>.<lb/>
<abbr>L. S.</abbr> <rs type="pers" ana="n_51032" ref="#fk__p_41408"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Kraus</AUCTOR></rs> <abbr>m. p.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr70329">
<space/>Wenn sich nun das <rs type="inst">Wiener Konzertbureau</rs> an den <seg type="insult">Saalverweigerern<lb/>
</seg> schadlos hält, werden diese hoffentlich an die<lb/>
<rs type="inst">Concordia</rs> herantreten. <seg type="insult">Preßfurcht</seg> ist kostspielig. Freilich könnte<lb/>
die <rs type="inst">Concordia</rs> einwenden, daß den Saalbesitzern ein noch viel<lb/>
größerer Schaden entstanden wäre, wenn sie mir den Saal überlassen<lb/>
 hätten. Und <choice><sic>schließiich</sic><corr>schließlich</corr></choice>: die <seg type="insult">Wiener Presse</seg> hat in ihrem<lb/>
Leben schon mehr erpreßt als tausend Kronen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37924">
               <persName>Gutmann, Albert Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1851-6-20</date>
                  <place>Fürth/Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-3-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Konzertagent</occupation>
               <occupation>Musikalienhändler</occupation>
               <note type="comment">1., Elisabethstr. 6 (= Opernring 5)</note>
               <note type="comment">verh. mit Bertha Sigmann, geb. 1864? oder 1858?</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2185</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41528">
               <persName>Sokal, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1887-8-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-7</date>
                  <place>Miami, Fl.</place>
               </death>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">Dr. jur., Dir., 1., Goethegasse 3</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43623</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47758">
               <persName>Kehlendorfer, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1861-7-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">organisiert mit Gusti Schmidt 1922 Böse Buben-Ball im Konzerthaus</note>
               <note type="comment">Whg. 4., Rechte Wienzeile 15; Theaterkartenbüro Krugerstr. 8/Ecke Kärntnerstraße</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40711">
               <persName>Lederer, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1872</date>
                  <place>Zwittau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943</date>
                  <place>Collonges</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20216</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41408">
               <persName>Kraus, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-10</date>
                  <place>Leipnik/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-2-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">18., Semperstraße 19</note>
               <note type="comment">Bezirksrichter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38934</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40920">
               <persName>Franzos, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1874-1-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-2-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Teinfaltstr. 3</note>
               <note type="comment">Feuerhalle 15.10.28; ZF 21.9.50</note>
               <note type="comment">auch Francos</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40950">
               <persName>Schlesinger, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1870-2-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946</date>
                  <place>Hollywood</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Rotenturmstraße 19</note>
               <note type="comment">326/24 irrtümlich "Eduard" statt Ernst Schlesinger</note>
               <note type="comment">verh. mit Margarethe Wertheim, 24.03.1880</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39419">
               <persName>Bösendorfer, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1835-04-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-05-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <occupation>Klavierbauer</occupation>
               <note type="comment">Klavierfabrik</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43768</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54390">
               <persName>Umlauft, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-5-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Geograph</occupation>
               <note type="comment">Mitbegründer, wissenschaftl. Leiter der Urania</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57821">
               <persName>Gutmann, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1877-2-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-8-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Konzertagent</occupation>
               <note type="comment">Karen Painter, Mahler and his world 2002, Seite 276</note>
               <note type="comment">Urnenhain Abt. 8, Ring 3, Gruppe 2, Nr. 334 (bis 04.08.1953)</note>
               <note type="comment">Sohn von Albert und Berta Gutmann</note>
               <note type="comment">Berta Gutmann, geb. Sigmann (Pressburg 29.08.1857-Klosterneuburg 30.12.1940)</note>
               <note type="comment">München</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>