<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07319.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07318.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07320.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein starker Esser und ein schwacher Esser, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 60-61</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07319</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0060.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,060</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein starker Esser und ein schwacher Esser</head>
            <p ana="pr98831">
<space/>— — — Man läßt mich bis zur Besinnungslosigkeit Eier essen,<lb/>
man gibt mir Speisekarten zur Lektüre, reichhaltig wie eine moderne<lb/>
Orchesterpartitur, man lädt mich an fleischlosen Tagen ein und serviert<lb/>
mir Filet <seg type="symbol" subtype="3dots"/> da kann man nichts tun. Das heißt, man könnte schon<lb/>
etwas tun. Man müßte es mir eben erschweren, mich verhindern, es<lb/>
mir unmöglich machen, so gedankenlos üppig zu leben, müßte mich<lb/>
zur Einfachheit und Mäßigkeit zwingen. — — Ich habe meine Schuldigkeit<lb/>
 getan und die maßgebenden Behörden und Instanzen auf mein<lb/>
üppiges Treiben aufmerksam gemacht. Es ist höchste Zeit, daß endlich<lb/>
gegen mich energisch eingeschritten wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98833">
<space/>Der <seg type="insult">Schalk</seg> hat ganz recht. Es wäre herzlos, selbst angesichts<lb/>
<seg type="insult">der sich vorschiebenden Individualitäten</seg> die Frage nach der Wehrfähigkeit<lb/>
 zu erörtern. Was aber unbedingt zu erörtern ist und von<lb/>
den maßgebenden Behörden abzustellen wäre, ist der erbitternde<lb/>
Kontrast, daß man an einem Tag, an dem <seg type="insult">solch gesundes Nichts</seg><lb/>
sich scherzhaft anklagen darf, den Feldpostbrief eines edlen<lb/>
Freundes erhält, der, einen Monat nach einem Sturmangriff, die<lb/>
Worte spricht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr98835">
<space/>Ich bin am Leben und unverwundet, aber die Strapazen und<lb/>
Entbehrungen der letzten Wochen haben mich so erschöpft — auch<lb/>
bin ich bedeckt mit Schorf und schwärendem Ausschlag —, daß ich<lb/>
Ihnen vorderhand nichts weiter sagen kann als Dank, innigsten Dank für<lb/>
Ihre mir so teuren Grüße! — — Ich bin zu müde, um — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr98837">
<space/>Nein, er sage nichts weiter. Wir wissen alles.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>