<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02096.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02095.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02097.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Börsenjournalist. (Die Pauschalien des Zuckercartells), in: Fackel Heft 03, Nr. 088, 1901, S. 26-27</title>
            <title type="iso-date">1901-12-16</title>
            <title type="id">tid_02096</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">088</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-088_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/088,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Börsenjournalist. (Die Pauschalien des Zuckercartells)</head>
            <p ana="pr20524">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_17606" key="#fk__p_39414">Börsenjournalist</rs>.</seg></seg></seg> Sicherlich, <seg type="insult">so arge Fälle von Corruption</seg> wie<lb/>
jüngst im Deutschen Reiche kommen bei uns nicht vor. Da haben vier<lb/>
Dresdener Tageszeitungen ihre <seg type="insult">Handelsredacteure</seg> entlassen müssen, weil<lb/>
diese von der <rs type="inst">Dresdener Creditbank</rs> Bestechungsgelder angenommen<lb/>
hatten. Natürlich ohne Wissen der Chefs. Das gibt’s hierzulande nicht.<lb/>
Bei uns wissen die <seg type="insult">Chefredacteure</seg> ganz genau, wie viel die <seg type="insult">Handelsredacteure<lb/>
</seg> von den Actiengesellschaften erhalten. Das <seg type="spc">Zuckercartell</seg><lb/>
beispielsweise setzt in den Pauschalienverträgen auch gleich fest, was<lb/>
dem Handelsredacteur <foreign xml:lang="la">ad personam</foreign> gebürt, und es sollen in einzelnen<lb/>
Fällen ganz ansehnliche Gebüren sein, die da entrichtet werden. Von<lb/>
dem Gesammtbetrag der Pauschalien machen sie allerdings nur einen<lb/>
geringen Theil aus. Hat doch die ‚<rs type="paper" ana="werk_6744">Neue Freie Presse</rs>‘ allein, wie Wohlinformierte<lb/>
</p>
            <p ana="pr20524">
 behaupten, sich nicht weniger als 100.000 Gulden bedungen<lb/>
! Und dabei hält sie nicht einmal die Verpflichtung ein, an<lb/>
die die Zahlung geknüpft ward. Das Zuckercartell verlangt in seinen<lb/>
Pauschalienverträgen die Unterdrückung aller nicht von ihm selbst zur<lb/>
Veröffentlichung bestimmten Nachrichten. Während nun die meisten Wiener<lb/>
Blätter als <seg type="insult">solide Contrahenten</seg> sich nicht getrauen, auch dem Cartell<lb/>
ganz gleichgiltige Notizen zu drucken, darf sich die ‚<rs type="paper" ana="werk_6745">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
selbst hier eine Ausnahme erlauben. Sie bringt »fremde« Nachrichten,<lb/>
wenn auch cartellfreundlich redigiert. Im Bewusstsein ihrer Stellung ist<lb/>
sie frech genug, Publicum und Cartell zugleich zu betrügen. <seg type="insult">Die Machthaber<lb/>
 des Cartells</seg> wagen gegen <seg type="insult">solche Untreue</seg> nicht zu protestieren.<lb/>
Und das Publicum lobt die <seg type="insult">Unabhängigkeit eines <rs type="paperRef" ana="werk_6746">Blattes</rs></seg>, das da Geld<lb/>
nimmt, ohne sich bestechen zu lassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>