<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04250.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04249.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04251.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wiener. (Ein Betrug an der Straßenbahn), in: Fackel Heft 08, Nr. 208, 1906, S. 17-18</title>
            <title type="iso-date">1906-10-4</title>
            <title type="id">tid_04250</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">208</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-208_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/208,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wiener. (Ein Betrug an der Straßenbahn)</head>
            <p ana="pr45887">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203650" ref="#fk__p_55452">Wiener</rs>.</seg></seg></seg> »Gestern hatte sich beim <rs type="inst">Bezirksgericht Josefstadt</rs> ein<lb/>
Bediensteter der städtischen Straßenbahnen, <rs type="pers" ana="n_37042" key="#fk__p_47058">Josef <abbr>Ch.</abbr></rs>, wegen Betruges<lb/>
an den Straßenbahnen in der Höhe von sechs Hellern zu verantworten.<lb/>
Die Direktion hatte gegen ihn die Strafanzeige erstattet, daß er laut<lb/>
Meldung eines Revisors dabei betreten wurde, als er unbefugt eine<lb/>
Permanenzkarte, nämlich Freikarte für Straßenbahnbedienstete, zu einer<lb/>
Fahrt benutzte. Er dient bei den Straßenbahnen tadellos seit neun Jahren.<lb/>
Der Angeklagte brachte dem Richter Sekretär <rs type="pers" ana="n_37043" ref="#fk__p_52813"><abbr>Dr.</abbr> Schachner</rs> vor, daß<lb/>
er infolge von Krankheit und Unglücksfällen kleine Schulden nicht<lb/>
zahlen konnte, unbarmherzig gepfändet wurde und an dem kritischen<lb/>
Tag den Advokaten des Gläubigers aufsuchen mußte, um die Transferierung<lb/>
 seiner Habe zu verhüten. Um rechtzeitig wieder im Dienst zu<lb/>
sein, habe er die Permanenzkarte eines Mitbediensteten benutzt. Der<lb/>
Richter fragte den als Zeugen erschienenen Revisor, ob eine eventuelle<lb/>
Verurteilung des Angeklagten seine Entlassung zur Folge habe. Zeuge<lb/>
erwiderte, das entziehe sich seiner Beurteilung. — Der Richter erkannte<lb/>
hierauf <rs type="pers" ana="n_37044" key="#fk__p_47058"><abbr>Ch.</abbr></rs> des Betruges schuldig und verurteilte ihn mit Rücksicht<lb/>
 auf das Motiv und sein tadelloses Vorleben zu zwölf Stunden<lb/>
Hausarrests.« Wenn die Justiz eine <seg type="insult">Schutzvorrichtung</seg> ist, dann verdient<lb/>
auch diese Zeitungsmeldung die stereotype Aufschrift <seg type="insult">»Unter die Schutzvorrichtung<lb/>
 geraten«</seg>. Ich stelle mir die Entdeckung des Betrugs, den<lb/>
jener Bedienstete begangen hat, durch <seg type="insult">die wachsame <rs type="inst">Straßenbahndirektion</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr45887">
so vor: Der Wagen, in dem er mit der Permanenzkarte eines Mitbediensteten<lb/>
 fuhr, tötete sechs Menschen, zwei Männer, eine Greisin<lb/>
und drei Kinder. Ein Revisor wurde auf den Zwischenfall aufmerksam<lb/>
und entdeckte bei dieser Gelegenheit, daß ein Bediensteter als Passagier<lb/>
mit einer nicht ihm gehörigen Karte mitfahre. Dies verursachte einen<lb/>
längeren Aufenthalt und später eine eingehende Untersuchung durch<lb/>
die <rs type="inst">Straßenbahndirektion</rs><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es gibt wohl keinen Menschen in Wien, keinen<lb/>
Passagier von Tramway und Omnibus, der die Existenz der Revisoren<lb/>
nicht oft schon als höchst lästigen Übelstand empfunden hätte. Es hat<lb/>
aber jedes Ding seinen Zweck, und hin und wieder geschehen eben Ereignisse<lb/>
, die einem sogar die Notwendigkeit der Revisoren begreiflich<lb/>
machen. Man kann über die Straßenbahndirektion und über die Justiz<lb/>
sich noch so sehr moquieren. Man braucht sie doch!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55452">
               <persName>Wiener</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52813">
               <persName>Schachner, Karl Wolfgang</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-12-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">18., Klostergasse 16</note>
               <note type="comment">Landesgerichtsrat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>