<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07073.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07072.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07074.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie ein König, mit Bomben beladen, wie ein Gott!, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 38-39</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07073</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0038.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,038</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie ein König, mit Bomben beladen, wie ein Gott!</head>
            <p ana="pr95885">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Heute morgen habe ich einen <seg type="spc">feinen Flug</seg>, meinen dritten,<lb/>
über Verdun gemacht. Um ½10 Uhr bei schlechtem Wetter aufgestiegen<lb/>
, flog ich über Gravelotte, Amanweiler, Saint-Privat, Sainte-Marie-aux-Chênes<lb/>
 — über der berühmten Pappelallee — und Briey an der<lb/>
Maas, dann südlich über Verdun, wo ich zwanzig Minuten gekreist bin<lb/>
und <seg type="spc">meine Bomben abgeworfen habe</seg>, herunter nach Dupuy, Etain<lb/>
und nach <seg type="symbol" subtype="2dots"/> zurück, wo ich um 12 Uhr landete. Es war die ganze<lb/>
Zeit über sehr bedeckter Himmel, so daß ich, wenn ich etwas sehen<lb/>
wollte, <seg type="spc">sehr niedrig</seg> fliegen mußte. Ich war nie höher als zweitausend<lb/>
Meter und über Verdun einmal sogar nur achtzehnhundert Meter. Es war<lb/>
ein eigenes Gefühl für mich, <seg type="spc">wie ein König</seg>, <seg type="spc">mit Bomben beladen</seg>,<lb/>
über dasselbe Gelände zu fliegen, wo mein Vater schon vor sechsundvierzig<lb/>
 Jahren gekämpft und sich das Eiserne Kreuz erworben hat.<lb/>
Ich konnte jedes Haus von Saint-Privat ganz deutlich sehen, jeden<lb/>
Baum an der Chaussee nach Sainte-Marie erkennen, und das alte berühmte<lb/>
 Schlachtfeld lag wie ein <seg type="spc">Spielzeug</seg> unter mir. <seg type="spc">Wenn ich meine<lb/>
Bomben geworfen hätte</seg>, <seg type="spc">hätte ich das halbe Dorf kaput<lb/>
machen können</seg>! Über Verdun wurde ich sehr stark beschossen —<lb/>
ich hatte zwei Treffer von Schrapnellkugeln im rechten Tragdeck, wie<lb/>
ich hernach festgestellt habe. Ich warf alle meine Bomben wohlgezielt<lb/>
 ab und <seg type="spc">sah</seg>, <seg type="spc">wie sie unten auseinanderkrachten</seg>! Dann<lb/>
zählte ich noch die Brücken über die Maas und flog glücklich nach<lb/>
Hause. <seg type="spc">Noch nie in meinem Leben habe ich etwas so Herrliches<lb/>
 erlebt</seg>! <seg type="spc">Über alles Irdische erhaben</seg>, ruhig und sicher<lb/>
dahinfliegend, <seg type="spc">kommt man sich wie ein Gott vor</seg>! Tief unten auf<lb/>
der Erde lag es wie ein Kranz von Rauch um die Stadt: <seg type="spc">nichts als<lb/>
krepierende Granaten</seg>. Die Brände lohten zum Himmel auf, <seg type="spc">die<lb/>
ganze Erde war zerwühlt und aufgerissen</seg> — ein schauriger<lb/>
Anblick! Sonst sieht die Erde wie ein <seg type="spc">Spielzeug</seg> aus, <seg type="spc">grüne</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr95885">
<seg type="spc">Wiesen und Wälder</seg> wechseln mit dem braunen Acker und darin<lb/>
liegen die Dörfer wie weiße und rote Flecken. Hier ist alles öde und grau, <seg type="spc">als<lb/>
ob ein Strom von Lava über das Land geflossen wäre</seg>. Auf<lb/>
der Erde Loch bei Loch, in den Dörfern Rauchsäulen; das Aufblitzen<lb/>
der platzenden Geschosse folgt unmittelbar dem Feuerschein und Getöse<lb/>
der großen Geschütze, und überall Dampf, Rauch und Feuerbrände —<lb/>
<seg type="spc">eine Hölle</seg>! — <seg type="spc">Und dann denkt man an die Soldaten</seg>, <seg type="spc">die<lb/>
da unten kämpfen und sich jeden Meter blutig erobern<lb/>
müssen</seg>, <seg type="spc">und an die Verluste</seg>! — <seg type="spc">und ich</seg>? <seg type="spc">Wie ein Gott</seg><lb/>
schwebt man über all diesen Schauern und <seg type="spc">schleudert seine Blitze</seg><lb/>
auf den Feind! Man denkt an keine Gefahr, fliegt ruhig seine Bahn<lb/>
<seg type="spc">und tut seine Pflicht</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>