<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07222.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07221.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07223.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Briefwechsel zwischen einem Leser und einem Freunde), in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 50-53</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07222</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0050.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,050</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Briefwechsel zwischen einem Leser und einem Freunde)</head>
            <p ana="pr97662">
<space/>In einer <seg type="insult">Zeit</seg>, die so groß ist, daß der Ausdruck »Vorstellungen<lb/>
 nehmen« nur in Armeeberichten vorkommt, mag es frivol<lb/>
sein, darzutun, daß man zu einer Befassung mit solchen Problemen<lb/>
in einem viel niedrigeren Sinne, also zu Wortkämpfen Zeit hat. Da<lb/>
man aber sogar Lust dazu hat und genug Mut, solche Betätigung<lb/>
für die letztlich wichtigere zu halten, so findet hier dieser Briefwechsel<lb/>
zwischen einem Leser und einem Freunde Platz, dessen Inhalt in<lb/>
eben solchem Kontrast zum <seg type="insult">großen Lärm</seg> steht, wie jenes Echo,<lb/>
dessen Studium er betrifft; wie jedes Erlebnis und Geheimnis,<lb/>
das Sprache und Natur der lauten Welt vergebens anbieten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr97664">
Wien, <date>3. Mai 1916</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr97665">
<space/>Ich las eben — zum wievielten Male?! — Ihr Gedicht »<rs type="title">Abschied<lb/>
und Wiederkehr</rs>«, in dem Ihnen das Wunder geglückt ist, dem tiefsten<lb/>
Mysterium dichterische Unmittelbarkeit zu verleihen. Und wieder vermochte<lb/>
 ich mit der 14. Zeile der Legende: »er rief mich <seg type="spc">aller Wände</seg><lb/>
aus dem All.« — im besonderen mit den beiden unterstrichenen Worten<lb/>
— keinerlei Sinn zu verbinden. Das für mich Qualvolle der Vorstellung,<lb/>
Sie, den ich als das größte lebende Genie der Sprache und als Künstler<lb/>
von peinlichster Redlichkeit im Ausdruck schätzen darf, hätten zwei<lb/>
Worte ohne eignen Sinn, nur dem Rhythmus zuliebe, hingesetzt, hat<lb/>
sich nunmehr zur Unerträglichkeit soweit gesteigert, daß ich mich nicht<lb/>
mehr enthalten konnte, Sie selbst darüber zu befragen, obgleich ich mir<lb/>
der darin liegenden anmaßenden Unbescheidenheit wohl bewußt bin.<lb/>
Ich hoffe aber sehr, daß Sie diese Anfrage nur als die Gewissenssache<lb/>
auffassen werden, die sie mir ist, und als solche entschuldigen. Verzeihen<lb/>
 Sie bitte die Belästigung und gestatten Sie mir den Ausdruck<lb/>
höchster Verehrung <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97668">
Wien, am <date>12. Mai 1916</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97669">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr97670">
<space/>Herr <rs type="pers" ana="n_64984" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> hat mir Ihren Brief gezeigt, worin Sie um eine<lb/>
Aufklärung in Bezug auf einen Vers seines Gedichtes »<rs type="title">Legende</rs>«<lb/>
ersuchen. Da es ihm, ich möchte fast sagen, unschicklich erscheint<lb/>
mit einem einzelnen Leser über eine eigene Arbeit privat zu korrespondieren,<lb/>
so habe ich mich bereit erklärt, Ihr Schreiben an seiner Stelle zu<lb/>
beantworten, zumal der Ernst und der gute Wille, mit dem Sie der<lb/>
scheinbaren Unklarheit beizukommnn suchten, deutlich in Ihrem Briefe<lb/>
zum Ausdruck kommt und wie ich Ihnen versichern kann, von Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64985" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> dankbar gewürdigt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97671">
<space/>Es ist schade, daß dieser eine Vers Ihnen so bedeutende<lb/>
Schwierigkeiten gemacht hat, da Sie, wie aus dem Schreiben hervorgeht,<lb/>
die Idee und die Perspektive des Ganzen wohl erfaßt haben. Es wäre<lb/>
doch so leicht gewesen, an die Wendungen »aller Orten«, »aller Wege«,<lb/>
»aller Enden«, anzuknüpfen. Von da ergibt sich dann mühelos Folgendes:<lb/>
</p>
            <p ana="pr97672">
<space/>Der Schall, der ein Ruf aus dem All ist, rief mich von allen<lb/>
Wänden, die das Leben mir entgegengestellt. Diese Wände aber bieten<lb/>
tiefste Entschädigung durch ihre Echofähigkeit, denn überall empfange<lb/>
ich den Schall. So daß selbst der Lebensverlust (Wände, Schranken)<lb/>
zum fördernden Element wird. Die grammatische Erlaubnis, gleich<lb/>
»aller Orten« <abbr>u. Ä.</abbr> »aller Wände« zu setzen, eine Art Lokativ, ist<lb/>
sicher gegeben. Die gedankliche Überwertigkeit der »Wände« vor der<lb/>
farblosen Ortsbestimmung »Orten« bedarf keines Hinweises. Man beachte<lb/>
überdies, daß durch diese Wortwahl die Unheimlichkeit des Begriffes<lb/>
»Wand« zugleich gesetzt und aufgelöst wird. Die Assonanz <seg type="spc">aller</seg> und <seg type="spc">All</seg><lb/>
erhebt die plötzlich hergestellte Identität der Wandwelt und der Allwelt<lb/>
</p>
            <p ana="pr97672">
vollends zur Gestalt, die Stelle ist also gerade eine der wichtigsten,<lb/>
sie ist organische Einheit von Gedanke, äußerem Sinn und Klangwirkung<lb/>
, die wahre Plastik des Schallmotivs. Ihre Befürchtung, daß<lb/>
hier etwas zur äußeren Ausfüllung des Verses so beiläufig gesetzt<lb/>
wäre, ist grundlos.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97673">
<space/>Ich hoffe, Sie durch meinen Interpretationsversuch auf die richtige<lb/>
Spur gebracht zu haben, und bitte die dargelegte Auffassung als mit der<lb/>
des Autors übereinstimmend zur Kenntnis nehmen zu wollen. Da<lb/>
aber gerade diese Auseinandersetzung die an einem Vers zu leistende<lb/>
Arbeit beweisen kann, so ist es nicht ganz ausgeschlossen, daß jener<lb/>
selbst einmal das Beispiel in der <rs type="self" ana="werk_20604">Fackel</rs> zur prinzipiellen Erörterung<lb/>
bringt. Er dankt Ihnen für diese Gelegenheit wie vor allem für Ihr<lb/>
freundliches Interesse auf das wärmste. Es zeichnet in Hochachtung und<lb/>
Ergebenheit <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97676">
Wien, <date>15. Mai 1916</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr97677">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr97678">
<space/>Für Ihre im Namen des Herrn <rs type="pers" ana="n_64986" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> gegebenen, ungemein<lb/>
aufklärenden und erschöpfenden Ausführungen bitte ich Sie, die Versicherung<lb/>
 meines aufrichtigen und wärmsten Dankes entgegennehmen<lb/>
zu wollen. Das Problem, welches Sie zu einer — von Ihnen ebenso<lb/>
liebenswürdigen wie für mich lehrreichen — so eingehenden Erörterung<lb/>
wohl veranlaßt haben dürfte, bleibt offenbar, ob die Konzentration von<lb/>
Gedanklichem und Bildhaftem in <seg type="spc">einem</seg> Wort, nicht auch eine allzugroße<lb/>
werden kann, so daß selbst dem hingebungsvoll bereiten Sinn des<lb/>
leidenschaftlich bemühten Lesers <seg type="spc">ohne</seg> solche Erklärung der künstlerischen<lb/>
Absicht, das Verständnis — wie im vorliegenden Falle — verwehrt<lb/>
bleiben muß. Mit dem Ausdruck besonderer Hochschätzung ergebenst <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97681">
Wien, am <date>19. Mai 1916</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr97682">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr97683">
<space/>Für Ihren überaus freundlichen Brief danke ich Ihnen herzlich,<lb/>
nur glaube ich doch, daß Sie in einem Punkte fehlgreifen. Der einfachste<lb/>
Satz mag recht wohl die komplizierteste Erklärung ermöglichen, auch<lb/>
wenn er sie nicht erfordert. Gründlichkeit eines Kommentars muß kein<lb/>
Beweis für die Schwierigkeit eines Textes sein. Die Worte »<rs type="title">Über allen<lb/>
Wipfeln ist Ruh</rs>« könnten ein Buch als Erklärung zur Folge haben,<lb/>
welches freilich überflüßig ist, wenn die »Konzentration von Gedanklichem<lb/>
und Bildhaftem«, die in diesem Satz enthalten ist, sich von selbst<lb/>
versteht oder fühlt. Das soll nur eine Ablehnung der Auffaßung sein, als<lb/>
ob gerade durch die Umständlichkeit einer Erklärung die Schwierigkeit<lb/>
eines Satzes dargetan wäre, aber beileibe kein Vorwurf gegen den, der<lb/>
die Erklärung gewünscht hat; denn ganz sicher ist es möglich, daß ohne<lb/>
die geringste Schuld des Lesers irgend ein Zufall, der ihn vielleicht<lb/>
falsche Assoziationen festhalten ließ, das Verständnis erschwert hat. Es<lb/>
gibt eben Leser, denen der Lokativ »aller Wände« als solcher sofort<lb/>
einleuchtet — und diesen ist die Stelle durchsichtig, — während andere,<lb/>
</p>
            <p ana="pr97683">
in eine falsche Bahn gelockt, nicht mehr zum Sinn zurückfinden. Solcher<lb/>
Gefahr ist aber der Leser oder vielmehr der Autor selbst mit jedem<lb/>
Wort ausgesetzt. Die Erklärung des Einfachsten ist immer schwierig und<lb/>
es bleibt nichts übrig, als bei jenem Leser, der sicher müheloser als<lb/>
viele andere über vieles Andere hinwegkam, den Zweifel, der gerade<lb/>
sein Verständnis beweist, freudig anzuerkennen, was ich hiermit für<lb/>
den Autor gerne tue. Es zeichnet in Ergebenheit <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>