<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05771.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05770.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05772.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Politik und Pathos, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 3-5</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05771</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Politik und Pathos</head>
            <p ana="pr77258">
<space/>Die <rs type="paper" ana="werk_18872">Arbeiter-Zeitung</rs> sagt, <rs type="pers" ana="n_54718" ref="#fk__p_56970">Silberer</rs> sei von einer Lawine verschüttet<lb/>
 worden; die <rs type="paper" ana="werk_18873">Reichspost</rs> sagt, <rs type="pers" ana="n_54719" ref="#fk__p_56970">Silberer</rs> habe Gelder defraudiert<lb/>
und sei nach Amerika gegangen. Die eine sagt, was sie glaubt, die<lb/>
andere, was sie nicht glaubt, mindestens nicht weiß, täglich, durch<lb/>
ein halbes Jahr. Die eine nennt es pathetisch <seg type="insult">»Leichenschändung«</seg><lb/>
und sagt, daß die andere einen Toten verleumdet habe.<lb/>
Das wäre nicht so schlimm wie das, was sie wirklich<lb/>
getan hat. Jene ereifert sich gar, als ob diese ihn getötet<lb/>
hätte, um ihn verleumden zu können. Auch das wäre nicht so<lb/>
</p>
            <p ana="pr77258">
schlimm wie Verleumdung hinter dem Schutz der Hoffnung, daß<lb/>
ein schneeverwehter Leichnam sein Alibi nicht nachweisen werde.<lb/>
Es gelingt ihm dennoch: also hat die <rs type="paper" ana="werk_18874">Arbeiter-Zeitung</rs> die<lb/>
Wahrheit gesagt. Die Häßlichkeit dessen aber, was die <rs type="paper" ana="werk_18875">Reichspost</rs><lb/>
gesagt hat, wird gemildert durch <seg type="insult">Politik</seg>. Und das ist <seg type="insult">die größere<lb/>
Häßlichkeit</seg>. Es nützt nichts — die <seg type="insult">Schweinerei</seg> liegt im Vorsatz,<lb/>
<seg type="insult">Politiker</seg> zu werden, und jede <seg type="insult">Parteigesinnung</seg> erfordert die<lb/>
Handhabung dessen, was dem Privatmenschen ein Grauen<lb/>
verursacht. Die <seg type="insult">Mechanisierung der Gefühlswerte</seg> wird dort<lb/>
anerkannt, wo sie Erfolg hat, und darum dürfte die Blamage der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18876">Reichspost</rs> schmerzlicher sein als die Reue, die von ihr verlangt<lb/>
wird. Politik ist <seg type="insult">die unbefugte Chirurgie</seg>, die den harmlosesten<lb/>
Menschen zum <seg type="insult">Messerstecher</seg> macht. Der politische Erfolg der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18877">Arbeiter-Zeitung</rs> dürfte ihr näher gehen als die Trauer, und wenn<lb/>
man sie fragte, ob ihr das Leben eines der Ihren wünschenswerter<lb/>
sei oder die <seg type="insult">»Leichenschändung«</seg>, so wäre sie nicht <seg type="insult">Politikerin</seg>,<lb/>
wenn sie zugäbe, daß sie lieber stürbe als mit dem Tod keinen<lb/>
Erfolg zu haben. Das Gräßliche an <seg type="insult">dieser pathetischen Angelegenheit<lb/>
</seg> ist, daß sie so wenig mit dem Pathos zu schaffen hat. Der<lb/>
Erfolg macht nur die Stimme lauter. Infolgedessen überhört die<lb/>
Entrüstung, was sich der Humor nicht entgehen ließe. Dürfte die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18878">Arbeiter-Zeitung</rs> zugeben, daß hier nicht die Schlechtigkeit einer<lb/>
<seg type="insult">Parteigesinnung</seg>, sondern die Schlechtigkeit der <seg type="insult">Parteigesinnung</seg><lb/>
bewiesen wurde, daß hier einmal der Punkt erreicht ist, wo <seg type="insult">die<lb/>
politische Lüge</seg> über sich selbst Witze zu machen beginnt, so hätte<lb/>
sie es sich nicht entgehen lassen, kommentarlos die Öffentlichkeit<lb/>
zum Zeugen <seg type="insult">eines gegnerischen Purzelbaumes</seg> zu machen, wie er<lb/>
noch nicht produziert wurde, seitdem <seg type="insult">eine kopfstehende Politik</seg><lb/>
die Dinge betrachtet. Sie hätte es abdrucken sollen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77260">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/>Noch vor wenigen Tagen hatte das <rs type="paperRef" ana="werk_18879">sozialdemokratische Organ</rs><lb/>
den Fall neuerdings mit der Behauptung zu <seg type="spc">verdunkeln</seg> gesucht,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54720" ref="#fk__p_56970">Silberer</rs> sei in »aufgelöstem« Zustande vom abfließenden Schneewasser<lb/>
in den See geschwemmt worden. Die Auffindung der Leiche <rs type="pers" ana="n_54721" ref="#fk__p_56970">Silberers</rs><lb/>
in der Nähe von Alm offenbart die ganze <seg type="insult"><seg type="spc">Frivolität</seg></seg> dieser Erzählung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77261">
<space/>Nunmehr ist, wenn sich die Salzburger Meldung bestätigt,<lb/>
<seg type="spc">endlich</seg> sichergestellt, daß <abbr>Abg.</abbr> <rs type="pers" ana="n_54722" ref="#fk__p_56970">Silberer</rs> einem der vielen alpinen<lb/>
Unglücke, die sich im verflossenen Winter ereignet, zum Opfer gefallen<lb/>
ist. Der mysteriöse Fall ist, nicht zuletzt <seg type="spc">dank unseren Vorkehrungen<lb/>
</seg>, <seg type="spc">aufgehellt</seg> worden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77263">
<space/>Die <rs type="paper" ana="werk_18880">Reichspost</rs> hatte also behauptet, daß <rs type="pers" ana="n_54723" ref="#fk__p_56970">Silberer</rs> tot sei,<lb/>
und gehofft, seine Leiche werde gefunden werden. Die <rs type="paper" ana="werk_18881">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77263">
<rs type="paper" ana="werk_18882"/> hatte behauptet, er habe defraudiert, und gehofft,<lb/>
die Leiche werde verschwunden bleiben. Um die Auffindung zu<lb/>
erschweren, behauptete sie dann, <rs type="pers" ana="n_54724" ref="#fk__p_56970">Silberer</rs> sei in aufgelöstem<lb/>
Zustande abgeschwemmt worden. Sie wollte damit den Tatbestand<lb/>
des Todes verdunkeln, damit man glaube, es liege eine Defraudation<lb/>
vor. Der <rs type="paper" ana="werk_18883">Reichspost</rs> aber war darum zu tun, daß sich der Verdacht<lb/>
des Todes bestätige. In Tagen, wo »selbst die Sozialdemokraten<lb/>
die Hoffnung aufgaben, <rs type="pers" ana="n_54725" ref="#fk__p_56970">Silberer</rs> doch noch zu finden«, hat sich<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_18884">Reichspost</rs> für verpflichtet gehalten, den vermißten <rs type="pers" ana="n_54726" ref="#fk__p_56970">Silberer</rs> »zum<lb/>
Objekt peinlicher, aber notwendiger Forschungen zu machen« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Politik ist <seg type="insult">Tonfall</seg>. Losgelöst von Sinn und Gefühl, spricht sie<lb/>
eine Sprache, die dem, der sie hören will, ins Ohr geht. Gegen<lb/>
die <seg type="insult">Politik</seg> gibt es nur ein Gegenmittel: die Drehkrankheit, der<lb/>
jener verfällt, welcher auf die Idee kommt, sich zwei <seg type="insult">Parteiblätter</seg><lb/>
zu halten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56970">
               <persName>Silberer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-11-7</date>
                  <place>Knittelfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-1-6</date>
                  <place>Zell am See</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabg. 1911-12</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>