<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10584.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10583.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10585.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samariter in Wien, in: Fackel Heft 28, Nr. 735, 1926, S. 37-39</title>
            <title type="iso-date">1926-10-01</title>
            <title type="id">tid_10584</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">735</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-735_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/735,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Samariter in Wien</head>
            <p ana="pr147173">
<space/>Wenn <seg type="insult">Bühnenleute</seg> mit dem Auto jemanden überfahren, so<lb/>
ist es eine <seg type="insult">Pikanterie</seg>. <seg type="insult">Das <rs type="perRef" ana="werk_24056">prominente Schandblatt Wiens</rs></seg>, das<lb/>
Selbstmorde als Zugkraft für Kreuzworträtsel erfindet, schrieb<lb/>
von einem Theaterdirektor, der sich hier niederlassen wollte,<lb/>
so ganz beiläufig, er sei früher in der Schweiz tätig gewesen, wo<lb/>
er »das Malheur hatte«, ein Kind totzufahren, was dann auch<lb/>
noch ein »Pech« genannt wurde. Das <seg ana="Neue Wiener Tagblatt"/><lb/>
schließt sich wie folgt an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr147175">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Schauspieler <rs type="pers" ana="n_88694" ref="#fk__p_51003">Treßler</rs> als Samariter</seg>.)</seg> Schauspieler<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88695" ref="#fk__p_51003">Otto Treßler</rs> fuhr gestern mit seinem Privatauto über die Mariahilferstraße<lb/>
. An der Ecke der Zieglergasse lief die 19jährige <rs type="pers" ana="n_88696" ref="#fk__p_49685">Marie <SPAN sug="(undefined)">S.....</SPAN></rs><lb/>
unvorsichtig über die Fahrbahn und direkt in das Auto hinein. Sie<lb/>
wurde niedergestoßen und erlitt eine Rißwunde am Hinterhaupt und<lb/>
eine Quetschung des rechten Knies. Herr <rs type="pers" ana="n_88697" ref="#fk__p_51003">Treßler</rs> brachte die Verletzte<lb/>
im Auto in die Filialstation der <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> und nachdem sie<lb/>
dort verbunden worden war, in ihre Wohnung, Nobilegasse <abbr>Nr.</abbr> 26.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147177">
Es ist gewiß wahr, daß die Wiener Fußgeher die einzige Qualität,<lb/>
die von ihnen verlangt wird, nicht haben, nämlich gehen zu<lb/>
können. Während der <seg type="insult">Wiener</seg> in allen anderen Lebensverhältnissen<lb/>
zu paktieren gewohnt ist, schaut er auf der Straße nicht nach<lb/>
rechts und nicht nach links, sondern torkelt gradaus aufs Ziel los,<lb/>
glotzend, plauschend, zeitunglesend oder schlechtweg <foreign xml:lang="de-loc">tramhapert</foreign>.<lb/>
Er geht so für sich hin, um nichts zu suchen als den Tod.<lb/>
Man hat den Eindruck, als ob man unter lauter Selbstmörder<lb/>
 geraten wäre, die mit allem abgeschlossen haben und<lb/>
denen die nächste Gelegenheit gerade recht ist. Nie und<lb/>
nirgend haben sie mehr Gedanken im Kopf als auf der<lb/>
Straße, wobei sie das Hupensignal durchaus nicht als Störung<lb/>
empfinden. Paris, von <seg type="insult">Wienern</seg> bevölkert, gliche des Abends<lb/>
einem Leichenfeld nach einem Großkampftag. In Wien müßte<lb/>
man von rechtswegen aussteigen und jeden einzelnen <seg type="insult">Wiener</seg><lb/>
über die Straße bringen, um ihn der Gefahr zu entrücken und<lb/>
selbst weiter zu können, mag jener auch noch lange stehn und<lb/>
starren. Offenbar trifft also <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_88698" ref="#fk__p_51003">Treßler</rs></seg>, der, falls er die<lb/>
Tätigkeit selbst ausübt, gewiß <seg type="insult">mindestens ein so guter Chauffeur<lb/>
wie Schauspieler</seg> ist, nicht die geringste Schuld an dem Unfall.<lb/>
Aber hat er ein Verdienst daran? Hätte er die Überfahrene<lb/>
</p>
            <p ana="pr147177">
auch liegen lassen können? Konnte er sich, selbst ohne<lb/>
Mitleidsregung, dem Mißverständnis, daß er schuld sei, durch<lb/>
Abfahren entziehen? Immerhin ist es doch eine Selbstverständlichkeit<lb/>
, daß ein Automobil, dessen Lenker ja die<lb/>
moralische Pflicht hat, jeden auf der Landstraße Verunglückten<lb/>
ins nächste Spital zu bringen, den von ihm selbst Niedergestoßenen<lb/>
 aufnimmt. »Samariter« wäre nicht einmal der<lb/>
intervenierende Lenker des andern Autos. Aber wenn auf einer<lb/>
Wiener Straße etwas geschieht, so ist es nicht das Unglück des<lb/>
Betroffenen, das in der Lokalchronik verschwindet, sondern der<lb/>
Erfolg des Täters. In Wien wird’s halt eine <seg type="insult">Reklamenotiz</seg>. Und<lb/>
hinter ihr wird <seg type="insult">das glotzende Gesindel</seg> sichtbar, das auf der Straße<lb/>
die Funktion erfüllt, den Verkehr zu stören und die Hilfeleistung<lb/>
zu hemmen, zumal wenn der <seg type="insult">Samariter</seg> <seg type="insult">eine stadtbekannte Persönlichkeit<lb/>
</seg> ist. Dem Verunglückten wird höchstens manchmal die<lb/>
Aufmerksamkeit zuteil, daß ihm für alle Fälle das <foreign xml:lang="de-loc">Geldtaschel</foreign> abgenommen<lb/>
 wird. Ältere Leser der <rs type="self" ana="werk_24058">Fackel</rs> erinnern sich noch an<lb/>
die konfiszierte Notiz über die <seg type="insult">»Hochgebornen Samariter«</seg>, die<lb/>
durch die weit verdienstvollere Intervention des Abgeordneten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88699" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs>, der mir damals gegen das Haus <rs type="pers" ana="n_88700" ref="#fk__p_45327">Habsburg</rs> beistand,<lb/>
parlamentarisch gerettet wurde und sofort wiedererscheinen<lb/>
konnte. Es war dargestellt, wie die minimale Pflichtleistung<lb/>
eines Erzherzogs, die kaum mehr als die <seg type="insult">höchstpersönliche<lb/>
Anwesenheit</seg> bedeutet hat, aus der Betrachtung <seg type="insult">einer servilen<lb/>
Presse</seg> als Ruhmestat hervorging, an der doch nichts<lb/>
bemerkenswert war als das Aufsehen und Gedränge <seg type="insult">der<lb/>
grüßenden Kanaille</seg>, die durch <seg type="insult">einen förmlichen Wall von<lb/>
Devotion</seg> die Hilfe erschwert hatte. Man wäre in einem Zustand<lb/>
der Traumverlorenheit gleich dem des Wiener Fußgängers<lb/>
befangen, wenn man wähnte, daß dergleichen in der Republik<lb/>
nicht mehr vorkommt. Abgesehen davon, daß ein Erzherzog<lb/>
seine Zugkraft beiweitem nicht eingebüßt hat — denn man<lb/>
könnte sich ganz gut vorstellen, daß hinter <seg type="insult">der haushohen<lb/>
Hoheit</seg>, wenn sie nicht in Basel lebte, <seg type="insult">die ganze Innere Stadt</seg><lb/>
wie eh und je einherginge —, abgesehen von der Unveränderlichkeit<lb/>
 in diesen Belangen besteht <seg type="insult">der republikanische Fortschritt<lb/>
 auf der Wiener Straße</seg> in dem Stehenbleiben vor <seg type="insult">jedem<lb/>
Fußballer oder Filmfatzken</seg>. Die 19jährige <rs type="pers" ana="n_88701" ref="#fk__p_49685">Marie <abbr>S.</abbr></rs> hat eine Rißwunde<lb/>
</p>
            <p ana="pr147177">
 am Hinterhaupt, und wenn die Neugierde der Umstehenden<lb/>
dem Interesse für den <seg type="insult">Samariter</seg> und dieses endlich ihm selbst<lb/>
Platz gemacht hat, so fährt sein Automobil durch <seg type="insult">ein Spalier<lb/>
von Hochrufern</seg> zur <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs>. Falls die Aktion nicht<lb/>
noch durch den Umstand verzögert wurde, daß <seg type="insult">Fräulein <rs type="pers" ana="n_88702" ref="#fk__p_48145">Körmendy</rs><lb/>
und Fräulein <rs type="pers" ana="n_88703" ref="#fk__p_49222">Löwenstamm</rs></seg> ihre Autographenalbums bei sich<lb/>
hatten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49222">
               <persName>Löwenstamm, Emma?</persName>
               <birth>
                  <date>1879-7-1</date>
                  <place>Nachod, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-1-9</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Malerin</occupation>
               <occupation>Radiererin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17650</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48145">
               <persName>Körmendy, Frl.</persName>
               <note type="comment">Autographenalben des Frl. Körmendy und Frl. Löwenstamm</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49685">
               <persName>S....., [Scherny?] Marie</persName>
               <birth>
                  <date>1907?</date>
               </birth>
               <note type="comment">15., Nobilegasse 26 ist ein A. Scherny, Telephonmonteur gemeldet</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53883">
               <persName>Masaryk, Thomas Garrigue</persName>
               <birth>
                  <date>1850-03-07</date>
                  <place>Göding/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-09-14</date>
                  <place>Schloß Lana/Prag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51003">
               <persName>Tressler, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1871-4-13</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12971</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>