<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04612.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04611.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04613.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Wesen der Musik. Von Karl Hauer, in: Fackel Heft 09, Nr. 246, 1908, S. 11-19</title>
            <title type="iso-date">1908-03-12</title>
            <title type="id">tid_04612</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">246</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-246_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/246,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Wesen der Musik. Von Karl Hauer</head>
            <p ana="pr52669">
<space/>Der Trieb der Verständigung, der aus allen<lb/>
Elementen der Sinnlichkeit eine Sprache bilden will,<lb/>
bemächtigt sich auch der in die Wahrnehmungen gelegten<lb/>
 Affekte und macht sie konventionell und<lb/>
trügerisch. Jede Art von Sprache ist auf ihrer ersten<lb/>
Stufe Gefühlsvortäuschung, etwas der Schauspielerei<lb/>
sehr nahe Verwandtes. Mit der mehr und mehr vervollkommneten<lb/>
 und verkürzten Mitteilungstechnik<lb/>
werden aber die sinnlichen Substrate immer knapper<lb/>
und flüchtiger. Die Raschheit der Verständigung<lb/>
fordert den geringsten physischen Kraftaufwand: die<lb/>
ausdrucksvolle, ausgreifende Bewegung sänftigt sich<lb/>
zur kurzen Geberde, der Schrei dämpft sich zum Laut,<lb/>
das Bild verblaßt und schrumpft zum Schriftzeichen<lb/>
ein, der Affekt wird durch die Bedeutung ersetzt,<lb/>
die Phantasie durch den Verstand. Und es würde<lb/>
allmählich eine totale Intellektualisierung aller Gefühlswerte<lb/>
 platzgreifen, wenn der Strom der Entwicklung<lb/>
, dem Theoretiker zuliebe, in einem einzigen<lb/>
Bette glatt und hemmungslos dahinflösse. Dieser<lb/>
Strom aber teilt sich in unzählige Arme, bildet Inseln<lb/>
und Sandbänke. Und Schnellen und Katarakte<lb/>
</p>
            <p ana="pr52669">
komplizieren seinen Lauf mit Wogen, Stürzen und<lb/>
glitzerndem Gischt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn einer der Entwicklungsströme<lb/>
 allzujäh den Tiefen der Erkenntnis zustürzt,<lb/>
dann wird sein Wasser von den granitenen Gründen<lb/>
zurückgeschleudert, — und ein Teil zerstäubt zu<lb/>
leuchtenden Tröpfchen und schwebt eine Weile als<lb/>
anmutige Wolke über dem Brausen des Kessels.<lb/>
Diese Wolke ist die Kunst. In der kalten und schaurig-ungewohnten<lb/>
 Region des Geistes fror es den Menschen<lb/>
und er sehnte sich zurück nach der wärmeren Heimat<lb/>
der bedenkenlosen Affekte, und wenn Geberde, Wort<lb/>
und Zeichen seinen Intellekt müde gemacht haben,<lb/>
möchte er sich an dem Gefühlswert erholen, den<lb/>
diese Träger des Gedankens noch aus der Zeit in<lb/>
sich schließen, da sie erst Bewegung, Schrei und<lb/>
Bild waren. Und weil Geberde, Wort und Zeichen<lb/>
als solche durch Zweck und Konvention der Mitteilung<lb/>
verflacht, oberflächlich gemacht wurden und an unmittelbarer<lb/>
 gefühlsweckender Wirkung sehr verarmt<lb/>
sind, müssen sie auf künstliche Weise wieder möglichst<lb/>
 <seg type="spc">verstärkt</seg> und ausdrucksvoll gemacht werden.<lb/>
Mittel hiezu sind: Verstärkung der physischen Sinnlichkeit<lb/>
, beim Worte <abbr>z. B.</abbr> Macht, Umfang, Schmelz<lb/>
der Stimme (Rhetorik), der Gleichklang (Poetik) und<lb/>
Begleitung durch künstlichen Schall (Instrumentalistik),<lb/>
beim optischen Zeichen räumliche Ausdehnung (Monumentalistik<lb/>
) und Begleitwirkung der Farbe (Koloristik),<lb/>
bei der Geberde die Nachahmung der bei extremen<lb/>
Affekten beobachteten extremsten Bewegungen (Naturalistik<lb/>
) und Begleitwirkung durch Maskierung (Mimik<lb/>
mit Einschluß des Kostüms); dann die besondere Anordnung<lb/>
 der Sinneseindrücke, die Rhythmisierung, <abbr>u. zw.</abbr><lb/>
der Bewegung (Gestik, Tanz), des Schalles (Rhythmik,<lb/>
Melodik), der Form (Symmetrik, Architektonik), des<lb/>
Klanges und der Farbe (Harmonik); schließlich die<lb/>
Kumulierung der Eindrücke, die Kombination der<lb/>
der Künste (Szenik, Gesamtkunstwerk). Es ist klar,<lb/>
daß solche Künste, insbesondere die kombinierten,<lb/>
nur vermöge eines außerordentlich festen Systems<lb/>
</p>
            <p ana="pr52669">
von Konventionen sich entwickeln können.<FOOTNOTE0_START/>*) Jede Geste,<lb/>
jede Stimmnuance, jede rhythmische und melodische<lb/>
Folge, jeder Klang, jede Farbe hat in den Anfängen<lb/>
der Kunstentwicklung eine feststehende, unantastbare<lb/>
Bedeutung. Und jede Neuerung wird hier als schlimmste<lb/>
<seg type="insult">Ketzerei</seg> betrachtet. Wieviel Willkür aber fordert die<lb/>
Konvention! Wieviel Verbiegungen, Vertauschungen,<lb/>
Umkehrungen des ursprünglichen Sinnes, welche babylonische<lb/>
 Verwirrung für den, der außerhalb der Konvention<lb/>
 steht! Man denke sich einen aus dem Grabe erstandenen<lb/>
 alten Römer in einer lateinisch gesungenen<lb/>
großen Oper italienischen Stils, man spiele einem<lb/>
hochkultivierten Chinesen eine <rs type="pers" ana="n_41589" ref="#fk__p_49349">Beethovensche Symphonie<lb/>
</rs> vor, man stelle einen vornehmen Perser vor<lb/>
ein Bild des <rs type="pers" ana="n_41590" ref="#fk__p_50467">Murillo</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52670">
<space/>In den Künsten wird der sinnliche Eindruck<lb/>
alsbald zum Symbol, zum Träger einer Gefühlsbedeutung<lb/>
. Und wie weit diese Gefühlssymbolik —<lb/>
die künstlerische Wieder-Vergefühlung der durch<lb/>
ihre Vergeistigung zum größten Teil entfühlten<lb/>
Akustik und Optik durch Umsymbolisierung des<lb/>
Verstandesmäßigen ins Gefühlsmäßige — wie weit<lb/>
solche Symbolik der Symbole von sinnlicher Wahrnehmung<lb/>
 der Realität entfernt ist, möge man daraus<lb/>
ermessen, wieviel Konvention und Symbolik bereits<lb/>
in der scheinbar so objektiven Anschauung und<lb/>
Empfindung des nackten menschlichen Körpers enthalten<lb/>
 ist, wie verschieden derselbe weibliche Körper<lb/>
auf einen Norweger und Japaner wirkt. Von allen<lb/>
Kunstkonventionen aber entsteht die musikalische<lb/>
als letzte und komplizierteste. Sie hat die Konventionen<lb/>
 der Bewegung und des Wortes zur direkten<lb/>
Voraussetzung. Denn der Gesang, ohne den die Entstehung<lb/>
 einer absoluten Musik fast undenkbar wäre,<lb/>
besteht aus Rhetorik und Rhythmik. Das Lied war<lb/>
ursprünglich nichts anderes als skandierter Vortrag<lb/>
</p>
            <p ana="fn263">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Vergleiche hiezu meinen Artikel »<rs type="title">Die Voraussetzungen des<lb/>
Theaters</rs>«, ‚<rs type="self" ana="werk_15962">Fackel</rs>‘ <rs type="selfRef" ana="werk_15963"><abbr>Nr.</abbr> 219—220</rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr52670">
und die ursprüngliche Melodik war eine mehr als<lb/>
bescheidene. Daß der »Geist« der Musik ein entlehnter<lb/>
 ist, nämlich der Geist des Wortes, wurde ja<lb/>
in neueren Epochen von ihr zu leugnen versucht, daß ihr<lb/>
elementar Körperliches nichts anderes ist als rhythmisierte<lb/>
 Bewegung, konnte sie ohne Selbstverleugnung<lb/>
schlechterdings nicht wegdisputieren. Der innige Zusammenhang<lb/>
 von Musik und Bewegung liegt ja auch<lb/>
heute noch ganz offen zutage. Blutumlauf, Gang,<lb/>
Marsch, Lauf und Tanz lieferten der Musik die typischen<lb/>
Rhythmen und man könnte im Groben und Großen die<lb/>
Musik als einen in erstaunlich vollkommenem Maße<lb/>
geglückten Versuch erklären, Bewegung in besonderer,<lb/>
lustvoller Weise <seg type="spc">hörbar</seg> und ohne Anstrengung mit<lb/>
Genuß fühlbar zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52671">
<space/>Während die Melodik und Harmonik sich auf<lb/>
der Grundlage des Gesanges ausbildeten, nimmt<lb/>
die Instrumentalistik zunächst von der reinen<lb/>
Bewegung ihren Ausgangspunkt. Wenn Arbeiter<lb/>
einen Pfahl in den Boden treiben und gemeinsam<lb/>
im selben Tempo das Seil des Fallgewichtes<lb/>
heben und loslassen sollen, so schreien sie im Rhythmus<lb/>
 »hoch-rück« oder es übernimmt einer — der<lb/>
Aufseher — die Angabe des Taktes und ersetzt den<lb/>
ermüdenden Schrei durch Händeklatschen oder<lb/>
Stampfen: dies ist dann die primitivste Instrumental-Musik<lb/>
. Und wenn er — zur Schonung der Hände<lb/>
oder Füße — zwei Hölzer aneinanderschlägt, ist dies<lb/>
das primitivste Instrument. Das erste aller Instrumente<lb/>
 ist das unstimmbare und im wörtlichsten<lb/>
Sinne monotone Schlagwerk: die Trommel. Die Urform<lb/>
 der Trommel mögen etwa zwei Hölzer oder auch<lb/>
zwei Schwerter oder Speere zum Aneinanderschlagen<lb/>
gewesen sein. Später erst dürfte der Gong erfunden<lb/>
worden sein und aus verschieden gestimmten und<lb/>
stimmbaren Trommeln entstanden eine ganze Reihe<lb/>
von Musikinstrumenten. (Die Geschichte der Musikinstrumente<lb/>
</p>
            <p ana="pr52671">
, soweit sie bis ins Prähistorische verfolgbar<lb/>
 ist, und die Vergleichung der Musikinstrumente<lb/>
 bei wilden Völkern müßte dem Psychologen<lb/>
die dankenswertesten Aufklärungen — nicht nur<lb/>
musiktheoretischer Natur — geben!)<lb/>
</p>
            <p ana="pr52672">
<space/>Der elementare und technische Körper der<lb/>
Musik bildete sich mit dem geschärften Sinn für<lb/>
Bewegung und Rhythmik und mit der wachsenden<lb/>
Geschicklichkeit der Bewegung und ihrer künstlichen<lb/>
Mechanisierung aus. Als ursprünglichste Musik darf<lb/>
wohl das Singen oder Trommeln zu gleichmäßiger<lb/>
Muskelarbeit, zu rituellen oder kriegerischen Märschen<lb/>
(die feierliche Prozession, der Kriegszug) und zum<lb/>
festlichen und sinnlichen Tanze angesehen werden.<lb/>
Dieser Hauptarm der Musik, der seine eigentliche<lb/>
Wirkung aus der Rhythmik ableitet, trifft in erster<lb/>
Linie das Nervensystem. Diese Musik wirkt tonisch.<lb/>
Sie soll die Müdigkeit des Arbeiters durch den Reiz<lb/>
auf das motorische Nervensystem überwinden; sie<lb/>
soll die Länge der Arbeitszeit durch die rhythmische<lb/>
Interpunktierung kürzen; sie soll den Gang des<lb/>
Priesters regelmäßig, ungewöhnlich, eindrucksvoll,<lb/>
den Gang des Kriegers elastisch, rasch, entschlossen<lb/>
machen; sie soll die Menge festlich, das Heer<lb/>
kriegerisch stimmen. Sie soll endlich auch ein Ventil<lb/>
für gehemmte Bewegungslust sein: man tanzte zum<lb/>
erstenmal da, wo man lieber über ein Feld gelaufen<lb/>
wäre, ein Weib umarmt, einen Feind bekämpft, ein<lb/>
Tier gejagt, ein Pferd geritten hätte, man tanzte,<lb/>
weil kein Feld zum Durchlaufen, kein Weib, kein<lb/>
Feind, kein Beutetier, kein Pferd da war und man<lb/>
sich nicht anders zu helfen wußte. Und wo man<lb/>
nicht einmal tanzen kann, wirkt auch das bloße<lb/>
Hören von Tanzrhythmen als Erlösung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52673">
<space/>Der andere Hauptarm der Musik nimmt seinen<lb/>
Ausgangspunkt von der im Worte eingeschlossenen<lb/>
Gefühlssymbolik, von der Rhetorik, vom gesanglichen<lb/>
Vortrag. Diese Musik wirkt hauptsächlich auf die<lb/>
Phantasie und erleichtert die Gefühlsimagination.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52673">
Sie belebt das Wort durch eine ebenso falsche als<lb/>
brutale gefühlsmäßige Interpretation, sie macht das<lb/>
eindeutige, knappe Wort (den Text einer Erzählung<lb/>
oder eines Gebetes) vieldeutig und dadurch vielbedeutend<lb/>
. Sie ersetzt den abstrakten Realismus des<lb/>
Wortes durch den Konkretismus imaginärer Gefühle,<lb/>
sie »erhebt«, indem sie die Phantasie beweglich<lb/>
macht und mit ihrer sinnlichen Brutalität die Schranken<lb/>
der Logik und Wirklichkeit wegtaucht. Diese Musik<lb/>
erlaubt es dem Durchschnittsmenschen, sich für kurze<lb/>
Zeit an Hochgefühlen zu berauschen, sich bedeutsam<lb/>
und erhaben zu fühlen, das Bewußtsein der Macht<lb/>
und Freiheit auszukosten, sich zum schaffenden<lb/>
Phantasten, zum Künstler, emporzuschrauben. Diese<lb/>
Musik ist ein Narkotikum. Daß sie der Anregung<lb/>
und Stütze des Wortes auch dort, wo sie scheinbar<lb/>
absolut — für sich — auftritt, nicht entbehren kann,<lb/>
ersieht man daraus, daß sie eigentlich erst in Verbindung<lb/>
 mit dem Schauspiel, zuerst als <seg type="ELIDASH">Chorgesang</seg>, dann<lb/>
als Sologesang (Oper), erstarkte und so weit sich<lb/>
vervollkommnete, daß sie es endlich wagen durfte,<lb/>
ohne das unmittelbar begleitende Wort verstanden<lb/>
werden zu wollen. Dies wäre jedoch ohne vorherige<lb/>
lange und innige Verbindung mit dem Worte niemals<lb/>
möglich geworden. Erst wenn die Konvention des<lb/>
Wortes durch lange Übung und vielfach modifiziert<lb/>
in die Konvention der Tongeberde übergegangen ist,<lb/>
erst wenn die Musik das Wort <seg type="spc">verdaut</seg>, einverleibt<lb/>
hat, ist sie imstande, auf fremden Füßen wie auf<lb/>
eigenen zu stehen, »absolut« zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52674">
<space/>Wenn man bedenkt, welch langer und mühevoller<lb/>
 Übung es bedurfte, für den Klang jedes einzelnen<lb/>
 Instrumentes eine akustische Konvention zu<lb/>
finden und diese Konvention wieder mit der Konvention<lb/>
 und Symbolik des Wortes übereinzustimmen,<lb/>
die Instrumente untereinander in Einklang zu bringen<lb/>
und überdies noch eine Konvention für den ganzen<lb/>
</p>
            <p ana="pr52674">
technischen Körper — das Orchester — zu erreichen,<lb/>
dann ist es begreiflich, daß man das Resultat solch<lb/>
ungeheurer, vieltausendjähriger Arbeit, die neuere<lb/>
Musik — indem man alle ihre Vorbedingungen und<lb/>
Vorstufen vergißt — für ein unbegreifliches Wunder,<lb/>
für einen Ausfluß der Gottheit oder des Weltenwillens<lb/>
hält. Welche Kunst gebietet aber auch über eine<lb/>
Resonanz von so zwingender sinnlicher Wirkung,<lb/>
wie es der moderne Instrumentalkörper ist!<lb/>
</p>
            <p ana="pr52675">
<space/>Die Instrumente dienten zuerst nur zur Regulierung<lb/>
, zur Führung der Gesangsstimmen, aber allmählich<lb/>
 und schrittweise erfolgte das Überwuchern<lb/>
der fast unbegrenzte Möglichkeiten in sich bergenden<lb/>
instrumentalen Akustik über die der Menschenstimme<lb/>
und das völlige Übertragen der Gesangssymbolik auf<lb/>
die Instrumente. Diese absolut gewordene Musik ist<lb/>
am weitesten von ihrem Ausgangspunkte, von der<lb/>
Natur, vom »Wesen« der Dinge entfernt; sie ist die<lb/>
äußerste Verflüchtigung der realen Affekte, sie ist<lb/>
das Produkt vielfacher, ununterbrochener Umdeutung<lb/>
von Zeichen für Affekte, sie ist die konventionellste<lb/>
Symbolik, die überhaupt möglich ist. Sie ist vom<lb/>
logischen Gedanken, vom realen Gefühl und vom<lb/>
klar vorgestellten Bilde gleich weit entfernt, sie ist<lb/>
irrealer als diese Kategorien und daher zugleich allgemeiner<lb/>
 und leichter deutbar. Sie ist etwas extrem<lb/>
Subjektives und daher in ihrer Objektivation<lb/>
unverständlich und unendlich vieldeutig. Sie kann<lb/>
nicht verstanden, aber leicht und vielfach gefühlsmäßig<lb/>
 gedeutet werden. Und gerade seiner Vieldeutigkeit<lb/>
 halber wird das Substrat solcher Mitteilung<lb/>
 immer wieder für ein reales Objekt genommen<lb/>
, dem die empfundenen Affekte als Eigenschaften<lb/>
 anhaften. Die Musik symbolisiert Gefühle,<lb/>
das sinnliche Substrat der Musik löst sie im Hörer<lb/>
subjektiv aus und der Hörer empfindet sie als objektiv<lb/>
 real. Und dies gelingt umso leichter, als eine<lb/>
Kritik des Empfindens unmöglich ist. Wo es kein<lb/>
Verstehen gibt, glaubt jeder richtig zu verstehen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr52675">
weil er <seg type="spc">sich</seg> mühelos in das umfängliche Schema<lb/>
einstellen kann. <seg type="spc">Die Musik vermittelt die<lb/>
leichteste Möglichkeit der <seg type="insult">Gefühlsschwelgerei<lb/>
</seg> ohne intellektuelle und moralische<lb/>
Zensur</seg>. In ihr vermag alle Gefühlssehnsucht sich<lb/>
schrankenlos, ohne logische Bedenken, ohne Scham<lb/>
und andere ethische oder soziale Hemmungen auszutoben<lb/>
. Dies ist das eigentliche Geheimnis der Musikwirkung<lb/>
. Musik ist ein Ventil für alle Gefühle, die sonst<lb/>
unerlaubt sind, die in Form von Gedanken, spontanen<lb/>
Affekten oder deutlichen Phantasien sündhaft oder böse<lb/>
wären. In Form von Musikmachen oder <seg type="ELIDASH">Musikhören</seg> darf die<lb/>
prüdeste Jungfrau alle Zügel schießen lassen, so<lb/>
ungestüm sexuell wie ein <seg type="insult">brünstiger Faun</seg> oder<lb/>
so raffiniert erotisch sein wie ein <seg type="insult">überwitzter Wüstling<lb/>
</seg>. In Form von musikalischer Erregung darf der<lb/>
korrekteste Staatsbürger so wild, zerstörungslustig<lb/>
und revolutionär sein wie <seg type="insult">der wütigste Anarchist</seg>.<lb/>
Das eine ist keine Sünde, das andere kein Verbrechen,<lb/>
das Gefühl ist so täuschend verwandelt, daß niemand<lb/>
— auch der Fühlende nicht — es weiß; das eine<lb/>
heißt etwa »<rs type="title"><rs type="pers">Tristan</rs></rs>« oder »<rs type="title"><rs type="pers">Salome</rs></rs>«, das andere heißt<lb/>
vielleicht »<rs type="title">Neunte</rs>« oder »<rs type="title"><rs type="pers">Siegfried</rs></rs>« und bedeutet<lb/>
(nach der maßgebenden Auffassung der Musikgelehrten)<lb/>
natürlich ganz andere — entgegengesetzte! — Dinge.<lb/>
Während aber die Musik für verpönte Gefühle ein<lb/>
Ventil ist, ist sie für den geplagten Intellekt<lb/>
ein Asyl. In der Musik ruht der Geist aus. Und dies<lb/>
ist der Sinn und die große Rechtfertigung nicht nur<lb/>
der Musik, sondern der Kunst überhaupt, daß sie dem<lb/>
Geiste Erholungspunkte bietet, daß sie zu jenen<lb/>
Pausen einladet, in denen der Geist nicht nur ruht,<lb/>
in denen er auch wächst und für seine schwierigsten<lb/>
Aufgaben Kräfte sammelt. Die Kunst teilt diese hohe<lb/>
Bestimmung mit dem Weibe. Aber wie die Geschlechtslust<lb/>
, so kann auch der Kunstgenuß zur Leidenschaft<lb/>
entarten und Leid statt Lust, Schwäche statt Kraft<lb/>
bringen. Einen, der in geschlechtlicher Leidenschaft<lb/>
die Zügel über sich selbst verliert und zum Hörigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr52675">
seiner Passion wird, nennt man mit Recht einen<lb/>
<seg type="insult">Weibsknecht</seg>. Ich nenne daher die, denen die Kunst<lb/>
zum unentbehrlichen Narkotikum geworden ist, <seg type="insult">Kunstknechte<lb/>
</seg>. Und solche haben so wenig Anrecht auf den<lb/>
Titel vollwertiger Kulturmenschen wie <seg type="insult">Weibsknechte</seg>.<lb/>
Mir ist sogar der <seg type="insult">Lüstling</seg> noch lieber als der <seg type="insult">Künstling<lb/>
</seg>. (Man darf auch den Hersteller einzelner Kunstwerke<lb/>
, den <seg type="insult">Kunstwerker</seg>, nicht mit dem Künstler verwechseln<lb/>
, der ein Initiator und selbstherrlicher Gewaltmensch<lb/>
 ist.) Und gerade die Musik fordert zahllose<lb/>
Opfer, weit mehr als der Alkohol. In der Musik ruht<lb/>
der Geist sehr häufig so gründlich aus, daß die unter<lb/>
dem Namen <seg type="insult">Musikerkretinismus</seg> wohlbekannten <seg type="insult">Verblödungserscheinungen<lb/>
</seg> gezeitigt werden. Die Musik<lb/>
gestattet die zeitweilige Rückkehr des Intellekts auf<lb/>
eine Vorstufe seiner Entwicklung, in der an Stelle<lb/>
der scharfen Unterscheidung der verschiedenen Kategorien<lb/>
 der Realität ein gewisser Dämmerzustand<lb/>
herrscht, in welchem Denken, Vorstellen und Fühlen<lb/>
noch wenig differenziert sind. »Musik bespült die<lb/>
Gedankenküste. Nur wer kein Festland bewohnt,<lb/>
wohnt in der Musik.« (<rs type="pers" ana="n_41591" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.) Es gibt aber<lb/>
nur sehr wenige, die Festland bewohnen und es ist<lb/>
leichter, angenehmer, romantischer und sogar künstlerischer<lb/>
, sich von den Wellen der Gefühlskonvention<lb/>
tragen zu lassen, als auf den Beinen eigenen Denkens<lb/>
zu wandern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52676">
<rs type="pers" ana="n_41592" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50467">
               <persName>Murillo, Bartolomé</persName>
               <birth>
                  <date>1618-01-01</date>
                  <place>Sevilla</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1682-04-03</date>
                  <place>Sevilla</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>