<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06601.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06600.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06602.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine gute Akquisition, in: Fackel Heft 15, Nr. 393, 1914, S. 24-26</title>
            <title type="iso-date">1914-03-01</title>
            <title type="id">tid_06601</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">393</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-393_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/393,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine gute Akquisition</head>
            <p ana="pr89434">
für die <rs type="paper" ana="werk_20021">Neue Freie Presse</rs> ist <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_61163" ref="#fk__p_53581">Stefan Großmann</rs></seg>. <seg type="insult">Ursprünglich<lb/>
dem Anarchismus bestimmt</seg>, widmete er sich später der <seg type="insult">Sozialdemokratie<lb/>
</seg>. Theaterdirektor war er nur ganz kurze Zeit, <seg type="insult">Journalist<lb/>
</seg> immer. Das Glück, dem <rs type="pers" ana="n_61164" ref="#fk__p_47545">Hopf-Prozeß</rs> beiwohnen zu dürfen,<lb/>
führte ihn nach <seg type="insult">so vielen Irrungen</seg> endlich in die Arme der<lb/>
<seg ana="Neuen Freien Presse"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr89436">
<space/>In den kleinen Schwurgerichtssaal zu Frankfurt am Main drängten<lb/>
sich Berliner und Wiener, französische und englische Journalisten, aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr89436">
den preußischen Behörden gilt der Journalist als lästige Person, und so<lb/>
pflanzte sich vor dem Schwurgerichtssaal ein derber königlich preußischer<lb/>
Kommissär mit zwei handfesten Schutzleuten, die mit unbeirrbarer<lb/>
Festigkeit dreiviertel der Leute zurückstießen, die von weither gekommen<lb/>
waren, diesen aufregenden Prozeß mitzuerleben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89438">
<space/>Es ist erfreulich, daß <seg type="insult">ein ehemaliger Anarchist</seg> der preußischen<lb/>
 Polizei noch heute so gerecht wird. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_61165" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> war<lb/>
<seg type="insult">einer der wenigen Glücklichen</seg>, bei denen ein Auge des Gesetzes<lb/>
zugedrückt wurde. Dafür ließ der Vorsitzende täglich dort, wo<lb/>
die <seg type="insult">Journalisten</seg> saßen, die Fenster öffnen, worüber sich <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61166" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> wieder im ‚<rs type="magazine" ana="werk_20023">März</rs>‘ beklagt; denn er hat den aufregenden<lb/>
Prozeß für verschiedene Zeitungen miterlebt. Aber er findet ihn<lb/>
im Grunde gar nicht so aufregend. <rs type="pers" ana="n_61167" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> spricht von den<lb/>
Cholerabazillen mit viel weniger Respekt als sagen wir <rs type="pers" ana="n_61168" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> von<lb/>
einer <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">quantité négligeable</foreign></seg>. <rs type="pers" ana="n_61169" ref="#fk__p_47545">Hopfs</rs> Rotzbazillen scheinen ihm schon<lb/>
gar nicht zu imponieren. Dagegen preist er die Frankfurter Geschwornen<lb/>
um ihrer Gewissenhaftigkeit willen, »die <seg type="insult">alle Gecken der Verachtung<lb/>
der Schwurgerichte</seg> gefälligst studieren sollten«. Ich studiere:<lb/>
</p>
            <p ana="pr89440">
<space/>Es ist höchst wahrscheinlich, daß <rs type="pers" ana="n_61170" ref="#fk__p_47545">Hopf</rs> auch Vater und Mutter<lb/>
mit Gift unter die Erde gebracht hat, vieles spricht dafür, daß er auch<lb/>
seine Kinder mit einigen Injektionen beseitigt hat. Wären die Geschwornen<lb/>
der Volksstimmung zugänglich gewesen oder hätten sie ihr Gewissen<lb/>
mit Deduktionen befriedigen wollen, so hätten sie <rs type="pers" ana="n_61171" ref="#fk__p_47545">Hopf</rs> auch in diesen<lb/>
Fällen schuldig gesprochen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89442">
<space/>Und das Malheur, daß ein unschuldiger Mörder zum Tod<lb/>
verurteilt wird, wäre geschehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89444">
<space/>So aber blieben sie Logiker und sagten sich: Zwar ist in den<lb/>
Leichen der Eltern Arsen gefunden worden, aber schließlich starb der<lb/>
Vater mit siebzig, die Mutter mit achtundsiebzig Jahren. Da kann<lb/>
Altersschwäche als Todesgrund nicht ausgeschlossen werden <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Von den Kindern soll das eine auch an Lungenentzündung, das andere<lb/>
an einer Rachenentzündung gelitten haben. In ihren Leichen fand man<lb/>
zwar auch Arsen, <rs type="pers" ana="n_61172" ref="#fk__p_47545">Hopfs</rs> Lieblingsmittel. Aber die scharfsinnige Rechtfertigung<lb/>
, er habe die Kadaver damit vor Verwesung schützen wollen,<lb/>
war klug ersonnen. So nahmen die Geschwornen nur den Mordversuch<lb/>
an den eigenen Kindern an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89446">
<space/>Nur immer schön gewissenhaft. <seg type="insult">Ein Schulbeispiel für<lb/>
die Gelegenheit zur Humanität.</seg> Geschworne müssen sich vor<lb/>
zwei Gefahren hüten: vor <seg type="insult">dem bekannten Buchstaben des<lb/>
Gesetzes</seg> und vor der <seg type="insult">Volksstimmung</seg>, die in diesem Fall das<lb/>
Gesetz am liebsten buchstabiert hätte. Nicht in allen Fällen,<lb/>
wo ein Giftmörder Arsen gegeben hat, wollte er auch vergiften,<lb/>
und es wäre barbarisch, einen, der ohnedies schon zum Tod<lb/>
</p>
            <p ana="pr89446">
verurteilt wird, auch noch zum Tod zu verurteilen. Und wegen der<lb/>
vergifteten ersten Gattin wurde <rs type="pers" ana="n_61173" ref="#fk__p_47545">Hopf</rs> ja zum Tod verurteilt.<lb/>
Wie das herauskam? »Zum Glück war <rs type="pers" ana="n_61174" ref="#fk__p_47545">Hopf</rs> <seg type="insult">ein schlamperter<lb/>
Mensch</seg>.« Überhaupt wird er von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_61175" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> aller<lb/>
Romantik entkleidet. Er war nur <seg type="insult">ein schäbiger Polizzenjäger</seg>.<lb/>
»<rs type="pers">Blaubart</rs> wäre nie mit der <rs type="inst">Versicherungsgesellschaft Teutonia</rs><lb/>
in Verbindung getreten!« <rs type="pers" ana="n_61176" ref="#fk__p_53581"><seg type="insult">Großmann</seg></rs>, der im Versicherungswesen<lb/>
begonnen hat, ehe er der Gesellschaftsordnung <seg type="insult">Drachengift</seg> in die<lb/>
<seg type="insult">Milch der frommen Denkungsart</seg> gab und <rs type="pers">Thalia</rs> mit <seg type="insult">Rotzbazillen</seg><lb/>
nahetrat, entlarvt den <rs type="pers" ana="n_61177" ref="#fk__p_47545">Hopf</rs> als <seg type="insult">einen kommunen Mörder</seg> und<lb/>
meint, nein, versichert uns, daß sein Motiv »Geld, Geld, Geld!«<lb/>
war. Aber während <rs type="pers" ana="n_61178" ref="#fk__p_47545">Hopf</rs> wenigstens nie an <rs type="pers" ana="n_61179" ref="#fk__p_53581"><seg type="insult">Großmannssucht</seg></rs><lb/>
gelitten hat, weiß man, daß <rs type="pers" ana="n_61180" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> nicht <seg type="insult">der Hopf</seg> sein wollte<lb/>
und mit der Abfindungssumme, die er von der <rs type="inst">Freien Volksbühne</rs><lb/>
bekommen hat, unzufrieden war. Umso undankbarer ist es, einem<lb/>
Giftmörder <seg type="insult">Geldgier</seg> vorzuwerfen, der einem zum ersten Feuilletonhonorar<lb/>
 bei der <rs type="paper" ana="werk_20024">Neuen Freien Presse</rs> verholfen hat. »Nein, das<lb/>
bißchen neue Technik imponiert uns nicht!« ruft <rs type="pers" ana="n_61182" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>, der<lb/>
so tut, als ob er einmal ein Anarchist der Tat gewesen wäre<lb/>
und nicht bloß <seg type="insult">einer des Feuilletons</seg>, und beginnt zu renommieren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr89448">
<space/>Im Grunde ist’s kein wesentlicher Unterschied, ob <seg type="spc">ich</seg> einer<lb/>
ahnungslosen Frau die Hirnschale jählings einschlage oder ob <seg type="spc">ich</seg> ihr<lb/>
Cholerabazillen <seg type="spc">ins gehackte Fleisch tue</seg>. Auch <rs type="pers" ana="n_61183" ref="#fk__p_47545">Karl Hopfs</rs> Morde<lb/>
sind ganz gemein gewesen. Lassen wir uns durch die Bazillen nicht täuschen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr89450">
<space/>Wir lassen uns gewiß nicht durch die Bazillen täuschen, wir<lb/>
können zum Glück Bazillen, die <rs type="pers" ana="n_61184" ref="#fk__p_47545">Hopf</rs> verabreichte, von Bomben, die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61185" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> nicht warf, ebenso unterscheiden, wie einen Stilisten<lb/>
von einem <seg type="insult">Reporter</seg>. Denn wenn er einer ahnungslosen Frau, der<lb/>
er eventuell die Hirnschale jählings einschlagen kann, Cholerabazillen<lb/>
 ins gehackte Fleisch tut, so ist es eine <seg type="insult">überflüssige Grausamkeit<lb/>
</seg>. Wenn ihr Fleisch schon gehackt ist, können ihr die<lb/>
Cholerabazillen auch nicht mehr schaden. Dagegen würde <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61186" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> vollauf <seg type="insult">seinen mörderischen Zweck</seg> erreichen, wenn er<lb/>
sie ihr ins »Hackfleisch« täte und aus diesem kein <seg type="insult">Stilschnitzerl</seg><lb/>
machte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49302">
               <persName>Karpath, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1866-4-27</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NWT 01.04.1913, Seite 14 Ein in der ersten Reihe stehender junger Mann rief </note>
               <note type="comment">unaufhörlich "L......!" worauf Herr Buschbeck vom Podium eilte und dem</note>
               <note type="comment">betreffenden jungen Mann eine Ohrfeige versetzte.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11885</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47545">
               <persName>Hopf, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1863</date>
                  <place>Frankfurt/Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-3-23</date>
                  <place>Frankfurt/Main</place>
               </death>
               <occupation>Drogist</occupation>
               <occupation>Fechtmeister</occupation>
               <occupation>Artist</occupation>
               <note type="comment">Hopf-Prozeß in Frankfurt am Main 1914; angeklagt des siebenfachen Giftmordes</note>
               <note type="comment">Los Angeles Times 13. 1. 1914</note>
               <note type="comment">Verteidiger Dr. Hugo Sinzheimer</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>