<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04342.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04341.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04343.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Ära nach dem Prozeß Riehl, in: Fackel Heft 08, Nr. 216, 1907, S. 10-19</title>
            <title type="iso-date">1907-01-9</title>
            <title type="id">tid_04342</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">216</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-216_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/216,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Ära nach dem Prozeß Riehl</head>
            <p ana="pr47390">
<space/>Es ist also ausgemacht: Der Geschlechtsverkehr soll in<lb/>
Österreich abgeschafft werden. Der <seg type="insult">Buraukretinismus</seg> hat — wie<lb/>
sagt man doch — »diese Maßnahme nach genauester Pflegung von<lb/>
Erhebungen ins Auge gefaßt«. Zugleich mit der Erhöhung der<lb/>
Telephongebühren. Es soll seit dem Prozeß <rs type="pers" ana="n_38232" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs> bewiesen werden,<lb/>
daß »was gschieht«, und weil herausgekommen ist, daß in der Grünethorgasse<lb/>
 Polizeibeamte gratis Geschlechtsfreuden genossen haben,<lb/>
sollen jetzt in anderen Gassen Männer, die keine Amtspflicht beschworen<lb/>
 haben, nicht mehr bar zahlen dürfen, was sie verzehrt.<lb/>
Gelegenheiten, die ehedem gemacht wurden, werden jetzt vereitelt,<lb/>
die heimlichen Weideplätze der Wollust gesperrt, Frauen aller<lb/>
Gesellschaftsklassen auf der Straße von <seg type="insult">Polizisten</seg>, die infolge der<lb/>
überhandnehmenden Einbruchsdiebstähle beschäftigungslos sind,<lb/>
belästigt, und Rendezvous zwischen Junggesellen und ihren Begleiterinnen<lb/>
 in die Wachstuben verlegt, weil eine Privatwohnung<lb/>
hiezu nicht der geeignete Ort sei. Beinahe schon wie in Preußen,<lb/>
wo der normalsexuelle Verkehr streng gestraft wird. Und wieder ist eine<lb/>
Frau der »Falschmeldung« schuldig und wieder fragt sie der<lb/>
</p>
            <p ana="pr47390">
Richter: »Sie sollen auch geheime <seg type="insult">Prostitution</seg> getrieben haben?«<lb/>
(Kann sich die Frage nicht versagen, wiewohl er sogleich selbst<lb/>
antwortet: »Ich habe nur über die Falschmeldung zu judizieren«). <seg type="insult">Fleißaufgaben<lb/>
 der Polizei</seg> aber, wie die in der folgenden Zuschrift besprochene<lb/>
, sind in <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_38233" ref="#fk__p_52058">Nach-Riehl’schen Epoche</rs></seg> nichts besonderes:<lb/>
»Heute morgens stellte sich mir ein Polizei-Kommissär vom Kommissariat<lb/>
 Neubau vor mit der Eröffnung, es sei eine anonyme Anzeige<lb/>
eingelaufen, daß mein Empfang von Damenbesuchen (in der separierten<lb/>
 Wohnung eines Hauses, wo außer mir nur noch eine Partei logiert)<lb/>
öffentliches Ärgernis errege; fragte, ob ‚dies den Tatsachen entspricht<lb/>
‘, wie die Dame heiße und ob sie ‚nicht vielleicht von<lb/>
geheimer <seg type="insult">Prostitution</seg> lebt‘. Ich erwiderte, daß niemand, auch<lb/>
nicht die Polizei das Recht habe, sich in meine persönlichsten Angelegenheiten<lb/>
 zu mischen, und daß es mir natürlich nicht einfalle,<lb/>
einen Namen preiszugeben oder eine Auskunft zu erteilen. Der<lb/>
Kommissär entfernte sich mit dem Bemerken, daß ich in dieser<lb/>
Sache eine Vorladung erhalten werde.« Wenn das so fort geht,<lb/>
meint der Briefschreiber pessimistisch, werde einem jungen Menschen<lb/>
 nichts anderes übrig bleiben, als sich im Ernstfall an einen<lb/>
Detektiv oder Kommissär zu halten; — natürlich nur um die<lb/>
<seg type="insult">behördliche Bewilligung zur Ausübung des normalen Geschlechtsaktes<lb/>
</seg> einzuholen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47391">
<space/>Viel schwerer noch als den Männern wird’s den Frauen<lb/>
gemacht. Der <seg type="insult">Bureaukretinismus</seg>, der jetzt das ‚<rs type="" ana="werk_15077">Extrablatt</rs>‘ als<lb/>
<seg type="insult">moraloffiziöses Organ</seg> ausersehen hat, gibt täglich Bulletins aus,<lb/>
um der Menschheit das bißchen Vergnügen auch durch <seg type="insult">publizistische<lb/>
 Bedrohung</seg> zu stören. Vor allem will er den Konzessionszwang<lb/>
 verschärfen. »Minderjährige Mädchen«, so sprach<lb/>
neulich <seg type="insult">ein »höherer Ressortbeamter«</seg> zu <seg type="insult">sozialpolitischen Frauen</seg>,<lb/>
»erhalten nur dann Gesundheitsbücher, wenn <seg type="spc">der <seg type="insult">Beweis<lb/>
ihrer völligen sittlichen Verkommenheit</seg> erbracht</seg><lb/>
ist, das heißt wenn nachgewiesen wird, daß sie bereits der<lb/>
clandestinen <seg type="insult">Prostitution</seg> ergeben sind, daher an ihnen nichts<lb/>
mehr zu verderben ist«; und: »Die Genehmigung des Vormundes<lb/>
genügt nicht mehr zur Einschreibung des Mündels in die<lb/>
polizeiliche Liste der <seg type="insult">Prostituierten</seg> oder zur Aufnahme der Betreffenden<lb/>
 in ein toleriertes Haus. Hiezu ist noch die Einwilligung<lb/>
</p>
            <p ana="pr47391">
der Obervormundschaft erforderlich. Die Polizei überweist dann<lb/>
jedes Gesuch, für welches die Genehmigung des Vormundes zur<lb/>
Ausübung gewerbsmäßiger <seg type="insult">Prostitution</seg> beigebracht wird, dem<lb/>
zuständigen <seg type="spc">Pflegschaftsgerichte zur Entscheidung</seg>.«<lb/>
Ein <seg type="spc">Gericht</seg> also wird künftig die Frage zu entscheiden<lb/>
 haben, ob ein Mädchen <seg type="insult">»das Schandgewerbe«</seg> ergreifen<lb/>
darf! Freuen wir uns, wenn die <seg type="insult">öffentliche Vertrottelung</seg> in sexuellen<lb/>
 Dingen bis zu <seg type="insult">dieser Krystallform</seg> gediehen ist, in der sie<lb/>
auch der <seg type="insult">Trottel</seg> erkennen wird. Und der <seg type="insult">»Beweis der völligen<lb/>
sittlichen Verkommenheit«</seg> muß erbracht werden. Szene in<lb/>
einem Kommissariat: <foreign xml:lang="de-loc">»Ja, was wolln’s denn?«</foreign> »‚Ich möchte das<lb/>
<seg type="insult">Schandgewerbe</seg> anmelden!‘« »<foreign xml:lang="de-loc">Ja, können S’ denn</foreign> (hochdeutsch:) den<lb/>
<seg type="insult">Beweis der völligen sittlichen Verkommenheit</seg> erbringen?« (Verlegen<lb/>
:) »‚Nein‘<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice> <foreign xml:lang="de-loc">»Nacher schaun S’, daß S’ weiter kommen! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="insult">So a<lb/>
Schlampen!</seg>«</foreign> <seg type="insult">Ein humaner Kommissär</seg>, der mit sich reden läßt,<lb/>
wird der Partei den Rat geben, vorerst ein wenig clandestine<lb/>
<seg type="insult">Prostitution</seg> zu treiben. Aber die ist doch gerade verboten?<lb/>
Natürlich ist sie verboten! Aber sie muß durch eine Arreststrafe<lb/>
 bewiesen sein, um das <seg type="insult">Recht auf »Ausübung«</seg> der<lb/>
<seg type="insult">Prostitution</seg> als solcher zu gewährleisten. Da wird auch auf<lb/>
Preisunterschiede keine Rücksicht genommen. Wenn eine Frau<lb/>
jenes Naturrecht, für das kein Frauenverein kämpft, betätigen und<lb/>
sich dafür, daß sie immerhin auch dem Manne einen Gefallen erweist,<lb/>
bezahlen lassen möchte (was noch keine Frau aus ihrem seelischen<lb/>
Gleichgewicht gebracht hat), so hat sie das der Polizei zu melden, und<lb/>
wenn die <rs type="pers" ana="n_38234" key="#fk__p_38902">Baronin X</rs> in momentaner Verlegenheit ihre Schönheit<lb/>
und die erotische Verlockung ihrer sozialen Position mit tausend<lb/>
Gulden bewertet, so muß sie zuerst <seg type="insult">den Kommissär <rs type="pers" ana="n_38235" key="#fk__p_55730">Wossitschek</rs>, den<lb/>
Oberkommissär <rs type="pers" ana="n_38236" key="#fk__p_46830">Jerschabek</rs> und den Regierungsrat <rs type="pers" ana="n_38237" key="#fk__p_55650">Witlatschil</rs></seg> um<lb/>
Erlaubnis fragen. Dann bekommt sie ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Büchl«</foreign></seg>, und sie steht<lb/>
unter dem <seg type="insult">Schutz der Behörde</seg>, wenn sie es nicht doch vorzieht,<lb/>
sich unter den Schutz der Frau <rs type="pers" ana="n_38238" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs> zu stellen. Schwieriger noch als<lb/>
die Anmeldung des <seg type="insult">Schandgewerbes</seg> ist die Abmeldung. Es muß<lb/>
nämlich auch abgemeldet werden. Eine <seg type="insult">Prostituierte</seg> kam neulich<lb/>
auf den polizeiwidrigen Gedanken, zu ihrer Mutter zurückzukehren.<lb/>
Und was weiter geschah, davon erzählt ein Gerichtssaalbericht.<lb/>
Der <seg type="insult">Beweis der sittlichen Läuterung</seg> muß nämlich auch — binnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr47391">
vierundzwanzig Stunden — erbracht werden, und dies hatte das<lb/>
Mädchen unterlassen. Die Polizei machte die Anzeige beim Gericht,<lb/>
und das Gericht verurteilte die Verdächtige wegen <seg type="insult">unbefugter Ausübung<lb/>
 der Ehrbarkeit</seg> oder wegen <seg type="insult">clandestiner Sittlichkeit</seg> — ich<lb/>
weiß nicht, wie das Delikt lautet — zu vierundzwanzig Stunden<lb/>
Arrest. Darauf erklärte die Angeklagte, daß sie jetzt wieder<lb/>
das <foreign xml:lang="de-loc">Büchl</foreign> nehmen werde <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So wird schließlich doch hie und<lb/>
da ein Mädchen, das man fast schon verloren glaubte, durch <seg type="insult">amtliche<lb/>
 Fürsorge</seg> vor den <seg type="insult">Gefahren des soliden Lebenswandels</seg> gerettet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47392">
<space/>Wäre <seg type="insult">der Strizzi Staat</seg> so ehrlich, zu bekennen, daß er die<lb/>
Kontrolle der <seg type="insult">Prostitution</seg> sich lediglich aus dem Motive der <seg type="insult">Gewinnsucht<lb/>
</seg> sichern, daß er einfach auf die Steuern der konzessionierten<lb/>
 Bordelle nicht verzichten wolle, seine <seg type="insult">Lumperei</seg> hätte<lb/>
einen gewissen Stil und bedürfte <seg type="insult">der kläglichen Ausrede auf die<lb/>
Moral</seg> nicht (und nicht auf die Hygiene, die noch kein Polizeiarzt<lb/>
beglückt hat). Aber wann hätte je ein <seg type="insult">Strizzi</seg> Farbe bekannt und<lb/>
sich nicht moralisch über seine Aushälterin entrüstet? In <seg type="insult">den blitzdummen<lb/>
 Gerichtsverhandlungen</seg>, die »nach dem Prozeß <rs type="pers" ana="n_38239" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs>« arrangiert<lb/>
 werden, erfolgt immer pünktlich dann ein Freispruch,<lb/>
wenn der Steuerbogen vorgewiesen wird. Die Polizei toleriert, die<lb/>
Staatsanwaltschaft verfolgt, und <seg type="insult">die erschütterte Autorität</seg> erholt<lb/>
sich an <seg type="insult">der täglichen Aufdeckung heillosesten Widerspruchs</seg>. Wie<lb/>
weit die Konfusion gediehen ist, ersieht man daraus, daß konzessionierte<lb/>
 Bordellwirtinnen fortwährend angeklagt werden, weil<lb/>
sie aus dem von ihren Pensionärinnen betriebenen Gewerbe »ihren<lb/>
eigenen Unterhalt bezogen« haben sollen. Nicht wegen Ausbeutung<lb/>
also, sondern bloß wegen <seg type="insult">Mangels an heroischem Opfermut beim<lb/>
Betrieb eines polizeilich bewilligten Gewerbes</seg>. Und ist’s nicht toll,<lb/>
daß die Polizei, der die Mitschuld an der Einschränkung der persönlichen<lb/>
 Freiheit im Fall <rs type="pers" ana="n_38240" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs> nachgewiesen wurde, nicht die Fenster<lb/>
der Freudenhäuser sperrangelweit aufreißen läßt, sondern das Hinausschauen<lb/>
 der <seg type="insult">Damen</seg> mit vermehrtem Eifer beanständet? (Das Wort<lb/>
<seg type="insult">»Damen«</seg> wird bei solchen Gelegenheiten von <seg type="insult">Schmöcken, Richtern,<lb/>
Verteidigern, Anklägern und allen Gutgesinnten</seg> in höhnische Anführungszeichen<lb/>
 gesetzt. Sehr lieblich sind auch die Scherze der<lb/>
Anwälte; <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_38241" ref="#fk__p_41197">Herzberg-Fränkel</rs></seg>: »Im Maison <rs type="pers" ana="n_38242" key="#fk__p_55706">Wolfram</rs> war also eine<lb/>
doppelte Buchführung eingeführt?« oder: »Die Herren haben also<lb/>
</p>
            <p ana="pr47392">
nobel gezahlt!«). Kurzum, die <seg type="insult">Perversität der normalen Geschlechtsmoral<lb/>
</seg> kann sich nicht drastischer offenbaren, als in <seg type="insult">diesem<lb/>
Spiegel amtlicher Gehirnverlorenheit</seg>, die immer das Gegenteil<lb/>
von dem tut, was sie gerade tun sollte, in <seg type="insult">diesem Zerrbild einer<lb/>
Autorität</seg>, die in die Feuersbrunst rennt, um, <seg type="insult">ein tragischer<lb/>
<rs type="pers">Dummeraugust</rs></seg>, mit dem Rufe »Alles gerettet!« zu verkommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47393">
<space/>Wo aber Konfusion ist, darf ein <seg type="insult">Gelehrter</seg> nicht fehlen. Im<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_15078">Neuen Wiener Tagblatt</rs>‘ ergreift der Professor <rs type="pers" ana="n_38243" ref="#fk__p_41488">Zeißl</rs>, Dermatolog<lb/>
an der <rs type="inst">Wiener Universität</rs>, das Wort. Um etwas Vernünftiges<lb/>
gegen <seg type="insult">die staatliche Begünstigung der Syphilis</seg> zu sagen? Nein,<lb/>
um über die <seg type="insult">Abnahme der Sittlichkeit</seg> zu klagen! Fern sei es von<lb/>
mir, einen <rs type="inst">Universitätsprofessor</rs> darüber belehren zu wollen, daß<lb/>
die beiden Übel — jenes über dessen Vermehrung, und das andere<lb/>
, über dessen Abnahme er klagt — sich gewissermaßen gegenseitig<lb/>
 notwendig machen. <seg type="insult">Herr Professor <rs type="pers" ana="n_38244" ref="#fk__p_41488">Zeißl</rs></seg> ist <seg type="insult">Spezialist in<lb/>
Dingen der Moral</seg>, ich verstehe von der Behandlung der Syphilis<lb/>
gar nichts, und somit wäre jeder Versuch einer Verständigung<lb/>
töricht. Nur eines möchte ich ihm zu bedenken geben. Kein <rs type="inst">Universitätsprofessor<lb/>
</rs> ist verpflichtet, deutsche und logisch geformte<lb/>
Sätze zu schreiben. Wenn er es aber nicht kann, so sollte er sich<lb/>
schon gar nicht dazu zwingen. Man mag <seg type="insult">ein sehr tüchtiger Mann<lb/>
in seinem Fach</seg> — ich meine jetzt ausnahmsweise die Heilung der<lb/>
Geschlechtskrankheiten — sein, und muß deshalb noch keinen<lb/>
Artikel über die <seg type="insult">Prostitution</seg> schreiben können, weil nämlich <seg type="spc">dazu</seg><lb/>
leider zwei Voraussetzungen unerläßlich sind: daß man schreiben kann<lb/>
und daß man etwas von der <seg type="insult">Prostitution</seg> versteht. <seg type="insult">Herr Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38245" ref="#fk__p_41488">Zeißl</rs></seg> macht ja zwischen <seg type="insult">fünfhundert Unsinnigkeiten</seg> hin und<lb/>
wieder einen ganz verständigen Vorschlag (<abbr>z. B.</abbr> daß die<lb/>
Steuereingänge der tolerierten Häuser zur Erhaltung von Spitälern<lb/>
für Geschlechtskranke verwendet werden sollen). Zum Schlusse<lb/>
aber gibt er doch die Hauptschuld an der Ausbreitung der Geschlechtskrankheiten<lb/>
 der Aufführung der »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_201856" ref="#fk__p_44354"><rs type="pers">Rose Bernd</rs></rs></RS>« im <rs type="inst">Burgtheater<lb/>
</rs> und fragt, ob es nötig sei, »<seg type="insult">hysterischen Ekel</seg> wie <RS pers="Henrik Ibsen"><rs type="title" ana="name_201857" ref="#fk__p_45852"><rs type="pers">Hedda<lb/>
Gabler</rs></rs></RS> oder <RS pers="August Strindberg"><rs type="title" ana="name_201858" ref="#fk__p_38582">Fräulein <rs type="pers">Julie</rs></rs></RS> auf die Bühne zu bringen«. <seg type="insult">Herr<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_38246" ref="#fk__p_41488">Zeißl</rs></seg> zählt nämlich diese Werke zur <seg type="insult">pornographischen<lb/>
Literatur</seg>, und die <seg type="insult">pornographische Literatur</seg> sei an der<lb/>
<seg type="insult">Unmoral</seg> und die <seg type="insult">Unmoral</seg> an der Syphilis schuld. Ferner hat<lb/>
</p>
            <p ana="pr47393">
bekanntlich die Forschung festgestellt, daß die Syphilis an der<lb/>
<seg type="insult">Gehirnerweichung</seg> schuld ist. Ob aber auch schon die bloße Beschäftigung<lb/>
 mit der Syphilis so verheerende Folgen nach sich<lb/>
zieht, bleibt trotz den Darlegungen des Professors <rs type="pers" ana="n_38247" ref="#fk__p_41488">Zeißl</rs><lb/>
zweifelhaft. Sie sind so konfus, daß man überhaupt keinen positiven<lb/>
 Eindruck von ihnen empfängt und zum Schlusse nicht einmal<lb/>
 weiß, ob das Theaterrepertoire die <seg type="insult">Prostitution</seg> erzeugt hat<lb/>
oder ob man sich die Syphilis von einer Betrachtung der Schaufenster<lb/>
 unserer Buchhandlungen holt. (Oder vielleicht eher von dem<lb/>
Anblick des Inseratenteils des ‚<rs type="paper" ana="werk_15079">Neuen Wiener Tagblatts</rs>‘.) Ein<lb/>
<seg type="insult">Arzt</seg>, der als Mittel gegen venerische Krankheiten die <seg type="insult">Moral</seg><lb/>
empfiehlt, beklagt sich über die <seg type="insult">Heuchelei</seg>, mit der das Problem<lb/>
 der <seg type="insult">Prostitution</seg> betrachtet wird. Ein Syphilidologe, der<lb/>
sich über die <seg type="insult">Moralheuchelei</seg> beklagt, bringt es zuwege, wenigstens<lb/>
 den Namen der Krankheit, die er ausrotten will, zu unterdrücken<lb/>
, und läßt sich erst zum Schlusse seiner langen Ausführungen<lb/>
 hinreißen, ganz beiläufig <seg type="insult">den Lesern des <rs type="paperRef" ana="werk_40294">Familienblattes<lb/>
für Kuppelannoncen</rs></seg> zu verraten, welche <seg type="insult">»Infektionskrankheit«</seg><lb/>
er eigentlich gemeint habe. Und ein Mann der Wissenschaft, der<lb/>
zugibt, daß ein Trinkgefäß und ein Rasiermesser die Syphilis<lb/>
übertragen, daß »unschuldige Geschöpfe, die nie <seg type="spc">mit <seg type="insult">Deklassierten<lb/>
</seg></seg> in Berührung kamen«, daß vierjährige Kinder durch<lb/>
Zufall infiziert werden können, hält eine <seg type="insult">Erbauungspredigt</seg> gegen<lb/>
<seg type="insult">»Sittenlosigkeit«</seg> und <seg type="insult">»Libertinertum«</seg>, die in dem praktischen Vorschlag<lb/>
 gipfelt, Bordelle gesetzlich zu tolerieren, sie aber »nicht in der<lb/>
Nähe von Schulen, <seg type="spc">Gasthäusern</seg>, <seg type="spc">Theatern</seg> oder <seg type="spc">anständigen<lb/>
Vergnügungslokalen</seg>« errichten zu lassen, ihnen für alle<lb/>
Fälle »das Kartenspiel und das Abhalten von Tanzunterhaltungen<lb/>
 zu untersagen«, »Asyle für erkrankte <seg type="insult">Dirnen</seg>« zu errichten,<lb/>
in denen nicht nur die physische, »sondern auch die moralische<lb/>
Gesundung angestrebt würde«, die »Einjährig-Freiwilligen über die<lb/>
Gefahren des Großstadtlebens gemeinverständlich aufzuklären« und<lb/>
vor allem, vor allem <RS pers="Henrik Ibsen"><rs type="title" ana="name_203896" ref="#fk__p_45852"><rs type="pers">Hedda Gabler</rs></rs></RS> vom Repertoire abzusetzen.<lb/>
<seg type="insult">Ein Dermatologe!</seg> Und er wurde noch am Tage, da <seg type="insult">diese Fülle<lb/>
von Weisheit</seg> vor den Zeitungslesern ausgebreitet wurde, von Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38248" ref="#fk__p_54924">Silberer</rs>, dem Besitzer des <rs type="inst">Annahofs</rs>, im <rs type="inst">Landtag</rs> gepriesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47394">
<space/>Nun hat’s die Polizei schwarz auf weiß, daß der Geschlechtsverkehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr47394">
 an allem schuld ist, und nun geht’s munter los gegen die<lb/>
<seg type="insult">»geheime Prostitution«</seg>. In keinen Bereich kommerzieller Betätigung<lb/>
schwätzt das Unverständnis der Unbeteiligten so viel hinein wie<lb/>
in die Affairen des Liebesmarkts. Nirgendwo wird der reelle<lb/>
Handel so sinnlos mit dem unreellen zusammengeworfen,<lb/>
nirgends das Interesse der Händler und Konsumenten<lb/>
weniger berücksichtigt und ausschließlicher das Interesse <seg type="insult">der<lb/>
zum Kauf oder Verkauf unfähigen Kreise des Publikums</seg>. Es<lb/>
gehört ja <seg type="insult">der ganze Optimismus der ärarischen Lebensfremdheit</seg><lb/>
dazu, zu glauben, daß <seg type="insult">die zahlreichen Beamtensgattinnen</seg>, die sich<lb/>
aus irgendeinem Grunde zu prostituieren wünschen und bessere<lb/>
Löhne erzielen wollen, als der Staat ihren Gatten zahlt, das<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Büchl«</foreign></seg> nehmen und daß die zahlreichen Kupplerinnen, die<lb/>
Geheimräte bei sich empfangen, ihre weit und breit angesehenen<lb/>
Häuser in Bordelle verwandeln lassen werden. Und nichts ist so<lb/>
albern, nichts für die Autorität so gefährlich, wie jene Prozesse<lb/>
gegen kleine Gelegenheitsmacherinnen, die jetzt überhandnehmen.<lb/>
Sie müssen Manöver bleiben, weil ein Krieg gegen die <seg type="insult">Großfirmen<lb/>
</seg> bloß für <seg type="insult">die angreifende Beamtenschaft</seg> riskant wäre.<lb/>
Ich will hier nicht des Näheren begründen, warum ich von der<lb/>
Überzeugung tief durchdrungen bin, daß <seg type="insult">»die <rs type="pers" ana="n_38249" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs>, die <rs type="pers" ana="n_38250" key="#fk__p_59708">Weiß</rs><lb/>
und die <rs type="pers" ana="n_38251" ref="#fk__p_53008">Schön</rs>«</seg>, daß <seg type="insult">jene im letzten kriminellen Unfug geheimnisvoll<lb/>
 zitierte Trias</seg> ihren Platz im staatlichen Leben viel besser und<lb/>
zur größeren Zufriedenheit des Publikums ausfüllt als etwa <seg type="insult">der<lb/>
Ministerpräsident, der Statthalter und der Polizeipräsident</seg>, und<lb/>
ihrem gemeinnützigen Beruf viel sachkundiger obliegt, als etwa <seg type="insult">die<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_38252" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs>, <rs type="pers" ana="n_38253" ref="#fk__p_46524">Singer</rs> und <rs type="pers" ana="n_38254" ref="#fk__p_42861">Vergani</rs></seg>. Aber im Ernst muß gefragt<lb/>
 werden, ob diese plötzliche Bedrohung harmloser alter Frauen,<lb/>
die allerdings gegen einen noch älteren Paragraphen verstoßen,<lb/>
aber den ältesten Geboten der Menschheit treulich gedient haben,<lb/>
einen Sinn hat. Die einzige Verfehlung der Kupplerinnen gegen ein<lb/>
öffentliches Interesse wäre die, daß sie an ihrer unentbehrlichen<lb/>
Tätigkeit mehr verdienen, als unbedingt notwendig ist. Hundertmal<lb/>
 habe ich’s ausgesprochen, daß es die Tendenz der behördlichen<lb/>
Neugierde ist, sie eben auf diesen Weg zu drängen. Die Polizei<lb/>
hat die <rs type="pers" ana="n_38255" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs> auf dem Gewissen. Nicht bloß, weil sie sie unmittelbar<lb/>
 in ihren strafgesetzwidrigen Handlungen bestärkt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47394">
Nein, weil sie seinerzeit die friedliche Vermittlerin von Rendezvous<lb/>
williger und mündiger Menschen, mit der beide Parteien — die<lb/>
höchsten Staatsbeamten und die geachtetsten Ehefrauen bestätigen<lb/>
mir’s — zufrieden waren, gezwungen hat, ihr Gewerbe »anzumelden<lb/>
«, ein Bordell zu etablieren und sich der ihr oktroyierten<lb/>
unmenschlichen Hausordnung zu fügen. Nur das ‚<rs type="" ana="werk_15080">Extrablatt</rs>‘,<lb/>
dem <seg type="insult">seine blödsinnige Rettermission</seg> den Kamm geschwellt, die<lb/>
Auflage erhöht, aber das Deutsch nicht verbessert hat, glaubt<lb/>
heute noch, daß »die <seg type="insult">moralische <seg type="spc">Schädigung derartiger<lb/>
Salons</seg></seg><seg type="spc"> auf</seg> die Bevölkerung eine eminent große, eine größere<lb/>
noch ist, als es <seg type="insult"><seg type="spc">der Kleidersalon</seg> <rs type="pers" ana="n_38256" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs></seg> gewesen ist«. <seg type="insult">Welche<lb/>
Gefahr für eine kultivierte Bevölkerung</seg>, deren <seg type="insult">Analphabeten</seg> sogar<lb/>
in der <seg type="insult">Journalistik</seg> tätig sind, wenn die Frau <rs type="pers" ana="n_38257" key="#fk__p_60294"><abbr>A.</abbr></rs> sich entschließt,<lb/>
mit dem Herrn <rs type="pers" ana="n_38258" key="#fk__p_38629"><abbr>B.</abbr></rs> bei der Frau <rs type="pers" ana="n_38259" key="#fk__p_59599"><abbr>S.</abbr></rs> zusammenzutreffen und mit<lb/>
fünfzig Gulden im Portemonnaie wieder fortzugehen! Man<lb/>
lasse uns doch endlich mit <seg type="insult">diesen Kretinismen</seg> ungeschoren.<lb/>
Als ob die Dichter aufhörten, Gedichte zu schreiben, wenn man<lb/>
den Verlegern die Buden sperrt! Als ob mit dem Verkauf des Sofas<lb/>
der Ehebruch unmöglich wäre! Als ob die <seg type="ELIDASH">Handelsform</seg> und Verkehrsform<lb/>
 das Bedürfnis schaffte und nicht das Bedürfnis die Form. Und<lb/>
als ob der »Mädchenhandel« nicht wie jeder andere neben seinen<lb/>
Auswüchsen, die zu bekämpfen sind, seine reale Berechtigung<lb/>
hätte. Man klage die Kupplerinnen an, wenn sie mehr verdienen,<lb/>
und meinetwegen auch, wenn sie mehr lügen, als unbedingt notwendig<lb/>
 ist. Man schütze den Staatsbürger vor Übervorteilung und<lb/>
vor der Vorspiegelung falscher Tatsachen, vor den Mehrforderungen,<lb/>
die erhoben werden, wenn ihm ein Stubenmädel als die Tochter<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_38260" ref="#fk__p_50669">Kaisers von Rußland</rs> vorgestellt wird. Aber man versperre<lb/>
ihm doch nicht eine der seltenen Gelegenheiten, sein pflichtenvolles<lb/>
 Leben freudiger zu gestalten. Denn wenn der Staat noch so<lb/>
energisch gegen die <seg type="insult">Unmoral</seg> vorgeht, die eine Wahrheit wird<lb/>
sich nicht aus der Welt schaffen lassen: daß der beste Staatsbürger<lb/>
 nicht immer <seg type="spc">nur</seg> ins Konskriptionsamt, <seg type="spc">nur</seg> ins Militärtaxsteueramt<lb/>
 und <seg type="spc">nur</seg> ins <rs type="inst">magistratische Bezirksamt</rs> gehen will,<lb/>
sondern manchmal auch zu einer Kupplerin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr47395">
<space/>Und daß vor allem jene hochgebornen Persönlichkeiten,<lb/>
die ihr Leben lieber dem Vergnügen opfern, als es an Verpflichtungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr47395">
 zu vergeuden, der Behörde nicht dafür dankbar sein werden,<lb/>
wenn sie sich von einem <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_15081">Schundblatt</rs></seg> zu einer Aktion gegen die<lb/>
unentbehrlichen Mittlerinnen der Daseinsfreude aufhetzen läßt. Sie<lb/>
wird nicht. <seg type="insult">Der junge Herr von der Staatsanwaltschaft</seg> hat zwar<lb/>
in jenem Prozeß außer der vorschriftsmäßigen Frage, ob auch<lb/>
Champagner getrunken wurde, die Bemerkung fallen lassen, die<lb/>
Behörde werde »in allen Fällen von Kuppelei, die ihr zur Kenntnis<lb/>
kommen, unnachsichtig vorgehen«. Aber er hat übertrieben. Er ist<lb/>
jung und weiß noch nicht, daß <seg type="insult">»die <rs type="pers" ana="n_38261" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs>«</seg> der Behörde mehr<lb/>
schaden kann, als die Behörde der <rs type="pers" ana="n_38262" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs>. Er gebe auf seine<lb/>
Karriere acht! Schon erwachsenere Kriminalisten sind an <seg type="insult">dem<lb/>
törichten Versuch</seg>, die Staatsnotwendigkeiten eines in beiden<lb/>
Reichshälften anerkannten Rendezvoushauses mit einem Strafparagraphen<lb/>
 zu stören, gestrauchelt. Man wird sich hüten, die ungarischen<lb/>
 Minister, die nach Wien kommen, zu verstimmen. Man<lb/>
wird sich aber auch hüten, die Empfindlichkeit cisleithanischer Gesellschaftskreise<lb/>
 zu verletzen. Oder gar die Bequemlichkeit der englischen<lb/>
, spanischen, russischen, egyptischen und serbischen Dynastieen,<lb/>
für die Wien bisher immer noch einige Anziehungspunkte<lb/>
hatte, zu stören. Man kann im Innern noch so viele Dummheiten<lb/>
machen, von einer Angelegenheit, die die äußere Politik streift,<lb/>
läßt man gerne die Hand. Aber hier ist die Warnung vor diplomatischen<lb/>
 Verwicklungen überflüssig, hier empfiehlt wirklich schon das<lb/>
österreichischeste Interesse die Beachtung des politischen Grundsatzes<lb/>
: <foreign xml:lang="la">Quieta non movere</foreign>. Als letzthin die Angeklagte endlich<lb/>
den typischen Hinweis auf die hochgeborene Wiener Kundschaft<lb/>
machte, erwiderte der Richter mit der typischen Bemerkung:<lb/>
»Lassen wir das!« Wäre aber der Hinweis glaubhaft, es<lb/>
wäre nie zur Verhandlung gekommen. Die Notorietät hoher<lb/>
Beziehungen macht eine Kupplerin immuner als den Beleidiger<lb/>
eines Thronfolgers das Abgeordnetenmandat, und es bedarf gar<lb/>
nicht erst des Vorweises von Bestellbriefen, um einen Staatsanwalt<lb/>
in seiner Ruhe zu bestärken, dem man mit der Adresse hundertmal<lb/>
 unter der Nase herumgefuchtelt hat. Den klassischen<lb/>
Schmerzensruf: »Dank vom Haus Österreich!« hat <choice><sic>vorlaufig</sic><corr>vorläufig</corr></choice> noch<lb/>
keine <seg type="insult">treue Dienerin ihres Herrn</seg> ausstoßen müssen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es ist ja im<lb/>
höchsten Grade peinlich zu sehen, wie bei uns selbst der Grundsatz<lb/>
</p>
            <p ana="pr47395">
, daß <seg type="insult">Allen gleiches Unrecht</seg> werde, an der Protektion zu<lb/>
Schanden wird, und wie die staatliche Autorität sich immer wieder<lb/>
in einen Kampf engagiert, den ein unsichtbares Palladium zu<lb/>
Gunsten des Gegners entscheidet. Aber freuen wir uns, daß die<lb/>
<seg type="insult">Dummheit</seg> hierzulande wenigstens <seg type="spc">ein</seg> Korrektiv findet: die<lb/>
<seg type="insult">Korruption</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41488">
               <persName>Zeißl, Maximilian Michael Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-06-07</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-01-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Dermatologe</occupation>
               <note type="comment">Sohn von Hermann von Zeißl? 18., Weimarer Str. 102</note>
               <note type="comment">Lehmann: Zeißl, </note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50669">
               <persName>Nikolaus II., Zar</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-18</date>
                  <place>Zarskoje Selo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-7-16/17</date>
                  <place>Jekaterinburg</place>
               </death>
               <occupation>Zar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18456</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53008">
               <persName>Schön</persName>
               <note type="comment">"die Sachs, die Weiß, die Schön" (Kupplerinnen)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24680</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54924">
               <persName>Silberer, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1846-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-4-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Aviatiker</occupation>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1907-11</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20101</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24927</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52058">
               <persName>Riehl, Regine</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-6</date>
                  <place>Ungarisch-Hradisch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bordellinhaberin</occupation>
               <note type="comment">Bordellbetreiberin; Prozeß 03.11.1906ff.</note>
               <note type="comment">Grünethorgasse 24</note>
               <note type="comment">lt. Erhebung vom 14.11.1922 am 5.4.22 Bez. Ger. I</note>
               <note type="comment">Urteil NFP 08.11.1906, Seite 11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23400</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42861">
               <persName>Vergani, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1848-3-15</date>
                  <place>Solec/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-2-19</date>
                  <place>Emmersdorf</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">1888 Obmann des Ausschusses der Bewegung Schönerers</note>
               <note type="comment">Gründung des Deutschen Volksblatts 1888</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38296">
               <persName>Sachs, Anna</persName>
               <occupation>Bordellbesitzerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41197">
               <persName>Herzberg-Fränkel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-5</date>
                  <place>Brody</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Daten durch IKG Wien bestätigt</note>
               <note type="comment">Verteidiger von Henry und Delvard contra KK</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46524">
               <persName>Singer, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-01-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12790</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>