<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03847.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03846.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03848.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ranko der Held. Von Franz Herczeg, in: Fackel Heft 06, Nr. 177, 1905, S. 17-22</title>
            <title type="iso-date">1905-03-11</title>
            <title type="id">tid_03847</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">177</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-177_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/177,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ranko der Held. Von Franz Herczeg</head>
            <p ana="pr38657">
<space/>Ich ging zu Fuß von Szentpéter nach Szerbalmás. Das<lb/>
Tiefland ist dort flach wie eine Tischplatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38658">
<space/>Als ich die unabsehbar lange Birkenallee kreuzte, welche<lb/>
die Bauerngüter von der herrschaftlichen Domäne scheidet, schlug<lb/>
lauter Gesang an mein Ohr. Ein kleines Mädchen saß am Grabenrand<lb/>
, hütete ein geflecktes Kalb, das dort weidete, und sang dabei<lb/>
aus voller Kehle, aber mit viel musikalischem Gefühl ein Lied.<lb/>
Das kleine Mädchen war eine Serbin. Früher einmal war die<lb/>
ganze Gegend hier unten bis zur Donau serbisch; heute freilich<lb/>
liest der Pope nur mehr in vier oder fünf Dörfern die Messe. Die<lb/>
Serben hier haben ein ganz merkwürdig entwickeltes Talent für<lb/>
Musik. Zwei Knirpse, die sich hinter dem Zaun zusammensetzen,<lb/>
wissen ganz prächtig zweistimmig zu singen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38659">
<space/>Von dem Liede des kleinen Mädchens verstand ich bloß so<lb/>
viel, daß es den Ruhm irgend eines Helden namens <rs type="pers">Ivan Ranko</rs><lb/>
preise. Wer war dieser <rs type="pers">Ranko</rs>? Ich kenne die Geschichte und die<lb/>
Legenden dieser unteren Gegend so ziemlich genau, von einem<lb/>
<rs type="pers">Ranko</rs> aber hatte ich noch nichts gehört. War möglicherweise ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr38659">
Waffengenosse des großen <rs type="pers">Mark Králevics</rs>. Seltsam — im ungarischen<lb/>
 Volke lebt nicht ein einziges der Lieder mehr, die einst zu<lb/>
Ehren <rs type="pers" ana="n_32986" ref="#fk__p_47831">Kinizsis</rs>, <rs type="pers" ana="n_32987" ref="#fk__p_54164">Toldis</rs> oder <rs type="pers" ana="n_32988" ref="#fk__p_46382">Hunyadis</rs> gesungen wurden, die serbischen<lb/>
 Volksgesänge dagegen wissen heute noch von Helden zu<lb/>
berichten, die als türkische Söldner bei Angora gegen die Mongolen<lb/>
 kämpften. Es sind recht monotone, schwermütige Melodien,<lb/>
die Texte aber entbehren nie poetischer Schönheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38660">
<space/>Ich sprach das kleine Mädchen an; dieses aber wurde sehr<lb/>
verlegen, sprang auf und lief lachend dem Kalbe nach. Sie hatte<lb/>
wirres Haar und trug einen roten, bis zum Knie reichenden Rock;<lb/>
ihr Laufen aber zeigte so viel unbewußte Grazie, daß ich an<lb/>
die den Schmetterling verfolgende <rs type="pers">Psyche</rs> denken mußte. Der<lb/>
Schmetterling war hier allerdings durch ein scheckiges Kalb mit<lb/>
rührend einfältigen Glotzaugen ersetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38661">
<space/>Bei der herrschaftlichen Mühle traf ich den Verwalter. Er<lb/>
war Serbe und die vielen stillen Winterabende hier draußen hatten<lb/>
ihn allmählig zu einem der Belesensten im Komitate gemacht. Er<lb/>
kam eben aus der Mühle. Seit zwei Jahren mußte er jeden Montag<lb/>
dorthin, um <rs type="pers">Marsics</rs>, den Müller, fortzujagen. Seit Jahren betrank<lb/>
sich nämlich <rs type="pers">Marsics</rs> jeden Sonntag bis zur Bewußtlosigkeit; in<lb/>
diesem Zustand war er total verrückt und gelobte brüllend, die<lb/>
Herrschaft demnächst erschießen zu wollen. Montag bat er dann<lb/>
den Verwalter unter Tränen um Verzeihung und schwor, daß sich<lb/>
derartiges nie wieder ereignen solle. So kamen die Beiden ganz gut<lb/>
miteinander aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38662">
<space/>Das Gesicht des Verwalters war noch rot vom Ärger.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38663">
<space/>— Furchtbar, was Einem der Kerl zu schaffen gibt! Na<lb/>
aber diesmal gibts keinen Pardon! Jetzt fliegt er hinaus und wenn<lb/>
er Hungers stirbt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38664">
<space/>Es wird nichts so heiß gegessen — dachte ich mir. Auch ist<lb/>
die Mühle heute nicht gerade leicht zu verpachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38665">
<space/>Ich wollte das Gespräch von <rs type="pers">Marsics</rs>, dem jetzt sicher wieder<lb/>
der Schädel brummte, ablenken und fragte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr38666">
<space/>— Kennen Sie die serbischen Volkslieder, die hier gesungen<lb/>
werden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38667">
<space/>— Hab’ was Klügeres zu tun, als mich darum zu bekümmern<lb/>
 — meinte er, noch immer schlecht gelaunt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38668">
<space/>— Da wissen Sie also auch nicht, wer <rs type="pers">Ivan Ranko</rs> ist?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38669">
<space/>— Das sollte ich nicht wissen? Er arbeitet doch bei mir<lb/>
und ist drüben in Almás zu hause.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38670">
<space/>— <rs type="pers">Ranko</rs>, der Held? Von dem das Lied meldet?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38671">
<space/>— Ach was — hierzulande wird sehr bald von Einem<lb/>
gesungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38672">
<space/>— Und weshalb ist <rs type="pers">Ranko</rs> ein Held?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38673">
<space/>— Er hat seine Frau erschlagen — zwei Jahre mögen’s<lb/>
her sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38674">
<space/>— Da sitzt er jetzt wohl im Zuchthaus?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38675">
<space/>— <foreign xml:lang="de-loc">I wo!</foreign> Kein Geschworener in der Stadt hätte den Mut,<lb/>
den Angeklagten schuldig zu sprechen, den das Volkslied einmal<lb/>
zum Helden gemacht hat. Übrigens war ich in dem Prozesse damals<lb/>
 selbst Geschworener.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38676">
<space/>— Und Sie haben ihn auch freigesprochen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38677">
<space/>— Natürlich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr38678">
<space/>— Erzählen Sie doch, wie trug sich der Fall zu?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38679">
<space/>— <rs type="pers">Ranko</rs> heiratete <seg type="insult">eine rumänische Dirne</seg> aus Gesztenyés<lb/>
drüben. Solche Heiraten sind bei uns ziemlich selten — die hiesigen<lb/>
 Bauern haben für ihre rumänischen Brüder nicht viel übrig <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38680">
<space/>— War sie wenigstens schön?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38681">
<space/>— Na — so! Die Mädchen aus Gesztenyés sind alle gleich.<lb/>
Nicht häßlich, aber so — wie soll ich sagen — sie haben so<lb/>
wässerige, schwarze Augen und große, weiße Zähne. Mit fünfundzwanzig<lb/>
 Jahren sind sie alte Weiber <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Bauernweiber hier<lb/>
tragen alle Lasten auf dem Rücken, die aus Gesztenyés aber Alles<lb/>
auf dem Kopfe; daher ihre kerzengerade, stolze Haltung <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38682">
<space/>— War natürlich ein schlechtes Ding, das Mädel?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38683">
<space/>— Wie alle aus Gesztenyés. Die Rumänen im Krassóer<lb/>
Komitat, die durchwegs gute Landwirte und ehrsame Bauern sind,<lb/>
verachten das Dorf nicht ohne Grund. Was mich betrifft, so<lb/>
glaube ich freilich, daß die Verderbtheit dort nur den sommerlichen<lb/>
 Badegästen aufs Kerbholz zu schreiben ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers">Ranko</rs> heiratete<lb/>
im Herbst und im Frühjahr darauf hatte ihn <rs type="pers">Milka</rs> — so hieß<lb/>
das <seg type="insult">Weibsbild</seg> — schon stehen gelassen. Irgend einem jungen<lb/>
Burschen zu Liebe. Den ganzen Sommer hindurch hauste <seg type="insult">das<lb/>
nichtsnutzige Paar</seg> draußen in einer leerstehenden Wächterhütte <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38684">
<space/>— Hatte <rs type="pers">Ranko</rs> die Frau gern?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38685">
<space/>— Weiß Gott! Das Bauernvolk ist in solchen Dingen<lb/>
schamhafter als man glaubt und schwer zu durchblicken <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wissen<lb/>
Sie, was ich mir oft denke? Wenn so Euere litterarischen Bauern<lb/>
aus den Volksstücken, die von Liebe und Liebesgram singen —<lb/>
wenn die einmal in die Dörfer herkämen — — die Leute würden sie<lb/>
für wahnsinnig halten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich weiß nur so viel, daß <rs type="pers">Ranko</rs> jeden<lb/>
Sonntag nach der Messe zu jener Wächterhütte hinaufging und<lb/>
seine Frau bat, zu ihm zurückzukommen. Von Liebe wird er wohl<lb/>
nicht viel gesprochen haben, sondern eher von seiner Kuh, den<lb/>
zwei Ferkeln und dem Geflügel, mit dem er ohne Frau nicht fortkomme<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers">Milka</rs> aber lachte ihm ins Gesicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38686">
<space/>— <seg type="insult">Ein so schlapper Kerl</seg> war der Held?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38687">
<space/>— Noch viel schlapper <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Im Herbst mußte der <seg type="insult">Galan</seg><lb/>
<rs type="pers">Milkas</rs> zum Militär einrücken und da kam dann die Frau ungebeten<lb/>
 nach Hause. <rs type="pers">Ranko</rs> empfing sie mit offenen Armen. Der<lb/>
arme Kerl arbeitete damals wie ein Lasttier, nur um die Frau mit<lb/>
buntem Tand behängen zu können <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Im Frühjahr darauf lief sie<lb/>
ihm wieder davon. Damals verdingte sie sich beim Verwalter der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_32989" key="#fk__p_51975">Radványschen Herrschaft</rs> als Magd oder dergleichen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Verwalter<lb/>
</p>
            <p ana="pr38687">
 war ein hübscher, junger Mensch, <seg type="insult">so eine Art <rs type="pers">Dorf-Don-Juan<lb/>
</rs></seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers">Ranko</rs> stahl sich nun jeden Sonntag vor die Türe des<lb/>
Verwalters, und wenn es irgendwie anging, sprach er <rs type="pers">Milka</rs> wieder<lb/>
von der Kuh, den Ferkeln und dem Geflügel <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Im Winter heiratete<lb/>
 dann der Verwalter die Tochter eines Weinhändlers aus Krassó,<lb/>
und die junge Frau hatte natürlich nichts Eiligeres zu tun, als<lb/>
<rs type="pers">Milka</rs> fortzujagen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38688">
<space/>— Und <rs type="pers">Ranko</rs> nahm sie wieder zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38689">
<space/>— Freilich. Nicht nur diesmal, sondern noch in vier ganz<lb/>
ähnlichen Fällen. Denn bei der Hauptverhandlung wurde nachgewiesen<lb/>
, daß <rs type="pers">Milka</rs> — von allem Übrigen abgesehen — ihrem<lb/>
Manne im ganzen sechsmal davongelaufen war. Ihr letzter Geliebter<lb/>
war wieder jener Verwalter. Der hatte sich nämlich mit seinem<lb/>
Schwiegervater wegen der Mitgift entzweit und ihm im Ärger<lb/>
seine Tochter zurückgeschickt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Damals stolzierte <rs type="pers">Milka</rs> für<lb/>
kurze Zeit noch einmal in der Verwalterwohnung einher <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auch<lb/>
das nahm dann ein Ende, als der Verwalter sich mit seiner Frau<lb/>
und deren Vater versöhnte und jenseits der Donau ein Gut<lb/>
pachtete <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers">Milka</rs> bekam damals eine schöne rotseidene Schürze<lb/>
und war mit einem Male wieder bei <rs type="pers">Ranko</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Damals sah es<lb/>
so aus, als hätte sie <seg type="insult">das liederliche Umhertreiben</seg> satt bekommen.<lb/>
Sie kümmerte sich nicht mehr um die jungen Burschen, saß ruhig<lb/>
bei ihrem Mann und besorgte auch das Hauswesen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38690">
<space/>— Und warum mußte sie dann doch sterben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38691">
<space/>— Hm <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Damals bei der Hauptverhandlung hab’ ich die<lb/>
Sache begriffen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> heute kann ich’s Ihnen nicht mehr recht erklären<lb/>
. Diese Südslaven sind eben eine ganz andere Rasse als<lb/>
unsere ungarischen Bauern <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es gibt vielleicht kein zweites<lb/>
Volk, das soviel zu erdulden vermag, aber auch keines, das beim<lb/>
allergeringsten Anlasse so zu toben beginnt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Im Übrigen glaube<lb/>
ich fast, daß diese Leute in höherem Maße unter der Macht jener<lb/>
geheimnisvollen Kräfte stehen, die man insgesamt als Schicksal zu<lb/>
bezeichnen pflegt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Zu jener Zeit feierte irgend ein Verwandter<lb/>
<rs type="pers">Rankos</rs> im Dorf seine Hochzeit, wobei es, wie Sie wissen, hierzulande<lb/>
 immer hoch hergeht. Auch <rs type="pers">Milka</rs> hatte sich in Gala geworfen<lb/>
 und jene rotseidene Schürze angelegt, die sie vom Verwalter<lb/>
bekommen. <rs type="pers">Ranko</rs> war diese Schürze ein Dorn im Auge, und es<lb/>
gab so einen kleinen Streit. <rs type="pers">Milka</rs> aber, wiewohl sie ihm gerade<lb/>
damals in allem gehorchte, gab nicht nach und ging schließlich<lb/>
allein zur Hochzeit <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die rote Schürze hatte sie anbehalten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38692">
<space/>— Und <rs type="pers">Ranko</rs>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38693">
<space/>— <rs type="pers">Ranko</rs> ging in den Stall, schärfte sein Beil, ging dann<lb/>
seiner Frau nach und erschlug sie vor den Augen der versammelten<lb/>
Hochzeitsgäste. Als sie tot dalag, löste er ihr die rote Schürze<lb/>
vom Leibe, trug diese in die Küche und verbrannte sie. Dann<lb/>
küßte er <rs type="pers">Milka</rs> sowie alle, die zugegen waren, sagte nichts als:<lb/>
Serbische Brüder, betet für mich! und schritt geradenwegs zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr38693">
Gendarmerie. Vor Gericht verteidigte er sich damit, daß ihm sein<lb/>
Herz befohlen habe, so zu handeln <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Bei diesen serbischen<lb/>
Bauern kommt alles aus dem Herzen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ihre Kraft, ihre Ehre,<lb/>
ihre Seele <seg type="symbol" subtype="3dots"/> selbst der Hunger nagt ihnen nicht so sehr am<lb/>
Magen, wie am Herzen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Staatsanwalt fragte ihn, weshalb<lb/>
denn sein Herz stumm geblieben sei, solange <rs type="pers">Milka</rs> sich mit<lb/>
anderen Männern umhergetrieben habe, aber <rs type="pers">Ranko</rs> wußte darauf<lb/>
nichts zu antworten. Die Geschworenen aber verstanden ihn auch<lb/>
so und sprachen ihn frei und auch das Volk verstand ihn und<lb/>
preist ihn im Liede <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38694">
<space/>Wir waren während dieses Gespräches ins Dorf gekommen.<lb/>
Ich nahm die Einladung des Verwalters an und kehrte bei ihm ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38695">
<space/>Vor seiner Wohnung standen ein Dutzend Bauern umher, die<lb/>
geduldig hier auf ihn gewartet hatten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38696">
<space/>— Sie haben Glück — meinte er — dort steht gerade der<lb/>
»Held«!<lb/>
</p>
            <p ana="pr38697">
<space/>Er wies auf einen kleinen, schmächtigen Bauern, der, die<lb/>
Mütze in der Hand, bescheiden bei den übrigen stand. Er trug<lb/>
wie die anderen ein Bauernhemd, eine weiße Filzhose mit schwarzer<lb/>
Verschnürung und Bundschuhe mit roten Riemen. Der Verwalter<lb/>
sprach ihn mir zu Liebe an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr38698">
<space/>— Nun, Nachbar <rs type="pers">Ranko</rs>, kommst Du morgen mit dem<lb/>
Wagen herein?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38699">
<space/>— Ich kann hereinkommen, Herr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38700">
<space/>— Und was verlangst Du Taglohn?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38701">
<space/>— Was der Herr mir mit gutem Herzen gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38702">
<space/>Ich fand diese Antwort recht merkwürdig; denn es gibt<lb/>
auf der Welt niemanden, der so gern feilscht, wie die Fuhrleute<lb/>
dieser Gegend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38703">
<space/>— Und wenn der Verwalter mit gutem Herzen garnichts<lb/>
geben will? — nahm ich jetzt das Wort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38704">
<space/>— Dann mach’ ich die Fuhre um <rs type="pers" ana="n_32990" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> Liebe willen —<lb/>
antwortete <rs type="pers">Ranko</rs> und sah mich mit seinen großen Augen ernst an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38705">
<space/>Ich wollte ihm eine Zigarre geben, er nahm sie aber nicht an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38706">
<space/>— Wie willst Du aber leben, wenn Du den Reichen umsonst<lb/>
 arbeitest? — fragte ich weiter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38707">
<space/><rs type="pers">Ranko</rs> erwiderte mit leise singendem Tonfall:<lb/>
</p>
            <p ana="pr38708">
<space/>— Der Herr, der die Lilien kleidet auf dem Felde <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38709">
<space/>— Ich sehe schon, Freund <rs type="pers">Ranko</rs>, Du bist Nazarener <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38710">
<space/>— Ich habe das ewige Licht erblickt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr38711">
<space/>— Der arme Mensch hat sich eben nach seiner Art mit<lb/>
seinem Gewissen auseinandergesetzt — sagte ich ungarisch zum<lb/>
Verwalter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38712">
<space/>Wir gingen ins Haus. Auf der Treppe blieb mein Wirt stehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr38713">
<space/>— Ich muß Ihnen etwas sagen, was recht komisch klingt.<lb/>
Wenn ich damals bei der Hauptverhandlung <rs type="pers">Ranko</rs> schuldig<lb/>
spreche, so zündet man mir unfehlbar das Dach über dem Kopfe<lb/>
</p>
            <p ana="pr38713">
an. Wenn ich aber jetzt hinuntergehe, und ihn halb tot prügle,<lb/>
so wird ihn morgen das ganze Dorf auslachen und mir wird<lb/>
durchaus nichts geschehen. Auch das Heldenlied von <rs type="pers">Ranko</rs> wird<lb/>
mit genau derselben Begeisterung weitergesungen werden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38714">
<space/>— Und was folgt daraus?<lb/>
</p>
            <p ana="pr38715">
<space/>— Daß der Heldenruhm nicht <rs type="pers">Rankos</rs> Besitz ist, sondern<lb/>
der des Volkes. Das Volk dürstet nach Helden. Und da es keine<lb/>
bekommt, so hilft es sich eben, so gut es kann <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr38716">
<space/>Im Vorzimmer begrüßte uns ein Kanarienvogel mit lautem<lb/>
Singen. In der anstoßenden Küche stand ein Mädchen vor dem<lb/>
Waschtrog und sang das traurige Lied von <rs type="pers">Ranko</rs>, dem Helden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47831">
               <persName>Kinizsi, Pál</persName>
               <birth>
                  <date>1431?</date>
                  <place>Smederevo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1494-11-24</date>
                  <place>St. Kelemen</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <note type="comment">in der Armee von Matthias Corvinus</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54164">
               <persName>Toldi, Miklós</persName>
               <birth>
                  <date>1320?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1390-11-22</date>
               </death>
               <occupation>Volksheld</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46382">
               <persName>Hunyadi, János</persName>
               <birth>
                  <date>1407</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1456-8-11</date>
                  <place>Zimony</place>
               </death>
               <occupation>Volksheld</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>