<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09972.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09971.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09973.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Klarstellung, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 60-64</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09972</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0060.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,060</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Klarstellung</head>
            <p ana="pr135367">
<space/>Der Not und dem eignen Trieb gehorchend,<lb/>
gewillt und gezwungen benütze ich Zeitpunkt und<lb/>
Raumgemeinschaft dieses Vortrags, der in keinem<lb/>
andern »Rahmen« als in seinem eigenen stattfindet,<lb/>
zu einer Klarstellung. Nicht allein von dem Gedanken<lb/>
an den Anbruch <seg type="insult">der großen und kleinen Zeit</seg> und<lb/>
an <seg type="insult">die blutigste Schmach</seg>, die sich die Menschheit<lb/>
jemals angetan hat, ist das Programm der Vorlesung<lb/>
bestimmt worden. Sondern es sollte die Wahl des<lb/>
umfänglichsten Abschnitts jener Tragödie, deren<lb/>
Unmaß aller Möglichkeiten der alten Bühne spottet,<lb/>
auch der Empfindung gerecht werden, mit der ich<lb/>
die Tage erlebe, da eben <seg type="insult">diese Zeit</seg>, von <seg type="insult">den<lb/>
tödlichen Errungenschaften ihrer Technik</seg> um den<lb/>
Rest von Ehre und Besinnung gebracht, aus <seg type="insult">ihrem<lb/>
unschöpferischen Nichts</seg>, aus dem <seg type="insult">Hohlraum heutigen<lb/>
Bühnenwesens</seg> <seg type="insult">einen fieberhaften Reformwillen</seg><lb/>
praktiziert. Diese Empfindung ist der purste Abscheu,<lb/>
der, wenn ich ihn auch mit keinem Argument zu<lb/>
stützen vermöchte, weit mehr Urteil hätte in sich selbst<lb/>
als alle Theorie, die <seg type="insult">der intellektuelle Ungeist</seg> für den<lb/>
<seg type="insult">Schwindelmut</seg> parat hält, der just die <seg type="insult">Sphäre</seg>, welche<lb/>
das <seg type="insult">Siechtum der Kultur</seg> im grellsten Lampenlicht<lb/>
entblößt — denn das Theater ist so sehr der Spiegel<lb/>
des Zeitalters, daß er mit diesem erblindet — als<lb/>
das <seg type="insult">Versuchsfeld seines Aberwitzes</seg> erkoren hat.<lb/>
Wohl, die <seg type="insult">Rebellion des Ungeistes</seg>, die jetzt <seg type="insult">den<lb/>
Ingenieur als den Dichter der Zeit</seg> beruft, hat ihren<lb/>
Nährboden in Wirklichkeiten, in Kräften, die unleugbar<lb/>
und unübersehbar in der Zeit wirkend vorhanden<lb/>
sind: in der <seg type="insult">Dummheit</seg> und in der <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg>,<lb/>
und es ist <seg type="insult">dem neuzeitlichen Wesen</seg> eigentümlich,<lb/>
</p>
            <p ana="pr135367">
daß <seg type="insult">die Typen des Betrogenen und des Betrügers</seg><lb/>
nicht mehr streng von einander abgesondert sind,<lb/>
sondern daß eben in einer <seg type="insult">Epoche</seg>, welche das <seg type="insult">Glück<lb/>
allen automatischen Betriebs</seg> erreicht hat, der <seg type="insult">Selbstbetrüger<lb/>
</seg> funktioniert. Nichts ist darum verständlicher<lb/>
als der <seg type="insult">Triumph eines Zeitbewußtseins</seg>, dessen<lb/>
technische Lebenserleichterung — mit einem Handgriff<lb/>
 den Gastod von Tausenden bewirkend — alle<lb/>
Vegetation des Geistes vernichtet, alles Glück der<lb/>
Naturhaftigkeit, das sie fördern sollte, verzehrt hat<lb/>
und das den Anspruch der Natur nicht einmal mehr<lb/>
darin erfüllt, vor <seg type="insult">solcher Verarmung</seg> zu schaudern,<lb/>
sondern den Lebensverlust und mit ihm die Unmöglichkeit<lb/>
, künstlerische Werte zu schaffen und zu<lb/>
erfassen, als den Gipfel der <seg type="insult">Entwicklung</seg> beschreit.<lb/>
Und so völlig verödet und verblödet, so jedem<lb/>
Trugschluß preisgegeben, so gegen alle Notausgänge<lb/>
orientiert ist <seg type="insult">dieses Denken</seg>, daß es dem <seg type="insult">Mangel an<lb/>
Natur und also an theatralischer Potenz</seg> homöopathisch<lb/>
mit den <seg type="insult">Giften</seg> beizukommen wähnt, die das <seg type="insult">Siechtum</seg><lb/>
bewirkt haben, und daß sie wirklich glauben, oder<lb/>
so tun als glaubten sie, die absterbende Kunst<lb/>
galvanisieren zu können, wenn sie ihr unmittelbar<lb/>
etwas von <seg type="insult">dem Dynamomotorischen</seg>, durch das alles<lb/>
Organische verheert ward, hinzufügen. Vorausgesetzt<lb/>
freilich, daß es sich nicht bloß um <seg type="insult">jenes östliche<lb/>
Übermaß von einem Appetit</seg> handelt, der gefunden<lb/>
hat, weil Motorfahren und Preisboxen etwas Schönes<lb/>
ist und Theaterspielen auch, wie schön müsse erst<lb/>
ein <seg type="insult">Theater mit Fahrbahn und Boxring</seg> sein. Wie<lb/>
dem immer wäre, die <seg type="insult">Literaten</seg> finden die Idee —<lb/>
literaturgeboren, auch wenn sich die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Tinterln</foreign></seg> noch<lb/>
so absurd gebärden und sich zeitgemäß in <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Taterln</foreign></seg><lb/>
verwandelt haben —, die <seg type="insult">Idee</seg>, vor der fünfhundert<lb/>
Säuen nicht kannibalisch wohl wäre, sondern grausen<lb/>
würde, »fruchtbar und zukünftig«. Denn die <seg type="insult">Entwicklung<lb/>
</seg> — und wehe dem, der sie in einer <seg type="insult">Zeit<lb/>
des rapiden Stillstands</seg> leugnet — hat es nun einmal<lb/>
</p>
            <p ana="pr135367">
mit sich gebracht, daß der Fischteich vergiftetes<lb/>
Wasser hat, und da entschlossen sich denn <seg type="insult">die<lb/>
Reformer der Fischzucht und Mitgänger der Zeit</seg>,<lb/>
die Fische auf dem Trockenen zappeln zu lassen,<lb/>
was <seg type="insult">den aktivistischen Zeugen des Greuels</seg> als<lb/>
eine zeittümliche Besonderheit, ja als fruchtbare<lb/>
und zukünftige Bewegung wünschenswert erscheint.<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»Que faire? Vivre!«</foreign> Oder auf deutsch: <foreign xml:lang="fr">Qui vivra</foreign>,<lb/>
wird doch da sehn. Ich jedoch, abgeneigt jeder<lb/>
Tierquälerei, <seg type="insult">jedem Mißbrauch der Natur</seg>, <seg type="insult">jeder Einmischung<lb/>
 von Tinte ins Element</seg>, stehe nun seit<lb/>
zwei Jahrzehnten <seg type="insult">diesem Treiben</seg> mit einem geradezu<lb/>
heroischen Ekel gegenüber, indem ich <seg type="insult">alle Versuche<lb/>
mit Lichtkegeln, Orchesterbrücken, Treppen, Würfeln</seg>,<lb/>
<seg type="insult">alle Strapazen einer kubisch erhöhten Impotenz</seg>,<lb/>
<seg type="insult">alles Getue einer usurpierten Regieallmacht</seg>, <seg type="insult">allen<lb/>
Wahn</seg>, die szenische Wirklichkeit, die noch kein<lb/>
Genie beengt hat, durch <seg type="insult">groben Unfug</seg> »anzudeuten«<lb/>
und die <seg type="insult">Untalente</seg> mit Metaphern zu umgeben, die auf<lb/>
der Bühne als Körper, als <seg type="insult">Fremdkörper</seg> in Erscheinung<lb/>
treten wie jene selbst — indem ich <seg type="insult">all diese Hochstapelei<lb/>
 der Nebensachen</seg> und <seg type="insult">diese ganze Problematik<lb/>
der Kulisse</seg>, die über das <seg type="insult">Grundübel der Wortfremdheit</seg><lb/>
hinüberschwindeln will, nicht als Hilfe, sondern als<lb/>
Hemmnis der Wortbühne betrachte. Nicht leugnend,<lb/>
daß diese Bestrebungen, deren Erfinder die Züge der<lb/>
ewigen Kunst als »epigonisch« verleumden, in ihrer<lb/>
Vielheit alle auf <seg type="insult">den gleichen Drang zum kunstgewerblichen<lb/>
 Kitsch</seg> zurückführbar — nicht leugnend, daß sie<lb/>
ganz und gar der Zeit angemessen sind, leugne ich<lb/>
doch, daß sie etwas anderes sind als der <seg type="insult">Humbug der<lb/>
Weltbejaher</seg>, die mit <seg type="insult">Geschrei und Geschmier</seg> sich vor<lb/>
und hinter den <seg type="insult">Zeitgeist</seg> stellen, um der Enthüllung<lb/>
vorzubeugen, daß eben er alles andere ist als der Geist,<lb/>
und daß sie keinen haben. Ich habe das Drama,<lb/>
dessen Riesenmaßen das gedruckte und das von mir<lb/>
selbst zu sprechende Wort genügen und die vorhandene<lb/>
 oder ehrwürdig abgestorbene Bühne, deren<lb/>
</p>
            <p ana="pr135367">
Andenken keine <seg type="insult"><rs type="pers">Max</rs> und <rs type="pers">Moriz-Reformen</rs></seg> antasten<lb/>
werden, sich entzieht — ich habe jenen, die danach<lb/>
langen wollten, das Werk entzogen. Der Appetit <seg type="insult">der<lb/>
Parasiten des Zeitkadavers</seg> mag noch so groß sein —<lb/>
bei mir beißen sie auf Granit! Denn ich bin, mit<lb/>
allem Verständnis für die bunten Möglichkeiten des<lb/>
Lebens, in Dingen der Kunst unbelehrbar, rückständig,<lb/>
voll Vorurteil und keines Vorteils gewärtig. Mit der<lb/>
ganzen Welt, die es ja so haben will und die nach<lb/>
dem Maß, in dem es gelingt sie zu betrügen, ihre<lb/>
Hochachtung verteilt, mögen sie es versuchen.<lb/>
Alles kann ihnen gelingen — nur das eine nicht:<lb/>
mich blöd zu machen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>