<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04665.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04664.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04666.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Tagebuch. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 251, 1908, S. 34-45</title>
            <title type="iso-date">1908-04-28</title>
            <title type="id">tid_04665</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">251</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-251_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/251,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Tagebuch. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr53675">
<space/>Ich und meine Öffentlichkeit verstehen uns sehr<lb/>
gut: sie hört nicht, was ich sage, und ich sage nicht,<lb/>
was sie hören möchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53678">
<space/>Das <seg type="insult">Talent</seg> ist <seg type="insult">ein aufgeweckter Junge</seg>. Die<lb/>
Persönlichkeit schläft länger, erwacht von selbst und<lb/>
gedeiht darum besser.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53681">
<space/>Wenn ich sicher wüßte, daß ich mit <seg type="insult">gewissen<lb/>
Leuten</seg> die Unsterblichkeit zu teilen haben werde,<lb/>
so möchte ich doch eine separierte Vergessenheit vorziehen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53684">
<space/>Ich bin jederzeit bereit, was ich einem Freunde<lb/>
unter dem Siegel tiefster Verschwiegenheit mitteile<lb/>
, zu veröffentlichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53687">
<space/>Geheimnisse vor Einzelnen müssen nicht Geheimnisse<lb/>
 vor der Öffentlichkeit sein. Bei dieser sind<lb/>
sie besser aufgehoben, weil man hier selbst die Form<lb/>
der Mitteilung bestimmt. Wem die Form den Inhalt<lb/>
bedeutet, der gibt das Wort nicht aus der Hand. Er<lb/>
kann sich getrost Geheimniskrämerei oder äußerste<lb/>
Schamlosigkeit vorwerfen lassen, oder beides zugleich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53690">
<space/>Ich kann mit Stolz sagen, daß ich Tage und<lb/>
Nächte daran gewendet habe, nichts zu lesen, und<lb/>
daß ich mit eiserner Energie jede freie Minute dazu<lb/>
benützte, mir nach und nach eine enzyklopädische<lb/>
Unbildung anzueignen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53693">
<space/><seg type="insult">Sittlichkeit</seg> hilft immer. Ein diebisches Dienstmädchen<lb/>
 droht, sie werde der Polizei erzählen, daß<lb/>
die Dame Herrenbesuche empfange, und entgeht der<lb/>
Anzeige. Die Moral ist ein <seg type="insult">Einbruchswerkzeug</seg>, das<lb/>
den Vorzug hat, daß es nie am Tatort zurückgelassen<lb/>
 wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53696">
<space/>Wenn Frauen, die sich schminken, minderwertig<lb/>
sind, dann sind Männer, die Phantasie haben, wertlos.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53699">
<space/>Kosmetik ist die Lehre vom Kosmos des Weibes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53702">
<space/>Die Frauen haben wenigstens Toiletten. Aber<lb/>
womit decken die Männer ihre Leere?<lb/>
</p>
            <p ana="pr53705">
<space/>Nacktheit ist wahrhaftig kein Erotikum, sondern<lb/>
Sache eines Anschauungsunterrichts. Je weniger<lb/>
eine an hat, umsoweniger kann sie der kultivierten<lb/>
Sinnlichkeit anhaben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53708">
<space/>Kunstwerke sind überflüssig. Es ist zwar notwendig<lb/>
, sie zu schaffen, aber nicht sie zu zeigen.<lb/>
Wer Kunst in sich hat, braucht den stofflichen Anlaß<lb/>
nicht. Wer sie nicht hat, sieht nur den stofflichen<lb/>
Anlaß. Dem einen drängt sich der Künstler auf, dem<lb/>
andern prostituiert er sich. In jedem Fall sollte er<lb/>
sich schämen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53711">
<space/>Auch mir wird manchmal Trost und Freude.<lb/>
Wenn mir nämlich einer schreibt, daß ich sie ihm<lb/>
bereitet habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53714">
<space/>Preußen: <seg type="insult">Freizügigkeit mit Maulkorb</seg>. Österreich<lb/>
: <seg type="insult">Isolierzelle</seg>, in der man schreien darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53717">
<space/>Die <seg type="insult">Ratten</seg> verlassen das sinkende Schiff und<lb/>
haben sich vorher am <seg type="insult">Speck</seg> den Magen verdorben.<lb/>
Das gilt <seg type="insult">vom Anhang und vom Stil eines deutschen<lb/>
Publizisten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53720">
<space/>Um Verwechslungen vorzubeugen, unterscheidet<lb/>
der Wiener: »ißt« und »is«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53723">
<space/><seg type="insult">Deutsche Literaten</seg>: Die Lorbeern, von denen<lb/>
der eine träumt, lassen den andern nicht schlafen.<lb/>
Ein anderer träumt, daß seine Lorbeern wieder<lb/>
</p>
            <p ana="pr53723">
einen andern nicht schlafen lassen, und dieser schläft<lb/>
nicht, weil der andere von Lorbeern träumt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53726">
<space/>Die Schauspielkunst sollte sich wieder selbstständig<lb/>
 machen. Der Darsteller ist nicht der<lb/>
Diener des Dramatikers, sondern der Dramatiker ist<lb/>
der Diener des Darstellers. Dazu ist freilich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42181" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> zu gut. <rs type="pers" ana="n_42182" ref="#fk__p_42859">Wildenbruch</rs> würde genügen.<lb/>
Die Bühne gehört dem Schauspieler, und der Dramatiker<lb/>
 liefere bloß die Gelegenheit. Tut er mehr, so<lb/>
nimmt er dem Schauspieler, was des Schauspielers<lb/>
ist. Die Dichtung, der das Buch gehört, hat seit<lb/>
Jahrhunderten mit vollem Bewußtsein an der Szene<lb/>
schmarotzt. Sie hat sich vor der Phantasiearmut des<lb/>
Lesers geflüchtet und spekuliert auf die des Zuschauers.<lb/>
Sie sollte sich endlich der populären Wirkungen schämen,<lb/>
zu denen sie sich herbeiläßt. Kein Theaterpublikum<lb/>
hat noch einen <rs type="pers" ana="n_42183" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Gedanken</rs> erfaßt,<lb/>
sondern es hat sich stets nur vom Rhythmus, der<lb/>
auch Unsinn tragen könnte, oder vom stofflichen<lb/>
Gefallen betäuben lassen. »Des Lebens Unverstand<lb/>
 mit Wehmut zu genießen, ist Tugend und<lb/>
Begriff«: damit kann ein Tragöde so das Haus<lb/>
erschüttern, daß jeder glaubt, es sei von <rs type="pers" ana="n_42184" ref="#fk__p_53424">Sophokles<lb/>
</rs> und nicht von <rs type="pers" ana="n_42185" ref="#fk__p_55383">Wenzel Scholz</rs>. Heil <rs type="pers" ana="n_42186" ref="#fk__p_37978">Alexander<lb/>
Girardi</rs>, der in der Wahl unliterarischer Gelegenheiten<lb/>
seine schöpferische Selbstherrlichkeit betont!<lb/>
</p>
            <p ana="pr53729">
<space/>Auch der Maler ist auf der Bühne als eine dort<lb/>
nicht beschäftigte Person zu behandeln. Das literarische<lb/>
und malerische Theater ist ein <seg type="insult">amputierter Leichnam</seg>,<lb/>
dem <seg type="insult">betrunkene Mediziner</seg> den Arm eines Affen und<lb/>
das Bein eines Hundes angesetzt haben. Wenn auf der<lb/>
Bühne die Dichter und Maler hausen, dann bleibt<lb/>
nichts übrig, als Schauspielkunst in Bibliotheken<lb/>
und Galerien zu suchen. Vielleicht haben sie <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers">Hanswurste</rs> der Kultur</seg> dort inzwischen eingeführt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53732">
<space/>Endlich sollte einmal zu lesen sein: Die Ausstattung<lb/>
 des neuen Stückes hat alles bisher Übertroffene<lb/>
 geboten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53735">
<space/>Man gewöhne sich daran, die Frauen in solche<lb/>
zu unterscheiden, die schon bewußtlos sind, und<lb/>
solche, die erst dazu gemacht werden müssen. Jene<lb/>
stehen höher und gebieten dem Gedanken. Diese<lb/>
sind interessanter und dienen der Lust. Dort ist die<lb/>
Liebe ein Opfer; hier ein Akt der Feindseligkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53738">
<space/>Mit Frauen muß man, wenn sie lange fort waren,<lb/>
Feste des Nichtwiedererkennens feiern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53741">
<space/>Er hat sie mit Lustgas betäubt, um eine schwere<lb/>
Gedankenoperation an ihr vorzunehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53744">
<space/>Ihr Gatte erlaubt ihr, Theater zu spielen — die<lb/>
Bohême hätte ihr nicht erlaubt, verheiratet zu sein.<lb/>
Also ist in der Gesellschaft noch immer mehr Freiheit<lb/>
 als in der Bohême, die ihre unumstößlichen Gesetze<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53747">
<space/>Zwei haben nicht geheiratet und leben seit damals<lb/>
 in einer Art gegenseitiger Witwerschaft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53750">
<space/>Die Schätzung einer Frau kann nie gerecht<lb/>
sein; aber die <seg type="ELIDASH">Überschätzung</seg> oder Unterschätzung geschieht<lb/>
immer nach Verdienst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53753">
<space/>Kann man aus der Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs> auch<lb/>
eine Prise Schnupftabak nehmen? Wohl bekomm’s,<lb/>
mein Freund!<lb/>
</p>
            <p ana="pr53756">
<space/>Hysterische soll man vorsichtshalber vor einer<lb/>
Operation, die an einem andern ausgeführt wird,<lb/>
narkotisieren. Und um ihnen jeden Schmerz zu<lb/>
ersparen, auch vor einer Operation, die an dem<lb/>
andern nicht ausgeführt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53759">
<space/>Was war doch der bayrische König, der allein<lb/>
im Theater saß, ein Freund der Geselligkeit! Ich<lb/>
würde auch selbst <seg type="spc">spielen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53762">
<space/>Ich sehe durch ein Fenster und der Horizont<lb/>
ist mir durch ein <seg type="insult">Laffengesicht</seg> verlegt. Das ist<lb/>
tragisch. Ich habe nichts dagegen, daß es abscheuliche<lb/>
 Gesichter gibt. Aber warum hat es die Natur<lb/>
mit den Gesetzen der Optik so eingerichtet, daß ein<lb/>
vorgehaltener Spazierstock einen Menschen und —<lb/>
was schlimmer ist — ein Mensch einen Hintergrund<lb/>
verdecken kann? Wenn der optische Effekt <seg type="insult">eines<lb/>
Scheusals</seg> nur den Raum einnähme, den das <seg type="insult">Scheusal</seg><lb/>
einnimmt, man könnte zufrieden sein. Aber er nimmt<lb/>
einen breiteren Raum ein. Das hat die Optik schlecht<lb/>
gemacht. Die Lichtstrahlen dienen nur der Vermehrung<lb/>
 des Menschenhasses.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53765">
<space/>Höchster Überschwang der Gefühle: Wenn Du<lb/>
wüßtest, welche Freude Du mir mit Deinem Kommen<lb/>
bereitest — Du tätest es nicht, ich weiß, Du tätest<lb/>
es nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr53768">
<space/>Ich stehe immer unter dem starken Eindruck<lb/>
dessen, was ich von einer Frau denke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53771">
<space/>Aller Spott über Schauspielereitelkeit, Applausbedürfnis<lb/>
 und dergleichen ist philiströs. Die Theatermenschen<lb/>
 brauchen den Beifall, um besser zu spielen;<lb/>
und dazu genügt auch der künstliche. Das Glücksgefühl<lb/>
, das mancher Darsteller zeigt, wenn ihm die applaudieren<lb/>
, die er dafür bezahlt hat, ist ein Beweis<lb/>
von Künstlerschaft. Kaum einer wäre ein großer<lb/>
Schauspieler geworden, wenn der Claquechef ohne<lb/>
Hände auf die Welt gekommen wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53774">
<space/>Talent haben — <seg type="insult">Talent</seg> sein: das wird immer<lb/>
verwechselt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53777">
<space/>Wenns die Religion gilt, so erzählt mir ein<lb/>
Orientreisender, gibts keinen Bakschisch. Im Abendland<lb/>
 kann man das auch <seg type="insult">der liberalen Presse</seg> nachsagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53780">
<space/>Nicht Jeder, der von einer Frau Geld nimmt,<lb/>
darf sich deshalb einbilden, ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Strizzi</foreign></seg> zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53783">
<space/>Kein Zweifel, der Hund ist treu. Aber sollen<lb/>
wir uns deshalb ein Beispiel an ihm nehmen? Er ist<lb/>
doch dem Menschen treu und nicht dem Hund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53786">
<space/>Treu und Glauben im Geschlechtsverkehr ist<lb/>
eine <seg type="insult">Börsenusance</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53789">
<space/><seg type="insult">Im Dunstkreis des Geschmacks jüdischer Anekdoten<lb/>
</seg> war der Selbstmord eine unbekannte Pointe.<lb/>
Soll <seg type="insult">die gute Gesellschaft</seg> den Glauben an ihre <seg type="insult">Lustigmacher<lb/>
</seg> verlieren? Sie sagten, er müsse die Tat in<lb/>
einem Anfall von Geistesgestörtheit begangen haben.<lb/>
Aber am Ende war sie in einem Anfall von geistiger<lb/>
Klarheit begangen. Die <seg type="insult">Lustigmacher</seg> überlegen sichs<lb/>
manchmal anders. In solch einem könnte so viel<lb/>
Leben gewesen sein, daß er das eine unbedenklich<lb/>
hingeben durfte. Das heißt gewiß, ihn überschätzen;<lb/>
aber nicht jeder ist wert, überschätzt zu werden. Selbstmord<lb/>
 kann das Aderlassen einer Vollblutnatur bedeuten<lb/>
. <seg type="insult">Die gute Gesellschaft</seg>, die der Lederbranche<lb/>
näher steht als dieser Auffassung, dürfte der ungünstigen<lb/>
 Konjunktur die ganze Schuld geben. Ich habe<lb/>
ihn nur von fern gekannt, bin deshalb zum Urteil<lb/>
berufen. Sein Blick gefiel mir, denn der hatte nichts<lb/>
vom <seg type="insult">Krämer oder Kunden</seg>. Ich glaube, es war Einer,<lb/>
der dem Leben nichts herunterhandelt und dem es<lb/>
nichts herunterhandeln kann. Das schafft zu jeder<lb/>
Zeit glatte Rechnung. Es mag Lederhändler geben,<lb/>
die sentimentaler sind. Aber wenn es ein Ziel <seg type="insult">dieser<lb/>
schäbigen Tage</seg> ist, mit Ziegenhäuten Glück zu haben,<lb/>
so könnte sich schon Einer, der kein Glück damit<lb/>
hatte, der Betrachtung empfehlen. Und wer sich so<lb/>
</p>
            <p ana="pr53789">
ruhig den Mund von den Genüssen des Lebens abwischt<lb/>
, um ihn für immer zu verschließen, hebt sich<lb/>
von den Tafelgenossen ab; und wer sich nur vom<lb/>
<seg type="insult">Gewimmel der Wohlhabenden</seg> unterschied, denen<lb/>
der Schneider die Kultur und der Sportlehrer die<lb/>
Persönlichkeit beibringt, den soll man sich merken.<lb/>
Überhaupt werde ich den Verdacht nicht los, daß<lb/>
einer schon ein Kerl sein muß, wenn ihn das heutige<lb/>
Leben zu Fall bringen soll. Was Feuer hat und einen<lb/>
leichten Zug, verbrennt. Nur <seg type="insult">Männer ohne Mark und<lb/>
Weiber mit Hirn</seg> sind der sozialen Ordnung gewachsen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53792">
<space/>Daß eine Frau bei näherer Betrachtung verliert,<lb/>
ist ein Vorzug, den sie mit jedem Kunstwerk gemein<lb/>
hat, an dem man nicht gerade Farbenlehre studieren<lb/>
will. Nur Frauen und Maler dürfen sich untereinander<lb/>
mikroskopisch messen und ihre Technik prüfen.<lb/>
Wen die Nähe enttäuscht, der verdient es nicht<lb/>
besser. Solche Enttäuschungen lösen ihm die Rosenketten<lb/>
 des Eros. Der Kenner aber versteht es, sie<lb/>
erst daraus zu flechten. Ihn enttäuscht nur die Frau,<lb/>
die in der Entfernung verliert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53795">
<space/>Es kann aber eine Wohltat der Sinne sein, von<lb/>
Zeit zu Zeit einem komplizierten Räderwerk nahezustehen<lb/>
. Die Anderen sehen nur das Gehäuse mit<lb/>
dem schönen Ziffernblatt; und es ist bequem, zu erfahren<lb/>
, wie viel’s geschlagen hat. Aber ich habe<lb/>
die Uhr aufgezogen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53798">
<space/>»Sich keine Illusionen mehr machen«: da beginnen<lb/>
 sie erst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53801">
<space/>Den Inhalt einer Frau erfaßt man bald. Aber<lb/>
bis man zur Oberfläche vordringt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr53804">
<space/>Man muß das Temperament einer Schönen so halten<lb/>
, daß sich Laune nie als Falte festlegen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53804">
Das sind Geheimnisse der seelischen Kosmetik, deren<lb/>
Anwendung leider die Eifersucht verbietet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53807">
<space/>Künstler haben das Recht, bescheiden, und die<lb/>
Pflicht, eitel zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53810">
<space/>Wenn der Dieb in der Anekdote stehlen geht,<lb/>
so hält ihm der Wächter das Licht. Eine solche<lb/>
Situation ist auch den Frauen nicht unerwünscht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53813">
<space/>Wer nicht will, hat schon. Wer nicht will, wird<lb/>
erst. Das ist der grundlegende Unterschied zwischen<lb/>
Mann und Weib.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53816">
<space/>Ihre Brauen waren Gedankenstriche — manchmal<lb/>
 wölbten sie sich zu Triumphbogen der Wollust.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53819">
<space/>Unter Dankbarkeit versteht man gemeinhin<lb/>
die Bereitwilligkeit, lebenslänglich Salbe aufzuschmieren<lb/>
, weil man einmal einen Ausschlag gehabt<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53822">
<space/>Die <seg type="insult">Schriftgelehrten</seg> können noch immer nur<lb/>
von rechts nach links lesen; so kommt es, daß sie<lb/>
Leben als Nebel sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53825">
<space/>Vervielfältigung ist insofern ein Fortschritt, als<lb/>
sie die Verbreitung des Einfältigen ermöglicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53828">
<space/>Es herrscht Not an Kommis. Alles drängt <seg type="insult">der<lb/>
Sozialdemokratie und der Journalistik</seg> zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53831">
<space/>Der Zuhälter ist eine soziale Stütze der Frau.<lb/>
Verliert sie ihn, so kann es leicht geschehen, daß<lb/>
sie herunterkommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53834">
<space/>Nervenpathologie: Wenn einem nichts fehlt, so<lb/>
heilt man ihn am besten von diesem Zustand, indem<lb/>
man ihm sagt, welche Krankheit er hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53837">
<space/>»Der Besuch <abbr>Sr.</abbr> Majestät des <rs type="pers" ana="n_42187" ref="#fk__p_48059">Königs Friedrich<lb/>
August von Sachsen</rs> in der Leipziger Zementindustrie<lb/>
in Markranstädt.« Oder: »<rs type="pers" ana="n_42188" ref="#fk__p_39755"><abbr>Dr.</abbr> Peters</rs> verläßt das Gerichtsgebäude<lb/>
« oder »Präsident <rs type="pers" ana="n_42189" ref="#fk__p_52443">Roosevelt</rs> auf dem<lb/>
Wege ins Weiße Haus«. Was immer es vorstellen<lb/>
mag, die Leute sehen aus, als ob sie nach mehrmonatiger<lb/>
 Bettlägerigkeit die ersten Gehversuche<lb/>
machten. Und der Adjutant sieht dem König von<lb/>
Sachsen dabei genau auf die Füße und sagt: Eins,<lb/>
zwei, Majestät, eins, zwei, immer los, immer rin ins<lb/>
Vergniechen! Es wird schon gehen! (Er könnte auch<lb/>
<foreign xml:lang="la">vade-mecum</foreign>, <foreign xml:lang="la">vade-mecum</foreign> sagen, wie einst <seg type="insult">der<lb/>
sächsische Justizrat</seg>, der die Villa der <rs type="pers" ana="n_42190" ref="#fk__p_49205">Louise</rs><lb/>
umschlich.) Und das deutsche Volk freut sich an<lb/>
dem Schauspiel, das in Wahrheit auf einer groben<lb/>
Fälschung beruht. Es mag ja interessant sein, zu<lb/>
sehen, wie <seg type="insult">die interessanten Leute</seg> gehen. Aber dann<lb/>
halte man sich an den Kinematographen. Ein einzelnes<lb/>
Momentbild zeigt nicht, wie der <rs type="pers" ana="n_42191" ref="#fk__p_48059">König von Sachsen</rs><lb/>
geht, sondern bloß, daß sein Schuh eine Sohle hat.<lb/>
Das zu wissen, scheint freilich für das deutsche Volk<lb/>
auch wichtig zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53840">
<space/>Wenn ein Priester plötzlich erklärt, daß er<lb/>
nicht an das Paradies glaube und daß er diese Erklärung<lb/>
 niemals widerrufen werde, dann ist die<lb/>
liberale Presse begeistert, deren Redakteure sich bekanntlich<lb/>
 auch nicht ihre Überzeugung nehmen<lb/>
lassen. Aber würde nicht doch ein <seg type="insult">Verlegerpapst</seg><lb/>
seinen Angestellten sofort <foreign xml:lang="la">a divinis</foreign> entheben, der<lb/>
sichs einfallen ließe, vor den Lesern zu bekennen,<lb/>
er glaube an das Paradies? Es ist der widerlichste<lb/>
Anblick, den die Neuzeit bietet: <seg type="insult">ein vernunftbesessener<lb/>
 Priester</seg> von <seg type="insult">Preßkötern</seg> umheult, denen er<lb/>
<rs type="pers">Adams</rs> Rippe zuwirft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53843">
<space/>Die Modernisten sind die einzigen strenggläubigen<lb/>
 Katholiken, die es noch gibt. Sie glauben sogar,<lb/>
daß die Kirche an die Lehren glaubt, die sie verkündet<lb/>
</p>
            <p ana="pr53843">
, und glauben, daß es auf den Glauben derer<lb/>
ankomme, die ihn zu verbreiten haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53846">
<space/>Die <seg type="insult">Orthodoxie der Vernunft</seg> verdummt die<lb/>
Menschheit mehr als jede Religion. Solange wir uns<lb/>
ein Paradies vorstellen können, geht es uns immer<lb/>
noch besser, als wenn wir ausschließlich in der <seg type="insult">Wirklichkeit<lb/>
 einer Redaktion</seg> leben müssen. In ihr mögen<lb/>
wir die Überzeugung, daß der Mensch vom Affen<lb/>
abstammt, in Ehren halten. Aber um einen Wahn,<lb/>
der ein Kunstwerk ist, wär’s schade.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53849">
<space/>Kompilatoren sind <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Wissenschaftlhuber</foreign></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53852">
<space/>Besser, es wird einem nichts gestohlen. Dann<lb/>
hat man wenigstens keine Unannehmlichkeiten mit<lb/>
der Polizei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53855">
<space/>Ein Mann, dem in einem öffentlichen Lokal ein<lb/>
Winterrock abhanden kam, mußte oft zur Behörde.<lb/>
Der Beamte sagte zu ihm: »Beschreiben Sie den<lb/>
Täter!« Hat man das notwendig?<lb/>
</p>
            <p ana="pr53858">
<space/>Das Wesen der Prostitution beruht nicht darauf,<lb/>
daß sie sichs gefallen lassen müssen, sondern daß sie<lb/>
sichs mißfallen lassen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53861">
<space/>Nur der liebt eine Frau wahrhaft, der auch<lb/>
eine Beziehung zu ihren Liebhabern gewinnt. Im<lb/>
Anfang bildet das immer die größte Sorge. Aber man<lb/>
gewöhnt sich an alles, und es kommt die Zeit, wo<lb/>
man eifersüchtig wird und es nicht verträgt, wenn ein<lb/>
Liebhaber untreu wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53864">
<space/>Die Frau spürt die Schmerzen nicht, die der<lb/>
Mann ihr zufügt. Der Mann sogar die.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53867">
<space/>Ein Dichter, der liest. Ein Anblick, wie ein<lb/>
Kellner, der speist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53870">
<space/>Er beherrscht die deutsche Sprache — das<lb/>
gilt vom <seg type="insult">Kommis</seg>. Der Künstler ist ein Diener am<lb/>
Wort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53873">
<space/>Zu seiner Belehrung sollte ein Schriftsteller<lb/>
mehr leben als lesen. Zu seiner Unterhaltung sollte<lb/>
ein Schriftsteller mehr schreiben als lesen. Dann<lb/>
können Bücher entstehen, die das Publikum zur Belehrung<lb/>
 und zur Unterhaltung liest.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53876">
<space/>»Ich war gestern in Melk — das war <foreign xml:lang="de-loc">a Wetter</foreign>«,<lb/>
sagt einer plötzlich auf der Eisenbahn zu mir. »Der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42192" ref="#fk__p_42258">Eder</rs> soll g’storben sein, der kaiserliche Rat«, sagt einer<lb/>
plötzlich vom Nebentisch zu mir. »Großer Mann geworden<lb/>
!« sagt einer in etwas anderm Tonfall plötzlich<lb/>
auf der Elektrischen zu mir und zeigt nach einem,<lb/>
der soeben ausgestiegen und auf dessen Bekanntschaft<lb/>
 er offenbar stolz ist. Ich erfahre also,<lb/>
ohne daß ich es verlangt habe, was im Innersten<lb/>
<seg type="insult">dieser Zeitgenossen</seg> vor sich geht. Daß ich ihre äußere<lb/>
Häßlichkeit schaue, genügt ihnen nicht. In den fünf<lb/>
Minuten, die wir die Lebensstrecke miteinander<lb/>
gehen, soll ich auch darüber unterrichtet werden, was<lb/>
sie bewegt, beglückt, enttäuscht. Das, und nur das<lb/>
ist der Inhalt unserer Kultur: die Rapidität, mit der<lb/>
uns die Dummheit in ihre Wirbel zieht. Auch wir<lb/>
sind von irgend etwas bewegt: aber <SPN cont="hast du nicht gesehn">hastdunichtgesehn</SPN><lb/>
sind wir in Melk, an der Bahre des <rs type="pers" ana="n_42193" ref="#fk__p_42258">Eder</rs>, in der<lb/>
Karrière des großen Mannes. Nie würde unsereinem<lb/>
eine ähnliche Wirkung auf den Nebenmenschen gelingen<lb/>
. Ich bleibe gebannt stehen, weil die Sonne<lb/>
blutrot untergeht wie noch nie, und einer bittet mich<lb/>
um Feuer. Ich beschäftige mich gerade mit dem<lb/>
Problem der Gedankenübertragung, und hinter mir<lb/>
ruft’s: »<SPAN cont="Fiaker">Fia—ker</SPAN>!« Solange ein Heurigenwirt und ein<lb/>
Schuster Plakate bleiben, wäre das Leben erträglich.<lb/>
In Gottesnamen, prägen wir uns ihre Gesichter ein!<lb/>
Aber plötzlich stehen sie vor uns, legen die Hand<lb/>
</p>
            <p ana="pr53876">
auf unsere Schulter und wir brechen zusammen wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42194">Don Juan</rs>, wenn die Statue lebendig wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53879">
<space/>Mein Wunsch, man möge meine Sachen zweimal<lb/>
 lesen, hat große Erbitterung erregt. Mit Unrecht,<lb/>
Der Wunsch ist bescheiden. Ich verlange ja nicht<lb/>
daß man sie einmal liest.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53881">
<rs type="pers" ana="n_42195" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49205">
               <persName>Sachsen, Luise von, geb. Erzherzogin von Österreich-Toscana</persName>
               <birth>
                  <date>1870-9-2</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-3-23</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </death>
               <note type="comment">Gräfin Montignoso, starb als Blumenfrau</note>
               <note type="comment">Affaire mit André Giron</note>
               <note type="comment">Ögg irrt. statt 126/19: 126/29</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19511</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53424">
               <persName>Sophokles</persName>
               <birth>
                  <date>497/96</date>
                  <place>Demos Kolonnos</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>407/06</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2693</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42859">
               <persName>Wildenbruch, Ernst von</persName>
               <birth>
                  <date>1845-2-3</date>
                  <place>Beirut</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13118</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48059">
               <persName>Friedrich August III., König von Sachsen</persName>
               <birth>
                  <date>1865-5-25</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-2-18</date>
                  <place>Sibyllenort</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">letzter König von Sachsen (1904-1918)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52443">
               <persName>Roosevelt, Theodore</persName>
               <birth>
                  <date>1858-10-27</date>
                  <place>New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-01-06</date>
                  <place>Sagamore Hill/Oyster Bay, New York</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">26. Präsident der USA</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39755">
               <persName>Peters, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1856-09-27</date>
                  <place>Neuhaus/Elbe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-09-10</date>
                  <place>Bad Harzburg</place>
               </death>
               <occupation>Afrikaforscher</occupation>
               <note type="comment">Brockhaus gibt Woltorf als Sterbeort an</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42258">
               <persName>Eder, Albin</persName>
               <birth>
                  <date>1830-10-3</date>
                  <place>Melk</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Sanatoriumsleiter</occupation>
               <note type="comment">Dr. med., kais. Rat, 7., Mechitaristengasse 8</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55383">
               <persName>Scholz, Wenzel</persName>
               <birth>
                  <date>1787-03-28</date>
                  <place>Brixen/Südtir.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-10-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>