<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07351.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07350.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07352.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Heldentod und Kondolenz, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 98-99</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07351</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0098.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,098</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Heldentod und Kondolenz</head>
            <p ana="pr99217">
<space/>Der frühere Regimentskommandant Oberst <seg type="symbol" subtype="4dots"/> hat einen schweren<lb/>
Verlust erlitten. Sein Sohn <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Leutnant <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Als er an der Spitze seines<lb/>
Deutschmeisterzuges stürmend in die feindliche Stellung drang, streckte<lb/>
ihn ein Kopfschuß nieder <seg type="symbol" subtype="4dots"/> aus der <rs type="inst">Wiener-Neustädter Militär-Akademie<lb/>
</rs> als Jahrgangserster ausgemustert <seg type="symbol" subtype="4dots"/> von glühender Liebe<lb/>
für seinen Soldatenberuf erfüllt und berechtigte seine Vorgesetzten und<lb/>
seine Eltern, deren einziges Kind er war, <seg type="spc">zu den schönsten<lb/>
Hoffnungen</seg>. Dem schwergeprüften Vater <seg type="symbol" subtype="4dots"/> wenden sich die<lb/>
allgemeinen Sympathien der Wiener Gesellschaft zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99219">
<space/>Mit Recht. Was aber des Rechts entbehrt, ist die — im<lb/>
Millionensterben an jeden einzelnen Fall geknüpfte — Auffassung,<lb/>
als ob der <seg type="insult">Heldentod</seg> nicht etwa die <seg type="insult">Glorie</seg>, nicht einmal das<lb/>
Risiko des Berufs, sondern ein fataler Zwischenfall wäre,<lb/>
der eine zu den schönsten Hoffnungen berechtigende Laufbahn<lb/>
abbricht, noch dazu, wenn diese die militärische ist. Zu welchen<lb/>
schöneren Hoffnungen könnte ein Jüngling, der nicht nur deshalb<lb/>
dem <seg type="insult">Ruf des Vaterlands</seg> folgt, weil er muß, sondern weil er will,<lb/>
seine <seg type="insult">Vorgesetzten</seg> und seinen Vater, der ein <seg type="insult">Vorgesetzter</seg> ist,<lb/>
berechtigen als zu der Erwartung, er werde auch den größten und<lb/>
letzten Beweis dafür, daß er für das Vaterland gelebt hat, nicht<lb/>
schuldig bleiben? Oder nicht? Oder ist die Zeit noch sonderbarer<lb/>
als groß? Ein Höherer als dieser Vater hat, als ihm desgleichen<lb/>
geschah, den Heldentod einen »grausamen Schicksalsschlag«<lb/>
genannt. Als aber <seg type="insult">ein eingerückter deutscher Kaufmann</seg> starb,<lb/>
sagten <seg type="insult">die Hinterbliebenen</seg>, »die Norn« habe ihm »die Wege verlegt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99219">
<seg type="insult">Die Kondolenten der Zeit</seg> tun gut, sich an die <seg type="insult">heroische Phrase</seg> zu<lb/>
halten; wenn sie die bürgerliche nehmen, kommen sie am Ende in<lb/>
Gefahr, die Wahrheit zu sagen und vielleicht gar zu fühlen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>