<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00722.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00721.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00723.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Kunstkritik.), in: Fackel Heft 01, Nr. 030, 1900, S. 9-17</title>
            <title type="iso-date">1900-01-01</title>
            <title type="id">tid_00722</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">030</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-030_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/030,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Kunstkritik.)</head>
            <p ana="pr6878">
<space/><inciptit>Wenn</inciptit> man die Haltung verstehen lehren will,<lb/>
die das Wiener Publicum dem Umschwung gegenüber<lb/>
 einnimmt, der sich mit der Gründung der<lb/>
<rs type="inst">Secession</rs> und dem Einzug des Hofraths <rs type="pers" ana="n_5209" ref="#fk__p_37703">Scala</rs> in das<lb/>
</p>
            <p ana="pr6878">
<rs type="inst">Museum am Stubenring</rs> in Kunst und Kunstgewerbe<lb/>
vollzogen hat, muss man dem <seg type="insult">Treiben der Schlachtenbummler<lb/>
 in jenen Kunstkämpfen</seg> ein eigenes Capitel<lb/>
widmen. Die officiellen Nachrichten, die aus <seg type="insult">den<lb/>
feindlichen Kunstlagern</seg> stammen, die Proclamationen,<lb/>
in denen die Künstler von ihren Absichten, und <seg type="insult">die<lb/>
ruhmredigen Bulletins</seg>, in denen sie von ihren Erfolgen<lb/>
sprechen, gelten der Oeffentlichkeit wenig. Aber dieselbe<lb/>
 Oeffentlichkeit lauscht gespannt den <seg type="insult">Offenbarungen<lb/>
 von Kriegsberichterstattern</seg>, die hier wie<lb/>
allenthalben <seg type="insult">Unverständnis und Sensationslust</seg> vereinen<lb/>
. <seg type="insult">Das</seg> fragt bei Officieren und Unterofficieren<lb/>
herum, schnappt überall Nachrichten auf, die vielfach<lb/>
missverstanden werden, brüstet sich dann mit <seg type="insult">Wohlinformiertheit<lb/>
</seg> und kritisiert Kunstwerke mit eben<lb/>
<seg type="insult">jener tiefen Einsicht</seg>, mit der Absolventen eines Einjährig-Freiwilligenjahre<lb/>
 in Wiener Redactionsstuben<lb/>
die Strategie der englischen Generale in Südafrika<lb/>
beurtheilen. Wer aber einem Lager folgt, ergreift für<lb/>
dessen Kämpfer Partei. So verstehen denn <seg type="insult">unsere<lb/>
Kritiker</seg> ihre Aufgabe nicht in dem Sinne, dass sie<lb/>
Kunstleistungen einzeln zu prüfen hätten — die<lb/>
Totalität von Leistungen zu würdigen muss doch<lb/>
dem Historiker vorbehalten bleiben —, sondern sie<lb/>
treten »unentwegt« für die eine oder andere Gruppe<lb/>
von Personen ein, deren Leistungen durchwegs als<lb/>
hervorragende oder minderwertige hingestellt werden.<lb/>
Dass aber <seg type="insult">die angeblichen Kunstrichter</seg> in Wahrheit<lb/>
die <seg type="insult">Anwälte von Kunstparteien</seg> sind, bedeutet eine<lb/>
ernste Gefahr für das öffentliche Urtheil. Ueber<lb/>
politische Dinge erwartet kein Vernünftiger von<lb/>
den Tagesblättern objective Aufklärung. Wer das<lb/>
Blatt zur Hand nimmt, weiß, in welchem Sinne<lb/>
es urtheilt. Wer liberal ist, hat einmal ein Wiener<lb/>
Gelehrter gesagt, der liest die ‚<rs type="paper" ana="werk_1839">Neue Freie Presse</rs>‘, der<lb/>
Socialdemokrat liest die ‚<rs type="paper" ana="werk_1840">Arbeiter-Zeitung</rs>‘, der Antisemit<lb/>
 das ‚<rs type="paper" ana="werk_1841">Deutsche Volksblatt</rs>‘, und wer gar keine<lb/>
Meinung hat, der greift zum ‚<rs type="paper" ana="werk_1842">Fremdenblatt</rs>‘. Wäre in<lb/>
</p>
            <p ana="pr6878">
Sachen der Kunst die Parteirichtung ebenso offenkundig<lb/>
, so dürfte man dawider wenig einwenden.<lb/>
Aber noch glaubt die Menge an die Objectivität von<lb/>
Kunsturtheilen. Und indem ihr schwaches Verständnis<lb/>
der <seg type="insult">Einsicht vermeintlicher Besserwisser</seg> sich willig<lb/>
beugt, ergreift sie Partei, ohne es zu wissen und zu<lb/>
wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6879">
<space/><seg type="insult">Die schlimme Corruption des öffentlichen Geistes</seg>,<lb/>
die durch die <rs type="inst">Secession</rs> verschuldet ward, soll hier<lb/>
nur in <seg type="insult">einem markanten Typus</seg> geschildert werden.<lb/>
Dass die jungen Künstler <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_5210" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> zu<lb/>
<seg type="insult">ihrem ersten Rufer im Streite</seg> machten, durfte man<lb/>
ihnen nicht verargen. Der Mann ist ohne Frage <seg type="insult">ein<lb/>
gewandter Agitator</seg>. Und schließlich konnte er nicht<lb/>
schaden. Da niemand ihm Kunstverständnis zuschrieb,<lb/>
konnte sein Urtheil niemanden irreführen. Wenn <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_5211" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> etwa einen Maler, der <rs type="pers" ana="n_5212" ref="#fk__p_55895">Zorn</rs> hieß, als einen<lb/>
Künstler charakterisierte, der jäh auf die Dinge losspringe<lb/>
, dann lächelte man darüber, dass doch <seg type="insult">einem</seg>,<lb/>
der immer nur an Worten sich berauscht, auch das<lb/>
Bildhafte nur in Wortbilder sich auflöse. Aber <seg type="insult">ein<lb/>
wirklich gefährlicher Verderber des Kunsturtheils</seg> ist<lb/>
heute ein Mann, den ich ehemals in seiner Art hochgeschätzt<lb/>
 habe: Der Kunstkritiker <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_5213" ref="#fk__p_49299">Ludwig Hevesi</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6880">
<space/>Die <seg type="insult">Wiener Presse</seg> hat die Wiener Literatur zerstört<lb/>
. Aber um diesen Preis hat sie selbst, indem sie<lb/>
die literarischen Talente sich dienstbar machte, auf<lb/>
<seg type="spc">einem</seg> Gebiete, auf dem des Feuilletons, eine Höhe<lb/>
erreichen können, zu der nirgends im Auslande die<lb/>
Zeitungen zu gelangen vermochten und von der sie<lb/>
auch heute noch nicht gänzlich herabgesunken ist.<lb/>
Die Blüte des Wiener Feuilletons bedeuten heute<lb/>
drei Namen: die lauten <rs type="pers" ana="n_5214" ref="#fk__p_49331">Ludwig Speidel</rs>, <rs type="pers" ana="n_5215" ref="#fk__p_42312"><abbr>Ed.</abbr> Hanslick</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_5216" ref="#fk__p_49299">Ludwig Hevesi</rs>. Mit ihrem Talent, das sich<lb/>
rasch entfaltete, haben diese Drei das Kunsturtheil<lb/>
jahrelang leiten können. Ob sie’s mit ihrem Charakter<lb/>
 könnten, das hat sich in einer Peripetie<lb/>
zeigen müssen, die keinem Menschenschicksal, das<lb/>
</p>
            <p ana="pr6880">
sich in langen Jahren abspielt, erspart bleibt. Da<lb/>
hat denn jeder der Drei einen anderen Weg eingeschlagen<lb/>
. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_5217" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs>, ein Cunctator</seg>, ist vor der<lb/>
Jugend, die an die Thore pochte, bald vorsichtig<lb/>
zurückgewichen, bald kam er ihr ein Stück entgegen.<lb/>
Wer seine Kritiken in den letzten Jahren las, mochte<lb/>
fast vergessen, welcher Kampf die Geister erregte. So<lb/>
leise klang hier <seg type="insult">all das Getöse</seg> nach. Und da länger<lb/>
kein Zaudern, kein Lavieren galt, hat er sich zurückgezogen<lb/>
; er ist verstummt. Früher trat an <rs type="pers" ana="n_5218" ref="#fk__p_42312">Hanslick</rs><lb/>
die Entscheidung heran; er wagte zu wählen, wie es<lb/>
seinem Wesen entsprach. So erscheint er seit Jahren<lb/>
allen, die <rs type="pers" ana="n_5219" ref="#fk__p_52212">Wagners</rs> Werk lieben, und an die Möglichkeit<lb/>
, es fortzuführen, glauben, hassenswert; und doch<lb/>
jener Achtung würdig, die jede tiefere Individualität<lb/>
verdient. Das Entstehen der <rs type="inst">Secession</rs> hat für <rs type="pers" ana="n_5220" ref="#fk__p_49299">Ludwig<lb/>
Hevesi</rs> den Wendepunkt bedeutet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6881">
<space/>Was war dieser Mann vordem? Als einen feinen,<lb/>
sachten Plauderer, den wir gern erzählen hörten,<lb/>
haben wir alle ihn in Erinnerung. Wie er als Kunstkritiker<lb/>
 vorsichtig und gerecht Tadel und Lob abwog,<lb/>
dabei mit seinem freundlichen Gemüthe immer dem<lb/>
Lobe holder und geneigt, lieber zu schweigen, wo<lb/>
er nicht billigen konnte; wie er die <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="name_200624" ref="#fk__p_59392">Schwarzmaler</rs>«</seg>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_5221" ref="#fk__p_38358">Anton Müller</rs>, <rs type="pers" ana="n_5222" ref="#fk__p_59391">Nowak</rs> und die anderen zu schätzen<lb/>
verstand und über die Wiener Kunst, mit der er<lb/>
aufgewachsen war, Intimes zu sagen wusste: — das<lb/>
wissen wir ihm heute noch freundlich zu gedenken.<lb/>
Wenn er es damals schon liebte, ein wenig mit<lb/>
kaum erworbener Gelehrsamkeit zu prahlen, ließ<lb/>
man sich’s gern gefallen. Dem Autodidakten sieht<lb/>
man willig die kleine Eitelkeit, sich als Fachmann<lb/>
aufzuspielen, nach. Dann kam <rs type="pers" ana="n_5223" ref="#fk__p_52194">Muthers</rs> Werk, und aus<lb/>
dem Strome des Wissens und Kunstempfindens, der<lb/>
darin floss, durfte auch <rs type="pers" ana="n_5224" ref="#fk__p_49299">Hevesi</rs> trinken. Mit diesem<lb/>
Zaubertrank im Leibe hat er dann manche <rs type="pers">Helena</rs><lb/>
gesehen, deren Schönheit ihm sonst unerkannt blieb.<lb/>
Und dann kam die neue Kunst auch zu uns. Dass<lb/>
</p>
            <p ana="pr6881">
<rs type="pers" ana="n_5225" ref="#fk__p_49299">Hevesi</rs> ihr schroff gegenübertreten würde, wie einst<lb/>
<rs type="pers" ana="n_5226" ref="#fk__p_42312">Hanslick</rs> der neuen Musik, war nicht zu erwarten;<lb/>
denn er war niemals ein starker Mensch. So mochte<lb/>
man ihm die Politik <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_5227" ref="#fk__p_49331">Speidel-Cunctators</rs></seg> zutrauen. Aber,<lb/>
siehe da! Aus Angst überrumpelt, bald zu den Alten,<lb/>
zu den Todten geworfen zu werden, verleugnete<lb/>
<rs type="pers" ana="n_5228" ref="#fk__p_49299">Ludwig Hevesi</rs> seine ganze Vergangenheit, sein<lb/>
eigenstes Empfinden und gieng in <seg type="insult">das Lager der<lb/>
Jungen</seg> über.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6882">
<space/>Was mochte er dort werden? Was ihn ehedem<lb/>
ausgezeichnet hatte, die sichere Unterscheidungsgabe,<lb/>
die Wertvolles und Minderwertiges fast instinctiv erkennt<lb/>
, fehlte ihm naturgemäß auf dem fremden<lb/>
Terrain. So hat sein Geist allen Halt verloren. Aus<lb/>
Besorgnis, falls er einmal sein Lob abschwächte,<lb/>
gerade das Beste zu verkennen, lobt er unterschiedslos<lb/>
. Darüber hat er denn auch um sein Bestes, um<lb/>
seinen Stil kommen müssen. Eine <seg type="insult">erkünstelte Begeisterung<lb/>
</seg>, zu der er sich immer wieder aufpeitschen<lb/>
muss, treibt ihn von dem schönen Maß, das er einst<lb/>
zu halten wusste, zu <seg type="insult">abenteuerlich ausschweifenden<lb/>
Wendungen und Uebertreibungen</seg>. Und wenn der Stil<lb/>
den Menschen erkennen lässt — bei Schriftstellern<lb/>
ist das Wort wahr —, dann mag man aus der<lb/>
Aenderung in <rs type="pers" ana="n_5229" ref="#fk__p_49299">Hevesis</rs> Stil entnehmen, wie sein Charakter<lb/>
verwandelt ward. Der liebenswürdige, zurückhaltende<lb/>
Mensch ist zum <seg type="insult">barschen, unvernünftigen Tadler Aller</seg><lb/>
geworden, die heute dort stehen, wo er selbst noch<lb/>
vor wenigen Jahren stand. Aus einer, wenn auch<lb/>
kleinen, doch interessanten, graziösen Individualität<lb/>
ist ein <seg type="insult">Cliquenmensch</seg>, ein <seg type="insult">Parteieiferer</seg> geworden, der<lb/>
rücksichtslos verficht, was <seg type="insult">die Seinen</seg> thun, und jeden,<lb/>
der’s ihnen gleichthun möchte, als <seg type="insult">Störer</seg>, als <seg type="insult">lästigen<lb/>
Eindringling</seg> zurückweist. Und je seichter jetzt sein<lb/>
Verständnis ist, desto mehr prunkt er mit <seg type="insult">einem unordentlich<lb/>
 zusammengerafften Wissen</seg>. Da meint er<lb/>
schon etwas Großes zu thun, wenn er <rs type="pers" ana="n_5230" ref="#fk__p_52194">Muther</rs> — in<lb/>
dessen in jungen Jahren geschaffenem Riesenwerk<lb/>
</p>
            <p ana="pr6882">
natürlich ebenso zahlreiche Detailfehler sich finden,<lb/>
wie etwa in <rs type="pers" ana="n_5231" ref="#fk__p_48563">Lamprechts</rs> genialem Geschichtswerke —<lb/>
dafür abkanzelt, dass er das Nest, in dem <rs type="pers" ana="n_5232" ref="#fk__p_50164">Michetti</rs><lb/>
geboren wurde, mit einem gleichbenannten verwechselt<lb/>
. Und von wannen kommt ihm selbst die<lb/>
<seg type="insult">Summe von Wissenschaft</seg>, mit der er jetzt seine Leser<lb/>
niederdrückt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr6883">
<space/>Vor den Ausstellungen nehmen <seg type="insult">die Herren von<lb/>
der <rs type="inst">Secession</rs></seg> ihren kritischen Anwalt her, machen<lb/>
ihn mit <seg type="insult">den neuesten Schlagworten</seg> und mit den<lb/>
technischen Details ihrer Arbeiten vertraut, und was<lb/>
von langen Gesprächen her beim »<rs type="inst">Hirschen</rs>« in der<lb/>
Paniglgasse in <seg type="insult">dem übervollen Kopf</seg> nicht haften<lb/>
blieb, wird nochmals eingetrichtert. So sprechen dann<lb/>
viele Stimmen in <rs type="pers" ana="n_5233" ref="#fk__p_49299">Hevesis</rs> Rede, aber wahrhaftig keine<lb/>
kritische. Wenn aber Kunstwerke aus der Fremde vorgeführt<lb/>
 werden, woher sollte da die Erleuchtung<lb/>
stammen? Dann wird der Mann, der <rs type="pers" ana="n_5234" ref="#fk__p_52194">Muther</rs> als <seg type="insult">Plagiator</seg><lb/>
missachtet, zum — <seg type="insult">Plagiator</seg>. Einen bezeichnenden<lb/>
Fall aus jüngster Zeit kann ich nachweisen. <rs type="pers" ana="n_5235" ref="#fk__p_46793">Jef<lb/>
Lambeaux’</rs> Relief »<rs type="title">Die menschlichen Leidenschaften</rs>«<lb/>
ward den Wienern vorgeführt. Ein Belgier! Also hochmodern<lb/>
; und die räumliche Größe schien allen, die<lb/>
wenig von Kunst verstehen, auch Tiefe zu bedeuten.<lb/>
Ein jüngerer Kritiker freilich, dessen Name mir schon<lb/>
vor Jahren durch einige eindringende Betrachtungen<lb/>
über Malerei in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_1843">Neuen Revue</rs>‘ bekannt ward, Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_5236" ref="#fk__p_41301"><abbr>Dr.</abbr> Julius Pap</rs>, legte in wenigen, treffenden Sätzen in der<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_1844">Zeit</rs>‘ die technische Unvollkommenheit des Werkes<lb/>
dar. Die anderen beschlossen, weil es doch ein Werk<lb/>
moderner Kunst galt, begeistert zu sein. Aber <rs type="pers" ana="n_5237" ref="#fk__p_49299">Hevesi</rs><lb/>
braucht mehr. Er muss auch <seg type="insult">sein überlegenes Wissen</seg><lb/>
von belgischer Kunst darthun. Zum Glück hat eben<lb/>
die Pariser Kunstzeitschrift <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="magazine" ana="werk_1845">Art et Décoration</rs>‘</foreign> (Novembernummer<lb/>
) einen Aufsatz von <rs type="pers" ana="n_5238" ref="#fk__p_45259"><abbr>H.</abbr> Fiérans-Gevaert</rs><lb/>
über <rs type="pers" ana="n_5239" ref="#fk__p_46793">Jef Lambeaux</rs> gebracht. Den nimmt jetzt <rs type="pers" ana="n_5240" ref="#fk__p_49299">Hevesi</rs><lb/>
her, und man mag Satz um Satz verfolgen, wie frei er<lb/>
ihn übersetzt. Manchmal zu frei: Denn wenn es im<lb/>
</p>
            <p ana="pr6883">
französischen Texte heißt: <foreign xml:lang="fr"><abbr>M.</abbr> <rs type="pers" ana="n_5241" ref="#fk__p_46793">Lambeaux</rs> a <seg type="spc">environ</seg><lb/>
quarante-cinq ans</foreign>, so durfte man nicht übersetzen:<lb/>
»Er ist jetzt 45 Jahre alt«, da er doch 47 alt ist. Auch<lb/>
ist das Wort <foreign xml:lang="fr">»praticiens«</foreign> durch <seg type="insult">»Marmorleute«</seg> nicht<lb/>
gut wiedergegeben. Sonst aber stimmt’s. Die vier Werke,<lb/>
die dem Franzosen die Ehre unseres Jahrhunderts auszumachen<lb/>
 scheinen, werden auch von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_5242" ref="#fk__p_49299">Hevesi</rs></seg><lb/>
richtig aufgezählt, vor <rs type="pers" ana="n_5243" ref="#fk__p_46793">Lambeaux’</rs> <rs type="title">Tänzerinnen</rs> denkt<lb/>
auch er an die Tanzgruppe <rs type="pers" ana="n_5244" ref="#fk__p_39791">Carpeaux’</rs> <abbr>u. s. w.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr6884">
<space/>Aber was geschieht, wenn <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_5245" ref="#fk__p_49299">Hevesi</rs></seg> die<lb/>
Belehrung durch <seg type="insult">seine Freunde in der <rs type="inst">Secession</rs></seg> und<lb/>
die französischen Kunstzeitschriften im Stiche lassen,<lb/>
wenn er in die Fremde kommt? Man höre: <rs type="pers" ana="n_5246" ref="#fk__p_49299">Hevesi</rs><lb/>
kommt nach Berlin — und der in Wien anbetend vor<lb/>
moderner Kunst sich neigte, bewundert dort <seg type="insult">die strammen<lb/>
Schöpfungen</seg>, die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_5247" ref="#fk__p_55493">Wilhelms II.</rs> teutscher Geist</seg> ins Leben<lb/>
rief. Bewundernd durchwandelt er die Siegesallee,<lb/>
bestaunt das <seg type="insult">Monstrum</seg> des neuen Doms — und<lb/>
wendet sich verächtlich von <rs type="pers" ana="n_5248" ref="#fk__p_55208">Wallots</rs> <rs type="inst">Reichstagsgebäude</rs><lb/>
ab, das bekanntlich <rs type="pers" ana="n_5249" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> als <seg type="insult">Gipfel der<lb/>
Geschmacklosigkeit</seg> bezeichnet hat. <seg type="insult">Dieses Nachrichteramt<lb/>
</seg> übt er dann — in der ‚<rs type="" ana="werk_1846">Magdeburger Zeitung</rs>‘.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6885">
<space/>Jawohl, auch für die ‚<rs type="" ana="werk_1847">Magdeburger Zeitung</rs>‘<lb/>
schreibt <rs type="pers" ana="n_5250" ref="#fk__p_49299">Hevesi</rs>. Das ist nämlich <seg type="insult">der schlimmste Missbrauch<lb/>
</seg>, der heute in der Kunstkritik eingerissen ist, dass<lb/>
ein Einzelner so viele Blätter bedient, dass uns seine<lb/>
Stimme wie in einem vielfachen Echo von allen Seiten<lb/>
entgegentönt. Wehe dem, der <rs type="pers" ana="n_5251" ref="#fk__p_49299">Hevesi</rs> gegen sich hat!<lb/>
Wohl denen, deren Lob er verkündet: Sie können es<lb/>
Mittwoch im ‚<rs type="paper" ana="werk_1851">Fremdenblatt</rs>‘, Donnerstag im ‚<rs type="paper" ana="werk_1848">Pester<lb/>
Lloyd</rs>‘, Freitag — allerdings nicht regelmäßig — in<lb/>
der ‚<rs type="" ana="werk_1849">Magdeburger Zeitung</rs>‘, Samstag in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_1850">Wage</rs>‘ und<lb/>
nächsten Monat in ‚<rs type="magazine" ana="werk_1852">Kunst und Kunsthandwerk</rs>‘ lesen.<lb/>
Ich habe hier nicht davon zu sprechen, wie sehr der<lb/>
Ernst der Beurtheilung unter <seg type="insult">solch entsetzlicher Vielschreiberei<lb/>
</seg> leidet. Aber die öffentliche Meinung wird<lb/>
verfälscht, wenn immer wieder nur der Eine allerorten<lb/>
zu ihr spricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6886">
<space/>Was ist die Folge davon? Dass heute <abbr>z. B.</abbr> <choice><sic>im</sic><corr>in</corr></choice><lb/>
der Meinung des Publicums, von dem ja schließlich<lb/>
die Künstler leben müssen, zu Gunsten <rs type="pers" ana="n_5252" ref="#fk__p_50807">Olbrichs</rs>, mit<lb/>
dem <rs type="pers" ana="n_5253" ref="#fk__p_49299">Hevesi</rs> und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_5254" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, dem <rs type="pers" ana="n_5255" ref="#fk__p_50807">Olbrich</rs> sogar eine<lb/>
Villa baut, befreundet sind, alle mächtigeren Begabungen<lb/>
zurückgesetzt werden. Wenn uns immer wieder eine<lb/>
Villa in der Brühl als vollendetste Kunstleistung gepriesen<lb/>
wird, mag es noch hingehen. Damals konnte man noch<lb/>
nicht wissen, dass der glückliche Besitzer, um in all<lb/>
der Schönheit auch wohnen zu können, ein paar tüchtige<lb/>
Tischler werde rufen müssen, um alles erst gebrauchbar<lb/>
 zu machen, was sich so schön angesehen hatte.<lb/>
Uebrigens kümmert das auch die Kritiker nichts, denen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_5256" ref="#fk__p_51008">Otto Wagners</rs> Wort: <foreign xml:lang="la">artis sola domina necessitas</foreign><lb/>
ungefähr so viel bedeutet, als der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_5257" ref="#fk__p_45214">Mauthner-Gruppe</rs></seg><lb/>
die <seg type="insult">Principien des Liberalismus</seg>. Aber wenn <rs type="pers" ana="n_5258" ref="#fk__p_50807">Olbrich</rs><lb/>
seine <seg type="insult">Atelierscherze</seg> unter dem Namen <seg type="insult">»Ideen«</seg> herausgibt<lb/>
 — noch vor wenigen Jahren hießen solche Dinge<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Gschnas«</foreign></seg> und, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_5259" ref="#fk__p_49299">Hevesi</rs></seg> uns einmal erzählt hat,<lb/>
heißen sie jetzt <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Klämsche«</foreign></seg> — darf man da der<lb/>
Oeffentlichkeit von Meisterwerken, von kühnen Neuerungen<lb/>
 sprechen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr6887">
<space/>Ich weiß, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_5260" ref="#fk__p_49299">Hevesi</rs></seg> hält sich bei alledem für<lb/>
ehrlich. Und seine Schuld mag man für geringer ansehen<lb/>
, wenn man das <seg type="insult">Wiener Milieu</seg> berücksichtigt,<lb/>
in dem er lebt. In <seg type="insult">dieser Stadt</seg>, die aus einem<lb/>
<RS pers="Grillparzer" globID="rs_55">Capua der Geister</RS> längst ein <seg type="insult">Eden des Ungeistes</seg><lb/>
geworden ist, scheint er heute noch einer der Besten.<lb/>
Denn neue Männer von Wert bringt <seg type="insult">unsere Presse</seg><lb/>
nicht hervor, und diejenigen, die sie von außen anzieht<lb/>
, erliegen ihren Einflüssen, wenn sie nicht rechtzeitig<lb/>
 wieder fliehen. So hat der junge <rs type="pers" ana="n_5261" ref="#fk__p_42642">Schäffer</rs>, dem<lb/>
in der ‚<rs type="paper" ana="werk_1853">Neuen Freien Presse</rs>‘ die Urtheile in seinen<lb/>
Kunstfeuilletons, ohne dass man ihn befragte, corrigiert<lb/>
wurden, den Wiener Boden verlassen. Ob <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_5262" ref="#fk__p_43580">Servaes</rs></seg><lb/>
jetzt solche Correcturen dulden muss oder ob er, um<lb/>
ihnen zu entgehen, gleich selbst schreibt, was <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_5263" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs> und die Herausgeber</seg> wünschen, weiß ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr6887">
nicht. Und schon sehe ich den Besten, der seit<lb/>
langer Zeit nach Wien berufen wurde, <rs type="pers" ana="n_5264" ref="#fk__p_52194">Richard<lb/>
Muther</rs>, sich hier acclimatisieren. Wer von den<lb/>
Lesern, die neulich den Scharfsinn bewundern durften,<lb/>
mit dem <rs type="pers" ana="n_5265" ref="#fk__p_52194">Muther</rs> aus den Bildern eines jungen Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_5266" ref="#fk__p_56896">Schlesinger</rs> zu erkennen behauptete, dass der Maler<lb/>
ein Freund <rs type="pers" ana="n_5267" ref="#fk__p_46353"><choice><sic>Hoffmannsthals</sic><corr>Hofmannsthals</corr></choice></rs> sei, hat wohl geahnt, dass<lb/>
der Kritiker vorher dem <seg type="insult">Freundespaar Hoffmannsthal-Schlesinger<lb/>
</seg> im <seg type="insult">Salon des Fräuleins <rs type="pers" ana="n_5270" ref="#fk__p_55413"><abbr>v.</abbr> Wertheimstein</rs></seg><lb/>
vorgestellt ward? Und so wurden die Arbeiten eines<lb/>
Schülers, der mit den technischen Mitteln seiner letzten<lb/>
Lehrer noch nicht recht umzugehen weiß, einer ausführlichen<lb/>
 Besprechung gewürdigt, die hundert besseren<lb/>
Leistungen versagt bleibt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52194">
               <persName>Muther, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1860-2-25</date>
                  <place>Ohrdruf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-6-28</date>
                  <place>Wölfelsgrund/Habelschwerdt</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12319</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49299">
               <persName>Hevesi, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1843-12-20</date>
                  <place>Heves, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59391">
               <persName>Nowak, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-7</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-5-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">"Schwarzmaler"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45259">
               <persName>Fierens-Gevaert, Hippolyte</persName>
               <birth>
                  <date>1870-8-13</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-16</date>
                  <place>Lüttich</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Museumsleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37703">
               <persName>Scala, Arthur von</persName>
               <birth>
                  <date>1845-12-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-09-30</date>
                  <place>Lana/Meran</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Museumsfachmann</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55413">
               <persName>Wertheimstein, Franziska von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-8-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-1-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10506</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39791">
               <persName>Carpeaux, Jean-Baptiste</persName>
               <birth>
                  <date>1827-5-11</date>
                  <place>Valenciennes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1875-10-12</date>
                  <place>Courbevoie</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50807">
               <persName>Olbrich, Joseph Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-22</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-08-08</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3368</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48563">
               <persName>Lamprecht, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1856-02-25</date>
                  <place>Jessen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-05-10</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2295</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59392">
               <persName>Schwarz, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1841-1-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <occupation>Kunsthändler</occupation>
               <note type="comment">Kunst- und Gemäldehandlung, beeid. Schätzmeister, 1., Nibelungengasse 1</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24606</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56896">
               <persName>Schlesinger, Hans Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1875-7-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5?</date>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Priester</occupation>
               <note type="comment">Hofmannsthal Korrespondenz (Gerty v. H. an Bahr, Mai '32)</note>
               <note type="comment">Pater Antonin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24239</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50164">
               <persName>Michetti, Francesco Paolo</persName>
               <birth>
                  <date>1851-10-4</date>
                  <place>Tocca di Casauria</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-03-05</date>
                  <place>Tocca di Casauria</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41301">
               <persName>Pap, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1868-1-17?</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">ZF 19.6.1918, 13B/5/12 (bis 21.9.1997)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22349</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55895">
               <persName>Zorn, Anders Leonard</persName>
               <birth>
                  <date>1860-02-18</date>
                  <place>Dalarne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-08-22</date>
                  <place>Mora</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43580">
               <persName>Servaes, Franz Theodor Hubert</persName>
               <birth>
                  <date>1862-7-17</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20068</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51008">
               <persName>Wagner, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1841-7-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5205</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42642">
               <persName>Schäffer, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1874-9-30</date>
                  <place>Bielitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-7-5</date>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55208">
               <persName>Wallot, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1841-06-26</date>
                  <place>Oppenheim/Rhein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-08-10/11</date>
                  <place>Langenschwalbach</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <note type="comment">Brockhaus gibt auch den 10. 08. an</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45214">
               <persName>Mauthner, Gustav Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1848-4-16</date>
                  <place>Hořitz bei Königgrätz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-5-19</date>
                  <place>Bad Vöslau</place>
               </death>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">verh. (1879) mit Helene Weiß von Weißenhall (geb. Wien 27.11.1855), Tochter Carl Ritter v. W.-W.</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17994</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38358">
               <persName>Müller, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1844-5-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-10-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">ZF: 53jährig! J. Nr. 20954/1897 (entsprechend wäre das Geburtsjahr 1844)</note>
               <note type="comment">Thieme-Becker: 29.09.1853 bis 19.10.1897 kann nicht stimmen. Vermengung von zweien.</note>
               <note type="comment">Heimatrolle: 2 Anton Müller! 1) 22.05.1844, 2) 30.06.1853</note>
               <note type="comment">auch der Landschaftsmaler 14., Meiselstr. 45; 13., Hütteldorfer Str. 145</note>
               <note type="comment">der Schwarzmaler ist der leider zu früh verstorbene Anton Müller (1844-1897)!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21704</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46793">
               <persName>Lambeaux, Jef</persName>
               <birth>
                  <date>1852-01-14</date>
                  <place>Antwerpen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-06-05</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42312">
               <persName>Hanslick, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1825-9-11</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-4-6</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11578</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>