<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09339.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09338.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09340.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein Brief Arthur Schnitzlers an den Buchhändler Lanyi und dessen Antwort), in: Fackel Heft 24, Nr. 608, 1922, S. 55-58</title>
            <title type="iso-date">1922-12-01</title>
            <title type="id">tid_09339</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">608</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-608_n0055.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/608,055</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein Brief Arthur Schnitzlers an den Buchhändler Lanyi und dessen Antwort)</head>
            <p ana="pr124192">
<date>30. 11. 1922</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124193">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_76294" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124194">
<space/>Aus dem mir freundlichst übersandten Programm der<lb/>
Vorlesung <rs type="pers" ana="n_76295" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> am <date>26. November 1922</date> entnehme ich,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_76296" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> sich im Besitze eines Briefes von meiner Hand<lb/>
befindet, in dem ich am <date>29. Oktober 96</date> <rs type="pers" ana="n_76297" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> eine<lb/>
Äußerung <rs type="pers" ana="n_76298" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmanns</rs> über ihn, gleich ehrenvoll für<lb/>
beide, zur Kenntnis brachte; und erfahre ferner, daß <rs type="pers" ana="n_76299" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
diesen meinen Brief zu Gunsten des <rs type="inst">Fonds zur Errichtung eines<lb/>
Grabsteines für <rs type="pers" ana="n2_6984" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs></rs> zu verkaufen beabsichtigt, falls<lb/>
ich binnen acht Tagen keinen Einspruch erheben sollte. <rs type="pers" ana="n_76300" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> hat einen solchen Einspruch gewiß nicht ernstlich<lb/>
befürchtet und wird nicht einmal sonderlich überrascht sein,<lb/>
wenn ich selbst als Kauflustiger mich zu melden hiemit so frei<lb/>
bin, — und zwar mit einem Anbot von 250.000 Kronen, die ich<lb/>
durch die <rs type="inst">Postsparkasse</rs> der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_6985" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs> überweise.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124195">
<space/>Mag es auch fraglich erscheinen, ob <rs type="pers" ana="n_76301" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> berechtigt<lb/>
war ein Privatschreiben von mir ohne meine vorherige<lb/>
Genehmigung abzudrucken oder vorzulesen und zu einer<lb/>
eventuellen Feilbietung dieses meines Schreibens sich mit meiner<lb/>
nachträglichen oder gar mit einem Schweigen meinerseits<lb/>
begnügen zu wollen (wenn er auch allen Grund hatte mein<lb/>
Einverständnis zu Veröffentlichung und Verkauf als selbstverständlich<lb/>
 vorauszusetzen) — so wenig denke ich daran ihm<lb/>
das unbeschränkte Verfügungsrecht über den erzielten Kaufpreis<lb/>
abzusprechen. Trotzdem — und ich glaube damit nicht nur im<lb/>
Sinne des großen lebenden Dichters vorzugehen, dessen<lb/>
Äußerung ich festgehalten, sondern auch im Geist des großen<lb/>
toten Dichters, dem ich sie zur Kenntnis gebracht hatte —<lb/>
trotzdem gestatte ich mir dem augenblicklichen Eigentümer<lb/>
meines Schreibens in aller Bescheidenheit den Vorschlag zu<lb/>
unterbreiten, ob er nicht — entgegen seiner ursprünglichen<lb/>
edeln Absicht, den Erlös für mein Autogramm dem <rs type="inst">Fonds zur<lb/>
Errichtung eines Grabsteines für <rs type="pers" ana="n2_6986" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs></rs> zuzuführen<lb/>
(von dessen Existenz, des Fonds nämlich, mir übrigens bis<lb/>
</p>
            <p ana="pr124195">
zum heutigen Tage nichts bekannt war und auf dessen Gründung<lb/>
der praktische Philosoph und Durchschauer menschlicher Eitelkeiten<lb/>
 kaum sonderlichen Wert gelegt haben dürfte) — diese<lb/>
Summe einem meines Erachtens noch edleren und jedenfalls<lb/>
nützlicheren Zwecke, — nämlich der <rs type="inst"><seg type="spc">Österreichischen<lb/>
Künstlerhilfe</seg></rs> zuzuwenden sich entschließen möchte; wie<lb/>
er es so oft mit anderen, höheren, aus eigenem Schaffen<lb/>
stammenden Beträgen zu tun pflegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124196">
<space/>Sollte jedoch auf mein Autogramm ein höheres Anbot<lb/>
erfolgen als das meine (was mir trotz der eigenhändig an den<lb/>
Rand geschriebenen Notiz <rs type="pers" ana="n_76302" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs> unwahrscheinlich<lb/>
dünkt, da im Laufe des seither vergangenen Vierteljahrhunderts<lb/>
sowohl die Adresse des Nachtkaffeehauses als auch die vermutliche<lb/>
 Adresse der Besucherin jenes Nachtkaffeehauses an aktuellem<lb/>
Interesse und praktischer Verwendbarkeit allzuviel eingebüßt<lb/>
haben dürften) — so ziehe ich natürlich mein Anbot zu Gunsten<lb/>
jenes höheren zurück, nicht aber die der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_6987" ref="#fk__p_52185">Lányi</rs></rs><lb/>
überwiesene Summe von 250.000 Kronen, die ich in diesem<lb/>
Falle ohneweiters der <rs type="inst"><abbr>Österr.</abbr> Künstlerhilfe</rs> zur Verfügung zu<lb/>
stellen bitte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124197">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76303" ref="#fk__p_38500"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Arthur Schnitzler</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr124200">
<date>2. 12. 1922</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124201">
Hochgeehrter Herr Doktor!<lb/>
</p>
            <p ana="pr124202">
<space/>Mit dem besten Dank für Ihr sehr freundliches Schreiben<lb/>
vom <date>30. 11.</date>, das ich Herrn <rs type="pers" ana="n_76304" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> übermittelt habe, beehre<lb/>
ich mich Ihnen mitzuteilen, daß nach meinem Dafürhalten das<lb/>
autographische Dokument — mit drei Handschriften und<lb/>
dem Urteil <rs type="pers" ana="n_76305" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmanns</rs> — einen noch weit höheren<lb/>
Wert als die freundlich übersandten 250.000 Kronen hat, für<lb/>
deren gütige Spende ich Ihnen, auch im Namen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76306" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, in jedem Falle herzlich danke. Es kann ja wohl<lb/>
nicht angenommen werden, daß jene praktische Unverwendbarkeit<lb/>
der von <rs type="pers" ana="n_76307" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> eigenhändig hinzugesetzten und heute<lb/>
veralteten Adressen, von der Sie scherzhaft sprechen, dem Wert<lb/>
des Schriftstücks Abbruch tue, zu dessen Erhöhung überdies,<lb/>
was Sie, hochgeehrter Herr Doktor, übersehen haben, auch die<lb/>
</p>
            <p ana="pr124202">
handschriftliche Bestätigung des augenblicklichen Eigentümers<lb/>
nicht unerheblich beiträgt. Mit vollem Recht aber bemerken Sie,<lb/>
daß dieser Ihren Einspruch nicht ernstlich befürchtet hat, vielmehr<lb/>
allen Grund hatte, Ihr Einverständnis zur Veröffentlichung (die<lb/>
übrigens nur durch das Programm und nicht durch eine Vorlesung<lb/>
 erfolgt ist) und zum Verkauf eines Briefes als selbstverständlich<lb/>
 vorauszusetzen, der ja seinem Inhalte nach kaum<lb/>
als »Privatschreiben« aufgefaßt werden könnte. Hätte er mit der<lb/>
Förmlichkeit einer Anfrage Zeit verloren, so wäre die Gelegenheit,<lb/>
das Publikum seiner Vorträge auf das Dokument aufmerksam<lb/>
zu machen und eine kräftige Unterstützung der Aktion zu<lb/>
ermöglichen, versäumt worden. Was Ihren Vorschlag zur Verwendung<lb/>
 des von Ihnen überwiesenen Betrages anlangt, so<lb/>
wird dieser ganz in Ihrem Sinne der »<rs type="inst">Österreichischen<lb/>
Künstlerhilfe</rs>« gewidmet werden, wenn der Erlös des dreifachen<lb/>
 Autogramms ihn übersteigen sollte.<FOOTNOTE0_START/>*) Im andern Falle,<lb/>
wenn also kein höheres Anbot als das Ihre erfolgt, wären Sie,<lb/>
hochgeehrter Herr Doktor, der Käufer, dem jenes ausgehändigt<lb/>
würde. In diesem Fall jedoch könnte sich Herr <rs type="pers" ana="n_76308" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
nicht damit einverstanden erklären, den Betrag statt dem <rs type="inst">Fonds<lb/>
zur Errichtung eines Grabsteines für <rs type="pers" ana="n2_6988" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs></rs> der<lb/>
»<rs type="inst">Österreichischen Künstlerhilfe</rs>« zu überlassen. Ihr Hinweis,<lb/>
daß er selbst diesem Zwecke höhere, aus eigenem Schaffen<lb/>
stammende Beträge zuzuwenden pflege, beruht insoferne auf<lb/>
einem Irrtum, als solche Beträge der »<rs type="inst">Österreichischen<lb/>
Künstlerhilfe</rs>« tatsächlich zu einer Zeit zugewendet wurden, da<lb/>
die Bestimmung dieser Aktion die österreichischen Künstler<lb/>
noch nicht als Objekt — was ja wohl dem Sinn des Wortes<lb/>
besser entsprechen mag —, sondern als Subjekt der Hilfe<lb/>
gemeint, also bedeutet hat, daß die österreichischen Künstler<lb/>
den hungernden Russen helfen, nicht, daß ihnen selbst geholfen<lb/>
werde. Auch dies mag nun, wie Sie ganz zutreffend bemerken, ein<lb/>
nützlicher und edler Zweck sein, deckt sich aber nicht mit der<lb/>
Intention des Herrn <rs type="pers" ana="n_76309" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der Menschennot ohne<lb/>
Rücksicht auf den Beruf der Notleidenden und darauf, daß<lb/>
sie etwa Künstler sind oder sich dafür halten, abzuhelfen.<lb/>
</p>
            <p ana="fn592">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Da er 500.000 Kronen beträgt, ist die Spende der<lb/>
»<rs type="inst">Österreichischen Künstlerhilfe</rs>« zugeführt worden.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr124202">
Er würde gewiß nicht zögern, von den Erträgnissen seiner<lb/>
Vorlesungen auch Künstler zu beteilen, aber keineswegs in<lb/>
Würdigung ihrer speziellen Tätigkeit oder eines Werts, der sie<lb/>
aus der unübersehbaren Masse des Elends heraushebt. Da er in<lb/>
dieser allgemeinen Richtung, die nur das gleiche Recht des<lb/>
Bedürfens anerkennt, seine Pflicht erfüllt, so glaubt er, sie durch<lb/>
die Ehrung eines so teuren <RS pers="Peter Altenberg" globID="name_203806">Dichtergrabes</RS>, welche freilich hinter<lb/>
der Achtung vor der Not des Lebens zurückstehen müßte,<lb/>
nicht zu verkürzen. Es mag wohl sein, daß auch der praktische<lb/>
Philosoph und Durchschauer menschlicher Eitelkeiten höheren<lb/>
Wert auf jene Pflicht als auf die der Pietät gelegt hätte.<lb/>
Immerhin wollen Sie in Erwägung ziehen, daß er selbst in<lb/>
einer seiner Skizzen die Inschrift für sein Grab bestimmt hat,<lb/>
das bis heute, obschon es, und im wahren Sinne des Wortes,<lb/>
ein <seg type="insult">Ehrengrab der Stadt Wien</seg> ist, sogar eines Kennzeichens<lb/>
entbehren muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124203">
<space/>Mit wiederholtem Dank und in vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr124204">
<rs type="pers" ana="n_76310" ref="#fk__p_52185"><AUCTOR>Richard Lányi</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>