<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07228.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07227.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07229.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Also Dichter und Denker, nicht Barbaren, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 66-69</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07228</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0066.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,066</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Also Dichter und Denker, nicht Barbaren</head>
            <p ana="pr97812">
<space/>Da die Chose, in der jetzt <seg type="insult">eine endgiltig hergestellte<lb/>
Mischung aus Landsknecht und Ingenieur</seg> triumphiert, <seg type="insult">von hervorragend<lb/>
 weidmännischem Interesse</seg> ist, hat die deutsche Jagdzeitschrift<lb/>
 <seg ana="»Wild und Hund«"/> <seg type="insult">den folgenden instruktiven Bericht</seg><lb/>
veröffentlicht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr97815">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Dies Jahr zählt doppelt und dreifach gegen lummrige<lb/>
Friedensjahre und wird sich nie aus meinem Leben fortwischen lassen.<lb/>
— Und soll’s auch nicht! Gut Gejaid allezeit und harte Kriegsarbeit<lb/>
gab’s in Feindesland <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97816">
<space/>Und es gab <seg type="spc">herrliche</seg> Tage, wenn man als Sieger dem geschlagenen<lb/>
 Feind auf den Fersen saß, ihn <seg type="spc">zustande hetzte</seg>, <seg type="spc">bis er</seg>,<lb/>
<seg type="spc">zu Tode erschöpft</seg>, <seg type="spc">sich dem Sieger ergab</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97817">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Das alte Landknechtsleben blühte wieder auf, reiten und<lb/>
streiten, essen und trinken, jagen und <seg type="spc">lieben</seg>. <seg type="spc">Es war wohl wie in<lb/>
alten Zeiten</seg>. Man fand sich <seg type="spc">furchtbar schnell</seg> darein. <seg type="spc">Krieg ist<lb/>
doch wohl die natürlichste Beschäftigung</seg> des <seg type="spc">Mannes</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Ein Jahr, <seg type="spc">ein schönes</seg>, <seg type="spc">langes Jahr</seg> hab ich’s so getrieben <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Aber<lb/>
es gab damals auch einen Wundbalsam, der alles wieder gut machte, den<lb/>
ich mir kaum zu erträumen gewagt: das Kreuz von Eisen ohne Band! <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97818">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Ab und zu mußte man schon <seg type="spc">die alte Feldpulle<lb/>
zwischen die Zähne nehmen</seg>, um sich wenigstens innerlich etwas<lb/>
anzuwärmen. Man wird <seg type="spc">besinnlich</seg> in solchen Momenten und unsere<lb/>
Gedanken brauchten nicht weit zu reisen, um sich besserer Tage zu<lb/>
besinnen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> an den <seg type="spc">schönen lustigen <rs type="event">Franzosenkrieg</rs></seg>, wie wir <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/><lb/>
die feindliche Kavallerie <seg type="spc">in den Dreck ritten</seg>, <seg type="spc">wo sie nur ein<lb/>
Pferdebein zeigte</seg> <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> um schließlich in der <seg type="spc">sonnigen Champagne</seg><lb/>
unsere Rosse zu tummeln. Man bekam ein <seg type="spc">verdächtiges</seg> Schlucken in<lb/>
den Hals, wenn man <seg type="spc">an all den guten Schampus dachte</seg>, <seg type="spc">der<lb/>
einem damals durch die Kehle gerieselt war</seg>. — Weiter führten<lb/>
einen <seg type="spc">die Gedanken</seg> mit einem <seg type="spc">kleinen Hupf</seg> in ein neues Feindesland:<lb/>
<seg type="spc">Belgien</seg>! Fruchtbare Felder, <seg type="spc">reiche</seg> Städte, dicht gedrängt <FERR href="FK-18-445_n0106.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30124149" id="fk_04_ferr_30124149" emID="fk_04_em_30124151"><ERR fcorrType="(spaced)">erwarteten<lb/>
uns</ERR></FERR> da <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <seg type="spc">Einen himmelblauen Gurka und zwei belgische<lb/>
Radler konnte ich damals in mein Schußbuch eintragen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Und dann <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> die Grenzpfähle nach Polenland <seg type="spc">wegzufegen</seg>. Und, <seg type="spc">beim<lb/>
großen <rs type="pers">Zeus</rs></seg>, unsere Flinten und Lanzen sollten auch hier nicht rosten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr97819">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Es war eine Kavalleriedivision, die wir schon aus Frankreich<lb/>
kannten, und die auch <seg type="spc">mit von der Partie</seg> sein wollte. <seg type="spc">Nichts ist</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr97819">
<seg type="spc">spaßiger</seg>, als wenn sich bekannte Truppen auf einem anderen Kriegsschauplatz<lb/>
 wiedersehen. <seg type="spc">Und so jagte auch bald ein grober Witz<lb/>
den andern</seg>. <seg type="spc">Himmel</seg>, wie sahen die Jungens aber auch aus! Auch<lb/>
in einem <seg type="spc">Rutsch</seg> aus dem noch sommerlichen Frankenlande kommend,<lb/>
hatten sie ihre Wintersachen nicht mehr erhalten. Aber was macht das.<lb/>
Man weiß sich zu helfen. Aus <seg type="spc">Teppichen</seg>, <seg type="spc">Pelzen</seg>, Fellen waren<lb/>
im Nu warme Mäntel, Ohrenschützer, Handschuhe gemacht <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97820">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> <seg type="spc">Donnerwetter</seg> ja, in Polen sollen ja <seg type="spc">stramme Hirsche</seg><lb/>
wachsen. Die alte Büchse zappelt ungeduldig auf dem Rücken, als ob<lb/>
sie sich nach Arbeit sehnte. <seg type="spc">Warte nur</seg>, <seg type="spc">mein Hase</seg>, <seg type="spc">du kommst<lb/>
auch noch ran</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr97821">
<space/><seg type="spc">Vorläufig gab’s aber noch nichts zu schießen</seg>. <seg type="spc">Feind<lb/>
fehlte noch wegen Mangel an Beteiligung</seg>. <seg type="insult">Ein paar herumstreunende<lb/>
 Kosaken</seg> waren schon von den Patrouillen aus dem Felde<lb/>
geschlagen oder vielmehr <seg type="spc">geschossen</seg> worden. Zu Pferde <seg type="spc">kriegt man<lb/>
die <seg type="insult">Lümmels</seg> schlecht</seg>, vorm Schießen haben sie aber einen <seg type="spc">Höllendampf<lb/>
</seg>. — Nach endlosem Marsch, als es schon völlig dunkel war, kamen<lb/>
wir ins Quartier. <seg type="spc">Au je</seg>, <seg type="spc">das war doch überwältigend</seg>! Wer <seg type="insult">eine<lb/>
solche <seg type="spc">Panjebude</seg></seg> nicht kennt, der ahnt überhaupt nicht, was es alles<lb/>
gibt. Beschreiben läßt es sich nicht, das muß man sehen und <seg type="spc">fühlen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Die <seg type="insult"><seg type="spc">Kosakis</seg></seg> hatten sich nun doch ermannt und uns den Weg über<lb/>
eine Brücke verlegt. Es war allerdings auch <seg type="spc">dicke Infanterie</seg> dabei.<lb/>
Eine Schwadron von uns war schon beim Angreifen, erhielt aber ein<lb/>
wahnsinniges Feuer, das ziemlich schaurig durch die <seg type="spc">dustre</seg> Nacht<lb/>
gellte. Bei Tagesanbruch griff dann das ganze Regiment an und trieb<lb/>
<seg type="spc">die Brüder</seg> zu Paaren. Allerdings ging es ziemlich heiß her. Ein<lb/>
Leutnant von uns bekam eine Kugel durch beide Arme und mitten<lb/>
durch die Brust. Ist aber heute schon wieder <seg type="spc">quietschfidel</seg>. Ein<lb/>
anderer hatte einen Streifschuß am Kopf, daß die Knochensplitter<lb/>
<seg type="spc">man so flogen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97822">
<space/>Auf leisen Sohlen <choice><sic>heranbirschend</sic><corr>heranpirschend</corr></choice>, hatten wir bereits die Vorposten<lb/>
<seg type="spc">getötet</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <seg type="spc">peng</seg>, fällt ein Schuß, <seg type="spc">peng</seg>, <seg type="spc">peng</seg>, zweiter, dritter! Und<lb/>
dann ging eine maßlose <seg type="spc">Knallerei</seg> los! <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> <seg type="spc">rumbums</seg>! spricht unsere<lb/>
Kanone; <seg type="spc">kladderadoms</seg>! die Handgranaten, die <seg type="insult">die <seg type="spc">albernen<lb/>
Russen</seg></seg> aus den Fenstern zu schmeißen <seg type="spc">für gut befanden</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
über die Straße laufen alle möglichen Leute, <seg type="spc">kein Schwein</seg> kann aber<lb/>
im Dunkel erkennen, von welcher Partei sie sind. — Wir drückten uns<lb/>
an ein großes Haus, um mal erst abzuwarten, wem <seg type="spc">die Siegesgöttin</seg><lb/>
heute wohlgesinnt wäre. <seg type="spc">Der <seg type="insult">Skandal</seg></seg> dauerte aber immer weiter, und<lb/>
die Kriegslage schien sich gar nicht klären zu wollen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97823">
<space/>Die <seg type="insult"><seg type="spc">Kerls</seg></seg>, die jetzt immer zahlreicher auf der Straße standen,<lb/>
waren doch Russen; wir mußten uns also möglichst gewandt hindurchschlängeln<lb/>
. Wenn einer nicht Platz machte, kriegte er <seg type="spc">einfach einen<lb/>
Tritt</seg> <seg type="symbol" subtype="5dotsEditor"/> Ich müßte schamlos lügen, wenn ich dieses <seg type="spc">Situatiönchen</seg><lb/>
besonders angenehm und lieblich nennen würde, aber wir kamen durch,<lb/>
und es sollte sich nachher <seg type="spc">bezahlt</seg> machen. 150 Schritt hinter der<lb/>
Stadt <seg type="spc">buddelten</seg> wir uns schnell bis an den Kragenknopf ein <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97823">
Wir warteten <seg type="spc">freudig</seg> erregt <seg type="insult"><seg type="spc">der Dinge und Russen</seg></seg>, die da<lb/>
kommen sollten <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <seg type="spc">Wir acht Männerchen</seg> waren augenblicklich<lb/>
wohl die einzigen hier, <seg type="spc">die <rs type="title">die Wacht am Rhein</rs> singen konnten</seg>.<lb/>
— Wir lagen <seg type="spc">mucksmäuschenstill</seg>, den Finger am Abzug. Meiner<lb/>
<seg type="spc">Kriegsknechte</seg> war ich mir ziemlich sicher. Ohne Befehl würde<lb/>
keiner <seg type="spc">knallen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Neben mir <seg type="spc">schnatterte</seg> ein junger Kriegsfreiwilliger<lb/>
 <seg type="spc">laut und ungeniert mit den Zähnen</seg>. Ich <seg type="spc">boxte</seg><lb/>
ihm <seg type="spc">schnell noch</seg> in <seg type="spc">die Rippen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> »Lebhaft weiterfeuern«,<lb/>
kommandierte ich dann mit gellender Stimme, <seg type="spc">um den Brüdern da<lb/>
drüben mal den Wohlklang einer Preußischen Kommandostimme<lb/>
 zu Gehör zu bringen</seg>. Und ich mußte auch laut schreien,<lb/>
denn auf die erste Salve ertönte drüben <seg type="spc">ein Geheul</seg>, <seg type="spc">so entsetzlich</seg>,<lb/>
<seg type="spc">markerschütternd</seg>, daß mir die Haare zu Berge standen, und als unsere<lb/>
Büchsen <seg type="spc"><choice><sic>Iustig</sic><corr>lustig</corr></choice> in den dichten Knäuel knallten</seg>, da stürzten sie<lb/>
zurück, fielen über die Toten und Verwundeten <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> und dazu fortwährend<lb/>
 <seg type="spc">diese entsetzlichen Schreie höchster Todesnot</seg>! <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
und schon waren wir <seg type="spc">mit brüllendem Hurra</seg> hinterher! <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97824">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> <seg type="insult"><seg type="spc">Wie die Tiere</seg></seg> drängte sich ein ganzer Haufen in die vorderste<lb/>
Haustür. <seg type="spc">Wir hätten sie in aller Ruhe abschießen können</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
<seg type="spc">Sie waren noch total halali und konnten vor Angst keinen<lb/>
Ton sagen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <seg type="spc">Die ganze Sache schien einzuschlafen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97825">
<space/>Zur <seg type="spc">Belebung des Panoramas</seg> erschienen plötzlich zwei<lb/>
polnische Weiber von rückwärts <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Wir machten uns also etwas klein,<lb/>
<seg type="spc">griffen sie</seg>, als sie neben uns waren, und wollten sie <seg type="spc">harmlos<lb/>
lächelnd</seg> neben die Gefangenen setzen. Aber <seg type="spc">da fielen wir schön<lb/>
rein</seg>. Die Weiber bissen, kratzten, schrieen und strampelten wie wahnsinnig.<lb/>
<seg type="spc">Wer weiß</seg>, <seg type="spc">was die von deutschen Soldaten dachten</seg>! <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97826">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Da wir in der Eile nichts zu essen mitgenommen hatten,<lb/>
machten wir <seg type="spc">eine kleine Anleihe bei unseren neugewonnenen<lb/>
Freunden</seg>, und so <seg type="spc">futterten</seg> wir zusammen Brot und ausgezeichnete<lb/>
Fleischkonserven. Selbst die Damen zeigten sich jetzt von einer liebenswürdigen<lb/>
 Seite und reichten die famosen russischen Bonbons herum.<lb/>
Leider konnten wir uns nicht recht verständigen, sonst hätte es ein<lb/>
<seg type="spc">gemütliches Schwätzchen</seg> gegeben. Das einzige was uns noch fehlte,<lb/>
war ein <seg type="spc">Alkohölchen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97827">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Das <seg type="spc">ganze Theater</seg> von vorhin wiederholte sich. <seg type="spc">Auf 50<lb/>
Schritt knatterten unsere wohlgezielten Schüsse dazwischen<lb/>
</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97828">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> ich hatte aber doch so das <seg type="spc">Gefühl</seg>, daß sie noch irgend<lb/>
eine <seg type="insult"><seg type="spc">Biesterei</seg></seg> vorhatten <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Den Feind hinten wollte ich mir<lb/>
<seg type="spc">mal selbst</seg> etwas näher besehen. <seg type="spc">Hier konnten nur noch<lb/>
einige sichere Kugeln helfen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Da zog ich die Büchse an den<lb/>
Kopf, ein Tupf auf den Stecher: <seg type="spc">plautz</seg>, <seg type="spc">da lag der erste Kerl</seg>!<lb/>
Schnell repetiert und wieder gestochen. <abbr>Nr.</abbr> 2 <seg type="spc">und</seg> 3 <seg type="spc">fielen um<lb/>
wie die Säcke</seg>, <seg type="spc">bevor sie sich von ihrem ersten Schreck<lb/>
erholt hatten</seg>. Da kam <seg type="spc">Leben</seg> in die Gesellschaft, sie schienen<lb/>
nur noch nicht zu wissen, wohin sie sollten. Der nächste Russe,<lb/>
</p>
            <p ana="pr97828">
<seg type="spc">Nummer</seg> 4, <seg type="spc">erhielt die Kugel etwas zu kurz</seg>. Es war vielleicht<lb/>
<seg type="spc">für mich von Vorteil</seg>, <seg type="spc">denn der arme Kerl schrie ganz entsetzlich<lb/>
</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Ich hatte schnell den Karabiner meines Begleiters genommen<lb/>
 <seg type="spc">und ließ die nächsten fünf Kugeln in den dichten<lb/>
Klumpen</seg> am Gartenzaun. <seg type="spc">Einige Schreie zeigten</seg>, <seg type="spc">daß auch<lb/>
diese Kugeln nicht umsonst abgefahren waren</seg>. Diese letzten<lb/>
Schüsse <seg type="spc">waren mir ja etwas eklig</seg>, besonders weil ich gar nicht<lb/>
das Gefühl der Gefahr hatte, <seg type="spc">denn die Russen dachten gar nicht<lb/>
ans Schießen</seg>. <seg type="spc">Aber was hilfts</seg>; <seg type="spc">jeder ist sich selbst der<lb/>
nächste</seg>, <seg type="spc">und ich habe ja den Krieg nicht angefangen</seg>! Die<lb/>
Flanke war gesäubert; ich <seg type="spc">ging befriedigt zu meinen Knaben</seg><lb/>
zurück <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97829">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Die russischen Offiziere machten ein recht dummes Gesicht,<lb/>
als sie uns <seg type="spc">sechs Männerchen</seg> da stehen sahen. <seg type="spc">Mein liebenswürdiges<lb/>
 Benehmen</seg> beschwichtigte aber ihre Bedenken. Wir<lb/>
schüttelten uns herzlich die Hände, <seg type="spc">ich mit einem gönnerhaften<lb/>
Siegerlächeln</seg>. Es war immerhin ein <seg type="spc">netter Augenblick</seg>, und der<lb/>
militärische Erfolg doch <seg type="spc">außerordentlich schön</seg>. <seg type="spc">Selbander</seg> zogen wir<lb/>
auf den Markt, wo alles voll von Russen stand <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Bei dem Artilleriekapitän<lb/>
 bedankte ich mich für die <seg type="spc">gutsitzenden</seg> Schrapnells, dann<lb/>
mußte ich zur Division und berichten. Allgemeine Zufriedenheit. Meine<lb/>
sechs Soldaten bekamen gleich, wie sie <seg type="spc">gebacken</seg> waren, das Eiserne<lb/>
Kreuz <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Ich wurde zur ersten Klasse <seg type="spc">eingegeben</seg>, was aber erst nach<lb/>
beinahe einem Jahr in die <seg type="spc">Erscheinung</seg> trat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>