<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07367.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07366.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07368.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Lebensmittelfälscher, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 110-111</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07367</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0110.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,110</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Lebensmittelfälscher</head>
            <p ana="pr99387">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Echte Butter als Margarine verkauft</seg>.)</seg> Aus Brixen wird<lb/>
uns berichtet: Eine Bäuerin bei Brixen hatte sich zwei Kübel Margarine<lb/>
erworben, diese Kübel dann mit echter Butter gefüllt und die echte<lb/>
Butter als Margarine weiterverkauft. Der Grund hiefür ist darin zu finden,<lb/>
daß in Brixen das Kilogramm Margarine sechs Kronen und das Kilogramm<lb/>
Butter vier Kronen kostet. Der Käufer dieser »Margarine« war mit dem<lb/>
Kauf durchaus nicht unzufrieden, sondern gab vielmehr seiner Freude<lb/>
darüber Ausdruck, daß sich die gekaufte »Margarine« als echte Butter<lb/>
entpuppte. So kam die Geschichte auch den Margarinefabrikanten zu<lb/>
Ohren, und diese zeigten die Bäuerin wegen »Lebensmittelverfälschung«<lb/>
an. Das <rs type="inst">Bezirksgericht Brixen</rs> sprach wohl nach Einvernehmung der<lb/>
Zeugen die Bäuerin von dem Delikt der Lebensmittelverfälschung frei,<lb/>
doch die höhere Instanz, das <rs type="inst">Kreisgericht von Bozen</rs>, verurteilte diese<lb/>
wegen <seg type="spc">Lebensmittelverfälschung</seg> zu 24 Stunden Arrest.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99389">
<space/>Der Fall hat mit Naturnotwendigkeit eintreten müssen. Nur<lb/>
daß man ihn statt nach Bozen in <seg type="insult">eine nördlichere Gegend</seg> versetzt<lb/>
 hätte, von der es bekannt ist, daß sie in besseren Zeiten nur<lb/>
echte Margarine bevorzugt hat, die aber gewiß jetzt auch mit gewöhnlicher<lb/>
 Butter vorlieb nehmen würde. Als dort irgendwo einmal<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_65474" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> gastierte, wurde er ja auch mit dem Hinweis darauf, daß<lb/>
er den <rs type="pers" ana="n_65475" ref="#fk__p_47174">Josephi</rs> kopiere, abgelehnt. Was aber dort <seg type="insult">nationale Eigenart</seg><lb/>
war, ist jetzt der Zug der Zeit, die überall den <seg type="insult">Schwindlern</seg>, die<lb/>
das Echte für ein Surrogat ausgeben möchten, scharf auf die<lb/>
Finger sieht. Weils an den Surrogaten zu fehlen beginnt, kann<lb/>
darum doch kein Mensch gezwungen werden, Naturprodukte zu<lb/>
verzehren, das fehlte noch! Die Bäuerin war freilich nicht wegen<lb/>
Verfälschung, sondern wegen Betrugs zu verurteilen. Sie hat sich<lb/>
den Umstand, daß in Brixen für Margarine sechs und für Butter<lb/>
vier Kronen gezahlt werden, zunutze gemacht. Weil aber die<lb/>
Margarinefabrikanten der Ansicht sind, daß schon die Kuh <seg type="insult">Lebensmittelfälschung<lb/>
</seg> treibe, so konnte sich das <rs type="inst">Kreisgericht in Bozen</rs><lb/>
nicht anders helfen. Ich würde glauben, ich sei wegen <seg type="insult">Betrugs</seg><lb/>
zu verurteilen, wenn ich dem Publikum verschiedener deutscher<lb/>
und ungarischer Städte statt der dort erscheinenden »<rs type="unpublished" ana="werk_41383">Fackel</rs>« die<lb/>
meine anhängen wollte. Nur wenn auch in Brixen eine erschiene,<lb/>
könnte deren Herausgeber mich mit Erfolg wegen <seg type="insult">Plagiats</seg> belangen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47174">
               <persName>Josephi, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1852-7-15</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-8</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">des wiedereroberten Herrn Josephi</note>
               <note type="comment">Tenor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>