<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11970.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11969.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11971.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der zerbrochene Krug, in: Fackel Heft 33, Nr. 864, 1931, S. 40-50</title>
            <title type="iso-date">1931-12-01</title>
            <title type="id">tid_11970</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">864</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-864_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/864,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der zerbrochene Krug</head>
            <p ana="pr173355">
<rs type="inst">Deutsche Gesandtschaft<lb/>
Prag</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr173356">
Prag, <date>7. September 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173357">
<space/>Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_103497" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr173358">
<space/>Im <rs type="selfRef" ana="werk_32335">Augustheft <date>1931</date> Ihrer Zeitschrift</rs> befindet sich auf S. 71 im<lb/>
Zusammenhang mit <rs type="pers" ana="n_103498" ref="#fk__p_54224">Toscanini</rs> eine Bemerkung über die <rs type="inst">Deutsche<lb/>
Gesandtschaft</rs> in Prag. Es heißt darin: »<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Kein Leitartikel, wie er<lb/>
doch vorrätig ist, wenn in Prag ein deutscher Tonfilm bedroht wird<lb/>
und die <rs type="inst">Deutsche Gesandtschaft</rs> die Vorstellung zu verbreiten wünscht,<lb/>
es sei ihr eine Fensterscheibe eingeschlagen worden« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Diese<lb/>
Formulierung ist geeignet, den Eindruck zu erwecken, als ob 1.) der<lb/>
<rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> gar keine Fensterscheibe eingeschlagen worden<lb/>
wäre, 2.) die <rs type="inst">Deutsche Gesandtschaft</rs> jedoch trotzdem ein Interesse an<lb/>
der Annahme hätte, es wäre ihr eine eingeschlagen worden. Als<lb/>
Presseattaché der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> in Prag darf ich mir erlauben<lb/>
, ergebenst Ihre Auffassung richtig zu stellen: Zunächst: Im<lb/>
Zusammenhang mit den im <DATERANGE>Herbst 1930</DATERANGE> stattgefundenen Prager<lb/>
Demonstrationen gegen deutsche Tonfilme ist weder jemals das Gebäude<lb/>
 der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> beschädigt worden, noch ist von<lb/>
irgendeiner Stelle oder Zeitung eine derartige Nachricht verbreitet<lb/>
worden. <seg type="spc">Sodann</seg>: Ihre Bemerkung dürfte wohl an den Vorfall vom<lb/>
<date>19. März <abbr>d. J.</abbr></date> anknüpfen. An diesem Tage 10 Uhr abends sind von<lb/>
unbekannten Tätern sieben Fensterscheiben des Gebäudes der <rs type="inst">Deutschen<lb/>
Gesandtschaft</rs> eingeschlagen worden. Dieser Vorfall ist naturgemäß<lb/>
von den Nachrichtenbüros gemeldet und in den Zeitungen (deutschen<lb/>
wie tschechischen) veröffentlicht worden. Das <rs type="inst">tschechoslowakische<lb/>
Außenministerium</rs> hat sogleich am nächsten Tage dem Deutschen Geschäftsträger<lb/>
 in loyalster Weise das Bedauern ausgesprochen und die<lb/>
Untersuchung des Vorfalls sowie die Verfolgung der Täter in Aussicht<lb/>
gestellt. Das Gesandtschaftsgebäude steht seither übrigens unter polizeilicher<lb/>
 Bewachung. Die in Ihrer Notiz enthaltene Wendung gibt ein<lb/>
unzutreffendes Bild des wahren Sachverhalts. Dies ist offenbar darin<lb/>
begründet, daß Sie diesen Sachverhalt wohl erst aus zweiter Hand<lb/>
erfahren konnten. Die eingeschlagenen Fensterscheiben waren durchaus<lb/>
keine »Vorstellung«, sondern sie wurden am nächsten Morgen von<lb/>
dem seitens der tschechoslowakischen Behörden hierzu bestellten Glasermeister<lb/>
 durch neue ersetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173359">
Hochachtungsvoll<lb/>
<rs type="pers" ana="n_103499" ref="#fk__p_46987"><AUCTOR>Johannes Urzidil</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173362">
<DATERANGE>Ende September</DATERANGE><lb/>
</p>
            <p ana="pr173363">
<space/>An die<lb/>
<rs type="inst">Deutsche Gesandtschaft</rs> in Prag<lb/>
</p>
            <p ana="pr173364">
<space/>Wir möchten Ihre Aufmerksamkeit auf den folgenden Vorfall<lb/>
lenken, der sich möglicherweise als unbefugte Verwendung Ihres<lb/>
amtlichen Briefpapieres herausstellt. Auf einem mit dem Aufdruck<lb/>
»<rs type="inst">Deutsche Gesandtschaft Prag</rs>« versehenen Formular erhielt der<lb/>
Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_32336">Fackel</rs> eine Zuschrift mit dem Datum des <date>7. September<lb/>
 1931</date>, in der sich <seg type="insult">ein Herr <rs type="pers" ana="n_103500" ref="#fk__p_46987">Johannes Urzidil</rs></seg> darauf beruft, daß er<lb/>
Presseattaché der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> in Prag sei. In dieser<lb/>
Eigenschaft unternimmt er den Versuch, eine nach seiner Ansicht<lb/>
irrige Auffassung richtigzustellen, die er in der Bemerkung der<lb/>
letzten <rs type="self" ana="werk_32337">Fackel</rs> (<abbr>S.</abbr> 71) findet, daß in der deutschen Presse ein Leitartikel<lb/>
 vorrätig sei, »wenn in Prag ein deutscher Tonfilm bedroht<lb/>
wird und die <rs type="inst">Deutsche Gesandtschaft</rs> die Vorstellung zu verbreiten<lb/>
 wünscht, es sei ihr eine Fensterscheibe eingeschlagen<lb/>
worden«. Herr <rs type="pers" ana="n_103501" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs> meint, diese Formulierung sei »geeignet<lb/>
, den Eindruck zu erwecken, als ob 1.) der Deutschen<lb/>
Gesandtschaft gar keine Fensterscheibe eingeschlagen worden<lb/>
wäre, 2.) die <rs type="inst">Deutsche Gesandtschaft</rs> jedoch trotzdem ein Interesse<lb/>
an der Annahme hätte, es wäre ihr eine Fensterscheibe eingeschlagen<lb/>
 worden«. Herr <rs type="pers" ana="n_103502" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs>, der zu dieser seiner Interpretation<lb/>
ausdrücklich »als Presseattaché der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> in<lb/>
Prag« das Wort ergreift, konstatiert »zunächst«: daß »im Zusammenhang<lb/>
« mit den Tonfilmdemonstrationen »weder jemals das Gebäude<lb/>
der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> beschädigt«, nämlich ihr eine<lb/>
Fensterscheibe eingeschlagen worden ist, noch sei »von irgend<lb/>
einer Stelle oder Zeitung eine derartige Nachricht verbreitet<lb/>
worden«. Vorausgesetzt, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_103503" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs></seg>, dessen Name ja vorweg<lb/>
Zweifel an der Verbindung mit einer <rs type="inst">deutschen Gesandtschaft</rs><lb/>
wecken könnte, tatsächlich berufen ist, in deren Namen irgendetwas<lb/>
 richtig zu stellen, wäre — nach der generellen Frage, was er<lb/>
eigentlich will — dazu das Folgende zu sagen. <seg type="spc">Zunächst</seg>: daß die<lb/>
Formulierung, die <rs type="inst">Deutsche Gesandtschaft</rs> wünsche jene Vorstellung<lb/>
zu verbreiten 1.) im Gegenteil eher geeignet ist, den Eindruck<lb/>
</p>
            <p ana="pr173364">
zu erwecken, <seg type="spc">daß</seg> ihr eine Fensterscheibe eingeschlagen<lb/>
wurde (die Wendung lautet: »es sei ihr <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, nicht: es wäre<lb/>
ihr <seg type="symbol" subtype="3dots"/>); was eben als publizistischer Volltreffer eingeschätzt wird,<lb/>
2.) daß solches durch die Aussage, es sei ihr keine Fensterscheibe<lb/>
eingeschlagen worden, beiweitem nicht widerlegt würde, umsoweniger<lb/>
, wenn diese Aussage dahin ergänzt wird, daß ihr später<lb/>
sieben eingeschlagen wurden, und dazu noch 3.) daß bei aller<lb/>
Wachsamkeit, die <seg type="insult">dem Herrn Presseattaché</seg> obliegt, er nicht mit<lb/>
unumstößlicher Sicherheit wissen könnte, ob nicht doch von einer<lb/>
Stelle oder Zeitung die Nachricht verbreitet wurde, der <rs type="inst">Deutschen<lb/>
Gesandtschaft</rs> sei — schon vorher — eine Fensterscheibe eingeschlagen<lb/>
worden. Solches könnte er nur dann mit unumstößlicher Sicherheit<lb/>
wissen, wenn er tätsächlich jede Zeile sämtlicher Blätter, die es<lb/>
gibt, läse oder wenn er behaupten könnte, daß in diesen keine<lb/>
Zeile über antideutsche Prager Demonstrationen erscheinen kann,<lb/>
die er nicht selbst geschrieben oder inspiriert hat. Anstatt daß<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_103504" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs> für die amtliche Stelle, deren Interesse er doch zu<lb/>
vertreten scheint, sich mit der Versicherung begnügt, daß, auch<lb/>
wenn eine Zeitung eine derartige Nachricht verbreitet hätte,<lb/>
der Wunsch der <rs type="inst">Gesandtschaft</rs>, die diesbezügliche Vorstellung<lb/>
zu verbreiten, damit noch beiweitem nicht dargetan wäre, ist<lb/>
er so freimütig, die deutsche Berichterstattung in ihrer Gesamtheit<lb/>
 als <seg type="insult">Exekutive amtlicher Wünsche</seg> zu offenbaren und den<lb/>
Wunsch nach Verbreitung der Vorstellung mit dem Hinweis darauf<lb/>
zu negieren, daß nichts dergleichen erschienen sei. Freilich<lb/>
bliebe dann nur übrig, diesen Wunsch mit weit größerer Berechtigung<lb/>
 aus dem Umstand zu erschließen, daß, wie Herr <rs type="pers" ana="n_103505" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs><lb/>
glaubhaft versichert, zwar bei den Tonfilmdemonstrationen keine<lb/>
Fensterscheibe eingeschlagen wurde, daß man aber mit besonderem<lb/>
 Eifer bestrebt ist, die nächste Gelegenheit, bei der<lb/>
das Versäumte nachgeholt erscheint, hervorzuheben. Das tut<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_103506" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs>, indem er mit einem unterstrichenen »Sodann« —<lb/>
womit er den Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_32338">Fackel</rs> vor die Wirklichkeit und<lb/>
Wahrheit stellt — die Feststellung anschließt, daß am <date>19. März</date> tatsächlich<lb/>
 und zwar nicht bloß eine, sondern sieben Fensterscheiben<lb/>
eingeschlagen worden sind, die ohne Zweifel bereits bei der<lb/>
journalistischen Verwertung der Tonfilmdemonstrationen gute<lb/>
</p>
            <p ana="pr173364">
Dienste geleistet hätten. Damit wäre denn eine Lücke ausgefüllt, die<lb/>
in den damaligen Leitartikeln offenbar so fühlbar war, daß sich<lb/>
dem Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_32339">Fackel</rs> der Irrtum der Vermutung aufdrängte,<lb/>
es wäre schon bei den Tonfilmdemonstrationen eine Fensterscheibe<lb/>
 eingeschlagen worden. (Obzwar in solchem Ersatz immerhin<lb/>
 eine gewisse Ungerechtigkeit des Schicksals zu beklagen<lb/>
ist, indem bei einer Aktion von ziemlichem Umfang nichts dergleichen<lb/>
 geschah, während bei einem ganz zufälligen <seg type="insult">Bubenstreich<lb/>
</seg> in so reichem Maße eben das eintrat, was die deutsche<lb/>
Publizistik früher gebraucht hätte.) Mit unverkennbarer Genugtuung<lb/>
 konstatiert Herr <rs type="pers" ana="n_103507" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs>, daß die eingeschlagenen<lb/>
Fensterscheiben durchaus keine »Vorstellung« waren, sondern<lb/>
daß sie, wie er nicht ohne ein Gefühl der Entschädigung betont,<lb/>
»von dem seitens der tschechoslowakischen Behörden hierzu<lb/>
bestellten Glasermeister« durch neue ersetzt wurden. Es bedeutet<lb/>
gewiß einen besonderen Fall des internationalen Entgegenkommens,<lb/>
daß mehrere Behörden einen einzigen Glasermeister aufgeboten<lb/>
haben, doch man darf eben auch nicht übersehen, daß es sich um<lb/>
sieben eingeschlagene Fensterscheiben gehandelt hat. Damit<lb/>
wäre nun aber freilich auch die Interpretation des Herrn <rs type="pers" ana="n_103508" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs><lb/>
in beiden Punkten loyal repariert, indem er 1.) zugibt, daß der<lb/>
Vorstellung ein wenngleich zeitlich entfernter realer Sachverhalt<lb/>
zugrundeliegt, 2.) indem er durch die anschauliche Schilderung<lb/>
dieses Sachverhaltes darzutun scheint, wie lebhaft doch die <rs type="inst">Deutsche<lb/>
Gesandtschaft</rs> die Vorstellung, wenngleich hinterdrein, zu verbreiten<lb/>
 wünscht — immer natürlich vorausgesetzt, daß Herr <rs type="pers" ana="n_103509" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs><lb/>
der berufene Dolmetsch ihrer Wünsche oder Absichten ist. Wenn<lb/>
mithin jene Bemerkung in der <rs type="self" ana="werk_32340">Fackel</rs> eines Beweises bedurft hätte,<lb/>
so wäre er wohl durch die <seg type="insult">Erbötigkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_103510" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs></seg> erbracht<lb/>
und durch einen Eifer historischer Feststellung, der den Schaden des<lb/>
<rs type="event">Prager Fenstersturzes</rs> zu registrieren scheint. Nun könnte man sich<lb/>
gewiß an den Einwand klammern, daß die eingeschlagenen Scheiben,<lb/>
deren Vorstellung mindestens Herr <rs type="pers" ana="n_103511" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs> persönlich, wenngleich<lb/>
im Namen der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs>, zu verbreiten wünscht, nicht<lb/>
zu dem Inventar der Tonfilmdemonstrationen, sondern zu dem des<lb/>
späteren Exzesses gehörten und daß die Bemerkung der <rs type="self" ana="werk_32341">Fackel</rs><lb/>
insofern eine Handhabe zum Widerspruch biete, als der Wunsch<lb/>
</p>
            <p ana="pr173364">
nach Verbreitung jener Vorstellung erst jetzt, also ziemlich lange<lb/>
<foreign xml:lang="la">post festum</foreign>, greifbar in Erscheinung tritt. Hier wäre aber zu entgegnen<lb/>
, daß dieser Wunsch sich auch sofort nach dem an und für<lb/>
sich gleichgültigen Zwischenfall geregt und seine Erfüllung auf<lb/>
der Stelle und in erheblichem Maße gefunden hat. Herr <rs type="pers" ana="n_103512" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs><lb/>
erwähnt selbst, daß der Vorfall »naturgemäß« von den Nachrichtenbüros<lb/>
 gemeldet und in den Zeitungen veröffentlicht wurde,<lb/>
und räumt die Möglichkeit ein, daß die Angabe der <rs type="self" ana="werk_32342">Fackel</rs> über<lb/>
den Wunsch nach Verbreitung jener Vorstellung irrtümlich an<lb/>
die Massenaktion (für die er doch begreiflicher wäre) statt an die<lb/>
Einzelhandlung anknüpft. Tatsächlich hat die Geringfügigkeit und<lb/>
Zufälligkeit dieses Faktums die deutsche Presse, soweit sie dem<lb/>
Presseattaché der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> in Prag gehorsamt<lb/>
oder dessen Wünsche ihm von den Augen abliest, nicht abgehalten<lb/>
, es groß aufzumachen, als politischen Fall auszuschroten<lb/>
und ausdrücklich in einen solchen »Zusammenhang« mit den verflossenen<lb/>
 Tonfilmdemonstrationen zu bringen, der geradezu ein<lb/>
Bedauern wahrnehmen ließ, daß die Vorstellung der eingeschlagenen<lb/>
 Fensterscheibe, die nunmehr endlich eine reale<lb/>
Grundlage hatte, nicht schon damals verbreitet werden konnte.<lb/>
Und tatsächlich rechtfertigt der im Gedächtnis haftende Eifer der<lb/>
deutschen Presse, das Versäumte nachzuholen, den Eindruck einer<lb/>
<seg type="insult">Agitation</seg>, den die <rs type="self" ana="werk_32343">Fackel</rs> nachträglich mit Unrecht auf den ersten<lb/>
Anlaß zurückgeführt hat. <seg type="spc">Sodann</seg>: Die Verknüpfung der beiden<lb/>
Ereignisse in der Vorstellung einer eingeschlagenen Fensterscheibe<lb/>
ist in der Art, wie sie nacheinander publizistisch traktiert wurden,<lb/>
ganz besonders begründet. Die Tonfilmdemonstrationen waren auf<lb/>
dem Wege des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9266" ref="#fk__p_59343">Wolffbüros</rs></rs>, dessen Nachrichtendienst ja <seg type="insult">dem<lb/>
Herrn Presseattaché</seg> nicht unzugänglich sein dürfte, und entgegen<lb/>
der Erkenntnis ihres <seg type="insult">merkantilen Ursprungs</seg> — die amerikanische<lb/>
Filmindustrie hatte mit zweifellos vorrätigen antideutschen Instinkten<lb/>
 Regie geführt —, zu einer großen nationalen Angelegenheit<lb/>
 gemacht und zu einer <seg type="insult">weit gefährlicheren Gegenhetze</seg> verwendet<lb/>
 worden. Die Nachricht über den gleichgültigen Vorfall<lb/>
vom <date>19. März</date> jedoch, dessen Wahrnehmung man ausschließlich<lb/>
der Wachsamkeit des Portiers der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> verdankt<lb/>
 — ein Exzess, wie er sich jeden Tag und in jeder Stadt<lb/>
</p>
            <p ana="pr173364">
ereignen kann, und der, wenn überhaupt politisch gefärbt, eher<lb/>
antifaszistisch als antideutsch war —, sie wurde unter Titeln wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr173368">
<seg ana="(Deutsche Allgemeine Zeitung, 20. III.)"/> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr173372">
<seg ana="(Berliner Tageblatt, 20. III.)"/> durch das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9267" ref="#fk__p_59343"><seg type="insult">Wolffbüro</seg></rs></rs>, das sich ja<lb/>
schon <DATERANGE>1914—1918</DATERANGE> in den Dienst der Völkerversöhnung gestellt<lb/>
hatte, verbreitet — eben als bestimmte Vorstellung, die die<lb/>
<rs type="inst">Deutsche Gesandtschaft</rs> in Prag oder wenigstens <seg type="insult">ihr eifriger<lb/>
Presseattaché</seg> zu verbreiten wünschte. Wenn es also schon wahr<lb/>
ist, daß »im Zusammenhang« mit den Tonfilmdemonstrationen<lb/>
weder jemals das Gebäude der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> beschädigt<lb/>
, noch von irgendeiner Stelle eine derartige Nachricht<lb/>
verbreitet wurde, so dürfte Herrn <rs type="pers" ana="n_103513" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs> wenigstens die Stelle<lb/>
bekannt sein, die durch die Nachricht über die Beschädigung<lb/>
vom <date>19. März</date> den Zusammenhang mit den Tonfilmdemonstrationen<lb/>
 ausdrücklich hergestellt hat. Und wenn bei den<lb/>
Tonfilmdemonstrationen trotz ihrer Ausdehnung keine einzige<lb/>
Fensterscheibe der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> eingeschlagen wurde,<lb/>
so hat eben die <seg type="insult">Presse</seg>, der schon <rs type="pers" ana="n_103514" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> die Mission nachrühmt,<lb/>
»die Fenster einzuschlagen«, die zwar kein Glasermeister ersetzt,<lb/>
aber die Völker zu bezahlen haben, das Versäumte bald darauf<lb/>
nachgeholt, mit deutlichster Beziehung auf die vorhergegangenen<lb/>
 Demonstrationen und ungeachtet des Mahnworts, daß »die<lb/>
Rechnung an irgendeinem Tage in der Verstimmung des anderen<lb/>
Landes präsentiert wird«. Und was sind selbst sieben eingeschlagene<lb/>
 Fensterscheiben gegen jene, die die Presse eines Landes<lb/>
einschlägt und für die es selbst, nach <rs type="pers" ana="n_103515" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>, »irgendeinmal verantwortlich<lb/>
 ist«? Welch großen Wert nun Herr <rs type="pers" ana="n_103516" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs> auf eine Verbreitung<lb/>
 von Vorstellungen legt, deren Wunsch er bestreitet,<lb/>
erweist er mit <seg type="insult">jener sensationellen Geschicklichkeit</seg>, die schon in den<lb/>
<rs type="inst">Generalstabsberichten</rs> des <rs type="event">Weltkriegs</rs> die gemeldete Sensation übertroffen<lb/>
 hat, indem die Siegesmeldung zwar eine Unwahrheit war,<lb/>
dafür aber die Niederlage noch größer erscheinen ließ. Er hat völlig<lb/>
recht mit der Auffassung, daß der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_32346">Fackel</rs> den<lb/>
</p>
            <p ana="pr173372">
»wahren Sachverhalt«, der den falschen so nachdrücklich bestätigt,<lb/>
»wohl erst aus zweiter Hand erfahren konnte«. Während nämlich<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_103517" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs>, wie er selbst ausgesagt haben soll, noch in der Nacht,<lb/>
da die Fenster eingeschlagen wurden, wenigstens vom Portier der<lb/>
<rs type="inst">Gesandtschaft</rs>, also aus erster und authentischer Quelle informiert<lb/>
wurde, so daß bereits am nächsten Morgen die deutsche Welt<lb/>
durch das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9268" ref="#fk__p_59343">Wolffbüro</rs></rs> erfahren konnte, daß »schon wieder <seg type="insult">deutschfeindliche<lb/>
 Ausschreitungen</seg>« in Prag stattgefunden hätten, war der<lb/>
Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_32347">Fackel</rs> weder bei diesem Vorfall zugegen noch bei<lb/>
den vorangegangenen Tonfilmdemonstrationen. Von diesen hat er<lb/>
überhaupt kaum mehr erfahren, als daß gegen ihre kulturelle Mißdeutung<lb/>
 der tschechoslowakische Außenminister sich auf ihn als<lb/>
unbehelligten Vertreter deutschen künstlerischen Schaffens berufen<lb/>
 hat, und er erfuhr auch dies nur aus zweiter Hand, da das<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9269" ref="#fk__p_59343">Wolffbüro</rs></rs> sich nicht beeilt hat, die deutsche Öffentlichkeit<lb/>
von diesem Prager Vorfall zu informieren, wiewohl er doch<lb/>
unstreitig mit dem Thema wie mit dem nationalen Punkt zusammenhängt<lb/>
. (Und der tschechoslowakische Außenminister hatte<lb/>
den Deutschen sogar die Erinnerung erspart, daß der Autor, den<lb/>
er als Zeugen dafür anbot, daß die Tschechen dem deutschen<lb/>
Wort nicht abhold seien, derselbe ist, gegen den <seg type="insult">das Deutschtum<lb/>
 der »<rs type="paper" ana="werk_32348">Bohemia</rs>«</seg> eine <seg type="insult">publizistische und akademische Hetze</seg><lb/>
veranstaltet hat, die kulturell weit beträchtlicher war als der<lb/>
<seg type="insult">Pöbelradau</seg> gegen die deutschen Tonfilme!) Was nun aber die<lb/>
Information über die <seg type="insult">Tonfilmhetze</seg> als solche betrifft — sowohl<lb/>
die tschechische wie die deutsche —, war der Herausgeber<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_32349">Fackel</rs> tatsächlich auf eine zweite Hand angewiesen:<lb/>
welche ihm den <seg ana="Berliner Börsen-Courier, Abendausgabe vom&#10;25. September"/> darreichte, woselbst im Leitartikel — und eben<lb/>
jenem, der zu der beanstandeten Wendung in der <rs type="self" ana="werk_32351">Fackel</rs> angeregt<lb/>
hat — unter dem Titel »<rs type="title">Tonfilm und <seg type="insult">Deutschenhetze</seg></rs>« diese sich<lb/>
als eine <seg type="insult">Hetze</seg> darstellte, in der mehr die <seg type="ELIDASH">Subjektbeziehung</seg> als die Objektbeziehung<lb/>
 der Deutschen hervortrat. Denn es war da ein besonderer<lb/>
 Nachdruck auf die Verbreitung der Vorstellung gelegt: daß<lb/>
die Menge der Demonstranten sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr173374">
<seg type="spc">in der Nähe der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr173376">
betätigt hätte, indem sie daselbst<lb/>
</p>
            <p ana="pr173378">
Beleidigungen des Deutschen Reiches und seines Außenministers hinausschrie<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr173380">
Was lag näher, als daß sich dem Bewußtsein, dem seit damals<lb/>
so viel wahre und unwahre <seg type="insult">Sensationen</seg> angetan wurden, »im<lb/>
Zusammenhang« mit dem <date>19. März</date>, wo »schon wieder« etwas geschehen<lb/>
 war, wo es »vor der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> in Prag«<lb/>
geschehen war und wo ihr von unbekannten Tätern tatsächlich<lb/>
»einige Fensterscheiben« eingeschlagen wurden — Herr <rs type="pers" ana="n_103518" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs> gibt<lb/>
jetzt erst die genaue Zahl an —, was lag also näher, als daß sich<lb/>
ihm die Vorstellung einprägte, es sei schon damals eine einzige eingeschlagen<lb/>
 worden (was ja kein Wunder gewesen wäre), und umsomehr<lb/>
, als es in den damaligen Berichten von anderen tatsächlich<lb/>
eingeschlagenen Fensterscheiben nur so wimmelte! Vielleicht ist<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_103519" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs>, dessen Wachsamkeit sich von der des Portiers der<lb/>
<rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> gewiß nicht beschämen läßt — wiewohl<lb/>
nicht er den Portier, sondern dieser ihn von dem Vorfall des<lb/>
<date>19. März</date> benachrichtigt hat —, vielleicht ist ihm der Autor des<lb/>
am <date>25. September</date> aus Prag hinaustelephonierten <rs type="paperRef" ana="werk_32352">Leitartikels</rs><lb/>
— annähernd mit der Lautstärke, mit der »in der Nähe der<lb/>
<rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs>« die Beleidigungen des Deutschen<lb/>
Reiches hinausgeschrieen wurden —, des <rs type="paperRef" ana="werk_32353">Leitartikels</rs>, der doch<lb/>
weit mehr als die Vorstellung einer eingeschlagenen Fensterscheibe<lb/>
 zu verbreiten gewünscht hat — vielleicht ist Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_103520" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs> <seg type="insult">dieser unbekannte Täter</seg> bekannt, dessen Verfolgung<lb/>
ich eingeleitet habe. Hält er es für möglich, den <rs type="paperRef" ana="werk_32354">Leitartikel</rs><lb/>
über eine eingeschlagene Fensterscheibe zu leugnen, weil<lb/>
es ein <rs type="paperRef" ana="werk_32355">Leitartikel</rs> über eine Beleidigung des Deutschen<lb/>
Reiches war? Würde er solches insbesondere dann für<lb/>
möglich halten, wenn ihm der Verfasser des <rs type="paperRef" ana="werk_40127">Leitartikels</rs> nahestünde<lb/>
, wenn er, sagen wir, obschon nicht geradezu mit ihm<lb/>
verwandt, so doch identisch wäre? Natürlich könnte man, da<lb/>
er hier von einem doppelten Geheimnis, dem amtlichen als<lb/>
Presseattaché und dem noch gewichtigeren redaktionellen als<lb/>
Korrespondent des <rs type="paper" ana="werk_32356">Börsen-Couriers</rs> geschützt wäre, von seiner<lb/>
Beziehung zum Autor dieses Leitartikels nur aus zweiter Hand erfahren<lb/>
 haben. Aber eben dieser verdankt man auch das Wissen, daß<lb/>
wegen des <rs type="paperRef" ana="werk_32357">Leitartikels</rs> wie jener vielen Meldungen, die auf dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr173380">
Umweg des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9270" ref="#fk__p_59343">Wolffbüros</rs></rs> in die deutsche Presse gelangt sind, der<lb/>
Presseattaché der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> in Kreisen, die ihn<lb/>
vielleicht mit Unrecht dafür verantwortlich machen, derartige Anfeindungen<lb/>
 erdulden mußte, daß er sich sogar genötigt sah, die<lb/>
deutsche Staatsbürgerschaft mit Nachsicht sowohl des tschechischen<lb/>
 Namens wie des sonst erforderlichen Aufenthalts in Deutschland<lb/>
 zu erwerben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173381">
<space/>Der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_32358">Fackel</rs> hofft, das unzutreffende Bild des<lb/>
wahren Sachverhaltes nunmehr wunschgemäß durch ein zutreffendes<lb/>
 ersetzt zu haben, das die Welt, wenn sie schon keine Vorstellung<lb/>
ist, doch als Willen offenbart. Er hat es getan, weil er zweifelt,<lb/>
ob es der Autorität der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> entspreche, daß<lb/>
auf ihrem Geschäftspapier die <RS persTitle="Kleist" title="Der zerbrochene Krug">Anekdote vom zerbrochenen Krug</RS>:<lb/>
1.) habe ich mir keinen entliehen, 2.) war er, als ich mir ihn<lb/>
entlieh, schon zerbrochen und 3.) habe ich ihn ganz zurückgegeben<lb/>
, irgendwie auf eine eingeschlagene Fensterscheibe,<lb/>
die ganz war, bis zu sieben, die eingeschlagen waren, variiert<lb/>
wird. An und für sich müßte ja, wie gesagt, die Unterzeichnung<lb/>
 eines Briefes der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs> mit einem<lb/>
Namen, der einen Klang hat, als ob in ihm die Vorstellung<lb/>
von eingeschlagenen Fensterscheiben geradezu erfüllt wäre, dem<lb/>
stärksten Mißtrauen begegnen. Aber vielleicht verhält sich die<lb/>
Sache doch so, daß Herr <rs type="pers" ana="n_103521" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs> zwar im allgemeinen befugt ist,<lb/>
als Presseattaché für die <rs type="inst">Deutsche Gesandtschaft</rs> das Wort zu<lb/>
ergreifen, dort wo er Hoffnung hegen kann, die Presse zu beeinflussen<lb/>
 — eine Hoffnung, die ja keineswegs auf einem übertriebenen<lb/>
 Optimismus beruhen dürfte —, daß er hier jedoch dem Wunsch<lb/>
der <rs type="inst">Deutschen Gesandtschaft</rs>, statt einer Vorstellung eine Richtigstellung<lb/>
 zu verbreiten, in etwas zu unbefangener Weise entgegengekommen<lb/>
 ist, und damit freilich dem Wunsch der <rs type="self" ana="werk_32359">Fackel</rs>, keine<lb/>
Zuschriften zu erhalten, direkt zuwidergehandelt hat. Denn wenngleich<lb/>
 es vorstellbar wäre, daß die <rs type="inst">Deutsche Gesandtschaft</rs> von<lb/>
dem Wunsch beseelt ist, dem verantwortlichen Redakteur der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_32360">Fackel</rs> die Berichtigung einer ihr unrichtig erscheinenden Behauptung<lb/>
, oder wenn dies nach der gesetzlichen Norm nicht aussichtsvoll<lb/>
 wäre, ein Ersuchen um Richtigstellung zu übermitteln,<lb/>
so ist es doch wohl kaum erträglich, daß Herr <rs type="pers" ana="n_103522" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs> aus seinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr173381">
Erfahrungen im Umgang mit der Presse den Wunsch ableitet, in eben<lb/>
deren Rayon und also in den Umkreis seiner Wachsamkeit die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_32361">Fackel</rs> einzubeziehen, auf die Art, daß er durch die Ansprache<lb/>
»Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_103523" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>!« eine literarische Intimität,<lb/>
deren Vorstellung er offenbar bei seiner Behörde zu verbreiten<lb/>
wünscht, für den internen Zweck nutzbar macht. Was Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_103524" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs> sich und seiner Behörde sonst vorgestellt haben mag, und<lb/>
ob er wirklich der Meinung war, auf die <rs type="self" ana="werk_32362">Fackel</rs> annähernd den<lb/>
Eindruck zu erzielen, dessen er gegenüber seinen Vorgesetzten<lb/>
sicher sein konnte, als er sich erbötig machte, die Sache in Ordnung<lb/>
 zu bringen, darüber sind wir nicht einmal aus zweiter<lb/>
Hand informiert; es entzieht sich ganz so naturgemäß unserer<lb/>
Kenntnis, wie die deutsche Welt aus Prag Kunde bekommt, sooft<lb/>
eine Fensterscheibe eingeschlagen wird. Herr <rs type="pers" ana="n_103525" ref="#fk__p_46987">Urzidil</rs> ist, soweit<lb/>
wir uns selbst überzeugen konnten, ein <seg type="insult">Prager Literat</seg>, dessen<lb/>
teils tschechische, teils nichtdeutsche Abkunft, von der wir nur<lb/>
aus zweiter Hand wissen, die Opfer, die er für die Sache des<lb/>
Deutschtums bringt — wenn schon nicht durch sein Schaffen,<lb/>
so durch seine Gesinnung — beträchtlich erscheinen läßt. Der<lb/>
Wagemut, mit dem er nicht nur allen nationalen Anfeindungen<lb/>
trotzt, sondern sich mit dieser Haltung auch noch in das satirische<lb/>
Blickfeld der <rs type="self" ana="werk_32363">Fackel</rs> begibt, ist hoch anzuschlagen; er grenzt an<lb/>
Unbesonnenheit. Der Erfolg für die <rs type="inst">Deutsche Gesandtschaft</rs> in<lb/>
Prag, in deren Namen er auftritt, besteht nicht so sehr darin,<lb/>
daß, wie bis zum <seg type="insult">Endsieg</seg> täglich das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9271" ref="#fk__p_59343">Wolffbüro</rs></rs> gemeldet hat,<lb/>
eine Vorstellung genommen wurde, sondern daß sie, wie es niemals<lb/>
 zugab, in geradezu vorbildlicher Weise befestigt erscheint.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46987">
               <persName>Urzidil, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1896-2-3</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-11-2</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10313</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54224">
               <persName>Toscanini, Arturo</persName>
               <birth>
                  <date>1867-3-25</date>
                  <place>Parma</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-1-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Cellist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10239</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59343">
               <persName>Wolff'sches Telegraphisches Bureau</persName>
               <note type="comment">Nachrichten-Agentur</note>
               <note type="comment">Gründer Bernhard Wolff (Berlin 3.3.1811-ebd. 11.5.1879), verk. das Büro 1864</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>