<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07457.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07456.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07458.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Verkauf einer Schrift „Karl Kraus“ vor Beginn der Vorlesung), in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 60-62</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07457</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0060.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,060</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Verkauf einer Schrift „Karl Kraus“ vor Beginn der Vorlesung)</head>
            <p ana="pr100215">
<space/>Vor Beginn dieser Vorlesung soll im Vestibule eine Schrift<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5792" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>« verkauft worden sein. Der Vorleser, der davon erst<lb/>
am andern Tag erfahren hat, also verhindert war, auf der Stelle<lb/>
ein Kolportageverbot zu erlassen und für dessen Durchführung<lb/>
durch Saalbedienstete zu sorgen, fürchtet nicht, daß die Käufer<lb/>
der Schrift ihn der <choice><sic>Mitwissenschaft</sic><corr>Mitwisserschaft</corr></choice> und Begünstigung des Unternehmens<lb/>
 für fähig halten könnten. Immerhin muß er, der nie<lb/>
geduldet hätte, daß sein eigener Verleger solch gute Gelegenheit<lb/>
, seine eigenen Bücher an den Mann zu bringen, benütze,<lb/>
seine Ahnungslosigkeit ausdrücklich feststellen und die Versicherung<lb/>
abgeben, daß eine Wiederholung der Begebenheit ausgeschlossen<lb/>
ist. Der Unternehmer selbst wird nicht behaupten, daß eben das,<lb/>
was auf meinem Rücken geschehen sollte, nicht auch hinter meinem<lb/>
Rücken geschah. Aber die Feststellung ist eine tatsächliche Berichtigung<lb/>
 des kommenden Gerüchtes, ich hätte einmal vor einer Vorlesung<lb/>
 eine Lobschrift über mich verkaufen lassen, ist also zum Schutz<lb/>
gegen <seg type="insult">jene Talente</seg> geboten, die sich erfahrungsgemäß immer dann,<lb/>
wenn sie keine Gegenliebe finden, mit der Legende rächen. Noch in der<lb/>
Schweiz trat sie mir heuer entgegen und behauptete, ich hätte mir<lb/>
</p>
            <p ana="pr100215">
einst in Berlin »ein eigenes Bureau zur Reklame für mich gehalten«,<lb/>
und ich mußte auch tatsächlich zugeben, daß ich seinerzeit den<lb/>
Fortbestand eines Berliner Bureaus mit großen Opfern ermöglicht<lb/>
hatte und unter der ausdrücklichen Bedingung, daß die dort herausgegebene<lb/>
 <rs type="magazineRef" ana="werk_20816">Zeitschrift</rs> meinen Namen nicht nenne, ja selbst die<lb/>
Zitierung der <rs type="self" ana="werk_20817">Fackel</rs> im Zeitschrifteneinlauf oder in einer Annonce<lb/>
unterlasse. Ich konnte also das <foreign xml:lang="la">Semper aliquid haeret</foreign> wieder<lb/>
einmal nicht abstreiten. Der neue Verlag meiner Schriften hat die<lb/>
kontraktliche Verpflichtung übernommen, sich jedes Rezensionsexemplars<lb/>
 zu enthalten, womit aber nicht völlig auch die Möglichkeit<lb/>
beseitigt ist, daß einer, dem es verweigert wurde, einmal erzähle<lb/>
oder drucke, ich hätte es ihm aufdrängen wollen, und das eigene<lb/>
Bureau in Leipzig sei zur Reklame für mich errichtet. In <seg type="insult">der<lb/>
Metropole des literarhysterischen Betriebs</seg> hatte ehedem einer,<lb/>
natürlich <seg type="insult">ein unglücklich Verliebter</seg>, mit der <seg type="insult">Enthüllung</seg> Sensation<lb/>
gemacht, ich sei einmal im <rs type="inst">Literaturcafé</rs> »schmunzelnd dagesessen«<lb/>
und hätte beobachtet, wie der Ansichtskartenautomat gegen Einwurf<lb/>
einer Münze mein Porträt herausgab oder dergleichen. Der Fall<lb/>
wurde von einem Fachmann untersucht und es stellte sich heraus,<lb/>
daß ich, der tatsächlich ein paar Mal studienhalber in <seg type="insult">jene Hölle</seg><lb/>
geraten war, vermutlich einmal schmunzelnd dasaß, aber nicht in<lb/>
Hinblick auf den Automaten, der entweder nicht vorhanden war<lb/>
oder von dessen Existenz ich nichts wußte, sondern vom heitern<lb/>
Staunen über <seg type="insult">die Fülle der Gesichte</seg> und über <seg type="insult">das Pathos des<lb/>
Drecks</seg>, zu dem man mit der Untergrundbahn gelangen konnte.<lb/>
Seit jenem Ereignis, das umso mehr Staub aufgewirbelt hat, je<lb/>
klarer sich herausstellte, daß ich daran unbeteiligt war, habe ich<lb/>
jeden einzelnen der <seg type="insult">tausend Verehrerbriefe</seg>, die aus <seg type="insult">der Gegend<lb/>
der strammen Neurasthenie</seg> kamen, um <seg type="insult">meiner bekannten Eitelkeit</seg><lb/>
zu schmeicheln, unbeantwortet gelassen und keiner der <seg type="insult">tausend<lb/>
Zeitschriften</seg>, die dort aus der <seg type="insult">Verbindung von Expressionisten<lb/>
und <rs type="pers">Koofmichs</rs></seg> entstehen, das erbetene Tauschexemplar<lb/>
bewilligt. Man schützt sich, so gut man kann. Wenn aber zehn<lb/>
Minuten vor Beginn einer Vorlesung, zu der ich nicht durch<lb/>
das Vestibule gelange, eine enthusiastische Broschüre über mich<lb/>
verkauft wird, weil die Gelegenheit günstig ist und der Holunderstrauch<lb/>
 ihn mir verbirgt, kann ich nur die Wiederholung <seg type="insult">solcher<lb/>
<rs type="pers">Telltaten</rs></seg> verhindern. Die Diener, die bloß auf die Hintanhaltung<lb/>
</p>
            <p ana="pr100215">
von <seg type="insult"><SPAN norm="Extraausgaben">Eeextraausgabeeen</SPAN></seg> dressiert sind und vielleicht aus dem Titel<lb/>
auf Erlaubnis oder gar Wunsch des Veranstalters geschlossen<lb/>
haben — worauf das Unternehmen wohl auch gegründet war —,<lb/>
sind angewiesen, solche Zugabe zum Programm künftig zu<lb/>
vereiteln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100216">
<space/>Nachschrift: Die Untersuchung des Falles hat, wie gerne<lb/>
festgestellt wird, ergeben, daß der Verkäufer keineswegs auf die<lb/>
Unwissenheit der Dienerschaft spekuliert hat. Er hat sich vielmehr<lb/>
offen und ehrlich auf meinen Auftrag berufen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>