<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10484.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10483.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10485.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus dem Dschungel der Preßfreiheit, in: Fackel Heft 28, Nr. 726, 1926, S. 10-23</title>
            <title type="iso-date">1926-06-01</title>
            <title type="id">tid_10484</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">726</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-726_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/726,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus dem Dschungel der Preßfreiheit</head>
            <p ana="pr145504">
<space/>Daß <seg type="insult">unsere Justiz</seg>, der man gewiß mit geringerem Recht<lb/>
politische Befangenheit als Ahnungslosigkeit in den Praktiken<lb/>
<seg type="insult">einer kulturellen Verbrecherbande</seg> nachsagt, den Geruchssinn für<lb/>
das <seg type="insult">Milieu</seg> in einem Maße verloren hat, als hätte sie auch die<lb/>
Nase verbunden — dieses Manko hat sich gegenüber <seg type="insult">dem Treiben<lb/>
im Auditorium des <SPAN cont="Abend-Prozesses">‚<rs type="paper" ana="werk_39995">Abend</rs>‘-Prozesses</SPAN></seg> wie selten zuvor offenbart. Hier<lb/>
war sie — bis zum gerechten und erfreulichen Abschluß — wirklich<lb/>
<seg type="insult">die blinde Kuh</seg>, die von der <seg type="insult">gutgelaunten Freibeuterschaft</seg>, deren<lb/>
<seg type="insult">Halbweltanschauung</seg> heute <seg type="insult">publizistische <rs type="magazine" ana="werk_41442">Wiener Mode</rs></seg> ist, gezupft<lb/>
und gerupft werden konnte. <seg type="insult">Der abwesende Herr <rs type="pers" ana="n_87970" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> ist<lb/>
gewiß <seg type="insult">ein Scheuel dieser neuen Welt</seg>, in der das einer Nation<lb/>
geraubte Vermögen die vollen Rechte der Exterritorialität verleiht.<lb/>
Aber um Sympathie noch für <seg type="insult">solche Erscheinung</seg> wirbt <seg type="insult">der Chor<lb/>
des Hohns</seg>, der aus <seg type="insult">den Reihen der Erpresser und ausgedienten<lb/>
Tellerlecker des Mäzens</seg> an den Gerichtstisch dringt, und das<lb/>
<seg type="insult">Pathos</seg>, mit dem <seg type="insult">das Rowdytum der Freiheit</seg> und <seg type="insult">das Brillantenschmocktum<lb/>
 der Korruption</seg> die Verführung durch einen <seg type="insult">Bestecher</seg><lb/>
anklagen, der sich’s überlegt hat. Weit über <seg type="insult">die widerliche Gestalt<lb/>
auf der Anklagebank</seg>, <seg type="insult">eines antikorruptionistischen Hyänenmelkers<lb/>
und spekulierenden Sozialisten</seg>, umfing der Zeitekel die Eindrücke<lb/>
von einer <seg type="insult">Teilnehmerschaft</seg>, deren Strafwürdigkeit wohl jeder<lb/>
Gesetzesreform trotzen würde und deren Unbescholtenheit immer<lb/>
vom Mangel an Beweisen lebt: <seg type="insult">dem gesellschaftserhaltenden Prinzip</seg>,<lb/>
dessen einmaliger Durchbruch darum nur als der Zufall wirkt, der<lb/>
kaum Schrecken verbreitet und die <seg type="insult">Frechheit</seg> nicht zu vermindern<lb/>
scheint. Das immer wieder entfachte Gelächter <seg type="insult">dieses Auditoriums</seg><lb/>
bewies zur Genüge, daß die Justiz auch taub ist, als hätte ihr die<lb/>
Mythologie gar Wattepfropfen vorgeschrieben. Aber es ist, da<lb/>
man doch schließlich selbst in <seg type="insult">Österreich</seg> nicht alle Lebenshoffnung<lb/>
aufgeben kann, unmöglich zu denken, daß eine Anklagebehörde,<lb/>
die für den mutigen Eintritt in eine gute Sache bespieen wird,<lb/>
sich beirren lassen wird von <seg type="insult">einer Weltanschauung der Frechheit</seg>,<lb/>
welche erhaben ist über die Reinheitsbestrebungen eines kleinen<lb/>
Landes und vor seiner Gerichtsbarkeit wirklich mit dem<lb/>
<rs type="pers">Kassandraruf</rs> auftreten konnte, die Verfolgung eines <seg type="insult">Erpressers</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr145504">
sei <seg type="insult">»der Beginn der Reaktion in Österreich«</seg>. (Wiewohl an der<lb/>
Lahmlegung <seg type="insult">der polemischen Schwungkraft des Herrn <rs type="pers" ana="n_87971" ref="#fk__p_38020">Weiß</rs></seg> die<lb/>
<seg type="insult">Aktionäre</seg> noch mehr interessiert sein dürften als die <seg type="insult">Reaktionäre</seg>;<lb/>
und wiewohl die Freiheit es dem »politischen Motiv« dieses<lb/>
Reinigungsprozesses doch danken müßte, daß es sie von den<lb/>
<seg type="insult">Parasiten</seg> befreit, zu deren Abschüttelung sie nicht imstande<lb/>
war.) Unmöglich zu denken, daß eine Autorität, die nicht im<lb/>
Namen der Republik sich selbst und dieser das Urteil sprechen<lb/>
will, umkehren könnte vor der eigentlichen Erpressung, die <seg type="insult">die<lb/>
Marodeure der Freiheit</seg> an der Justiz verüben, umkehren vor der<lb/>
<seg type="insult">Macht der durchwaltenden Verschweinung</seg>, vor dem <seg type="insult">Greuel einer<lb/>
Publizität</seg>, deren reinlichste Vertreter noch von der <seg type="insult">Korruption</seg><lb/>
der andern gebeugt werden, und vor dem <seg type="insult">Ludergeist einer Stadt</seg>,<lb/>
die auf ihre <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">moral insanity</foreign></seg> stolzer ist als auf ihr Hochquellwasser.<lb/>
Wir wollen denn doch hoffen, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87972" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, mag ihn auch<lb/>
keiner zu nennen und jeder zu bekennen wagen, mögen ihn alle<lb/>
stützen, die unter seiner Macht und seinem Dasein stöhnen,<lb/>
bald jene Verheißung erfüllt sehen wird, mit der sie alle stumm<lb/>
auf ihn hingewiesen haben, als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87973" ref="#fk__p_38020">Weiß</rs></seg> vor dem Traualtar<lb/>
der Gerechtigkeit stand, und die bei israelitischen Hochzeiten<lb/>
laut wird, wenn die unerbittlichen Verwandten sich an die jüngere<lb/>
Schwester mit der Drohung wenden: Jetzt kommst du dran!<lb/>
</p>
            <p ana="pr145507">
<space/>Im <SPAN cont="Abend-Prozeß">‚<rs type="paper" ana="werk_23807">Abend</rs>‘-Prozeß</SPAN> wurde mit der Verlesung eines Privatbriefs<lb/>
 <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_87974" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> eine <seg type="insult">Sensation</seg> hervorgerufen, deren<lb/>
<seg type="insult">Unsauberkeit</seg> den Angeklagten nicht reinigen konnte. <seg type="insult">Das<lb/>
zerrissene Herz eines doppelt und vor allem an der Sensation<lb/>
Beteiligten</seg> nahm wie folgt Stellung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145509">
In die Dramatik der Vorgänge, in das <seg type="spc">innere Pathos</seg> von Angriff<lb/>
und Verteidigung, schlägt manchmal eine Szene <seg type="spc">von tiefer Psychologie<lb/>
</seg>, die wie mit Scheinwerferblick die Umgebung des Prozesses<lb/>
belichtet. Gestern, nach der Maßregelung <rs type="pers" ana="n_87975" ref="#fk__p_41746"><abbr>Dr.</abbr> Rodes</rs>, erschien plötzlich<lb/>
— die Verteidiger hatten sich zur Beratung zurückgezogen — ein<lb/>
junger Mann im Verteidigerzimmer und verlangte dringend <rs type="pers" ana="name_200622" ref="#fk__p_41746"><abbr>Dr.</abbr> Rode</rs><lb/>
zu sprechen. Er stellte sich mit dem Namen <rs type="pers" ana="n_87976" ref="#fk__p_49082">Lohner</rs> vor und übergab<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87977" ref="#fk__p_41746"><abbr>Dr.</abbr> Rode</rs> einen Brief, den <seg type="spc">der in Schicksalen geübte Anwalt</seg><lb/>
nicht ohne <seg type="spc">innere Erregung</seg> las. Als er dann das Verteidigungszimmer<lb/>
 für diesen Prozeß verließ, übergab er dem zweiten Verteidiger<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87978" ref="#fk__p_38020">Alexander Weisz’</rs>, <rs type="pers" ana="n_87979" ref="#fk__p_41744"><abbr>Dr.</abbr> Steiner</rs>, diesen Brief mit den Worten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145510">
<space/>»<seg type="spc">Hier haben Sie mein Testament</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr145511">
<space/><rs type="pers" ana="n_87980" ref="#fk__p_41744"><abbr>Dr.</abbr> Steiner</rs>, ein junger Strafverteidiger, dessen <seg type="spc">ruhige Sachlichkeit<lb/>
</seg> und hohe rednerische Begabung in diesem Prozeß zum<lb/>
ersten Male zur Geltung kam, übernahm den Brief und — <seg type="spc">ohne<lb/>
den Empfänger</seg>, die Ansprache und <seg type="spc">das Datum zu<lb/>
erwähnen</seg> — begann er seine Verlesung. <rs type="pers" ana="n_87981" ref="#fk__p_41744"><abbr>Dr.</abbr> Steiners</rs> Stimme<lb/>
<seg type="spc">zitterte</seg>, als er die einleitenden Worte sprach: — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr145513">
(Folgt nach diesen der Text des Briefes.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr145515">
Die Geschichte der <seg type="spc">Veröffentlichung dieses Briefes</seg> gehört<lb/>
zu <seg type="insult">jenen <seg type="spc">menschlichen Unglaublichkeiten</seg></seg>, wie sie von<lb/>
Romanciers und Filmdichtern zur Charakterisierung <seg type="insult"><seg type="spc">besonderen<lb/>
menschlichen Tiefstandes</seg></seg> gebraucht werden. Der Brief wurde<lb/>
tatsächlich von <rs type="pers" ana="n_87982" ref="#fk__p_39716">Camillo Castiglioni</rs> geschrieben, <seg type="spc">er stammt vom<lb/>
<date>April 1917</date></seg>, und <seg type="spc">um die <seg type="insult">Ungeheuerlichkeit</seg> des<lb/>
Vorganges der Preisgabe dieses Schreibens zu<lb/>
erkennen</seg>, muß man <seg type="spc">die Vorgeschichte dieses Briefes<lb/>
wissen</seg>: — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr145516">
<space/>Aus dieser Stimmung ist der Brief <rs type="pers" ana="n_87983" ref="#fk__p_39716">Castiglionis</rs> als <seg type="spc">ergreifendes<lb/>
 Dokument</seg> einer Beichte anzusehen, das schon durch den<lb/>
Nebensatz: »<seg type="spc">daß niemand diesen Brief je zu Gesicht<lb/>
bekommen werde</seg>«, die <seg type="spc">Veröffentlichung für alle<lb/>
Zeiten ausgeschlossen hat</seg>. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr145517">
<space/>Daß die Verteidigung davon Gebrauch machte, <seg type="spc">hat niemand<lb/>
wundergenommen</seg>. Der moderne Krieg hat es bis zum tödlichen<lb/>
Gas gebracht; der Verteidigungskampf im Gerichtssaal <seg type="spc">konnte<lb/>
nicht auf eine Waffe verzichten</seg>, die der Haß eines jungen,<lb/>
im Dunkel gebliebenen Menschen gegen den erhob, der den Weg<lb/>
zum Glück und zum Wohlstand gefunden hat. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr145518">
<space/><seg type="spc">Daß dieser Brief im Gerichtssaal verlesen<lb/>
wurde</seg>, ein Brief, der ein menschliches Bekenntnis enthält, <seg type="spc">zum<lb/>
Lasso gedreht</seg> werden soll, ist eine Denkwürdigkeit dieses<lb/>
Prozesses, der einen Ausschnitt aus dem Weltbild einer Zeit gibt, die<lb/>
<seg type="spc"><seg type="insult">die Hetzer dieser Zeit</seg> zu den Gehetzten macht</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr145520">
Schwer hat man’s. Zwischen die Sache des <seg type="insult">Erpressers</seg> und<lb/>
die seines Opfers gestellt, zwischen <seg type="insult">den befreundeten Angeklagten<lb/>
 und den mehr als befreundeten Zeugen</seg>, zwischen<lb/>
<seg type="insult">das Recht auf Indiskretion und die Pflicht zur Schweigsamkeit</seg>,<lb/>
von Natur mehr jener zugeneigt: gleichsam zwischen die <seg type="insult">Puffer<lb/>
der Erpressung</seg> geraten, hat <seg type="insult">selbst der in Schicksalen geübte<lb/>
Publizist</seg> einen schweren Stand. Das sind die Augenblicke, wo<lb/>
nur <seg type="insult">ein dem Zusammenprall der Renaissancenaturen angepaßtes<lb/>
Pathos</seg> am Platze ist. »Hier haben Sie mein Testament <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« sagte<lb/>
der Anwalt nicht ohne innere Erregung, aber doch diszipliniert,<lb/>
</p>
            <p ana="pr145520">
den Nachkommen <seg type="insult">ein wertvolles Wissen auf <rs type="pers" ana="n_87984" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> vermachend<lb/>
. Das Wasser läuft einem im Mund zusammen. Und<lb/>
anstatt den Brief zu haben, muß man dazu <seg type="insult">Stellung</seg> nehmen.<lb/>
Der ganze Prozeß ist unerfreulich. Aber die Justiz wird es schon<lb/>
zu spüren kriegen: man druckt einfach das Urteil nicht ab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145523">
<space/><seg type="insult">Der <seg ana="‚Morgen‘"/></seg>, der noch nicht aller Tage Abend gekommen<lb/>
fühlt, erleichtert sich wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145525">
<space/>Die <rs type="pers" ana="n_87985" ref="#fk__p_38020">Weisz-Affäre</rs> ist beendet, vorläufig beendet. Eine Strafuntersuchung<lb/>
 gegen die »<rs type="paper" ana="werk_23809">Allgemeine Zeitung</rs>« läuft noch und eine<lb/>
dritte Affäre, die des »<rs type="paper" ana="werk_23810">Neuen Wiener Journals</rs>« fängt schon an, die<lb/>
Gemüter zu erregen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145527">
Und die vierte, ach! die vierte, da stand man daneben und blieb<lb/>
stumm (ihr mußt’ ich den Apfel geben), <rs type="pers">Kalchas</rs>, du weißt wohl<lb/>
warum!<lb/>
</p>
            <p ana="pr145529">
Damit scheint die Serie keineswegs erledigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145531">
Das lasset uns hoffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145533">
Andeutungen in dem einen und anderen Blatte scheinen zu verraten,<lb/>
daß man <seg type="insult">Preßkorruptionen</seg> in Hülle und Fülle auf Lager hat und<lb/>
demnach in der Lage ist, jeden Schuß von rechts nach links mit<lb/>
einem <seg type="spc">mindest</seg> gleich schweren Schuß von links nach rechts zu<lb/>
erwidern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145535">
Höchste Zeit, daß die <seg type="insult">Revolver</seg> einmal losgehen. <seg type="insult">Diese wechselseitige<lb/>
 Lebensversicherung durch Totschweigen</seg> muß einmal ablaufen<lb/>
. »Jetzt sprechen die Waffen!« Freilich, die <seg type="insult">Korruption</seg> ist<lb/>
aus einem Geschäft eine <seg type="insult">Überzeugung</seg> geworden und so kann denn<lb/>
von einer <seg type="insult">Journalistik</seg>, die <seg type="insult">mit der Freiheit wie mit Herrn <rs type="pers" ana="n_87986" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs></seg><lb/>
auf »mindest« gleich gutem Fuße steht, die Erpressung als Mittel<lb/>
zu einem moralischen Zweck, zur Gründung <seg type="insult">einer ehrlichen<lb/>
publizistischen Existenz</seg>, verteidigt werden. Es sind <seg type="insult">ideale Aufgaben<lb/>
</seg>, denen mit dem § 98b nahekommen zu wollen, immer<lb/>
etwas Mißliches hat. Der ‚<rs type="" ana="werk_23811">Morgen</rs>‘ muß aber auch aus einer<lb/>
rein praktischen Erwägung davor warnen, das <seg type="insult">Prinzip der stillen<lb/>
Mitwissenschaft</seg> durch die Methode der gegenseitigen Beschuldigungen<lb/>
 aufzuheben. Es kommt nichts Gutes dabei heraus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145537">
Und was ist der Zweck der Übung? Daß etwa die österreichische<lb/>
Presse von <seg type="insult">sämtlichen Schädlingen</seg> befreit wird? <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Nein! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr145539">
Was denn? In Sperrdruck:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145541">
<seg type="spc">Daß dem Publikum abgewöhnt werden wird</seg>, <seg type="spc">eine<lb/>
Zeitung zu lesen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145543">
Alles, nur das nicht! Dann lieber erpressen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr145546">
<space/>Ein <seg type="insult">Erpresserblatt</seg>, welches ursprünglich ‚<rs type="" ana="werk_23812">Nachtstunde</rs>‘ hieß<lb/>
und nicht nur um peinlichen Verwechslungen zu entgehen, sondern<lb/>
durch ein <seg type="insult">Urheberrecht an Sexualenthüllungen</seg> genötigt, sich später<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_23813">Nachtwelt</rs>‘ nannte, hat das <seg type="insult">Schandgewerbe im kleinsten Stil</seg>, bloß<lb/>
durch <seg type="insult">Verleumdung des Liebeslebens von Kleinbürgerinnen</seg> betrieben.<lb/>
In einem bestimmten Falle wurde das <seg type="insult">Individuum</seg>, das zur Vernachlässigung<lb/>
 der pflichtgemäßen Obsorge angestellt ist, zu 30 S<lb/>
verurteilt und <seg type="insult">der Inhaber des Geschäfts</seg> konnte ihm aus dem<lb/>
Zuschauerraum der Verhandlung »zuflüstern«, er möge einen<lb/>
Wahrheitsbeweis antreten. Die <rs type="paper" ana="werk_23814">Arbeiter-Zeitung</rs>, die <seg type="insult">dieses preßfreiheitliche<lb/>
 Unikum</seg> verzeichnet, spricht in derselben <rs type="paper" ana="werk_40477">Nummer</rs><lb/>
von der »nachgerade berüchtigt gewordenen Vernachlässigung<lb/>
der <seg type="insult">Redakteure</seg>, die verantwortlich genannt werden, weil sie nicht<lb/>
verantwortlich sind« — also eigentlich von der Vernachlässigung<lb/>
durch die Redakteure und der Bevorzugung der Redakteure —<lb/>
und von den »Lücken, die es in dem <rs type="title">Preßgesetz</rs> ohne Zweifel<lb/>
gibt«, mit dem wertvollen Zugeständnis, daß <seg type="insult">der Nutznießer<lb/>
der Meinungsbutike</seg> haftbar gemacht werden müßte. Ein Ziel,<lb/>
aufs innigste zu wünschen. Aber die eigentliche Lücke ist<lb/>
das Gesetz selbst, das durch die Abschaffung des Zeugniszwanges<lb/>
, ohne diesen durch die volle Delikthaftung des Verantwortlichen<lb/>
 zu ersetzen, der <seg type="insult">Lumperei</seg> Tür und Tor geöffnet<lb/>
und nebst der <seg type="insult">Vogelfreiheit des Publikums</seg> die <seg type="insult">Nasführung<lb/>
der Justiz</seg> legitimiert hat. Daß bei dieser Gelegenheit <seg type="insult">»die<lb/>
Blätter des Herrn <rs type="pers" ana="n_87987" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>«</seg> als eine <seg type="insult">Schule der Erfahrung von<lb/>
Preßübeln</seg> und als <seg type="insult">Quelle der Rechtsbildung</seg> wenigstens in einem<lb/>
Schaltsatz gewürdigt werden, ist dankenswert; wenngleich dieses<lb/>
Studium sich durchaus meiner Initiative zuschreibt und wenngleich<lb/>
es gewiß nicht die einzige Forderung an das Berichtigungsgesetz ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr145546">
daß es das Recht ausdrücklich auch auf photographische Tatsachen<lb/>
 erstrecke, worauf ich ja die Gesetzgeber durch Herbeiführung<lb/>
 jener »richtigen Entscheidung des <rs type="inst">Wiener Berufungssenats<lb/>
</rs>« hingewiesen habe. Irrig ist ferner die Behauptung, daß es<lb/>
kein Gesetz gebe, welches gegen den unerwünschten Abdruck<lb/>
einer Photographie schützt. Das bestehende »Recht am Bilde«,<lb/>
das ich wiederholt mit Erfolg in Anspruch genommen habe,<lb/>
bietet solchen Schutz vollauf und müßte im Gegenteil für solche<lb/>
Fälle außer Kraft gesetzt werden, wo, ganz wie beim Urheberrecht<lb/>
selbst, ein Zusammenhang kritischer Darstellung vorliegt oder ein<lb/>
sittliches Interesse an dem wahrheitsgetreuen Zitat einer bereits<lb/>
erschienenen Photographie. Das <rs type="title">Autorgesetz</rs> bedarf kaum der<lb/>
Verschärfung, wohl aber wäre das <rs type="title">Berichtigungsgesetz</rs> — weit über<lb/>
das Verlangen hinaus, daß es deutlich auch den photographischen<lb/>
Sachverhalt als Tatsache und die Photographie als Ausdrucksmittel<lb/>
 anerkenne — dahin auszudehnen, daß es vor allem den<lb/>
Begriff der Tatsache, die durch die eigentliche »Schrift« mitgeteilt<lb/>
wird, mit klarer Vorschrift einer engstirnigen gegenständlichen<lb/>
Interpretation entzieht und <seg type="insult">die tiefere Preßlüge</seg> faßbar macht, deren<lb/>
versteckte Tatsächlichkeit flagranter ist als der mit dem Auge<lb/>
wahrnehmbare Sachverhalt. Wenn es etwa heute einem der<lb/>
<seg type="insult">Schmierer</seg>, deren Schrifttum ein <seg type="insult">täglicher Aprilscherz</seg> ist, einfällt,<lb/>
zu drucken, jemand habe mir einen Brief geschrieben, der auf<lb/>
mich »ein bezeichnendes Licht« werfe und auf den ich nicht<lb/>
reagiert hätte, so könnte ich den Fall nicht vor den Preßrichter<lb/>
bringen, wenn ich berichtigend erklären wollte, daß ich einen<lb/>
solchen Brief nie erhalten habe (der natürlich auch nie abgeschickt<lb/>
wurde). Denn es wurde ja gar nicht behauptet, daß ich den Brief<lb/>
erhalten hätte, sondern bloß daß der Brief geschrieben worden<lb/>
sei — eine »Tatsache«, die den Berichtiger nicht »betrifft« —;<lb/>
und daß ich auf den Brief nicht reagiert habe, stelle ich<lb/>
doch selbst nicht in Abrede. Diese Behauptung sei aber die<lb/>
einzige mich betreffende Tatsache und ich hätte höchstens<lb/>
das Recht, ihr die fälschliche Behauptung entgegenzusetzen, daß<lb/>
ich auf den Brief reagiert habe. (Ein phantastischer Fall, doch<lb/>
alles, was ehedem paradox war, bestätigt nun die ‚<rs type="paper" ana="werk_23815">Stunde</rs>‘.)<lb/>
Das Dringendste, was das <rs type="title">Preßgesetz</rs> — nebst der Abschaffung<lb/>
<seg type="insult">der schmählichen Fiktion einer »vernachläßigten Obsorge«</seg> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr145546">
ihrem Ersatz durch die Delikthaftung — nachzuholen hätte, wäre<lb/>
die Anerkennung der Berichtigungsfähigkeit solcher Tatsachen,<lb/>
die nicht behauptet, aber supponiert oder mit einer heute<lb/>
ungreifbaren Tücke suggeriert werden. Das heutige Gesetz<lb/>
ermöglicht es einer <seg type="insult">Justiz</seg>, deren Geistigkeit den Weg hinter den<lb/>
buchstäblichen Text versperrt findet, den Begriff der Tatsache auf<lb/>
Dinge zu beschränken, die so greifbar sind wie das <seg type="insult">Brett</seg>, das<lb/>
sie statt der Binde vor der Stirn hat, und <seg type="insult">die wahren Lügen</seg>,<lb/>
die die Zeitung bringt und deren Erfassung als tatsächliche<lb/>
Behauptungen schon Nachdenken verursachen würde, in das<lb/>
Gebiet der <seg type="insult">»Meinung«</seg> abzuschieben. Doch was bedeutet<lb/>
<seg type="insult">im großen Bereiche der Vogelfreiheit</seg>, das dem Publikum<lb/>
durch <seg type="insult">einen hochherzigen Akt der Preßliberalität</seg> eröffnet wurde,<lb/>
das <seg type="insult">Übel dieser Berichtigungsjustiz</seg> neben dem <seg type="insult">Wahnwitz<lb/>
einer »Verantwortlichkeit« von Redakteuren</seg>, deren Bezeichnung<lb/>
als <seg type="insult">»Sitzredakteure«</seg> nur mehr ein Hohn ist und Heimweh nach<lb/>
den Zeiten einer Unfreiheit weckt, wo <seg type="insult">der für die Tat eines<lb/>
anonymen Lumpen bestellte Sündenschmock</seg> wenngleich nicht<lb/>
um ihrer selbst willen, aber doch nicht mit zwei bis zwanzig<lb/>
Kronen gestraft wurde. Bei Gerichtsverhandlungen dieser Art<lb/>
hat man heute den Eindruck, daß <seg type="insult">ein schwerfälliger, jedoch<lb/>
preßfürchtiger Christ</seg>, der wahrscheinlich in Leoben oder Mürzzuschlag<lb/>
 sich noch eine gewisse rassenmäßige Aversion bewahrt<lb/>
hätte, in der Großstadt verdorben, von einer <seg type="insult">Judenschule</seg> gefoppt<lb/>
wird, über deren <seg type="insult">Ausbund</seg> er gerade zu richten hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145549">
<space/><seg type="insult">Der Präsident der <rs type="inst">Concordia</rs></seg> ist gegen die Reform des<lb/>
<rs type="title">Preßgesetzes</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145551">
<space/>— — Wenn man eine besondere Art <seg type="insult">Pressekriminalität</seg> erfinden<lb/>
und diese um jeden Preis in das <rs type="title">Preßgesetz</rs> hineinzwingen wollte, <seg type="spc">so<lb/>
hieße das</seg>, die Journalistik als einen Stand hinstellen, der aus sich<lb/>
heraus <seg type="spc">mit Notwendigkeit ein <seg type="insult">Berufsverbrechertum</seg><lb/>
erzeugt</seg> und daher auch eines eigenen Berufsstrafgesetzes bedarf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145553">
Aber eben darum handelt es sich, es ist die Erkenntnis, an der<lb/>
— ganz im Gegensatz zum <seg type="insult">deutschen Wesen</seg> — die Welt<lb/>
genesen könnte. Das neue <rs type="title">österreichische Preßgesetz</rs> hat die<lb/>
Journalistik gleichfalls als Stand ausgenommen, nämlich als einen,<lb/>
der aus sich heraus ein Edelmenschentum erzeugt, und seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr145553">
Schöpfer selbst bekennen insofern die Enttäuschung, als sie die<lb/>
gewährten Freiheiten <seg type="insult">einem zugereisten Berufsverbrechertum</seg> ausgeliefert<lb/>
 sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145555">
— — Unser <rs type="title">Preßgesetz</rs>, das beste und modernste, das es in Europa<lb/>
gibt, soll man in Ruhe lassen<lb/>
</p>
            <p ana="pr145557">
wagt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87988" ref="#fk__p_42299">Wengraf</rs></seg> zum Hohn auf alles seit dem Umsturz<lb/>
Erlebte und im Angesicht der <rs type="pers"><seg type="insult">Hanswurstiade</seg></rs>, die aus der Verantwortlichkeit<lb/>
 geworden ist, niederzuschreiben. Gegen die<lb/>
<seg type="insult">Erpresser</seg> aber empfiehlt er die Anwendung des »geltenden<lb/>
<rs type="title">Strafgesetzes</rs>«, denn es enthalte<lb/>
</p>
            <p ana="pr145559">
Definitionen und Strafbestimmungen, die, wenn richtig angewendet,<lb/>
<seg type="spc">meines Erachtens vollkommen ausreichen würden</seg>,<lb/>
<seg type="spc">auch der journalistischen Erpressung beizukommen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145561">
Als aber im Fall <rs type="pers" ana="n_87989" ref="#fk__p_38020">Weiß</rs> die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> den Mut aufbrachte<lb/>
, sie einmal richtig anzuwenden, nämlich sich mit der<lb/>
»Eignung« der Tat, Furcht zu erregen, begnügte anstatt den Angstschweiß<lb/>
 des Opfers als Deliktsmerkmal zu reklamieren, schrie <seg type="insult">dieselbe<lb/>
 Gesellschaft</seg> über Rechtsbeugung. Um nun die Möglichkeit<lb/>
auszuschließen, daß <seg type="insult">weit offenbarere Milieus der Erpressung</seg>, in<lb/>
denen mit allen Schikanen der Deckung gearbeitet wird,<lb/>
dem kriminalistischen Zugriff entgehen, wird ein Gesetz vorbereitet<lb/>
, welches die bloße Bestechung unter Strafsanktion stellt,<lb/>
ohne daß erst untersucht werden müßte, ob die schon im <seg type="insult">Metier</seg><lb/>
verbürgte Drohung als eine solche Pression betätigt wurde, die<lb/>
dem § 98b entspricht. Da stellt sich aber <seg type="insult">der Präsident der Zunft</seg><lb/>
mit dem Argument entgegen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145563">
Die strengsten Gesetzesbestimmungen werden nur den Erfolg haben,<lb/>
die Methoden zu ihrer Umgehung noch weiter zu verfeinern. <seg type="insult">Die<lb/>
Herren</seg>, die solche Gesetze machen, stellen sich den Erpresser als<lb/>
Mann vor, der mit dem Bürstenabzug in der Hand bei seinem Opfer<lb/>
erscheint und ihm drohend zuruft: »Geld her, oder ich laß es<lb/>
drucken!« Und sie stellen sich den Vorgang der Bestechung in<lb/>
ähnlich primitiver Weise vor: ein Mann geht mit der großen<lb/>
Brieftasche in die Redaktion, legt das Geld auf den Tisch und erhält<lb/>
dafür die Zusage einer bestimmten journalistischen Leistung. Wenn<lb/>
die Dinge sich so einfach abspielten, wäre es freilich leicht, dagegen<lb/>
mit Paragraphen anzukommen. In Wirklichkeit brauchen der<lb/>
Erpresser und sein Opfer, der Bestecher und der Bestochene<lb/>
einander nie gesehen zu haben, auch eine Mittelsperson ist dabei<lb/>
nicht notwendig — es genügt eine unscheinbare Notiz von der einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr145563">
Seite, ein unscheinbarer »Inseratenauftrag« von der anderen Seite.<lb/>
Man muß schon <seg type="spc">sehr sachkundig</seg> sein, um da irgendeinen<lb/>
Zusammenhang zu merken. Wie will man das Unsichtbare mit derben<lb/>
Gesetzeszangen fassen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr145565">
So fein also spielen sich nach den Erfahrungen <seg type="insult">eines sehr<lb/>
Sachkundigen</seg> die Dinge ab, die natürlich in den Blättern, in<lb/>
denen er die Reform bekämpft, nie vorkommen und die mit<lb/>
keiner Gesetzeszange zu fassen sind. Und darum würde seines<lb/>
Erachtens das alte <rs type="title">Strafgesetz</rs> — das ursprünglich nur die<lb/>
Drohung »Geld her oder Leben!« und kaum die Alternative<lb/>
»Geld her, oder ich laß es drucken!« trifft — »vollkommen<lb/>
ausreichen, auch der journalistischen Erpressung beizukommen«!<lb/>
Und mit <seg type="insult">solchem logischen Schwachsinn</seg> wagt <seg type="insult">der Führer einer<lb/>
Interessengruppe</seg> deren Neigung zu bemänteln, lieber in ihren<lb/>
Reihen <seg type="insult">Erpresser</seg> zu dulden als die Lädierung <seg type="insult">ihres angemaßten<lb/>
Prinzipats</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145568">
<space/>Wie es <seg type="insult">demselben Führer</seg>, der nicht müde wird, das<lb/>
Bestechungsgesetz von seiner <seg type="insult">Berufsgenossenschaft</seg> abzuwehren,<lb/>
und diese Arbeit auch <seg type="insult">im Hause des <rs type="pers" ana="n_87990" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> besorgt, wie es<lb/>
ihm partout nicht gelingen will, den klarsten Gesetzestext zu<lb/>
kapieren, zeigt das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145570">
<space/>Der im <rs type="inst">Nationalrat</rs> eingebrachte Gesetzentwurf weiß nichts<lb/>
von solchen Hemmungen; da wird mit <seg type="insult">dilettantischer Sorglosigkeit</seg><lb/>
einfach drauf losdekretiert. Der erste Gesetzartikel stellt die Annahme<lb/>
von Vermögensvorteilen, durch die das Unterbleiben einer Veröffentlichung<lb/>
 in einer Zeitung »<seg type="spc">herbeigeführt</seg>« werden soll, als ein<lb/>
Verbrechen unter Kerkerstrafe. Den Verfassern des Entwurfes schwebte<lb/>
dabei die primitivste Form von Erpressung oder Bestechung vor. Sie<lb/>
denken offenbar an den Mann mit dem Bürstenabzug, der von dem<lb/>
anderen Mann, dem die Veröffentlichung unangenehm wäre, eine<lb/>
bestimmte Zahlung verlangt, damit der Abdruck unterbleibe. Das<lb/>
ist <seg type="insult">der einfachste und vulgärste Schulfall von Revolverpraxis</seg>.<lb/>
Daneben gibt es aber ungezählte, viel feinere und viel kompliziertere<lb/>
Methoden, »um <seg type="spc">herbeizuführen</seg>«, daß eine Veröffentlichung<lb/>
unterbleibe« — wobei die Verfasser des Entwurfes <seg type="spc">gar nicht daran<lb/>
zu denken scheinen</seg>, daß in der großen Mehrzahl der Fälle<lb/>
diejenigen, die das »<seg type="spc">herbeiführen wollen</seg>«, nicht die Bezahlten,<lb/>
sondern die Bezahler, nicht die Bestochenen, sondern die Bestecher sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145572">
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87991" ref="#fk__p_42299"><abbr>Dr.</abbr> Wengraf</rs></seg>, der also das »herbeiführen« vollkommen mißversteht<lb/>
, spricht dann noch ironisch von den <seg type="insult">Parteijournalisten</seg>, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr145572">
über Auftrag eine Parteiaffäre verschweigen und denen somit,<lb/>
weil sie doch sonst ihre Stellung verlieren würden, gleichfalls<lb/>
ein Vermögensvorteil dafür zufalle, daß sie »das Unterbleiben<lb/>
der Veröffentlichung <seg type="spc">herbeigeführt</seg>« haben. Ob dieser Fall,<lb/>
mit dem er scherzhaft die vielfachen Versuchungen, denen <seg type="insult">der<lb/>
arme Journalist</seg> ausgesetzt ist, auf das Parteileben ableiten<lb/>
will — ob nicht jede Korrumpierung der öffentlichen Meinung<lb/>
unter den Bestechungsparagraphen zu stellen wäre, mag eine<lb/>
offene Frage bleiben. Wenn aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87992" ref="#fk__p_42299"><abbr>Dr.</abbr> Wengraf</rs></seg> damit die<lb/>
direkte Geldannahme harmlos machen und selbst an dieser dem<lb/>
Bestecher die Hauptschuld geben wollte, so hätte er noch immer<lb/>
den Begriff des »Herbeiführens« mißverstanden. Selbst wenn die<lb/>
Straffreiheit des Bestechers im neuen Gesetz so verfehlt wäre wie<lb/>
sie berechtigt ist, so ist es doch niemandem eingefallen, das<lb/>
»Herbeiführen« des Unterbleibens einer Veröffentlichung als die<lb/>
Tätigkeit des Bestochenen zu bezeichnen, für die er gestraft<lb/>
werden soll. Der Entwurf sagt ganz klar, daß der herbeiführende<lb/>
Teil der Bestecher ist, und straft die Annahme von Vermögensvorteilen<lb/>
, »durch die« das Unterbleiben herbeigeführt werden<lb/>
soll. Das heißt: der Bestecher will es durch Zuwendung von<lb/>
Vermögensvorteilen herbeiführen, der Journalist macht sich aber<lb/>
durch deren Annahme schuldig. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87993" ref="#fk__p_42299"><abbr>Dr.</abbr> Wengraf</rs></seg> so tut,<lb/>
als ob die Verfasser des Entwurfs »gar nicht daran zu denken<lb/>
scheinen«, daß die Herbeiführer die Bestechenden seien, so scheint<lb/>
er entweder den simpelsten Text gar nicht lesen zu können oder<lb/>
jene Verwirrung erzeugen zu wollen, aus der die Unschuld der<lb/>
Bestochenen umso reiner hervorgeht, als sie doch gewiß nicht<lb/>
an einer Handlung schuld sein können, die von den Bestechern<lb/>
ausgeht. So oder so, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87994" ref="#fk__p_42299"><abbr>Dr.</abbr> Wengraf</rs></seg> traut den Verfassern<lb/>
den <seg type="insult">Blödsinn</seg> zu, daß sie den Bestecher nicht nur straflos<lb/>
lassen, sondern auch von jeder Einwirkung auf den Willen des<lb/>
Bestochenen freisprechen, den sie ganz selbständig das Unterbleiben<lb/>
der Veröffentlichung »herbeiführen« lassen. Während in Wahrheit<lb/>
die Geldannahme das Delikt bildet, erscheint das kriminelle Moment<lb/>
in die Herbeiführung verlegt, an der der Journalist doch tatsächlich<lb/>
nur als Werkzeug beteiligt ist. Der kausale Zusammenhang zwischen<lb/>
der Wirksamkeit des Bestechers und der des Bestochenen wird in<lb/>
zwei Handlungen aufgelöst, die beide dem Bestochenen zur Last<lb/>
</p>
            <p ana="pr145572">
fallen, und indem <seg type="insult">der Wortführer der Journalistik</seg> die <seg type="insult">»dilettantische<lb/>
 Sorglosigkeit«</seg>, mit der er das Gesetz gelesen hat, dessen<lb/>
Verfassern zuschreibt, ist der Eindruck <seg type="insult">eines gesetzgeberischen<lb/>
Nonsens</seg> »herbeigeführt«, mit dem man einer Publizistik entgegenzutreten<lb/>
 wagt, die so autonom war, ihn selbst herstellen zu<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145575">
<space/>Die <seg ana="Arbeiter-Zeitung"/> bekennt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145577">
<space/>Das <rs type="title">österreichische Preßgesetz</rs> glaubte der Preßbestechung<lb/>
dadurch steuern zu können, daß es dem Bestochenen die Beute entwindet<lb/>
. Das ist der § 27, der die Möglichkeit eröffnet, daß derjenige,<lb/>
der den »Vermögensvorteil« geleistet hat, um eine Veröffentlichung in<lb/>
der Zeitung entweder zu hindern oder herbeizuführen, die »Leistung«<lb/>
zurückverlangen kann; man meinte, daß, wenn der Bestochene »des<lb/>
derart errungenen Vermögensvorteils nicht froh wird und gewärtigen<lb/>
muß, daß das <seg type="insult">Sündengeld</seg> zurückverlangt werden kann«, die<lb/>
Bestechungen aufhören werden. Aber »der Bund zwischen Bestechern<lb/>
und Bestochenen« ist nicht gesprengt worden; es wird seit vier<lb/>
Jahren nicht wenig <seg type="insult">»Sündengeld«</seg> gegeben worden sein, aber ein<lb/>
Zurückverlangen ist dennoch nie sichtbar geworden. Denn nicht minder<lb/>
als die Bestochenen lieben auch die Bestecher das Dunkel; sie sind<lb/>
nicht einmal dazu zu bringen, sich gegen Erpressungen zu wehren.<lb/>
Wenn so <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_87995" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs> und <rs type="pers" ana="n_87996" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> ihre Bücher — wenn über<lb/>
derlei überhaupt Aufzeichnungen geführt werden — öffnen würden,<lb/>
was alles würde man da wohl erblicken! Aber sie werden sie nicht<lb/>
öffnen; der »Bund« zwischen denen, die zu verbergen haben, und<lb/>
denen, die das Verbergen honoriert haben wollen, erscheint geradezu<lb/>
als unlöslich. Aber weil es so ist, muß das <seg type="insult">Übel</seg> in aller Form ausgebrannt<lb/>
 werden: es genügt nicht, dem Bestecher die Möglichkeit einzuräumen<lb/>
, das <seg type="insult">Sündengeld</seg> zurückzuverlangen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr145579">
sondern er muß, da er bisher von der Wohltat des Gesetzes<lb/>
keinen Gebrauch gemacht hat, eine Draufzahlung, eine<lb/>
Ergreiferprämie erhalten, damit er den Bestochenen endlich preisgebe<lb/>
? Nein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145581">
auch ihm muß, wenn er es unternimmt, die Presse zu korrumpieren,<lb/>
Strafe, und zwar schwere Strafe drohen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145583">
Da die Aussicht auf Lohn ihn nicht ermuntert hat, sich zu<lb/>
melden, so wird ihm also die Aussicht auf Strafe Lust machen.<lb/>
Er wird dann entweder die Bestechung unterlassen oder (wenn<lb/>
er sie doch nicht unterlassen sollte) sie anzeigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145585">
<space/><OMED>— —</OMED> Aber die Bestrafung des Bestechers ist auch deshalb notwendig<lb/>
, weil dann <seg type="spc">auch die</seg> straflos blieben, die sich bestechen<lb/>
lassen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr145587">
Es ist natürlich ein Druckfehler statt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145588">
weil dann auch die <seg type="spc">nicht</seg> straflos blieben, die sich bestechen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145589">
Aber der Setzer hat den Text im Sinne der zu erwartenden<lb/>
Tatsächlichkeit korrigiert. Die Bestrafung des Bestechers wäre<lb/>
nämlich notwendig, wenn man wollte, daß die Bestochenen<lb/>
straflos bleiben. Der Autor argumentiert jedoch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145591">
denn wenn den Bestechern nichts geschieht, so bestechen sie und<lb/>
<seg type="spc">schweigen</seg> sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145593">
Droht ihnen aber Strafe, so werden sie bestechen und reden?<lb/>
Nun, das gerade nicht, sondern: sie werden nicht mehr bestechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145595">
Nur, wenn <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_87997" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> angedroht gewesen wäre, daß er<lb/>
mit jeder Bestechung von Zeitungen, die er wagt, Kerker von sechs<lb/>
Monaten bis zu einem Jahre riskiert, würde er die Hand davon<lb/>
gelassen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145597">
Denn das Gesetz verhindert bekanntlich das Verbrechen. Wäre es<lb/>
aber da nicht ausreichend, das Bestochenwerden durch Strafdrohung<lb/>
unmöglich zu machen? Und nicht sicherer, den einzigen Zeugen für<lb/>
die Tat zu erhalten, anstatt ihn zum Angeklagten zu machen,<lb/>
den man vielleicht noch seltener kriegt als den Zeugen? Wie das?<lb/>
Wenn der Bund zwischen dem Bestecher und dem Bestochenen<lb/>
sich als unlöslich herausgestellt hat, so würde er löslich, wenn<lb/>
die <seg type="insult">Mitwissenschaft der zu verbergenden Lumperei</seg> noch durch<lb/>
die Mitwissenschaft um das Delikt des Verbergens gestützt<lb/>
würde? Sollte, wenn die Bezahlung des homosexuellen Erpressers<lb/>
extra noch eine Straftat wird, ihm dies nicht eine weitere<lb/>
und schwerere Bedrohung des Opfers ermöglichen? Hieße es<lb/>
nicht den <seg type="insult">Revolver des Journalisten</seg> von gesetzeswegen frisch<lb/>
laden, wenn seine Bezahlung ein Verbrechen war? Sollte sie<lb/>
nicht das neue Material bilden, das er nun gegen den Komplizen<lb/>
in der Hand hat? Es wäre heillos und innerhalb des ohnehin<lb/>
unlösbaren Bundes würde die Erpressung ausgebaut und vertieft<lb/>
werden. Man gibt heute vielfach die homosexuelle Handlung<lb/>
frei, um den Erpresser packen zu können. Zu eben diesem Zweck<lb/>
die Bezahlung zum Delikt zu machen, wäre nicht allzu sinnreich.<lb/>
Wenn, nebst der Tat entgeltlicher Veröffentlichung oder Verschweigung<lb/>
</p>
            <p ana="pr145597">
, die Tat, die durch sie gedeckt wird, ein Verbrechen<lb/>
 vorstellt, so mag sie außerhalb des Zusammenhangs der<lb/>
Erpressung gefaßt werden. In diesem Zusammenhang muß sie,<lb/>
muß vor allem die Bezahlung straflos bleiben, wenn die Korruption<lb/>
des Bestochenen, wenn die Erpressung gefaßt werden soll. Dies<lb/>
würde unfehlbar mißlingen, wenn dem Erpresser die Chance der<lb/>
Drohung zuwüchse, sein Opfer wegen der Bezahlung anzuzeigen,<lb/>
falls er ihm nicht noch mehr gibt. Ein Rechtsgut der öffentlichen<lb/>
 Meinung, die auch von außen ebenso unantastbar wäre<lb/>
wie die Integrität des Beamten, also außerhalb des Pflichtkreises<lb/>
jener zu statuieren, die sie beruflich zu verwalten haben, entspricht<lb/>
 einer <seg type="insult">Ideologie</seg>, die die Presse zwar nicht als Übel, jedoch<lb/>
als Wohltat der menschlichen Gesellschaft überschätzt. Aber für<lb/>
den redaktionellen Teil haben von gesetzeswegen endlich die<lb/>
Redakteure verantwortlich zu sein und nicht die Händler, deren<lb/>
Berufsinteresse es nicht ausschließt, mit ihnen Geschäfte zu<lb/>
machen, welche, wenn sie an und für sich so kriminell sind wie<lb/>
die Handlungen <seg type="insult">der käuflichen Journalisten</seg>, abgesondert zu strafen<lb/>
sind. Ihre Geschäftsverbindung mit der Presse zum Delikt<lb/>
machen böte die letzte Sicherheit, die der Presse für ihre<lb/>
Geschäftsverbindung mit jenen bis heute gefehlt hat. Nein, die<lb/>
ehrliche und fruchtbringende Erkenntnis von der Notwendigkeit,<lb/>
die <seg type="insult">Preßkorruption</seg> auszurotten, wird auf wirksamere Mittel sinnen<lb/>
müssen. Und diese Erkenntnis ist ja bis zu einem hohen Grade<lb/>
vorhanden, wenn man die Worte liest:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145599">
Tatsächlich ist eine bestechliche Presse so ziemlich das schlimmste<lb/>
Übel, das einen Staat und ein Volk treffen kann; in ihr wird ja die<lb/>
Quelle selbst verunreinigt, aus der die öffentliche Meinung entspringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145601">
Und ich hatte schon geglaubt, daß das <seg type="insult">Übel der Presse</seg> —<lb/>
welches ich freilich noch jenseits des Problems materieller Korruption<lb/>
erkenne — von mir überschätzt wird, weil es sich ja durch die<lb/>
»Vergänglichkeit des bedruckten Papiers« täglich von selbst aufhebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145604">
<space/>Noch bleibt uns allen die andere Sorge: daß der Glaube<lb/>
an den Bestand Österreichs nicht auf die Überzeugung angewiesen<lb/>
sei von der <seg type="insult">Unlöslichkeit des »Bundes«</seg> — nämlich zwischen <seg type="insult">denen</seg>,<lb/>
die zu verbergen haben, und ihren <seg type="insult">Erpressern</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38020">
               <persName>Weisz, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1884-10-18</date>
                  <place>Senica/Slowakei</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">18., Eckpergasse 26/4/10</note>
               <note type="comment">Adoptivvater von Friederike Burger-Winternitz-Zweig (Staudacher, Austritte, Seite 91)</note>
               <note type="comment">"Abend"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53267">
               <persName>Bosel, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1893-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-10</date>
                  <place>Riga</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Stockhammer mail vom 01.02.2010, bezieht sich auf Alfons Dür: Getrude Schneider</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41746">
               <persName>Rode, Walther</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-9</date>
                  <place>Czernowitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-12</date>
                  <place>Colomogno/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39180</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42299">
               <persName>Wengraf, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1860-1-9</date>
                  <place>Nikolsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1913-26 Präs. der "Concordia"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13088</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49082">
               <persName>Lohner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1894-8-22</date>
                  <place>Vorderbrühl/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-4-4</date>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <note type="comment">der Sohn des Automobilfabrikanten Ludwig Lohner (1858-14.7.1925)</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41744">
               <persName>Steiner, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1884-8-7</date>
                  <place>Mödling</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-8-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>