<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06910.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06909.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06911.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Worte von Jean Paul, Schopenhauer und Bismarck, in: Fackel Heft 16, Nr. 405, 1915, S. 5-14</title>
            <title type="iso-date">1915-02-01</title>
            <title type="id">tid_06910</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">405</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-405_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/405,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Worte von Jean Paul, Schopenhauer und Bismarck</head>
            <p ana="pr92749">
<space/>Gegen den Krieg schreiben ist allerdings so viel als im<lb/>
Druck harte Winter scharf rügen oder die Erbsünde. — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr92750">
<space/>Gleichwohl wäre ein Wort für den Krieg noch heilloser,<lb/>
als eines dagegen fruchtlos ist; in keiner Zeit aber mehr als in<lb/>
der jetzigen, wo <seg type="symbol" subtype="4dots"/> (sind anders <seg type="insult">kleinliche Spielworte</seg> <seg type="insult">dem <seg type="spc">an<lb/>
sich kleinlichen Kriegsspiel</seg></seg> angemessen) <seg type="insult">vernagelte Köpfe<lb/>
und vernagelte Kanonen</seg> einerlei gelten wollen und wo sich alle<lb/>
Blüten der Völker bloß dem Sichelwagen der Kriegsminister auf<lb/>
ihren eisernen Gleisen unterstreuen sollen. <seg type="spc">Allerdings trägt </seg><seg type="insult"><seg type="spc">das<lb/>
rednerische</seg>, <seg type="spc">dichtende und geschichtschreibende Volk</seg></seg><lb/>
<seg type="spc">einige Schuld an der Fortsetzung der Kriege durch <seg type="insult">die<lb/>
gemeine Fortsetzung seiner Kriegslobreden</seg></seg>. Freilich ist<lb/>
es Rednern leichter — daher junge Schauspieler und veraltete<lb/>
Fürsten dasselbe wollen —, <seg type="insult">Tyrannen</seg> darzustellen als Friedensfürsten,<lb/>
so wie Klavieranfänger am liebsten Durtöne spielen. Alles Gute<lb/>
nimmt wie der Himmel nur wenige Farben an; es gehört mehr<lb/>
Kenntnis dazu, einen Friedensfürsten als einen <seg type="insult">Kriegsfürsten</seg> zu malen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92751">
<space/>Indessen, bliebe auch die Menschheit <seg type="symbol" subtype="4dots"/> ewig auf dem Schlachtfeld<lb/>
 und Kriegsfuß stehen; und hälfe keine Friedenspredigt zum<lb/>
ewigen Frieden: so würde ich sie gleichwohl halten; ist der Wille<lb/>
nicht zu bessern, so doch vielleicht das Urteil.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92754">
<space/>— — — Freilich wurzelt dann auf dem Anfallskrieg der<lb/>
Abtreibungskrieg fort und leider so, daß sich jener leicht in diesen<lb/>
verkleidet, weil nicht nur die beste Verteidigung Angriff ist,<lb/>
sondern weil die Politik auch Präservationskriege annimmt, das<lb/>
heißt eine Staatsnotwehr, ähnlich der eines Einzelwesens, das dem<lb/>
Mörder, der ihm auflauern will, früher auflauerte und den Todesstreich<lb/>
 vorausführte, welcher dann, sobald er fehlglitte, wieder den<lb/>
Mörder in einen billigen Notwehrstand einsetzte. <seg type="insult">Wir erbärmliche<lb/>
Menschen!</seg> <seg type="spc">Unsere <seg type="insult">Laster</seg> organisieren einander notwendiger<lb/>
</seg> (wie hier Mord den Mord) <seg type="spc">als unsere Tugenden<lb/>
einander</seg>! Hinter einer <seg type="ELIDASH">Brustwehr</seg> und Kopfwehr, wie die eines <rs type="pers" ana="n_62888" ref="#fk__p_46454">Kant</rs><lb/>
ist, der den ewigen Frieden verfocht, den er jetzt selber genießt,<lb/>
darf man schon behaupten, daß die Menschheit bei dem letzten,<lb/>
wenn nicht der Gott der Liebe zugleich der Gott des Mordes sein<lb/>
soll, einmal ankommen muß. Der Krieg kommt endlich selber am<lb/>
Kriege um; <seg type="spc">seine Vervollkommnung wird seine Vernichtung<lb/>
</seg>, weil er sich seine Verstärkung abkürzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92757">
<space/>»Der Friede verweichlicht die Völker,« sagt einer der<lb/>
<seg type="insult">Gemeinplätze</seg>, wo sich Irrtum und Wahrheit friedlich nebeneinander<lb/>
</p>
            <p ana="pr92757">
aufhalten und mit sich <choice><sic>Versteckens</sic><corr>Verstecken</corr></choice> spielen. — — — Übrigens härtet<lb/>
der Krieg nicht viel stärker aus als der Friede; denn dieser gibt dem<lb/>
Landmann, Seemann, Kaufmann, Handwerksmann, also der Überzahl<lb/>
Eisenmolken länger zu trinken <choice><sic>aIs</sic><corr>als</corr></choice> die kurzen mit <seg type="insult">Schwelgereien</seg><lb/>
unterbrochenen Strapazen einiger Kriegsjahre dem Soldaten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92758">
<space/>— — — Auch sonst ist für Krieg und Menschheit die<lb/>
Behauptung schimpflich und unwahr, daß <seg type="symbol" subtype="4dots"/> der Mensch nur<lb/>
erst eine harte Haut bekomme, wenn auf sie und von ihr geschlagen<lb/>
wird, daß nicht Freudigkeit, sondern nur Schmerz sie gegen<lb/>
den Schmerz verpanzert, und daß erst Länder zu Gräbern umgeackert<lb/>
werden müssen, um einige Helden zu säen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92759">
<space/>Was aber verweichlicht und die Festungswerke der Seele<lb/>
schleift, kann Krieg und Friede gleich gut zuschicken, nämlich<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">die Herrschaft des Genusses über die Idee</seg></seg>. Der Körper<lb/>
sei siech, weich, weichlich und weiblich: setzt zum Beispiel ein<lb/>
Mutterherz hinein, so ist er eine Bergfestung und die Kinder<lb/>
werden durch keinen Sturm erobert. Entzündet in der Jungfrau<lb/>
Liebe — wie in <rs type="pers" ana="n_62889" ref="#fk__p_45514">Hannibal</rs> Römerhaß —: sie geht auch über die<lb/>
Alpen und kann sterben und töten. Folglich kann ein Friede<lb/>
ebensogut durch eine Idee — es sei Freiheit oder Religion oder<lb/>
Ehre — den verzärtelten und genußhungrigen Körper gleichsam<lb/>
dem siegenden Geiste vorspannen, als <seg type="spc">ein Krieg ohne diese<lb/>
Idee den Geist im abgehärteten Körper gleichsam als<lb/>
einen gepanzerten Patienten hinlegt</seg>. Das immer fortdauernde<lb/>
Kriegsfeuer brannte doch die Kaiserrömer nicht härter aus, sondern<lb/>
schmolz sie durch das Verquicken mit dem Golde der Welt nur<lb/>
flüssiger zusammen. Aus <seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92765">
<space/>Zwischen dem Wirken der schaffenden Natur und dem der<lb/>
Menschen ist eine eigentümliche, aber nicht zufällige, sondern auf<lb/>
der Identität des Willens in beiden beruhende Analogie. Nachdem,<lb/>
in der gesammten tierischen Natur, die von der Pflanzenwelt zehrenden<lb/>
 Tiere aufgetreten waren, erschienen in jeder Tierklasse, notwendig<lb/>
zuletzt, die Raubtiere, um von jenen ersteren, als ihrer Beute, zu<lb/>
leben. Ebenso nun, nachdem die Menschen, ehrlich und im Schweiß<lb/>
ihres Angesichts, dem Boden abgewonnen haben, was zum Unterhalt<lb/>
eines Volkes nötig ist, treten allemal, bei einigen derselben, eine<lb/>
Anzahl Menschen zusammen, die, statt den Boden urbar zu machen<lb/>
und von seinem Ertrag zu leben, es vorziehen, ihre Haut zu Markte<lb/>
zu tragen und Leben, Gesundheit und Freiheit aufs Spiel zu setzen,<lb/>
um über die, welche den redlich erworbenen Besitz innehaben, herzufallen<lb/>
 und die Früchte ihrer Arbeit sich anzueignen. <seg type="insult">Diese Raubtiere<lb/>
des menschlichen Geschlechts</seg> sind die erobernden Völker, welche<lb/>
wir, von den ältesten Zeiten an bis auf die neuesten, überall auftreten<lb/>
</p>
            <p ana="pr92765">
 sehn, mit wechselndem Glück, indem ihr jeweiliges Gelingen<lb/>
und Mißlingen durchweg den Stoff der Weltgeschichte liefert; daher<lb/>
eben <rs type="pers" ana="n_62891" ref="#fk__p_54982">Voltaire</rs> Recht hat zu sagen: <foreign xml:lang="fr">Dans toutes les guerres il ne<lb/>
s’agit que de voler</foreign>. Daß sie sich der Sache schämen, geht daraus<lb/>
hervor, daß jede Regierung laut beteuert, nie anders, als zur Selbstverteidigung<lb/>
, die Waffen ergreifen zu wollen. Statt aber die<lb/>
Sache mit <seg type="insult">öffentlichen, offiziellen Lügen</seg> zu beschönigen, die fast<lb/>
noch mehr, als jene selbst, empören, sollten sie sich, frech und frei,<lb/>
auf die Lehre des <rs type="pers" ana="n_62892" ref="#fk__p_50628">Macchiavelli</rs> berufen. Aus dieser nämlich läßt<lb/>
sich entnehmen, daß zwar zwischen Individuen, und in der Moral<lb/>
und Rechtslehre für diese, der Grundsatz <foreign xml:lang="la">quod tibi fieri non vis,<lb/>
alteri ne feceris</foreign> allerdings gilt; hingegen zwischen Völkern<lb/>
und in der Politik der umgekehrte: <foreign xml:lang="la">quod tibi fieri non vis, id<lb/>
alteri tu feceris</foreign>. Willst du nicht unterjocht werden; so unterjoche<lb/>
bei Zeiten den Nachbarn: sobald nämlich seine Schwäche dir die<lb/>
Gelegenheit darbietet. Denn, läßt du diese vorübergehn, so wird sie<lb/>
ein Mal sich als Überläuferin im fremden Lager zeigen: dann wird<lb/>
jener dich unterjochen; wenn auch die jetzige Unterlassungssünde<lb/>
nicht von der Generation, die sie beging, sondern von den folgenden<lb/>
 abgebüßt werden sollte. Dieser <rs type="pers" ana="n_62893" ref="#fk__p_50628">Macchiavellistische Grundsatz</rs><lb/>
ist für die <seg type="insult">Raublust</seg> immer noch eine viel anständigere Hülle, als<lb/>
<seg type="insult">der ganz duchsichtige Lappen palpabelster Lügen in Präsidentenreden<lb/>
</seg>, und gar solcher, welche auf die bekannte Geschichte vom<lb/>
Kaninchen, welches den Hund angegriffen haben soll, hinauslaufen.<lb/>
Im Grunde sieht jeder Staat den andern als eine <seg type="insult">Räuberhorde</seg> an,<lb/>
die über ihn herfallen wird, sobald die Gelegenheit kommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92768">
<space/>Die Geschichte, von einem Ende zum andern, erzählt von<lb/>
lauter Kriegen, und dasselbe Thema ist der Gegenstand aller ältesten<lb/>
Bildwerke, wie auch der neuesten. Der Ursprung alles Krieges aber<lb/>
ist <seg type="insult">Diebsgelüst</seg>; daher <rs type="pers" ana="n_62894" ref="#fk__p_54982">Voltaire</rs> mit Recht sagt: <foreign xml:lang="fr">dans toutes les<lb/>
guerres il ne s’agit que de voler</foreign>. Sobald nämlich ein Volk einen<lb/>
Überschuß von Kräften spürt, fällt es über die Nachbarn her, um<lb/>
statt von seiner eigenen Arbeit zu leben, den Ertrag der ihrigen,<lb/>
sei es bloß den jetzt vorhandenen, oder auch dazu noch den<lb/>
künftigen, indem es sie unterjocht, sich anzueignen. Das gibt den<lb/>
Stoff zur Weltgeschichte und ihren Heldentaten. Besonders sollte<lb/>
in französischen Diktionären unter <foreign xml:lang="fr">gloire</foreign> zuerst der artistische<lb/>
und literarische Ruhm abgehandelt werden, und dann bei <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">gloire<lb/>
militaire</foreign></seg> bloß stehn: <foreign xml:lang="fr">voyez <seg type="insult">butin</seg></foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92769">
<space/>Inzwischen scheint es, daß zwei sehr religiöse Völker, Hindu<lb/>
und Ägypter, wenn sie Überschuß von Kräften fühlten, solche<lb/>
meistens <seg type="spc">nicht auf Raubzüge</seg>, <seg type="spc">oder <seg type="insult">Heldentaten</seg></seg>, <seg type="spc">sondern<lb/>
auf Bauten</seg> verwendet haben, welche den Jahrtausenden trotzen und<lb/>
ihr Andenken ehrwürdig machen. Aus <seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92775">
<space/>Möge es das letzte Mal sein, daß die Errungenschaften des<lb/>
preußischen Schwertes mit freigiebiger Hand weggegeben werden,<lb/>
um die nimmersatten Anforderungen <seg type="insult">eines Phantoms</seg> zu befriedigen,<lb/>
welches unter dem fingierten Namen von <seg type="insult">Zeitgeist</seg> oder <seg type="insult">öffentlicher<lb/>
Meinung</seg> die Vernunft der Fürsten und Völker mit seinem <seg type="insult">Geschrei</seg><lb/>
betäubt, bis jeder sich vor dem Schatten des anderen fürchtet und<lb/>
alle vergessen, daß unter der Löwenhaut des Gespenstes ein Wesen<lb/>
steckt von <seg type="insult">zwar lärmender, aber wenig furchtbarer Natur</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92776">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92779">
<space/>Ich habe einen Lieblingsgedanken in Bezug auf den Friedensschluß<lb/>
. Das ist, ein internationales Gericht niederzusetzen, das die<lb/>
aburteilen soll, die zum Kriege gehetzt haben — <seg type="insult">Zeitungsschreiber,<lb/>
Deputierte, Senatoren, Minister</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92780">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92783">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> er lügt wie gedruckt; es wird vielleicht auch dahin<lb/>
kommen zu sagen: er lügt wie telegraphiert, denn gegen den<lb/>
Mißbrauch, der mit diesem Beförderungsmittel getrieben wird,<lb/>
sind bisher die wenigsten Leute noch auf der Hut; sie denken<lb/>
nicht an den Reichtum von Geldmitteln, der es jemandem möglich<lb/>
macht, zum Telegraphieren aller in drei bis vier Sprachen übersetzten<lb/>
 <seg type="insult">Tendenzlügen</seg> in verschiedenen Weltstädten Lektoren zu<lb/>
bezahlen, die nur damit beschäftigt sind, Zeitungen durchzulesen<lb/>
und zu sehen, ob sich eine Alarmnachricht findet; findet er keine,<lb/>
so hat er sie zu machen und telegraphiert sie nun als aufregendes<lb/>
Symptom an verschiedene ausländische Blätter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92784">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92787">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Er (der Korrespondent) soll in all’ seinen Berichten<lb/>
etwas Neues schreiben, wichtige Nachrichten, und geschieht das<lb/>
nicht, so hält ihn seine Redaktion entweder für nachlässig und<lb/>
zu bequem, um sich ordentlich umzusehen in seinem Revier,<lb/>
oder sie denkt, er hat keine guten Verbindungen. Da setzt er<lb/>
sich dann hin und berät sich mit seiner Phantasie oder er macht<lb/>
sich an auswärtige Gesandtschaften, die ihn natürlich gern mit<lb/>
Nachrichten versehen, welche ihren Zwecken entsprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92788">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92791">
<space/>Wenn jemand wie ich weiß, wie die Freiheit der Presse<lb/>
von <seg type="insult">prinzipienlosen gebildeten Männern</seg>, die den Wert der Wahrheit<lb/>
kennen oder doch kennen sollten, benützt werden kann, wie unendlich<lb/>
 gefährlicher muß es dann sein, einen solchen Spielraum<lb/>
<seg type="insult">einem unerzogenen und nicht unterrichteten Volke</seg> zu gewähren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92792">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92795">
<space/>In ihrem gegenwärtigen Zustande gewähre die Tagespresse<lb/>
weder für die Regierung, noch für die politische Bildung der<lb/>
Bevölkerung einen Nutzen, vielmehr das Gegenteil. Die Zeitungen<lb/>
wären gegenwärtig <seg type="insult">kein <seg type="ELIDASH">Bildungsmittel</seg>, sondern ein Verbildungsmittel</seg>,<lb/>
das keine Begünstigung verdiene. Durch eine Aufhebung der<lb/>
Steuer würde der Zustand der Presse nicht besser werden, vielmehr<lb/>
 sei der entgegengesetzte Erfolg zu erwarten <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Aufhebung<lb/>
 führe zu größerer Bereicherung ihrer Besitzer <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92796">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92799">
<space/>Zu beklagen ist nur <seg type="insult">die teils verständnislose, teils übelwollende<lb/>
 Presse</seg>, welche die verschiedenen Volksklassen gegen<lb/>
einander ausspielt und aufreizt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92800">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92803">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> sie befinde sich zum großen Teil in den Händen von<lb/>
<seg type="insult">Juden und unzufriedenen, ihren Lebensberuf verfehlt habenden<lb/>
Leuten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92804">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92807">
<space/>Wenn jemand in einem anonym geschriebenen Brief verleumdet<lb/>
, so hält man das im allgemeinen für eine ehrlose Beschäftigung<lb/>
; wenn jemand aber in gedruckten Blättern verleumdet,<lb/>
ebenso anonym, so ist es <seg type="insult">»Freiheit der Presse«</seg>, für die einzutreten<lb/>
ist gegen jedermann, der sich gegen diese Verleumdungen wehren will.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92808">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92811">
<space/>Mut hat eigentlich nur die sozialistische Presse. Sie<lb/>
begreifen, daß ich jetzt von der <seg type="insult">Presse</seg> nur noch mit ironischer<lb/>
Geringschätzung rede.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92812">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92815">
<space/>Was die <seg type="insult">Zeitungen</seg> über mich schreiben, das ist <seg type="insult">Staub</seg>, den<lb/>
ich mit der Bürste abwische, das ist mir gleichgültig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92816">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92819">
<space/>Jedes Land ist auf die Dauer doch für die Fenster, die<lb/>
seine <seg type="insult">Presse</seg> einschlägt, irgend einmal verantwortlich; die Rechnung<lb/>
wird an irgend einem Tage präsentiert in der Verstimmung des<lb/>
anderen Landes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92820">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92823">
<space/>(Dann sprach er von der Macht der Presse, die viel Schaden<lb/>
angerichtet habe.) Sie hat die drei letzten Kriege veranlaßt. Die<lb/>
dänische zwang den König und die Regierung zur Einverleibung<lb/>
Schleswigs, und die österreichische und die süddeutsche hetzten<lb/>
gegen uns, die französische hat zur Verlängerung des Feldzugs<lb/>
beigetragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92824">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92827">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> und an einigen unserer und anderer Blätter vermag<lb/>
ein erfahrener Leser leicht zu erkennen, ob sie eine Subvention<lb/>
Österreichs wiederum erhalten haben, sie bald erwarten, oder sie<lb/>
durch drohende Winke herbeiführen wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92828">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92831">
<space/>Die Presse ist hier (in Wien) schlimmer als ich mir vorgestellt<lb/>
hatte, und in der Tat noch übler und von böserer Wirkung<lb/>
als die preußische.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92832">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92835">
<space/>Als von politischen Wetterfahnen in der Presse gesprochen<lb/>
wurde, erzählte er aus seiner Erfurter Zeit, daß er damals <seg type="insult">eine<lb/>
sehr gewandte, aber auch sehr vielseitige Feder</seg> zur Verfügung<lb/>
gehabt habe. Der betreffende Publizist habe eine und dieselbe<lb/>
empfangene Mitteilung unter Umständen so verwertet, daß es in<lb/>
einem <rs type="perRef" ana="werk_20408">konservativen Blatte</rs> so geheißen habe: »Mit hoher Befriedigung<lb/>
 begrüßen wir die Absicht der Regierung«, in einem<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_20409">liberalen Organ</rs> aber: »Mit tiefster Besorgnis erfüllt uns die Absicht<lb/>
der Regierung«, während in einem <rs type="perRef" ana="werk_20410">demokratischen Blatte</rs> schließlich<lb/>
der Eingang gelautet habe: »Schamlos reißt die Regierung jetzt<lb/>
die Maske herunter, mit der sie bisher heuchlerisch ihr Antlitz<lb/>
verhüllt hatte«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92836">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92839">
<space/>Denn manches, was in den <seg type="insult">Zeitungen</seg> steht, ist denn<lb/>
doch wahr <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92840">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92843">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> und obgleich es in den <seg type="insult">Zeitungen</seg> steht, ist es doch<lb/>
wahr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92844">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92846">
<space/><seg type="insult">Druckerschwärze auf Papier.</seg> <rs type="inst">Reichstag</rs> <date>6. 2. 88</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr92848">
<space/>Es gibt kaum eine absichtliche Entstellung, kaum eine<lb/>
Verdrehung, die in dieser Sache von der Presse nicht geübt<lb/>
worden wäre, zum großen Teil in der ohne Zweifel patriotischen<lb/>
Absicht, das Ausland auf die Abwege der Regierung aufmerksam<lb/>
zu machen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92849">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92852">
<space/>Es dürfte in der ganzen Monarchie <seg type="symbol" subtype="4dots"/> von der höchsten<lb/>
Wichtigkeit sein, unsere Mitbürger so schleunig als möglich vor<lb/>
<seg type="insult">dieser moralischen Brunnenvergiftung durch die Presse</seg> zu schützen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92853">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92856">
<space/>Mir aber ist es klar, daß wir heruntergekommen sind; das,<lb/>
was das Schwert uns Deutschen gewonnen hat, wird durch die<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg> und die Tribüne wieder verdorben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92857">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92860">
<space/>Mut auf dem Schlachtfelde ist bei uns Gemeingut; aber<lb/>
Sie werden nicht selten finden, daß es ganz achtbaren Leuten an<lb/>
Zivilcourage fehlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92861">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92864">
<space/>Ich mache aber bei den Juden einen Unterschied. Gefährlich<lb/>
sind <seg type="symbol" subtype="4dots"/> die noch nichts haben, besonders <seg type="insult">die von der Presse</seg>.<lb/>
Doch sind auch hier wohl die Christen <seg type="insult">die Schlimmsten</seg> und<lb/>
nicht die Juden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92865">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92868">
<space/>Ich weiß nicht, welche Vorzüge <seg type="insult">das beschnittene oder<lb/>
getaufte Gesindel von <rs type="inst">Börsenwucherern</rs> und bezahlten Zeitungsschreibern<lb/>
</seg>, welches <seg type="insult">die österreichische Staatskuh</seg> an Horn und<lb/>
Euter festhält, vor <seg type="insult">seinen Sinnesverwandten in Paris</seg> hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92869">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92872">
<space/>Am allermeisten aber achten wir die Meinung der uns seit<lb/>
einem Jahrhundert und noch heute intimsten unter den uns<lb/>
befreundeten Mächten, der russischen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92873">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92876">
<space/>Ich begreife es durchaus nicht, wenn ich die Meinung<lb/>
über die Möglichkeit eines Krieges zwischen Deutschland und<lb/>
Rußland höre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92877">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92880">
<space/>Deutschland hat nicht das geringste Interesse daran, einen<lb/>
Krieg mit Rußland zu führen, und umgekehrt. Zwischen uns liegt<lb/>
nicht der geringste Gegensatz der <choice><sic>lnteressen</sic><corr>Interessen</corr></choice>. Wir haben von<lb/>
einander nichts zu wünschen und von einander nichts zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92881">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92884">
<space/>Was wollen wir auch mit Rußland oder in Rußland suchen?<lb/>
Wenn wir es wirklich besiegen, dann bekämen wir höchstens wieder<lb/>
die unruhige polnische Nachbarschaft, welche sich so wenig zu<lb/>
einem selbständigen staatlichen Organismus eignet, wie <seg type="insult">die heutige<lb/>
Judenschaft</seg> in ein neues Reich Judäa.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92885">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92888">
<space/>Zwischen Deutschland und Rußland existieren keine Verschiedenheiten<lb/>
 der <choice><sic>lnteressen</sic><corr>Interessen</corr></choice>, welche die Keime von Konflikten<lb/>
und eines Bruches unabweislich in sich trügen. Dagegen gewähren<lb/>
die übereinstimmenden Bedürfnisse in der polnischen Frage und<lb/>
die Nachwirkung der hergebrachten dynastischen Solidarität im<lb/>
Gegensatz zu den Umsturzbestrebungen Unterlagen für eine<lb/>
gemeinsame Politik beider Kabinette. Dieselben sind abgeschwächt<lb/>
worden durch eine <seg type="insult">zehnjährige Fälschung der öffentlichen Meinung</seg><lb/>
seitens der russischen Presse, die in dem lesenden Teile der<lb/>
Bevölkerung einen künstlichen Haß gegen alles Deutsche geschaffen<lb/>
und genährt hat, mit dem die Diplomatie rechnen muß, auch<lb/>
wenn der Kaiser die deutsche Freundschaft pflegen will <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92889">
<rs type="title"><seg/></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr92892">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Endlich ist aber beinahe mit Sicherheit anzunehmen,<lb/>
daß die Russen, während wir im Westen beschäftigt sind, Österreich<lb/>
 angreifen werden, dem eine Verstärkung seiner Wehrkraft<lb/>
noch mehr not tut als uns die der unsrigen, und das diese Pflicht<lb/>
bis jetzt mit sträflichem Leichtsinn vernachlässigt hat, und da<lb/>
müßten wir doch wohl zuletzt helfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92893">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92896">
<space/>Was den Panslawismus betrifft, so halte ich das amtliche<lb/>
Rußland, ja die echten Russen überhaupt nicht für panslawistisch.<lb/>
Die panslawistischen Leitartikel in russischen Zeitungen, welche<lb/>
die Westeuropäer in solchen Schrecken jagen, werden gar nicht<lb/>
von Russen geschrieben, sondern hauptsächlich von Polen, deren<lb/>
Ziel es ist, das Slawentum und Germanentum aneinanderzuhetzen<lb/>
in der Hoffnung, beim Siege des einen wie des anderen ihre<lb/>
Rechnung, nämlich ein neues Königreich Polen zu finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92897">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92900">
<space/>Die letzteren (Juden) sind in Rußland fast ebenso schlecht<lb/>
behandelt worden wie die Polen oder die baltischen Deutschen;<lb/>
so kommt es, daß diese drei, der Pole, der baltische Deutsche<lb/>
und der Jude, in der russischen Presse tätig daran arbeiten, den<lb/>
Haß zwischen Rußland und Deutschland zu schüren und einen<lb/>
Krieg anzufachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92901">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92904">
<space/>Rußland hat eine große Zukunft; seine höchsten Adeligen<lb/>
sind intelligent und ehrenwert, seine Bauern sind die besten Kerls<lb/>
in der Welt; in der Mitte ist es faul, der Beamtenadel ist ein<lb/>
<seg type="insult">giftiges Geschwür</seg>, welches seine Eingeweide hinwegfrißt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92905">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92908">
<space/>Für <seg type="insult">vergnügungssüchtige Leute</seg> mag es recht nett hier (in Wien)<lb/>
sein, denn alles, was den Menschen äußerlich zerstreuen kann, ist da.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92909">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92912">
<space/>Ich begreife nicht wie ein Mensch, der über sich nachdenkt<lb/>
und doch von Gott nichts weiß oder wissen will, sein Leben vor<lb/>
Verachtung und Langeweile tragen kann, ein Leben, das dahinfährt<lb/>
, wie ein Strom, wie ein Schlaf, gleichwie ein Gras, das bald<lb/>
welk wird; wir bringen unsere Jahre zu wie ein <seg type="insult">Geschwätz</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92913">
<seg/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50628">
               <persName>Machiavelli, Niccolò</persName>
               <birth>
                  <date>1469-05-03</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1527-06-22</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65015</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45514">
               <persName>Hannibal</persName>
               <birth>
                  <date>247 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>183? BC</date>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>