<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06510.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06509.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06511.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Vorlesungen in Mährisch-Ostrau, Czernowitz, Triest, Pola und Graz), in: Fackel Heft 15, Nr. 387, 1913, S. 29-33</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06510</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">387</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-387_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/387,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Vorlesungen in Mährisch-Ostrau, Czernowitz, Triest, Pola und Graz)</head>
            <p ana="pr87999">
<space/>Vorlesungen wurden abgehalten in: <seg type="spc">Mährisch-Ostrau</seg><lb/>
(<rs type="inst">Deutsches Haus</rs>) am <date>28.</date>; <seg type="spc">Czernowitz</seg> (<rs type="inst">Deutsches Haus</rs>) am<lb/>
<date>31. Oktober</date>; <seg type="spc">Triest</seg> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5325" ref="#fk__p_43876">Schillersaal</rs></rs>) am <date>7.</date>; <seg type="spc">Pola</seg> (<rs type="inst">Riviera-Saal</rs>)<lb/>
am <date>8.</date>; <seg type="spc">Graz</seg> (<rs type="inst">Landschaftlicher Rittersaal</rs>) am <date>10. November</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88002">
<space/>In der Provinz, wo der Charakter noch nicht auf den<lb/>
<seg type="insult">Journalismus</seg> draufgegangen ist, wo Druckerschwärze noch nicht<lb/>
auf das Wesen abgefärbt hat und nichts weiter als das vorhandene<lb/>
Mittel bedeutet, ein ordentliches Gefühl des Privatmannes mitzuteilen<lb/>
, erscheinen vor und nach jeder Vorlesung größere Aufsätze,<lb/>
die, in den seltensten Fällen von Berufsrezensenten und fast immer,<lb/>
in Empfänglichkeit und Ausdruck, auf einem höheren Niveau<lb/>
geschrieben sind als alles, was vom <seg type="insult">Referatpöbel der Großstädte</seg><lb/>
zu erwarten wäre. Was hier bestenfalls die Aussage über <seg type="insult">Furcht<lb/>
und Hoffnung des in Verhältnisse und Beziehungen verstrickten<lb/>
schlechten Gewissens</seg> wäre, das sich nur durch Routine »aus der<lb/>
Affäre« zieht, ist dort der Versuch, geistige Gefolgschaft zu<lb/>
bekennen und sich mit Worten eines Eindruckes würdig zu zeigen.<lb/>
Es ist nicht mehr möglich, diese Stimmen, die sich wie durch<lb/>
eine Betriebsstörung in den <seg type="insult">Preßmechanismus</seg> verirren und von<lb/>
denen manche nicht nur als Urteil über den Vorleser, sondern<lb/>
auch als Selbstanzeige der Bescheidenheit hörenswert ist, auch<lb/>
nur im Auszug wiederzugeben. Dafür, daß sie nicht ganz<lb/>
verloren gehen und gegen <seg type="insult">eine Gottseidank schweigende<lb/>
Großstadt</seg> zeugen können, ist gesorgt. Hier sollen sie künftig<lb/>
nur zitiert werden, wenn sich Pendants an Ort und Stelle<lb/>
ergeben. Kritiken, die nichts weiter als den Beifall eines aus<lb/>
dem Publikum wiedergeben und wären sie ein noch so guter<lb/>
Beweis für das Verständnis einer stofflich entrückten Hörerschaft,<lb/>
</p>
            <p ana="pr88002">
müssen unberücksichtigt bleiben. Diesmal sei nur darauf<lb/>
hingewiesen, daß in der <seg ana="‚Triester Zeitung‘ (8. November)"/> einer<lb/>
zumal von der Art des Vorlesens eine Beschreibung gibt, zu der<lb/>
wohl keiner der <seg type="insult">Literaten</seg>, deren Profession solche Übung ist,<lb/>
imstande wäre, und daß im Brünner <seg ana="‚Mährisch-schlesischen&#10;Korrespondenten‘ (22. Oktober)"/> einer auffallend Richtiges über die<lb/>
Situation des Publikums in meinem Hörsaal sagt und den<lb/>
Gedankengang von der Unmöglichkeit meiner Vorlesungen zu<lb/>
deren Berechtigung konsequent zu Ende geht. Keine der beiden<lb/>
Kritiken findet hier ihren Platz aus dem ehedem dienlichen Plan<lb/>
der Selbsthilfe. Die eine wird nur als Beispiel für eine Kritik<lb/>
zitiert, die andere als Beitrag zu dem nicht oft genug zu behandelnden<lb/>
 Thema Publikum, das ich zum Schutz gegen das immer<lb/>
von neuem lebendige Mißverständnis vor jeder Vorlesung<lb/>
programmatisch anschlagen müßte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88004">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Er liest Glossen, zuerst meist einen Zeitungsbericht, einen<lb/>
dieser nüchternen Berichte über ein Tagesereignis. Er liest ihn im<lb/>
Grundtone des Zeitungslesers, in seinem Tempo und Tonfall, mit Neugierde<lb/>
und mit dem Wunsche zu Ende zu kommen. Aber es blitzen schon die<lb/>
kritischen Lichter hinein. <seg type="insult">Das gesellschaftliche Getuschel</seg> flüstert<lb/>
dazwischen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Und nun geht er der Erscheinung ins Herz. Er<lb/>
springt in sie hinein. Er geht ganz in sie ein. Er füllt sie aus bis in<lb/>
ihre letzten Ecken und Enden <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Er hört den Kindergesang in eine<lb/>
blutende Satire entstellt, die rührende Naivität des Kindermundes ist<lb/>
darin und <seg type="insult">unsere ganze moderne entstellende »Kultur«</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> In ihrer<lb/>
ganzen realen Kraft, in ihrer <seg type="insult">feisten Gemeinheit</seg> hören wir die Stimmen<lb/>
des Alltages, sehen wir <seg type="insult">den Gestus der Straße, des Zeitungspathos</seg>, und<lb/>
dann überfällt er diese Halluzinationen in Ekel und Verachtung. Die<lb/>
Mücke wird zum Elefanten und, was er gerade so stark gestaltet,<lb/>
<choice><sic>verröcheIt</sic><corr>verröchelt</corr></choice> <choice><sic>nnter</sic><corr>unter</corr></choice> seinen Stichen und Hieben. Wie schmerzvoll muß diese<lb/>
Art der Erkenntnis sein! <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Er liest <seg type="insult">‚<rs type="title">Die chinesische Mauer</rs>‘</seg>. Der<lb/>
letzte Akt eines <RS pers="Elsie Sigel" globID="name_203037">Lustmordes</RS> wird zum Auftakt der Tragödie weiblicher<lb/>
Sinnlichkeit. Die Ketten und Fesseln der triebebindenden Moral breitet<lb/>
er aus in kühler und doch brennender Sachlichkeit und dann braust<lb/>
die <seg type="insult">gelbe Welle</seg> herein! <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <rs type="pers" ana="n_60442" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> liest dieses Stück mit einer Kraft,<lb/>
die geradezu in die Naturmacht selbst hinuntersteigt. »Die Schale des<lb/>
Zornes gießt er aus ins Meer und es ward Blut als eines Toten und<lb/>
alle lebendige Seele starb in dem Meere«, und das Wehe der Apokalypse<lb/>
ruft er mit heulender Gewalt <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr88005">
<rs type="pers" ana="n_60443" ref="#fk__p_40934"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Erich Bien</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88008">
<space/><rs type="pers" ana="n_60444" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, nun von Stadt zu Stadt reisend, schleudert die Sätze,<lb/>
die seine unerhört plastische Bildnerkraft, die Gluthitze seines Geistes<lb/>
formt, <seg type="insult">einer nach Enthüllungen und Spektakeln lüsternen Menge</seg><lb/>
entgegen. Und seine Satiren und Glossen, aus denen so ungeheure<lb/>
Energien emporlodern, Aufruhr und Wut und Empörung, in denen<lb/>
unerschöpfliche Sprachkunst enthalten ist, trockene Gegenständlichkeit<lb/>
manchmal und manchmal wieder fast romantische Abwehr aller<lb/>
Wirklichkeit — sie <seg type="spc">üben ihre seltsame und erstaunliche<lb/>
Wirkung auf dieselben Menschen</seg>, <seg type="spc">deren <seg type="insult">Neigungen und<lb/>
Heucheleien</seg></seg>, <seg type="spc">deren <seg type="insult">Verstellungen und Verlogenheiten</seg> sie<lb/>
brandmarken</seg>. <rs type="pers" ana="n_60445" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> müßte an der weithin reichenden Wirkung<lb/>
seiner Vorlesungen verzweifeln. Und fühlen, daß der Haß, der sich in<lb/>
starrem Schweigen kundgibt, seine geistige Physiognomie tiefer erfaßt<lb/>
als der begeisterte Jubel <seg type="insult">jenes Publikums</seg>, das ihm die Säle füllt und<lb/>
in ihm einen Mann von vielerlei Talenten sieht, ihn für einen <seg type="insult">amüsanten<lb/>
Vorleser</seg> hält, für einen <seg type="insult">impulsiven Schriftsteller voll Witz und voll<lb/>
bestrickender Äußerlichkeiten</seg> und bestenfalls für einen <seg type="insult">Polemiker von<lb/>
packender Aktualität und suggestiver Kraft</seg>. Denn das zuckende, blutende<lb/>
Leben, das <rs type="pers" ana="n_60446" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in seine Arbeiten preßt, der hell leuchtende Geist,<lb/>
der <choice><sic>endgüItige</sic><corr>endgültige</corr></choice> Tiefblick, mit dem er klaffende Abgründe sehen läßt,<lb/>
der hetzende, vernichtende Sturm, der in seinen Sätzen tobt: diese<lb/>
ganze, aller <seg type="insult">Ornamente</seg> bare, <seg type="insult">aller Konvention und allen Tricks des<lb/>
Metiers</seg> weit, weit entrückte Kunst — sie tritt entweder vor der<lb/>
stofflichen Sensation vollständig zurück oder wirkt für die Dauer der<lb/>
Vorlesung einzig durch die ungeheure Wucht, mit der sich <rs type="pers" ana="n_60447" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> an<lb/>
seinen Vortragsabenden ihrer Neugestaltung hingibt. Und dies mag dann<lb/>
auch seinen Vorlesungen <seg type="spc">Berechtigung</seg> geben: <seg type="spc">daß den Zuhörern</seg><lb/>
vor dem bitteren und furchtbaren Leiden, welches von dem Vorleser<lb/>
ausströmt, <seg type="spc">die Ahnung aufdämmert</seg>, keinen <seg type="insult">geistreichen und<lb/>
boshaften Witzbold</seg> vor sich zu sehen, sondern eine in katastrophalen<lb/>
Krämpfen erbebende Natur, die an <seg type="insult">der traurigen Unzulänglichkeit<lb/>
unserer Lebensformen</seg> oft bis zum Wahnsinn leidet, an ihr aber<lb/>
produktiv wird und sie in die Gefangenschaft unvergänglicher Sätze zwängt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88009">
<space/><rs type="pers" ana="n_60448" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hatte für gestern »<rs type="title">Eine <seg type="insult">Prostituierte</seg> ist ermordet worden</rs>«<lb/>
zu lesen versprochen, diese zu rasendem Taumel aufgepeitschte<lb/>
Verhöhnung <seg type="insult">der bürgerlichen Begriffe von Moral und Erotik</seg>, deren<lb/>
ekstatische Rhythmen sich zu einer prunkvollen Wortsymphonie<lb/>
zusammenschließen, deren jagendes Pathos Herzklopfen verursacht und<lb/>
an die nur weniges heranreicht, was in unserer Zeit geschrieben worden<lb/>
ist. Leider unterblieb die Vorlesung dieser fiebernden Sätze. <rs type="pers" ana="n_60449" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> las<lb/>
dafür andere seiner niemanden karessierenden, mit mathematischer<lb/>
Prägnanz ihr Ziel erreichenden Satiren und Glossen, deren aggressive<lb/>
Schönheit und Treffsicherheit er durch die künstlerische Forciertheit<lb/>
seines Vortrages noch stärker transparent machte. Jedem Stücke aber<lb/>
applaudierte das zahlreiche Publikum lebhaft. Auch jenen Stücken, die<lb/>
ihm die tiefe Verachtung des Vorlesenden kundgaben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88010">
<rs type="pers" ana="n_60450" ref="#fk__p_52345"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR><abbr>Rob. H.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr88014">
<space/>Die Erinnerung an <seg type="spc">Pola</seg> wiederholt das Gefühl der<lb/>
Überraschung, in einem <seg type="insult">Staatsleben</seg>, dessen Ordnung die <seg type="insult">Trägheit</seg><lb/>
und dessen Farbe die <seg type="insult">Häßlichkeit</seg> ist, eine sonnige Stelle zu finden.<lb/>
Die sittliche Kraft des Meeres würde nicht ausreichen, unter allen<lb/>
Österreichern Manneszucht zu halten, aber es gibt unter ihnen<lb/>
Menschen, die mit Recht dort unten wohnen und nicht darüber<lb/>
klagen sollten, daß es ihnen die Vorsehung erspart hat, auf<lb/>
<seg type="insult">diesem schwankenden Festland</seg> zu leben. Menschen, die innen so<lb/>
beschaffen sein müssen wie außen und die anzuschauen das<lb/>
Gefühl dieser Einheit bestätigt und hundertmal das Gefühl, daß<lb/>
der <seg type="insult">Militärhaß der Demokratie</seg> die <seg type="insult">Überlegenheit des Mißwachses<lb/>
über die Männlichkeit</seg> bedeutet. Es bedarf über eine klare und<lb/>
gute Sache nicht vieler Worte; ganz einfach: Die ästhetische<lb/>
Entschädigung eines Tages in Pola für ein Jahr in Wien, an und<lb/>
für sich nicht zu unterschätzen, berührt den tiefer liegenden<lb/>
Unterschied von Menschenwert und <seg type="insult">Fliegenplage</seg>. Ich habe schon<lb/>
manchem Auditorium öfter, aber nie einem mehr zu danken<lb/>
gehabt als diesem von <rs type="inst">Marineoffizieren</rs> gefüllten Saal. Denn nicht<lb/>
jedem Publikum verdankt man eine Hoffnung auf Staat und<lb/>
Menschheit. Keine Sorge, daß sie vorhält. Es ist nur ein Tag im<lb/>
Jahr, dann geht das Schiff und ich frage mich, wann ich den<lb/>
Schlußpunkt finde. Und da ich frage, antwortet einer neben mir:<lb/>
»Wo steht geschrieben, es <foreign xml:lang="de-loc">brocht</foreign> einer zum Leben haben<lb/>
zu müssen <foreign xml:lang="de-loc">dreißigtosend</foreign>, man kann auch leben mit <foreign xml:lang="de-loc">zwanzigtosend</foreign>!«<lb/>
»Ob man leben kann!« beruhigt ein zweiter. O der Piloten!<lb/>
Ich glaube, daß man <seg type="spc">nicht</seg> leben kann, aber ich weiß, daß<lb/>
die Fahrt zurück nach Österreich geht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40934">
               <persName>Bien, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Versicherungsangestellter</occupation>
               <note type="comment">Privatbeamter; 19., Billrothstr. 20</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52345">
               <persName>Hirschfeld, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1857-9-17</date>
                  <place>Großmeseritsch, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-4-2</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>