<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08649.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08648.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08650.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Dr. Hans Müller), in: Fackel Heft 21, Nr. 521, 1920, S. 24-48</title>
            <title type="iso-date">1920-02-01</title>
            <title type="id">tid_08649</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">521</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-521_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/521,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Dr. Hans Müller)</head>
            <p ana="pr113907">
<space/>Im <date>Mai 1917</date> las ich in Genf das <rs type="paper" ana="werk_21771">Berliner Tageblatt</rs> und darin<lb/>
ein Telegramm aus Wien des Inhalts, daß <seg type="insult">der Dichter der Könige<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70373" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> gegen <seg type="insult">den Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_70374" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> einen Prozeß wegen<lb/>
Ehrenbeleidigung angestrengt habe. Zweifach sollte ich in diesen<lb/>
Sommertagen, ihm entrückt, den Krieg verspüren: durch den<lb/>
Tod eines Freundes, der in ihm gefallen war, und durch die Klage<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70375" ref="#fk__p_45448">Müllers</rs>, der in ihm durchzuhalten empfohlen hatte. So ungefähr<lb/>
kann man sich die Stimmung vorstellen, in der ich bald darauf<lb/>
an den »<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« schrieb. Als ich trotzdem,<lb/>
nicht ohne mein Manuskript, in <seg type="insult">das damals noch mit allen Gefahren<lb/>
der <rs type="title">Nibelungentreue</rs> drohende Vaterland</seg> zurückkehrte, wurde<lb/>
</p>
            <p ana="pr113907">
ich ins <rs type="inst">Landesgericht</rs> geladen, wo der <seg type="insult">Dichter</seg> bereits einen<lb/>
Antrag gestellt hatte, mich wegen des dringenden Verdachts,<lb/>
daß ich mich der Zustellung der Anzeige entziehen wolle,<lb/>
polizeilich ausheben zu lassen. Überdies hatte er seiner ersten<lb/>
Strafanzeige, die den Artikel <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6393" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> in Schönbrunn</rs>«</seg><lb/>
betraf, eine zweite folgen lassen, weil ich inzwischen satirisch<lb/>
rückfällig geworden war und den <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Sonnenmoriz</rs></rs>«</seg> geschrieben<lb/>
hatte. Ich leugnete nun nicht, beide Artikel verfaßt und<lb/>
zum Druck befördert zu haben, behielt mir die Verantwortung<lb/>
für die Hauptverhandlung vor, erzählte dem Untersuchungsrichter<lb/>
, der mich noch gekannt hat, wie ich so klein war und<lb/>
mir die Verantwortung für die Hauptverhandlung <SPAN cont="Bahr-Bukovics"><rs type="pers" ana="n_70376" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs>-<rs type="pers" ana="n_70377" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></SPAN><lb/>
vorbehielt, einem der gütigsten Menschen, dem ich ein besseres<lb/>
Schicksal gewünscht hätte, als unter Preßprozeßakten grau zu<lb/>
werden, daß ich mich nur deshalb der Zustellung entzogen hatte,<lb/>
weil ich im Tal des Tödi weilte, sah beim Aussprechen dieses<lb/>
Namens einen Abendglanz der Sehnsucht im Blick dieses alten<lb/>
Touristen, wie ihn kein <rs type="pers" ana="n_70378" ref="#fk__p_45448"><seg type="insult">Müller’sches Feuilleton</seg></rs> darzubieten<lb/>
vermöchte, und ging wieder, um mich der Zustellung der<lb/>
folgenden Anklageschrift nicht zu entziehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113909">
<FRAC>Pr XXXV 29/17 <seg type="symbol" subtype="hr"/> 12</FRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr113911">
An das <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr><lb/>
<seg type="spc">Landesgericht</seg> in <abbr>St. S.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113913">
<seg type="spc">Wien</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113914">
<rs type="pers" ana="n_70379" ref="#fk__p_45448"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <seg type="spc">Hans Müller</seg></rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113915">
Schriftsteller in Wien, I., <abbr>Schwarzenbergstr.</abbr> <abbr>Nr.</abbr> 8, durch <rs type="pers" ana="n_70380" ref="#fk__p_51673"><abbr>Dr.</abbr> Richard<lb/>
<seg type="spc">Preßburger</seg></rs>, <seg type="ELIDASH">Hofadvokat</seg> und Gerichtsadvokat, Wien, I., Kärntnerring 12,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113916">
<seg type="spc">erhebt gegen <rs type="pers" ana="n_70381" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113917">
Herausgeber der periodischen Druckschrift »<rs type="self" ana="werk_21772">Die Fackel</rs>« in Wien,<lb/>
III., Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113918">
wegen Vergehens der Ehrenbeleidigung vorbestraft,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113919">
<seg type="spc">die Anklage</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113920">
<rs type="pers" ana="n_70382" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs> habe durch Verfassung und Verbreitung I. des in<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_21773"><abbr>Nr.</abbr> 457 bis 461</rs> des XIX. Jahrganges der periodischen Druckschrift<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_21774">Die Fackel</rs>« <abbr>ddo.</abbr> <date>10. Mai 1917</date>, Seite 68 bis 72 erschienenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr113920">
Artikels unter der Überschrift <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6394" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> in Schönbrunn</rs>«</seg> beginnend<lb/>
mit den Worten »<seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_70383" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg>, der nicht an die Front gehen<lb/>
mußte«, schließend mit den Worten »während es durchaus glaubhaft<lb/>
ist, daß er in Schönbrunn war« und zwar durch folgende Stellen<lb/>
dieses Artikels: Seite 68, Zeile 16: »Man kann ihm das <seg type="insult">Abenteuer</seg><lb/>
glauben, wiewohl er sich kürzlich erst zu der Behauptung verstiegen<lb/>
hat, daß er vom <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203200">deutschen Kaiser</RS> in der <rs type="inst">Hofburg</rs> empfangen worden sei.«<lb/>
Drittletzte Zeile: »<rs type="pers" ana="n_70384" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> mißdeutet es und glaubt, er befinde sich<lb/>
nunmehr in <seg type="insult">jener Todesgefahr</seg>, der er durch die <seg type="insult">Aufgabe seiner Feldpostbriefe<lb/>
 in Wien</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> glücklich entronnen ist.« Seite 72, vorletzter<lb/>
Absatz: »<seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_70385" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, der öffentlich behauptet hat, daß<lb/>
ihn der deutsche Kaiser in der <rs type="inst">Wiener Hofburg</rs> empfangen habe. Da<lb/>
aber der deutsche Kaiser einen <seg type="insult">Dichter</seg>, der nicht im Feld war, nicht<lb/>
empfangen würde, und <seg type="insult">einen</seg>, der es fälschlich behauptet, schon gar<lb/>
nicht, so dürfte <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_70386" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> so wenig in der <rs type="inst">Hofburg</rs> gewesen<lb/>
sein wie im Feld, während es durchaus glaubhaft ist, daß er in<lb/>
Schönbrunn war«, mich durch Mitteilung von erdichteten und entstellten<lb/>
 Tatsachen, namentlich fälschlich bestimmter unehrenhaften<lb/>
oder solcher unsittlichen Handlungen beschuldigt, welche mich in der<lb/>
öffentlichen Meinung verächtlich zu machen oder herabzusetzen<lb/>
geeignet sind. Es sei diese Mitteilung öffentlich durch die Presse erfolgt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113921">
<space/>II. Durch Verfassung und Verbreitung der in <rs type="selfRef" ana="werk_21775"><abbr>Nr.</abbr> 462 bis 471</rs> ddo.<lb/>
<date>9. Oktober 1917</date> XIX. Jahrgang derselben von ihm herausgegebenen<lb/>
periodischen Druckschrift »<rs type="self" ana="werk_21776">Die Fackel</rs>«, Seite 53 unter der Aufschrift,<lb/>
»<rs type="title"><seg type="insult">Ein junger <rs type="pers">Sonnenmoriz</rs></seg>, beleuchtet von <seg type="insult">einem älteren <rs type="pers">Sonnenmoriz<lb/>
</rs></seg></rs>« erschienenen Glosse, beginnend mit den Worten: »Zu welchen<lb/>
gehört <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_70387" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> nicht?«, schließend mit den Worten: »Worüber?<lb/>
Darüber, daß wir Österreicher <seg type="insult">zwei solche Kerle</seg> haben! Hei.«, mich<lb/>
öffentlich in Druckwerken, namentlich ohne Anführung bestimmter<lb/>
Tatsachen, dem öffentlichen Spotte ausgesetzt;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113922">
<space/>Er habe hiedurch das Vergehen der Ehrenbeleidigung gemäß<lb/>
§ 488, 491 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> strafbar nach § 493 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> begangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113924">
<space/>1. Anberaumung einer Hauptverhandlung vor dem <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Landesgerichte<lb/>
 in Strafsachen Wien</rs> als Schwurgerichtshof;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113925">
<space/>2. Ladung des Angeklagten <rs type="pers" ana="n_70388" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, des Klägers <rs type="pers" ana="n_70389" ref="#fk__p_45448"><abbr>Dr.</abbr> Hans<lb/>
Müller</rs>, seines Vertreters <rs type="pers" ana="n_70390" ref="#fk__p_51673"><abbr>Dr.</abbr> Richard Pressburger</rs> und der unten<lb/>
namhaft zu machenden Zeugen<FOOTNOTE0_START/>*);<lb/>
</p>
            <p ana="pr113926">
<space/>3. Requisition der Vorstrafenerkenntnisse gegen <rs type="pers" ana="n_70391" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113927">
<space/>4. Verlesung der inkriminierten Artikel;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113928">
<space/>5. Die Verurteilung und Bestrafung des Angeklagten gemäß<lb/>
§ 493 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> und § 28 <rs type="title">Preßgesetz</rs>;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113929">
<space/>6. Verbot der weiteren Verbreitung dieses Artikels gemäß<lb/>
§ 36 <rs type="title"><abbr>Pr. G.</abbr></rs>;<lb/>
</p>
            <p ana="fn452">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Nicht angegeben.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr113930">
<space/>7. Erkenntnis auf Veröffentlichung des über die Anklage<lb/>
ergehenden Straferkenntnisses auf Kosten des Verurteilten, in den bei<lb/>
der Hauptverhandlung zu nennenden Tagesblättern und in der <rs type="self" ana="werk_21777">Fackel</rs><lb/>
gem. § 39 <rs type="title"><abbr>Pr. G.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113932">
<space/>1. Der Artikel: <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6395" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> in Schönbrunn</rs>«</seg>. In den<lb/>
inkriminierten Sätzen im Zusammenhange mit dem ganzen Artikel<lb/>
wird mir nach der Intention des Verfassers, aber auch nach der<lb/>
Auffassung, welche der Artikel in der <choice><sic>Offentlichkeit</sic><corr>Öffentlichkeit</corr></choice> nachweislich<lb/>
gefunden hat, der Vorwurf gemacht, ich hätte mich in der Öffentlichkeit<lb/>
 mit dem falschen Scheine eines Mannes umgeben, der im Felde<lb/>
war und Feldpostbriefe schreibe, die er in Wien aufgab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113933">
<space/>Hierin liegt zweifellos die Mitteilung einer erdichteten oder<lb/>
entstellten Tatsache und die Imputierung einer unehrenhaften oder<lb/>
mindestens unsittlichen Handlungsweise und Gesinnung. Der Angeklagte<lb/>
wird sich nach Andeutung in früheren Nummern seiner »<rs type="self" ana="werk_21778">Fackel</rs>« zu<lb/>
schließen, für diese seine fälschliche, herabwürdigende Behauptung<lb/>
decken wollen durch eine Novelle, die in der Sonntagsnummer der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21779">Neuen Freien Presse</rs> vom <date>6. September 1914</date> unter dem Titel:<lb/>
»‚<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6396" ref="#fk__p_45448">Cassian</rs> im Krieg</rs>‘ von <rs type="pers" ana="n_70392" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs>« veröffentlicht worden ist. Zu<lb/>
dieser Konklusion oder Fiktion kommt <rs type="pers" ana="n_70393" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zweifellos auf<lb/>
dem Wege, den Leser glauben zu machen, ich hätte unter dem<lb/>
Decknamen »<rs type="pers" ana="n_70394" key="#fk__p_39818">Cassian</rs>« meine eigenen Erlebnisse dem Publikum<lb/>
präsentieren wollen, um hiedurch gleichzeitig mich mit der Gloriole<lb/>
eines an der Front befindlichen Kombattanten zu umgeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113934">
<space/>Bei der Hauptverhandlung werde ich durch Vorlage des<lb/>
erwähnten Artikels sowie meiner vorausgegangenen schriftstellerischen<lb/>
Arbeiten den Nachweis erbringen, daß die Figur des <rs type="pers" ana="n_70395" key="#fk__p_39818">Cassian</rs> demjenigen<lb/>
, der sich mit meinen Werken befaßt, durchaus keine neue<lb/>
ist, daß <seg type="insult">speziell ein Literat, wie <rs type="pers" ana="n_70396" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>, der mir seit Jahren <seg type="insult">seine<lb/>
wenig angenehme Aufmerksamkeit</seg> zuwendet, wissen mußte, daß die<lb/>
Identifizierung der Erlebnisse des <rs type="pers" ana="n_70397" key="#fk__p_39818">Cassian</rs> mit meinen eigenen dem<lb/>
Inhalte dieser unter dem Sammelnamen <rs type="pers" ana="n_70398" key="#fk__p_39818">Cassian</rs> zu fassenden Novellen<lb/>
direkt widerspricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113935">
<space/>Ebenso ist es Herrn <rs type="pers" ana="n_70399" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> bekannt, daß ich seit Kriegsbeginn<lb/>
 regelmäßig Feuilletons in der <rs type="paper" ana="werk_21780">Neuen Freien Presse</rs> unter<lb/>
meinem vollen Namen veröffentlicht habe, welche ausschließlich<lb/>
Meinungen, Eindrücke, Mahnungen, Stimmungen eines im Hinterlande<lb/>
Befindlichen zur Darstellung bringen, so daß die Auffassung, ich<lb/>
wollte mich als Kombattanten im <rs type="event">Weltkriege</rs> gerieren, eine tatsächliche<lb/>
Grundlage nie haben konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113936">
<space/>Die zweite Behauptung, daß der <seg type="insult">Dichter</seg>, der fälschlich<lb/>
behauptet hat im Felde gewesen zu sein, vom <RS pers="Wilhelm II." globID="rs_832">deutschen Kaiser</RS><lb/>
nicht empfangen worden sein dürfte, ist in diesem logischen<lb/>
Zusammenhange das Bezweifeln der Wahrheit einer Tatsache, die ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr113936">
öffentlich behauptet habe und die selbstverständlich wahr ist,<lb/>
nämlich die Tatsache meines Empfanges durch den <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203201">deutschen Kaiser</RS><lb/>
in der <rs type="inst">Hofburg</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113937">
<space/>Im Bewußtsein, daß nur ein wirklich sittlicher Zweck den<lb/>
aufgenötigten Kampf um die Ehre vor dem Schwurgerichtshofe rechtfertigt<lb/>
, und im vollen Gefühle, daß unsere schwere Zeit für individuelle<lb/>
Schicksale wenig Interesse aufbringt, mußte ich mir die Frage vorlegen<lb/>
, ob dieser zwingende Anlaß für mich gegeben ist, die gegenständliche<lb/>
 Angelegenheit öffentlich auszutragen. Diesen Anlaß erachte<lb/>
ich in folgenden Motiven als gegeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113938">
<space/>Solange Herr <rs type="pers" ana="n_70400" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> unter zahlreichen anderen Objekten auch<lb/>
meine Person zum Stichblatte <seg type="insult">seiner satirischen Exkursionen</seg> machte,<lb/>
sich hiebei aber auf das literarische Gebiet seines subjektiven<lb/>
Geschmackes beschränkte, ließ ich ihn gewähren. Im vorliegenden<lb/>
Falle aber handelt es sich um den Zusammenhang einer Episode<lb/>
meines Lebens mit dem öffentlichen Interesse, daß derjenige, der<lb/>
als Schriftsteller zum Volke spricht, Zweifel an seiner persönlichen<lb/>
Integrität nicht widerspruchslos aufkommen lassen darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113939">
<space/>Daß in dem inkriminierten Artikel ein Angriff gegen meine<lb/>
Ehre gelegen ist, beruht nicht auf meinem subjektiven Gefühl, sondern<lb/>
geht, abgesehen von zahlreichen Stimmen aus dem Publikum, die ich<lb/>
unter Beweis stellen werde, aus dem Umstande hervor, daß ich diese<lb/>
Klage nach vorheriger Rücksprache und mit eingeholter Genehmigung<lb/>
meines militärischen Kommandos einbringe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113940">
<space/>Ein weiterer Grund liegt darin, daß meine Berufung zu Seiner<lb/>
Majestät, dem Kaiser von Deutschland in die <rs type="inst">Wiener Hofburg</rs> nicht<lb/>
nur in der österreichischen, sondern auch in der <rs type="paperRef" ana="werk_21781">reichsdeutschen<lb/>
Presse</rs>, allerdings ohne mein Hinzutun<FOOTNOTE0_START/>*) eingehend besprochen<lb/>
worden ist, und also große Publizität erlangt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113941">
<space/>Da nun der Angeklagte nicht davor zurückschreckte, eine<lb/>
spontane Kundgebung des deutschen Kaisers zum Gegenstande<lb/>
entstellender Darstellung und Deutung zu machen, so halte ich mich<lb/>
für doppelt verpflichtet, die wahren Tatsachen promemoria vor Gericht<lb/>
feststellen zu lassen. Die inkriminierten Sätze qualifizieren sich in<lb/>
ihrem Zusammenhange als Vorwurf einer bestimmten unehrenhaften und<lb/>
unsittlichen Handlung, die geeignet ist, mich in der öffentlichen<lb/>
Meinung herabzuwürdigen, durch Mitteilung erdichteter oder entstellter<lb/>
Tatsachen gemäß § 488 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs>, gleichzeitig als Verspottung nach<lb/>
§ 491 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="fn453">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="paper" ana="werk_21782">Neue Freie Presse</rs>, <date>14. II. 1917</date>, Leitartikel: »Der deutsche<lb/>
Kaiser hat den Verfasser des mit so großem Erfolge aufgeführten Dramas<lb/>
‚<rs type="title">Könige</rs>‘, <rs type="pers" ana="n_70401" ref="#fk__p_45448">Doktor Hans Müller</rs>, zur Audienz in die <rs type="inst">Hofburg</rs> beschieden.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_70402" ref="#fk__p_45448"><abbr>Dr.</abbr> Hans Müller</rs> hatte die Freundlichkeit, einem unserer Mitarbeiter<lb/>
 folgende Mitteilungen zu machen.«</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr113942">
<space/>2. Der Artikel in <rs type="selfRef" ana="werk_21783"><abbr>Nr.</abbr> 462 bis 471</rs>, Seite 53 der <rs type="self" ana="werk_21784">Fackel</rs> vom<lb/>
<date>9. Oktober 1917</date> ist offenkundig seinem ganzen Inhalte nach eine<lb/>
Verspottung meiner Person, die ich nach § 491 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> inkriminiere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113943">
<space/>Auch hier bin ich durch das besondere Motiv zur Klage<lb/>
veranlaßt, daß der Angeklagte durch Veröffentlichung des inkriminierten<lb/>
Artikels im Zuge des seit längerer Zeit gegen ihn wegen des 1. Artikels<lb/>
eingeleiteten strafgerichtlichen Verfahrens seinen Willen dokumentierte,<lb/>
die Verunglimpfung meiner Person hartnäckig fortzusetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113944">
<space/>In subjektiver Beziehung hat der Angeklagte in der Untersuchung<lb/>
die Verfassung und Veröffentlichung beider Artikel ausdrücklich zugestanden<lb/>
 und erklärt, daß er seine Verantwortung bei der Hauptverhandlung<lb/>
vorbringen werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113945">
<space/>Mit Dekret vom <date>29. Oktober 1917</date>, zugestellt am <date>1. November 1917</date>,<lb/>
wurde ich von dem Abschlusse der Voruntersuchung gegen <rs type="pers" ana="n_70403" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
verständigt. Die Anklage ist daher rechtzeitig eingebracht und in<lb/>
objektiver und subjektiver Beziehung begründet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113946">
<rs type="pers" ana="n_70404" ref="#fk__p_45448"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Hans <seg type="spc">Müller</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113947">
<space/>Wien, <date>9. November 1917</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113949">
<space/>Ich hatte schon nach Einblick in die erste Anzeige, also<lb/>
im Stadium der Voruntersuchung, die Absicht, die nachfolgende<lb/>
Ehrenerklärung den Akten beischließen zu lassen, zog es aber vor,<lb/>
sie als Verantwortung in der Hauptverhandlung vorzubringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113951">
<date>Oktober 1917</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr113952">
<space/>Daß <rs type="pers" ana="n_70405" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> nicht im Felde war, wohl aber <seg type="insult">eine<lb/>
Schilderung aus dem Feldleben</seg> entworfen hat, räumt er selbst<lb/>
ein und unterstützt meine Behauptung durch freiwillige Vorlage<lb/>
jener Schilderung, deren literarischem Wert ich doch gewiß<lb/>
nicht nahetreten wollte, wenn ich der Meinung war, daß sie<lb/>
geradezu den Eindruck des Erlebten mache. Diesen Eindruck<lb/>
hat sie tatsächlich, zumal in jener Zeit (<DATERANGE>Herbst 1914</DATERANGE>), in der<lb/>
man <seg type="insult">einem von patriotischer Begeisterung durchglühten Autor</seg><lb/>
noch den Drang zumuten konnte, eben das zu erleben, was er<lb/>
mit <seg type="insult">so lebendigen Worten</seg> verherrlichte, auf alle Leser gemacht,<lb/>
und es wird, nachdem der Kläger durch Vorlage des Feuilletons<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6397" ref="#fk__p_45448">Cassian</rs> im Krieg</rs>« mir einen guten Teil meines Wahrheitsbeweises<lb/>
 abgenommen hat, nur noch meine Aufgabe sein, zu<lb/>
beweisen, daß die Schilderung jenen doch <seg type="insult">vom patriotischen<lb/>
Standpunkt</seg> gewiß nicht zu verschmähenden Eindruck auch auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr113952">
andere, zumal auf militärische Leser gemacht hat. Man mußte<lb/>
damals glauben, daß <rs type="pers" ana="n_70406" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> im Felde sei, genau so<lb/>
wie man es für wahr hielt, als er in einem Feuilleton erzählte,<lb/>
daß er einen deutschen Soldaten umarmt und geküßt und sodann<lb/>
in der Berliner Gedächtniskirche geweint habe. Hatte <rs type="pers" ana="n_70407" ref="#fk__p_45448">Müller</rs><lb/>
nicht den Wunsch, einen solchen Eindruck — den der persönlichen<lb/>
 Teilnahme an den kriegerischen Ereignissen — zu erwecken,<lb/>
so hätte er gewiß vorsichtiger gehandelt, sich vom <seg type="insult">Sturm seiner<lb/>
feuilletonistischen Schilderung</seg> nicht völlig hinreißen zu lassen,<lb/>
sondern eine Bemerkung anzubringen, durch die von vornherein<lb/>
klargestellt war, daß er nur von dem Recht des Dichters<lb/>
Gebrauch mache, ein <seg type="insult">Erlebnis</seg>, das damals und leider noch heute<lb/>
<seg type="insult">das Erlebnis auch der älteren Jahrgänge</seg> ist, zu fingieren. Wenn<lb/>
ein <seg type="insult">Dichter</seg> aus <seg type="insult">zwingenden künstlerischen Gründen</seg> Kriegstauglichkeit<lb/>
 simulieren will, so muß er diese Absicht unzweideutig<lb/>
bekunden in einer Zeit, in der so viele Menschen gern das<lb/>
Gegenteil getan hätten und wohl auch getan haben. Es war<lb/>
vielleicht nicht allzu absurd, zu vermuten, daß <seg type="insult">ein junger Mann</seg>,<lb/>
der <seg type="insult">eine Schilderung aus dem Feld</seg> entwirft, sich ganz so wie<lb/>
jene, die keine <seg type="insult">Schilderung aus dem Feld</seg> entwerfen, weil sie<lb/>
häufig von Granaten zerfetzt werden, eben dort befinde. Nichts<lb/>
lag mir ferner, als durch diese Vermutung <seg type="insult">der Ehre des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70408" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg> nahezutreten, nichts liegt mir aber auch ferner als die<lb/>
Absicht, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_70409" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg> daraus einen Vorwurf zu machen, daß<lb/>
er tatsächlich <seg type="spc">nicht</seg> im Feld war. Ich könnte dies umsoweniger<lb/>
tun, als ich ja erwiesener Maßen auch nicht im Feld war,<lb/>
freilich auch nie durch eine <seg type="insult">verklärende Schilderung des Feldlebens<lb/>
</seg> bei meinen Lesern diesen Eindruck erweckt habe. Dagegen<lb/>
bin ich wohl in der Lage, den grimmigen Kontrast, der zwischen<lb/>
der Realität des Feldlebens und dem Dasein <seg type="insult">jener</seg>, denen der<lb/>
kriegerische Stoff <seg type="insult">feuilletonistische Gelegenheit und dramatischen<lb/>
Gewinn</seg> abwirft, nachdem sie bis zum Kriegsausbruch <seg type="insult">pikante<lb/>
Schwänke</seg> geschrieben haben, als mein tatsächliches Erlebnis<lb/>
zu bekunden, und ich weiß nicht, ob die Zeit, in der wir leben<lb/>
und sterben, danach angetan ist, mich vor einem Volksgericht<lb/>
darob ins Unrecht zu setzen. Was ich mit jenem Satz, den der Kläger<lb/>
inkriminiert, ausschließlich bezweckt habe, ist, festzustellen, daß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70410" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg>, abgesehen von <seg type="insult">seinem Abenteuer vor dem</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113952">
<seg type="insult">Schönbrunner Pantherkäfig</seg>, tatsächlich seit Kriegsausbruch nie in<lb/>
Todesgefahr geschwebt hat. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70411" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg> heute sagt, es<lb/>
wäre ja von ihm »lächerlich« gewesen, den Eindruck hervorrufen<lb/>
 zu wollen, als ob er eine Schilderung aus dem Felde im<lb/>
Feld geschrieben habe, so läßt sich darauf nur antworten, daß<lb/>
eine so plumpe Mißdeutung, wie sie ihm hier widerfahren ist,<lb/>
künftig am besten dadurch vermieden werden kann, daß man, wenn<lb/>
man Schriftsteller ist und im Hinterland lebt, besser tut statt<lb/>
der <seg type="insult">Stimmungen beim Wachtfeuer</seg> die Kohlennot zu schildern.<lb/>
Dann werden solche Verwechslungen nicht mehr vorkommen, die<lb/>
in Kriegszeiten vollends unvermeidlich sind, wenn zum Beispiel<lb/>
ein <seg type="insult">Theaterautor</seg>, der in Wien Civil trägt, sich am Abend seiner<lb/>
Münchner Première in feldgrauer Tracht vor dem Publikum<lb/>
verbeugt, wodurch doch gewiß der Eindruck entstehen muß,<lb/>
daß er direkt aus dem Schützengraben auf die Bühne geeilt sei.<lb/>
Wenn <seg type="insult">ein kriegsbegeisterter junger Mann</seg> heutzutage bei der<lb/>
<seg type="insult">Wahl seiner Stoffe wie seiner Kostüme</seg> <seg type="insult">solche Unvorsichtigkeiten</seg><lb/>
begeht, so kann er sich doch sicherlich nicht beklagen, daß sich<lb/>
die Meinung verbreitet, er sei im Felde beschäftigt, oder daß,<lb/>
wenn man zufällig erfährt, es sei nicht der Fall, mindestens<lb/>
doch der Eindruck entsteht, er lege Wert darauf, jene Meinung<lb/>
zu verbreiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113953">
<space/>Die vom Kläger zugestandene Tatsache, daß er <seg type="insult">eine feuilletonistische<lb/>
 Schilderung aus dem Felde</seg> veröffentlicht habe, ohne<lb/>
dort gewesen zu sein, erleichtert nun sogar die Annahme, daß<lb/>
auch <seg type="insult">seine spätere Schilderung im Leitartikel der <rs type="paper" ana="werk_21785">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs></seg>, die des Empfangs durch den <RS sug="" globID="name_203202">deutschen Kaiser</RS> in der<lb/>
<rs type="inst">Wiener Hofburg</rs>, auf <seg type="insult">dichterischer Phantasie</seg> beruhen könnte,<lb/>
weil doch der <seg type="insult">Strich</seg>, der durch die <rs type="paperRef" ana="werk_21786">Zeitung</rs> in der Mitte läuft<lb/>
und das was im Feuilleton steht, von dem, was im Leitartikel<lb/>
steht, trennt, unmöglich die Grenze sein kann zwischen dem,<lb/>
was man einem <seg type="insult">Dichter</seg> als Erfindung und dem, was man ihm<lb/>
als Erlebnis zurechnet. Gewiß war auch die Darstellung im<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_21787">Leitartikel</rs> so lebendig, daß man die Audienz beim deutschen<lb/>
Kaiser für erlebt halten konnte, aber nach der Erfahrung, die<lb/>
man mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_70412" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg> bei <seg type="insult">seiner Schilderung aus dem Feld</seg><lb/>
gemacht hatte, war jene Vorsicht geboten, die er selbst außer<lb/>
acht gelassen hatte. Man hatte erfahren, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70413" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg> während<lb/>
</p>
            <p ana="pr113953">
des Krieges in Wien geweilt hat (wo er sogar leichter auffindbar<lb/>
war als ich, dem <abbr>z. B.</abbr> die Anzeige <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_70414" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg> tatsächlich<lb/>
infolge mehrmonatiger Abwesenheit so lange nicht zugestellt<lb/>
werden konnte, bis <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70415" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg> selbst mich in Wien gesehen<lb/>
und beim <rs type="inst">Landesgericht</rs> beantragt hat, mich polizeilich ausforschen<lb/>
 zu lassen, weil ich mich offenbar »der Zustellung<lb/>
entziehen wolle«), und man war beruhigt zu wissen, daß er<lb/>
seinem Schaffen erhalten geblieben war, wiewohl dieses Schaffen<lb/>
ausschließlich die <seg type="insult">Verherrlichung jener Sphäre</seg> zum Gegenstand<lb/>
hatte, von deren Einwirkungen <rs type="pers" ana="n_70416" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> entfernt geblieben ist.<lb/>
Umso näher lag deshalb die Vermutung, daß alles, was <rs type="pers" ana="n_70417" ref="#fk__p_45448">Müller</rs><lb/>
in all der Zeit schrieb — etwa bis auf <seg type="insult">jenes Erlebnis mit dem<lb/>
Panther in Schönbrunn</seg> — nicht so sehr auf Erfahrung als auf<lb/>
Erfindung beruhe. Diese <seg type="spc">Möglichkeit</seg> und nichts anderes ist<lb/>
<seg type="spc">der Sinn</seg> meiner Bemerkung über sein Erlebnis in der <rs type="inst">Hofburg</rs>.<lb/>
<seg type="spc">Keineswegs jedoch mein eigener Glaube</seg>, <seg type="spc">daß<lb/>
er diese <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203203">Audienz</RS> erfunden habe</seg>. Ich wollte sagen,<lb/>
daß die verwirrten Leser auch hier vor der Entscheidung zwischen<lb/>
<seg type="insult">Wahrheit und Dichtung</seg> stehen konnten, <seg type="spc">nicht</seg> aber, daß ich<lb/>
selbst Zweifel an der <seg type="insult">Wahrheitsliebe des Dichters in diesem<lb/>
Punkt</seg> hegte. Im Gegenteil. Während der Kläger für die Stelle<lb/>
meiner Satire, welche seine Darstellung des Feldlebens betrifft,<lb/>
den Wahrheitsbeweis für mich führt, bin ich in der Lage und<lb/>
gern bereit, ihn bezüglich des zweiten Punktes, der Audienz,<lb/>
für ihn zu erbringen, und zwar so vollständig, daß ich eine<lb/>
gründliche Klarstellung dieser Angelegenheit und damit eine<lb/>
ausreichende Satisfaktion für ihn erhoffe. Ja, wenn <rs type="pers" ana="n_70418" ref="#fk__p_45448">Müller</rs><lb/>
dem Gericht bekannt geben zu müssen glaubt, daß er sich zur<lb/>
Klage über Weisung seines »Kommandos« veranlaßt gesehen<lb/>
habe — eine Bemerkung, durch die leider wieder nicht dem<lb/>
Anschein widersprochen wird, daß <rs type="pers" ana="n_70419" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> <seg type="insult">im Feld und nicht<lb/>
im Kriegsarchiv</seg> sei —, so hoffe ich, daß die folgende Aufklärung<lb/>
 <seg type="insult">dem Standpunkt des subtilsten militärischen Ehrbegriffs</seg><lb/>
Rechnung tragen wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113954">
<space/>Es geht für jeden Leser, insbesondere aber für jeden Leser<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_21788">Fackel</rs> aus dem Text wie aus dem Ton der inkriminierten<lb/>
Stelle vollkommen eindeutig hervor, daß es sich mir um alles<lb/>
eher gehandelt hat als um die tatsächliche Behauptung,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113954">
<rs type="pers" ana="n_70420" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> sei vom <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203204">deutschen Kaiser</RS> nicht in der <rs type="inst">Wiener<lb/>
Hofburg</rs> empfangen worden, seine eigene Behauptung sei also<lb/>
eine Unwahrheit gewesen. Dieser Vorwurf, <rs type="pers" ana="n_70421" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> habe<lb/>
eine Unwahrheit gesagt, hätte wohl keinen satirischen Aufwand<lb/>
gerechtfertigt. Im Gegenteil war es mir darum zu tun, meiner<lb/>
Bestürzung darüber Ausdruck zu geben, daß <rs type="pers" ana="n_70422" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> die<lb/>
<seg type="spc">Wahrheit</seg> gesagt hat, als er sagte, er sei vom deutschen<lb/>
Kaiser in der <rs type="inst">Wiener Hofburg</rs> empfangen worden. Es ist dies<lb/>
eine in so hohem Grade wahre und erweisliche Tatsache, daß<lb/>
man mich selbst dafür als Zeugen berufen könnte, da ich in<lb/>
der <rs type="selfRef" ana="werk_21789">vorher erschienenen Nummer</rs> der <rs type="self" ana="werk_21790">Fackel</rs> der zweifelnden<lb/>
Welt sogar eine eigene Beilage geboten habe, die eine<lb/>
photographische Reproduktion seines sich darauf beziehenden<lb/>
Leitartikels enthalten hat. Ich habe also, weit entfernt, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_70423" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg><lb/>
einer Unwahrheit zeihen zu wollen, selbst schon den Wahrheitsbeweis<lb/>
, den er jetzt gegen mich führen könnte, erbracht und<lb/>
ich hatte ein großes, wenngleich schmerzliches Interesse, ihn zu<lb/>
erbringen. Nie konnte es die Tendenz dieser kommentarlos<lb/>
dargebotenen Photographie, die allen Lesern der Satire <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6398" ref="#fk__p_45448">Hans<lb/>
Müller</rs> in Schönbrunn</rs>«</seg> in grellster Erinnerung war und überall<lb/>
in Deutschland als die Enthüllung einer <seg type="spc">Wahrheit</seg> gewirkt<lb/>
hat — nie konnte es die Tendenz dieser Photographie einer<lb/>
Titelseite der <rs type="paper" ana="werk_21791">Neuen Freien Presse</rs> etwa sein, zu sagen, was<lb/>
Müller hier behauptet, so mit allen <seg type="insult">Details</seg>, mit allen Namen<lb/>
<seg type="insult">der <seg type="ELIDASH">Flügeladjutanten</seg> und Generaladjutanten und sonstigen Diensthelfer der<lb/>
Audienz</seg> behauptet, sei unwahr. Im Gegenteil war es doch meine<lb/>
offenbare Absicht, jeden Zweifel auch der zeitentrückten Leser, der<lb/>
etwa nach einem bloßen Abdruck aus der <rs type="paper" ana="werk_21792">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
immerhin noch möglich gewesen wäre, im Keim zu ersticken und<lb/>
den Nachlebenden, die es doch sonst kaum glauben würden, daß<lb/>
der deutsche Kaiser <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_70424" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> in der <rs type="inst">Wiener Hofburg</rs><lb/>
empfangen und zu ihm <seg type="insult">hochpolitische Worte</seg> gesprochen habe,<lb/>
zu sagen: Jawohl, es <seg type="spc">ist</seg> geschehen, und wenn ihrs nicht glaubt,<lb/>
hier ist es photographiert! Denn hätte ich es bloß im Druck<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_21793">Fackel</rs> reproduziert, wie ich es gewohnheitsmäßig seit fast<lb/>
zwanzig Jahren mit den kulturell bemerkenswerten Tatsachen der<lb/>
Epoche tue, so hätte ich — in diesem Falle gewiß — befürchten<lb/>
müssen, daß die <seg type="ELIDASH">ortsfernen</seg> und zeitfernen Leser, denen doch<lb/>
</p>
            <p ana="pr113954">
zur Kontrolle das Original der <rs type="paper" ana="werk_21794">Neuen Freien Presse</rs> fehlt, <seg type="spc">mich</seg><lb/>
für einen <seg type="insult">Lügner</seg> halten würden, der sich, sei es aus <seg type="insult">Mangel an<lb/>
nationalem Bewußtsein</seg> sei es aus <seg type="insult">Gehässigkeit</seg> gegen <seg type="insult">einen<lb/>
harmlosen Schriftsteller</seg>, nicht gescheut habe, eine unglaubliche<lb/>
Geschichte zusammenzufälschen. Dieser Gefahr des Mißtrauens<lb/>
späterer Leser in meine Wahrhaftigkeit bin ich durch den<lb/>
Entschluß begegnet, den Bericht <seg type="insult">des Dichters der »<rs type="title">Könige</rs>«</seg><lb/>
über seine Audienz als autotypierte Beilage der <rs type="self" ana="werk_21795">Fackel</rs> anzuschließen<lb/>
. Das ist in der <rs type="selfRef" ana="werk_21796">April-Nummer</rs> geschehen. Demgemäß<lb/>
konnte ich aber doch unmöglich in der folgenden <rs type="selfRef" ana="werk_40981">Nummer</rs><lb/>
behaupten wollen, <rs type="pers" ana="n_70425" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> habe die <seg type="spc">Unwahrheit</seg> gesagt. Wenn<lb/>
es im <date>April</date> meine offenkundige Tendenz war, durch eine kostspielige<lb/>
photographische Beilage der Behauptung <rs type="pers" ana="n_70426" ref="#fk__p_45448">Müllers</rs> weitere Verbreitung<lb/>
 und die denkbar größte Authentizität zu geben, so<lb/>
kann ich doch im <date>Mai</date> nicht — ohne Übergang, ohne ein<lb/>
vermittelndes Wort — das gegenteilige Bestreben gehabt haben.<lb/>
Die Stilisierung der Stelle erklärt sich vielmehr für jeden, der eine<lb/>
Satire zu lesen versteht, aus der Absicht, <seg type="insult">etwas »Unglaubliches«</seg> zu<lb/>
besprechen, dessen direkte Darstellung weder dem Wesen der<lb/>
Satire noch — in diesem Falle — den realen Möglichkeiten<lb/>
angemessen ist. Ich wollte sagen: »<rs type="pers" ana="n_70427" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> behauptet, der <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203205">deutsche<lb/>
Kaiser</RS> habe ihn in der <rs type="inst">Wiener Hofburg</rs> empfangen. <seg type="spc">Ich<lb/>
kann es nicht glauben</seg>! Ich <seg type="spc">kann</seg> es nicht glauben!«<lb/>
Wenn man vor einer drastischen Tatsache ausruft, daß sie<lb/>
»unglaublich« sei, so will man doch darum nicht sagen, daß sie<lb/>
<seg type="spc">nicht wahr</seg> sei, und besonders dann nicht, wenn es der<lb/>
sonstigen pessimistischen Anschauung dessen, der es rief, weit<lb/>
mehr entspricht, sie für <seg type="spc">wahr</seg> zu halten. Ich kann versichern,<lb/>
daß es mir wie übrigens Millionen andern deutsch lesenden<lb/>
Menschen lieber wäre, wenn die Behauptung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_70428" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg><lb/>
unwahr gewesen wäre, und daß wir das alle für das beiweitem<lb/>
geringfügigere Übel gehalten hätten. Wenn wir aber hinzufügen,<lb/>
daß wir es noch heute nicht glauben, nicht fassen können, so ist<lb/>
doch damit wohl alles eher gesagt als daß wir <rs type="pers" ana="n_70429" ref="#fk__p_45448"><seg type="insult"><seg type="spc">Müllern</seg></seg></rs> nicht<lb/>
glauben. Nichts liegt mir ferner als der geringste Zweifel an <seg type="insult">der<lb/>
Wahrheitsliebe dieses Autors</seg>, dem es, wie er bewiesen hat, gewiß nicht<lb/>
an <seg type="insult">Erfindungsgabe</seg> gebricht, der aber kein <seg type="insult">Lügner</seg> ist, und keinen<lb/>
Augenblick werde ich zögern, öffentlich und vor jedem Forum<lb/>
</p>
            <p ana="pr113954">
zu erklären, daß <rs type="pers" ana="n_70430" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> nicht gelogen hat, daß ich nie<lb/>
behauptet habe und nie behaupten wollte, er habe gelogen, als<lb/>
er in einem Leitartikel der <rs type="paper" ana="werk_21797">Neuen Freien Presse</rs> erzählte, der<lb/>
<RS pers="Wilhelm II." globID="name_203206">deutsche Kaiser</RS> habe ihn in der <rs type="inst">Wiener Hofburg</rs> empfangen.<lb/>
Allerdings, es konnte mir auffallend scheinen, daß der deutsche<lb/>
Kaiser einen <seg type="insult">Autor</seg>, der nicht im Feld schreibt, so sehr<lb/>
begünstigt habe, da man wohl weiß, daß <seg type="insult">die von <rs type="pers" ana="n_70431" ref="#fk__p_55493">Kaiser<lb/>
Wilhelm II.</rs> anerkannten Schriftsteller</seg> durch die Bank einen<lb/>
militärischen Rang bekleiden, wie <seg type="insult">die Majore <rs type="pers" ana="n_70432" ref="#fk__p_54624">Lauff</rs> und <rs type="pers" ana="n_70433" ref="#fk__p_51234">Oskar<lb/>
Höcker</rs>, der Hauptmann <rs type="pers" ana="n_70434" ref="#fk__p_55215">Walter Bloem</rs></seg>, und daß <rs type="pers" ana="n_70435" ref="#fk__p_49293">Ganghofer</rs><lb/>
immerhin Frontberichterstatter war und sogar, wie man weiß, in<lb/>
Gefahr geschwebt hat. Für manchen Leser mochte wohl nur die<lb/>
Erklärung übrig bleiben, daß der deutsche Kaiser eben <rs type="pers" ana="n_70436" ref="#fk__p_45448">Hans<lb/>
Müllers</rs> Feuilleton »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6399" ref="#fk__p_45448">Cassian</rs> im Krieg</rs>« gelesen und geglaubt<lb/>
hatte, der <seg type="insult">Dichter</seg> habe sich bereits seine Sporen verdient. Aber<lb/>
so überraschend ich trotzdem die Tatsache dieser Audienz gefunden<lb/>
habe, gezweifelt habe ich an ihr keinen Augenblick und <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70437" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg>, der sie »eine spontane Kundgebung des deutschen Kaisers«<lb/>
nennt, ist im Irrtum, wenn er glaubt, daß ich nicht ganz derselben<lb/>
 Ansicht bin. Was ich mit den mir zu Gebote stehenden<lb/>
Mitteln der Satire unternommen habe, war der einzige Ausweg,<lb/>
den die Situation mir gelassen hat. Daß ich <rs type="pers" ana="n_70438" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> nicht der<lb/>
Unwahrheit beschuldigen, also nicht beleidigen wollte, mußte<lb/>
für jeden Leser ohneweiters klar sein. Hätte ich aber geradezu<lb/>
<seg type="insult">seine Wahrheitsliebe</seg> gerühmt, so wäre ich wieder in den<lb/>
Verdacht einer unehrerbietigen Haltung gegen den deutschen<lb/>
Kaiser geraten, was ich umso lieber vermieden haben wollte,<lb/>
als es nicht ratsam schien, die Verblüffung, die in hohen<lb/>
diplomatischen Kreisen nach dem Leitartikel in der <rs type="paper" ana="werk_21798">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs> und dann erst nach der Photographie in der <rs type="self" ana="werk_21799">Fackel</rs><lb/>
platzgriff, noch durch einen direkten Hinweis auf das Geschehnis<lb/>
zu steigern. Ich glaube, daß es mir gelungen ist, eine Fassung<lb/>
zu finden, die ohne der Wahrheit etwas zu vergeben, doch<lb/>
gerade dem Bedürfnis <seg type="insult">jener Kreise</seg>, sie zu vertuschen, gerecht<lb/>
wird. Da aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70439" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg> auf ihr besteht und mich zur Rede<lb/>
stellt, so räume ich gern ein, daß Halbheiten nicht am Platze<lb/>
sind, und erkläre ausdrücklich, daß er die Wahrheit gesagt hat,<lb/>
die auch noch in einem Beweisverfahren zu erörtern sohin<lb/>
</p>
            <p ana="pr113954">
hoffentlich nicht mehr nötig sein wird und dem Empfinden<lb/>
<seg type="insult">jener wie aller deutsch gesinnten Kreise</seg> in <seg type="insult">dieser großen, aber<lb/>
schweren Zeit</seg> erspart bleiben möge. <rs type="pers" ana="n_70440" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> selbst, dessen<lb/>
nationale Gesinnung ja die Quelle <seg type="insult">seines dichterischen Schaffens</seg><lb/>
wenigstens seit Kriegsausbruch bildet, wird der erste sein, der<lb/>
in diesem Wunsche die Rücksicht auf berechtigte Empfindungen<lb/>
erkennt, und fast wäre von ihm, in Wahrung höherer Interessen,<lb/>
das Opfer des Zugeständnisses zu erwarten, er habe gelogen, jene<lb/>
Audienz habe nicht stattgefunden. Nur er, niemand anderer, hätte<lb/>
das Recht, vielleicht die patriotische Pflicht, die Zuverlässigkeit seiner<lb/>
damaligen Behauptung in Abrede zu stellen. Tut er es nicht und<lb/>
legt er Wert darauf, daß sie geglaubt und somit die Tatsache jener<lb/>
aufsehenerregenden Audienz anerkannt werde, so bin ich der<lb/>
letzte, der sich diesem Streben in den Weg stellt. Ich zaudere<lb/>
dann nicht, mein aufrichtigstes Bedauern über ein Mißverständnis<lb/>
auszusprechen, das, wenn es wirklich entstehen konnte, nur auf<lb/>
die Unzulänglichkeit meiner Feder zurückgeführt werden kann,<lb/>
die eben in der guten Absicht, zugleich der Wahrheit und dem<lb/>
Patriotismus gerecht zu werden, es an jener verfehlen mußte.<lb/>
Denn daß <rs type="pers" ana="n_70441" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> bei <rs type="pers" ana="n_70442" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> in der <rs type="inst">Hofburg</rs> war,<lb/>
ist so wahr wie daß er <seg type="insult">nicht im Feld, wohl aber beim Panther<lb/>
in Schönbrunn</seg> war. Mehr: es ist eine der wenigen<lb/>
Wahrheiten, die uns deutschen Lesern seit <date>August 1914</date><lb/>
dargeboten wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113955">
<rs type="pers" ana="n_70443" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR>Karl Kraus</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113957">
<space/>Die für den <date>10. April</date> vom <rs type="inst">Landesgericht</rs> wie üblich<lb/>
angeordnete Vergleichstagung hatte ein eigenartiges Resultat,<lb/>
auf dessen Protokollierung der Gegner ebenso großmütig wie<lb/>
auf die Klage verzichten zu wollen erklärte. Infolgedessen war,<lb/>
wie der Verteidiger mit Recht befürchtete, lügenhaften oder halben<lb/>
Informationen Tür und Tor geöffnet, von welcher Gelegenheit<lb/>
zunächst das <rs type="paper" ana="werk_21800">Neue Wiener Journal</rs> Gebrauch machte. Da das<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21801">Neue Wiener Journal</rs> ziemlich sicher davor sein kann, von mir<lb/>
eine Berichtigung zu erhalten, und bis zum Wiedererscheinen<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_21802">Fackel</rs> nicht gewartet werden konnte, so erschien in der<lb/>
<seg ana="Arbeiter-Zeitung am 13. April 1918"/> das folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113960">
<space/>Wir erhalten folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113961">
<space/>In <rs type="paperRef" ana="werk_21804">einer hiesigen Zeitung</rs> war heute behauptet, daß »die Preßehrenbeleidigungsaffaire<lb/>
 zwischen <rs type="pers" ana="n_70444" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, dem Herausgeber der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_21805">Fackel</rs>‘, und dem Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_70445" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> <seg type="spc">nach längeren Verhandlungen<lb/>
</seg> vorgestern <seg type="spc">endlich</seg> beigelegt wurde«. »Nunmehr«<lb/>
habe sich <rs type="pers" ana="n_70446" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> »zu einer Ehrenerklärung an <rs type="pers" ana="n_70447" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs><lb/>
bereit erklärt, so daß der beleidigte Schriftsteller von einer Durchführung<lb/>
 des Prozesses <seg type="spc">absieht</seg>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113962">
<space/>Diese Mitteilung ist unrichtig. Ohne daß überhaupt Verhandlungen<lb/>
 vorangegangen waren, hatte das <rs type="inst">Landesgericht</rs> einen<lb/>
Termin für den <date>10. April</date> angeordnet, an welchem ein vom Kläger<lb/>
eingebrachter Vertagungsantrag erörtert und ein Ausgleichsversuch<lb/>
unternommen wurde. Der Klagevertreter erklärte vorweg, auf einen<lb/>
Teil der Klage, der sich auf »Verspottung« durch die Glosse über<lb/>
den <seg type="insult">»<rs type="pers">Sonnenmoriz</rs>«</seg> bezieht, überhaupt keinen Wert zu legen. Die<lb/>
beiden anderen Punkte betrafen den angeblichen Vorwurf, Herr <rs type="pers" ana="n_70448" ref="#fk__p_45448">Müller</rs><lb/>
habe der Welt einreden wollen, daß ihn der <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203207">deutsche Kaiser</RS> in der<lb/>
<rs type="inst">Wiener Hofburg</rs> empfangen habe, und ferner, er habe fälschlich<lb/>
behauptet, im Felde gewesen zu sein, während er doch seine Feldpostbriefe<lb/>
 in Wien aufgegeben und seit Kriegsausbruch nur vor dem<lb/>
Schönbrunner Pantherkäfig in Gefahr geschwebt habe. Ich bemerkte,<lb/>
daß ich ausschließlich über den Punkt der Audienz eine Erklärung<lb/>
abgeben könne. Hier sei eine satirische Form und keine konkrete<lb/>
Behauptung angeklagt und ohneweiters sei ich bereit, zu bekennen,<lb/>
daß mir nichts ferner liege als auch nur der geringste Zweifel an der<lb/>
Tatsache, daß Herr <rs type="pers" ana="n_70449" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> von <rs type="pers" ana="n_70450" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> berufen worden ist, da<lb/>
ich ja im <rs type="selfRef" ana="werk_21806">vorhergehenden Hefte</rs> sogar den Audienzbericht des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70451" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> in einer photographischen Beilage reproduziert hätte. Sollten<lb/>
sich trotzdem Leute gefunden haben, die aus meiner Satire einen<lb/>
tatsächlichen Zweifel herauslesen wollten, so sei ich bereit, zu erklären,<lb/>
daß ich die Audienz für eine Tatsache halte, ja für eine der wenigen<lb/>
Wahrheiten, die uns seit Kriegsausbruch geboten worden sind, und<lb/>
daß ich nichts anderes gewollt habe, als die Bestürzung über eine<lb/>
Tatsache, vor der man »Unglaublich!« ausruft, auf meine Art darzustellen<lb/>
. Ich erklärte mich bereit, vor jedem Forum, mündlich und<lb/>
schriftlich, protokollarisch oder im Druck, meinen Glauben an diese<lb/>
Tatsache festzulegen. Bezüglich des zweiten Punktes lehnte ich jede<lb/>
Erklärung ab. In der sich an diese Weigerung anknüpfenden Debatte,<lb/>
die den Kläger in lebhafte Erregung versetzte, versicherte er etlichemal<lb/>
, daß er mir sein Ehrenwort geben könne, er habe »nicht die<lb/>
Absicht gehabt«, den Schein zu erwecken, als ob er <seg type="insult">seine begeisterten<lb/>
Stimmungen aus dem Feldleben</seg>, wie sie namentlich in dem Feuilleton<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6402" ref="#fk__p_45448">Cassian</rs> im Krieg</rs>« enthalten waren, im Felde geschrieben hätte.<lb/>
Auf die wiederholte Frage, ob ich denn seinem mir »vom Menschen<lb/>
zum Menschen« gegebenen Ehrenwort mißtraue, gab ich die Antwort,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113962">
daß ich, wenn er es ehrenwörtlich versichere, zwar glaube, daß er eine<lb/>
solche »Absicht« nicht gehabt habe, wohl aber habe er den Schein,<lb/>
als ob er im Felde sei, der ja an und für sich bei seinem Jahrgang<lb/>
und gar angesichts seiner begeisterten literarischen Haltung kein<lb/>
monströser Schein sei, tatsächlich hervorgerufen, einen Schein, an<lb/>
dessen Entstehen ja nicht gerade dolose Absicht, sondern vor allem<lb/>
<seg type="insult">Eitelkeit</seg> beteiligt sein mochte. Herr <rs type="pers" ana="n_70452" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> versicherte nun, daß es<lb/>
ihm nur um die Anerkennung der fehlenden bösen Absicht zu tun<lb/>
sei und daß er das Feuilleton »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6403" ref="#fk__p_45448">Cassian</rs> im Krieg</rs>«, welches den Schein<lb/>
hauptsächlich erregt hat und das er als eine »damals in Berlin eilig<lb/>
hingeschmierte Arbeit« bezeichnete, weil es ihm so viel Mißverständnisse<lb/>
 eingetragen habe, heute bereue. Auf die Frage, ob eine<lb/>
Protokollierung meiner Erklärung zum Audienzpunkt, zu der ich<lb/>
ausschließlich und gern bereit war, vorgenommen werden solle, sagte<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_70453" ref="#fk__p_45448">Müller</rs>, daß ihm das Ergebnis der Debatte genüge; da aber<lb/>
mein Anwalt sich für eine schriftliche Festsetzung aussprach, durch<lb/>
die am wirksamsten falschen Darstellungen begegnet werden könne,<lb/>
wurde beschlossen, daß die Parteien gelegentlich zur Formulierung<lb/>
des Besprechungsergebnisses zusammentreten sollten; der Kläger<lb/>
wollte sich noch einmal überlegen, ob er schon vorher von der Klage<lb/>
zurücktrete. Damit war der Ausgleichsversuch beendigt. Am Abend<lb/>
desselben Tages teilte der Anwalt des Herrn <rs type="pers" ana="n_70454" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> meinem Anwalt<lb/>
mit, daß sein Mandant von dem Ergebnis der Besprechung befriedigt<lb/>
sei und die Klage zurückziehe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113963">
<space/><date>12. April 1918</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113964">
<rs type="pers" ana="n_70455" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113966">
<space/>Darauf erschien im <seg ana="Fremdenblatt vom 20. April"/> das<lb/>
folgende und ähnliches in andern Blättern. Auch die Berliner,<lb/>
Prager <abbr>etc.</abbr> Presse brachte wieder Telegramme wie nach<lb/>
der Erhebung der Klage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113968">
<space/><seg type="sidehead"><B>(Der Prozeß <SPAN cont="Müller—Kraus"><rs type="pers" ana="n_70456" ref="#fk__p_45448">Müller</rs>—<rs type="pers" ana="n_70457" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></SPAN> findet statt.)</B></seg> <seg type="ELIDASH">Hofadvokat</seg> und Gerichtsadvokat<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_70458" ref="#fk__p_51673"><abbr>Dr.</abbr> Preßburger</rs> teilt uns in Vertretung des Schriftstellers<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70459" ref="#fk__p_45448"><abbr>Dr.</abbr> Hans Müller</rs> mit, daß sein Klient die auf Initiative des Verhandlungsvorsitzenden<lb/>
 Oberlandesgerichtsrates <rs type="pers" ana="n_70460" ref="#fk__p_41469"><abbr>Dr.</abbr> Altmann</rs> zwischen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70461" ref="#fk__p_45448"><abbr>Dr.</abbr> Müller</rs> und dem geklagten Herausgeber der »<rs type="self" ana="werk_21808">Fackel</rs>« <rs type="pers" ana="n_70462" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
eingeleiteten Vergleichsverhandlungen als gescheitert ansieht, und<lb/>
zwar wegen der über diese Verhandlungen von Herrn <rs type="pers" ana="n_70463" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in einer<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_21809">Wiener Tageszeitung</rs> publizierten Darstellung. Infolgedessen wurde<lb/>
die Ehrenbeleidigungsklage nicht zurückgezogen. Die Verhandlung<lb/>
sollte heute vor dem Schwurgerichte durchgeführt werden, ist jedoch<lb/>
auf unbestimmte Zeit vertagt worden und findet zu einem späteren<lb/>
Termin statt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113970">
<space/>Schließlich geschah das folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113972">
<rs type="inst">Landesgericht für Strafsachen Wien</rs><lb/>
<abbr>Pr.</abbr> II 29/17<lb/>
</p>
            <p ana="pr113974">
<space/>Die Ratskammer am <rs type="inst">Landesgerichte für Strafsachen</rs> in Wien<lb/>
hat nach Anhörung der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> in der heutigen nicht öffentlichen<lb/>
 Sitzung beschlossen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113975">
<space/>Das von Herrn <rs type="pers" ana="n_70464" ref="#fk__p_45448"><abbr>Dr.</abbr> Hans Müller</rs> gegen Herrn <rs type="pers" ana="n_70465" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
wegen Vergehens der Ehrenbeleidigung eingeleitete Strafverfahren<lb/>
wird wegen eingetretener Verjährung eingestellt (§ 40 <rs type="title">Preßgesetz</rs>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr113976">
<space/>Die Kosten des Strafverfahrens hat gemäß § 390 <rs type="title"><abbr>STPO.</abbr></rs> der<lb/>
Privatankläger zu tragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113977">
Wien, am <date>16. November 1918</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113978">
Unterschrift unleserlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113980">
<space/>Ich habe mich dieser Zustellung nicht zu entziehen<lb/>
versucht. Die Verjährung des Strafverfahrens aufzuhalten, hatte<lb/>
nicht in der Macht des Angeklagten gelegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113981">
<space/>Eine nicht unwichtige Rolle war im Prozeß der folgenden<lb/>
Theaterkritik zugedacht, die in der <seg ana="‚Münchener Post‘ vom&#10;3. März 1917"/> erschienen ist und die nicht allein wegen des<lb/>
besprochenen Dichters, sondern auch wegen des <RS pers="Kurt Eisner" globID="name_201442">Kritikers</RS>, der nur<lb/>
mit den Anfangsbuchstaben seines Namens unterzeichnet hatte,<lb/>
ein geschichtliches Interesse verdient:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113983">
<space/><seg type="sidehead"><B><rs type="inst">Hoftheater</rs>.</B> (<rs type="title"><seg type="spc">Könige</seg></rs> von <rs type="pers" ana="n_70466" ref="#fk__p_45448"><seg type="spc">Hans Müller</seg></rs>.)</seg> Der Platz <seg type="insult">eines<lb/>
deutschen <foreign xml:lang="la">poeta laureatus</foreign></seg> war verwaist. Früher hatte ihn <seg type="insult">der <RS pers="Walter Brandon Thomas" globID="name_204023">Erzeuger</RS><lb/>
von <rs type="title"><rs type="pers">Charleys</rs> Tante</rs></seg> inne. Das ist vorbei, schon weil er ein Engländer<lb/>
ist. (Wien spielt aber gegenwärtig gleichwohl <rs type="title"><rs type="pers">Charleys</rs> Tante</rs>, um sich<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_70467" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> zu erholen!) Dann kam der Major <rs type="pers" ana="n_70468" ref="#fk__p_54624"><abbr>v.</abbr> Lauff</rs>. Um<lb/>
den ward’s still. Endlich nach beklemmender Pause haben wir wieder<lb/>
einen: <seg type="insult">den Wiener aus Brünn, <rs type="pers" ana="n_70469" ref="#fk__p_45448">Hans <seg type="spc">Müller</seg></rs></seg>, auf der <rs type="inst">Münchener<lb/>
Hofbühne</rs> schon mehrfach rückfällig, jetzt aber mit <seg type="insult">seinen <rs type="title">Jamben-Königen<lb/>
</rs></seg> <seg type="insult">der Erwählte</seg>. <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6404" ref="#fk__p_57693">Cotta</rs></rs>, der sich einst dazu hergab, <rs type="pers" ana="n_70470" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
zu verlegen, beherbergt jetzt <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70471" ref="#fk__p_45448">Hans Müllers</rs> <rs type="title">Könige</rs></seg>. Dem Buch gibt<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6405" ref="#fk__p_57693">Cotta</rs></rs> einen Kritiken-Zettel mit, auf dem zu lesen, was <abbr>z. B.</abbr> das<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_40982">Leipziger Organ des deutschen Kronprinzen</rs> geschrieben hat: »Die bei<lb/>
weitem reifste dramatische Frucht, die uns der Krieg bisher bescherte.«<lb/>
Eine <rs type="magazineRef" ana="werk_21811">literarische Zeitschrift</rs> wird gar mit <seg type="insult">dem unheildräuenden Satz</seg><lb/>
angeführt: »Man wird dieses Drama spielen, wo es nur ein deutsches<lb/>
Theater gibt« (Letzteres war aber ironisch gemeint und einer verhöhnenden<lb/>
 Kritik mißverstehend entnommen.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr113984">
<space/><rs type="pers" ana="n_70472" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> hat, in Feldgrau gekleidet, von Wien aus <seg type="insult">ergiebigen<lb/>
Frontstimmungen</seg> gefrönt. In der <seg type="insult">Oede dieses Stellungskrieges hinter<lb/>
der Front</seg> las er <rs type="pers" ana="n_70473" ref="#fk__p_49339">Uhlands</rs> hundertjährigen <rs type="title"><seg type="spc"><rs type="pers">Ludwig</rs> der Bayer</seg></rs>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70474" ref="#fk__p_49339">Uhland</rs> legte mit jenem von der <rs type="inst">Münchener Hofbühne</rs> einst<lb/>
abgelehnten Schauspiel <seg type="insult">ein frühes großdeutsches Bekenntnis</seg> ab.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70475" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs>, dessen Drama beim <rs type="inst">Münchener Hoftheater</rs> mehr Glück<lb/>
hatte als <rs type="pers" ana="n_70476" ref="#fk__p_49339">Uhland</rs>, verarbeitete das Drama <seg type="insult">zum bundesbrüderlichen<lb/>
Kriegsstück</seg>. Es geht folglich höchst monarchistisch her:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wenn einer nur</l>
<l>Von Deutschlands Majestät den Atem sog,</l>
<l>Berührt nur hat des Reiches Diadem,</l>
<l>Ist er doch mehr als anderwärts ein Fürst.</l>
</lg>
            <p ana="pr113990">
<space/>Der <rs type="pers">Zoller</rs>, der <rs type="pers">Burggraf von Nürnberg</rs> bekennt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Seit jeher war</l>
<l>Es <rs type="pers">Zollern-Recht</rs>, den Schwachen beizustehen.</l>
</lg>
            <p ana="pr113996">
<space/>Vom deutschen Volk wird gesagt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Weil jeder jedem traut, weil sie in ihrem</l>
<l>Hellblauen Aug den Himmel selber spiegeln,</l>
<l>Traun sie sich offen auch dem Ganzen an.</l>
</lg>
            <p ana="pr114002">
<space/>In diesem Zusammenhang wird auch <seg type="insult">die ethnologisch-anatomische<lb/>
 Beobachtung</seg> angebracht, daß der Arm der Deutschen, mit<lb/>
dem sie einerseits Berge sprengen, der andererseits manchmal auch<lb/>
grimmig wehe tut, zum Herzen doch zurückläuft als zu der Wurzel.<lb/>
Da dieser Arm <seg type="spc">läuft</seg>, und zwar zurück zu seiner Wurzel, handelt es<lb/>
sich also wohl, sofern <seg type="insult">der deutsche Mensch, und wäre es selbst<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70477" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg>, kein Vierhänder ist, um eine Art Fußarm. Auch die<lb/>
erotische Sprache hebt <seg type="insult">ihre Schwingen</seg>: <rs type="pers">Friedrich von Österreich</rs> sagt<lb/>
zu seinem blinden Weibe:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>An deinem weißen Halse</l>
<l>Versinkt die Welt — und mit ihr auch die Schuld.</l>
</lg>
            <p ana="pr114008">
Es muß <seg type="insult">ein außergewöhnlich gut entwickelter Blähhals</seg> gewesen sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114009">
<space/>Was die <seg type="insult">Poesie</seg> sonst anlangt, so zwitschern den ersten Akt<lb/>
hindurch die Vögel in den Käfigen. Im zweiten Akt blüht ein <seg type="ELIDASH">Apfelbaum</seg><lb/>
und ragt ein Nußbaum, auch küßt der aus der Gefangenschaft Heimgekehrte<lb/>
 naturgemäß den Boden. Im dritten Akt rechnet <rs type="pers">Ludwigs</rs><lb/>
Tochter <rs type="pers">Mechtild</rs> das Haushaltungsbuch zusammen und findet, daß<lb/>
alles so schrecklich teuer geworden. Aber <rs type="pers">Mechtild</rs> spart tapfer an<lb/>
Wein und Äpfeln. Auch das ist, belehrt sie <rs type="pers">König Ludwig</rs>, <seg type="insult">vaterländischer<lb/>
 Hilfsdienst</seg>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Denn was du ersparst,</l>
<l>Ersparst du meinen Bürgern in die Tasche.</l>
<l>Ein König ist nur ein Verwalter. Fällt</l>
<l>Ein Bissen Brot zu viel von seinem Tisch,</l>
<l>Um den ward irgendwo ein Mund betrogen.</l>
</lg>
            <p ana="pr114015">
Nur an Kindern darf nicht gespart werden. Eine Witfrau, deren Mann<lb/>
gefallen ist, schreibt, daß sie 14 eheliche Kinder hätte. Worauf <rs type="pers">Ludwig</rs><lb/>
bemerkt — »ehrfürchtig«, gibt die Regiebemerkung an:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Vierzehn!! Wie wollen die uns ans Blut, solang</l>
<l>Der Storch, das deutsche Tier <seg type="symbol" subtype="4dots"/></l>
</lg>
            <p ana="pr114021">
<space/>So jauchzt <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70478" ref="#fk__p_45448">Hans Müllers</rs> deutscher Humor</seg>. Und seine <seg type="insult">deutsche<lb/>
Moral</seg> verkündet, daß die höchste Pflicht sei, Wort und Vertrag in<lb/>
Treue zu halten, und durch keine Not und kein Machtgebot sich davon<lb/>
abbringen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114022">
<space/>Es ist peinlich, wenn gefühlsstarke Schauspieler, wie der junge<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_70479" ref="#fk__p_46750"><seg type="spc">Janssen</seg></rs>, <seg type="insult">solche Theaterpuppen</seg> mit Empfindungen ausstatten,<lb/>
als wenn es eine Dichtung gälte und nicht nur <seg type="insult">den Kriegsersatz<lb/>
Dichterol</seg>. Durch <seg type="insult">diese unangebrachte Hingabe</seg> wurde das Stück überdies<lb/>
 so gedehnt, daß mir die ersten zwei Akte schon wie drei<lb/>
erschienen, und ich dem angedrohten dritten mich deshalb entziehen<lb/>
durfte; dadurch gewann ich zugleich Zeit, reuig dem <rs type="pers" ana="n_70480" ref="#fk__p_56748">Karl Rößler</rs><lb/>
abzubitten, daß ich <seg type="spc">sein</seg> <RS persTitle="Rößler" title="Die beiden Seehunde">Fürstenspiel von den zwei Seehunden</RS> nicht<lb/>
zu schätzen vermochte; ich kannte damals <seg type="insult">die »<rs type="title">beiden Seehunde</rs>«<lb/>
von <date>1325</date></seg> <choice><sic>nocht</sic><corr>noch</corr></choice> nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114023">
<space/>Die Platzmieter des <rs type="inst">Hoftheaters</rs> wurden durch <seg type="insult">den Gemeinplatz-Mieter<lb/>
 aus Brünn</seg> augenscheinlich nicht allzu sehr angeregt. Aber<lb/>
sehen wollten sie wenigstens den Dichter. Man klatschte und <rs type="pers" ana="n_70481" ref="#fk__p_45448">Hans<lb/>
Müller</rs> glitt feldgrau am Vorhang vorüber. <rs type="pers" ana="n_70482" ref="#fk__p_48389"><AUCTOR><abbr>K. E.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr114025">
<space/>Und welcher Zuschauer hätte gezweifelt, daß die Auffassung,<lb/>
er wollte sich als Kombattanten im <rs type="event">Weltkriege</rs> gerieren, eine<lb/>
tatsächliche Grundlage nie haben konnte! Aber ob er sich gerieren<lb/>
wollte oder nicht, sie hielten ihn dafür, und in der Erinnerung<lb/>
an <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70483" ref="#fk__p_45448">Müllers</rs> Schwänke aus der Friedenszeit</seg>, nun <seg type="insult">solch heroischem<lb/>
Schauspiel</seg> ausgesetzt, mochten sie sich den <seg type="insult">Kostümwechsel</seg> wohl<lb/>
so erklären, daß sie dachten, es stünde nur dem der Harnisch<lb/>
gut, der einst den Schlafrock getragen. Der Kritiker ließ es<lb/>
nicht gelten. Wer war er?<lb/>
</p>
            <p ana="pr114026">
<space/>Seit <rs type="pers" ana="n_70484" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> dürfte es wohl keinen deutschen Dichter<lb/>
gegeben haben, der so häufig wie <rs type="pers" ana="n_70485" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> mit <seg type="insult">jenen Persönlichkeiten<lb/>
</seg> in unmittelbare Berührung gekommen ist, die gleich dem<lb/>
<seg type="insult">Dichter</seg> auf der Menschheit Höhn zu wohnen pflegen. Und da<lb/>
einer, der nur gleich <rs type="pers" ana="n_70486" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> von <seg type="insult">Deutschlands Majestät</seg> den Atem<lb/>
sog, berührt nur hat <seg type="insult">des Reiches Diadem</seg>, bekanntlich mehr ist als<lb/>
anderwärts ein Fürst, so kann man sich vorstellen, wie klein ich<lb/>
mir vorgekommen bin, als <seg type="insult">er, jeder Zoll ein König</seg>, in jenem<lb/>
Zimmer des <rs type="inst">Landesgerichts</rs> mir gegenübertrat. In meines Nichts<lb/>
</p>
            <p ana="pr114026">
durchbohrendem Gefühle, nur die »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>«<lb/>
und keine aufführbarere Tragödie geschrieben zu haben,<lb/>
in dem Bewußtsein, wenn <seg type="insult">die Könige</seg> bau’n, nur niederreißen<lb/>
zu können, saß ich da und dachte, daß ich der Landgraf<lb/>
zu so etwas nicht mehr kommen werde, weil nun bald die<lb/>
Gelegenheit vorbei sei, an <seg type="insult">eines Reiches Diadem</seg> auch nur zu<lb/>
tippen. <seg type="insult">Welch Hochbeglückter</seg>, der in seinem <seg type="insult">Dichterleben</seg><lb/>
wahrhaftig nicht zu klagen hatte, begehrte da Satisfaktion von<lb/>
mir und bestürmte mich mit der Beteuerung, die meinen vollen<lb/>
Glauben fand, es sei »das erste Mal, daß er <rs type="pers" ana="n_70487" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gegenübersitze<lb/>
, es sei vielleicht das letzte Mal«. Er hätte es <seg type="insult">seinen<lb/>
Potentaten</seg> zurufen sollen. Was wollte er? <rs type="pers" ana="n_70488" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> wohnte der<lb/>
Vorstellung bis zum Schlusse bei und tat noch ein Übriges,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70489" ref="#fk__p_48030">Ludwig</rs> beschied den <seg type="insult">Dichter</seg> in seine Loge: auch dies ließ sich<lb/>
nicht leugnen, was wollte er noch? Er war nicht nur <seg type="insult">der Dichter<lb/>
der <rs type="title">Könige</rs></seg>, sondern auch <seg type="insult">der Dichter der Könige</seg>, er hatte<lb/>
nicht nur <seg type="insult">die <rs type="title">Könige</rs></seg> geschrieben, sondern es war ihm auch<lb/>
vergönnt, sie vor <seg type="insult">einem Parterre von Königen</seg> aufgeführt<lb/>
zu sehen, und als die Zeit anbrach, in der <seg type="insult">die <rs type="title">Könige</rs></seg> —<lb/>
kein Wunder bei <seg type="insult">solchem dramatischen Gebrauch</seg> und <seg type="insult">solchem<lb/>
dramatischen Geschmack</seg> — schon parterre waren, da interessierte<lb/>
sich wieder eine Persönlichkeit für ihn, die bald ausersehen<lb/>
sein sollte, einen deutschen Thron zu stürzen, so daß man sagen<lb/>
kann, ein späteres Staatsoberhaupt habe <seg type="insult">die <rs type="title">Könige</rs></seg> verrissen. Ob es<lb/>
nun für einen dramatischen Dichter mehr Ruhm bedeuten mag,<lb/>
von <seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_70490" ref="#fk__p_55654">Wittelsbacher</rs></seg> gelobt oder gar vom Präsidenten der<lb/>
bayrischen Republik getadelt zu werden, jedenfalls ist es ein<lb/>
literarhistorisches Faktum eigenster Art, daß der Verfasser jener<lb/>
spontanen Kundgebung, die ich oben zitiert habe, niemand<lb/>
anderer als <rs type="pers" ana="n_70491" ref="#fk__p_48389"><seg type="spc">Kurt Eisner</seg></rs> war, auf dessen Aussage ich mich, wenns<lb/>
zum Prozeß gekommen wäre, in einem Zeitpunkt hätte berufen<lb/>
können, in dem <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70492" ref="#fk__p_45448">Müllers</rs> Kronzeugen</seg> bereits versagt hatten.<lb/>
Haben <seg type="insult">solche Persönlichkeiten</seg> je über mich geschrieben, mit mir<lb/>
gesprochen? Kann einen, der <seg type="insult">den Platz an der Sonne</seg> erreicht<lb/>
hat, nicht das Bewußtsein trösten, daß es <seg type="insult">purer Neid</seg> ist, wenn<lb/>
ich ihn einen <rs type="pers"><seg type="insult">Sonnenmoriz</seg></rs> heiße? Was wollte er von mir?<lb/>
Von mir, der niemandes <seg type="insult">Ehre</seg> beleidigen kann, dessen Urteil<lb/>
und Publizität, dessen Leben und Treiben sich außerhalb <seg type="insult">jener</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr114026">
<seg type="insult">Welt</seg> vollzieht, in der einer gilt und in der sich <seg type="insult">Gruppen</seg> bilden,<lb/>
um es ihm zu bestätigen. Gar nicht ignorieren, sich abwenden<lb/>
und seines geraden Weges gehen ist die einzig würdige Haltung<lb/>
einem Gebaren gegenüber, dessen geringfügige Wirkung zur<lb/>
Not ausreicht, ruhmlos dreißig Vortragssäle im Jahr zu<lb/>
füllen, so daß kein <seg type="insult">Wiener Literat</seg> darin Platz hat,<lb/>
während <seg type="insult">die seriöse Wiener Literatur</seg>, wenn sie sich zu <seg type="insult">einem<lb/>
einzigen Durchfall</seg> zusammentäte, sich dafür durch <seg type="insult">die<lb/>
schallende Beachtung der Presse</seg> entschädigt wüßte. Wie kann<lb/>
sie sich nur dazu hinreißen lassen, aus der <seg type="insult">Hauptrolle</seg>, durch<lb/>
die sie von meiner stummen Partie absticht, zu fallen und<lb/>
beleidigt zu sein? Sie war bisher vornehm genug, ihre rasende<lb/>
Neugier nach meinen Vorlesungen zu bändigen, und noch nie<lb/>
hat man <seg type="insult">einen aus dem Gewimmel der täglichen <seg type="ELIDASH">Theaterrubriken</seg> und<lb/>
Literaturrubriken</seg> in meinem Auditorium bemerkt. Wenn sie sich<lb/>
wirklich dazu verleiten lassen, die <rs type="self" ana="werk_21812">Fackel</rs> zu lesen, so haben sie<lb/>
gewiß für vollsten Ausschluß der Öffentlichkeit gesorgt. Immer<lb/>
wieder ertönt, wenn sie sich privatim äußern, ihre Beschwerde,<lb/>
sie seien wehrlos gegen mich, denn sie hätten bloß die <rs type="paper" ana="werk_21813">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> zur Verfügung. Raffen sich <seg type="insult">ihre geriebeneren<lb/>
Vertreter</seg> <seg type="insult">unter andern Strichen</seg> zu einer Entgegnung auf, so regt<lb/>
sich nur <seg type="insult">die impotente Wut jener schmählicheren Anonymität</seg>,<lb/>
die das Objekt nicht beim Namen nennt und der ich gelegentlich<lb/>
damit quittieren werde, daß ich <seg type="insult">dem feigen Lumpen</seg> den Namen<lb/>
gebe, den er verdient, nämlich seinen eigenen. Daß aber<lb/>
der meine in ihrem Vokabular nicht vorkommt, mag er auch<lb/>
längst über ihre Köpfe hinweg in den sittlichen und geistigen<lb/>
Besitz einer preßfernen Menschheit eingegangen sein; daß<lb/>
<seg type="insult">»man« — diese konventionelle Abkürzung</seg>, durch die <seg type="insult">tausend<lb/>
Schreiber</seg> noch keinen Mann ergeben — von mir nicht<lb/>
Notiz nimmt, weil ich sie nicht gebe und weil eher die Welt<lb/>
untergehn wird, bevor ihre <seg type="insult">Schwarzkünstler</seg> von mir eine Freikarte<lb/>
oder ein Rezensionsexemplar kriegen, ist recht so. Denn es<lb/>
führt kein Weg von mir in die <seg type="insult">Sphäre des Betriebs und des<lb/>
Betrugs</seg> und darum ist der Rückweg noch ungangbarer. Wie ist<lb/>
es dann aber möglich, daß hin und wieder doch <seg type="insult">eine beleidigte<lb/>
Ehre</seg> mir zu bestätigen unternimmt, daß ich da bin? Ich muß ja<lb/>
immer wieder darüber staunen, daß <seg type="insult">jene</seg> noch fortleben, die schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr114026">
als <seg type="insult">Figuren der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>«</seg> fortleben, daß<lb/>
dort, wo sie leibhaftig waren, nicht vielmehr ein Loch in die<lb/>
<seg type="insult">Sphäre</seg> gebrannt ist. Aber beide zugleich sind wir nicht da.<lb/>
Und darum war <rs type="pers" ana="n_70493" ref="#fk__p_45448">Müllers</rs> Verzicht auf ein Zusammentreffen im<lb/>
Gerichtssaal, das ja nur dem Mißverständnis, als ob ich ihn<lb/>
gemeint hätte, Nahrung geben konnte, eine gute, wenngleich<lb/>
späte Erkenntnis. Schon die Zimmerprobe hat mich enttäuscht.<lb/>
Ich hatte mir ihn noch königlicher gedacht, weniger <seg type="insult">Brünner War’</seg><lb/>
den <seg type="insult">Purpur</seg>. Öfter mußte Preßburger zur Mäßigung mahnen:<lb/>
»Sie sind ein <seg type="insult">Nervenmensch</seg>!«, wenn er dem <seg type="insult">Männerstolz</seg>,<lb/>
den er gewiß vor Königsthronen bewahrt hatte, zugunsten jener<lb/>
<seg type="insult">Allbrüderlichkeit</seg> zu entsagen drohte, die <seg type="insult">die Literaten des<lb/>
<rs type="inst">Kriegsarchivs</rs></seg> erst nach Friedensschluß zugelernt haben, die aber<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70494" ref="#fk__p_45448">Müllers</rs> Note</seg> schon zu jener Zeit war, als er, dem Kaiser<lb/>
gebend, was des Kaisers ist, <seg type="insult">zwischen dem Zollernaar und dem<lb/>
Doppeladler</seg> in oft heikler Situation bemüht war, die<lb/>
<seg type="insult">Meinungen, Eindrücke, Mahnungen und zumal Stimmungen<lb/>
eines im Hinterlande Befindlichen</seg> zur Darstellung zu bringen.<lb/>
Er sprach zum Herzen, appellierte an meine besseren Regungen<lb/>
und beteuerte, <seg type="insult">seine besten Bekannten</seg> — ich glaubte <seg type="insult">etwas wie<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_70495" ref="#fk__p_40282">Fanto</rs>«</seg> zu hören — hätten nach meiner Satire gezweifelt, ob ihn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70496" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> wirklich in der <rs type="inst">Hofburg</rs> empfangen habe, vielleicht sei er<lb/>
nur im Zug empfangen worden, wenn überhaupt. Ich erklärte mich<lb/>
mit jener Ruhe, die mich in <seg type="insult">historischen Lagen</seg> nicht verläßt, zu<lb/>
jeder nur gewünschten Feststellung bereit, so daß, als <seg type="insult">der Sturm<lb/>
der Leidenschaft</seg> sich noch immer nicht legen wollte, der Richter<lb/>
wie die Anwälte die Vergeudung von Gefühlen an einen aufgeklärten<lb/>
 Sachverhalt beklagten. Nein, das war kein Gegner,<lb/>
kein polemischer Partner. Zur Polemik muß der so tauglich<lb/>
sein, den sie trifft, wie der, der sie übt; gewachsen wie dem<lb/>
Schicksal der Kriegsverwendung. Für die Satire aber ist <seg type="insult">Kleinheit</seg><lb/>
die unerläßliche Voraussetzung, denn das eben macht ihren Wert,<lb/>
<seg type="insult">den Kleinen</seg> zwar zu nennen, aber nicht zu meinen, und sie<lb/>
wächst an dem <seg type="insult">Mißverhältnis zwischen der Unscheinbarkeit<lb/>
eines Anlasses und der Scheinbarkeit einer Geltung</seg>, um nichts<lb/>
anderes zu meinen als eben dies. Als ich <rs type="pers" ana="n_70497" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> sah, sah ich erst,<lb/>
wie wenig ich gegen ihn hatte. Nein, der führte nichts im<lb/>
Schilde, den er führt, und ist sicherlich <seg type="insult">einer der Gutartigeren</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr114026">
<seg type="insult">von jenen</seg>, die das Geistesleben vertreten. Er war gewiß von<lb/>
den besten Absichten erfüllt, als er schrieb, daß ihm der<lb/>
Kuß der <rs type="pers">Gioconda</rs> nicht so gut geschmeckt hätte wie<lb/>
jener, den er bei Kriegsausbruch <seg type="insult">einem deutschen Bruder</seg><lb/>
unter den Linden verabreicht hat. Und ich muß schon sagen,<lb/>
daß die ganze unerbittliche Strenge eines Angeklagten dazu<lb/>
gehört hat, in der Gerichtssitzung <seg type="insult">solche Vertraulichkeit</seg> zu<lb/>
entfernen, in den <seg type="insult">Momenten der Aufwallung einer tieferen<lb/>
Kameradschaft</seg>, da jener als Mensch zum Menschen zu reden<lb/>
begann, der nun nichts anderes wünsche als »<rs type="pers" ana="n_70498" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht<lb/>
vor die Geschwornen zu bringen«. Ein begreiflicher Wunsch,<lb/>
dessen Erfüllung sich durch die Stellung eines Strafantrags ein<lb/>
wenig verzögert hatte. Aber er ist nun einmal <seg type="insult">auf der Sonnenseite<lb/>
 des Lebens</seg> geboren und schien entschlossen, auch mich<lb/>
herüberzuziehen. Daß er mich polizeilich bis zu den Schatten<lb/>
hatte verfolgen lassen wollen, um mich von dort dem Gericht<lb/>
vorzuführen, davon wollte er nichts mehr wissen. Als so der<lb/>
Kläger auf <seg type="insult">einer gefühlsmäßigen Austragung der Sache</seg> bestand,<lb/>
während ich eine Protokollierung seines Klageverzichts (und<lb/>
zumal meines Zugeständnisses über die Audienz) nicht ungern<lb/>
gesehen hätte, da waren sämtliche Zeugen der Szene einig, daß<lb/>
die Begegnung <seg type="insult">mit <rs type="pers" ana="n_70499" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> in der <rs type="inst">Hofburg</rs></seg> zwar ehrenvoller,<lb/>
aber die <seg type="insult">mit dem Panther in Schönbrunn</seg> kaum so aufregend<lb/>
gewesen sein mochte. Erstaunt über die <seg type="insult">Wesensfülle</seg>, die in der<lb/>
deutschen Literatur Platz hat, blickte der Richter <seg type="insult">dieser Prozeßpartei<lb/>
</seg> nach, die ihre volle Genugtuung in der Erlaubnis<lb/>
gefunden zu haben schien, sich entfernen zu dürfen. Wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70500" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> vor Einbringung der Klage statt seines Advokaten<lb/>
mich gefragt hätte, so hätte ich ihm widerraten. Er hätte bei<lb/>
dieser Gelegenheit erfahren, daß ich nichts gegen ihn habe, ihm<lb/>
aus seinem Talent keinen Vorwurf mache und an meinem Witz<lb/>
keine Schuld gebe. Um seiner bürgerlichen Ehre nahezutreten,<lb/>
müßte ich nicht so weit von der Welt leben, in der sie erworben<lb/>
wird, und seine Honorigkeit muß für mich ausgemacht sein,<lb/>
sonst hätte ich nicht die innere Freiheit, mir ihn vorzustellen,<lb/>
wie er einen <rs type="event">Weltkrieg</rs> hindurch »Wohlan!« sagt. Daß <seg type="insult">solche<lb/>
Schöpfer wie er</seg> Ruhm und Heiterkeit mit gleichem Schall ernten,<lb/>
damit müssen sie sich billigerweise dergestalt abfinden, daß sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr114026">
diese nicht als Einbuße, sondern vielmehr jenen als Entschädigung<lb/>
werten. Geht es nicht über ihre Kraft, eine Tragödie zu schreiben,<lb/>
so gehts doch über meine, keine Satire zu schreiben. Rechtzeitig<lb/>
über den Unterschied zwischen dem Wesen der Satire und<lb/>
eines Ehrenangriffs belehrt, hätte <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_70501" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> gewiß<lb/>
unterlassen, mich vor Gericht zu rufen und <seg type="insult">den Interessenten<lb/>
sämtlicher deutscher Preßbetriebe</seg> durch ein Jahr die Hoffnung<lb/>
zu erhalten, daß nun die Stunde der Abrechnung mit mir<lb/>
gekommen sei. <seg type="insult">Welch eine kostspielige Abrechnung</seg> für den, der<lb/>
gewinnt! <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_70502" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> würde, seitdem er über mich im<lb/>
Schwurgerichtssaal einen <seg type="insult">Sieg</seg> erlitten hat, im <seg type="insult">Austragstüberl<lb/>
der literarischen Achtung</seg> leben, auch wenn er sich nicht auf<lb/>
eine Alm verzogen hätte, wo es tatsächlich <seg type="insult">keine Sünd, auch<lb/>
nicht die, am Sonntag zu lügen</seg>, zu geben scheint. Was aber würde<lb/>
eine Verurteilung gegen mich beweisen? Gegen einen, der in<lb/>
der <seg type="insult">Welt</seg>, unter deren <seg type="insult">Ehrenmaß</seg> die <seg type="insult">Kriegsliteraten</seg> gedeihen,<lb/>
nichts zu verlieren hat und in jener, die ihn achtet, nichts<lb/>
verlöre, da sie ihn doch um der inkriminierten Handlung willen<lb/>
achtet. Stelle ich mich dem Prozeß, so geschieht es nicht, weil<lb/>
ich nicht die moralische Berechtigung hätte, eine irdische<lb/>
Kompetenz abzulehnen, vor der sich zu verstecken <seg type="insult">dem in der<lb/>
sozialen Welt wirkenden und dennoch verantwortungsscheuen<lb/>
Journalismus</seg> zum Vorwurf gereicht, sondern deshalb, weil<lb/>
mir, um gegen ihn zu wirken, jedes Forum und noch jenes,<lb/>
das meine Idee am gröbsten verstofflicht, willkommen ist. So<lb/>
unsicher für den Gegner der Ausgang ist, der Verlauf ist mir<lb/>
sicher. Da dieser eine Ramponierung des Gegners bewirkt,<lb/>
jener aber in keinem Fall die meine, so bliebe nur die Genugtuung<lb/>
, mir zu einem materiellen oder physischen Schaden zu<lb/>
verhelfen. Eine Geldstrafe? Die bringe ich leichter herein, als<lb/>
ein anderer spielend, indem ich einmal öfter zu einem wohltätigen<lb/>
 Zweck, nämlich für die Armen der Stadt Wien lese. Arrest?<lb/>
Als ob <seg type="insult">die <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6406" ref="#fk__p_58963">Sirk-Ecke</rs></rs></seg>, an der man <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_70503" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg> begegnet, wenn<lb/>
man sich just der Zustellung einer Anzeige entziehen will, ein<lb/>
gesünderer Aufenthalt wäre. Als ob ich nicht lieber dahineinginge<lb/>
als zu den »<rs type="title">Sternen</rs>«! Als ob ich gebessert wieder herauskäme.<lb/>
Hätte ich den Sturz <seg type="insult">der <rs type="title">Könige</rs></seg> im Kerker erlebt, ich hätte<lb/>
doch nicht umhin können, in der Freiheit den satanischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr114026">
Humor der Tatsache hervorzuheben, daß die Republik ihr<lb/>
Staatstheater mit <seg type="insult">einer Dichtung von <rs type="pers" ana="n_70504" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> eröffnet und daß<lb/>
die Gewissenstragödie eines <rs type="pers" ana="n_70505" ref="#fk__p_44178">Galilei</rs> darnach angetan ist, <seg type="insult">die Kriegsgewinner<lb/>
 in der Hofloge</seg> in nichts zu enttäuschen als dadurch,<lb/>
daß sie ihnen die den ganzen Abend erwartete <seg type="insult">Pointe</seg> vorenthält.<lb/>
Mag Feldgrau nicht nur die Farbe millionenfachen Leids,<lb/>
sondern auch die <seg type="insult">Marke des Tantiemensegens</seg> gewesen sein, mögen<lb/>
<seg type="insult">hingerissene Könige</seg> in den letzten Stunden, die sie auf den<lb/>
Höhen einer undankbaren Menschheit zubringen durften, in der<lb/>
Empfindung geschwelgt haben, daß Deutschland <seg type="insult">wieder einen<lb/>
Dichter</seg> habe, weil Österreich <seg type="insult">noch einen Feuilletonisten</seg> hatte —<lb/>
kein Schaden hätte mich abgehalten, für den Spott zu sorgen,<lb/>
der die Urteile der Justiz so gut wie die der Welt revidiert, und<lb/>
hatte ich mich über <seg type="insult">die Könige</seg> erhoben, so griffe ich an die<lb/>
Sterne, um dreist zu bekennen, daß <rs type="pers" ana="n_70506" ref="#fk__p_44178">Galilei</rs> kein <rs type="pers"><seg type="insult">Sonnenmoriz</seg></rs> war!<lb/>
Ja selbst kein Scheiterhaufen nähme mir die Lust: die<lb/>
Lizenz, die die <seg type="insult">Plauderer</seg> vom <seg type="insult">Zeitgeist</seg> empfangen, in<lb/>
die <seg type="insult">Garderobe geweihter Erlebnisse</seg> zu schliefen und <seg type="insult">heroische<lb/>
Angelegenheiten</seg> für die <seg type="insult">Emotionen eines Verdienerpacks</seg> herzurichten<lb/>
, auf meine Art zu überprüfen. Denn solange die Sonne<lb/>
<seg type="insult">dieser Gunst</seg> strahlt, wird meine Erde, klein genug, sich um<lb/>
dieses Problem drehen, die Satire steht nicht stille, und die es<lb/>
haben wollen, ihnen tönt statt des verlangten Widerrufs, unerwartet<lb/>
und doch vertraut, ernst aber zuversichtlich, auf Gedeih und Verderb,<lb/>
der Ruf ins Ohr: Und sie bewegt <choice><sic>sach</sic><corr>sich</corr></choice> doch!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48389">
               <persName>Eisner, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1867-5-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-2-21</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11240</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48030">
               <persName>Ludwig III., König von Bayern</persName>
               <birth>
                  <date>1845-1-7</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-10-18</date>
                  <place>Sarvar/Ungarn</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55654">
               <persName>Wittelsbach</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40282">
               <persName>Fanto, David</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-29</date>
                  <place>Holic/Slowakei</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-5-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">1., Rosenbursenstr. 4</note>
               <note type="comment">Palais am Schwarzenbergplatz 6 (1917)</note>
               <note type="comment">Präs. der AG f. Mineralölindustrie</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58963">
               <persName>Sirk, August (Galanteriewarengeschäft)</persName>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 55 (Galanteriew.- Reise- und Touristenrequisitenhdl.)</note>
               <note type="comment">August Sirk *Pittau, gest. Wien Februar 1929 (NFP 23.2.29, Seite 7)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55215">
               <persName>Bloem, Walter</persName>
               <birth>
                  <date>1868-6-20</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-8-19</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6333</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54624">
               <persName>Lauff, Joseph von</persName>
               <birth>
                  <date>1855-11-16</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-20</date>
                  <place>Krein</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8507</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57693">
               <persName>Cotta (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Suttgart</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46750">
               <persName>Janssen, Walter</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-7</date>
                  <place>Krefeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1976-1-1</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51673">
               <persName>Preßburger, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1862-2-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-1-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44178">
               <persName>Galilei, Galileo</persName>
               <birth>
                  <date>1564-2-15</date>
                  <place>Pisa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1642-1-8</date>
                  <place>Arcetri bei Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56748">
               <persName>Rößler, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1864-5-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-2-16</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Stelle 857/96 bei Ögg Arthur Roeßler zugeordnet</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41469">
               <persName>Altmann, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1863-9-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">3., Seidlgasse 39</note>
               <note type="comment">ZF 43B/3/17 (FD)</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13356</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42599">
               <persName>Bukovics-Kis-Alacska, Emerich von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-2-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49339">
               <persName>Uhland, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1787-4-26</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-11-13</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10293</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49293">
               <persName>Ganghofer, Ludwig Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1855-7-7</date>
                  <place>Kaufbeuren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-24</date>
                  <place>Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15336</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11402</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51234">
               <persName>Höcker, Paul Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1865-12-07</date>
                  <place>Meiningen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-05-5</date>
                  <place>Rastatt</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>