<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08690.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08689.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08691.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Originalbericht aus Innsbruck, in: Fackel Heft 22, Nr. 531, 1920, S. 1-13</title>
            <title type="iso-date">1920-05-01</title>
            <title type="id">tid_08690</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">531</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-531_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/531,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Originalbericht aus Innsbruck</head>
            <p ana="pr114850">
<space/>Bewundert viel und viel gescholten, von <seg type="insult">Innsbruck</seg><lb/>
komm’ ich. »Denn seit ich diese Stelle sorgenlos<lb/>
verließ«, spricht <rs type="pers">Helena</rs>, »ist viel geschehen, was die<lb/>
Menschen weit und breit so gern erzählen, aber der<lb/>
nicht gerne hört, von dem die Sage wachsend sich<lb/>
zum Märchen spann.« Nein, ich höre es nicht gern,<lb/>
aber mein Muß ist’s nun einmal, den <seg type="insult">Mißton</seg> nachzusingen<lb/>
, von dem mir’s in den Ohren klingt. Die<lb/>
Sage hat mir längst einen eigenen Reisepaß ausgestellt<lb/>
. Zu Zeiten trag’ ich einen Vollbart, bin<lb/>
verheiratet, bin vermögend. Und nun bin ich in<lb/>
<seg type="insult">Innsbruck</seg> ausgepfiffen worden. Und doch ist nur das<lb/>
eine wahr: daß ich seit so vielen Jahren am Werke<lb/>
bin, die <seg type="insult">Amme</seg>, die den Kindern der Zeit die <seg type="insult">Märchen</seg><lb/>
erzählt, als <seg type="insult">den fluchwürdigsten Schutzengel unserer<lb/>
Lebensgüter</seg> zu brandmarken und Mißtrauen gegen<lb/>
sie zu säen, wo und wie ich kann. Denn eben<lb/>
dadurch, daß sie uns mit der <seg type="insult">Lüge</seg> aufsäugt, werden<lb/>
ihre <seg type="insult">Märchen</seg> schon am nächsten Tag zur Wahrheit.<lb/>
Durch einen <seg type="insult">Zauber</seg>, der wohl <seg type="insult">das wunderbarste<lb/>
 und greuelvollste Märchen der Äonen</seg> ausmacht<lb/>
, wird <seg type="insult">diese Amme</seg>, an deren Mund wir alle<lb/>
hängen, erst zur <seg type="insult">Hebamme der Tatsächlichkeit</seg>, und<lb/>
ins Leid der Welt eingesetzt, spüren wir gar nicht,<lb/>
daß die <seg type="insult">Erzählerin</seg> durch eben ihren <seg type="insult">Bericht</seg>, eben<lb/>
dadurch, daß sie uns die Dinge vorstellt, die sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr114850">
bis dahin nicht begeben haben, zur <seg type="insult">Wehmutter unserer<lb/>
Tage</seg> wird, nein zur <seg type="insult">Gebärerin jener Taten</seg>. Ich habe es,<lb/>
da ja <seg type="insult">ihr unentrinnbar Gespinne</seg> vor meinem irdischen<lb/>
Sein nicht Halt macht, kürzlich erlebt, daß eben<lb/>
das, wovon sie sagt, es sei geschehen, in der<lb/>
nächsten Stunde geschieht. Bis dahin aber hat sie<lb/>
gelogen, wie nur <seg type="insult">die von ihr zerlogene Sprache</seg><lb/>
auf <seg type="insult">dem heutigen Tiefstand der Brauchbarkeit</seg> ihr<lb/>
erlaubt, das Blaue vom Himmel durch Verwendung<lb/>
von <seg type="insult">Druckerschwärze</seg> in eine <seg type="insult">nationale Farbe</seg> umzulügen<lb/>
, und wahrlich, sie mußte lügen, sonst würde<lb/>
nicht wahr, was sie erzählt. <seg type="insult">Hundert solche Spinnerinnen</seg><lb/>
sind kürzlich in <seg type="insult">deutschösterreichischen Landen</seg> mit<lb/>
mir beschäftigt gewesen, und jene, der Sie hier<lb/>
geglaubt haben, glauben mußten, weil es ja schwarz<lb/>
auf weiß stand und die balkendicken Lettern nicht<lb/>
zu übersehen waren, heißt <seg ana="Neues Wiener Journal"/>.<lb/>
<seg type="insult">Diese <rs type="paperRef" ana="werk_21996">Dreckvettel</rs></seg>, die sich von den andern dadurch<lb/>
unterscheidet, daß sie nicht selbst erfindet, aber was<lb/>
alle andern zusammenlügen, getreulich registriert,<lb/>
<seg type="insult">diese Scherenparze</seg>, der’s nicht drauf ankommt,<lb/>
zugleich meinen Lebensfaden abzuschneiden, wollte<lb/>
es von <seg type="insult">einer »<rs type="inst">Korrespondenz <rs type="pers" ana="n2_6434" ref="#fk__p_58141">Herzog</rs></rs>«</seg> erfahren<lb/>
haben und gab, was diese ihr erzählte, unter dem<lb/>
Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Große Skandale bei einer <rs type="pers" ana="n2_6435" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Vorlesung</rs><lb/>
in Innsbruck</rs>«</seg> gern weiter. Sie hatte schon aus<lb/>
Berlin <seg type="insult">die Lüge eines <rs type="perRef" ana="werk_21997">alldeutschen Blattes</rs></seg> ausgeschnitten<lb/>
 und über den einmütigsten Erfolg, der je<lb/>
in einem Vortragssaal erlebt wurde, bloß deshalb,<lb/>
weil <seg type="insult">ein einziger Dummkopf</seg> <seg type="insult">zur Ehre des <RS pers="Friedrich Wilhelm Viktor" globID="rs_834">deutschen<lb/>
Kronprinzen</RS></seg> einen Pfiff in einen Orkan zu mischen<lb/>
versucht hatte, unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Ein <rs type="pers" ana="n2_6436" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Skandal<lb/>
</rs> in Berlin</rs>«</seg> berichtet. Nun aber hieß es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr114853">
<space/>Der <rs type="inst">Korrespondenz <rs type="pers" ana="n2_6438" ref="#fk__p_58141">Herzog</rs></rs> wird aus Innsbruck telegraphiert:<lb/>
Bei einer Vorlesung, die der Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_70925" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gestern abend<lb/>
hier hielt, kam es zu <seg type="insult">einem ungeheuren Skandal</seg>. Als <rs type="pers" ana="n_70926" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> aus<lb/>
seiner <seg type="spc">Schrift</seg> »<rs type="title">Die Letzten Tage der Menschheit</rs>« einige <seg type="spc">Kapitel</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr114853">
vorlas, kam es bei der <seg type="spc">Verlesung des Vortrages</seg> <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6439" ref="#fk__p_55493">Kaiser Wilhelm</rs><lb/>
mit seinen Generalen</rs>«</seg> zu furchtbaren Lärmszenen. Von der Galerie<lb/>
herab ertönten Pfuirufe und es wurde geschrieen: »<seg type="insult">Schande</seg>, hinaus<lb/>
mit ihm, er darf nicht weitersprechen!« Man strampelte mit den<lb/>
Füßen und schrille Pfiffe ertönten. <rs type="pers" ana="n_70927" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mußte seine Vorlesung<lb/>
unter großem Tumult abbrechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114855">
<space/><seg type="insult">So viel Lügen wie Lettern.</seg> Aber in <seg type="insult">Innsbruck<lb/>
</seg> hat sich nicht nur die für <seg type="insult">das <rs type="paper" ana="werk_21998">Neue Wiener<lb/>
Journal</rs></seg> uninteressante Tatsache ereignet, daß sich<lb/>
bei meiner Vorlesung nichts ereignet hat außer<lb/>
meiner Vorlesung, sondern auch das für <seg type="insult">das <rs type="paper" ana="werk_21999">Neue<lb/>
Wiener Journal</rs></seg> völlig unerhebliche Vorkommnis, daß<lb/>
<seg type="insult">jene Lügen-Korrespondenz</seg>, deren <seg type="insult">Vertreter</seg> einfach<lb/>
weitergab, was er mit halbem Ohr nicht gehört hatte,<lb/>
ihre Meldung über einen <seg type="insult">Skandal</seg>, der sich nicht<lb/>
ereignet hat, am nächsten Tag ausdrücklich zurückzog<lb/>
. Das tuschiert <seg type="insult">das <rs type="paper" ana="werk_22000">Neue Wiener Journal</rs></seg> nicht<lb/>
im geringsten und da es sicher ist, von mir keine<lb/>
Berichtigung zu bekommen, so ist es froh, den<lb/>
<seg type="insult">Innsbrucker Skandal</seg> in <seg type="insult">seinen Annalen</seg>, in denen<lb/>
fortzuleben die Sau graust, geborgen zu wissen.<lb/>
Und ganz ebenso halten es <seg type="insult">alle die andern</seg>, die mit<lb/>
<seg type="insult">Titelschreien</seg> einer Welt in den Ohren liegen, deren<lb/>
<seg type="insult">Preßgläubigkeit</seg> <seg type="insult">so lebhaften Zuredens</seg> eigentlich gar<lb/>
nicht bedürfte. Nun wälzt es sich durch alle Lande,<lb/>
wo Menschen wohnen, die behaupten, daß sie deutsch<lb/>
sprechen, auch alle jene Zeitungen drucken es nach,<lb/>
die nicht einmal auf die <seg type="insult">Lügen der <rs type="inst">Korrespondenz<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_6440" ref="#fk__p_58141">Herzog</rs></rs></seg> abonniert sind, geschweige denn auf ihre<lb/>
Berichtigungen reflektieren, bis es mir aus Reichenberg<lb/>
 als die Meldung zu Gehör kommt, das Innsbrucker<lb/>
 Publikum, <foreign xml:lang="it">unisono</foreign>, hätte mir zugerufen:<lb/>
»Pfui! <seg type="insult">Schande!</seg> Wir lassen unsere deutschen Männer<lb/>
nicht beleidigen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr114856">
<space/><seg type="insult">Das Schneeballensystem, das Lawinensystem<lb/>
deutscher Preßlüge</seg> ist wieder einmal über mich<lb/>
entfesselt und beklagenswerter als ein <rs type="pers">Zauberlehrling</rs>,<lb/>
verzweifle ich daran, <seg type="insult">die Geister</seg>, die ich nicht rief,<lb/>
da ich sie zu meinen Vorlesungen nicht einlade,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114856">
loszuwerden. Nun aber frage ich einen Menschen,<lb/>
der sich je der Wirkung eines von mir gesprochenen<lb/>
 Satzes in diesem oder irgendeinem Saale ausgesetzt<lb/>
 gefühlt hat: ob er es im Ernst für möglich<lb/>
hält, daß ein Publikum und eines, das bis zu der<lb/>
angeblich kritischen Stelle sich völlig dieser<lb/>
Wirkung ergab, <seg type="insult">so viel Lampenfieberfreiheit</seg> vor mir<lb/>
aufbringt, mir irgendetwas zuzurufen, an Ort und<lb/>
Stelle jenes Bewußtseins habhaft zu werden, von<lb/>
dem ich ohneweiters zugebe, daß es hinterher, meinetwegen<lb/>
 schon in der Garderobe, umso heftiger gegen<lb/>
mich reagiert, sich für seine Niederhaltung entschädigt,<lb/>
sozusagen <seg type="insult">sein intellektuelles Mütchen</seg> an mir kühlt,<lb/>
das mich genau so kalt läßt wie ich jenen vorher<lb/>
warm gemacht hatte. Ein Naturgesetz erlaubt es<lb/>
nicht, straft jede Zeitungsmeldung, die anderes<lb/>
behauptet, Lügen. Ich will ja zugeben, daß <seg type="insult">hundert<lb/>
Demonstrationswillige</seg> — nicht bloß <seg type="insult">passiv Resistente</seg>,<lb/>
deren kalter Wille noch stets in solchem Feuerkreise<lb/>
 aufgetaut ist —, <seg type="insult">eine Schar solcher</seg>, die nicht<lb/>
zu hören, sondern zu stören gekommen sind und<lb/>
die auch Pfui rufen wollten, wenn ich <rs type="pers" ana="n_70928" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs> lese, <seg type="insult">Individuen</seg>, deren gewalttätiger Plan<lb/>
sie hinlänglich davor schützt, einem sonst unausweichlichen<lb/>
 Eindruck zu erliegen, daß <seg type="insult">solche Gäste</seg><lb/>
imstande sind, sich selbst und achthundert andern<lb/>
den Eindruck zu verstümmeln und meinen Vortrag<lb/>
mechanisch zu verhindern. Ein Dutzend wäre zu<lb/>
wenig, seine Opposition würde rettungslos von der<lb/>
Flamme, die sie nur nähren kann, verzehrt. Eine<lb/>
mechanische Erstickung ist aber in Innsbruck nicht<lb/>
geschehn und es ist dort überhaupt nichts geschehn,<lb/>
was sich, bevor die <seg type="insult">Lüge</seg> tatsächlich Folgen hatte,<lb/>
eines Aufsehens, eines Telegramms, eines Wortes<lb/>
der Beachtung gelohnt hätte. Ich bin wahrhaftig<lb/>
nicht aus Ehrgeiz nach Innsbruck gegangen, um<lb/>
etwa <seg type="insult">jene Lorbeern</seg> einzuheimsen, die in der <seg type="insult">Pensionsstadt<lb/>
 der Heerführer der <rs type="inst"><abbr>k. u. k.</abbr> Armee</rs></seg> noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr114856">
vorrätig sind. Ich habe nur der eindringlichen Bitte<lb/>
eines <RS pers="Ludwig von Ficker" globID="name_201475">werten Freundes</RS>, der mich wieder sehen und<lb/>
hören wollte und dessen Bemühung etliche schöne<lb/>
Leseabende der Vorkriegszeit ermöglicht hatte, endlich<lb/>
willfahrt und eingewilligt, zugunsten der <rs type="inst">Landeskommission<lb/>
 für <seg type="ELIDASH">Mutterfürsorge</seg> und Säuglingsfürsorge</rs> zwei<lb/>
Vorlesungen zu halten. Um diese Wohltat ist sie<lb/>
allerdings durch <seg type="insult">ein alldeutsches Bubenstück</seg>, das<lb/>
die <rs type="inst">Innsbrucker Polizei</rs> nicht ausreifen ließ, geprellt<lb/>
worden, <seg type="insult">jene alldeutsche <rs type="inst">Innsbrucker Polizei</rs></seg>, die<lb/>
kein anderes Mittel fand, mich gegen <seg type="insult">Brutalisierung</seg><lb/>
zu schützen als das Verbot der zweiten Vorlesung. Die<lb/>
erste ist ungestört verlaufen, unter wachsendem Beifall<lb/>
zu Ende geführt, von keinem jener Zurufe, die <seg type="insult">eine<lb/>
hellhörige Preßkanaille</seg> vernommen hat, unterbrochen<lb/>
worden. Wohl aber hat <seg type="insult">die elende Hetze</seg>, die nach<lb/>
ihr, tags darauf los ging, alles das ermöglicht, was<lb/>
<seg type="insult">die rückwärts gekehrten Propheten dieser Provinzhistorie<lb/>
</seg> als Faktum gemeldet und hinaustelegraphiert<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114857">
<space/><seg type="insult">Rückwärts gekehrte Propheten</seg> — o daß doch<lb/>
die Menschheit die Gelegenheit endlich nützte und<lb/>
mit Hieben die <seg type="insult">Wortmacher</seg> verhinderte, <seg type="insult">Tatmacher</seg><lb/>
zu werden! Was haben sie in Innsbruck nicht<lb/>
zusammengelogen, um’s dann wirklich zur brutalsten<lb/>
Wahrheit zu machen — zusammengelogen in so<lb/>
engem Umkreis, wo doch jeder der Augenzeuge<lb/>
dessen ist, was er nur vom Hörensagen weiß.<lb/>
Trotzdem haben sie gelogen und so muß, in drangvoll<lb/>
fürchterlicher Enge, wenigstens nachträglich wahr<lb/>
werden, was soeben noch gelogen war. Vor, während<lb/>
und nach jener Szene <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers"><rs type="pers" ana="n2_6441" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs></rs> und die Generale</rs>«</seg><lb/>
ist kein mißbilligender Ton aus dem Auditorium an<lb/>
mein Ohr gelangt, was ja auch, solange die Gesetze<lb/>
der Akustik von meiner Stimme diktiert werden,<lb/>
ein Ding der physikalischen Unmöglichkeit wäre,<lb/>
und weil vor dieser Stimme leicht <seg type="insult">der kernigste<lb/>
alldeutsche Vorsatz</seg> zu Schanden wird. Es war in<lb/>
</p>
            <p ana="pr114857">
Innsbruck das Gerücht verbreitet, daß dieser <seg type="insult">Vorsatz</seg><lb/>
den <seg type="insult">Nachsatz</seg> auf den Lippen hatte: »<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70929" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>,<lb/>
wir haben Sie zu Ende sprechen lassen, aber nun<lb/>
müssen wir Ihnen sagen, daß wir Ihnen das Recht<lb/>
absprechen, über deutsche Männer zu richten!«<lb/>
So etwas, sei geplant gewesen, hätte mir einer von<lb/>
<seg type="insult">jenen</seg>, die <seg type="insult">eine bunte Kappe</seg> vor Nachdenklichkeit<lb/>
schützt, am Schlusse, sich erhebend, zurufen sollen.<lb/>
Die Vorstellung, daß <seg type="insult">ein solcher Satz</seg> etwa nach<lb/>
dem »<rs type="title">Sterbenden Soldaten</rs>« im Saal laut werden<lb/>
könnte, erstirbt an jenem Humor, zu dem auch das<lb/>
äußerste Grauen noch Raum läßt. Immerhin ist es<lb/>
richtig, daß eine solche und ähnliche Absichten<lb/>
bestanden haben; daß schon für die erste Vorlesung<lb/>
ein Störungsplan, der aber an der allgemeinen<lb/>
Wirkung zerstob, gefaßt war. Ich hatte in München<lb/>
am <date>27. Januar</date>, am Geburtstag <rs type="pers" ana="n_70930" ref="#fk__p_55493">Wilhelms II.</rs>, mit<lb/>
einer Randbemerkung, die auf das Ereignis gebührend<lb/>
Bezug nahm, die Szene <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers"><rs type="pers" ana="n2_6442" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs></rs> und die Generale</rs>«</seg><lb/>
vorgetragen. Selbstverständlich ebenso widerspruchslos<lb/>
wie die daran geknüpfte Hoffnung, »daß die <seg type="insult">Gestalt</seg><lb/>
mit der ihr eigenen Stimme über <seg type="insult">eine unbelehrbare<lb/>
Gegenwart</seg> hinweg künftigen, besseren Geschlechtern<lb/>
ins Ohr tönen möge«. Man sollte doch meinen, daß<lb/>
das in München oder Berlin gewagter sei als in<lb/>
Innsbruck, wo die Rückkehr der <rs type="pers" ana="n_70931" ref="#fk__p_46209">Hohenzollern</rs> schließlich<lb/>
nicht zu den Lebenserfordernissen der Bevölkerung<lb/>
gehören müßte. Trotzdem hätten sie’s auch in Innsbruck<lb/>
damit nicht so eilig gehabt, wenn <seg type="insult">die deutschnationale<lb/>
Presse</seg> nicht am andern Tag dem Publikum erzählt<lb/>
hätte, es sei mit Ekel und Abscheu meiner Darstellung<lb/>
gefolgt. Wiewohl eine widersetzliche Stimmung schon<lb/>
von München aus präpariert war — ein paar <seg type="insult">Lügen</seg><lb/>
über den Münchener Abend waren rechtzeitig im<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22001">Tiroler Anzeiger</rs> erschienen —, folgte das Publikum<lb/>
nur mit jenem Ekel und Abscheu dem Vortrag, den<lb/>
er hervorrufen wollte, der sich, wie in Berlin und<lb/>
München, in Beifall entladen mußte und den<lb/>
</p>
            <p ana="pr114857">
hinterdrein von dem Objekt der Darstellung auf den<lb/>
Darsteller abzuwälzen der Presse gelingen sollte. <seg type="insult">Ein<lb/>
alldeutscher Versicherungsagent mit dem typischen<lb/>
urtschechischen Namen</seg>, der nach dem Vortrag der<lb/>
Szene auf die Uhr sah und, es war schon halb zehn,<lb/>
erkannte, daß jetzt doch etwas geschehen müsse,<lb/>
sei es <seg type="insult">zur Hebung des Innsbrucker Fremdenverkehrs<lb/>
oder anderer deutscher Ideale</seg>, stand auf und sprach<lb/>
— nein, das denn doch nicht, sondern: verließ den<lb/>
Saal, warf die Tür zu, zwei andere folgten, da ich<lb/>
schon den Fluch des <rs type="pers">sterbenden Soldaten</rs> zu sprechen<lb/>
begonnen hatte, folgten seinem Beispiel, nämlich<lb/>
des Demonstranten Beispiel, und der Beifallssturm,<lb/>
der nun losbrach — denn eine andere Wirkung kann<lb/>
eine <seg type="insult">Saalbüberei</seg> vermöge jenes Naturgesetzes doch<lb/>
nicht haben — trieb die Flamme der nun folgenden<lb/>
und abschließenden Verse zu einer noch nie erlebten<lb/>
Lohe empor. Gab’s ein Pfui, so war das Echo —<lb/>
»doch Dem war kaum das Wort entfahren« — eher an<lb/>
mein Ohr gelangt. Es war einfach der Schulfall für die<lb/>
Erfahrung, wie <seg type="insult">ein kalter Bubenstreich</seg> einem Saal,<lb/>
und wäre er nicht längst schon warm, einheizt<lb/>
und dieser dem Vortragenden. Am andern Tag<lb/>
schrieb <seg type="insult">der deutschliberale Lügner</seg>, die heftigen<lb/>
Pfuirufe hätten den Redner minutenlang am Weiterlesen<lb/>
 gehindert, womit er ganz treffend das Geständnis<lb/>
umlog, daß der Beifall, den der <seg type="insult">Bubenstreich</seg> entfesselte<lb/>
, minutenlang den Redner am Weiterlesen<lb/>
gehindert hat. Nun aber erzählte <seg type="insult">die gesamte nicht so<lb/>
sehr deutsch schreibende als deutsch fühlende Presse</seg>,<lb/>
daß sich <seg type="insult">Ungeheuerliches</seg> in Innsbruck begeben habe,<lb/>
und nun erschienen <seg type="insult">Stimmungsnotizen</seg> und <seg type="insult">wilde<lb/>
Aufrufe demobilisierter Kriegsliteraten</seg>, die auf nichts<lb/>
anderes als auf die brachiale Erledigung <seg type="insult">des Schänders<lb/>
der deutschen Ehre</seg> abzielten. Ich kann von Glück<lb/>
sagen, daß ich mit dem Verlust meiner in Deutschland<lb/>
gefüllten Zigarrentasche, die mir gleich beim Betreten<lb/>
österreichischen Bodens gestohlen wurde, davonkam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114857">
Da aber mehr geplant war, indem nämlich die<lb/>
vereinigten studentischen Verbindungen, vermutlich<lb/>
<seg type="insult">Leute</seg>, die von mir nichts weiter wissen als daß ich<lb/>
<seg type="insult">jüdischer Abkunft</seg> bin und deshalb wahrscheinlich<lb/>
nach Innsbruck gekommen, um ein <seg type="insult">Geschäft</seg> zu<lb/>
machen, einmütig und mutig die gewalttätige Verhinderung<lb/>
 des zweiten Abends beschlossen; da die<lb/>
Absicht kolportiert wurde, mich »vom Podium weg<lb/>
mit Knüppeln zur Bahn zu treiben«, in <seg type="insult">der romantischen<lb/>
Annahme</seg>, daß gerade ein Zug abgeht; da kurzum<lb/>
<seg type="insult">jene von Wahn und Lüge genährte Ideologie</seg> am<lb/>
Werke war, mit der man leichter einen Weltkrieg<lb/>
beginnt als verliert, frisch am Werke, um wirklich<lb/>
alles das im Kleinen <seg type="ELIDASH">anzuregen</seg> und aufzuregen, was soeben<lb/>
im Großen tragisch mißglückt war — so verbot <seg type="insult">die<lb/>
republikanische Behörde</seg> den zweiten Abend, in<lb/>
Wahrheit mehr um <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70932" ref="#fk__p_55493">Wilhelms</rs> Andenken</seg> besorgt als<lb/>
um die körperliche Sicherheit eines Gastes, der zu<lb/>
einem mehrfach wohltätigen Zweck nach Innsbruck<lb/>
gekommen war und dessen Werke vielleicht doch<lb/>
die Kriegswelt etwas länger überleben werden als<lb/>
die <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_70933" ref="#fk__p_56612">Bruders Willram</rs></seg>. Nun mag man sich aber<lb/>
ausmalen, was drei Tage mit <seg type="insult">täglich dreimal<lb/>
erscheinenden Zeitungen</seg> zwischen <seg type="insult">den bunten<lb/>
Kappen und den engen Stirnen einer Alpenstadt</seg>,<lb/>
hinter denen <seg type="insult">eine infernalische Hetze</seg> <seg type="insult">das falsche<lb/>
Feuer der nationalen Ehre</seg> unterhält, für ein besseres<lb/>
Nervensystem bedeuten. <seg type="insult">Leute</seg>, welche <seg type="insult">Farben und<lb/>
infolgedessen keine Bedenken</seg> tragen, in geistigen<lb/>
Belangen durch <seg type="insult">die wissenschaftliche Feststellung<lb/>
der Geburt</seg> einzugreifen, <seg type="insult">jene Kreise</seg>, die soeben<lb/>
dem Professor <rs type="pers" ana="n_70934" ref="#fk__p_37911">Einstein</rs> <seg type="insult">»Jud«</seg> zugerufen haben, die<lb/>
maßlos erstaunt wären, zu erfahren, daß ich etwas<lb/>
gegen <seg type="insult">die jüdische Presse</seg> habe und daß mich gar <seg type="insult">ein<lb/>
Fanatiker ihrer Rasse</seg> den Retter des Ariogermanentums<lb/>
genannt hat, <seg type="insult">jene Gesellschaft</seg>, die während des<lb/>
Kriegs <rs type="pers" ana="n_70935" ref="#fk__p_43391">Foerster</rs> und <rs type="pers" ana="n_70936" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs> beschimpft hat, nun<lb/>
für die Niederlage <seg type="insult">Repressalien</seg> an <rs type="pers" ana="n_70937" ref="#fk__p_44288">Nicolai</rs> und mir<lb/>
</p>
            <p ana="pr114857">
üben möchte, <seg type="insult">die ungeistigste Zucht des Erdballs,<lb/>
mit einem Wort Studenten</seg> — was war in solchen<lb/>
drei Tagen in der Auseinandersetzung mit ihnen<lb/>
anderes zu gewärtigen als daß sie es vorziehen<lb/>
könnten, statt des letzten Worts <seg type="insult">die letzte Tat</seg> zu<lb/>
behalten? Nichts war an jenem Abend geschehn,<lb/>
nicht das geringste, nicht ein Ton von dem <seg type="insult">Lügenlärm</seg>,<lb/>
der nach Wien gedrungen ist, war mir an Ort und<lb/>
Stelle vernehmbar gewesen. Nichts war wahr; aber weil<lb/>
es berichtet wurde, konnte, mußte alles wahr werden<lb/>
und viel mehr. Ein <seg type="insult">Versicherungsagent</seg> hatte die Tür<lb/>
zugeschmissen, <seg type="insult">ein paar Schmierer</seg> gaben den Schall<lb/>
weiter. Ein <seg type="insult">Analphabetentum</seg>, von dem man glauben<lb/>
müßte, es hätte statt Bildung noch Scham, vor mir zu<lb/>
schweigen, <seg type="insult">Kreuzelschreiber</seg>, die über Druckerschwärze<lb/>
verfügen, <seg type="insult">ein geistiger Atem von <rs type="pers"><foreign xml:lang="de-loc">Bierhansl</foreign></rs></seg> — das<lb/>
war es, was am nächsten Tag alle Macht gegen<lb/>
mich zusammenraffte. Ich habe es an der eigenen<lb/>
Seele, fast am eigenen Leib erlebt, wie Krieg<lb/>
gemacht wird, wie <seg type="insult">Bomben auf Nürnberg</seg>, die nie<lb/>
geworfen wurden, nur dadurch, daß sie gemeldet<lb/>
werden, zum Platzen kommen. Zumindest habe ich<lb/>
den <seg type="insult">Blutdunst</seg> gespürt, der eines Tags aus der<lb/>
Münchner Presse aufstieg, bis er als <rs type="pers" ana="n_70938" ref="#fk__p_48389">Kurt Eisner-Mord<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_70939" ref="#fk__p_38414"><seg type="insult">Arco-Glorie</seg></rs> in unleugbarer Wirklichkeit<lb/>
dastand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114858">
<space/>Ich hatte die Absicht, auf <seg type="insult">die erste Lüge</seg>,<lb/>
die ich am andern Tag las, am Abend so zu<lb/>
antworten, daß ich an der Hand <seg type="insult">der ‚<rs type="paper" ana="werk_22002">Innsbrucker<lb/>
Nachrichten</rs>‘, eines so winzigen Repräsentanten der<lb/>
wahren und unabsetzbaren Kriegsmacht</seg>, den<lb/>
Innsbruckern <rs type="pers" ana="n_70940" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs> Worte über die <seg type="insult">Journalisten</seg><lb/>
zugerufen hätte. Da es die Polizei für diesen Abend<lb/>
verwehrte, kämpfte ich noch den folgenden Tag<lb/>
lang bis zum Abgang eines Gelegenheitszuges um<lb/>
die Möglichkeit, es am nächsten Abend zu tun. Es<lb/>
sollte im <rs type="inst">Stadtsaal</rs>, den der <rs type="inst">Magistrat</rs> vergibt,<lb/>
geschehen. Die Amtsstellen, von denen die eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr114858">
erst die Vortragslizenz, die andere erst die Saalerlaubnis<lb/>
 verlangte, waren doch einig in der Freude,<lb/>
mich los zu sein. Denn um halb 9 Uhr abends<lb/>
erklärte ich, nun, da eine Zusicherung für den<lb/>
nächsten Tag nicht zu erzielen sei, zur Bahn zu<lb/>
müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114859">
<space/>Nie ist auf <seg type="insult">dem großen Lügengrund</seg>, aus<lb/>
dem die <seg type="insult">Weltkatastrophe</seg> wuchs, im Kleinen und<lb/>
Kleinlichen <seg type="insult">Tückischeres, Böseres, Häßlicheres</seg><lb/>
verübt worden. <seg type="insult">Jene Gesinnung</seg>, die zum Hunger<lb/>
der Wiener Kinder ihr <seg type="insult">Scherflein</seg> beiträgt,<lb/>
wollte auch nicht, daß ich den ihren helfe.<lb/>
Ich werde an der Reihe von <seg type="insult">ein paar Dutzend<lb/>
Dokumenten voll unerschöpflicher Dreckigkeit</seg> das<lb/>
Abenteuer in einer <rs type="self" ana="werk_22003">Fackel</rs> darstellen, die in einer<lb/>
Zeitperiode, wo <seg type="insult">die tägliche Lüge</seg> noch immer<lb/>
nicht am Papiermangel erstickt ist, weiß Gott wann<lb/>
erscheinen wird. Bis dahin werde ich täglich Zeitungsausschnitte<lb/>
 erhalten, die mir erzählen, ich hätte meine<lb/>
erste Innsbrucker Vorlesung abbrechen müssen.<lb/>
Es kommt aber der Tag, an dem <seg type="insult">all diese Fiebergesichte<lb/>
</seg> aufgereiht erscheinen, inklusive <seg type="insult">den Innsbrucker<lb/>
 Bankdirektor und Kriegsanleihedichter</seg>, der<lb/>
die Gewogenheit hatte, mir bis zum Schlusse zu<lb/>
applaudieren, und am nächsten Tag, als sich <seg type="insult">der<lb/>
Innsbrucker Föhn</seg> gedreht hatte, einen Aufruf gegen<lb/>
mich als <seg type="insult">den Schänder der deutschen Ehre</seg> erließ<lb/>
und behauptete, <seg type="insult">er, der Kriegsanleihedichter</seg>, hätte<lb/>
sich ganz so wie ich gegen den Krieg aufgelehnt.<lb/>
Ich sei <seg type="insult">ein unberufener Richter</seg>, aber <seg type="insult">das deutsche<lb/>
Volk</seg>, sagte er, <seg type="insult">jenes deutsche Volk</seg>, das doch eben<lb/>
erst für die Inanspruchnahme <seg type="insult">eines deutschen Gottes</seg><lb/>
an die gesamte Umwelt Entschädigung zahlen mußte,<lb/>
sei in Erwartung <seg type="insult">eines »deutschen Heilands«</seg>, für<lb/>
welchen Posten er sich offenbar selbst rekommandiert<lb/>
hält. Und mit ihm will ich <seg type="insult">all den biedern Provinzschuften<lb/>
</seg> gerecht werden, die in der ersten Spalte<lb/>
anerkennen, ich hätte im Krieg verdienstlich gewirkt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114859">
und in der zweiten behaupten, ich verhöhnte die<lb/>
toten Helden, und mich als <seg type="insult">Hyäne des Schlachtfeldes<lb/>
</seg> abschildern. Und das Leitmotiv aller: daß es<lb/>
feige sei, einen Entthronten im Unglück zu schmähen.<lb/>
Als ob ich nicht schon in der lokalen Gefangenschaft<lb/>
<seg type="insult">dieser Hetze</seg> mehr körperlichen Mut bewiesen hätte<lb/>
als ein <seg type="insult">Kaiser</seg>, der aus dem Vaterland desertiert —<lb/>
wiewohl mein Gewissen, weiß Gott, von keiner<lb/>
Kriegsschuld belastet ist. Freilich in den Augen<lb/>
<seg type="insult">deutscher Männer</seg> von der größeren Schuld, die Schuld<lb/>
enthüllt zu haben. Aber wen träfe gerade im Punkte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70941" ref="#fk__p_55493">Wilhelms II.</rs> der Vorwurf der <seg type="insult">Feigheit</seg> mit weniger<lb/>
Recht als einen, der im <date>Mai 1918</date>, also zu einer<lb/>
Zeit, wo noch <seg type="insult">ein deutscher Gott</seg> gelebt hat, zu<lb/>
strafen und zu rächen, wo Amerongen noch keine<lb/>
deutsche Kolonie war, in Berlin, unter der Ägide<lb/>
des <rs type="inst">Oberkommandos</rs> in den Marken, <rs type="pers" ana="n_70942" ref="#fk__p_43426">Rabelais’</rs><lb/>
<rs type="pers">Pikrocholler</rs> vorgelesen und <seg type="insult">»<rs type="title">Ein <rs type="pers" ana="n2_6443" ref="#fk__p_46454">Kantianer</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_6444" ref="#fk__p_46454">Kant</rs></rs>«</seg> in den Saal gerufen hat!<lb/>
</p>
            <p ana="pr114860">
<space/>Nein, <seg type="insult">Innsbruck</seg> ist, selbst wenns ohne Lebensgefahr<lb/>
 abgeht, keine Atmosphäre für mich und ich<lb/>
werde die mir von dort tätigen anständigen Leuten<lb/>
in Aussicht gestellte Genugtuung nicht annehmen.<lb/>
Ich erhalte seit Jahren täglich aus allen Provinzen<lb/>
der ehemaligen Monarchie Bittbriefe, Vorlesungen<lb/>
zu halten; ich habe es unterlassen, weniger aus<lb/>
Furcht vor den Gegnern als vor der Bedrohung<lb/>
durch die <seg type="insult">Verehrer</seg>, die einem <seg type="insult">vom unseligen<lb/>
Künstlerzimmer bis zum heilloseren Hotelzimmer</seg><lb/>
das Geleite und einen auch dort nicht frei geben.<lb/>
Aber nun weiß ich, daß es, solange es eine <seg type="insult">Presse</seg> gibt,<lb/>
die nicht so anständig ist wie die in Wien, um über<lb/>
mich zu schweigen, sondern die den Mut hat, meinen<lb/>
Namen in <seg type="insult">ihr verruchtes Maul</seg> zu nehmen, absolut<lb/>
unmöglich ist, vor ein Provinzpublikum zu treten,<lb/>
wo die <seg type="insult">Versicherungsagenten</seg> alles für den Fall des<lb/>
Ablebens vorgekehrt haben. Wenn ich’s nicht längst<lb/>
gewußt hätte, in Innsbruck hätte ich es erfahren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr114860">
daß eine Republik <seg type="insult">Firlefanz</seg> ist, die <seg type="insult">Gespenster</seg><lb/>
verjagt zu haben glaubt und <seg type="insult">Journalisten</seg> fortspuken<lb/>
läßt, und daß es keinen Frieden in der Menschheit<lb/>
geben wird, ehe nicht <seg type="insult">der phantasiemordenden<lb/>
Gewalt</seg> die technischen Behelfe zerbrochen sind,<lb/>
und keine Freiheit, ehe nicht die <seg type="insult">Preßfreiheit</seg><lb/>
beseitigt ist! In dem Streitfall zwischen mir und<lb/>
<seg type="insult">den Innsbrucker Burschenschaftern</seg> werde voraussichtlich<lb/>
 doch ich das letzte »Pfui!« behalten,<lb/>
und so kann ich den <seg type="insult">Bübereien</seg> getrost einen<lb/>
Vorsprung hienieden lassen, weil ja mein Ruf<lb/>
<seg type="insult">»Schande!«</seg> noch nach dem Tod der Streitteile in<lb/>
Deutschland zu hören sein dürfte. Nur heute kann<lb/>
ich ihn, da meine Stimme aus <seg type="insult">dem Krähwinkel der<lb/>
deutschen Ehre</seg> einen Katarrh mitgebracht hat, nicht<lb/>
so laut ertönen lassen wie ich gern möchte.<lb/>
Sonst würde ich, zusammenfassend, so laut, daß<lb/>
er schon jetzt <seg type="insult">alle deutschen Lügen</seg> übertönt und<lb/>
mit diesem da alle deutschen Säle widerhallen, sagen:<lb/>
In Innsbruck ist mir nichts genommen worden als<lb/>
meine Zigarrentasche! <seg type="insult">Der ehrliche Finder</seg> gehört<lb/>
sicherlich zu jenen, die bereit waren, hinter mir zu<lb/>
rufen: Haltet <seg type="insult">den Dieb der deutschen Ehre</seg>! Wie viel<lb/>
<seg type="insult">Schieber und Schleichhändler</seg> — und Innsbruck hat<lb/>
deren mehr als ihm vermöge seiner Einwohnerzahl<lb/>
zukommen — durch mich in <seg type="insult">ihren nationalen<lb/>
Gefühlen</seg> beleidigt waren, läßt sich gar nicht zählen.<lb/>
Möge ihnen <seg type="insult">der deutsche Heiland</seg> zu einer Genugtuung<lb/>
verhelfen! Die Entscheidung, wer dem deutschen<lb/>
Namen mehr <seg type="insult">Schande</seg> angetan hat, ich oder <seg type="insult">die<lb/>
deutschen Männer</seg>, die es von mir behaupten, wird<lb/>
eine Zeit treffen, die von dem <seg type="insult">Wahn</seg>, daß die<lb/>
Welt an <seg type="insult">einem wutkranken deutschen Wesen</seg> genesen<lb/>
könne, kuriert und im Endsieg über sich selbst<lb/>
und <seg type="insult">ihre scheinheiligen Ideale</seg> zum deutschen<lb/>
Wesen, zum Wohllaut seiner Sprache und zur<lb/>
Ehre seiner lebendigen Natur zurückgefunden<lb/>
haben wird!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43426">
               <persName>Rabelais, François</persName>
               <birth>
                  <date>1494?</date>
                  <place>Chinon?/Indre-et-Loire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1553-4-9</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39268</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38414">
               <persName>Arco von Valley, Anton Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1897-02-05</date>
                  <place>St.Martin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-06-29</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Attentäter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58141">
               <persName>Herzog (Korrespondenzbüro)</persName>
               <note type="comment">Philipp Herzog, Red. der Korrespondenz Herzog, 9., Althanplatz 9</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37911">
               <persName>Einstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-14</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-4-18</date>
                  <place>Princeton</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48389">
               <persName>Eisner, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1867-5-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-2-21</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11240</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44288">
               <persName>Nicolai, Georg Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-6</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-10-8</date>
                  <place>Santiago</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Physiologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5220</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56612">
               <persName>Müller, Anton (Bruder Willram)</persName>
               <birth>
                  <date>1870-3-10</date>
                  <place>Bruneck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-16</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Priester</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46209">
               <persName>Hohenzollern</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18446</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43391">
               <persName>Förster, Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1869-6-2</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-1-9</date>
                  <place>Kilchberg/Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
               <occupation>Pazifist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>