<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07071.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07070.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07072.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Schalek irgendwo an der Adria, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 34-37</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07071</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Schalek irgendwo an der Adria</head>
            <p ana="pr95809">
<space/><seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_64288" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, die vom <rs type="inst">Kriegspressequartier</rs> einen <seg type="insult">»Urlaub«</seg><lb/>
erhalten hat, ausnahmsweise, um in Wien ihren 50. Vortrag zu<lb/>
halten, wiewohl man sie an der Front dringend braucht — <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64289" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> hat sich zuletzt für die <rs type="inst">Marine</rs> interessiert, nämlich für den<lb/>
»<rs type="title">Krieg in den Lüften und Gewässern</rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95811">
<space/>Einmal, als ich über der italienischen Küste dahinflog —<lb/>
</p>
            <p ana="pr95813">
<space/>Nein, nicht <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64290" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> selbst, sondern —<lb/>
</p>
            <p ana="pr95815">
sagt mir der junge Fregattenleutnant von der Wasserfliegerabteilung,<lb/>
den ich <seg type="spc">irgendwo an der Adria in seinem Hangar besuchte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95817">
<space/><seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_64291" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> kommt weit herum, und warum sollte sie da<lb/>
nicht der Zufall auch einmal in den Hangar eines jungen Fregattenleutnants<lb/>
 von der Wasserfliegerabteilung führen, besonders wenn<lb/>
sie ein spezielles Interesse für Hydroplane hat. Aber die Technik<lb/>
ist nur ein Vorwand, die Hauptsache bleibt doch die <seg type="insult">Psychologie</seg>.<lb/>
Und welches unter den vielen Problemen des Krieges, glaubt<lb/>
man, beschäftigt <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64292" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> am meisten?<lb/>
</p>
            <p ana="pr95819">
<space/>Von allen Problemen dieses Krieges beschäftigt mich am meisten<lb/>
das der persönlichen Tapferkeit. <seg type="spc">Schon vor dem Kriege habe ich<lb/>
oft über das Heldische gegrübelt</seg>, denn <seg type="spc">ich bin genug Männern<lb/>
begegnet</seg>, die mit dem Leben Ball spielten — amerikanischen Cowboys,<lb/>
Pionieren der Dschungeln und Urwälder, Missionären in der Wüste.<lb/>
Aber die sahen zumeist auch so aus, <seg type="spc">wie man sich Helden vorstellt<lb/>
</seg>, <seg type="spc">jeder Muskel gestrafft</seg>, sozusagen in Eisen gehämmert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95821">
<space/>Wie erstaunt ist nun <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64293" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, daß die <seg type="insult">Helden</seg>, denen<lb/>
sie jetzt im <rs type="event">Weltkrieg</rs> gegenübersteht, so ganz anders gebaut sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95823">
<space/>Es sind Leute, die zu den harmlosesten Witzen neigen, ein <seg type="spc">stilles<lb/>
Schwärmen für Schokolade mit Obersschaum haben</seg> und<lb/>
zwischendurch Erlebnisse erzählen, die zu den erstaunlichsten der Weltgeschichte<lb/>
 gehören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95825">
<space/>Dieser Kontrast gibt <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_64294" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> zu denken. Sie erzählt<lb/>
dann, das <rs type="inst">Kriegspressequartier</rs> sei jetzt auf einem leeren Dampfschiff<lb/>
 einquartiert, das in einer Bucht verankert liegt, sozusagen in<lb/>
einer Bocche, deren Insassen infolgedessen <seg type="insult">Bocher</seg> genannt werden.<lb/>
Sie sitzt im Speisesaal, wo abends, wie es sich für solche Gäste des<lb/>
Kriegs von selbst versteht, »großes Essen« ist, es geht bei Musik<lb/>
hoch her,<lb/>
</p>
            <p ana="pr95827">
schließt man die Augen — fast träumte man sich zu einem fidelen<lb/>
Kasinoabend <seg type="spc">zurück</seg> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr95829">
<seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_64295" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs>, diese erfahrene Wasserratte</seg>, spricht <seg type="insult">wie ein</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr95829">
<seg type="insult"><rs type="inst">Marineur</rs> in China</seg>, der die schönen Tage von Pola nicht vergessen<lb/>
 kann —<lb/>
</p>
            <p ana="pr95831">
wenn nicht eben zwischen Gesang und Musik der <seg type="spc">Fregattenleutnant<lb/>
neben mir diese erstaunlichen Dinge erzählte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95833">
<space/>Wie denn? Da hat also <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64296" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> plötzlich eine Ortsveränderung<lb/>
durchgemacht, wieder <seg type="insult">wie ein <rs type="inst">Marineur</rs></seg>. Sie begann doch damit, daß<lb/>
sie den Fregattenleutnant irgendwo an der Adria in seinem Hangar<lb/>
besucht, was sich sehr schön gemacht hat, und nun spielt sich die<lb/>
Unterredung im <rs type="inst">Pressequartier</rs> beim Essen ab? Das tut aber nichts,<lb/>
im Grübeln über <seg type="insult">das Heldische</seg> kann man sich schon ein bißchen<lb/>
gehen lassen, um dann wieder in <seg type="insult">das Gemütliche</seg> einzukehren. Der<lb/>
Fregattenleutnant ist kein <seg type="insult">Spielverderber</seg>. Er erzählt <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_64297" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg><lb/>
wirklich, wie man’s macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95835">
<space/>»Gewöhnlich kreist man ein halbes <seg type="spc">Stündchen</seg> über der feindlichen<lb/>
 Küste, läßt auf die militärischen Objekte <seg type="spc">ein paar Bomben</seg><lb/>
fallen, <seg type="spc">sieht zu</seg>, wie sie explodieren, <seg type="spc">photographiert den Zauber</seg><lb/>
und fährt dann wieder <seg type="spc">heim</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr95837">
<space/>Dabei hatte sein Behälter leider ein Leck bekommen — was<lb/>
freilich noch immer nicht so schlimm ist, wie wenn etwa ein Unterseeboot<lb/>
 <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64298" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> bekommt — und er war in Todesgefahr.<lb/>
Sofort fragt sie, was er dabei empfunden habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95839">
<space/>»Was ich dabei empfunden habe?« Er <seg type="spc">mustert mich ein<lb/>
wenig mißtrauisch</seg>, <seg type="spc">halb unbewußt abschätzend</seg>, <seg type="spc">wie viel Verständnis<lb/>
 für Unausgegorenes</seg> er mir zumuten dürfe. <seg type="spc">Wir Nichtkämpfer<lb/>
</seg> haben so erdrückend fertige Begriffe von Mut und Feigheit<lb/>
geprägt, <seg type="spc">daß der Frontoffizier stets fürchtet</seg>, <seg type="spc">bei uns</seg> für die<lb/>
unendliche Menge von <seg type="spc">Zwischenempfindungen</seg>, die in ihm fortwährend<lb/>
 abwechseln, <seg type="spc">keine Zugänglichkeit zu finden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95841">
<space/><seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_64299" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, die hier ausdrücklich zugibt, daß sie eigentlich<lb/>
 ein Nichtkämpfer ist, also eine <seg type="insult">Drückebergerin</seg>, hört interessiert<lb/>
zu, ohne daß ihr die geringste unausgegorene Zwischenempfindung<lb/>
des Frontoffiziers entgeht. Er seinerseits gibt wieder zu, daß<lb/>
er ein Kämpfer ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95843">
<space/>»Ja, das war sonderbar, wie wenn ein König plötzlich Bettler<lb/>
wird. Man kommt sich nämlich fast <seg type="spc">wie ein König</seg> vor, wenn man<lb/>
so unerreichbar hoch über einer feindlichen Stadt schwebt. <seg type="spc">Die da<lb/>
unten liegen wehrlos da — preisgegeben</seg>. <seg type="spc">Niemand kann<lb/>
fortlaufen</seg>, <seg type="spc">niemand kann sich retten oder decken</seg>. <seg type="spc">Man hat<lb/>
die Macht über alles</seg>. Es ist <seg type="spc">etwas Majestätisches</seg>, alles andere<lb/>
tritt dahinter zurück; <seg type="spc">etwas dergleichen muß in <rs type="pers" ana="n_64300" ref="#fk__p_47390">Nero</rs> vorgegangen<lb/>
 sein</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr95845">
<space/><seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_64301" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, die nunmehr Aufschluß über <seg type="insult">das Heldische</seg><lb/>
bekommen hat, lernt außerdem noch <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_64302" ref="#fk__p_39705">Caligula</rs></seg> kennen<lb/>
und plaudert mit ihm über Bombenwürfe auf Venedig, über das<lb/>
sie auch schon sattsam gegrübelt hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95847">
<space/><seg type="spc">Venedig als Problem</seg> ist auch langen Grübelns wert. Voll von<lb/>
Sentimentalität sind <seg type="spc">wir in diesen Krieg gegangen</seg>, <seg type="spc">mit Ritterlichkeit<lb/>
</seg> hatten <seg type="spc">wir ihn zu führen vorgehabt</seg>. Langsam und nach<lb/>
schmerzhaftem Anschauungsunterricht <seg type="spc">haben wir uns das abgewöhnt<lb/>
</seg>. Wer von uns hätte nicht vor Jahresfrist noch bei dem Gedanken<lb/>
geschauert, über Venedig könnten Bomben geworfen werden! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn<lb/>
aus Venedig auf unsere Soldaten geschossen wird, dann soll auch von<lb/>
den Unsern auf Venedig geschossen werden, ruhig, <seg type="spc">offen</seg> und ohne<lb/>
Empfindsamkeit. Akut wird <seg type="spc">das Problem</seg> ja erst werden, bis England —<lb/>
</p>
            <p ana="pr95849">
<space/>Nein, <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64303" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs>, ehedem eine Grüblerin</seg>, gibt keinen<lb/>
Pardon und der Flieger bestärkt sie darin:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95851">
<space/>»In Friedenszeiten pflegte ich alle Augenblicke nach Venedig zu<lb/>
fahren, ich liebte es sehr. Aber als ich es von oben bombardierte —<lb/>
<seg type="spc">nein</seg>, <seg type="spc">keinen Funken von <seg type="insult">falscher Sentimentalität</seg> verspürte<lb/>
 ich dabei in mir</seg>. <seg type="spc">Und dann fuhren wir alle vergnügt<lb/>
nach Hause</seg>. Das war unser <seg type="spc">Ehrentag</seg> — unser Tag!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr95853">
<space/>Neben <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_64304" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> steht ein Offizier von einem Torpedoboot<lb/>
, »der auch ein Erlebnis weiß«, auch eine sehr lustige Geschichte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95855">
<space/>»Nein, wie wir gelacht haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« Nur in Österreich wird eine<lb/>
Geschichte von Gefahr und Sterben so erzählt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95857">
<space/>Das mag schon sein. Und am nächsten Tage besucht <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64305" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg><lb/>
ein Unterseeboot, damit sie, wenn sie schon dabei ist, alle Waffengattungen<lb/>
 der <rs type="inst">Marine</rs> erprobt. Sie hantiert denn auch gleich mit<lb/>
Kalipatronen und Lancierrohren, Diesel-Motoren und Wassertanks<lb/>
und spricht von diesen Dingen, als ob sie aufgewachsen wäre<lb/>
bei der <rs type="inst">Marine</rs>. Sie kennt das alles schon.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95859">
<space/>Und da die Erklärung sich nun auf den Maschinenraum erstreckt,<lb/>
bleibe ich auf meinem Platz im Vorschiff zurück <seg type="spc">und lasse mir vom<lb/>
Maat einiges erzählen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95861">
<space/>Wiewohl man bisher geglaubt hat, daß ein solcher Maat<lb/>
anderes zu tun habe als <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_64306" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> einiges zu erzählen. Aber wir<lb/>
müssen uns an solche Dinge gewöhnen. Diese Männer leben unterm<lb/>
Wasser und die ersten Gesichter, die sie wieder sehen, wenn sie<lb/>
an die Luft kommen, sind die von <seg type="insult">Journalisten</seg>. Sie mögen wohl<lb/>
mit ihrem Schicksal hadern und es fragen, ob so das Leben aussieht<lb/>
. Aber nützen tut es ihnen nichts. Da möchten sie wieder<lb/>
</p>
            <p ana="pr95861">
untertauchen. Halt! rufen jene, das gibts nicht! Denn unterm<lb/>
Wasser gibt es Details und die müssen sie ihnen bringen. So<lb/>
lassen <seg type="insult">die Vertreter des <rs type="inst">Pressequartiers</rs></seg> den armen Maat<lb/>
nicht mehr aus. »Einer meiner Kameraden«, sagt <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64307" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg><lb/>
— denn <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64308" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> hatt’ <seg type="insult">einen Kameraden</seg> — fragt also den Maat<lb/>
nach Details.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95863">
<space/>Mir selbst ist zumute, <seg type="spc">als habe ich die Sprache verloren</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95865">
<space/>Aber sie hat nicht. Im Gegenteil hat <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64309" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> die <seg type="insult">Geistesgegenwart<lb/>
</seg>, »an noch ein dunkles Problem zu rühren«. Sie will<lb/>
nämlich, wieder aus <seg type="insult">Grübelei</seg>, wissen, was der Torpedooffizier<lb/>
»gefühlt habe, als er den Riesenkoloß mit so viel Menschen im<lb/>
Leib ins nasse, stumme Grab hinabgebohrt« habe. Nachdem<lb/>
 er ihr versichert hat, daß er »zuerst eine wahnsinnige Freude«<lb/>
gehabt habe, verläßt <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64310" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> den <seg type="insult">Jour</seg> und schließt mit<lb/>
den Worten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95867">
<space/>Die Adria bleibt wohl unser.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95869">
<space/>Es gibt aber kaum einen Patrioten mit Schamgefühl, der<lb/>
sie nicht bei den Friedensverhandlungen gegen die Aussicht, auch<lb/>
<seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64311" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> dafür hergeben zu können, abtreten würde.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47390">
               <persName>Nero L. Domitius, Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>37-12-15</date>
                  <place>Antium</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>68-06-09</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39705">
               <persName>Caligula, Gaius Iulius Caesar Germanicus</persName>
               <birth>
                  <date>12-8-31</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>41-1-24</date>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>