<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09457.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09456.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09458.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Rarität, in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 57-65</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09457</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0057.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,057</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Rarität</head>
            <p ana="pr126292">
<space/><rs type="pers" ana="n_77786" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> ist jetzt sehr <foreign xml:lang="fr">en vogue</foreign>, bei den <seg type="insult">Juden</seg> ist er <seg type="insult">wie’s<lb/>
Kind im Haus</seg>, wie stark er aber auch auf <seg type="insult">Christen</seg> wirkt, ersah<lb/>
man neulich bei einem Blick in die <rs type="magazine" ana="werk_25124"><seg type="ELIDASH">Sonntagszeitung</seg> und Montagszeitung</rs>,<lb/>
wo <seg type="insult">kein Geringerer als <rs type="pers" ana="n_77787" ref="#fk__p_52576">Rudolf Holzer</rs></seg> seines Wesens Deutung<lb/>
versucht hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126294">
<space/>— — Mühe, Plage, Sorge, Qual im Dienst eines Gewaltigen,<lb/>
Großen — in dem des Zeitgenius. <seg type="spc">— — Loge</seg>, der durch die Wiener<lb/>
Zeitungsstuben <seg type="spc">wabert</seg>. In seiner Kritik ist Loges grimmiger Haß gegen<lb/>
alles Pathetische <seg type="symbol" subtype="2dots"/> unerbittliche Feindschaft gegen Verlogenheit: kurz<lb/>
<seg type="spc">die Elemente hemmungslosen Vernichtungsdranges<lb/>
 eines Urgeistes</seg>, <seg type="spc">der nur die Gottheit<lb/>
der Wahrheit anerkennt</seg>. Die Wahrheit im Menschen,<lb/>
im Ding, im Geist, in Kunst und Weltbetrieb. Im Lebenskampf hat<lb/>
dieser Journalist wiederholt sein Antlitz anders gefärbt —<lb/>
</p>
            <p ana="pr126296">
Er hatte nämlich in der ‚<rs type="paper" ana="werk_25125">Reichswehr</rs>‘ des <rs type="pers" ana="n_77788" ref="#fk__p_38666">Badeni</rs> die Aufgabe,<lb/>
die Deutschen zu verulken<lb/>
</p>
            <p ana="pr126298">
nie den inneren Menschen; das ihn <seg type="spc">äußerlich</seg> umgebende lohende,<lb/>
wehende Flammenkleid verändert Loge, doch im Elementaren bleibt<lb/>
er sich selbst getreu; Geist der Natur, reines Element; vulkanisches<lb/>
Element, das freilich auch Rauch, Schwärze, Schlacke und Lava erzeugt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126300">
<seg type="insult">Um <rs type="pers">Wotans</rs> willen</seg>, auch Fehler hat er?<lb/>
</p>
            <p ana="pr126302">
Auch <rs type="pers" ana="n_77789" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> hält nicht immer rein. <seg type="spc">Gewiß nicht</seg>! — — der<lb/>
Leser, der über diese Eskapaden und Ungezogenheiten schmunzelt<lb/>
und lacht, weiß nicht, <seg type="spc">was</seg> <rs type="pers" ana="n_77790" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> der Weg zu dieser Auffassung<lb/>
von Welt und Menschen kostete. <seg type="spc">Kostete an Trauer</seg>, Freude,<lb/>
Mut, Hoffnung, Zuversicht. <seg type="spc">Das halbe Leben</seg>, <seg type="spc">den ganzen<lb/>
Menschen</seg>! — — <rs type="pers" ana="n_77791" ref="#fk__p_38500">Arthur Schnitzler</rs> vergebe mir: <seg type="insult"><seg type="spc">welch’ ein<lb/>
Schmock</seg></seg> ist doch sein Journalist Rademacher, verglichen mit <rs type="pers" ana="n_77792" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs>!<lb/>
<seg type="spc">Ob man überhaupt darf</seg>? Den sarkastischen, immer aktiven,<lb/>
stets lachenden, immer witzgeladenen <rs type="pers" ana="n_77793" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> vergleichen mit einer<lb/>
schwer tragischen Gestalt? <seg type="spc">Man darf</seg>. <seg type="spc">— — ferner weiß ich</seg>, daß<lb/>
er oben in Gießhübel bei Mödling wohnt, <seg type="spc">in vielen Nächten<lb/>
monatein</seg>, <seg type="spc">monataus</seg>, nach Theatern, nach Konzerten dort<lb/>
hinaufwandert: <seg type="spc">also</seg> ist er auch einer, <seg type="spc">der’s mit der Natur<lb/>
hat</seg>, <seg type="spc">der Geheimnisse hat mit der Nacht</seg> und <seg type="spc">der<lb/>
Mystik des Alleingehens</seg>. Und überhaupt ein Einsamer<lb/>
ist! <seg type="spc">Beweis</seg>: seine verdächtig bitteren Spässe: sie sind am<lb/>
Herzen genährt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126304">
Und ich dachte, Beweis: daß er oben in Gießhübel wohnt. Wo<lb/>
er Geheimnisse hat mit der <seg type="insult">Mystik des Alleingehens</seg>, während<lb/>
bekanntlich <seg type="insult">der lichtere <rs type="pers" ana="n_77794" ref="#fk__p_52206">Kralik</rs></seg> oben in Döbling daran ist, »die<lb/>
Schönheitssynthese der Griechen zu binden« mit noch etwas.<lb/>
Aber im Ernst und wenn uns <rs type="pers" ana="n_77795" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> auch im Gewande<lb/>
des jüdischen Humors entgegentritt, er weiß mehr von den<lb/>
Dingen im Himmel und auf Erden, als unsre Schulweisheit<lb/>
sich träumt. <rs type="pers" ana="n_77796" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> ist heute vielleicht <seg type="insult">der einzige unter<lb/>
den Wiener Theaterkritikern</seg>, der sich mit dem Sansara auskennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126304">
Mit jeder Art Mystik vertraut, von aller östlichen Weisheit<lb/>
erfüllt, in den <rs type="title">Veden</rs> orientiert wie im <rs type="title">Talmud</rs>, läßt er<lb/>
kein Theaterfeuilleton ohne <seg type="insult">ein paar <foreign xml:lang="yi">Schmonzes</foreign> aus dem<lb/>
Sanskrit</seg> vorübergehen, er weiß sowohl, daß sich <rs type="pers" ana="n_77797" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs><lb/>
derzeit im Dewachan aufhält wie daß <rs type="pers" ana="n_77798" ref="#fk__p_45703">Eisenbach</rs> nun die <rs type="pers">Elohims</rs><lb/>
erheitert, und da der Held in <rs type="pers" ana="n_77799" ref="#fk__p_38241">Andrejews</rs> »<rs type="title">Gedanken</rs>« die <seg type="insult">Banalität</seg><lb/>
ausspricht: »Meine Burg ist hier: mein Kopf! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> hinter diesen<lb/>
knöchernen Mauern bin ich vollkommen frei; einsam und frei!«,<lb/>
kann er sich die Bemerkung nicht versagen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126307">
Wußte <rs type="pers" ana="n_77800" ref="#fk__p_38241">Andrejew</rs>, wußte <rs type="pers" ana="n_77801" ref="#fk__p_51265">Wegener</rs>, wußte das Publikum, daß hier von<lb/>
jener andern Burg die Rede ist, »im fernen Land, unnahbar euren<lb/>
Schritten« und Montsalvat genannt? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr126309">
<rs type="pers" ana="n_77802" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> wußte; Kunststück. Und da er nicht das geringste Bedenken<lb/>
trägt, in Theaterplaudereien Mahavakya, das große Wort der<lb/>
Sanskritformel, gelassen auszusprechen, und seine <seg type="insult">Kennerschaft</seg><lb/>
beständig zwischen dem Heiligsten und dem Profansten ehin und<lb/>
eher vermittelt, so scheinen diese Kontraste geradezu zu dem<lb/>
Eindruck zu verschmelzen, daß er <seg type="insult"><rs type="pers" ana="name_200402" ref="#fk__p_48603">Laotselachs</rs></seg> erzählen wolle,<lb/>
und der Leser der <rs type="magazine" ana="werk_25126"><seg type="ELIDASH">Sonntagszeitung</seg> und Montagszeitung</rs> starrt, wenn er<lb/>
vor ihm den Schleier der <rs type="pers">Maja</rs> hebt, direkt <seg type="insult">Tat-twam-asi’s Ponem</seg><lb/>
entgegen. (Es ist gewiß die grauenhafteste Erkenntnis, die es<lb/>
geben kann, aber <rs type="pers" ana="n_77803" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> zwingt sie herbei.) In <seg type="insult">den jenseitigen<lb/>
Angelegenheiten aller Konfessionen</seg> bewandert, wurde er denn<lb/>
auch mit einer Mission betraut, als der einzigartige <rs type="pers" ana="n_77804" ref="#fk__p_45703">Eisenbach</rs><lb/>
(vor meiner Würdigung in keiner Wiener Theaterrubrik auch<lb/>
nur genannt) sterbenskrank darniederlag. <rs type="pers" ana="n_77805" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> war, so<lb/>
erzählt er, berufen, <rs type="pers" ana="n_77806" ref="#fk__p_45703">Eisenbach</rs> jenen Dienst zu erweisen, den<lb/>
dem sterbenden Katholiken der Priester erweist und dessen<lb/>
seelische Wirkung die lebendige Menschheit bis heute nicht<lb/>
ermessen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126311">
Er starb, <seg type="spc">ohne zu wissen</seg>, wie schlecht es um ihn stand, und sie<lb/>
haben ihn etliche Male gesund gesagt, da er die Zeitungen las; so<lb/>
hatte er bis zum letzten Augenblick eine »gute Presse«. Vor Wochen<lb/>
schrieb man mir: »bitte, <seg type="spc">bereiten Sie <rs type="pers" ana="n_77807" ref="#fk__p_45703">Eisenbach</rs> vor</seg>!« In<lb/>
der Zeitungssprache nennt man das so, wenn einer, den alle Welt<lb/>
gekannt hat, krank liegt und die Ärzte behaupten, daß Hoffnung vorhanden<lb/>
 ist. <seg type="spc">Dann geht der Redakteur</seg> zum Zettelkasten, der<lb/>
»alphabetisch geordnet« ist, <seg type="spc">tut einen Griff</seg> und <seg type="spc">schüttet<lb/>
alle Ausschnitte</seg>, so im Laufe der Jahre gesammelt worden<lb/>
</p>
            <p ana="pr126311">
sind, auf den Schreibtisch. Die »Schmuckfeder« des <rs type="perRef" ana="werk_25127">Blattes</rs> schreibt<lb/>
eine stimmungsvolle Einleitung, darin sie ihrem Schmerze Ausdruck<lb/>
gibt, worauf der Redakteur die Ausschnitte <seg type="spc">dazuklebt</seg>. Es war<lb/>
mir leider nicht möglich, <rs type="pers" ana="n_77808" ref="#fk__p_45703">Heinrich Eisenbach</rs> »<seg type="spc">vorzubereiten</seg>«.<lb/>
Trotzdem die Ärzte Hoffnung gaben, glaubt’ ich nicht an sein Ende.<lb/>
<seg type="spc">So starb er</seg>, ohne daß ich ihn »<seg type="spc">vorbereitet</seg>« hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126313">
Der Laie kapiert erst allmählich, daß <rs type="pers" ana="n_77809" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> also doch nicht die<lb/>
Aufgabe hatte, <rs type="pers" ana="n_77810" ref="#fk__p_45703">Eisenbach</rs>, der nicht wußte, wie schlecht es um ihn<lb/>
stand, auf seinen Tod vorzubereiten, sondern nur die, seinen Tod<lb/>
oder vielmehr den Nachruf vorzubereiten. Es ist demnach wieder<lb/>
nur eine Angelegenheit des <seg type="insult">Jargons</seg> und zwar des entsetzlichsten,<lb/>
und es ist eigentlich verletzend, daß <seg type="insult">eine tiefreligiöse Natur<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_77811" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg> <seg type="insult">dieses schauerliche Ritual</seg>, durch welches der<lb/>
<seg type="insult">Nachrichter</seg> zu einem <seg type="insult">Nachrichter</seg> wird, der den Menschen noch<lb/>
vor dem Tod antritt, mit solcher Gründlichkeit obduziert, daß<lb/>
man erst versteht, warum seine Zeitung die Meldungen über<lb/>
die Erkrankung des Scharfrichters <rs type="pers" ana="n_77812" ref="#fk__p_56563">Lang</rs> und die Übernahme<lb/>
des Referats durch <rs type="pers" ana="n_77813" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> nebeneinandergestellt hat. Das ist<lb/>
nun eben das Sonderbare an <rs type="pers" ana="n_77814" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs>, daß er Geheimnisse mit<lb/>
der <seg type="insult">Mystik des Alleingehens</seg> hat, aber keine vor den Leuten.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77815" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs> weist aber auch auf den andern in seinem Wesen<lb/>
vorwaltenden Kontrast hin, auf den Rassenkonflikt, der in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77816" ref="#fk__p_45443">Liebstöckls</rs> Brust nie restlos ausgetragen wird und mit dem wir<lb/>
beim eigentlichen <rs type="pers" ana="n_77817" ref="#fk__p_45443"><seg type="insult">Liebstöckl-Problem</seg></rs> angelangt sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126315">
— — <rs type="pers" ana="n_77818" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs>, der Virtuose des Jargons, ist ein glühender Deutscher,<lb/>
einer, der ob seiner deutschen Überzeugung und deutschen Wesenheit<lb/>
<seg type="spc">im</seg> Kreise, in dem er sich bewegt, <seg type="spc">eine Rarität bildet</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126317">
Beweis: <rs type="pers" ana="n_77819" ref="#fk__p_38666">Badeni</rs>. Aber der <rs type="pers" ana="n_77820" ref="#fk__p_45443"><seg type="insult">Liebstöckl-Verehrer</seg></rs> scheint kein so<lb/>
glühender Deutscher zu sein. Denn er will offenbar von »dem«<lb/>
Kreise, in dem sich <rs type="pers" ana="n_77821" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> bewegt, sprechen und sagt ihm<lb/>
nach, daß er sich »im Kreise« bewegt, also nicht weiterkommt.<lb/>
Aber das ist nicht wahr, da ja <seg type="insult">der glühende Deutsche</seg> eben<lb/>
dem <seg type="insult">Jargon</seg> sein Weiterkommen verdankt. Einen ganz ähnlichen<lb/>
Fall eines Versuchs, die Grenzen der Natur zu erweitern, stellt<lb/>
jetzt der Kammersänger <rs type="pers" ana="n_77822" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs> dar. Der jüdelt schon so, als<lb/>
ob das bei einem geborenen Schlosser selbstverständlich wäre,<lb/>
und versäumt auch keine Gelegenheit, diese Kunstfertigkeit zu<lb/>
zeigen. Die <seg type="insult">Christen</seg> werden jetzt sehr übermütig. <seg type="insult">Der Humor des</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr126317">
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_77823" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg> bewegt sich ausschließlich in der Richtung, sich<lb/>
ganz gehen zu lassen und einen recht ungebundenen Juden<lb/>
darzustellen, wobei er sich kein einziges Wiener, Prager oder<lb/>
Brünner Blatt vor den Mund nimmt. Schallende Heiterkeit, wenn<lb/>
so etwas erscheint, denn das haben die Juden so gerne, wenn<lb/>
ein Andersgläubiger in ihrer Mundart redet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126319">
Zerspringen Sie, wenn Sie mir derartige <foreign xml:lang="yi">Schmonzes</foreign> erzählen, ich kenne<lb/>
meine Brünner und Sie werden sie mir nicht vermiesen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> und<lb/>
gratulieren Sie mir nicht zum Großvater, weil ich Ihnen sonst einen<lb/>
Tritt in den Magen verabreichen müßte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126321">
Der <seg type="insult">Schalk</seg> hat nämlich auch — mit etwas <rs type="pers" ana="n_77824" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> versetzt —<lb/>
die Nuance, daß er den Großvater, den man solcher Ausgelassenheit<lb/>
 ja wirklich nicht ansehen würde, scherzhaft<lb/>
verleugnet. Aber er und <rs type="pers" ana="n_77825" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> haben gemeinsam, daß<lb/>
sie nur so tun, als wären sie nicht Arier, und die Juden<lb/>
auslachen, die ihnen hereinfallen. Jener ein Slawe, dieser ein<lb/>
Germane, sind sie zugleich zynisch und fromm und haben beide<lb/>
Musik in sich selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126323">
Und <rs type="pers" ana="n_77826" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs>, der Zyniker, ist gottestreu, gottergeben — — ein<lb/>
schwerblütiger deutscher Denker, <seg type="insult"><seg type="spc">ein Kenner der Wissenheiten<lb/>
 um die Musik</seg></seg>, <seg type="insult">ein <seg type="spc">deutscher <rs type="pers">Adam</rs> voll<lb/>
deutscher Sachlichkeit</seg>, Ehrlichkeit, Gerechtigkeit</seg>. Jüdeln,<lb/>
Kasuistik, Dialektik, die »Drehs« — alles Maske, Maske, Maske!!<lb/>
</p>
            <p ana="pr126325">
Eben, nicht einmal das ist echt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126327">
Die angenommenen Waffen der Gegner, Waffen, die er besser führen<lb/>
lernte als die Echtgeborenen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126329">
Damit er also die jüdischen Journalisten zu überlisten vermag, die<lb/>
sich noch dazu genieren würden, solche Waffen zu gebrauchen,<lb/>
hält sich ein <seg type="insult"><rs type="magazineRef" ana="werk_25128">jüdisches Montagsblatt</rs></seg> <seg type="insult">diesen Urgeist</seg>, der<lb/>
zugleich Grütze und <foreign xml:lang="yi">»Sechel«</foreign> hat. Das ist wohl schon die<lb/>
<seg type="insult">äußerste Perversität</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126331">
Er wäre doch nicht der glänzende Journalist, hätte er nicht die<lb/>
malerische und bildnerische Kraft des Jargons und des typisch-jüdischen<lb/>
 Witzes <seg type="spc">als Ausdrucksmittel für seinen<lb/>
besonderen Leserkreis erkannt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126333">
Den Lesern <seg type="insult">desselben <rs type="magazineRef" ana="werk_25129">Montagsblattes</rs></seg> von <seg type="insult">einem andern <foreign xml:lang="he">Goi</foreign></seg>,<lb/>
also ihnen gesagt. <foreign xml:lang="de-loc">»’s ist <seg type="insult">kuhter, anschlakhaftiker Kopf</seg>«</foreign>, sagt<lb/>
der wallisische Pfarrer bei <rs type="pers" ana="n_77827" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>. Und das Judentum<lb/>
hat mit <rs type="pers" ana="n_77828" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> den Treffer gemacht, auf den die katholische<lb/>
</p>
            <p ana="pr126333">
Kirche vorerst nur hoffen kann, wenn sie auf <rs type="pers" ana="n_77829" ref="#fk__p_42358">Friedell</rs> spitzt.<lb/>
Dieser kann natürlich mehr, aber sie sollen ihn nicht haben,<lb/>
denn eher geht ein Kamel durch ein Nadelöhr, eh daß<lb/>
ein Geistreicher in die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_25130">Reichspost</rs></seg> gelangt. Da lernt weit<lb/>
früher ein <seg type="insult">Christ</seg> perfekt mauscheln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126335">
<seg type="spc">Wer kann wissen</seg>, ob nicht heute der <rs type="pers" ana="n_77830" ref="#fk__p_45443">Hans Liebstöckl</rs> gar nicht<lb/>
so ferne stehende <rs type="pers" ana="n_77831" ref="#fk__p_43850">Zacharias Werner</rs> die Pointenkraft <seg type="spc">des Lozzelachs</seg>,<lb/>
die Plastik und Intensität des rituellen Jargons, die Kaustik der <rs type="inst">Börsenlogik<lb/>
</rs> zur Erzeugung der höchsten rednerischen und journalistischen<lb/>
Treffschärfe verwenden würde?<lb/>
</p>
            <p ana="pr126337">
Niemand kann wissen. Und vor allem kann <seg type="insult">ein armer Bodenständiger<lb/>
</seg> nicht wissen, daß Lozzelach ein Plural ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126339">
Daß ein <rs type="pers" ana="n_77832" ref="#fk__p_37741">Abraham a Sancta Clara</rs> von heute davon Gebrauch machen<lb/>
würde, <seg type="spc">ist gar kein Zweifel</seg>. »Und wenn sie zerspringen,<lb/>
stamme ich aus einer alten Wiener Bürgerfamilie und bin Katholik!«<lb/>
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">mit diesem Zitat</seg> aus einem seiner letzten Aufsätze<lb/>
<seg type="spc">schließt sich das Geheimnis dieses Menschenwesens</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126341">
Und wenn ich zerspringe. Beweis, daß er aus einer alten Wiener<lb/>
Bürgerfamilie stammt und Katholik ist: nicht nur, daß er dieses<lb/>
Bekenntnis mit dem Mut des <seg type="insult">Wahrheitsfanatikers</seg> in jeder Theatergarderobe<lb/>
 ablegt (wobei er auch aus dem Umstand, daß es eine<lb/>
Offiziersfamilie ist, kein Hehl macht), sondern daß — und jetzt<lb/>
sage ich ihm das Ärgste nach, Fachmänner behaupten es — beim<lb/>
Jüdeln sein Können leider doch hinter dem redlichen Wollen<lb/>
zurückbleiben muß. Allein das verschlägt oder wie er sagen<lb/>
würde: »unterfängt« <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_77833" ref="#fk__p_52576">Rudolf Holzer</rs></seg> nichts, der auch nicht<lb/>
deutsch kann. Daß aber <seg type="insult"><rs type="magazineRef" ana="werk_25131">ein gut rituelles Montagsblatt</rs></seg> eine solche<lb/>
Unzulänglichkeit noch von <seg type="insult">einem andern <foreign xml:lang="he">Goi</foreign></seg> herausstreichen<lb/>
läßt, heißt zum Schaden den Spott für den besonderen Leserkreis<lb/>
fügen. Jener freilich glaubt in seiner Harmlosigkeit, daß er es<lb/>
vielmehr mit dem <rs type="pers" ana="n_77834" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> verdorben habe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126343">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Gefährlich ist’s</seg>, <seg type="spc">den Leu zu wecken</seg>, <seg type="spc">sage ich<lb/>
mir</seg> und überprüfe das <seg type="spc">Wagnis</seg>, den Kritiker <rs type="pers" ana="n_77835" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> kritisiert<lb/>
zu haben; <seg type="spc">nicht</seg>, als ob ich fürchtete, daß er, der Streitbarsten<lb/>
einer, einen Schwertstreich übelnimmt und außerdem: wenn schon!<lb/>
(um mit ihm zu sprechen), <seg type="spc">sondern</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr126345">
Also was denn? Das nämliche:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126347">
weil man doch nicht gern <seg type="spc">beim</seg> Zausen fremder Federn selbst<lb/>
gezaust wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126349">
Aber erstens hat er gar nicht gezaust, zweitens würde er nicht<lb/>
beim Zausen, sondern nachher gezaust, und drittens fürchtet er<lb/>
also doch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126351">
Man fängt nicht ohne Zagen gerade mit einem <seg type="spc">gerissenen</seg>,<lb/>
glänzenden Fechter an; andererseits freilich: gibt es ein köstlicheres<lb/>
Vergnügen, als einen Partner zu haben, von der unberechenbaren<lb/>
geistigen Lebendigkeit, dem schäumenden Temperament <seg type="spc">eines<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77836" ref="#fk__p_45443">Liebstöckls</rs></seg>? <seg type="spc">Also hab’ ich’s gewagt</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr126352">
<rs type="pers" ana="n_77837" ref="#fk__p_52576"><AUCTOR>Rudolf Holzer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126354">
<space/>Seit <rs type="pers" ana="n_77838" ref="#fk__p_54377">Hutten</rs> in einer <rs type="inst">Schwurgerichtsverhandlung</rs> <seg type="insult">den<lb/>
berühmten Wahlspruch: Ich kann mich nicht erinnern!</seg> getan hat,<lb/>
ist in <seg type="insult">deutschen und jüdischen Gauen</seg> fürwahr <seg type="insult">kein trutziger<lb/>
Bekenntnis</seg> abgelegt worden. Dennoch dürfte <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_77839" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs></seg> nicht<lb/>
allzuviel riskiert und von dem Zorn <seg type="insult">»eines <rs type="pers" ana="n_77840" ref="#fk__p_45443">Liebstöckls</rs>«</seg> — siehe, er ist<lb/>
abwandlungsfähig — nichts zu befürchten haben. Ist ja doch <seg type="insult">dieser<lb/>
wurzelechte Arier</seg>, der uns anmutet wie der <seg type="insult">Setzkastenkobold<lb/>
jüdischer Zeitungen</seg> und mit <seg type="insult">der Alraune <rs type="pers" ana="n_77841" ref="#fk__p_39160">Zuckerkandl</rs></seg> den <seg type="insult">Zauberkreis<lb/>
 der Wiener Geistigkeit</seg> schließt, selbst schuld an den <seg type="insult">Exzessen<lb/>
der ihm nachstrebenden arischen Talente</seg>, die, schlicht und für<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_40387">Reichspost</rs> geboren, es ihm neuestens an <seg type="insult">Springlebendigkeit</seg><lb/>
gleichzutun versuchen. <rs type="pers" ana="n_77842" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs>, wenngleich er sich im Jargon<lb/>
übernimmt, war gewiß seiner ganzen Anlage nach berufen, unter<lb/>
<seg type="insult">den witzigen Hausjuden und lustigen oder kaiserlichen Räten</seg>, die<lb/>
sich manch ein österreichischer Ministerpräsident hielt, eine Rolle<lb/>
zu spielen, als <seg type="insult">ein besonderer Fall von Mimikry</seg> nicht zu verwechseln<lb/>
 mit dem <seg type="insult">Typus des Redaktionschristen</seg>, der gerade<lb/>
wegen seiner Unassimilierbarkeit gehalten wird. Es war wirklich<lb/>
eine österreichische Rarität, daß ein <seg type="insult">Mann</seg>, der ungefähr aussieht wie<lb/>
man sich <seg type="insult">die Lage der Deutschen in Österreich</seg> vorstellt, <seg type="insult">so zwischen<lb/>
<rs type="pers">Heinzelmännchen</rs> und <rs type="pers">Gambrinus</rs></seg>, und dem man nicht zutrauen<lb/>
würde, daß er von jüdischen Dingen mehr weiß als was der<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers">Datteleben</rs>«</seg> zum <seg type="insult">»<rs type="pers">Moritzche</rs>«</seg> sagt — daß er eine <seg type="insult">quirlende<lb/>
Plauderbegabung</seg> verriet, um die ihn <seg type="insult">die launigsten Kommunalsatiriker<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_25132">Neuen Freien Presse</rs></seg> beneiden konnten. Wenn er<lb/>
nicht bei so vielen Gelegenheiten versichert hätte, daß er aus einer<lb/>
alten österreichischen Bürgerfamilie stamme — und damit öffnet<lb/>
sich das Geheimnis <seg type="insult">dieses Menschenwesens</seg> —, man hätte es nicht<lb/>
geglaubt, umsoweniger als ja seine Photographie in keinem der Fälle<lb/>
beilag. Wenn er sich dafür nicht hören läßt, traut man ihm bei<lb/>
</p>
            <p ana="pr126354">
einem Pogrom eine mehr aktive Rolle zu. <seg type="insult">Welch einen Gipfelpunkt<lb/>
des Analphabetismus</seg> aber <seg type="insult">dieser hoffnungslose arische Nachwuchs<lb/>
</seg> erklimmt, wenn er den Sprüngen des <seg type="insult">Urgeistes</seg> nachtanzt,<lb/>
zeigt <seg type="insult">dieser arme <rs type="pers" ana="n_77843" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs></seg>, der die <seg type="insult">Sehnsucht des <foreign xml:lang="de-loc">Schuhplattlers</foreign><lb/>
nach dem Foxtrott</seg> schon in herzbrechender Weise verkörpert<lb/>
und gegen den wahrlich <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_77844" ref="#fk__p_49340">Ludwig Ullmann</rs>, der Musivische</seg>, ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77845" ref="#fk__p_49331">Ludwig Speidel</rs> ist. Und den man, um <seg type="insult">dem christlich-germanischen<lb/>
 Schönheitsideal</seg> aufzuhelfen, endlich doch zu dem<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaterdirektor</rs> machen müßte, als der er immer nur in den<lb/>
Zeiten einer »Krise« auftaucht, um dann irgendwo <seg type="insult">im Innviertel<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_25133">Reichspost</rs></seg> oder <seg type="insult">im Feuilleton eines <rs type="perRef" ana="werk_25134">Judenblattes</rs></seg> zu<lb/>
verschwinden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51265">
               <persName>Wegener, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1874-12-11</date>
                  <place>Rittergut Bischdorf/Ostpr.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-09-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10457</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37741">
               <persName>Abraham a Sancta Clara</persName>
               <birth>
                  <date>1644-7-2</date>
                  <place>Kreenheinstetten bei Messkirch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1709-12-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Augustinerpater</occupation>
               <occupation>Prediger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37250</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42358">
               <persName>Friedell, Egon</persName>
               <birth>
                  <date>1878-01-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kulturhistoriker</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2771</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49340">
               <persName>Ullmann, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1887-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-5-2</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">saur, Hdb. geben 08.05. als Todestag an, aber die Kremierung fand bereits am 05.05. statt</note>
               <note type="comment">Aufbau 08.05.59 Todesmeldung, Neues Österreich 11.05.59</note>
               <note type="comment">Emigration über Frankreich in die USA, verh. Irene Ullmann</note>
               <note type="comment">war auch Vorsitzender des "Akad. Verbands für Kunst und Literatur"</note>
               <note type="comment">New Yorker Staats-Zeitung 04.05.1959: "am letzten Samstag" (= 02. 05.)</note>
               <note type="comment">Teilnachlass im Literaturhaus Wien N1.37</note>
               <note type="comment">WAZ, 6-Uhr-Abendblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12990</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38241">
               <persName>Andrejew, Leonid Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1871-8-21</date>
                  <place>Orel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-9-12</date>
                  <place>Mustamäki, Finnland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13198</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38666">
               <persName>Badeni, Kasimir Felix Graf von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-10-14</date>
                  <place>Surochów/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-07-09</date>
                  <place>Krasne/Gal.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39160">
               <persName>Zuckerkandl, Berta, geb. Szeps</persName>
               <birth>
                  <date>1864-4-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2312</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52206">
               <persName>Kralik-Mayerswalden, Richard von</persName>
               <birth>
                  <date>1852-10-1</date>
                  <place>Eleonorenhain, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg ordnet ihm 157/8 zu, vermutlich wegen "Im Zeichen des Kreuzes"</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17081</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45703">
               <persName>Eisenbach, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1870-8-10</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Komiker, Varietéleiter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43850">
               <persName>Werner, Friedrich Ludwig Zacharias</persName>
               <birth>
                  <date>1768-11-18/19</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1823-01-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">wurde um Mitternacht geboren (Deutsche Biographie)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45443">
               <persName>Liebstöckl, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20424</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52576">
               <persName>Holzer, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1875-7-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-7-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11771</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56563">
               <persName>Lang, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1855-3-11</date>
                  <place>Simmering</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-2-21</date>
                  <place>Wien-Simmering</place>
               </death>
               <occupation>Kaffeehausbesitzer </occupation>
               <occupation>Scharfrichter</occupation>
               <occupation>Hausmeister</occupation>
               <note type="comment">501/53 vermutl. ebenfalls (s. KK Liste Stockhammer 2.8.07)</note>
               <note type="comment">Dekret vom 27.02.1900</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54377">
               <persName>Hutten, Ulrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1488-04-21</date>
                  <place>Burg Steckelberg/Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1523-08/09-29</date>
                  <place>Insel Ufenau</place>
               </death>
               <occupation>Humanist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48758">
               <persName>Slezak, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1873-8-18</date>
                  <place>Mährisch-Schönberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-1</date>
                  <place>Rottach-Egern</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12800</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48603">
               <persName>Lao-tse</persName>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <note type="comment">6. vorchristl. Jh.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>