<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04448.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04447.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04449.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Erotik der Grausamkeit. Von Karl Hauer, in: Fackel Heft 09, Nr. 223, 1907, S. 18-35</title>
            <title type="iso-date">1907-04-12</title>
            <title type="id">tid_04448</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">223</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-223_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/223,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Erotik der Grausamkeit. Von Karl Hauer</head>
            <p ana="pr48747">
<space/>Die beinahe schon vollendete <seg type="insult">Demokratisierung</seg> der Wissenschaft<lb/>
 hat in der Psychologie der Erotik zu dem verwunderlichen<lb/>
 Resultat geführt, daß alles darin, was nicht zur <seg type="insult">Norm der<lb/>
demokratischen Psyche</seg> paßt, als eine <seg type="insult">krankhafte Nebenerscheinung<lb/>
</seg>, als <seg type="insult">Verirrung</seg> oder sogenannte <seg type="insult">Perversität</seg> dargestellt wird.<lb/>
<seg type="insult">Diese »Verirrungen«</seg> umfassen aber merkwürdigerweise das ganze<lb/>
Gebiet der Erotik überhaupt, die eben dort beginnt, wo <seg type="insult">die bürgerlich-mechanische<lb/>
, mit religiöser und sozialer Metaphysik garnierte<lb/>
 Kindererzeugung</seg> aufhört. Die moderne Wissenschaft sollte<lb/>
daher folgerichtig die Erotik selbst als <seg type="insult">Perversität</seg> erklären, gerade<lb/>
so wie das Christentum alle Wollust als <seg type="insult">Sünde</seg> erklärt. Da ich<lb/>
aber mit <seg type="insult">dem abgeschmackten Philisterwort</seg> <seg type="insult">»Perversität«</seg> absolut<lb/>
nichts anzufangen weiß, so habe ich mich längst daran gewöhnt,<lb/>
in den so benannten Phänomenen nicht <seg type="insult">krankhafte Nebenerscheinungen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr48747">
<seg type="insult"/> <seg type="insult">eines legendären »normalen Geschlechtslebens«</seg>, sondern<lb/>
im Gegenteil die erotischen Urtriebe zu sehen, die sich mit wundervoller<lb/>
 Zähigkeit sogar in <seg type="insult">die demokratische Normalpsyche</seg><lb/>
Eingang zu verschaffen wissen. Nicht <seg type="insult">diese Psyche</seg> verirrt sich (sie<lb/>
<seg type="spc">kann</seg> sich gar nicht verirren, sie stapft <seg type="insult">wie der blinde Karrengaul</seg><lb/>
automatisch auf dem gewohnten, ausgetretenen Weg dahin), aber<lb/>
Urtriebe verirren sich selbst in diese Psyche — zu ihrem nachträglichen<lb/>
 Bedauern, denn es bekommt ihnen schlecht! Sie fühlen sich<lb/>
in der neuen Wohnung unleidlich beengt, sie werden trist und boshaft<lb/>
 und schlagen manchmal unvermutet aus. <seg type="insult">Der Besitzer der<lb/>
Psyche</seg> denkt bei solchen erschrecklichen Wahrnehmungen natürlich<lb/>
, wie <seg type="insult">jeder gute Christ</seg>, sogleich an den bösen Geist. Schon<lb/>
will er auch zum Priester eilen, um den Teufel unter Fasten,<lb/>
Waschungen und Beschwörungen austreiben zu lassen, da besinnt<lb/>
er sich noch rechtzeitig, daß er ja bereits aufgeklärt sei, und geht<lb/>
zum <seg type="insult">modernen Medizinmann</seg>, der sich — <foreign xml:lang="la">lucus a non lucendo</foreign> —<lb/>
<seg type="insult">Psychiater</seg> nennt und es unternimmt, <seg type="insult">»die dunkle, unerklärliche<lb/>
Macht«</seg> mit Diät, Kaltwasserkur und Hypnose zu verscheuchen.<lb/>
Aber »nicht wenige, die ihren Teufel austreiben wollten, fuhren<lb/>
dabei selber in die Säue«, sagt <rs type="pers" ana="n_39288" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr48748">
<space/>Tatsächlich kann ich mir vorstellen, daß die allermeisten<lb/>
von den sehr vielen, die heute durch einen elementaren erotischen<lb/>
Trieb (der durch irgend eine schlecht bewachte Pforte Einlaß in<lb/>
sie gefunden hat) zu <seg type="insult">»Anormalen«</seg> und <seg type="insult">»Perversen«</seg> gestempelt<lb/>
werden, sich kaum anders verstehen können, wie als <seg type="insult">unglückliche<lb/>
Besessene</seg>, daß sie sich selbst als krank empfinden und geächtet<lb/>
fühlen. <seg type="insult">Der demokratische Ameisenhaufen, der Staat</seg>, bekriegt die<lb/>
elementare Erotik mit <seg type="insult">einer stumpfsinnigen, unterdrückenden<lb/>
Gesetzgebung</seg>, anstatt in ihr die wichtigste, unentbehrlichste Kraft<lb/>
der Entwicklung und Erneuerung zu erkennen, die unter klugen<lb/>
Kautelen zum Vorspann der Kultur gestaltet werden soll. Die<lb/>
<seg type="insult">Religion der Gleichheit</seg> weist das Element der Erotik mit <seg type="insult">ihrer<lb/>
trostlosen, starren Sündenlehre</seg> zurück, anstatt sich seiner zu bemächtigen<lb/>
, Glut und Nahrung aus ihm zu schöpfen und es immer<lb/>
wieder zu befreiender Auslösung zu führen. Der <seg type="insult">Ameisenhaufen</seg><lb/>
hat keinen Raum und keine Zeit für die Erotik, <seg type="insult">das verlebte Dogma</seg><lb/>
kein Assimilationsvermögen und kein intuitives Verständnis. Daher<lb/>
überall die <seg type="insult">ängstliche Geheimtuerei</seg>, daher die seltsamen Formen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr48748">
die erstaunlichen Umwege, die fast bis zur Unkenntlichkeit entstellenden<lb/>
 Maskierungen erotischer Triebe. Daher bei den einen<lb/>
<seg type="insult">dieses Verstecken vor dem eigenen Bewußtsein</seg>, bei anderen diese<lb/>
Ablenkung ins bloße Vorstellen, in <seg type="insult">»ungefährliche« geistige Onanie</seg>,<lb/>
daher <seg type="insult">diese immer mehr anschwellenden Geheimliteraturen</seg>, <seg type="insult">dieser<lb/>
Berg von spezialisierter Pornographie</seg>, daher <seg type="insult">die zwischen »Gewissensbissen<lb/>
« und Betäubungen herumpendelnde Nervenschwäche</seg>,<lb/>
daher mit einem Wort <seg type="insult">dieser ganze Aspekt von Krankhaftigkeit<lb/>
und Schmutz</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr48749">
<space/>Die erotischen Triebe selbst aber sind weder krankhaft noch<lb/>
dunkel, sondern vielmehr das große Geschenk und die ewige<lb/>
Verlockung des Lebens, die unversiegliche Quelle der reinsten<lb/>
und natürlichsten Freuden. Sie sind ein Licht, das wie jedes Licht<lb/>
von Schatten umsäumt ist, von Schatten, die umso schwärzer<lb/>
sind, je heller die Freudenflamme lodert. Diese Triebe sind in<lb/>
<seg type="insult">unserer Zeit der »Vernunft« genannten Zahmheit</seg> und <seg type="insult">des <seg type="ELIDASH">kleinmachenden</seg><lb/>
und gemeinmachenden Maßhaltens</seg> der einzige glutvolle Strom,<lb/>
der <seg type="insult">die erstarrte Welt der künstlichen Ordnung</seg> immer wieder<lb/>
zerbricht, in Brand setzt, und so ein Chaos schafft, aus dem ein<lb/>
neues und heißeres Leben sich gebären kann. »Es ist mehr Vernunft<lb/>
 in deinem Leibe, als in deiner besten Weisheit«, sagt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_39289" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>. Und nur die Vernunft des Leibes vermag die Welt<lb/>
von der <seg type="insult">Unvernunft des Geistes</seg> zu erlösen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48750">
<space/>Ich will nun im folgenden von der Genesis eines Urtriebes<lb/>
, von seinen Metamorphosen und seiner innigen Verschmelzung<lb/>
mit dem Element der Erotik erzählen, und zwar von einem Urtrieb<lb/>
, der sich als der unzerstörbarste, verwandlungsfähigste und<lb/>
allgemeinste erwiesen hat und gleichzeitig <seg type="insult">den Schwachherzigen<lb/>
und Schwachnervigen, den »Gutgesinnten« aller Zeiten</seg> — die,<lb/>
ohne es zu wissen, selbst von diesem Triebe gelenkt werden —<lb/>
als besonders unerträglich und schreckensvoll, gleichsam als die<lb/>
<seg type="insult">Synthesis jedwedes Bösen und Dämonischen</seg> erschien: vom Grausamkeitstrieb<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48751">
<space/>Die Lust der Grausamkeit ist im Grunde nichts als eine<lb/>
Befriedigung des Machttriebes. Die beiden entgegengesetzten Strebungen<lb/>
 dieses Triebes — nach innen und nach außen — machen<lb/>
</p>
            <p ana="pr48751">
das Wesen des primitivsten organischen Gebildes, der Zelle, aus<lb/>
und erschufen in unaufhörlichem Widerspiel immer höhere Gebilde<lb/>
, kompliziertere Kraftmechanismen und schroffere Differenzen<lb/>
. »In der Loslösung und Einhäutung, in Isolation und Inkrustation<lb/>
«, sagte ich vor einiger Zeit an dieser Stelle<FOOTNOTE0_START/>*), »betätigt<lb/>
sich der <seg type="spc">individualisierende</seg> Trieb der Zelle. In der Einverleibung<lb/>
 und Assimilation der Außenwelt offenbart sich ihr <seg type="spc">geniales<lb/>
</seg> Wesen, ihr Zusammenhang mit dem All: denn indem sie die<lb/>
Welt sich einverleibt und wächst, — wächst auch die Anziehungskraft<lb/>
 der Welt und lockt sie, in ihr sich aufzulösen. Wenn nämlich<lb/>
 die Haut im weitesten Sinne (als Summe aller zentripetalen<lb/>
Kräfte) und die von ihr umschlossenen assimilierenden, mehr und<lb/>
mehr zentrifugal wirkenden Kräfte das Maximum von Spannung<lb/>
und Druck erreicht haben, dann ist die Lebensfähigkeit der Zelle<lb/>
als solcher erschöpft — und das Ich ist von der Welt überwunden.<lb/>
In der Kulmination seiner Entfaltung verliert das Individuum seine<lb/>
ursprünglichen Triebe. Der Trieb zur Isolierung weicht dem Trieb<lb/>
der Auflösung und der Trieb der Assimilation potenziert sich zum<lb/>
Trieb der teilenden Zeugung. Unter dem Drucke der sprengenden,<lb/>
zentrifugalen Kräfte gibt das Individuum sein Selbst preis und<lb/>
teilt sich in zwei Zentren. Das Mutterindividuum hat sich im<lb/>
Genieakte der Zeugung verbraucht und ist — unsterblich in seinem<lb/>
 genialen Wesen — ohne Hinterlassung eines Leichnams<lb/>
gestorben. Und in zwei neuen Individuen ist die gelöste Kraft<lb/>
neuerdings gebunden.« Der Besitzdurst (Einverleibungslust, der<lb/>
positive Machttrieb, der naiv das Ich betont) äußert sich auf sehr<lb/>
niedriger Stufe hauptsächlich als Freßlust, verbindet sich aber in<lb/>
der Jagdlust des Raubtieres — man denke <abbr>z. B.</abbr> an den Blutrausch<lb/>
des Marders — bereits sehr innig mit dem Grausamkeitstrieb.<lb/>
Der Auflösungstrieb (Zeugungsslust, der negative Machttrieb, der<lb/>
das All sucht, der in der größeren Macht aufgehen will, um sich<lb/>
als untrennbaren Teil von ihr zu fühlen) äußert sich zunächst in<lb/>
der Überwältigung des Anorganischen, in der Belebung des Toten<lb/>
— man denke an die ungeheuer rasche und intensive Fortpflanzung<lb/>
 der niedrigsten Organismen, an die maßlos üppige Wucherung<lb/>
 der Pflanzen —, dann in der Schaffung der Geschlechtsdifferenz<lb/>
</p>
            <p ana="fn249">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <abbr>Vergl.</abbr> den Aufsatz »<rs type="title">Weltbild</rs>«, ‚<rs type="self" ana="werk_15393">Fackel</rs>‘ <rs type="selfRef" ana="werk_15394"><abbr>Nr.</abbr> 201</rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr48751">
 und endlich in der Sexuallust, an der sich wieder der<lb/>
Grausamkeitstrieb entzündet. Denn die höheren Formen der sexuellen<lb/>
 Differenzierung bedingen das <seg type="spc">Aufsuchen</seg> des passiveren<lb/>
Geschlechtscharakters durch den aktiveren, sie ermöglichen eine<lb/>
neue, gesteigerte Jagdlust, eine sublimere Art der Überwältigung<lb/>
und Grausamkeit. (In dieser Beimengung von Grausamkeit ist<lb/>
nicht nur der Anreiz aller Art von sexueller Verführung, sondern<lb/>
auch — in wiederholter Sublimierung — aller Art von <seg type="insult">geistiger<lb/>
Propaganda</seg>, insbesondere des religiösen <seg type="insult">Fanatismus</seg>, begründet.)<lb/>
Der Besitzdurst findet im konträren (oder als konträr empfundenen)<lb/>
Geschlechtsträger ein neues und überaus kompliziertes Objekt.<lb/>
Auf der niedrigsten Stufe erstreckt sich der Besitzdurst lediglich auf<lb/>
die Quantität (Ursprung aller Formen der Polygamie und aktiven<lb/>
Polyandrie), alsbald erstreckt er sich auch auf die Qualität (Ursprung<lb/>
 der Sexualästhetik), dann auf den Eigenwillen des Objekts<lb/>
(Verschmelzung der Polygamie mit sozialer Unterdrückung: Haremssklaverei<lb/>
; Ausgangspunkt des Eherechts) und allmählich auch<lb/>
auf die Psyche (höchste Stufe des Besitzdurstes: die Forderung<lb/>
der »Liebe«; er will sie — sie ihn — <seg type="spc">ganz</seg> haben, Leib und<lb/>
Seele).<lb/>
</p>
            <p ana="pr48752">
<space/>Der Besitzdurst erweist sich überhaupt — bei stetig zunehmender<lb/>
 Verfeinerung und Intensität — als die treibende Kraft in<lb/>
der Gestaltung der Verhältnisse zwischen den Geschlechtsträgern.<lb/>
Der Besitzdurst bestimmt aber auch vielfach Form und Inhalt der<lb/>
Erotik selbst, indem er sich unter besonderen Umständen — und<lb/>
unter Verkettung mit anderen erotischen Urtrieben — auf spezielle<lb/>
 Qualitäten oder spezielle Teile des Objekts konzentriert.<lb/>
(Manche Formen des Fetischismus und der skatologischen Erotik<lb/>
zeigen deutlich eine durch Triebe-Verkettung herbeigeführte Konzentration<lb/>
 des Besitzdurstes.) Vor allem aber verhilft der sexuell<lb/>
fixierte Besitzdurst mit seinen Begleitumständen dem Grausamkeitstrieb<lb/>
 zu einer mächtigen Entwicklung und selbständigen Entfaltung<lb/>
. Das merkwürdige Wesen des Besitzes besteht nämlich<lb/>
darin, daß jeder Besitz erst durch den Gebrauch, beziehungsweise<lb/>
den Verbrauch oder die Vernichtung des Objekts lustvoll bewußt<lb/>
wird. Die Lust des Verschwendens und des Zerstörens, die bereits<lb/>
— durch Betonung der Willkür — eine leise Grausamkeitsfärbung<lb/>
hat, ist jedenfalls ursprünglicher als die eigentliche Besitzlust. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr48752">
bloße Vorstellung des Besitzens genügt erst auf einer relativ<lb/>
ziemlich hohen Stufe der Geistigkeit zur Lust und weist (in <seg type="insult">gewissen<lb/>
 Formen des Geizes und des Parvenustolzes</seg> <abbr>z. B.</abbr>) als Vorstellung<lb/>
 einer stets verfügbaren, anderen entzogenen Machtanhäufung<lb/>
 fast immer einen starkbetonten, unverkennbaren Grausamkeitsgehalt<lb/>
 auf, der gewissermaßen die Entschädigung für die<lb/>
unbenützte Lustmöglichkeit des wirklichen Vergeudens darstellt.<lb/>
Wie kann man nun von einem lebenden Besitze, soweit er nicht<lb/>
schon durch Zwangsarbeit und sexuelle Hörigkeit vom sozialen<lb/>
Zwecksystem absorbiert ist, den lustvollsten Gebrauch machen?<lb/>
Die Antwort, die der primitive Mensch, der Mensch mit dem<lb/>
Raubtier in seinem Blute, ohne Zögern auf diese sich ihm aufdrängende<lb/>
 Frage gab, bildet ein langes, ein unendliches Kapitel<lb/>
der Geschichte des Menschen. Durch Zufügung von Schmerzen<lb/>
und durch Töten, antwortete er. Denn durch nichts anderes kann<lb/>
er sich von der Wirklichkeit und Wirksamkeit eines solchen<lb/>
Besitzes unmittelbarer überzeugen. Im Akt der Grausamkeit, in<lb/>
der willkürlichen Tötung zumal, kommt das persönliche Machtgefühl<lb/>
 des primitiven Menschen zur höchsten und unmittelbarsten<lb/>
Geltung. Für den selbstherrlich gewordenen Grausamkeitstrieb ist<lb/>
der fremde Organismus nicht mehr der Träger einer sozialen<lb/>
Nützlichkeit (Arbeitstier) und nicht mehr Geschlechtsträger, sondern<lb/>
 lediglich der Träger einer — in dieser reinen, von der Sexualität<lb/>
 und dem sozialen Zwecksystem losgelösten Form — neuen<lb/>
erotischen Verlockung. Der lebendige Leib ist nunmehr ein Gefäß<lb/>
der Schmerzen, das beim Entleeren und Zerbrechen lautere Lust<lb/>
spendet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48753">
<space/>Ist der Grausamkeitstrieb einmal auf der Stufe psychischer<lb/>
Selbständigkeit angelangt, dann dringt er unaufhaltsam — verwandelnd<lb/>
 und schaffend — in alle Gebiete des menschlichen Sich-Äußerns<lb/>
 ein. Hat er sich aus dem Widerspiel der Triebe als eine<lb/>
Resultante ins Bewußtsein emporgehoben, so bemächtigt er sich<lb/>
als aktivste psychische Kraft aller anderen bewußten Strebungen<lb/>
und wird zum <seg type="spc">Motor</seg> der sozialen und kulturellen Entwicklung.<lb/>
Religion, Rechtspflege und Kunst sind seine vornehmsten Domänen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48754">
<space/><rs type="pers" ana="n_39290" ref="#fk__p_44580">Gottfried Keller</rs> erzählt im »<rs type="title">Grünen <rs type="pers">Heinrich</rs></rs>«, wie zu ihm<lb/>
als Kind von der Mutter mancherlei über den lieben Gott gesprochen<lb/>
</p>
            <p ana="pr48754">
 wurde, ohne daß er sich eine Vorstellung von diesem<lb/>
Wesen bilden konnte. Als er jedoch eines Tages in einem Bilderbuche<lb/>
 einen grellfarbig und in überlegener, respekteinflößender<lb/>
Pose gemalten Tiger sah, war ihm mit einem Schlage klar, daß<lb/>
dies der liebe Gott sein müsse. Und bei dieser Überzeugung blieb<lb/>
er lange Zeit. Die Götter des primitiven Menschen aber sind nichts<lb/>
anderes als dieser Tiger-Gott des Kindes: naive Abbilder des<lb/>
menschlichen Machtgelüstes. Grausamkeit ist das wichtigste Attribut<lb/>
primitiver Götter (und ebenso der primitiven Helden), denn nicht<lb/>
anders kann sich ihre Überlegenheit zeigen. Um daher die Götter<lb/>
fröhlich und wohlgesinnt zu stimmen und zugleich ihre Macht<lb/>
sichtbar werden zu lassen, muß man ihnen den Anblick von<lb/>
Grausamkeiten bieten, indem man in ihrem Namen und ihnen<lb/>
zur Ehre möglichst viele Menschen auf eine möglichst martervolle<lb/>
Weise tötet. (Auch zu Ehren und zur Ergötzung eines Kriegshelden<lb/>
oder Herrschers werden Gefangene getötet.) Für diese Opfer bildet<lb/>
sich alsbald eine gewisse Wertskala: die Opferung eines Gefangenen<lb/>
oder Sklaven ist weniger wert als die eines Freien, die eines<lb/>
Verbrechers weniger als die eines Unschuldigen, die Opferung<lb/>
eines Geringen weniger als eines Vornehmen, die einer Frau weniger<lb/>
als die eines Mannes, die Opferung von Kindern, Greisen, Krüppeln<lb/>
und Kranken weniger als die von Gesunden, Kräftigen und Erwachsenen<lb/>
. Daß das feierliche Opfer ein <SPAN cont="Menschenopfer"><seg type="spc">Menscheno</seg>pfer</SPAN> sein<lb/>
müsse, gilt die längste Zeit der Menschheitsgeschichte hindurch<lb/>
für selbstverständlich. Erst in einer verhältnismäßig sehr späten<lb/>
Epoche, wenn der Respekt vor den Göttern schon bedenklich im<lb/>
Schwinden begriffen ist, wagt man es, ihnen bei feierlichen Gelegenheiten<lb/>
 Stiere, Kälber, Schweine oder gar Feldfrüchte und<lb/>
leblose Wertgegenstände als Opfer anzubieten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48755">
<space/>Während bei der Konzeption der Götter nur die im allgemeinen<lb/>
 Machttrieb (dessen Kehrseite — das respektvolle Grauen,<lb/>
das sich zum Begriff der unnahbaren Heiligkeit sublimiert — dann den<lb/>
psychischen Inhalt der <SPAN cont="Götterverehrung">Götte<seg type="spc">rverehrung</seg></SPAN> bildet) eingeschlossene<lb/>
Grausamkeit wirksam war, ist bei der Ausgestaltung des Ritus, dessen<lb/>
Mittelpunkt das Opfer bleibt, bereits die nackte Grausamkeitslust<lb/>
tätig. Und man darf vermuten, daß die unzähligen Vorwände, die<lb/>
der Betätigung des Grausamkeitstriebes durch die Religion geliefert<lb/>
 werden, der mächtigste Garant ihres Bestandes sind. Denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr48755">
so wie der Ritus und die weitere religiöse Gesetzgebung nicht nur<lb/>
die wirklichen Grausamkeitsakte, sondern vor allem auch zahllose<lb/>
Schauspiele der Grausamkeit, ein festliches Zuschauertum der<lb/>
Grausamkeit ermöglichen (neben dem Opfer: öffentliche Selbstverstümmelung<lb/>
 der Priester oder besonderer Ekstatiker, öffentliche<lb/>
grausame Bußübungen der Gläubigen bei Unglücksfällen und<lb/>
Elementarkatastrophen — der erzürnte Gott ist immer nur durch<lb/>
Darbietung von Schmerzen zu versöhnen —, öffentliche Heilung<lb/>
von Kranken durch grausame Prozeduren, Verbrennung der Witwen<lb/>
<abbr>usw.</abbr>), so ermöglicht endlich die religiöse Mythologie ein Schwelgen<lb/>
in grausamen Vorstellungen. Die heiligen Bücher aller Religionen<lb/>
sind eine Lektüre von ausgesuchter Blutrünstigkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48756">
<space/>Die mit erotischer Grausamkeit verbundene, außerordentliche<lb/>
 Erregung des Gesamtnervensystems führt fast immer zum<lb/>
sexuellen Spasma. Die Wollust der Grausamkeit mündet wieder in<lb/>
die sexuelle Wollust, an die grausamen Schauspiele der primitiven<lb/>
Religionen schlossen sich gewöhnlich sexuelle Orgien an. <rs type="pers" ana="n_39291" ref="#fk__p_50719">Novalis</rs>,<lb/>
der als Jüngling dem Tode geweiht war und vielleicht deshalb<lb/>
so viel von den Geheimnissen des Lebens wußte, wundert sich einmal<lb/>
, daß noch niemand den innigen Zusammenhang von Religion,<lb/>
Grausamkeit und Wollust begriffen habe. (Wenn er die Bücher<lb/>
<seg type="insult">moderner »Forscher«</seg>, wie <rs type="pers" ana="n_39292" ref="#fk__p_38569">Forel</rs>, über sexuelle Probleme lesen<lb/>
könnte — er würde sich noch mehr wundern!) Dieser innige<lb/>
Zusammenhang ist übrigens für jeden, der überhaupt sehen will,<lb/>
auch heute noch sichtbar, ein Blinder könnte ihn mit den<lb/>
Händen greifen. Daß aber die erotische Grausamkeit trotz der<lb/>
engen Verkettung mit Religiosität und Sexualität eine selbständige<lb/>
Lust ist, läßt sich aus ihrer Wirksamkeit in der primitiven Rechtspflege<lb/>
 klar ersehen. Denn in dieser gilt die Lust, die dem Geschädigten<lb/>
 durch einen Akt oder ein Schauspiel der Grausamkeit<lb/>
geboten wird, als ein reeller Gegenwert, der für den erlittenen<lb/>
Schaden entschädigt. Ja, die primitive Justiz kennt überhaupt und<lb/>
ausschließlich nur die Grausamkeitslust als Schadensäquivalent.<lb/>
Anfänglich durfte der Geschädigte sich selbst durch Grausamkeiten<lb/>
 an seinem Schädiger entschädigen. (Als Äquivalent für<lb/>
unbezahlte Schulden <abbr>z. B.</abbr> gilt noch im frühesten altrömischen<lb/>
Zivilrecht das Ausschneiden von Fleischstücken, das der Gläubiger<lb/>
selbst am Körper des Schuldners vornimmt.) Später wurde jeder<lb/>
</p>
            <p ana="pr48756">
Schädiger — Verbrecher — als Schädiger der ganzen Gemeinde<lb/>
betrachtet, die ihn deshalb öffentlich martern ließ, damit alle Gemeindemitglieder<lb/>
 sich durch den lustvollen Anblick seiner Qualen<lb/>
für die ihnen gemeinsam zugefügte Unbill schadlos halten könnten.<lb/>
Und die alten Gesetzbücher, die an Blutrünstigkeit nicht hinter<lb/>
den alten Religionsbüchern zurückstehen, enthalten ungemein<lb/>
detaillierte Tabellen, die den Grad und das Ausmaß der zu<lb/>
verhängenden Qualen nach der Höhe des verursachten Schadens,<lb/>
beziehungsweise der Größe des verübten Verbrechens bestimmen.<lb/>
Die Möglichkeit, körperlich gemartert zu werden, war zu jenen<lb/>
Zeiten tatsächlich ein Besitz (die geistige und seelische Schmerzfähigkeit<lb/>
 ist es noch heute), mit dem man die Gnade Gottes, einen<lb/>
entliehenen oder entwendeten materiellen Besitz und Übertretungen<lb/>
 von Verboten gewissermaßen bezahlen, ja den man sogar<lb/>
anderen zugute kommen lassen konnte. So war es <abbr>z. B.</abbr> keine<lb/>
seltene Form des Familiensinns oder Patriotismus, sich Mächtigen<lb/>
oder Feinden als Objekt ihrer Grausamkeitslust anzubieten, um<lb/>
den Angehörigen oder Stammesgenossen ein Benefizium zu erwirken<lb/>
. In der spontanen Privatjustiz — in der Rache — erweist<lb/>
sich übrigens die Äquivalenz der Grausamkeitslust noch immer<lb/>
und uneingeschwächt als wirksam. Er tat mir Übles, jetzt zwinge<lb/>
ich ihn, mir durch seinen Schmerz ein Vergnügen zu bereiten.<lb/>
Das ist die Logik der Rache. Das Faktum aber ist: anderen wehtun,<lb/>
ist ein Vergnügen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr48757">
<space/>Ich habe die Wirksamkeit des Grausamkeitstriebes in den<lb/>
Anfängen menschlicher Kulturentwicklung zu skizzieren <choice><sic>versuch t</sic><corr>versucht.</corr></choice><lb/>
Es wäre nun das Oberflächlichste und Verkehrteste, wollte man in<lb/>
dieser Wirksamkeit, in all diesen Blutrünstigkeiten <seg type="insult">etwas Düsteres,<lb/>
Schauerliches</seg>, <seg type="insult">etwas Verzerrtes, Krankhaftes und Pessimistisches</seg><lb/>
erblicken. Gerade das Gegenteil ist richtig: Diese Wirksamkeit<lb/>
— einem Impuls der Lust entsprungen — ist immer mit der<lb/>
naivsten und lebendigsten Freude gepaart, aus dieser Wirksamkeit<lb/>
wurde der Begriff des <seg type="spc">Festes</seg> geboren. »Die Grausamkeit gehört<lb/>
zur ältesten Festfreude der Menschheit«, sagt <rs type="pers" ana="n_39293" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>. Und er<lb/>
drückt sich noch zu vorsichtig aus: Die Grausamkeit <seg type="spc">ist</seg> die<lb/>
älteste Festfreude der Menschheit. Die Begriffe Fest und Grausamkeit<lb/>
 waren die längste Zeit hindurch Synonyma, und bis weit in<lb/>
</p>
            <p ana="pr48757">
die neuere Zeit hinein war die Grausamkeit immer noch ein<lb/>
wichtiges Attribut des Festes. Es ist kaum einige Jahrhunderte <choice><sic>herl</sic><corr>her,</corr></choice><lb/>
daß bei Herrscherbesuchen, fürstlichen Hochzeiten und Kirchenfesten<lb/>
 regelmäßig auch der Henker arbeitete und Scheiterhaufen<lb/>
prasselten, um dem Feste besonderen Glanz zu verleihen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48758">
<space/>Mit dem Charakter des Festes nahm jedoch die Grausamkeit<lb/>
zugleich den Charakter des <seg type="spc">Schauspiels</seg> an. Bei öffentlichen Schauspielen<lb/>
 der Grausamkeit ist jeder einzelne Zuschauer auch der<lb/>
Folterknecht, mit dem seine Phantasie sich identifiziert, und<lb/>
tausend Intellekte verschmelzen sich dabei in <seg type="spc">einem</seg> wollüstigen<lb/>
Bewußtsein der Macht des Peinigers. Die Öffentlichkeit der<lb/>
Grausamkeit ist ein ideeller Multiplikator der Grausamkeitslust<lb/>
und verhindert gleichzeitig — indem sie der Gesamtheit reichlich<lb/>
Gelegenheit gibt, dem Grausamkeitstrieb zu fröhnen — ein dem<lb/>
Gemeinwesen schädliches Überhandnehmen privater Grausamkeit.<lb/>
Die Öffentlichkeit ist die Ökonomie der Grausamkeit, indem sie<lb/>
den einzelnen Akt zum Vergnügen aller gestaltet, und ein <choice><sic>Venti,</sic><corr>Ventil</corr></choice><lb/>
der Grausamkeit, indem sie die Gesamtheit daran gewöhnt, aus<lb/>
bloßem Sehen der Grausamkeit denselben Genuß zu schöpfen,<lb/>
den die Aktivität gewährt. Dies ist aber nur durch Phantasietätigkeit<lb/>
 möglich. Die Schauspiele der Grausamkeit fördern also<lb/>
die Phantasietätigkeit zu ungunsten der Aktivität, sie sind der<lb/>
erste Schritt zur <seg type="spc">Vergeistigung</seg> der Grausamkeit. Die Phantasietätigkeit<lb/>
 des Zuschauers beschränkt sich hauptsächlich auf die<lb/>
Identifizierung mit dem Peiniger (oder auch — im Falle der<lb/>
später zu besprechenden Inversion des Grausamkeistriebes — mit<lb/>
dem Gepeinigten). Diejenigen aber, die aus mündlichen oder<lb/>
schriftlichen (bildlichen) Berichten über ein solches Schauspiel eine<lb/>
erotische Lust ziehen wollen, sind außerdem noch zu einer möglichst<lb/>
 lebhaften Imagination genötigt. Dieser letzte Notbehelf des<lb/>
Triebes wird jedoch um so allgemeiner sein, je seltener die aktive<lb/>
Grausamkeit und deren Öffentlichkeit ist, und er wird — mit fortwährender<lb/>
 Zunahme dessen, was man später <seg type="insult">»Humanität«</seg> nennt<lb/>
— schließlich die gebräuchlichste und auch die begehrteste Spezies<lb/>
der Grausamkeit sein. Denn die imaginative Grausamkeit hat vor<lb/>
der aktiven einige recht beträchtliche Vorteile voraus: sie ist zunächst<lb/>
 — bei einer gewissen Schulung der Phantasie — konzentrierter<lb/>
 und intensiver. Die Imagination spielt sich ungleich rascher<lb/>
</p>
            <p ana="pr48758">
und müheloser ab, ist viel geschützter vor psychischen Ablenkungen<lb/>
 und vermag in einem Zuge weit mehr Inhalt zu umspannen,<lb/>
als die Wirklichkeit des Tuns und Sehens. Die imaginative Grausamkeit<lb/>
 ist ferner unabhängig von Ort, Zeit und Gesellschaft, von<lb/>
Außenwelt und Zufall, sie ist — in der Form von Erinnerungen,<lb/>
selbständigen Phantasien, Büchern, Bildern — stets verfügbar, bewegt<lb/>
 sich leicht in der speziellen Wunschrichtung des Imaginierenden<lb/>
 und kann in ruhiger Einsamkeit genossen werden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr48759">
<space/>In die Bahn der <seg type="insult">»Humanität«</seg> wird die Gesellschaft zwar<lb/>
ursprünglich durch nackte soziale Notwendigkeiten gedrängt — der<lb/>
steigende Bedarf an Arbeitskräften <abbr>z. B.</abbr> verhindert die Schlachtung<lb/>
 der Gefangenen und Verbrecher; das Zwangsarbeitssystem<lb/>
ist eine Urform der <seg type="insult">»Humanität«</seg> —, sobald aber der Mensch gelernt<lb/>
 hat, die ins Auge fallenden ökonomischen Vorteile der<lb/>
<seg type="insult">»Humanität«</seg> mit der imaginativen Befriedigung seiner »wilden«<lb/>
Triebe zu kombinieren, verliert er allmählich den Geschmack an<lb/>
der »rohen Wirklichkeit« und beginnt die <seg type="insult">»Humanität«</seg> als solche<lb/>
zu schätzen. Je mehr die private und direkte Befriedigung des<lb/>
Grausamkeitstriebes eingeschränkt wird, desto größer ist der Zulauf<lb/>
 zu grausamen Schauspielen; je seltener diese Schauspiele und<lb/>
je beschränkter ihre Öffentlichkeit, desto begehrter sind Berichte<lb/>
darüber, desto häufiger ist auch die Produktion freierfundener<lb/>
Grausamkeitsschilderungen. Die bald nach der Erfindung der<lb/>
Buchdruckerkunst Sitte gewordenen ausführlichen, manchmal illustrierten<lb/>
 <seg type="ELIDASH">Mordtatenbeschreibungen</seg> und Hinrichtungsbeschreibungen <abbr>z. B.</abbr>, die als<lb/>
Flugblätter in ungeheurer Anzahl kolportiert wurden und reißenden<lb/>
Absatz fanden, sind geradezu als die Vorläufer der heutigen Zeitungen<lb/>
 anzusehen, welche diese Funktion noch immer mit<lb/>
besonderem Eifer, wenn auch unter dem recht dürftigen Mäntelchen<lb/>
 des sittlichen und humanen Entsetzens ausüben. Und<lb/>
wem die gewissen blutigen Zeitungen und Kolportagehefte zu naiv<lb/>
und gewöhnlich sind, dem steht außerdem für etwas mehr Geld<lb/>
eine reichhaltige, ausgewählte Literatur zur Verfügung, die <seg type="insult">aus<lb/>
90 Prozent eingekochter Grausamkeit und aus 10 Prozent literarischer<lb/>
 Einkleidung, historischem Kostüm und »Wissenschaftlichkeit«</seg><lb/>
nebst <seg type="insult">etlichen Tropfen aromatischer Scheinheiligkeits-Essenz</seg> besteht<lb/>
. Die hunderte Auflagen von <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Quo vadis?</rs>«</foreign> bürgen für den<lb/>
Erfolg dieser Mischung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48760">
<space/><seg type="insult">»Humanität«</seg> und imaginative Grausamkeit sind also Begleiterscheinungen<lb/>
, denen sich noch eine dritte anschließt: die<lb/>
sexuelle Neurasthenie. Die durch Phantasietätigkeit hervorgerufene<lb/>
Erregung verlangt nämlich eine Auslösung. Die natürliche Auslösung<lb/>
 — die Umsetzung der Phantasie in eine entsprechend bescheidene<lb/>
 Wirklichkeit — ist im allgemeinen nicht nur wegen<lb/>
<seg type="insult">der äußeren politischen »Humanität« (Demokratismus)</seg> und wegen<lb/>
<seg type="insult">der immanenten, psychischen »Humanität« (Christentum, »Gewissen<lb/>
«)</seg> unmöglich, sondern auch deshalb, weil die erotische<lb/>
Phantastik sehr leicht zum Selbstzweck, zu einem Nonplusultra<lb/>
des Genusses wird und die Wirklichkeit so weit überbietet, daß<lb/>
diese dem erotischen Bedürfnis in keiner Hinsicht mehr genügt<lb/>
und dafür überhaupt nicht mehr in Betracht kommt. Die<lb/>
Gefahr <seg type="insult">der geistigen Onanie</seg> besteht eben darin, daß sie die Triebe<lb/>
der Wirklichkeit entfremdet, daß sie zum <seg type="insult">aktionsunfähigen Phantasiekrüppel<lb/>
</seg> macht. Die Auslösung durch Religion und volkstümliche<lb/>
 Kunst wird in der christlichen Demokratie von der <seg type="insult">Entkräftung,<lb/>
Verflachung und Zersplitterung</seg> dieser beiden eminent sozialen<lb/>
Strebungen verhindert. Es bleibt also zur Auslösung der erotischen<lb/>
Erregung nur noch ein durch Verkettung gangbarer Weg: ins<lb/>
Sexuelle. Die Sexualität an sich ist aber »ungenügende Wirklichkeit<lb/>
« und muß erst wieder durch die erotische Phantasie schmackhaft<lb/>
 gemacht werden. Aus diesem <foreign xml:lang="la">circulus vitiosus</foreign>, der immer<lb/>
aufs neue in <seg type="insult">geistige Onanie</seg> mündet, resultiert schließlich ein Zustand<lb/>
, der sich als Unvermögen sexueller Befriedigung bei gleichzeitiger<lb/>
 sexueller Überreizung darstellt: die sexuelle Neurasthenie.<lb/>
Auf solche Weise ist der erotische Trieb in eine Sackgasse geraten<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr48761">
<space/>Einst wurde aber der erotische Trieb von der Kunst tatsächlich<lb/>
 ausgelöst. Er fand in ihr jenes unersättliche Meer, das ihn<lb/>
begehrlich aufsaugte, in dem er die eigene Begierde vergessen<lb/>
konnte, und in das er sich endlos ergießen durfte, ohne von ihm<lb/>
zurückgestaut zu werden. Das Ergießen des Grausamkeitstriebes<lb/>
in den schaffenden Kunstwillen der Gesamtheit war nicht eine<lb/>
bloße Vergedanklichung, sondern eine wahrhafte Sublimierung der<lb/>
Lust, ein Umgebären der unvollkommenen und beschwerten Wirklichkeit<lb/>
 in eine neue, vollkommene und unbeschwerte Wirklichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr48761">
. Die Kunst war die höchste und innigste Synthesis von Religion<lb/>
, Grausamkeit und Wollust, von Fest, Schauspiel und Phantasie<lb/>
, von Wirklichkeit und Illusion. Die religiöse Mythologie —<lb/>
das erste Produkt des künstlerischen Gesamtschaffens — ist nichts<lb/>
anderes als die unbewußte und unbedenkliche Personifizierung der<lb/>
elementaren Triebe. Und jeder dieser Triebe ist in seinem mythologischen<lb/>
 Repräsentanten herrschsüchtig und in jedem Augenblick<lb/>
zur Grausamkeit gestimmt. Der Besitzdurst verschlingt die eigenen<lb/>
Kinder, der Neid (das primitive Bewußtwerden des Besitzdurstes)<lb/>
erschlägt den eigenen Bruder, der Stolz (Bewußtsein des Besitzes)<lb/>
tötet den eigenen Vater oder lehnt sich gegen den »Schöpfer« auf, der<lb/>
Ehrgeiz (die Verkettung von Neid und Stolz) rast gegen alles und sich<lb/>
selbst. Der kleinste Ausschnitt aus einer beliebigen Mythologie<lb/>
zeigt ein Schwelgen der Volksseele in Grausamkeit und läßt die<lb/>
Verkettung der primitiven Triebe und Gefühle mit der Grausamkeitslust<lb/>
 erkennen. In der Tragödie — dem höchsten Produkt des<lb/>
künstlerischen Gesamtschaffens — ist der »Held« der Generalrepräsentant<lb/>
 aller Triebe und Gefühle. Er wird von ihnen bewegt<lb/>
und geht durch sie zugrunde — zum lustvollen Entzücken der<lb/>
Götter, die ihre Grausamkeitslust hinter dem Prinzip der »Rache«<lb/>
für den anmaßenden Übermut des Sterblichen verbergen. Aber<lb/>
die Götter — selbst vom Neide besessen — tun alles, den Helden<lb/>
ins Verderben zu locken: sie schlagen ihn mit Blindheit, täuschen<lb/>
ihn durch listige Zweideutigkeit, helfen ihm dann, wenn er zu<lb/>
schnell und schmerzlos unterginge, sie <seg type="spc">verlängern</seg> seine Leiden<lb/>
zu ihrem Vergnügen, sie korrigieren das gleichgiltige, unparteiische<lb/>
Schicksal zu seinen Ungunsten. Wer sind nun diese Götter, die<lb/>
sich hinter Rache und Gerechtigkeit verbergen, <seg type="insult">diese ausgeprägten<lb/>
Wollüstlinge der Grausamkeit</seg>, die klüglich die <rs type="pers">Erinnyen</rs> vorschieben<lb/>
? Es ist kein Zweifel möglich: hinter diesen Göttern verbirgt<lb/>
 sich die Volksseele, welche die Tragödie geschaffen hat, der<lb/>
Dichter, durch welchen die Volksseele spricht und der Zuschauer,<lb/>
der sich mit der dichterischen <seg type="insult">»Gerechtigkeit«</seg> identifiziert. Und<lb/>
hinter dieser <seg type="insult">»Gerechtigkeit«</seg> verbirgt sich die erotische Grausamkeit<lb/>
. Der Zuschauer empfindet die Leiden des Helden <seg type="spc">lustvoll</seg><lb/>
mit. Er hat kein »Mitleid« mit dem Helden, sondern genießt im<lb/>
Gegenteil die Illusion der Macht über den Helden. Der Genuß,<lb/>
den die Tragödie verschafft, ist Grausamkeitslust. Aber im Gegensatze<lb/>
</p>
            <p ana="pr48761">
 zur konzentrierten, abstrakten und einsamen Grausamkeitslust<lb/>
 des Neurasthenikers ist sie hier vermählt mit der ästhetischen<lb/>
Lust am Kunstorganismus und mit der religiösen Lust an der<lb/>
übersinnlichen, in den Göttern und im Schicksal ruhenden Bedeutung<lb/>
 des Leidens, ist sie hier aufgelöst in einer visionären,<lb/>
übernatürlichen Wirklichkeit und verteilt und ausgegossen über<lb/>
eine einsgewordene schöpferische Gesamtheit <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr48762">
<space/>Die aktive Grausamkeit fehlt natürlich auch in unserer<lb/>
Zeit nicht, sie hat sich vielleicht quantitativ nicht einmal vermindert<lb/>
. Sie hat nur unverfängliche Namen und harmlos<lb/>
erscheinende Formen angenommen, und ihr Objekt ist im allgemeinen<lb/>
 nicht mehr der Körper, sondern die <seg type="spc">Psyche</seg> des<lb/>
Nebenmenschen. Wir sind — man muß dies festhalten, um von<lb/>
moderner Grausamkeits-Erotik etwas zu verstehen — in Bezug<lb/>
auf diesen Grundtrieb der Natur durch den Einfluß des Christentums<lb/>
 insgesamt Neurastheniker geworden. Unsere Nerven vertragen<lb/>
 unter gewöhnlichen Umständen weder die Verübung noch<lb/>
den direkten Anblick körperlicher Mißhandlung und Verstümmelung<lb/>
 mehr. Nur in der passionierten Tierquälerei der<lb/>
Kinder und intellektuell zurückgebliebenen Erwachsenen äußert<lb/>
sich der Grausamkeitstrieb noch völlig unmittelbar und naiv. Der<lb/>
intelligente Erwachsene läßt sich zur direkten Befriedigung des<lb/>
in seinem Blute lauernden Grausamkeitsgelüstes nur unter<lb/>
dem den künstlichen Hemmungen entgegenwirkenden Einfluß<lb/>
irgendeiner Art von Rausch hinreißen. Wenn der Rausch die<lb/>
Schranken der <seg type="insult">»Vernunft«</seg>, des <seg type="insult">»Gewissens«</seg>, der Gewohnheit,<lb/>
der Gesetzesfurcht <abbr>usw.</abbr> wegtaucht, dann schnellt oft plötzlich<lb/>
wieder die alte, tigerhafte, langverhaltene und manchmal schon<lb/>
totgeglaubte Vernichtungslust hervor. Zu solchen Rauschzuständen<lb/>
kann <abbr>z. B.</abbr> die religiöse Mystik hinführen (<rs type="pers" ana="n_39294" ref="#fk__p_44436">Gilles de Rais</rs>, <rs type="pers" ana="n_39295" ref="#fk__p_46731">Jan von<lb/>
Leyden</rs>), oder auch heftiger Rachedurst, oder heißes Klima im<lb/>
Verein mit großer Machtbefugnis (Tropenkoller). Die im Rauschzustande<lb/>
 verübten Grausamkeiten tragen aber immer den Stempel<lb/>
des Abrupten und Exzentrischen, den Stempel der Leidenschaft<lb/>
(wobei der Ton eben auf dem Leiden liegt, das gewöhnlich<lb/>
in der Form der »Reue« erscheint). Der sogenannte Sadismus hat<lb/>
</p>
            <p ana="pr48762">
den Charakter einer Ausschweifung, sadistische Handlungen vollziehen<lb/>
 sich zwangsgemäß, im Zwiespalt mit dem eigenen Willen,<lb/>
und ihre Folge ist nicht Freude und Befriedigung, sondern Betäubung<lb/>
 und Zerknirschung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48763">
<space/>Um nun beim Leiden-machen dem eigenen Leiden — der<lb/>
»Reue« — möglichst auszuweichen, beschränkt sich der moderne<lb/>
Mensch auf psychische Grausamkeiten, die ebenso bestimmt wirksam<lb/>
 sind wie die körperlichen, aber den für den Neurastheniker<lb/>
unschätzbaren Vorzug haben, daß sie den Sinnen nur durch<lb/>
äußerliche physiologische Symptome (Gesichtsausdruck, Erbleichen,<lb/>
Zittern, Erröten) wahrnehmbar sind. Und im Zufügen psychischer<lb/>
Grausamkeiten hat der Mensch von heute eine ziemliche Feinheit<lb/>
und Findigkeit erworben. In dem berechneten Zurschaustellen von<lb/>
Reichtum, Rang und anderer Überlegenheit vor den Ärmeren und<lb/>
Untergeordneten, im Toilettenwettkampf der Frauen, in <seg type="insult">allem<lb/>
Herablassen und Leutseligtun</seg>, im meisten Kritisieren, im meisten<lb/>
Lob sowie im Tadel, in allem Nachreden, Verleumden und Ehrabschneiden<lb/>
 steckt mehr oder weniger von Grausamkeit. Alles,<lb/>
was man heute <foreign xml:lang="fr">»esprit«</foreign> nennt, ist kaum etwas anderes als eine<lb/>
Kette von Grausamkeiten, die gleich blitzenden Dolchen in die<lb/>
Psyche des Nebenmenschen versenkt werden. Die Verletzung des<lb/>
fremden Schamgefühles ist eine unversiegliche, durch die Art<lb/>
unserer Mädchenerziehung noch künstlich genährte Quelle<lb/>
grausamer Freuden. Hinter der sittlich-idealen Forderung der<lb/>
Virginität der Braut verbirgt sich bloß die <seg type="insult">Grausamkeitslust des<lb/>
passionierten Deflorateurs</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48764">
<space/>Schließlich wendet sich der Grausamkeitstrieb unter besonderen<lb/>
 Umständen auch nach innen und macht das eigene Subjekt<lb/>
zum Objekt. Von den mannigfachen Wegen, die zu der den<lb/>
meisten so befremdlichen Inversion des Grausamkeitstriebes führen,<lb/>
seien wenigstens einige erwähnt. Häufig verleitet eine gewisse<lb/>
Neugierde des Besitzdurstes den aktiv Grausamen zur passiven<lb/>
Erduldung derselben Grausamkeit, die er auszuüben pflegt. Er<lb/>
will sich durch das eigene Empfinden überzeugen, welche Empfindungen<lb/>
 die von ihm geübte Grausamkeit hervorruft. Zur Zeit, da<lb/>
in Amerika das Negerpeitschen in Schwang war, gab es Geißlersekten<lb/>
, in denen die Sklavenhälter sich gegenseitig flagellierten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48764">
Der Schmerz der Flagellation wurde dabei von der Vorstellung,<lb/>
denselben oder noch stärkeren Schmerz bereits oft verursacht zu<lb/>
haben und noch weiter verursachen zu können, lustvoll aufgehoben<lb/>
. (In ähnlicher Weise wehrt sich auch der gepeitschte Sklave<lb/>
gegen den Schmerz, indem er während der Züchtigung auf Rache<lb/>
sinnt und imaginativ <choice><sic>seinen</sic><corr>seinem</corr></choice> Peiniger die gleichen oder verstärkte<lb/>
Qualen bereitet.) Oft ist auch ein hoher Grad von Willensschwäche<lb/>
 die Ursache der Inversion des Triebes. Die Entschlußunfähigkeit<lb/>
 ist bei manchen Personen so groß, daß sie jede Gelegenheit<lb/>
, ihrer Selbstbestimmung zu entgehen, mit Lust ergreifen.<lb/>
Solchen Personen erscheint dann ein absolutes Abhängigkeitsverhältnis<lb/>
, ein künstliches Sklaventum als Idealzustand. Die in diesem<lb/>
Zustande erduldeten Mißhandlungen sind dann Symptome der<lb/>
gewünschten Unfreiwilligkeit und werden als solche lustvoll<lb/>
empfunden. Auch in Personen, die lange Zeit hindurch befehlen<lb/>
mußten, verdichtet sich das mit dem Übergeordnetsein verbundene<lb/>
 Verantwortlichkeitsgefühl manchmal bis zur heftigen Unlust<lb/>
und läßt sie sozusagen ein Ausruhen in freiwilliger Unterordnung,<lb/>
ein zeitweiliges Auskosten der Lust des blinden Gehorsams ersehnen<lb/>
. Denn dem verantwortlich Befehlenden erscheint das Gehorchen<lb/>
 als Lust, ebenso wie den unfreiwillig Gehorchenden das<lb/>
Befehlen. Grausamkeit ist hiebei immer nur ein Symptom, die<lb/>
unzweideutigste Bestätigung der <seg type="ELIDASH">Überordnung</seg> oder Unterordnung. Eine<lb/>
andere Ursache der Grausamkeitsinversion ist die absolute Ohnmacht<lb/>
, den Trieb nach außen wirken zu lassen. Kinder <abbr>z. B.</abbr>,<lb/>
welche von der dem Trieb des Kindes sonst so naheliegenden<lb/>
Tierquälerei ferngehalten werden, pflegen sich fast stets — eine<lb/>
längere oder kürzere Periode hindurch — an invertierten (masochistischen<lb/>
) Grausamkeitsvorstellungen bis zur förmlichen Berauschung<lb/>
 zu ergötzen. Nicht selten verbindet sich damit auch jene<lb/>
durch <rs type="pers" ana="n_39296" ref="#fk__p_46781">Rousseau’s</rs> Bekenntnisse berühmt gewordene Lust am Gezüchtigtwerden<lb/>
. Bei Frauen, deren psychische Konstellation in<lb/>
Bezug auf den Grausamkeitstrieb manche Ähnlichkeit mit der der<lb/>
Kinder hat, gesellt sich hiezu noch ein ausgesprochen sexueller<lb/>
Besitzdurst, der sich in dem (hier die Regel bildenden) Fall der<lb/>
Inversion in die Lust am <seg type="ELIDASH">Überwältigtwerden</seg> und Besessenwerden verwandelt<lb/>
. Männliche Brutalität und Grausamkeit wird hier zum<lb/>
Symptom der sexuellen Überwältigung, beziehungsweise der<lb/>
</p>
            <p ana="pr48764">
sexuellen Hörigkeit. Eine Ursache der Inversion ist endlich<lb/>
auch die zuweilen mit elementarer Wucht hervorbrechende<lb/>
Auflösungslust, der negative Machttrieb. Diese außerordentlich<lb/>
starke Lust — die sich als religiöse Verzückung, patriotische<lb/>
Überschwänglichkeit, Opferfreudigkeit, romantische Menschenliebe<lb/>
, Askese, Nihilismus, Propaganda der Tat <abbr>u. s. w.</abbr> verkleidet<lb/>
— tritt bei heftigen Erschütterungen der Gesamtpsyche eines<lb/>
Volkes auch leicht epidemisch auf: als ekstatische Selbstzerfleischung<lb/>
. (Drastische Beispiele hiefür sind: die Selbstverstümmelungen<lb/>
 der Priester und Ekstatiker bei den höchsten Religionsfesten<lb/>
 alter Kulte, des ganzen Volkes beim Tode orientalischer<lb/>
Herrscher, die Züge der Flagellanten im Jahre <date>1000</date>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr48765">
<space/>Das in Begleitung der <seg type="insult">»Humanität«</seg> allgemein auftretende<lb/>
<seg type="insult">neurasthenische »Mitleiden«</seg> ist eine gleichsam unvollendete Inversion<lb/>
des Grausamkeitstriebes. Der Trieb des Wehetuns schwankt beim<lb/>
Mitleidigen zwischen der Richtung nach außen und innen. Ist der<lb/>
Trieb stark und genügend selbständig, so nimmt er gewöhnlich<lb/>
den Weg nach innen und steigert sich zur Allbarmherzigkeit und<lb/>
asketischen Aufopferung. Der unselbständige, abgeschwächte Trieb<lb/>
wird mit anderem psychischen Ballast auf möglichst mühelose Art<lb/>
nach außen abgestoßen. In diesem Falle verwandelt sich das Mitleiden<lb/>
 in verhüllte Schadenfreude und in grausame Schaulust. »Ihr<lb/>
habt mir zu grausame Augen und blickt lüstern nach Leidenden.<lb/>
Hat sich nicht eure Wollust verkleidet und heißt sich Mitleiden?«<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_39297" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>). Zweifellos fördern Christentum und Demokratismus die<lb/>
versteckten und verkehrten Formen der Grausamkeit. Das Christentum<lb/>
 ist eine <seg type="insult">»Verinnerlichung« des Menschen im schlimmsten Sinne</seg>.<lb/>
Während der heidnische Mensch, der Mensch der Aktion, sein Ich<lb/>
in die Welt ausströmt, nimmt im Christen alles den Weg nach<lb/>
innen, nach dem Selbst. Und die Lehre des Christentums gipfelt<lb/>
in der kühnsten und erstaunlichsten aller Inversionen: Gott bringt<lb/>
sich selbst den Menschen zum Opfer <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr48766">
<rs type="pers" ana="n_39298" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46731">
               <persName>Leyden, Jan van</persName>
               <birth>
                  <date>1509-2-2</date>
                  <place>Leiden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1536-01-22</date>
                  <place>Münster/Westfalen</place>
               </death>
               <occupation>Mystiker</occupation>
               <note type="comment">Namensvarianten: Beukelstoon, Bockelson oder Bochold</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44436">
               <persName>Gilles de Rais, d. i. Gilles de Montmorency-Laval, baron de Rais, comte de Brienne</persName>
               <birth>
                  <date>1404-9/10</date>
                  <place>Chateau de Machecoul</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1440-10-26</date>
                  <place>Nantes</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38569">
               <persName>Forel, Auguste</persName>
               <birth>
                  <date>1848-9-1</date>
                  <place>Morges/Kanton Waadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-7-27</date>
                  <place>Yvorne bei Aigle</place>
               </death>
               <occupation>Psychiater</occupation>
               <occupation>Entomologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46781">
               <persName>Rousseau, Jean-Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1712-6-28</date>
                  <place>Genf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-7-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12582</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50719">
               <persName>Novalis</persName>
               <birth>
                  <date>1772-5-2</date>
                  <place>Oberwiederstedt bei Mansfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1801-3-25</date>
                  <place>Weißenfels</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22035</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44580">
               <persName>Keller, Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1819-7-19</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-7-15</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8165</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>