<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08768.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08767.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08769.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vorwort zur ersten Prager Vorlesung:, in: Fackel Heft 22, Nr. 546, 1920, S. 21-25</title>
            <title type="iso-date">1920-07-01</title>
            <title type="id">tid_08768</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">546</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-546_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/546,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vorwort zur ersten Prager Vorlesung:</head>
            <p ana="pr116212">
<space/>Vorwort zur ersten Prager Vorlesung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116214">
<space/>In Berlin habe ich kürzlich die folgende Vorrede gehalten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116215">
<space/>Wo immer ich zu den Überlebenden sprach, habe ich den<lb/>
Vorwurf hören müssen, daß ich so wenig mit der Zeit fortschreite,<lb/>
weil ich mitten im Frieden noch immer vom Krieg spreche. Aber<lb/>
indem ich überzeugt bin, daß die Aktualität dieses Themas<lb/>
zwar kein ganzes Jahr nach Friedensschluß, aber doch ein volles<lb/>
Jahrtausend ausfüllen wird, sehe ich den Krieg eben dadurch<lb/>
entstehen, daß man ihn vergessen haben möchte, und solange<lb/>
dauern, als diese Aversion gegen ein Thema dauert, dessen<lb/>
Erlebnis der überlebenden Menschheit durch <seg type="insult">Zeitungstitel</seg> vermittelt<lb/>
 wurde. Denn ich weiß nicht, ob <seg type="insult">diese Menschheit</seg>, die<lb/>
vom Tode gelesen hat, nicht noch tiefer entartet ist als jene,<lb/>
die von ihm gelebt hat. Sie haben es, um es sich nicht mehr<lb/>
vorstellen zu müssen und nie mehr vorstellen zu können, gelesen;<lb/>
und darum haben sie es schneller vergessen, als wenn sie es<lb/>
nie gelesen hätten. Sie haben vergessen, daß sie einen Krieg<lb/>
angefangen haben; sie haben vergessen, daß sie einen Krieg<lb/>
verloren haben; und sie haben sogar vergessen, daß sie einen<lb/>
Krieg geführt haben. Und eben darum müssen sie es erfahren,<lb/>
daß sie den Krieg nicht beenden werden. Ich sehe keinen Weg,<lb/>
aus diesem abgestandenen Thema mit heiler Haut herauszukommen<lb/>
. Aber ich höre die Flüche eines Jahrtausends, welches<lb/>
nicht ahnen wird, daß ihr Gellen nur das Echo ist <seg type="insult">all der<lb/>
Zeitungstitel</seg>, die unsere Zeit vernommen hat. Wie immer sie<lb/>
lauten, welche Botschaft immer sie künden: dadurch, daß es<lb/>
</p>
            <p ana="pr116215">
sie gibt, wird eine Kriegserklärung darunter sein. Denn seit die<lb/>
Phantasie in <seg type="insult">diesen Ersatz</seg> gesperrt ist, fehlt uns jener Platz an<lb/>
der Sonne, dessen Begehren im tiefsten Sinne nach der Waffe<lb/>
treibt, geschieht um so leichter, was schwerer vorgestellt wird,<lb/>
und das Wort ist ohne Verantwortung wie der Mord.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116216">
<space/>Diese Vorrede möchte ich für Prag in einem Punkte<lb/>
ergänzen. Den Krieg vergessen können, ist ein Unglück. Aber es<lb/>
ist kein Glück, den Sieg nicht vergessen zu können. Furchtbar<lb/>
sich selbst werden <seg type="insult">jene</seg>, die vom Krieg nichts weiter wissen wollen,<lb/>
als daß sie gesiegt haben. Es ist mir zwei Jahre lang zu schwer<lb/>
gefallen, im <seg type="insult">Machtbereich solcher</seg> zu sprechen und dem Befreiten<lb/>
eben das zu sagen, was dem Unterdrückten zu sagen Lust und<lb/>
die Ehre geteilter Gefahr gewesen. Wohl, die Phantasie holt sich<lb/>
einen eiskalten Schauder und keine faßbare Vorstellung von<lb/>
dem Erwägen der Möglichkeit, daß die Besiegten gesiegt hätten,<lb/>
und von der Ahnung der <seg type="insult">Greuel</seg>, die den Leibern und den<lb/>
Geistern, Gott und der Kreatur dann angetan worden wären.<lb/>
Trotzdem müssen wir, die das vor allen gefühlt haben, bekennen,<lb/>
daß wir uns diesen Sieg anders vorgestellt haben. Denn wir<lb/>
hatten ihn uns als den Sieg des Menschen über die Waffe, aber<lb/>
nicht als den <seg type="insult">Sieg der Waffe über den Menschen</seg> gedacht. Nun<lb/>
ist der Sieger aufs Haupt geschlagen und der Besiegte erlebt<lb/>
den Triumph, daß <seg type="insult">seine niederträchtige Maxime</seg>, den Menschen<lb/>
zum <seg type="insult">Instrument des Instruments</seg> zu machen, als <seg type="insult">das kulturelle<lb/>
Vorbild eines nachtgeweihten Abendlandes</seg> ersteht und die<lb/>
<seg type="insult">Schmach</seg>, die auszurotten Berge von Knochen und Meere von<lb/>
Blut gekostet hat, als der giltige Zustand der Welt. Es ist wohl<lb/>
ein physikalisches Gesetz <seg type="insult">dieser unrettbaren, durch Schaden noch<lb/>
verdummenden Menschheit</seg>, daß, wer jeweils obenauf ist, den<lb/>
jeweils Unterlegenen treten muß. <seg type="insult">Optimisten</seg> mögen es<lb/>
Übergangserscheinung nennen — ein <seg type="insult">Nörgler</seg> erkennt es als die<lb/>
des Untergangs. Nur Österreich erscheint ihm nach manchem,<lb/>
was er in <seg type="insult">acht hiesigen Tagen</seg> erfahren hat, nicht untergegangen<lb/>
und er fühlt sich wie einst, wie den ganzen Krieg hindurch, in<lb/>
Österreich als <seg type="insult">lästigen Ausländer</seg>. Er fürchtet vor allem, die<lb/>
Welt werde bald in allen Sprachen deutsch gelernt haben.<lb/>
Nein, preußisch. Das ist <seg type="insult">jene fluchwürdige Zweckdienlichkeit<lb/>
des Menschentums</seg>, das ist die <seg type="insult">Mobilisierung der Lebensgüter</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr116216">
<seg type="insult">für den Machtwahn und für die teuflische Lust gebietender<lb/>
Sklaven</seg>, eben das was ihnen unerlebbar bleibt und schlimmer:<lb/>
unvorstellbar, anzufordern und zu bewirken. Das ist <seg type="insult">die Kunst<lb/>
im Dienste des Kaufmanns</seg> und <seg type="insult">das Leben im Dienste von<lb/>
irgend etwas</seg>, für dessen Dienst es nicht erschaffen ist, und<lb/>
eben infolgedessen <seg type="insult">im Dienste des Kriegs</seg> und dieser erst <seg type="insult">im<lb/>
Dienste des Kaufmanns</seg>, dem ihr, ihr Götter gehört, mit einem<lb/>
Wort: <seg type="insult">das im Dienste sein</seg>. Aber <seg type="insult">das technoromantische Abenteuer</seg>,<lb/>
in dem sichs bewährt hat, es hat die Welt dermaßen entkräftet,<lb/>
daß sie heute die <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg> hat, es Friede und Freiheit zu<lb/>
nennen, wenn nun noch und wieder und allüberall <seg type="insult">die <FERR href="FK-22-552_n0026.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28462970" id="fk_04_ferr_28462970" emID="fk_04_em_28462973"><choice><sic>abgetackelte<lb/>
</sic><corr>abgetakelte</corr></choice></FERR> Ornamentik der Gesten und der Phrasen</seg> von <seg type="insult">den<lb/>
feigen Erlaubnissen jenes Fluches</seg> Gebrauch macht, der sich<lb/>
<seg type="insult">technischer Fortschritt</seg> nennt, und fast ersehnen sie wieder <seg type="insult">jene<lb/>
Gleichzeitigkeit von Lorbeern und giftigen Gasen</seg> herbei, die<lb/>
beide so unpraktikabel gemacht hat wie <seg type="insult">Throne und Telephone</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Die unbezahlbare Verbindung von Reliquien und Gebrauchsgegenständen<lb/>
</seg> bleibt die <seg type="insult">Quintessenz ihrer nationalen Ehrgefühle</seg>,<lb/>
und sie, die nie das Erlebnis ihrer eigenen Sprache hatten, sie<lb/>
haben noch immer nicht gelernt, daß es nationaler ist, dem<lb/>
Fremden in seiner Sprache entgegenzukommen, und daß es<lb/>
nicht die Heiligkeit der eigenen bedeutet, <seg type="insult">ein in sechs Monaten<lb/>
erlernbares Verkehrsmittel</seg> zu sein, und nicht den Inbegriff der<lb/>
Lebenskultur, <seg type="insult">Pathos</seg> in den Umgang der Straße zu bringen.<lb/>
<seg type="insult">Welche durch keinen Weltuntergang zu belehrende Frische</seg>, die<lb/>
nicht ahnt, daß eben dieses deutsch sei, deutsch in <seg type="insult">allen<lb/>
fürchterlichen Belangen</seg>, die auch den Gebrauch des Bluts <seg type="insult">aus<lb/>
der Weihe des Vaterlands in die Selbstverständlichkeit des Marktes</seg><lb/>
wenden mußten! Wahrlich, wenn ich <seg type="insult">meinen Alldeutschen</seg> die<lb/>
Strophe singen lasse über sein Leben nach dem <rs type="event">Weltkrieg</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wir woll’n die Wehrpflicht dann verschärfen,</l>
<l>die Kleinen lehren Flammen werfen.</l>
<l>Wir woll’n indes auch für die Alten</l>
<l>die Kriegsdienstleistung beibehalten.</l>
<l>Was wir gelernt, nicht zu verlernen,</l>
<l>laßt uns vermehren die Kasernen.</l>
<l>Die Welt vom Frieden zu befrein,</l>
<l>steht fest und treu <seg type="insult">die Wacht am —</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr116216">
ach, ich schrieb’s <date>1915</date> und heute, nach den Friedensschlüssen,<lb/>
bitte ich die Stelle des Flusses beliebig auszufüllen — da ich doch<lb/>
hören muß, daß die <seg type="insult">Menschheitsdichter</seg>, die die <seg type="insult">Feldwebel</seg> nicht<lb/>
leiden konnten, in <seg type="insult">Generalsstiefeln</seg> herumgehen und daß sie <seg type="insult">Vorschriften<lb/>
 für militärische Jugenderziehung</seg> ausarbeiten. Und darum<lb/>
mag ich vor <seg type="insult">jenen</seg>, die an der Moldau leben und statt andächtig<lb/>
vor einem Gottesgeschenk lieber fest und treu an <seg type="insult">einem<lb/>
strategischen Punkt</seg> stehen könnten, <seg type="insult">die Bilder des Grauens</seg>,<lb/>
die ich von den <RS persTitle="Kraus" title="Die letzten Tage der Menschheit">letzten Tagen der Menschheit</RS> abgenommen<lb/>
habe, nicht zeigen, ohne ihnen, ganz im Gegensatz zu den<lb/>
<abbr>k. u. k.</abbr> Generalen, die Ermunterung zuzurufen: Man <seg type="spc">darf</seg><lb/>
generalisieren! Gegen den Vorwurf, daß ich das Abgelebte an<lb/>
das Licht der noch immer nicht lebensmüden Sonne zerre,<lb/>
muß ich mich nicht verteidigen. In <seg type="insult">seiner maßlosen Albernheit</seg><lb/>
vermag er die künstlerische Gestalt nicht zu treffen und würde<lb/>
angesichts der Weltverbreitung dessen, was uns <seg type="insult">die Todesanschauung<lb/>
 des alten Österreich</seg> so verhaßt gemacht hat, auch<lb/>
die publizistische Wahrheit verfehlen. Und wer, der je <seg type="insult">einem<lb/>
toten Esel</seg> einen Löwentritt versetzt hat, weil dessen Existenz<lb/>
doch als <seg type="insult">eine weltgeschichtliche Katastrophe</seg> beträchtlich ist und<lb/>
sein Vorbild als <seg type="insult">eine weltgeschichtliche Gefahr</seg> fortlebt, wäre<lb/>
von dem Verdacht <seg type="insult">feiger Schadenfreude</seg> freier als einer, der zu<lb/>
dessen Lebzeiten nie seinen Abscheu verhehlt und mit der Uhr<lb/>
in der Hand das Ende des <seg type="insult">Grauens</seg> erwartet hat. Aber wenn<lb/>
ich auch seit <seg type="insult">den Tagen des <rs type="pers" ana="n_71757" ref="#fk__p_41165">Friedjungprozesses</rs></seg> gewußt habe,<lb/>
wie <seg type="insult">diese grandiose Eselei</seg> verlaufen werde, und gerade weil ich<lb/>
mir dafür den Dank des heutigen <RS pers="Thomas Garrigue Masaryk" globID="name_202311">Präsidenten</RS> der tschechoslowakischen<lb/>
 Republik erworben habe, so darf ich nicht unterlassen<lb/>
, die Bilder <seg type="insult">jener unsäglichen Zeit</seg>, die <seg type="insult">ein kleines<lb/>
Geschlecht</seg> <seg type="insult">die große</seg> genannt hat, so zu halten, daß sich in<lb/>
ihnen auch jene getroffen fühlen sollen, die darin nur den<lb/>
besiegten Feind erkennen. Denn wenn ich es nach Weltuntergang<lb/>
erleben muß, daß die <seg type="insult">Salutiervorschriften</seg>, die ich den <seg type="insult">Zuchtmeister<lb/>
</seg> schnarren lasse, auch den <seg type="insult">Dichter</seg> begeistern, so weiß<lb/>
ich erst, daß ich gut getroffen habe!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>