<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05554.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05553.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05555.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein weitverbreitetes Mißverständnis, in: Fackel Heft 13, Nr. 338, 1911, S. 1-2</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05554</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">338</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-338_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/338,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein weitverbreitetes Mißverständnis</head>
            <p ana="pr72990">
ist der Glaube an meine <seg type="insult">Feindseligkeit</seg>. »Sie zu überzeugen, versuche<lb/>
 ich nicht. Aber ich darf trotzdem sagen, daß Sie mir in<lb/>
meinen Motiven und Absichten Unrecht tun.« Oder: »Ich gestehe, daß<lb/>
es mich kränkt, daß Sie mir mit <seg type="insult">solchem Übelwollen</seg>, ja mit <seg type="insult">solcher<lb/>
Feindseligkeit</seg> gegenüberstehen.« Welches Vorurteil! Ich stehe niemand<lb/>
 in der Welt gegenüber und bin das Wohlwollen selbst. Ohne<lb/>
Ansehen der Person reagiere ich auf Geräusche, und interessiere<lb/>
mich nicht für die Richtung, aus der sie kommen. Wäre der<lb/>
Inhalt meiner Glossen Polemik, so müßte mich der Glaube, <seg type="insult">die<lb/>
Menge der Kleinen</seg> dezimieren zu können, ins Irrenhaus bringen.<lb/>
»Sie haben mich kürzlich zum Objekt Ihrer Satire genommen«,<lb/>
schreibt einer, streicht »genommen« und setzt dafür »gewählt«.<lb/>
Ich aber kann mit ruhigem Gewissen sagen, daß ich mir noch<lb/>
nie einen zum Objekt meiner Satire genommen oder gar gewählt<lb/>
habe. Hätte ich da etwas dreinzureden, so wäre ich nicht Satiriker<lb/>
und würde eine bessere Wahl treffen. Denn die Satire wählt,<lb/>
nimmt und kennt keine Objekte. Sie entsteht so, daß sie vor ihnen<lb/>
flieht und sie sich ihr aufdrängen. Die Würdigkeit der Objekte<lb/>
mag den Wert der Polemik bestimmen; aber Name oder Andeutung<lb/>
eines <seg type="insult">Kleinen</seg>, oder was irgend von ihm in einer Satire steht, ist<lb/>
Kunstelement. Wie ein Schneuzen, wie die Trompete eines <seg type="insult">Beiwagenkondukteurs<lb/>
</seg> oder wie sonst etwas, das ich mir nicht wähle; wie<lb/>
sonst ein Stoffliches, von dem ich den Stoff nicht wähle, sondern<lb/>
abziehe. Kann ich dafür, daß die <seg type="insult">Halluzinationen und Visionen</seg><lb/>
leben und Namen haben und zuständig sind? Kann ich dafür,<lb/>
daß es <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_52601" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> wirklich gibt? Habe ich ihn nicht trotzdem<lb/>
erfunden? Wäre er Objekt, ich wählte anders. Erhebt er Anspruch,<lb/>
von der Satire beleidigt zu sein, beleidigt er die Satire. Außerhalb<lb/>
 dieser mag er ein Dasein haben, aber keine Berechtigung.<lb/>
Der Leumund mag in Ordnung sein, kommt aber für die Satire nicht<lb/>
in Betracht. Motive und Absichten prüfe ich nicht. Die sind unbesehen<lb/>
 gut oder schlecht. Nichts ist der Satire egaler. Die Polemik<lb/>
</p>
            <p ana="pr72990">
kann es als Einmischung in ihr Amt empfinden, wenn das Objekt<lb/>
sie zu überzeugen versucht, oder sie mag mit sich reden lassen<lb/>
wie ein Amt. Der Satire Vorstellungen machen, heißt die <seg type="insult">Verdienste<lb/>
des Holzes</seg> gegen die Rücksichtslosigkeit des Feuers ins Treffen<lb/>
führen. Nun muß ja freilich der Brennstoff kein Verständnis für<lb/>
die Wärme haben und der Anlaß mag sich so weit überschätzen,<lb/>
daß er sich durch die Kunst beleidigt fühle. Aber das Verhältnis<lb/>
der Satire zur Gerechtigkeit ist so: Von wem man sagen<lb/>
kann, daß er einem Einfall eine Einsicht geopfert habe, dessen<lb/>
Gesinnung war so schlecht wie der Witz. Der Publizist ist ein<lb/>
<seg type="insult">Lump</seg>, wenn er über den Sachverhalt hinaus witzig ist. Er steht<lb/>
einem Objekt gegenüber, und wenn dieses der polemischen Behandlung<lb/>
 noch so unwürdig war, er ist des Objektes unwürdiger.<lb/>
Der Satiriker kann nie etwas Höheres einem Witz opfern; denn<lb/>
sein Witz ist immer höher als das was er opfert. Auf die <seg type="insult">Meinung</seg><lb/>
reduziert, kann sein Witz Unrecht tun; der Gedanke hat immer<lb/>
Recht. Er stellt schon die Dinge und Menschen so ein, daß keinem<lb/>
ein Unrecht geschieht. Er richtet die Welt ein, wie der Bittere<lb/>
den verdorbenen Magen: er hat nichts gegen das Organ. So ist die<lb/>
Satire fern aller <seg type="insult">Feindseligkeit</seg> und bedeutet ein Wohlwollen für<lb/>
eine ideale Gesamtheit, zu der sie nicht gegen, aber durch die realen<lb/>
Einzelnen durchdringt. Das Lamentieren ist unnütz und ungerecht.<lb/>
Die sich beleidigt fühlen, unterschätzen mich; sie halten sich für<lb/>
meine Objekte, und da fühle ich mich beleidigt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41828">
               <persName>Münz, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-7</date>
                  <place>Leipnik, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kürschner 1901: Münz, Sigm.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>