<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06385.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06384.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06386.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein falscher Prophet, in: Fackel Heft 15, Nr. 378, 1913, S. 55-59</title>
            <title type="iso-date">1913-07-01</title>
            <title type="id">tid_06385</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">378</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-378_n0055.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/378,055</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein falscher Prophet</head>
            <p ana="pr86059">
<space/><seg type="spc">Mein Akt verfettete von Tag zu Tag</seg>. Mehr und mehr.<lb/>
Schon bildeten sich Wülste unter meinen Augen, und mein Gesicht<lb/>
bekam jene widerwärtige Rundlichkeit, die allen Bekannten entgegenschrie<lb/>
: »Seht her, der Mann ist zufrieden, der hat <seg type="spc">seine Knödel</seg> im<lb/>
<seg type="spc">Topfe</seg> und <seg type="spc">seine Krügel</seg> im <seg type="spc">Bauch</seg>.« Nun hasse ich aber Knödel,<lb/>
und Bier darf schon gar nicht in meiner Nähe fließen. Und überhaupt,<lb/>
wie komme ich dazu, dick zu werden und zufrieden zu sein? So sprach<lb/>
ich zu mir selber und <rs type="pers" ana="n_59377" ref="#fk__p_57371">müllerte</rs> heftiger denn je. Auch strich ich erbarmungslos<lb/>
 die Kohlenhydrate von meiner Speisekarte. Und ging täglich<lb/>
dreimal um den Ring. Im Schnellschritt. <seg type="spc">Und liebte</seg>. Und trank bitteren<lb/>
Tee. <seg type="spc">Und liebte noch einmal</seg>. Aber es half nichts. Meine Garderobe<lb/>
begann Querfalten zu werfen und meine einst gewölbte Brust mit der<lb/>
</p>
            <p ana="pr86059">
smarten Einsattelung in der Magengegend ging erbarmungslos in jenen<lb/>
<seg type="spc">Brustbauch</seg> über, den ich zwar an höheren Standespersonen nicht<lb/>
missen, an mir aber vermeiden will. Was tun um Gottes willen? Resignieren<lb/>
? Nimmermehr. Man ist nicht umsonst <seg type="spc">erbarmungsloser Bespötter<lb/>
</seg> <seg type="insult">der allzu barocken Wiener Linie</seg> und soll jetzt selber zum<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">dicken</seg>, <seg type="spc">schnaubenden Gespenst</seg></seg> werden? Nimmermehr! Eher Kalbsschilddrüsen<lb/>
 <seg type="spc">bis zur Paranoia</seg>. Und vorher Dampfbaden bis zum<lb/>
totalen Säfteverlust. Also, <seg type="spc">ich badete Dampf</seg>. Täglich. Als ich aber eines<lb/>
sonnigen Vorfrühlingstages mit leidlichem Elan eine fahrende Elektrische<lb/>
<seg type="spc">behüpfte</seg>, machte ich eine entsetzliche Entdeckung. <seg type="spc">Mein <foreign xml:lang="fr">ventre</foreign></seg>,<lb/>
von dem jähen Chok des Landens auf der Plattform erschüttert,<lb/>
<seg type="spc">schwabbte wie Sulz</seg>, und mein fünfter Westenknopf <seg type="spc">reflektierte<lb/>
 sein Beben nach außen</seg> und zitterte, <seg type="spc">als ob er<lb/>
auf Gallert festgenäht wäre</seg>. Dann riß er. Das gab mir<lb/>
den Rest. Nach dreistündigem Dampfbad <foreign xml:lang="fr">vis-à-vis de rien</foreign>. Ein<lb/>
beengter Westenknopf, der, <seg type="spc">angeekelt von der Fülle</seg>, die er<lb/>
zusammenhalten soll, sich absprengt. Pfui, ich war am Ende meiner<lb/>
Kraft und bereit, mir einen ordinären Bierrausch anzutrinken, um verzweifelt<lb/>
 endgültig mit der »Linie« zu brechen. Da schickte mir Gott<lb/>
in letzter Stunde meinen Freund. Er heißt <rs type="pers" ana="n_59378" key="#fk__p_51685"><seg type="spc">Prikoupil</seg></rs><seg type="symbol" subtype="4dots"/> »<seg type="symbol" subtype="4dots"/> <foreign xml:lang="">Hast<lb/>
an forehand?</foreign>« <foreign xml:lang="en">»O yes,«</foreign> erwiderte ich mutig, »aber mein <foreign xml:lang="en">backhand</foreign> ist<lb/>
entschieden noch besser, wenigstens vor <choice><sic>vierzen</sic><corr>vierzehn</corr></choice> Jahren, <seg type="spc">wie ich mit<lb/>
der seither noch immer ledigen Tochter des Stationskommandanten<lb/>
 gesingelt hab’</seg>, da hätt’ ich um ein Haar die<lb/>
Meisterschaft von <seg type="spc">Groß-Iglau</seg> gewinnen können, wenn ich nicht übertrainiert<lb/>
 gewesen wär’.« <foreign xml:lang="en">»All right!«</foreign> sagte <rs type="pers" ana="n_59379" key="#fk__p_51685">Prikoupil</rs> mit einem mitleidigen<lb/>
 Blick, »das ist ein <foreign xml:lang="de-loc">bissel</foreign> lang her, da mußt du erst wieder in<lb/>
Form kommen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Aber vorher keine Exzesse</seg>, <foreign xml:lang="en">my dear</foreign>. <seg type="spc">Lieblos</seg><lb/>
und früh schlafen gehen. <foreign xml:lang="en">Good-bye!</foreign>« <foreign xml:lang="cs">»Nazdar!«</foreign> sagte ich und tat, wie<lb/>
er befohlen. <seg type="spc"><choice><sic>Voerst</sic><corr>Vorerst</corr></choice> verbot ich meiner Freundin jeglichen<lb/>
Umgang mit mir bis auf weiteres</seg>. Dann kaufte ich <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5211" ref="#fk__p_58420">Kwizdas</rs></rs><lb/>
Restitutionsfluid in der Dosierung für Menschen und <seg type="spc">schmierte damit<lb/>
alle Muskelpartien</seg>. Schlafen ging ich an diesem Tag um neun<lb/>
und stand am Nachmittag des nächsten mit Racket und Tennisschuhen<lb/>
punkt vier vor dem Trainer. <seg type="spc">Der mutete im Gesicht</seg> wie eine vertrocknete<lb/>
 Zwetschke an, hatte lange Greifarme mit hypertrophischen<lb/>
Händen und empfing mich herablassend. <foreign xml:lang="de-loc">»Sö san der neuche Mister, der was<lb/>
in Furm kummen mecht. Was spielt der Mister für an’ Schtil?«</foreign><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_59380" key="#fk__p_43320">Fisch</rs> wirbelte ein Racket durch die Luft und fragte mich mit gewinnendem<lb/>
Lächeln: <foreign xml:lang="en">»Rough oder smooth.«</foreign> »<seg type="spc">Schmus</seg>«, sagte ich aus alter Gewohnheit<lb/>
<seg type="symbol" subtype="4dots"/> <foreign xml:lang="en">Play for ever, ladies and gentlemen</foreign> — <seg type="spc">uns gesagt</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr86060">
<rs type="pers" ana="n_59381" ref="#fk__p_52578"><AUCTOR>Jeremias</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86062">
<space/>Welchem Beruf mag wohl <seg type="insult">der feinkomische Humorist</seg><lb/>
angehören? Von der Schriftstellerei allein dürfte er kaum leben,<lb/>
denn es ist klar, daß <seg type="insult">so duftige Gestaltungen</seg> nur einer gelegentlichen<lb/>
Laune, nicht dem <seg type="insult">Zwang der Profession</seg> entwachsen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86062">
<seg type="insult">Solche Geistigkeit</seg> läßt sich nicht kommandieren. Sollen wir also<lb/>
etwa annehmen, daß der <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Causeur</foreign></seg> nicht Schriftsteller, sondern<lb/>
Offizier ist? Es ist schwer, so etwas anzunehmen. Er plaudert<lb/>
zwar etwas von der Tochter eines Stationskommandanten. Er<lb/>
macht sich zwar darüber lustig, daß Offizierstöchter auch ledig bleiben<lb/>
können. Aber zu <seg type="insult">solch humorvoller Auffassung trauriger Dinge</seg><lb/>
muß einer doch nicht selbst Offizier sein. Es handelt sich gewiß nur<lb/>
um die Geißelung allgemein menschlicher Schwächen und nicht um<lb/>
einen Einzelfall. Daß einer über ein Mädchen etwas schreibe, mit<lb/>
dem er einst gespielt hat, kommt zwar in der Literatur vor,<lb/>
aber die leiseste Berührung solcher Dinge ist nicht Sache eines<lb/>
Offiziers. Überhaupt ist anzunehmen, daß jemand, der nur<lb/>
einmal in das Reglement hineingeschaut hat, weit entfernt ist von<lb/>
<seg type="insult">jener ordinären Scherzhaftigkeit</seg>, die sich unter Chiffren wie<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Spadifankerl</foreign>, <foreign xml:lang="de-loc">Springinkerl</foreign> oder <foreign xml:lang="de-loc">Schnidibumpferl</foreign></seg> hierzulande breitmacht<lb/>
, ob es nun eine <seg type="insult">Feschität</seg> ist, die <seg type="insult">ein verfluchter Kerl</seg><lb/>
beweist, der bei den <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Weibsen«</foreign></seg> Glück hat und auch manches von<lb/>
ihnen weiß, oder nur eine solche, die mehr <seg type="insult">den anderen animalischen<lb/>
Funktionen des Besitzers</seg> Ehre machen soll. Es ist schlechthin unmöglich<lb/>
, sich vorzustellen, daß ein Offizier, und wenn er auch noch<lb/>
so viel <seg type="insult">Humor</seg> hätte, den er nicht zurückhalten kann, <seg type="insult">leibliche Details<lb/>
unappetitlichster Art</seg> vor dem Publikum einer <rs type="paperRef" ana="werk_19593">Tageszeitung</rs> ausbreiten<lb/>
würde. Gerade in den Tagen, da <seg type="insult">die Vertreter des schmutzigsten<lb/>
Handwerks, die Journalisten</seg>, sich über einen Stand erhaben fühlen,<lb/>
dessen letzter Komißknopf nützlicher ist als <seg type="insult">der beste Feuilletonist</seg>,<lb/>
möchte man gern glauben, daß <seg type="insult">solche Dinge</seg> in den Redaktionen<lb/>
geschrieben werden und nicht in den Kasernen und daß nur ein<lb/>
<seg type="insult">dummes Gerede</seg> behauptet, <seg type="insult">der Sonntagsplauderer jener ‚<rs type="paper" ana="werk_19594">Zeit</rs>‘</seg>,<lb/>
welche <seg type="insult">die größte <foreign xml:lang="yi">Chuzpe</foreign> vor dem Feind</seg>, dem <seg type="insult">Militarismus</seg>,<lb/>
beweist, sei im Nebenamt Offizier. Es kann schon deshalb nicht<lb/>
wahr sein, weil das Gesetz, das den Offizieren die Mitarbeit<lb/>
an der Presse verbietet, unmöglich als die Erlaubnis zur<lb/>
anonymen Mitarbeit an der Presse interpretiert werden kann.<lb/>
Gegen die <seg type="insult">frechen Behauptungen</seg>, daß <seg type="insult">ein fachlich tuender Zeitungsartikel<lb/>
</seg> »von einem <abbr>k. u. k.</abbr> Offizier« oder »von einem hohen<lb/>
Generalstäbler« herrührt, ist die Armee wehrlos, da der Staatsanwalt<lb/>
 sie zu schützen nicht den Mut hat. Aber das Gerücht,<lb/>
daß <seg type="insult">ein gewisser Klosetthumor</seg>, der seit etlichen Jahren von <seg type="insult">einem</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr86062">
<seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_19595">militärisch kolorierten Witzblatt</rs></seg> über die Monarchie weht, militärischen<lb/>
 Ursprungs sei, wird in Offizierskreisen mit Zorn und Ekel<lb/>
abgewiesen. Und, Beweise liegen vor, mit umso größerem<lb/>
Eifer, als <seg type="insult">die neuösterreichische Antikultur</seg> — deren <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">Gspassigkeit</seg></foreign><lb/>
hundertmal peinlicher und talentloser ist als die der <rs type="inst"><seg type="insult">Künstlerhausepoche<lb/>
</seg></rs> und die sich schon in der <seg type="insult">tierischen Selbstanrede<lb/>
dieser ‚<rs type="magazine" ana="werk_19596">Muskete</rs>‘ als »Lieber Schießprügel!«</seg> beweist — mit<lb/>
<seg type="insult">patriotischen Wiedergeburten</seg> sich brüstet und die <seg type="insult">Pseudonymität<lb/>
unzufriedener Diurnisten</seg> mit <seg type="insult">jungmännischer Draufgängerei</seg> flunkert.<lb/>
Die Offiziere sind mit Recht der Meinung, daß <seg type="insult">diesem Tatendrang</seg>,<lb/>
der zu seiner <rs type="perRef" ana="werk_19597">400. Nummer</rs> das Maul so voll genommen hat wie<lb/>
sonst nur den Bauch, <seg type="insult">jene ehrliche Feigheit</seg>, die offiziell<lb/>
für ihre Unterlassungen einsteht, vorzuziehen sei, und verachten<lb/>
das Ansinnen, daß sie mit <seg type="insult">diesem von schlechten Zeichnern<lb/>
unterstützten Treiben</seg> irgendwie sympathisieren sollten, als eine<lb/>
vergebliche Herabsetzung ihrer Standesehre. Die Offiziere, die den<lb/>
Fall, daß einer der ihren, ohne geistiges Gebot, den Säbel mit<lb/>
der Feder vertauschen muß, als bedauerliche Ausnahme beklagen,<lb/>
haben immer noch die <seg type="insult">Gleichzeitigkeit militärischer und journalistischer<lb/>
 Übung</seg>, den <seg type="insult">Dienst bei zweierlei Fahnen</seg>, wie einen<lb/>
<seg type="insult">Verrat an jene siebente Großmacht</seg> empfunden, die wahrlich <seg type="insult">ein<lb/>
schlimmerer Feind des Staates</seg> ist als der gefährlichste Nachbar.<lb/>
Zwischen Redaktionen und Kasernen kann es für das Gefühl<lb/>
dieser Kreise keine Verbindung geben und wenn ihnen schon<lb/>
der Begriff eines <rs type="inst">militärischen Preßbureaus</rs> faßbar scheint, so<lb/>
sind sie doch überzeugt, daß es mehr dem <rs type="inst">Kriegsministerium</rs><lb/>
unterstehe und daß dort nicht <seg type="insult">Bauchwitze, Zoten und Fußsacklscherze<lb/>
</seg> ihren Ursprung haben. Sie verwahren sich gegen die Möglichkeit<lb/>
 solcher Vermischungen. Sie wollen es einfach nicht<lb/>
glauben. Und wenn sie den Namen <rs type="pers" ana="n_59382" ref="#fk__p_52578">Jeremias</rs> hören, so glauben<lb/>
sie, weil sie eben glauben, noch immer, der schreibe für die<lb/>
<rs type="title">Bibel</rs>, also nicht <seg type="insult">Gstanzeln</seg>, sondern nur Klagelieder, und er<lb/>
beweine die <rs type="event">Zerstörung Jerusalems</rs> und stehe somit nicht in der<lb/>
<seg type="insult">Truppe jener</seg>, die die <seg type="insult">Zerstörung Österreichs durch Jerusalem</seg><lb/>
begrinsen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57371">
               <persName>Müller, Jens P.</persName>
               <birth>
                  <date>1866-10-7</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-11-17</date>
               </death>
               <occupation>Sportler</occupation>
               <occupation>Gymnastiklehrer</occupation>
               <note type="comment">Kafka Tgb 9. 7. 1912 Heute früh: Waschen, Müllern, gemeinsames Turnen</note>
               <note type="comment">Buch "Mein System. 15 Minuten tägliche Arbeit für die Gesundheit", Leipzig 1904</note>
               <note type="comment">NFP 19.11.1906, Seite 9 Vortrag über das "Müllern"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58420">
               <persName>Kwizda (Drogeriewaren)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52578">
               <persName>Kreutz, Rudolf Jeremias</persName>
               <birth>
                  <date>1876-02-21</date>
                  <place>Rožd’alowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-09-03</date>
                  <place>Grundlsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5521</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>