<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03953.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03952.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03954.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bemerkungen zur Krise in Ungarn. Von Franz Herczeg, in: Fackel Heft 07, Nr. 186, 1905, S. 2-13</title>
            <title type="iso-date">1905-10-26</title>
            <title type="id">tid_03953</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">186</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-186_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/186,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bemerkungen zur Krise in Ungarn. Von Franz Herczeg</head>
            <p ana="pr40627">
<space/>Die <seg type="insult">chronische Notlüge des Dualismus</seg> ist ja schon<lb/>
lange angefault. Als die beiden Staaten sich vor achtunddreißig<lb/>
 Jahren abzufinden und einzurichten hatten,<lb/>
da suchte man in Wien über <seg type="insult">den Paragraphenköpfen<lb/>
des Ausgleiches</seg> hinweg den Schein der Gesamtmonarchie<lb/>
 zu retten, in Ungarn aber bemühte man sich<lb/>
den unabhängigen Nationalstaat einzurichten. Die<lb/>
Gesamtmonarchie fiel noch ziemlich imposant, aber<lb/>
bröckelig aus; der Nationalstaat war rudimentär, aber<lb/>
entwicklungsfähig. Wo die beiden Gefüge in Reibung<lb/>
kamen, da umwickelte man die Kanten mit <seg type="insult">der dehnbaren<lb/>
, weichen und verlogenen Phraseologie</seg> des Dualismus<lb/>
. In <seg type="insult">dieser Phraseologie</seg> hat jedes Wort seine<lb/>
doppelte Bedeutung, eine für österreichische und eine<lb/>
für ungarische Bedürfnisse. Wenn <seg type="insult">Wiener Exzellenzen</seg><lb/>
nach Budapest kamen, da beantworteten sie die Interpretationen<lb/>
</p>
            <p ana="fn217">
<space/>*) Der bedeutende ungarische Schriftsteller hatte die Freundlichkeit<lb/>
, diesen Artikel für die ‚<rs type="self" ana="werk_14026">Fackel</rs>‘ zu schreiben. Die deutschen Kenner<lb/>
und Verehrer seines Namens wird es freuen zu erfahren, daß er keine<lb/>
schwere Verletzung erlitten hat in dem Zweikampf, den er mit einem<lb/>
Abgeordneten der <rs type="inst">Unabhängigkeitspartei</rs> — zufälligerweise an demselben<lb/>
Tage, an dem er mir das Manuskript übersandte — auszufechten hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="fn218">
<abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr40627">
 ungarischer Staatsrechtler mit nachsichtigem<lb/>
 Schweigen, wenn aber unsere Minister nach<lb/>
Wien gingen, dann heulten sie mit den <seg type="insult">österreichischen<lb/>
Wölfen</seg> und knirschten nur in den Kunstpausen mit<lb/>
den Zähnen. Es lag in der Natur der Sache, daß man<lb/>
in Ungarn, wo man auf die Zukunft größere Hoffnungen<lb/>
 setzen konnte, diesen Hoffnungen zu liebe<lb/>
auch fröhlicher und mehr log.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40628">
<space/>Der jeweiligen ungarischen Regierungspartei fiel<lb/>
die oft recht peinliche Aufgabe zu, die dynastische<lb/>
Interpretation des Ausgleiches mit dem Leibe zu decken.<lb/>
Sie bediente sich dabei <seg type="insult">des cynischen Kniffes</seg>, alle<lb/>
nationalen Forderungen, selbst die gerechtesten, sobald<lb/>
sie nur in Wien unerfüllbar schienen, <foreign xml:lang="fr">contre coeur</foreign><lb/>
niederzustimmen. Die Majorität sagte zu allem, was<lb/>
ihr unerreichbar schien, sie wolle es nicht haben, und<lb/>
rettete dadurch die Fiktion des souveränen ungarischen<lb/>
<rs type="inst">Parlaments</rs>. In der liberalen Aera nahm das Verhältnis<lb/>
zwischen Krone und Partei die <seg type="insult">Form eines soliden<lb/>
Pachtverhältnisses</seg> an. Die Partei zahlte pünktlich<lb/>
ihren Tribut an Gold und Blut, hielt sich von <seg type="insult">den<lb/>
sakrosankten Gehegen der äußeren Politik</seg> in ehrfürchtiger<lb/>
 Entfernung und durfte dafür im Innern<lb/>
frei schalten. Nach Außen hin diente sie der Gesamtmonarchie<lb/>
, und um ihr Gewissen zu beruhigen, predigte<lb/>
 sie im Innern den souveränen Nationalstaat<lb/>
mit <seg type="insult">wahrem Flagellanteneifer</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40629">
<space/>Ich will keine Ehrenrettung der liberalen Partei<lb/>
versuchen, will aber bemerken, daß ihr Verhalten<lb/>
nicht mit den Motiven des Machthungers zu erklären<lb/>
ist. Die konservativen Elemente, welche sich mit Vorliebe<lb/>
 um ihre Fahnen scharten — denn der Name<lb/>
war seit langem ein bloßer Name —, waren der Überzeugung<lb/>
, daß der ungarische <rs type="inst">Parlamentarismus</rs>, wenn<lb/>
man ihn seines <seg type="insult">Lügengewandes</seg> entkleiden wollte, <seg type="insult">das<lb/>
<SPAN cont="Zwitterhafte">Zwitterh<ADD>a</ADD>fte</SPAN> und Impotente seines Wesens</seg> verraten<lb/>
müßte. Man fürchtete die Wahrheit wie eine nationale<lb/>
Katastrophe und log aus <seg type="insult">patriotisch beängstigtem</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr40629">
<seg type="insult">Herzen</seg> heraus. Man hielt die Nation für zu schwach,<lb/>
um ihr Erbrecht gegenüber Österreich und den Nationalitäten<lb/>
 verfechten zu können, und vertröstete sich<lb/>
auf spätere Zeiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40630">
<space/>In Ungarn fußt jede Parteipolitik im Boden der<lb/>
Gesetze »<foreign xml:lang="la">de independentia regni Hungariae</foreign>«. Der<lb/>
<seg type="insult">Parteigeist</seg> dreht sich nie um das Was, nur um das<lb/>
Wie. Wie ist die mit einem Berge von Gesetzen garantierte<lb/>
 Unabhängigkeit des Stefansreiches zu realisieren?<lb/>
Die <rs type="inst">Unabhängigkeitspartei</rs> glaubt, oder tut, als glaubte<lb/>
sie, daß der souveräne Nationalstaat mit einfacher<lb/>
Stimmenmehrheit zu votieren wäre. Die 67er Parteien<lb/>
hingegen behaupten, daß die Nation sich vorerst die<lb/>
sozialen und wirtschaftlichen Vorbedingungen der<lb/>
Macht erwerben müßte, dann würde ihr gutes aber<lb/>
hohles Recht sich automatisch mit dem erwünschten<lb/>
Inhalte füllen. Man darf bei Beurteilung ungarischer<lb/>
Parteiverhältnisse nie vergessen, daß es politische<lb/>
Gipfel gibt, wo sich alle Parteien treffen, und daß<lb/>
das nationale Leben seine federnden Punkte hat, bei<lb/>
deren Berührung sämtliche Parteischranken über Nacht<lb/>
fallen können. Bei gleicher Gesinnung ist es eine<lb/>
Frage des Geschmackes, des Temperamentes oder der<lb/>
gesellschaftlichen Verbindungen, in welchem Parteilager<lb/>
 man steht. <rs type="pers" ana="n_33845" ref="#fk__p_44622">Graf Apponyi</rs>, dessen empfindsame<lb/>
Künstlernatur bis ins Feldlager der <rs type="inst">Achtundvierziger</rs><lb/>
hinübergegrollt hat, konnte unlängst in Szabadka mit<lb/>
vollem Rechte sagen: »Meine Prinzipien haben sich<lb/>
nur in der Form geändert.« Das kann jeder anständige<lb/>
 Ungar sagen, welcher seine Parteistellung ändert.<lb/>
Es ist gewiß nur ein Geburtszufall, daß <rs type="pers" ana="n_33846" ref="#fk__p_43525">Kossuth</rs>, <seg type="insult">diese<lb/>
feierlich-matte Hofratnatur</seg>, heute Führer der Unabhängigen<lb/>
 ist, und ein ähnlicher Geburtszufall ist es,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_33847" ref="#fk__p_54149">Graf Tisza</rs>, <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_33848" ref="#fk__p_39709">kalvinisch-fanatischer <rs type="pers" ana="n_33849" ref="#fk__p_39823">Cassius</rs></rs></seg>,<lb/>
höfische Politik macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40631">
<space/>Die jetzige Krise begann als <seg type="insult">infames Parteimanöver<lb/>
</seg>. <seg type="insult">Einige Unholde der <rs type="inst">Unabhängigkeitspartei</rs></seg>,<lb/>
gelangweilt durch die Hoffnungslosigkeit der eigenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr40631">
Existenz, wollten Skandal haben, um in ihren Wahlkreisen<lb/>
 von sich reden zu machen. Die vornehmeren<lb/>
Elemente der Partei fühlten heftigen Ekel. Die Hintermänner<lb/>
 im Alföld, der achtundvierziger Landsturm,<lb/>
wollte nicht recht in den Sattel steigen. Das Volk<lb/>
zerquälte sich ja seit langem in Unzufriedenheit, aber<lb/>
seine Klagen bezogen sich auf wirtschaftliche Fragen.<lb/>
Wenn man ihm vom deutschen Kommando sprach,<lb/>
dann wollte es von der Grundentlastung hören. Der<lb/>
nationale Gedanke hatte in letzterer Zeit allerdings<lb/>
an Schnellkraft gewonnen, er entriß sich aber auch<lb/>
zugleich der Führung der moralisch arg heruntergekommenen<lb/>
 <rs type="inst">Unabhängigkeitspartei</rs> und erhob sich<lb/>
gewissermaßen über die Parteien. Er hatte mit <seg type="insult">den<lb/>
Gewerbepatrioten des <rs type="inst">Abgeordnetenhauses</rs></seg> nicht viel<lb/>
mehr zu tun, als der Liberalismus mit der <rs type="inst">liberalen<lb/>
Partei</rs>. Ganz Jung-Ungarn lebt und atmet ja heute<lb/>
in der Sphäre der Unabhängigkeitsidee. In den königlichen<lb/>
 Staatsschulen, aus den Spalten der Regierungsblätter<lb/>
, aus dem Munde königlicher Minister hören<lb/>
sie es täglich, daß Ungarn ein unabhängiger Staat<lb/>
sei. Der apostolische König ist nebenbei auch<lb/>
Kaiser von Österreich, aber <rs type="pers" ana="n_33851" ref="#fk__p_49280">Ludwig der Große</rs> war<lb/>
ja auch nebenbei König von Polen. Nie wußte Jemand<lb/>
den Jungen vernünftig zu antworten, wenn sie fragten,<lb/>
weshalb eigentlich der König im Auslande wohnt und<lb/>
sein Land per Draht regiert, weshalb die ungarischen<lb/>
Regimenter deutsch kommandiert werden und weshalb<lb/>
die ungarischen Botschafter im Auslande bloß fremde<lb/>
Flaggen führen. Die Denkungsweise dieser Jugend<lb/>
ist das Produkt eines königlich ungarischen Erziehungssystems<lb/>
, und wenn sie aus der offiziellen Interpretation<lb/>
der Staatsgesetze die Folgerung ziehn, daß ihrem<lb/>
Vaterlande ungeheures Unrecht geschehe, dann denken<lb/>
sie logisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40632">
<space/>Daß das Lager der <rs type="inst">Unabhängigkeitspartei</rs> unter<lb/>
solchen Umständen nicht schon früher bedeutenden<lb/>
Zulauf erfuhr, erklärt sich daraus, daß eine höchst<lb/>
</p>
            <p ana="pr40632">
zweifelhafte Gesellschaft die tatsächliche Führung an<lb/>
sich gerissen hatte. Ein <seg type="insult">albernes Demagogentum</seg> war<lb/>
in die Halme geschossen. <seg type="insult">Dumm-pfiffige Analphabeten</seg><lb/>
ernannten sich gegenseitig zu Führern der Nation.<lb/>
Sie trieben mit den politischen Idealen schamlos <seg type="insult">Unzucht<lb/>
</seg>, warfen sich ihrem König gegenüber in die<lb/>
Brust und demütigten sich vor ihren <seg type="insult">Bauernwählern</seg><lb/>
in den Staub. Einiges Ansehen erhielten sie durch<lb/>
die Gesellschaft <seg type="insult">etlicher reicher Pußtenjunker</seg>. Es<lb/>
sind dies <seg type="insult">urmagyarische <rs type="pers" ana="n_33852" ref="#fk__p_44322">Schönerianer</rs></seg>, die ihrerseits<lb/>
die Deutschen für eine <seg type="insult">minderwertige Rasse</seg> halten,<lb/>
dabei aber liberal sind, da sie auch mit Juden Tarock<lb/>
spielen. Für einen Menschen von Geschmack, wie auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_33853" ref="#fk__p_43525">Kossuth</rs> einer ist, mag es damals sehr schwer gewesen<lb/>
sein, <rs type="event">achtundvierziger</rs> Patriot zu sein. Ihre Obstruktionen<lb/>
 gingen dem Volke nicht zu Herzen. Man sah<lb/>
darin <seg type="insult">kalt <choice><sic>ausgedüftelte</sic><corr>ausgetüftelte</corr></choice> Unverschämtheiten</seg>, womit<lb/>
diese Fraktion sich das <seg type="insult">Monopol auf den Patriotismus</seg><lb/>
zu retten suchte. Die vornehmeren Elemente der Partei<lb/>
waren untröstlich über <seg type="insult">ihre mißratene Brut</seg>. Hätte<lb/>
man damals — es war im <date>November vergangenen<lb/>
Jahres</date> — die Obstruktion noch einige Zeit sich selbst<lb/>
anöden lassen und dann allgemeine Wahlen ausgeschrieben<lb/>
: Die <seg type="insult">Krakehlerfraktion</seg> wäre höchstwahrscheinlich<lb/>
 aufgerieben worden, zur großen Freude<lb/>
ihrer Parteigenossen. Die <rs type="inst">Unabhängigkeitspartei</rs> fühlte<lb/>
ein Bedürfnis nach Befreiung und Läuterung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40633">
<space/>Der Verletzung der Hausordnung folgte der unerwartete<lb/>
 Zusammenbruch der Regierungspartei. Für<lb/>
<seg type="insult">koalierte Kinder</seg> mag es erbaulich sein, hierin das<lb/>
Walten einer höheren Gerechtigkeit zu erblicken. Der<lb/>
Sturz der <rs type="inst">liberalen Partei</rs> hatte gewiß seine logischen<lb/>
Vorbedingungen und es ist nichts leichter, als dies<lb/>
nachträglich zu konstatieren. Vorausgesehen aber hat<lb/>
ihn Niemand, wie man auch einen Bergsturz nicht<lb/>
vorauszusehen pflegt. Am allerwenigsten hat ihn die<lb/>
Koalition vorausgesehen. Die Koalition machte vor<lb/>
der Entscheidung ihr Testament, hinterließ ihre<lb/>
</p>
            <p ana="pr40633">
politischen Schulden einer kommenden Minorität und<lb/>
schritt mit einer <seg type="insult">Märtyrermiene</seg> zum <seg type="insult">Wahlschaffot</seg>.<lb/>
Als man ihr dort unverhofft den Siegeskranz überreichte<lb/>
, mochte sie sich vor Verblüffung lange nicht<lb/>
fassen. Sie hatte in friedlichen Zeiten die <seg type="insult">Lärmtrommel</seg><lb/>
so oft gerührt, daß sie höchst überrascht war, als ihr<lb/>
der nationale Landsturm nun tatsächlich zu Hülfe<lb/>
eilte. Die <rs type="inst">liberale Partei</rs> wurde bei dieser Attacke<lb/>
niedergeritten. Der Sturz der ganzen Partei ist vielleicht<lb/>
 weniger bedauerlich, als jener des <rs type="pers" ana="n_33854" ref="#fk__p_54149">Grafen Tisza</rs>.<lb/>
Er hat den Fehler, nichts Kleines und Kleinliches zu<lb/>
verstehen. In einem politischen Milieu wo <seg type="insult">jeder Gnome</seg><lb/>
voll <seg type="insult">spitzfindiger Geriebenheit</seg> ist, <seg type="insult">jeder Dummkopf</seg> vorurteilslos<lb/>
 denkt und <seg type="insult">jeder Blinde</seg> seinem Partner in<lb/>
die Karten guckt, da würde selbst ein <rs type="pers" ana="n_33855" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> mitleidig<lb/>
 belächelt werden. Es ist übrigens für unsere<lb/>
verquickten Verhältnisse bezeichnend, daß der Fall<lb/>
der <rs type="inst">liberalen Partei</rs> von manchem Liberalen mit heimlicher<lb/>
, aber aufrichtiger patriotischer Freude begrüßt<lb/>
wurde, während ihn mancher <rs type="inst">Achtundvierziger</rs>, welcher<lb/>
nun das Ende seines freien Lebens voller Wonne und<lb/>
ohne Verantwortlichkeit herannahen sah, betrauerte.<lb/>
Die koalierten Magnaten aber, die bei der Attacke<lb/>
gegen die Regierungspartei vorausgeritten waren,<lb/>
sah man von ihrem Siege geradezu entsetzt. Es war<lb/>
ihnen doch nur darum zu tun gewesen, im Handgemenge<lb/>
 <seg type="insult">patriotische Bravour</seg> zu zeigen und nebenhin<lb/>
einige Familienfehden auszufechten; der Sturz der<lb/>
alten Ordnung paßte gerade ihnen am wenigsten.<lb/>
An ein Zurückweichen konnte aber nicht mehr gedacht<lb/>
werden; ihre Volsker hätten sie zerfleischt. Es entstand<lb/>
 eine Krise der Krise. Die Politik war an einem<lb/>
jener toten Punkte angelangt, wo ein guter Kopf<lb/>
Herr der Situation hätte werden können. Die Lösung<lb/>
lag auf der Hand. Die Koalition mußte unbedingt auf<lb/>
<seg type="insult">die rotsamtenen Marterfauteuilles</seg>, um sich auszuregieren.<lb/>
Sie hätte für die Ministerportefeuilles einen Preis<lb/>
bezahlt, den sie heute, wie die Zumutung eines Landesverrates<lb/>
</p>
            <p ana="pr40633">
, ableugnen würde. Sie hätte das, was in Wien<lb/>
unannehmbar scheint, unter einem <seg type="insult">Berge von Papiergarantien<lb/>
</seg> begraben und es übernommen, ihren renitenten<lb/>
 Waffengenossen den Vernichtungskrieg zu erklären<lb/>
. Es wäre dabei wohl nicht viel Vernünftiges<lb/>
herausgekommen, aber man hätte <seg type="insult">die alte Schablone<lb/>
mit neuen Schlagworten</seg> rehabilitieren können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40634">
<space/>Zufälligerweise scheint aber in Wien kein guter<lb/>
Kopf bei der Hand gewesen zu sein. Denn über<lb/>
jeden Trank, welcher seit jenen Tagen <seg type="insult">»zur Sanierung<lb/>
der Lage«</seg> zusammengebraut wurde, waltete <seg type="insult">der<lb/>
Unstern des Hauses Österreich</seg>. Mit <seg type="insult">merkwürdiger<lb/>
Erfindungsgabe</seg> hat man immer jenes Mittel ordiniert,<lb/>
das eine der beabsichtigten entgegengesetzte Wirkung<lb/>
erzielen mußte. Selbst bei der Szenierung ist man<lb/>
mit einer merkwürdigen Unkenntniß des ungarischen<lb/>
Nationalcharakters vorgegangen. Der Rassencharakter<lb/>
unseres Volkes kommt auch im politischen Leben<lb/>
zum scharfen Ausdrucke. Ein Österreicher kann über<lb/>
diesen Charakter urteilen, wie er will — ändern kann<lb/>
ihn Niemand. Wer aber dieses Volk beherrschen<lb/>
will, muß es zum mindesten verstehen. Der Ungar<lb/>
stellt sich das Verhältnis seines Königs zur Nation als<lb/>
ein patriachalisch-herzliches vor. Der König ist gut,<lb/>
milde und weise, nur ist er von <seg type="insult">bösen Wiener<lb/>
Ratgebern</seg> umgeben. Die kühlen Formen der Hofetikette<lb/>
 versteht man bei uns nicht; sie wirken<lb/>
halb peinlich, halb komisch. Für konstitutionelle<lb/>
Formen aber hat man eine <seg type="insult">fetischistische Verehrung</seg>.<lb/>
Der Ungar weiß seinem König kein schmeichelhafteres<lb/>
Prädikat zu verleihen, als wenn er ihn <seg type="insult">den »Allerkonstitutionellsten<lb/>
 Monarchen«</seg> nennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40635">
<space/>Die Entsendung des <rs type="inst">Ministeriums <rs type="pers" ana="n_33856" ref="#fk__p_57143">Fejérváry</rs></rs> war<lb/>
unter solchen Voraussetzungen eine verkehrte Maßregel<lb/>
. <seg type="insult">Die speziell österreichische Mischung von<lb/>
Militär und Bureaukratentum</seg>, die das Wesen dieses<lb/>
Kabinets bildet, ist auch für trainierte Mägen ungenießbar<lb/>
. Es kam als <seg type="insult">Kampfministerium</seg>, mit einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr40635">
tapferen und hilflosen General an der Spitze und<lb/>
war im vorhinein durch eine <seg type="insult">übermäßige Beimischung<lb/>
klein-bureaukratischer Verschlagenheit</seg> entmannt. <seg type="insult">Der<lb/>
alte Theresienritter</seg> mußte mit dem Säbel rasseln,<lb/>
um bei der Koalition billige Preise zu erzielen. Man<lb/>
empfing ihn mit Hohngelächter und da erklärte er<lb/>
die scharfbewaffneten Gegner für Windmühlen. Man<lb/>
setzte <seg type="insult">der tückischen Paragraphenrevolution</seg> <seg type="insult">einen<lb/>
tückischen Paragraphenabsolutismus</seg> entgegen. <seg type="insult">Dieser<lb/>
Absolutismus</seg> war furchtsam und verleugnete sein<lb/>
Wesen, wie sich einst <seg type="insult">die erbärmlichste aller<lb/>
Obstruktionen</seg> verleugnet hatte. Das <rs type="inst">Ministerium</rs><lb/>
wollte das Ansehen der Krone durch dieselben<lb/>
<seg type="insult">Hausparagraphenkloaken</seg> retten, durch welche einst<lb/>
die <seg type="insult">Jauche der Obstruktion</seg> eingedrungen war. <seg type="insult">Eine<lb/>
moderne Staatskunst</seg>, die sich von Florentiner<lb/>
Renaissance-Erinnerungen nährt, mag sich über<lb/>
Bedenken mancher Art hinwegsetzen; die Kritik des<lb/>
Erfolges muß sie aber respektieren und diese Kritik<lb/>
ist im gegebenen Falle eine vernichtende. Das <seg type="insult">System<lb/>
einer unheimlich unbewußten Staatskunst</seg> hat es zu<lb/>
stande gebracht, die Koalition mächtig zu kräftigen<lb/>
und sie auf eine ungeahnte moralische Höhe zu<lb/>
stellen. Denn wer je die Obstruktion der <rs type="inst">Achtundvierziger<lb/>
</rs> bekämpfte, der mußte logischer Weise durch<lb/>
die Obstruktion der Regierung mit Ekel erfüllt werden.<lb/>
Die Koalition hat jetzt tatsächlich den Wortlaut des<lb/>
Gesetzes für sich und wenn heute von einer Revolte<lb/>
in Ungarn gesprochen werden kann, so revoltiert<lb/>
die Regierung. Die ganze Nation ist im Marsche<lb/>
begriffen nach dem Lager der Koalition. Wenn es<lb/>
überhaupt noch eine liberale Partei gibt, so trägt<lb/>
daran größtenteils der eifersüchtige Machthunger<lb/>
einiger Koalierten Schuld, die da noch immer glauben,<lb/>
daß es bald zur Teilung irgend einer Beute<lb/>
kommen muß. Es läuft ja bei dem Marsche<lb/>
<seg type="insult">mancherlei Gesindel</seg> mit. Seit unsere Aristokraten<lb/>
mit in der Koalition sind, maßt sich <seg type="insult">jeder Snob</seg> an,<lb/>
</p>
            <p ana="pr40635">
fürs Vaterland sterben zu wollen. <seg type="insult">Finanztalente</seg>,<lb/>
welche sich an den <seg type="insult">Trögen der <rs type="inst">liberalen Partei</rs></seg><lb/>
dick gefressen haben, gehen mit dem tyrannenmörderischen<lb/>
 <RS persTitle="Schiller" title="Die Bürgschaft">Dolch im Gewande</RS> einher. <seg type="insult">Menschen</seg>,<lb/>
die zeitweise für einen Geheimratstitel, eine <rs type="inst">Magnatenhausmitgliedschaft<lb/>
</rs> oder für <seg type="insult">einen lumpigen Hofratstitel<lb/>
</seg> der Regierung gewichtige Dienste taten und<lb/>
sich dann gesättigt oder verkollert, für ihre Popularität<lb/>
besorgt, davonmachten, brechen heute den Richterstab<lb/>
über das dreißigjährige Regime des Liberalismus. All<lb/>
das ändert aber nichts an der Tatsache, daß aus der<lb/>
Sache der Koalition eine Sache der Nation geworden<lb/>
ist. Die Führung der <rs type="inst">Unabhängigkeitspartei</rs> ist überdies<lb/>
 in die Hände berufener Leute übergegangen und<lb/>
die Partei der Personalunion gewinnt im Namen der<lb/>
Koalition täglich an Gewicht. Ich habe von einem<lb/>
federnden Punkte gesprochen, bei dessen Berührung<lb/>
die Parteischranken in Ungarn ins Wanken kommen.<lb/>
Um die Lage zu sanieren, hat man mit Fäusten<lb/>
nach diesem Punkte geschlagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40636">
<space/>Das <rs type="inst">Ministerium</rs> <rs type="pers" ana="n_33857" ref="#fk__p_57143">Fejérváry</rs> soll sich nun, wie<lb/>
das Wolfsjunge im ungarischen Sprichwort, bessern<lb/>
und in ein konstitutionelles Kabinet umwandeln. Man wird<lb/>
mit irgend einem — gewiß vorsichtig beschnittenen —<lb/>
Programme Wahlen machen. Man mag dabei an<lb/>
sogenannte »starke Wahlen« denken, wobei mit <seg type="insult">einem<lb/>
beträchtlichen Aufwande von Geld und Bajonetten</seg><lb/>
eine Majorität erpreßt werden soll, welche dann<lb/>
unter neuer Firma die Geschäfte der <rs type="inst">liberalen Partei</rs><lb/>
weiterführen müßte. Ich glaube, jedes andere <rs type="inst">Ministerium<lb/>
</rs> hätte in einem solchen Wahlkampfe mehr<lb/>
Chancen als das erblich belastete Kabinet <rs type="pers" ana="n_33858" ref="#fk__p_57143"><choice><sic>Fejervary</sic><corr>Fejérváry</corr></choice></rs>.<lb/>
Man soll nie prophezeien, am allerwenigsten in Wahlangelegenheiten<lb/>
. Ich glaube aber, daß <seg type="insult">das alte<lb/>
Opportunitätsregime</seg> selbst mit einer vorhandenen<lb/>
Majorität nicht weiter zu führen wäre. Seine Unschuld<lb/>
kann man nur einmal verlieren und unsere Politik<lb/>
hat ihren Glauben an die Unentbehrlichkeit und<lb/>
</p>
            <p ana="pr40636">
Unbezwinglichkeit einer <seg type="ELIDASH">Hofpartei</seg> und Regierungspartei<lb/>
bereits verloren. Ein Volk, das mit hunderttausend<lb/>
Köpfen denkt, kann sich nicht selbst belügen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40637">
<space/>In Wien scheint man viel von der Sprengekraft<lb/>
des allgemeinen und geheimen Wahlrechtes zu erwarten<lb/>
. Diese Kraft wohnt der Idee tatsächlich inne,<lb/>
doch ist es noch gar nicht ausgemacht, in welcher<lb/>
Richtung sie ihre Verwüstungen anrichten wird. Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_33859" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> stellt sich die Sache einfach vor. Die Nationalitäten<lb/>
 sollen mit Hilfe des allgemeinen Wahlrechtes<lb/>
 aus dem <seg type="insult">Joche der ungarischen Hegemonie</seg><lb/>
befreit, zum Danke dafür müssen sie dann gute<lb/>
Großösterreicher werden. Ich bin nun auch Anhänger<lb/>
des allgemeinen Wahlrechtes, aber aus anderen Gründen,<lb/>
als Herr <rs type="pers" ana="n_33860" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs>. Ich huldige nämlich mit vielen<lb/>
Gesinnungsgenossen der Überzeugung, daß dieses<lb/>
Wahlrecht die Hegemonie des Magyarentums kräftigen<lb/>
 und auf eine gesündere Basis stellen muß. Es<lb/>
wird vor allem das Land von der Verleumdung<lb/>
reinigen, daß hier eine <seg type="insult">Rassentyrannei</seg> mit künstlichen<lb/>
Mitteln erhalten wird. An dem Tage, wo eine aus<lb/>
allgemeinen Wahlen hervorgegangene erdrückende<lb/>
magyarische Majorität der nationalistischen Minorität<lb/>
entgegenstehen wird, wird der einheitliche Nationalstaat<lb/>
 begründet werden. Bei unseren Nationalitäten, denen<lb/>
 das Magyarentum seit <date>1848</date> durch Magyarisierung<lb/>
sämtlicher Städte (mit Ausnahme der sächsischen),<lb/>
des gesamten Adels, des Großgrundbesitzes und durch<lb/>
Gründung einer vielleicht primitiven, aber immerhin<lb/>
selbständigen Nationalkultur, einen aus statistischen<lb/>
Daten nicht zu übersehenden Vorsprung abgejagt<lb/>
hat, ist für den <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_473">Kaiser</RS> und Großösterreich nichts<lb/>
mehr zu holen. Die Nationalitäten wissen, daß Wien<lb/>
ihnen das nur versprechen kann, was Budapest ihnen<lb/>
geben kann. Ich sehe zum Beispiel gar nicht ein,<lb/>
wer die <rs type="inst">Achtundvierziger</rs> daran hindern soll, das allgemeine<lb/>
 Wahlrecht, dessen Prinzip sie ohnedies in<lb/>
ihrem Reisegepäck mit führen, in ihr Programm<lb/>
</p>
            <p ana="pr40637">
aufzunehmen. Von allen ungarischen Parteien haben<lb/>
ohnedies die <rs type="inst">Achtundvierziger</rs> die intimsten Verbindungen<lb/>
 in nationalistischen Schichten. Man kann sich<lb/>
auch mit wenig Phantasie eine Kombination denken,<lb/>
wo bei einem Hinansturme gegen den Dualismus<lb/>
serbische und rumänische Kohorten mitmarschieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40638">
<space/>Man sollte sich auch abgewöhnen davon zu<lb/>
sprechen, »die Ungarn müßten energischer behandelt<lb/>
werden.« Mit Gewaltmitteln sind Fragen der inneren<lb/>
Politik wohl noch nie gelöst worden. Es klingt männlich<lb/>
, wenn man von einem Einmarsch in Ungarn<lb/>
spricht. Es ist aber albern. Das Königreich ist tatsächlich<lb/>
 von <abbr>kais.</abbr> und <abbr>königl.</abbr> Truppen besetzt, die<lb/>
Offiziere haben aber mit der Krise nichts weiter zu<lb/>
tun, als Einladungen zu politischen Diners taktvoll<lb/>
auszuweichen. Diese Bewegung wird nicht von<lb/>
märzlichen Feuerköpfen, sondern von <seg type="insult">hocharistokratischen<lb/>
 Geheimräten</seg> geleitet; man wird also nur<lb/>
<seg type="insult">unblutige Dummheiten</seg> begehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40639">
<space/>Wenn man in die arg zerfahrenen Verhältnisse<lb/>
Ordnung bringen will, so muß man die Koalition<lb/>
sich ausregieren lassen. Sie wird ihre <seg type="insult">Programmsuppe</seg><lb/>
nicht zu heiß servieren und sich im Wesen mit einer<lb/>
ehrlichen Revision des Ausgleiches begnügen. Die<lb/>
unausbleibliche Enttäuschung des Volkes wird die<lb/>
ersehnte »Erleichterung« herbeiführen. Dann, aber<lb/>
erst dann, kann man die Bildung einer gesunden,<lb/>
konstanten Ordnungspartei erwarten. Es gibt nur<lb/>
einen Mann in der Monarchie, der Ordnung schaffen,<lb/>
oder zum mindesten Frieden stiften kann: es ist der<lb/>
<RS pers="Franz Joseph" globID="rs_474">König</RS>. Man darf meine <foreign xml:lang="la">bona fides</foreign> nicht bezweifeln,<lb/>
wenn ich behaupte, daß unser Volk tief dynastisch<lb/>
fühlt. Der Träger der <rs type="pers" ana="n_33861" ref="#fk__p_45658">Stefanskrone</rs> verfügt über<lb/>
eine hypnotische Kraft, wie sie in anderen Monarchien<lb/>
unbekannt ist. Was man jetzt an paprizierten Ausfällen<lb/>
 gegenüber dem <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_475">König</RS> zu hören und zu lesen<lb/>
bekommt, das ist nichts weiter als <seg type="insult">das brünstige<lb/>
Wüten eines verschmähten Volkes gegen sich selbst</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40639">
Es mag im <seg type="insult">halborientalischen Charakter</seg> unseres Volkes<lb/>
liegen, daß es für Gefühlswärme auf dem Thron<lb/>
immer zugänglich ist. Wenn <rs type="pers" ana="n_33862" ref="#fk__p_49668">Maria Theresia</rs> in den<lb/>
historischen <rs type="inst">Reichstag zu Pressburg</rs> einen <foreign xml:lang="la">homo regius</foreign><lb/>
entsendet hätte, sie hätte weder <foreign xml:lang="la">vitam</foreign>, noch <foreign xml:lang="la">sanguinem</foreign><lb/>
votiert bekommen. Ein persönliches Eingreifen des<lb/>
<RS pers="Franz Joseph" globID="rs_476">Königs</RS> kann der Monarchie für längere Zeit den<lb/>
Frieden wiedergeben. Man muß mit den Ungarn<lb/>
nicht energisch sondern ungarisch sprechen. Und<lb/>
<RS pers="Henri IV." globID="rs_477">eine Messe ist doch jedes Paris wert</RS>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45658">
               <persName>Stefan, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>969</date>
                  <place>bei Gran (Esztergom)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1038-8-15</date>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54149">
               <persName>Tisza de Borosjenö et Szeged, István Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-31</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ermordet von Soldaten während der "Chrysanthemen Revolution"</note>
               <note type="comment">ungar. Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20757</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44622">
               <persName>Apponyi, Albert Georg Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1846-05-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-02-07</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44322">
               <persName>Schönerer, Georg Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1842-07-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-12-14</date>
                  <place>Schloß Rosenau/Zwettl, NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/60373</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57143">
               <persName>Fejérváry von Komlós-Keresztes, Géza</persName>
               <birth>
                  <date>1833-03-15</date>
                  <place>Josefstadt/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-04-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Träger des Maria Theresien-Ordens</note>
               <note type="comment">General</note>
               <note type="comment">1905/06 ung. Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49668">
               <persName>Maria Theresia </persName>
               <death>
                  <date>1780-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
               <occupation>Kaiserin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4255</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49280">
               <persName>Ludwig der Große</persName>
               <birth>
                  <date>1326-3-5</date>
                  <place>Visegrád</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1382-9-10</date>
                  <place>Thyrnau (Nagyszombat)</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43525">
               <persName>Kossuth von Udvard und Kossuth, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-05-25</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39709">
               <persName>Calvin, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1509-7-10</date>
                  <place>Noyon, Picardie</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1564-5-27</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39823">
               <persName>Cassius, Gaius Longinus</persName>
               <birth>
                  <date>85? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>42-10 BC</date>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>