<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10505.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10504.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10506.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Der Himmel war ausgesprochen bühnenfreundlich«, in: Fackel Heft 28, Nr. 726, 1926, S. 48-49</title>
            <title type="iso-date">1926-06-01</title>
            <title type="id">tid_10505</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">726</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-726_n0048.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/726,048</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Der Himmel war ausgesprochen bühnenfreundlich«</head>
            <p ana="pr145892">
wie nicht anders zu erwarten war, da man bekanntlich Wolken<lb/>
durch Revolverkanonen zerstreuen kann und es gefährlicher ist,<lb/>
wenn dem Wetter die <seg ana="‚Bühne‘"/> droht, als umgekehrt. Alles verlief<lb/>
programmgemäß, die düsteren Räume der Burg Liechtenstein<lb/>
hallten vom Frauenlachen wider und wenngleich der Handelsminister<lb/>
 nicht zu sehen war, so war doch der Hotelier zur Stelle<lb/>
</p>
            <p ana="pr145894">
der die Gäste der ‚<rs type="magazine" ana="werk_23857">Bühne</rs>‘ wahrhaft königlich bewirtete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145896">
Schon während der Suppe wurde getanzt, darauf »Riviera gespielt«<lb/>
und schließlich vereinigten sich alle im Pfänderspiel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145898">
Hübsche, junge Mädchen, junge Männer, <seg type="spc">würdige</seg>, <seg type="spc">ältere Herren</seg>,<lb/>
Ehepaare, Brautpaare, Paare, alle in entzückender Laune, alle bestrebt,<lb/>
zur allgemeinen Unterhaltung beizutragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145900">
Zumal <seg type="insult">die würdigen, älteren Herren — guckguck</seg> — nahmen sich<lb/>
im Pfänderspiel vorzüglich aus, alle Teilnehmer beteuerten immer<lb/>
wieder, daß sie sich schon auf den nächsten Ausflug, zum<lb/>
»Glöcklein von Schwallenbach«, freuen, und alle fühlten sich<lb/>
immer wieder zu der Frage gedrängt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145902">
»Wie können Sie das alles um diesen Preis leisten?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr145904">
Ich weiß! Aber das ist noch gar nichts. »Eine Überraschung«<lb/>
steht für die nächsten Ausflüge bevor. Nicht was man meint,<lb/>
sondern jeder Teilnehmer wird eine Provianttasche bekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145906">
<seg type="spc">Den Neugierigen</seg> unter unseren Lesern wird schon heute verraten,<lb/>
daß jede dieser Provianttaschen folgendes enthalten wird: eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr145906">
Schinkensemmel, eine Käsesemmel, eine Orange, durststillende Bonbons,<lb/>
eine Tafel Schweizer Milchschokolade und einen Trinkbecher. Jeder<lb/>
Teilnehmer erhält außerdem bei der Vormittagsrast einen Becher voll<lb/>
von dem bekannten italienischen Rotwein Chianti Ruffino.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145908">
Wie <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_88136" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> doch den Geschmack seiner Leser kennt.<lb/>
Welcher Publizist vor ihm wäre auf die Idee verfallen, den <seg type="insult">Leuten</seg>,<lb/>
die vor der Fülle des Gebotenen ohnehin mit offenem <seg type="insult">Maul</seg><lb/>
dastehn, noch je eine Schinkensemmel zu bieten. Das ist ja der<lb/>
Stachel im Herzen <seg type="insult">der alten Preßkorruption</seg>, daß hier zum<lb/>
erstenmal die <seg type="insult">Vereinigung des Geisteslebens mit anderen lebenswichtigen<lb/>
 Betrieben</seg> vollzogen ist. Die Lektüre selbst, durch<lb/>
Anschauungsunterricht erleichtert, ist in der Hauptsache von den<lb/>
Schilderungen ausgefüllt, wie die Leute geknutscht und gefressen<lb/>
haben. Unbegreiflich bleibt nur, wie lange der <seg type="insult">maître de plaisir</seg><lb/>
zögert, Führungen in Bordelle zu veranstalten, für die ja die<lb/>
Teilnehmer gleichfalls mit allem Nötigen versorgt werden könnten<lb/>
und bei denen gewiß auch manch einer die Frage am Herzen<lb/>
hätte: »Wie können Sie das alles um diesen Preis leisten?«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>