<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03969.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03968.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03970.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Lob der Hetäre. Von Lucianus, in: Fackel Heft 07, Nr. 188, 1905, S. 11-14</title>
            <title type="iso-date">1905-11-18</title>
            <title type="id">tid_03969</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">188</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-188_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/188,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Lob der Hetäre. Von Lucianus</head>
            <p ana="pr40971">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Cliché der Anklage</seg></seg>: <seg type="insult">Klapperschlange zur xten Potenz</seg>,<lb/>
bloße Berührung tötend, <seg type="insult">Vampyr in verlockendster Gestalt</seg>, alles<lb/>
Männliche erbarmungslos aussaugend, nicht aus Not, sondern aus<lb/>
Sport, <seg type="insult">Gefahr gerade für die Besten</seg>, <seg type="insult">Geschwür am Leibe der Gesellschaft<lb/>
</seg>. <seg type="insult"><seg type="spc">Gift</seg>!</seg> (Bildschmuck: Totenkopf und gekreuzte Knochen).<lb/>
</p>
            <p ana="pr40972">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Cliché der Verteidigung</seg></seg>: Naturprodukt. Es gibt eben<lb/>
auch <seg type="insult">Klapperschlangen</seg>. Kann man von ihnen verlangen, nicht zu<lb/>
sein? Oder anders zu sein? Sollen <seg type="insult">Klapperschlangen</seg> etwa Strümpfe<lb/>
stricken statt beißen? Und es gibt eben auch solche, denen <seg type="insult">Klapperschlangen<lb/>
</seg> gefallen. Sie müssen wissen, mit wem sie es zu tun<lb/>
haben. Klugheit tut not! Lerne den Umgang mit <seg type="insult">Klapperschlangen</seg><lb/>
— oder wundere dich nicht, daß du gebissen wirst <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Gegengift</seg>!<lb/>
(Bildschmuck: Bleicher Roué mit Giftphiole auf seine Stirne zeigend,<lb/>
damit mimisch andeutend, daß dort das Gegengift ist).<lb/>
</p>
            <p ana="pr40973">
<space/>Demgegenüber drei Thesen: 1. Ein <seg type="insult">Gift</seg>, das nur bei Selbstmördern<lb/>
 giftig wirkt, ist kein <seg type="insult">Gift</seg>. 2. Eine Klugheit, die gegen<lb/>
den eigenen Willen zum Untergang schützt, gibt es nicht. 3. Eine<lb/>
Substanz, die Verwesungsprodukte anzieht und festhält, reinigt<lb/>
die Luft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40976">
<space/>Alles, was uns anregt, anfeuert, begeistert, jedes Tonikum<lb/>
bringt eine erhöhte Ausgabe des Organismus mit sich. Sie ist<lb/>
dort unschädlich, wo auch die Rekonstitutionsfähigkeit des Organismus<lb/>
 in gleichem Grade wächst (das nennen wir dann einen<lb/>
»gesunden« Organismus) und dort schädlich, wo der Ersatz nicht<lb/>
gleichen Schritt mit der Ausgabe hält (das nennen wir dann einen<lb/>
<seg type="insult">»dekadenten« Organismus</seg>). Da nun der <seg type="insult">Dekadente</seg> infolge fortschreitender<lb/>
 Schwächung immer stärkere Depressionen zu überwinden<lb/>
 hat, so macht sich bei ihm ein immer stärkeres Bedürfnis<lb/>
nach Tonika (Narkotika) geltend. Was beim Gesunden ein Genuß<lb/>
ist, das ist beim <seg type="insult">Dekadenten</seg> eine Leidenschaft. Was beim Gesunden<lb/>
Tonikum ist, das ist beim <seg type="insult">Dekadenten</seg> Gift! Der <seg type="insult">Dekadente</seg>, der<lb/>
einer Leidenschaft fröhnt, ist also dem Untergang geweiht, und es<lb/>
ist ohne Belang, ob er ein unbewußter oder ein bewußter Selbstmörder<lb/>
 ist und wie lange der Selbstmord dauert — keine Überlegung<lb/>
, keine Klugheit kann ihn retten. Wenn ich ihm sage: was<lb/>
Sie wünschen, verkürzt Ihr Leben, wünschen Sie nichts, damit<lb/>
dehnen Sie Ihr Leben aus — so könnte er mir mit klarer Logik<lb/>
antworten: Ich habe meine Wünsche nicht in meiner Gewalt, soll<lb/>
ich auf einem Sopha liegend möglichst lange auf den Tod warten?<lb/>
Und glauben Sie nicht, daß auch dann meine Begierden mich<lb/>
eben so rasch verzehren würden, wie wenn ich sie auslebte? Wozu<lb/>
das Leben ausdehnen, selbst dann, wenn man es könnte? Das<lb/>
Leben hat den einzigen Zweck, es zu verbrauchen, lassen Sie es<lb/>
mich verbrauchen! Und ich kann es nur in meiner Leidenschaft<lb/>
verbrauchen. Dazu rät mir <seg type="spc">meine</seg> Klugheit. Ich wünsche tatsächlich<lb/>
 das Nichts, denn ich weiß, daß ich ein Verwesender bin.<lb/>
Ich will sterben, lassen Sie es mich auf meine Façon tun <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ihr Rat ist Torheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40977">
<space/>Wenn also der Leidenschaftliche, der bestimmt ist, an seiner<lb/>
Leidenschaft zugrunde zu gehen, an dieser oder jener Hetäre zugrunde<lb/>
</p>
            <p ana="pr40977">
 geht — wer kann sie, die Zufallsursache, verantwortlich<lb/>
machen, da doch die <foreign xml:lang="la">causa efficiens</foreign> in ihm selbst ist? Die Hetäre<lb/>
ist für sich immer gleich, für ihre verschiedene Wirkung ist sie nicht<lb/>
verantwortlich. Sie selbst ist eine rücksichtslose Sich-Verbraucherin,<lb/>
ihr Leben ist der Hingabe und Verschwendung geweiht, sie bietet<lb/>
sich jedem jenseits von Gut und Böse dar. Dem einen ist sie ein<lb/>
Objekt des Verlangens, dem andern ein Objekt der Begierde, dem<lb/>
einen Erhebung, dem andern Zerstörung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40978">
<space/>Man könnte aber sagen, daß sie auch den Gesunden,<lb/>
durch finanzielle Ausbeutung, zu schädigen imstande sei. Allein<lb/>
auch das ist unrichtig. Wie der <seg type="insult">Dekadent</seg>, der seiner Leidenschaft<lb/>
nicht widerstehen kann, ein körperlicher Verschwender ist, so ist<lb/>
auch der Geldverschwender ein echter <seg type="insult">Dekadent</seg>, der seinem Triebe<lb/>
nicht zu widerstehen vermag. Der Gesunde kann auf den Genuß,<lb/>
auf die Erfüllung seines Verlangens <seg type="spc">warten</seg>, er nimmt, was sich<lb/>
ihm von selbst bietet, — der Kranke kann dies nicht. Daher ist Verschwendung<lb/>
 fast immer die Begleitung einer andern Leidenschaft.<lb/>
Diese nimmt das Vermögen und gibt es der Hetäre. Und nicht<lb/>
einmal der Vorwurf trifft sie, daß jenes Vermögen den Darbenden<lb/>
besser zu gute käme als ihr. Denn das Geld liebt zwar die Verschwender<lb/>
 und Hetären — doch nur, weil sie ihm immer wieder<lb/>
die Freiheit geben. Die Hetäre ist selbst ihrem innersten Wesen<lb/>
nach Verschwenderin, sie lebt im Luxus und auf dem kurzen<lb/>
Umweg der Hetäre fließt das Geld schneller den Darbenden zu<lb/>
als auf dem langen Umweg <seg type="insult">der Erben und Betrüger</seg>. Die Hetäre<lb/>
wirkt der Kapitalskumulierung entgegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40979">
<space/>Sie kann überhaupt nur Gutes wirken. Dem Gesunden und<lb/>
Glücklichen gibt sie Gesundheit und Glück, ohne daß er hiezu<lb/>
Klugheit nötig hätte (hier kann ich die Bemerkung nicht unterdrücken<lb/>
, daß der Verkehr mit der Hetäre die weitaus geringste<lb/>
Gefahr einer Infektion in sich schließt), den Unglücklichen und<lb/>
Beladenen schafft sie Verdienst und den Sterbenden erleichtert<lb/>
und verschönert sie das Sterben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40980">
<space/>Das Sterben verschönern: darin liegt ihre Hauptbestimmung<lb/>
im komplizierten Aufbau der Gesellschaft. Sie ist die große Luftreinigerin<lb/>
 der Gesellschaft, sie, die mit ihrem glänzenden Scheine<lb/>
alles Verwesende anlockt, festhält und isoliert. So erspart sie den<lb/>
</p>
            <p ana="pr40980">
Gesunden den deprimierenden Aspekt klagenden Leides, verhindert<lb/>
unglückliche Ehen oder befreit unglückliche Gatten, verhindert<lb/>
vor allem <seg type="insult">verbrecherische Fortpflanzung</seg> und vermindert dadurch<lb/>
die Leiden der Welt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In allen vornehmen Kulturen waren<lb/>
deshalb die Hetären auch stets der Gegenstand besonderer sozialer<lb/>
Ehrung. <rs type="pers" ana="n_34082" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Lucianus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>