<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04252.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04251.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04253.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sünder. (Die sozialdemokratische Hölle), in: Fackel Heft 08, Nr. 208, 1906, S. 19-21</title>
            <title type="iso-date">1906-10-4</title>
            <title type="id">tid_04252</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">208</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-208_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/208,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sünder. (Die sozialdemokratische Hölle)</head>
            <p ana="pr45893">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203647" key="#fk__p_60721">Sünder</rs>.</seg></seg></seg> Auf dem Gebiete der sexuellen Moral wünschen die Sozialdemokraten<lb/>
 keinen Zweifel darüber aufkommen zu lassen, daß das Wort<lb/>
<seg type="insult">»Genosse«</seg> nicht von »geniessen« stammt. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_14792">Arbeiterzeitung</rs>‘ druckte<lb/>
am <date>8. September</date> einen Artikel <seg type="insult">der gesinnungsverwandten ‚<rs type="paper" ana="werk_14793">Münchener<lb/>
Post</rs>‘</seg> über die <seg type="insult">»Schrecken von Capri«</seg> ab, den ganz gut <seg type="insult">das Wiener<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_14795">Vaterland</rs>‘</seg> aus <seg type="insult">dem bayrischen ‚<rs type="paper" ana="werk_14794">Vaterland</rs>‘</seg> hätte übernehmen können.<lb/>
Die <seg type="insult">Schrecken von Capri</seg>, das sind natürlich die <seg type="insult">Homosexualen</seg>, die auf<lb/>
Capri hausen. Was gehen — so fragt man sich — die Neigungen der<lb/>
<seg type="insult">Päderasten</seg> ein <rs type="paperRef" ana="werk_14796">sozialdemokratisches Blatt</rs> an? Doch höchstens so viel, daß<lb/>
es sich hin und wieder der Kulturpflicht bewußt werde, gegen den<lb/>
<seg type="insult">Wahnwitz</seg>, der in <seg type="insult">rückständigen Staaten</seg> den Nervenwünschen die Richtung<lb/>
vorschreibt, zu protestieren und vernehmlich zu fordern, daß ein künftiges<lb/>
Gesetz dem homosexualen Triebe nur jene Schutzgebiete vorenthalte, die<lb/>
es dem »normalen« vorenthält: Unmündigkeit, Gesundheit und Öffentlichkeit<lb/>
. Aber so vernünftig wagen nur Publizisten zu sein, die auch den<lb/>
</p>
            <p ana="pr45893">
Verdacht, <foreign xml:lang="la">pro domo</foreign> zu sprechen, riskieren. <seg type="insult">Freisinnige und Klerikale</seg> sieden<lb/>
die <seg type="insult">Moral</seg> in <seg type="spc">einem</seg> Topf. Und Rot ist die <seg type="insult">Farbe des sozialdemokratischen<lb/>
Schamgefühls</seg>. Wenn ein homosexualer Kapitalist sich an einem Proletarierkind<lb/>
 vergreift, so mag meinetwegen der sozialdemokratische Journalist<lb/>
 das Motiv »Ihr schändet unsere Kinder!« zu einem <seg type="insult">Leitartikel</seg><lb/>
komponieren. Aber <seg type="insult">eine ganz unsoziale und rein moralische Entrüstung</seg><lb/>
ist es, die <seg type="insult">deutsche Genossen</seg> zu <seg type="insult">»Enthüllungen«</seg> über süditalienische<lb/>
Orgien treibt. <seg type="insult">Blödsinnigeres</seg> als die <seg type="insult">Kapuzinade</seg> sozialdemokratischer<lb/>
Blätter über die <seg type="insult">Ausschweifungen auf Capri</seg> kann auch <seg type="insult">im ärgsten Zentrumsblatt<lb/>
</seg> nicht gedruckt werden. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_14797">Münchener Post</rs>‘ und die Wiener<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_14798">Arbeiterzeitung</rs>‘ sind über den Zweifel, ob die Päderastie ein <seg type="insult"><seg type="spc">Verbrechen</seg></seg><lb/>
sei, längst hinaus. In ihren Augen ist sie eine <seg type="insult">»<seg type="spc">Sünde</seg>«</seg>. Der<lb/>
Artikel bringt eine viel interessantere Enthüllung als die der Zustände<lb/>
auf Capri: <seg type="insult">Die sozialdemokratische Anschauung des sexuellen Lebens</seg><lb/>
wurzelt in <seg type="insult">der christlichen Sündenlehre</seg> und entlehnt deren Terminologie. In<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_14799">Arbeiterzeitung</rs>‘ liest man plötzlich Sätze, die in einer <seg type="insult">Sonntagspredigt</seg><lb/>
vorkommen könnten. Da wird Capri mit einem Paradies und einer Rose<lb/>
verglichen. »Ja, ein Paradies«, heißt es, »in dem ein <seg type="insult">verderbenbringender<lb/>
<seg type="spc">Teufel</seg></seg> das Szepter schwingt, eine Rose, in deren Kelch ein <seg type="insult">scheußlicher<lb/>
Wurm</seg> frißt.« Denn Capri sei das Eldorado, der sichere Hafen für <seg type="insult">Päderasten</seg>.<lb/>
»<seg type="spc">In jedem anderen Lande wird <seg type="insult">diese Menschensorte</seg> aufs<lb/>
strengste verfolgt</seg>; nur hier dürfen sie sich ungehindert einnisten<lb/>
und unter einer braven, einfachen Landbevölkerung ihr Unheil stiften«.<lb/>
Der untere Teil der Insel sei der <seg type="insult">»Hauptsitz dieser <seg type="spc">Teufelei</seg>«</seg>. Niemand<lb/>
habe den Mut, den Schleier von dem <seg type="insult">»<seg type="spc">Sündenpfuhl</seg>«</seg>, der hier bestehe<lb/>
, wegzureißen. Den <seg type="insult">»Gipfel der Schlechtigkeit«</seg> habe ein Engländer<lb/>
erreicht, »der (<seg type="insult">im Ton des »Nachbarn«</seg> zu sprechen) von seiner Gattin<lb/>
geschieden, die er durch systematische Mißhandlung <seg type="spc">zur <seg type="insult">Untreue</seg></seg> trieb,<lb/>
hier auf Capri mit seinen beiden kleinen Knaben sein Zelt aufschlug«,<lb/>
deren jüngerer der Mutter zurückgegeben wurde, deren älteren aber »<seg type="insult">dieser<lb/>
Unmensch</seg> zu seinen <seg type="insult">gemeinen, <seg type="spc">sündhaften Lastern</seg></seg> benützt«. »Dinge,<lb/>
die <seg type="insult">jedem <seg type="spc">anständig</seg> denkenden Menschen</seg> Ekel, Abscheu und Wut verursachen<lb/>
«. »Daß es ein Weib sein mußte, das den ersten Anstoß gibt,<lb/>
Licht in <seg type="insult">die <seg type="spc">finsteren verbrecherischen Höhlen</seg> der Capri-Päderasten<lb/>
</seg> fallen zu lassen, ist eigentlich kein Ruhm für das italienische<lb/>
Sittlichkeitsgefühl«. »Ein <seg type="insult">Krebsgeschwür</seg>, das an dem Leben Capris frißt<lb/>
und durch das es bald einen Weltruf der <seg type="insult">Gemeinheit und <seg type="spc">Verworfenheit<lb/>
</seg></seg> erlangen wird«. Gewiß, die ‚<rs type="paper" ana="werk_14800">Arbeiterzeitung</rs>‘ wendet<lb/>
</p>
            <p ana="pr45893">
sich nicht gegen den homosexualen Verkehr mündiger Leute, sondern<lb/>
gegen den Mißbrauch von Kindern auf Capri. Kinderschänden ist ein<lb/>
<seg type="insult">Verbrechen</seg> und wird hoffentlich auch im <seg type="insult">Zukunftsstaat</seg> eines sein. Aber<lb/>
daß die Sozialdemokraten auch den <seg type="insult">Teufelsglauben</seg> und die Worte <seg type="insult">Sündenpfuhl<lb/>
</seg> und <seg type="insult">Lasterhöhle</seg> hinübernehmen wollen, ist überraschend. Da lob<lb/>
ich mir die Klerikalen! Die haben schon in der heutigen Weltordnung<lb/>
durch die Institution <seg type="insult">der sogenannten »Schweinepfaffen«</seg> ein wenig Freiheit<lb/>
 geschaffen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>