<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06308.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06307.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06309.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Geheime Verhandlungen mit Zulassung der Presse, in: Fackel Heft 15, Nr. 376, 1913, S. 29-30</title>
            <title type="iso-date">1913-06-01</title>
            <title type="id">tid_06308</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">376</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-376_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/376,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Geheime Verhandlungen mit Zulassung der Presse</head>
            <p ana="pr85159">
<space/>Unter Ausschluß der Öffentlichkeit wurde Zeuge Oberleutnant<lb/>
(voller Name) über seine und der Angeklagten Krankheitsgeschichte<lb/>
vernommen. Er teilte mit, daß er im Jahre <date>1906</date> erkrankte und in der<lb/>
Behandlung des Stabsarztes <rs type="pers" ana="n_58880" ref="#fk__p_43984">Frühauf</rs>, sowie eines Regimentsarztes stand.<lb/>
Im <DATERANGE>Herbst 1908</DATERANGE> erklärten ihn die Ärzte als völlig geheilt, später sind<lb/>
nie mehr die leisesten Symptome <seg type="spc">dieser</seg> Krankheit hervorgetreten,<lb/>
eine Kur in <seg type="spc">Bad Hall</seg> habe er nur vorsichtshalber gebraucht. <DATERANGE>Anfangs<lb/>
1909</DATERANGE> lernte er dann die Angeklagte kennen, <seg type="spc">die drei Monate darauf<lb/>
erkrankt ist</seg> und sich in Bielitz von einem Arzt, <seg type="spc">dessen Name</seg><lb/>
<seg type="spc">dem Zeugen nicht bekannt ist</seg>, behandeln ließ. In Wien habe<lb/>
sie die Kur fortgesetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85161">
<space/>Gibt es irgendwo auf dem Planeten noch <seg type="insult">so eine <foreign xml:lang="de-loc">Bagage</foreign></seg>?<lb/>
Wenn in Berlin eine Verhandlung geheim durchgeführt wird —<lb/>
wie es gleichzeitig geschah — so kann auch nicht ein Ton in die<lb/>
Presse dringen. Der Saal ist im Nu gereinigt, und wenn sich’s gar<lb/>
um die geheime Krankheit handelt, kann man sicher sein, daß<lb/>
nicht geschmiert wird. Ein Berliner Vorsitzender, dem man zumuten<lb/>
wollte, das »Publikum« auszuschließen und die <seg type="insult">Preßkerle</seg> drinzulassen,<lb/>
würde den Antragsteller fragen, ob er ihn für einen Idioten halte.<lb/>
In Berlin denkt man immerhin so weit, daß man rechnet:<lb/>
100 Zuhörer erzählen es nur einem Publikum von 500, das der Saal<lb/>
nicht gefaßt hätte; aber einer, der’s schreibt, bringt es einer<lb/>
Million bei. In Wien glaubt man, die »Öffentlichkeit<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice> einer<lb/>
Verhandlung sei kongruent mit der Zahl, die das Zimmer faßt:<lb/>
wenn also drei als <seg type="insult">»Vertrauensmänner«</seg> drin bleiben, so sei das<lb/>
bei weitem nicht die Öffentlichkeit. Und den dreien sieht man es<lb/>
an der Nase an, daß sie <seg type="insult">Berichterstatter</seg> sind: eben deshalb werden<lb/>
sie zugelassen. Denn keine Minute könnten <seg type="insult">Funktionäre</seg>, die in<lb/>
die Zeitung kommen wollen, unter deren Ausschluß verhandeln.<lb/>
Den <seg type="insult">Bock</seg> zum Gärtner machen ist kein sprichwörtliches<lb/>
<foreign xml:lang="la">Absurdum</foreign> mehr; es ist eine Möglichkeit geworden neben jenem<lb/>
Unternehmen, das längst die Beachtung des <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5181" ref="#fk__p_55993">Büchmann</rs></rs> verdient:<lb/>
den <rs type="pers"><seg type="insult">Schmock</seg></rs> zum Gärtner machen. Und hier, wo es sich um<lb/>
Sexuelles handelt, den <seg type="insult">Bock</seg> zum Vertrauensmann. <seg type="insult">Diese schändliche<lb/>
Praxis</seg> fällt in Wien keinem Kulturzeugen mehr auf. Hier kann eine<lb/>
Überschrift »Aus der geheimen Verhandlung« lauten. <seg type="insult">Geheime Verhandlungen<lb/>
 mit Zulassung der Presse</seg>. <seg type="insult">Geheime Krankheiten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr85161">
<seg type="insult">mit Zulassung der Öffentlichkeit</seg>. Kein Geheimnis ohne Öffentlichkeit<lb/>
. Keine Kur in Bad Hall ohne Presse. Der Arzt muß das<lb/>
Berufsgeheimnis wahren. Der Jurist nicht. Er kennt den Namen<lb/>
des Patienten, er bedauert, daß dieser den Namen des Arztes<lb/>
nicht preisgibt. Mögen Existenzen, die vielleicht eine Gerichtsverhandlung<lb/>
 überdauern könnten, an der Gerichtssaalberichterstattung<lb/>
zugrundegehen! Die Strafe genügt nicht. Man stellt fest, daß sie<lb/>
vorbestraft sind, man sorgt dafür, daß sie auch nachbestraft werden.<lb/>
Die <seg type="insult">Diskretion</seg> der geheimen Krankheit gegenüber beschränkt sich<lb/>
darauf, daß man sie nicht Syphilis nennt! So viel Hundspeitschen<lb/>
können gar nicht fabriziert werden, als man brauchte, um in <seg type="insult">Wien</seg><lb/>
Anstand und Menschlichkeit zu erpressen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55993">
               <persName>Büchmann, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1822-01-04</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-02-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43984">
               <persName>Frühauf, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1865-9-9</date>
                  <place>Woditz</place>
               </birth>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">8., Feldgasse 3</note>
               <note type="comment">Stabsarzt</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>