<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11443.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11442.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11444.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Anschluß, in: Fackel Heft 32, Nr. 838, 1930, S. 73-73</title>
            <title type="iso-date">1930-09-01</title>
            <title type="id">tid_11443</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">32</title><title type="heft">838</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-32-838_n0073.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/838,073</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Anschluß</head>
            <p ana="pr166519">
<space/>Die <seg type="insult">Repräsentanten der deutschen Kultur in Nord und Süd</seg><lb/>
fühlen sich durch das Bewußtsein, die deutsche Sprache nur<lb/>
unzulänglich zu beherrschen, auf Gedeih und Verderb und insbesondere<lb/>
 auf diesen miteinander verbunden und zwar hauptsächlich<lb/>
 gegen mich, der aufpaßt. Da aber die Österreicher und<lb/>
unter diesen wieder die <seg type="insult">totalen Analphabeten</seg> in der <seg type="insult">Journalistik</seg><lb/>
führend und darum in Berlin gesucht sind, so weicht allmählich<lb/>
ein gewisses Festhalten an Regeln der Grammatik, wie es eine<lb/>
Zeitlang noch in Norddeutschland beobachtet wurde, dem Einfluß<lb/>
eines milderen Klimas, und die Übereinstimmung von Sinn und<lb/>
Ausdruck, auf die jeder französische Greißler Wert legt, wird<lb/>
dort nicht mehr als unerläßlich angesehen, wo zu einer Vielheit<lb/>
gebildeter Deutschen gesprochen wird. Beispiele lassen sich<lb/>
täglich wahrnehmen, das heißt, sooft in der Früh ein Abendblatt,<lb/>
mittags eine Nachtausgabe, abends das Morgenblatt und in der<lb/>
Nacht das <seg type="insult">Übermorgenblatt</seg> erscheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr166521">
<space/>Sie nahm 20 Tabletten, zusammen <seg type="spc">10</seg> Gramm, eine Dosis,<lb/>
welche auch <seg type="spc">ihrem</seg> an Rauschgift gewöhnten <seg type="spc">Körper nicht gewachsen<lb/>
</seg> sein konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr166523">
Stellt das <seg ana="Berliner Tageblatt"/> fest, wo schon fließend österreichisch<lb/>
geschrieben wird. Zweifelhaft, ob das <seg type="insult">journalistische Gift</seg> auf<lb/>
die Dauer der deutschen Sprache gewachsen sein wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>