<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10397.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10396.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10398.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der wohltätige Zweck, in: Fackel Heft 27, Nr. 712, 1926, S. 35-38</title>
            <title type="iso-date">1926-01-01</title>
            <title type="id">tid_10397</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">712</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-712_n0035.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/712,035</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der wohltätige Zweck</head>
            <p ana="pr142244">
<space/>Das folgende Schreiben wurde nicht abgesandt, da es<lb/>
von den Tatsachen überholt wurde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142246">
Wien, <date>24. Dezember 1925</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142247">
<space/>An die »<rs type="inst">Sozietas</rs>«<lb/>
<space/>An den <rs type="inst">Republikanischen Schutzbund Favoriten</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142248">
<space/>Herr <rs type="pers" ana="n_86785" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> hat dem durch die herzlichsten und<lb/>
eindringlichsten Kundgebungen ausgesprochenen Begehren, am<lb/>
<date>9. Dezember</date> im <rs type="inst">Favoritner Arbeiterheim</rs> einen Vortrag zu wohltätigem<lb/>
 Zweck zu halten, willig entsprochen, nicht ohne vorher<lb/>
den Veranstaltern ausdrücklich mitgeteilt zu haben, daß er in<lb/>
dieser Vorlesung eine nachträgliche Republikfeier abhalten werde,<lb/>
die er am <date>14. November</date> öffentlich angesagt hatte und auf eine<lb/>
Art, die eben jene Kundgebungen und eben jene Einladung ins<lb/>
<rs type="inst">Favoritner Arbeiterheim</rs> zur Folge hatte. Er erinnerte die Veranstalter<lb/>
 daran, daß er das Versprechen gegeben habe, vor einem<lb/>
Arbeiterpublikum zu sagen, daß nach seiner Überzeugung auf dem<lb/>
Gebiete der Kunstpolitik wie des Kampfs gegen die <seg type="insult">Preßkorruption<lb/>
</seg> die revolutionäre Pflicht unerfüllt geblieben sei. Er<lb/>
kündigte an, daß er dieses Versprechen nunmehr einlösen wolle,<lb/>
und da er somit, ohne sonst die Verpflichtung anzuerkennen, das<lb/>
Thema eines Vortrags einer Zensur durch die Veranstalter zu<lb/>
unterwerfen, es diesen ausdrücklich bekanntgegeben hatte, so<lb/>
hatte er sicherlich alles getan, um einer Überraschung vorzubeugen<lb/>
 und sich nicht dem Vorwurf eines Taktfehlers auszusetzen<lb/>
. Daß für einen Vortrag, der <seg type="insult">die verderbliche Propaganda<lb/>
einer Operettenkultur</seg> bekämpft, gerade das Podium einer<lb/>
Operettenbühne gewählt wurde, hatte nicht er zu bedenken und<lb/>
nicht zu verantworten und keineswegs wäre er in der Lage<lb/>
gewesen, den spezifischen Lokalinteressen, die er ja eben für<lb/>
beklagenswert hält, das Thema des Vortrags anzupassen. Wäre<lb/>
nach dessen ausdrücklicher Bekanntgabe ihm ein Bedenken der<lb/>
Veranstalter in den Weg getreten, so hätte er natürlich abgelehnt,<lb/>
die Vorlesung vom <date>9. Dezember</date> überhaupt abzuhalten, da er<lb/>
keineswegs und von keiner Macht, des Staates, der Partei oder<lb/>
des Publikums, sich die Wahl eines Themas vorschreiben ließe<lb/>
oder ein solches ihr zum Opfer brächte. Der Vortrag hat stattgefunden<lb/>
 und sowohl im ersten Teil wie noch mehr im zweiten,<lb/>
der eben jene nachträgliche Republikfeier brachte, die begeistertste<lb/>
Anteilnahme des vollbesetzten Saales gefunden, die sich in<lb/>
immer erneuten Ausbrüchen frenetischer Zustimmung zu erkennen<lb/>
gab. Erst ganz zum Schluß hat sich ein Widerstand, der, wie wir<lb/>
erfuhren, auf die Mißstimmung <seg type="insult">einiger Interessenten eben der<lb/>
Operettenbühne</seg> zurückzuführen war, auf deren Podium der<lb/>
</p>
            <p ana="pr142248">
Vortrag stattfand, in erregten Zurufen kundgegeben, wodurch<lb/>
eine Aufregung im Saal hervorgerufen wurde, die denselben<lb/>
Funktionären Gelegenheit gab, von dem Machtmittel der Herablassung<lb/>
 des Vorhangs Gebrauch zu machen und eine Unterbrechung<lb/>
 der Rede herbeizuführen. Die Motive dieser <seg type="insult">Ruhestörung</seg><lb/>
wie die Meinungen der <seg type="insult">Ruhestörer</seg> interessieren den Vortragenden,<lb/>
jenseits der Möglichkeit ihrer gewalttätigen Äußerung, nicht im<lb/>
geringsten. Selbst die Ungewöhnlichkeit kann ihn weiter<lb/>
nicht berühren, daß dieselben Personen, die ihn vor Beginn<lb/>
des Vortrags mit einer Huldigung beehrt hatten, während<lb/>
der durch sie erzwungenen Unterbrechung ihn in mehr feindseliger<lb/>
 Absicht belästigt haben, ohne ein Zeichen des Bedauerns<lb/>
über solchen Umschwung bis heute an den Tag zu legen.<lb/>
Dagegen ist die pekuniäre Abrechnung über den Abend bereits<lb/>
erfolgt, der nach <seg type="insult">dem widerwärtigen Zwischenfall</seg> mit einer ungeheuren<lb/>
 Kundgebung des Dankes der Hörerschaft geendet hat,<lb/>
einer Hörerschaft, die durch das Absingen der <rs type="title">Internationale</rs><lb/>
sicherlich nicht zu erkennen geben wollte, daß sie dem Vortrag<lb/>
einen dem proletarischen Interesse feindlichen Sinn unterlege.<lb/>
Aus der pekuniären Abrechnung ist ein Reinertrag von S 801·47<lb/>
zu ersehen, der so aufgeteilt wurde, daß der <rs type="inst">Schutzbund Wieden</rs><lb/>
S 250·—, der <rs type="inst">Schutzbund Favoriten</rs> gleichfalls S 250·— und die<lb/>
<rs type="inst">Sozietas</rs> den Rest von S 301·47 erhalten hat. Wir haben nun in<lb/>
Erfahrung gebracht, daß unter den Persönlichkeiten, die die<lb/>
Übernahme dieser Beträge für die wohltätigen Zwecke besorgen,<lb/>
sich eben jene Personen befinden, welche die gewaltsame<lb/>
Störung des Vortrags, der solche Zuwendungen ermöglicht hat,<lb/>
teils veranlaßt teils durchgeführt haben, wozu uns ausdrücklich mitgeteilt<lb/>
 wird, daß die Funktionäre des <rs type="inst">Schutzbundes Wieden</rs> dem<lb/>
peinlichen Vorfall durchaus fernstehen. Wir geben der Hoffnung<lb/>
Ausdruck, daß das Gerücht, welches die Empfänger der Ertragsgelder<lb/>
 für die andern Institutionen mit der Affäre in Verbindung<lb/>
bringt, ihnen Unrecht tut und sich auf keinen Sachverhalt stützen<lb/>
kann. Wir hoffen, daß sie bisher nur wegen Unkenntnis dieses<lb/>
Gerüchtes verabsäumt haben, dagegen aufzutreten und das Odium<lb/>
abzulehnen, daß dieselbe Hand, die gegen einen Vortragenden<lb/>
zur Faust geballt war, sich öffnen sollte, um die Gabe in Empfang<lb/>
zu nehmen, die dem Vortrag entstammt. Sollte es wider Erwarten<lb/>
doch der Fall sein und sich hier ein Widerspruch begeben,<lb/>
ähnlich kraß wie der zwischen der Begrüßung und der Bedrohung<lb/>
des Vortragenden, so erklärt er, daß es ihm gleichwohl nie in<lb/>
den Sinn käme, die wohltätigen Zwecke für die Ungebühr ihrer<lb/>
Verwalter büßen zu lassen, durch die sie doch in seinen Augen<lb/>
nichts von ihrer Unterstützungswürdigkeit verlieren könnten.<lb/>
Dagegen bleibt allerdings die Frage offen, ob <seg type="insult">die Verwalter<lb/>
dieser wohltätigen Zwecke</seg> deren Unterstützung von dem Ertrag<lb/>
einer künstlerischen Darbietung annehmen können, die sie durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr142248">
tumultuarisches, ja für den Darbietenden bedrohliches Verhalten<lb/>
zu stören unternommen haben. Die Beantwortung dieser Frage<lb/>
ist weit mehr noch als die Wahl eines Vortragsthemas dem<lb/>
Feingefühl überlassen, nämlich der Personen, welche sowohl an der<lb/>
Störung wie an dem Ertrag des Abends interessiert waren. Wir<lb/>
glauben nach unserer Kenntnis der menschlichen Natur annehmen<lb/>
zu dürfen, daß sie da einem Gewissenskonflikt ausgesetzt waren,<lb/>
und wir dürfen für den Fall, daß dieser auch nach erfolgter Übernahme<lb/>
 der Beträge noch nicht beruhigt wäre, ihnen den folgenden<lb/>
Vorschlag machen: die Beträge aus eigener Tasche zu ersetzen,<lb/>
um die wahrhaft wohltätigen Zwecke, denen sie zufließen sollen,<lb/>
nicht zu verkürzen, und die empfangene Spende einer solchen<lb/>
gemeinnützigen und proletarischen Sache abzutreten, deren Verwalter<lb/>
 an der Unterbrechung des Vortrags bestimmt nicht<lb/>
beteiligt waren, wie etwa der Sammlung für die hungernden<lb/>
Kinder von Steyr. Wir würden, ohne auch nur im geringsten auf<lb/>
der Annahme des Vorschlags zu bestehen, diese Lösung nicht<lb/>
nur für die zugleich würdigste und praktischeste halten, sondern<lb/>
auch für umso leichter durchführbar, als ja, wie behauptet wird,<lb/>
jene Parteipersönlichkeit, die die Unterbrechung des Vortrags<lb/>
eigentlich angeregt und den Vortragenden zuerst in freundlicher<lb/>
und später in feindlicher Gesinnung angesprochen hat, den<lb/>
besitzenden Klassen angehört und sehr wohl in der Lage wäre,<lb/>
zugleich den von ihr verwalteten Institutionen eine Einbuße zu<lb/>
ersparen wie die Unterstützung eines andern hervorragend wohltätigen<lb/>
 Zweckes zu ermöglichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142249">
<space/>In Erwartung Ihrer Antwort, die wir erbitten, um in der<lb/>
öffentlichen Ausweisung der Spenden nicht fehlzugehen,<lb/>
zeichnen wir — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142251">
Dieser Brief war verfaßt worden, als die Empfangsbestätigungen<lb/>
 des <rs type="inst">Schutzbundes Wieden</rs> und des <rs type="inst">Schutzbundes<lb/>
Favoriten</rs> eingelangt waren und die Quittung des der »<rs type="inst">Sozietas</rs>«<lb/>
zugedachten Restbetrags für den nächsten Tag in Aussicht gestellt<lb/>
wurde. Inzwischen kam eine Zuschrift des <rs type="inst">Schutzbundes Favoriten</rs>,<lb/>
der »für die am <date>9. Dezember</date> abgehaltene Vorlesung nochmals<lb/>
wärmstens dankt«, aber auch die Mitteilung, daß die »<rs type="inst">Sozietas</rs>«<lb/>
(von deren Funktionär die Anregung zur Störung des Vortrags<lb/>
ausgegangen war) eben aus der Empfindung, die ihr in<lb/>
dem Schreiben nahegelegt werden sollte, die Spende abgelehnt<lb/>
habe. Ob sie freiwillig auch die Konsequenz aus diesem Verzicht<lb/>
gezogen hat, die ihr das Schreiben empfohlen hätte, ist nicht<lb/>
bekannt geworden. Doch ist zu hoffen, daß sie es mindestens<lb/>
jetzt tun wird, da ihr die Anregung, die ihr direkt zu übermitteln<lb/>
</p>
            <p ana="pr142251">
 nicht mehr tunlich war, bekannt wird. Dann hätte sie sich<lb/>
durchaus richtiger verhalten als etwa <seg type="insult">die akademischen Verwalter<lb/>
eines wohltätigen Zwecks</seg>, die nach jener Störung durch Innsbrucker<lb/>
 Studenten den Ertrag annahmen und hierauf die Öffentlichkeit<lb/>
 baten, sie »den geschehenen Mißgriff nicht entgelten<lb/>
zu lassen«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>