<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12324.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12323.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12325.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Liebesgeschichten und Heiratssachen, in: Fackel Heft 37, Nr. 909, 1935, S. 43-48</title>
            <title type="iso-date">1935-05-01</title>
            <title type="id">tid_12324</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">909</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-909_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/909,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Liebesgeschichten und Heiratssachen</head>
            <p ana="pr182222">
<space/>Die sich weit in die Gegenwart erstreckende <seg type="insult">Beschränktheit</seg><lb/>
der vormärzlichen Theaterkritik scheint an dem Prachtwerk, das<lb/>
einer der größten Erfolge des Dramatikers und Schauspielers<lb/>
</p>
            <p ana="pr182222">
war, das Wagnis einer Verspottung des Adelsstolzes<lb/>
(<rs type="pers">Marchese Vincelli</rs>) bestaunt zu haben. Ein <seg type="insult">Nachgeborner</seg>,<lb/>
dessen Beziehung zu <rs type="pers" ana="n_107870" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> in der Sammlung von Theaterzetteln<lb/>
 besteht, die er dann fehlerhaft zitiert, meint in dem<lb/>
Geleitwort zu seiner Ausgabe (die <seg type="insult">Luxus</seg> war):<lb/>
</p>
            <p ana="pr182224">
<space/>Bedeutend und wichtig ist die Posse »<rs type="title">Liebesgeschichten und Heiratssachen<lb/>
</rs>«. Hier hat <rs type="pers" ana="n_107871" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> zum ersten Male ein Thema angeschlagen, welches<lb/>
den <seg type="spc">späteren Sittenschilderer</seg> erkennen läßt: die <seg type="spc">soziale<lb/>
Kluft zwischen Volk und Adel</seg> bildet den Vorwurf der<lb/>
Posse. <seg type="spc">Der Volksdichter <rs type="pers" ana="n_107872" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> steht auf Seite<lb/>
des Volkes</seg>, und macht die Gegenseite lächerlich. Man sieht ihm<lb/>
die Freude am Thema an, auf das er im »Unbedeutenden«, vielleicht<lb/>
seinem bedeutendsten Werke, wieder zurückgreift.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182226">
<seg type="insult">Ein Konnaisseur!</seg> Es ist ja leider wahr, daß <seg type="insult">die Zeitgenossenschaft<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107873" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs>, vor allem die berufskritische</seg>, keine Ahnung davon<lb/>
hatte, daß seine Sprache als solche, ganz jenseits irgendwelcher<lb/>
entlehnten Stoffe und nichtvorhandenen Tendenzen, von allem<lb/>
Anfang an und nicht erst später, »Sittenschilderung« enthielt, mehr<lb/>
als der ganze <rs type="pers" ana="n_107874" ref="#fk__p_49273">Anzengruber</rs>, in dessen Nähe man ihn schließlich<lb/>
getrieben hat. (Wäre er selbst für <seg type="insult">Sprachtaube</seg> nicht schon im<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Lumpazivagabundus</rs></rs>«, im »<rs type="title">Notwendigen und Überflüssigen</rs>«,<lb/>
im »<rs type="title">Talisman</rs>« Sittenschilderer gewesen?) So richtig es<lb/>
nun ist, daß in dem gar nicht so bedeutenden »Unbedeutenden«<lb/>
einer das Herz auf dem rechten Fleck hat und darum mehr zu<lb/>
den Herzen sprach, als die spirituellste Durchleuchtung des Menschentums<lb/>
 in jedem Satz der durchgefallensten Posse, so phantasievoll<lb/>
 ist die Ansicht, daß in den »<rs type="title">Liebesgeschichten und<lb/>
Heiratssachen</rs>« <rs type="pers" ana="n_107875" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> auf irgendeiner »Seite« und gar der »des<lb/>
Volkes« gegenüber einer lächerlich gemachten »Gegenseite« stehe.<lb/>
Lächerlich ist wohl jede Seite gemacht, aber ganz bestimmt<lb/>
die andere, die ehemals fleischselcherische des <rs type="pers">Herrn von Fett</rs>,<lb/>
während sein aristokratischer Widerpart sich zum Schluß eher<lb/>
von der »menschlichen Seite« zeigt. <rs type="pers" ana="n_107876" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, der <seg type="insult">die zeitgenössischen<lb/>
 Flachköpfe</seg> immer vor das Problem gestellt hat, ob er<lb/>
mehr »Reaktionär« oder »Revolutionär« sei — anstatt daß sie den<lb/>
Bau seiner Sätze besichtigt hätten —, hat sie gewiß durch<lb/>
seine <seg type="insult">»Widersprüche«</seg> verwirrt. Klar aber müßte heute sein,<lb/>
daß es in diesem Stück überhaupt fast nur eine Art Volk gibt:<lb/>
solches, das vor dem Adel kriecht; und daß der Inhalt nebst<lb/>
</p>
            <p ana="pr182226">
»Tendenz« der entzückenden Posse am besten durch die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107877" ref="#fk__p_46919">Nestroyschen Coupletverse</rs> wiederzugeben wäre:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Mit zehn Fürsten und Grafen red’t man leichter ganz g’wiß,</l>
<l>Als mit ei’m Flecksieder, der Millionär worden is.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr182230">
Das kommt in <seg type="insult">der »reaktionären« Posse</seg> »<rs type="title">Lady und Schneider</rs>«<lb/>
vor, die freilich auch die endgültige Antwort auf die Prüfungsfrage<lb/>
 enthält: »Sagen Sie mir, was ist das Volk?« (nämlich das<lb/>
sich erhebende):<lb/>
</p>
            <p ana="pr182232">
<foreign xml:lang="de-loc">Das Volk is ein Ries’ in der Wieg’n, der erwacht, aufsteht, herumtorkelt<lb/>
, alles z’sammtritt und am End wo hineinfallt, wo er noch viel<lb/>
schlechter liegt, als in der Wieg’n.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr182234">
Und er hat auch schon geahnt, daß <seg type="insult">der Übel größtes</seg> die<lb/>
Existenz jener sei, die sie durch <seg type="insult">Ausbeutung solcher Sucht</seg><lb/>
fristen, eine <seg type="insult">Ausbeutung</seg>, die nicht minder schandbar ist als die,<lb/>
gegen die sie das Volk zu schützen vorgeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182235">
<space/>Der bessere <rs type="pers" ana="n_107878" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Kenner</rs> <rs type="pers" ana="n_107879" ref="#fk__p_50994">Otto Rommel</rs>, der eben in dem<lb/>
allseitigen Mißverstehen <rs type="pers" ana="n_107880" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> das Problem des Satirikers erkannte<lb/>
, hat das Verdienst, zu der leider philologisch überladenen<lb/>
und buchtechnisch eher hantigen als handlichen Gesamtausgabe<lb/>
(bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9672" ref="#fk__p_57500">Schroll</rs></rs>) wertvolle textliche Wiederherstellungen und<lb/>
seine eigenen Essays beigetragen zu haben (so daß das Ganze,<lb/>
wofern man es jeweils halten kann, doch mit der neueren <rs type="pers" ana="n_107881" ref="#fk__p_43227">Raimund-Ausgabe<lb/>
</rs> nicht zu vergleichen ist, an der, von einigen interessanten<lb/>
 Funden abgesehn, lediglich <seg type="insult">Sammelwut</seg> und <seg type="insult">künstlerische<lb/>
Ahnungslosigkeit</seg>, nebst der <seg type="insult">höheren Mathematik der Hinweise</seg>,<lb/>
mitgewirkt haben). Wichtiger freilich als neun Zehntel der<lb/>
»Erläuterungen« — wie etwa die zweifelhafte Etymologie des<lb/>
Affennamens »<rs type="pers" ana="n_107882" key="#fk__p_49562">Mamok</rs>« oder das verläßliche Rezept für die Zubereitung<lb/>
 einer »Bavaroise« — wäre, daß dem philologischen Aufwand<lb/>
 und dem memorialen Aufheben, welches mit dem Anspruch<lb/>
auf Vollständigkeit sie doch niemals erzielen könnte (und wie<lb/>
es selbst an <rs type="pers" ana="n_107883" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> oder <rs type="pers" ana="n_107884" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Werk und Leben verschwendet<lb/>
 erscheint: indem es ja keinen Schöpfer geben kann, bei<lb/>
dem es nicht ausschließlich auf das Wesentliche ankäme), wichtiger<lb/>
wäre also, daß derartiger Mühsal (für Autor wie Leser) wenigstens<lb/>
die tätliche Fortsetzung folgte: in dem Protest gegen die<lb/>
<seg type="insult">Schändung</seg> eines so leidenschaftlich betreuten Textes durch<lb/>
<seg type="insult">Theaterspekulanten</seg>, in dem Versuch, einen Kulturrat zu legislativem<lb/>
</p>
            <p ana="pr182235">
 Einschreiten zu bewegen. Dänemark ist mit dem<lb/>
<rs type="pers">Hamlet</rs> durch nichts als durch das Moment verbunden, daß<lb/>
etwas faul ist und sein angebliches Grab den Hotelgästen<lb/>
von Marienlyst bei Helsingör für ein Trinkgeld vom Portier<lb/>
gezeigt wird; aber nach einer Aufführung in Kopenhagen hat<lb/>
der »Minister für Erziehung« erklärt, »daß es sich hier um<lb/>
eine <seg type="insult">Verschandlung</seg> von <rs type="pers" ana="n_107885" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> handle«. Der Umstand,<lb/>
daß Herr <rs type="pers" ana="n_107886" ref="#fk__p_49400">Lustig-Prean</rs> es ist, der diese einem in Österreich<lb/>
gewachsenen Klassikerwerk angedeihen ließ, sollte die <seg type="insult">amtlichen<lb/>
Kulturfaktoren</seg> keineswegs wie die einer <seg type="insult">gewissenlosen Presse</seg><lb/>
zur Indulgenz stimmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182236">
<space/>Das Verlangen, daß da etwas geschehe, jedenfalls für die<lb/>
Zukunft vorgekehrt und ein Handwerk nicht gefördert, sondern<lb/>
gelegt werde, ist der Wunsch nach Schadloshaltung <rs type="pers" ana="n_107887" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs><lb/>
und darum berechtigter als die Ironie, die <seg type="insult">der vorzügliche<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107888" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Forscher</rs></seg> gegen ein berechtigtes Verlangen des damaligen<lb/>
Theaterpublikums aufbietet, indem er sagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182238">
<seg type="spc">Bezeichnend für die Mentalität der Zeit</seg> ist der mehrfach<lb/>
ausgesprochene <seg type="spc">Wunsch nach einer Schadloshaltung des<lb/>
Intriganten <rs type="pers">Nebel</rs></seg>, den sein Schöpfer selbst <seg type="spc">im Schlußwort<lb/>
so schneidend beurteilte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182240">
Diesen Wunsch entnimmt <rs type="pers" ana="n_107889" ref="#fk__p_50994">Rommel</rs> einer Kritik, die ausnahmsweise<lb/>
, und ohne zu wissen warum, Recht hatte. Die<lb/>
»Mentalität der Zeit« ist die des Theaterpublikums aller Zeiten,<lb/>
dem zwar Sprachwunder unerschlossen bleiben, dessen Bedürfnis<lb/>
nach dem »guten Ausgang« aber einem Instinkt entspricht, der einer<lb/>
metaphysischeren Auffassung der Theaterwirklichkeit gemäß ist<lb/>
als der moralisierende Wille, der einem <seg type="insult">wurstfingrigen Parvenü</seg><lb/>
mehr Glück zuteilt als dem <seg type="insult">Spitzbuben</seg>, der ihn beschwindelt<lb/>
hat. Beide haben sich durch Humor ihren Lohn verdient.<lb/>
Die Meinung, daß die Worte einer Liebhaberfigur:<lb/>
»So sollt’s jedem gehn, der <abbr>usw.</abbr>« die »schneidende Beurteilung<lb/>
« <rs type="pers" ana="n_107890" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> selbst seien, ist irrig; umso irriger, als sie gar<lb/>
nicht das Schlußwort bilden, sondern der <seg type="insult">Filou</seg> noch seinen<lb/>
pointierten Abgang hat. Auf diesen kam es <rs type="pers" ana="n_107891" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> an, der<lb/>
aber die Tirade beibehalten konnte, ohne den »<rs type="pers">Nebel</rs>« sich verziehen<lb/>
 zu lassen. Kein Plan, bloß Theaterzufall, und kein glücklicher<lb/>
. Wozu denn der ganze Aufwand an kostbarer (von der<lb/>
</p>
            <p ana="pr182240">
Kritik beanstandeter) »Unwahrscheinlichkeit«, wenn sie so<lb/>
seriös enden soll? Wie so oft, wollte das ungeduldige Genie<lb/>
zum Ende kommen, mochte auch aller Geist darein versacken<lb/>
(wenn nicht, wie noch öfter, lange vor dem Ende<lb/>
die Handlung zerflattert war). Es sind keine erheblichen,<lb/>
keine aufhebenswerten Werte. In der Welt der Posse und zumal<lb/>
dieser transzendenten Lustigkeit, die <seg type="insult">alles Psychologische</seg> und<lb/>
<seg type="insult">alles Moralisierende</seg> tief unter sich läßt, ist solche Verdammnis<lb/>
unmöglich; der <seg type="insult">Taugenichts</seg>, dem man doch all den erkenntnisvollen<lb/>
 Witz verdankt, kann nicht blamiert davonschleichen und<lb/>
dem Hörer die Vorstellung des Weges vom Familienhaus übers<lb/>
Wirtshaus ins Zuchthaus hinterlassen, während die <seg type="insult">Spießbürger</seg>,<lb/>
zwei Heiratssachen umgebend, ausrufen: »Ja, ein Freudenfest<lb/>
sei der heutige Tag!«. Das ist der Schluß des Werkes, das einen<lb/>
so einzigartigen Dialog hat: beiläufig und öde wie die vorhergehenden<lb/>
 Aktschlüsse. <rs type="pers">Titus</rs> und <rs type="pers">Faden</rs> (der seinem Schöpfer<lb/>
zuweilen ausging) werden entschädigt, <rs type="pers">Knieriem</rs> und <rs type="pers">Zwirn</rs> im<lb/>
Handumdrehn durch den Eingriff einer höhern Macht geläutert.<lb/>
Solche besitzt der satirische Genius selbst, der keineswegs<lb/>
eine sittenrichterliche Absicht verfolgte und bloß nicht, in seiner<lb/>
unleugbaren Saloppheit, die Auskunft fand — den für die<lb/>
Posse notwendigen guten Ausgang —: den <rs type="pers">Nebel</rs> gerade<lb/>
durch die Heirat mit seiner <rs type="pers">Lucia Distel</rs> zu strafen. Der Schauspieler<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_107892" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> mag sich in einer glänzenden Rolle unbehaglich<lb/>
gefühlt haben, die ihn zwang, die Szene vor dem Ende zu verlassen<lb/>
 und in der »allgemeinen Gruppe« erst zum Hervorruf<lb/>
zu erscheinen. Ebenso unbegreiflich, daß sich die Auferstehung<lb/>
des Totgeglaubten und gar ein Hinauswurf bei <rs type="pers" ana="n_107893" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
ohne Chor vollziehen soll. »Nein, das laß ich mir nicht<lb/>
nehmen,« sagt der <rs type="pers">Herr von Fett</rs>, »ohne Hinauswerfen hat das<lb/>
Ganze keine Kraft«; doch es geschieht erst nach Noten, wenn<lb/>
dazu noch gesungen wird. »Im Orchester fällt die Musik ein«,<lb/>
aber leider sonst nichts dem Autor, und auf dem Vortragspodium,<lb/>
ohne Vorhang, wär’s ein gar zu dürftiger Einfall zum Abgehen;<lb/>
das Ende des unvergleichlichen Werkes ist vollends so geraten,<lb/>
als ob der lebendigste Autor auch geistig nicht mehr anwesend<lb/>
wäre. Es ist durchweg unerläßlich, mit ein paar Sätzen und Strophen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107894" ref="#fk__p_46919">Nestroy’scher Sprachbildung</rs> Aktschlüsse zu füllen, über deren Leere<lb/>
</p>
            <p ana="pr182240">
das Theater zur Not mit dem musikalischen Lärm hinwegkommt.<lb/>
Für den <rs type="pers" ana="n_107895" ref="#fk__p_46919"><seg type="ELIDASH">Nestroykenner</seg> und Theaterkenner</rs> könnte doch gar kein Zweifel<lb/>
bestehen, daß der Erfolg durch die typischen gesanglichen Ausgänge<lb/>
noch verstärkt worden wäre. Ein gefühlsmäßig eindringlicher<lb/>
Schlußton wie in eigentlichen Charakterkomödien (im »<rs type="title">Talisman</rs>«<lb/>
oder in der Bearbeitung des »<rs type="title">Notwendigen und Überflüssigen</rs>«)<lb/>
mag des Chors entbehren; hier aber sind Ergänzungen notwendig.<lb/>
Die sonstige Einrichtung hat sich auf kleine Striche beschränkt<lb/>
und auf eine Auswahl der Fassungen aus der <rs type="pers" ana="n_107896" ref="#fk__p_54940">Chiavacci-Ausgabe<lb/>
</rs> und der hier im allgemeinen bessern Urtextierung bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107897" ref="#fk__p_50994">Rommel</rs>, die auch das schöne Couplet des II. Aktes enthält.<lb/>
Die »Bearbeitung«: Streichung oder Ergänzung, erfolgt mit dem<lb/>
gleichen künstlerischen Recht wie bei <rs type="pers" ana="n_107898" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, dessen peinlichen<lb/>
<rs type="pers"><SPAN cont="Pandarus-Abschied">»Pandarus«-Abschied</SPAN></rs> etwa, in »<rs type="title"><rs type="pers">Troilus</rs> und <rs type="pers">Cressida</rs></rs>«, zu erhalten<lb/>
und nicht zu ersetzen unvorstellbar wäre. Möge diese Erlaubnis<lb/>
nicht mit dem Anspruch des <seg type="insult">Dilettantismus</seg> verwechselt werden,<lb/>
in <rs type="pers" ana="n_107899" ref="#fk__p_46919">Nestroy’s</rs> »<rs type="title">Talisman</rs>« die Gedanken gegen <seg type="insult">Girls</seg> auszuwechseln.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54940">
               <persName>Chiavacci, Vincenz</persName>
               <birth>
                  <date>1847-6-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-2-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2154</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50994">
               <persName>Rommel, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-06-12</date>
                  <place>Mährisch-Schönberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-09-06</date>
                  <place>Salzerbad/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49400">
               <persName>Lustig-Prean, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1892-1-20</date>
                  <place>Prachatitz/Böhmerwald</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-10-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39009</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57500">
               <persName>Schroll, Anton (Anton Schroll &amp; Co., Verlag)</persName>
               <note type="comment">Wien 1., Graben 29</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49273">
               <persName>Anzengruber, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1839-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-12-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>