<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04555.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04554.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04556.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wahrnehmungen aus der Ferne., in: Fackel Heft 09, Nr. 236, 1907, S. 11-12</title>
            <title type="iso-date">1907-11-18</title>
            <title type="id">tid_04555</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">236</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-236_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/236,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wahrnehmungen aus der Ferne.</head>
            <p ana="pr50681">
<space/>Während des intimsten Zusammenlebens mit<lb/>
einem Weib kam ich, wie <rs type="pers" ana="n_40501" ref="#fk__p_45193">Gustav Jäger</rs>, dazu, „die<lb/>
Seele zu entdecken“. Ich stand immer in Verbindung<lb/>
mit ihr. Oft nur durch undeutliche Wahrnehmung,<lb/>
sehr oft aber durch Geruchsempfindungen; die waren<lb/>
aber subjektiv, weil andere sie nicht wahrnehmen<lb/>
konnten. Wenn sie auf der Reise war, fühlte ich, ob<lb/>
sie auf dem Dampfer oder im Zug war: ich konnte<lb/>
die Umdrehungen der Schraube vom Stoßen der Puffer<lb/>
unterscheiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50682">
<space/>Zu einer bestimmten Stunde des Tages näherte<lb/>
sie sich mir. Es war fünf Uhr morgens. Als sie einmal<lb/>
 in Paris war, änderte sich dieser Besuch auf vier<lb/>
Uhr. Als ich in der Tabelle der Zeitunterschiede<lb/>
nachschlug, fand ich, daß die Uhr ungefähr vier in<lb/>
Paris war, wenn sie bei mir fünf war. Ein andermal<lb/>
</p>
            <p ana="pr50682">
war sie in Petersburg; da traf die Begegnung eine<lb/>
Stunde später ein; und das stimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50683">
<space/>Als sie mich haßte, nahm ich einen Geruch<lb/>
und Geschmack wie von Mortalin wahr; und eines<lb/>
Nachts so heftig, daß ich aufstehen und das Fenster<lb/>
öffnen mußte. Wenn sie wohlwollend meiner gedachte,<lb/>
nahm ich den Duft von Weihrauch, manchmal von<lb/>
Jasmin wahr. Diese Düfte konnten sich auch in Geschmackswahrnehmungen<lb/>
 verwandeln. Wenn sie ohne<lb/>
mich in Gesellschaften war, hatte ich das Gefühl,<lb/>
als sei sie fort. Wenn sich aber das Gespräch um<lb/>
mich drehte, fühlte ich es, ob man gut oder schlecht<lb/>
von mir sprach.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45193">
               <persName>Jäger, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1832-6-23</date>
                  <place>Bürg bei Neustadt an der Linde, Württemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-5-13</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </death>
               <occupation>Hygieniker</occupation>
               <occupation>Zoologe</occupation>
               <note type="comment">"Die Entdeckung der Seele" (1878)</note>
               <note type="comment">"Dr. Jägers Normalhemd"</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>