<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05978.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05977.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05979.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mobilisierung für den Ernstfall der Sensation, in: Fackel Heft 14, Nr. 360, 1912, S. 36-37</title>
            <title type="iso-date">1912-11-01</title>
            <title type="id">tid_05978</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">360</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-360_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/360,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mobilisierung für den Ernstfall der Sensation</head>
            <p ana="pr80109">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die ‚<rs type="paper" ana="werk_19064">Neue Freie Presse</rs>‘ hat sofort nach Eintreffen der<lb/>
Sophioter und Belgrader Telegramme eine <rs type="paperRef" ana="werk_41333">Extraausgabe</rs> veranstaltet, die<lb/>
im Publikum auf der Straße, in den Cafés und Restaurants sowie in<lb/>
den Theaterfoyers den lebhaftesten Eindruck hervorrief. Überall bildeten<lb/>
</p>
            <p ana="pr80109">
sich Gruppen, in deren Mittelpunkt häufig Offiziere standen, die den<lb/>
Inhalt dieses <rs type="paperRef" ana="werk_19065">Extrablattes</rs> den Umstehenden mit lauter Stimme vorlasen.<lb/>
Die möglichen kriegerischen Ereignisse in der Nähe der südöstlichen<lb/>
Grenze der Monarchie wurden nach ihren Chancen diskutiert und noch<lb/>
am Abend war das Ereignis in aller Munde.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr80111">
<space/>Das ist sehr unappetitlich, besonders für das Ereignis. Aber<lb/>
dieses muß ja. Denn die einzige Chance, die die Ereignisse in Wien<lb/>
haben, ist: in aller Munde zu sein. Dennoch möchte ich einmal, nur<lb/>
einmal gerade dazukommen, wenn sich Gruppen bilden! Gruppen<lb/>
bilden sich ja in Wien immer, immer ist das Trottoir abgesperrt, aber<lb/>
ohne daß sich vorher etwas ereignet hat. Einmal möchte ich<lb/>
dabei sein, wie ein lebhafter Eindruck hervorgerufen wird. Auch<lb/>
die im Mittelpunkt stehenden Offiziere, die fremden Leuten etwas<lb/>
vorlesen, möchte ich sehen. Mir scheint, sie interessieren sich für Kriege.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>