<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08902.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08901.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08903.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Grüßer, in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 45-48</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08902</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Grüßer</head>
            <p ana="pr118507">
<space/>Es häufen sich die Fälle, daß <seg type="insult">Individuen</seg> behaupten, daß<lb/>
sie mich »persönlich kennen« und indem sie ihr Ansehen bei<lb/>
den Leuten, denen sie’s erzählen, zu heben suchen, das meine<lb/>
herabsetzen. Denn was sollen diese noch von mir halten, wenn<lb/>
ich jene persönlich kenne? Sie selbst würden doch, wenn’s wahr<lb/>
wäre, allen Respekt vor mir verlieren. Weil sie diesen aber nicht<lb/>
haben, und es ihnen eben nur darauf ankommt, mit einem<lb/>
Gott seis geklagt berühmten Menschen persönlich bekannt zu<lb/>
sein, welchem Zweck <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_72997" ref="#fk__p_43965">Fritz Werner</rs></seg> besser entgegenkommen<lb/>
würde, so pflegen sie, um aller Welt und speziell ihren<lb/>
Begleitern den Beweis der persönlichen Bekanntschaft zu liefern,<lb/>
auf offener, infolgedessen von mir immer mehr gemiedener<lb/>
Straße in zudringlicher Weise zu grüßen, wobei meine Kurzsichtigkeit<lb/>
 nicht als Gegenbeweis, sondern nur als Entschuldigung<lb/>
meiner Unhöflichkeit in Betracht kommt. Selbst solche, die mich<lb/>
verachten und wenn sie mir allein begegnen, wegsehen würden,<lb/>
grüßen vertraut, sobald noch ein Zweiter, dem sie mit solcher<lb/>
Legitimation aufwarten wollen, mit ihnen geht. Sie wären<lb/>
natürlich ganz ebenso imstande, wenn sie mich wirklich kennten,<lb/>
bloß zu grüßen, wenn wir uns zeugenlos begegnen, und aus<lb/>
Furcht vor irgendeiner sozialen Vergeltung wegzusehen, sobald<lb/>
</p>
            <p ana="pr118507">
einer dabei ist. Dann kommt es wieder vor, daß Leute, die<lb/>
mich nicht persönlich kennen, in einem Lokal, zu dessen Besuch<lb/>
mich das Leben zwingt, nachdem sie sich beim Kellner erkundigt<lb/>
haben, ob ich es wirklich sei, <seg type="insult">förmliche Purzelbäume</seg> vor mir<lb/>
schlagen, aber nicht etwa aus <seg type="insult">jener Verehrung</seg>, die ich verabscheue<lb/>
, sondern nur um sich selbst zu beweisen, daß sie mich<lb/>
persönlich kennen. Auch sie müssen unbedankt von hinnen ziehn.<lb/>
Der hauptsächlichste Grund, warum ich nicht mehr ins Theater<lb/>
gehe — wichtiger noch als Selbstbewahrung vor <seg type="insult">schauspielerischer<lb/>
Impotenz</seg> und als die Furcht, am Abend vor der Arbeit schläfrig<lb/>
zu werden —, ist das Bedenken, mit so vielen Leuten, die ich<lb/>
nicht persönlich kenne, ins Theater zu gehen. Denn nicht nur,<lb/>
daß der Sitznachbar, feige die Gelegenheit vollkommenster<lb/>
Wehrlosigkeit — Sperrsitz! — erhaschend, plötzlich zu grüßen<lb/>
beginnt; selbst wenn er’s nicht tut, glaubt jeder — und keines<lb/>
Wieners Phantasie reicht aus, sich die Sitznachbarschaft als Zufall<lb/>
vorzustellen —, der <rs type="pers"><abbr>X.</abbr></rs> sei mit mir im Theater gewesen, was<lb/>
ihm entweder nützt oder schadet. Vor zwanzig Jahren hatte<lb/>
einer der wenigen anständigen Menschen <seg type="insult">der hiesigen Literatur</seg><lb/>
das Pech, im <rs type="inst">Burgtheater</rs> neben mir zu sitzen; ich bat ihn,<lb/>
mit mir nicht zu sprechen, da <seg type="insult">die Kritik im Mittelgang</seg> es<lb/>
bemerken und ihm nach dem Leben trachten würde. Es geschah;<lb/>
denn, hieß es, der <rs type="pers" ana="n_72998" ref="#fk__p_46593"><abbr>J. J.</abbr> David</rs> sei »mit ihm ins Theater gegangen«.<lb/>
<seg type="insult">Die Wiener Personalnachricht</seg> war lange Zeit hindurch — neben<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72999" ref="#fk__p_43947">Schönpflug</rs> — <seg type="insult">der tiefste Ausdruck dieses Lebens</seg>, das die falsche<lb/>
Perspektive des Zufalls zum Gesetz erhebt. Im <rs type="inst">Hotel zum<lb/>
König von Ungarn</rs> sind zum Beispiel gestern der <seg type="insult">Kommerzialrat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73000" key="#fk__p_56155">Goldberger</rs></seg> <seg type="spc">und</seg> die <rs type="pers" ana="n_73001" ref="#fk__p_44947">Gräfin Andrassy</rs> aus Budapest abgestiegen.<lb/>
Da bin ich vorsichtig. Muß ich einmal über die Straße, so sehe ich mich<lb/>
ganz genau um, wie der Mensch aussieht, neben dem ich zufällig<lb/>
gehe, denn die Leute zeigen mit Fingern auf einen, da können<lb/>
Ungenauigkeiten unterlaufen und ich will nicht, daß es immer<lb/>
wieder heißt, ich hätte einen Vollbart. Ein verstorbener Privatkauz<lb/>
, der mehr Witz hatte als <seg type="insult">ein Haufen von Wiener Librettisten</seg>,<lb/>
tröstete eine Dame, die sich über üble Nachrede beklagte, mit<lb/>
der Unabänderlichkeit <seg type="insult">dieses Wiener Verhängnisses</seg>: gehe er<lb/>
mit einer Frau auf der Ringstraße, so heiße es, er habe ein<lb/>
Verhältnis; gehe er mit einem Herrn auf der Ringstraße, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr118507">
heiße es, er sei homosexuell; gehe er, um all dem zu entgehen,<lb/>
allein auf der Ringstraße, so heiße es, er sei ein <seg type="insult">Onanist</seg>. Aber<lb/>
das Letztere wird niemandem in Wien nachgesagt werden, da<lb/>
doch immer eine Frau oder ein Mann in der Nähe ist, »mit«<lb/>
denen man gesehen wird. Das Publikum verblödet von Jahr<lb/>
zu Jahr und weil <seg type="insult">dieser Stadt</seg> <seg type="insult">das eigentliche Lebensmittel, die<lb/>
Ehre</seg>, längst vor allen andern ausgegangen ist und <seg type="insult">der schäbige<lb/>
Rest</seg> noch ans Ausland, von dem nichts hereinkommt, weggeworfen<lb/>
 wurde, so ist das alles möglich. Ein Gang durch sie,<lb/>
nämlich durch <seg type="insult">die allerwertloseste, die innere</seg>, der Anblick<lb/>
<seg type="insult">dieser <seg type="ELIDASH">Grabenbrut</seg> und Galgenbrut</seg> würde mir vor Ekel die Kehle<lb/>
würgen. Ich arbeite, vermutlich als einziger Mensch in Wien,<lb/>
wie eh und je die Nacht durch, oft bis in den Vormittag hinein,<lb/>
schlafe bis zum Abend und sehe jahraus jahrein kaum mehr als<lb/>
drei, vier Menschen in dieser Stadt. Irgendwie erfahre ich aber<lb/>
doch, daß ich »einflußreiche Beziehungen habe«, daß ich auf der<lb/>
Redoute war, daß ich eine Premiere mitgemacht habe, daß ich verheiratet<lb/>
 bin, daß ich Damen zum »Tee« lade, daß ich mit dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73002" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> einmal intim war und daß sich nur, weil ich ihn einmal<lb/>
mit der <rs type="pers" ana="n_73003" key="#fk__p_50038">Meier</rs> gesehen habe, das Blatt gewendet hat, daß mich der<lb/>
und jener persönlich kennt, also einen Umgang zu haben behauptet,<lb/>
den ich von ihm nehme. Ich muß nachdrücklich drauf aus sein,<lb/>
<seg type="insult">solche Zumutungen</seg> abzulehnen, weil sonst die notgedrungene<lb/>
Abweisung eines Verkehrs mit manchem Würdigen grausame<lb/>
Ungerechtigkeit wäre. Ein für allemal bitte ich zu glauben, daß<lb/>
mich jene schlecht kennen, die da glauben, sie kennten mich<lb/>
gut, und die, die’s ihnen glauben, nicht besser. Es ist jede<lb/>
solche Angabe erstunken und erlogen und ich ermächtige<lb/>
jeden, jeden der sie vorbringt für einen <seg type="insult">Schwindler</seg> zu<lb/>
halten und ihm zu sagen, daß er mit der <rs type="self" ana="werk_22680">Fackel</rs> ausschließlich<lb/>
den Zusammenhang dieser einzigen Stelle habe, die sich ganz<lb/>
ausdrücklich auf ihn, gerade auf ihn und nur auf ihn bezieht.<lb/>
Damit hoffe ich dem <seg type="insult">Grüßerpack</seg>, das mit fremdem Ruhm<lb/>
schachert und mit einem, der mir so hassenswert dünkt wie jeder<lb/>
seiner <seg type="insult">Parasiten</seg>, das Handwerk gelegt zu haben. Denn wenn es<lb/>
eine Eigenschaft gibt, für die ich noch lange nicht berühmt<lb/>
genug bin, so ist es die meines Gedächtnisses, das nicht den<lb/>
Schatten des kleinsten Eindrucks seit meinem zweiten Lebensjahr,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118507">
kein Geräusch, keinen Namen, keine Nase, keinen Schritt<lb/>
verloren hat und sich an jeden, den ich nicht kenne, ganz genau<lb/>
erinnert und ferner ebenso genau zu unterscheiden weiß zwischen<lb/>
<seg type="insult">solchen</seg>, die ich nicht kenne, weil ich nicht wollte, und <seg type="insult">jenen</seg>,<lb/>
die ich nicht kenne, weil ich nicht will.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43965">
               <persName>Werner, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-11-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-9-22</date>
                  <place>Bad Hall</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <note type="comment">steht im Kutsch/Riemens</note>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21251</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13100</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44947">
               <persName>Andrássy, Gräfin </persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43947">
               <persName>Schönpflug, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-02-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 686/10f. mit Fragezeichen zu (Klischee-Arbeiter der Stunde, gefälschtes Kinderbild)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46593">
               <persName>David, Jakob Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1859-2-6</date>
                  <place>Mährisch-Weißkirchen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-11-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Redakteur der "Wiener Zeitung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2416</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>