<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01134.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01133.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01135.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Inseratenrazzia.), in: Fackel Heft 02, Nr. 048, 1900, S. 24-25</title>
            <title type="iso-date">1900-07-01</title>
            <title type="id">tid_01134</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">048</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-048_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/048,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Inseratenrazzia.)</head>
            <p ana="pr10879">
<space/><inciptit>Hier</inciptit> konnte neulich berichtet werden, dass sich die Staatsanwaltschaft<lb/>
 für den Inseratentheil unsere Zeitungen zu interessieren<lb/>
beginnt. Wie ich nun erfahre, soll das <rs type="inst">Pressdepartement</rs> nicht zwei,<lb/>
sondern sogar vier neue Lesebeamte erhalten. Das ist in der That erfreulich<lb/>
, und man kann hoffnungsvoll dem Tage entgegensehen, da<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_3258">Wiener Zeitung</rs>‘, die neuestens ohnehin an <seg type="insult">Pikanterie</seg> gewonnen<lb/>
hat, ein Erkenntnis publicieren wird, wonach die periodische Druckschrift<lb/>
 ‚<rs type="paper" ana="werk_3259">Neue Freie Presse</rs>‘ wegen der Stelle, beginnend mit <seg type="insult">»Heiratsantrag<lb/>
«</seg> und endigend mit »Conträr« nach § 129 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> »beschlagnahmt<lb/>
« wird. Die Reihe confiscierter Ansichtskarten, deren pikanter<lb/>
Inhalt jetzt die Rubrik <seg type="insult">»Erkenntnisse«</seg> füllt, soll doch hin und<lb/>
wieder durch <seg type="insult">ein freisinniges Blatt</seg> unterbrochen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr10880">
<space/>Da es aber der ‚<rs type="paper" ana="werk_3260">Neuen Freien Presse</rs>‘ schon heute gefährlich<lb/>
scheint, ihren <seg type="insult">Geschlechtskunden</seg> zu Rendezvous zu verhelfen, so<lb/>
trachtet sie sie auf alle mögliche Weise schadlos zu halten. Wo’s<lb/>
mit der schönen Wirklichkeit nichts mehr ist, müssen sie mit<lb/>
schönen Bildern Vorlieb nehmen. Inserate wie das folgende — es<lb/>
steht jetzt fast täglich in der ‚<seg ana="Neuen Freien Presse"/>‘ — werden sich<lb/>
voraussichtlich häufen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr10882">
<B>Curiositäten!</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr10883">
30 Visitaufnahmen K 1.50 <abbr>Brfm.</abbr> Verlag<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="7dotsEditor"/>, Berlin <abbr>C.</abbr>, <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <abbr>str.</abbr> 9.<lb/>
</p>
            <p ana="pr10885">
<space/>Dass sich die Gerichte mit dem Annoncentheil der ‚<rs type="paper" ana="werk_3262">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘ zu beschäftigen beginnen, hat übrigens die <rs type="paperRef" ana="werk_3263">Nummer</rs><lb/>
von Sonntag, dem <date>22. Juni</date> bewiesen. Sie brachte den Heiratsantrag<lb/>
 eines »<abbr>K. k.</abbr> <seg type="spc">Landesgerichts-Secretärs</seg>, 32 <abbr>J.</abbr>, <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
<seg type="spc">hübsche Erscheinung</seg>«. Wir vernahmen den <seg type="insult">Sehnsuchtsschrei</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr10885">
<seg type="insult">eines Wiener Gerichtsfunctionärs nach einem soliden häuslichen<lb/>
Mädchen mit <abbr>ca.</abbr> 50.000 Kronen</seg>. Es ist wohl anzunehmen, dass<lb/>
es sich in diesem Falle um eine <seg type="insult">»ernste Absicht«</seg> handelt; immerhin<lb/>
 sollte <seg type="insult">der Herr Gerichtssecretär</seg> wissen, dass sein Antrag an der<lb/>
Stelle, wo er ihn zu placieren beliebte, leicht missdeutet werden<lb/>
kann. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_3264">Neue Freie Presse</rs>‘ hat gerade in <seg type="insult">den »besseren« Familien</seg>,<lb/>
wo es noch <seg type="insult">solide häusliche Mädchen mit <abbr>ca.</abbr> 50.000 Kronen</seg> gibt,<lb/>
alles Renommée verloren, seit sie zu dem einträglichen Geschäft<lb/>
einer <seg type="insult">Vermittlerin</seg> noch den Nebenerwerb einer <seg type="insult">Kupplerin</seg> gefunden<lb/>
hat. Ich will gar nicht davon sprechen, dass selbst ein ernstgemeinter<lb/>
 Heiratsantrag, da er im Annoncenwege gestellt wird, eines<lb/>
Richters unwürdig ist. Den heiratslustigen Officieren hat das <rs type="inst">Reichs-Kriegsministerium<lb/>
</rs> durch einen Erlass das Inserieren verboten. Dass<lb/>
jüngst trotzdem im ‚<rs type="paper" ana="werk_3265">Neuen Wiener Journal</rs>‘ ein Officier seine Neigung<lb/>
und Eignung zur Ehe betheuerte, ist ein bedauerlicher Einzelfall<lb/>
. Es bedarf wohl nicht erst eines Erlasses des <rs type="inst">Justizministeriums</rs>,<lb/>
um Gerichtsbeamte von solch unwürdigem und, da der Name<lb/>
des einzelnen Inserenten doch nie genannt ist, erst recht den<lb/>
Stand compromittierendem Vorgehen abzuhalten. Oder sollen die<lb/>
neuen Censoren eines Morgens vor die Nothwendigkeit gestellt<lb/>
sein, ein Inserat zu confiscieren, das <seg type="insult">einen jungen, hübschen, kräftigen<lb/>
Staatsanwalt auf der Suche nach einem gleichgestimmten Reisebegleiter<lb/>
</seg> zeigt?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>