<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11850.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11849.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11851.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schönbrunner Jause für die Rotarier, in: Fackel Heft 33, Nr. 857, 1931, S. 34-35</title>
            <title type="iso-date">1931-08-01</title>
            <title type="id">tid_11850</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">857</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-857_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/857,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schönbrunner Jause für die Rotarier</head>
            <p ana="pr171612">
<space/>Minister <rs type="pers" ana="n_102407" ref="#fk__p_42313"><seg type="spc">Heinl</seg></rs> und Gattin hatten für gestern nachmittag die<lb/>
<rs type="inst">Rotarier</rs> nach Schönbrunn zu einer <seg type="spc">Jause</seg> eingeladen. Das Blumenparterre<lb/>
 war für die Gäste reserviert, Tausende von Fremden und <seg type="spc">sehr<lb/>
viele Wiener</seg> hatten sich pünktlich um 5 Uhr bei noch schönem<lb/>
Wetter in Schönbrunn eingefunden. <seg type="spc">Auf dem Blumenparterre<lb/>
war gedeckt</seg>. Unzählige Tische prangten entzückend im Schmuck<lb/>
<seg type="spc">rosiger</seg> <SPAN cont="Heckenröschen">Hecke<seg type="spc">nröschen</seg></SPAN>. Eine Menge von frohen, eleganten<lb/>
Menschen, von schönen, elegant gekleideten Frauen <seg type="spc">strömte über<lb/>
das Parterre</seg> und besetzte die <seg type="spc">Jausentische</seg>. Die <seg type="spc">Jause</seg><lb/>
war <seg type="spc">wienerisch</seg>, es gab Kaffee mit Schlagobers, <seg type="spc">Wiener<lb/>
Bäckereien</seg>, <seg type="spc">Eis</seg>, <seg type="spc">Limonaden</seg> und <seg type="spc">österreichische<lb/>
Zigarren und Zigaretten</seg>. Ein Flieger kreiste über dem zum<lb/>
Festsaal umgestalteten, herrlichen, historischen Gartenplatz, kam immer<lb/>
tiefer und warf als Willkomm Blumen über den Tischen ab. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr171614">
Wiener Blumen? Newyorker »Bäckereien« hätte er — ohne Ahnung<lb/>
des Umstandes, daß es in Wien Wiener Bäckereien gibt — hinabwerfen<lb/>
 können. Aber bei österreichischen Zigarren und Zigaretten<lb/>
mußte es in Anbetracht der hohen Gefällsstrafe sein Bewenden<lb/>
haben. Wo gibts das noch auf der weiten Welt? Und ob in Paris<lb/>
</p>
            <p ana="pr171614">
wohl von den vielen Parisern gesprochen würde, die man bei einer<lb/>
Gelegenheit in Paris bemerkt hat? <seg type="insult">Diese Berichterstattung</seg>, die<lb/>
nicht untergeht, kann von der Vorstellung nicht loskommen, daß<lb/>
einem Automobil ein Fremder entstieg, während diejenigen, die<lb/>
es umstanden, Wiener waren. Wie sie ihn anschauen, das eben<lb/>
soll für ihn die Sehenswürdigkeit sein. Dabei diese Unbefangenheit<lb/>
 der Reklamierung von Gütern, die es auch anderswo gibt.<lb/>
Welche Berichterstattung der Welt würde erwähnen, daß in einem<lb/>
Restaurant Zigarren und Zigaretten zu haben waren, aber österreichische<lb/>
 sind eine Spezialität, auch wenn es keine »Spezialitäten«<lb/>
sind. Welche Berichterstattung würde hervorheben, daß es Eis<lb/>
und Limonade gegeben hat? Daß es aber das Merkmal einer<lb/>
»wienerischen Jause« bilden soll, und so zu tun, als ob <rs type="inst">Rotarier</rs><lb/>
zwischen Boston und Konstantinopel derlei noch nie verkostet<lb/>
hätten und dafür dankbar zu Herrn <rs type="pers" ana="n_102408" ref="#fk__p_42313">Heinl</rs> emporschauen müßten,<lb/>
ist einfach eine <seg type="insult">Frechheit</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42313">
               <persName>Heinl, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1880-04-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-04-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>