<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02615.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02614.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02616.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Leser. (Senden Sie gef. ein), in: Fackel Heft 04, Nr. 113, 1902, S. 17-21</title>
            <title type="iso-date">1902-08-26</title>
            <title type="id">tid_02615</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">113</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-113_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/113,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Leser. (Senden Sie gef. ein)</head>
            <p ana="pr25491">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_22008" ref="#fk__p_48877">Leser</rs>.</seg></seg> Ich spreche hiemit mein Bedauern aus, daß ich mich in<lb/>
der <rs type="selfRef" ana="werk_8862"><abbr>Nr.</abbr> 111</rs> mit <seg type="insult">dem <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1725" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgskämpfer</rs></rs> der ‚<rs type="magazine" ana="werk_8863">Extrapost</rs>‘</seg> und <seg type="insult">seinem<lb/>
Kriegsruf »Senden Sie <abbr>gef.</abbr> ein!«</seg> beschäftigt habe. Der Fall schien mir für<lb/>
</p>
            <p ana="pr25491">
die Bedrohung eines Geschäftshauses typisch. Die <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1726" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgs-Brauerei</rs></rs><lb/>
inserierte, ihr Bier sei mit Pilsner nicht identisch, und die ‚<seg ana="Extrapost"/>‘<lb/>
brachte in der richtigen Erkenntnis, daß hier einem <seg type="insult">Fuchs</seg> die Trauben<lb/>
zu sauer sind, gerade oberhalb der Annonce die Briefkastennotiz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr25493">
<B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1727" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgs-Brauerei</rs></rs>.</B> Das in unserem <rs type="magazineRef" ana="werk_8865">Blatte</rs><lb/>
enthaltene Inserat kann uns nicht abhalten,<lb/>
zu constatieren, daß Georgsbier kein Pilsner<lb/>
ist. <seg type="spc">Senden Sie </seg><abbr><seg type="spc">gef</seg>.</abbr> <seg type="spc">ein</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25495">
<space/>Jedem Kenner leuchtet <seg type="insult">die journalistische Unsauberkeit dieses<lb/>
unscheinbaren Notizchens</seg> ein; sie ist allzu typisch, um nicht dem<lb/>
Reformator unseres Strafgesetzes bei der längst dringlichen Ausgestaltung<lb/>
der Bedrohungsparagraphen eine werthvolle Anregung zu liefern. Der<lb/>
<seg type="insult"><SPAN cont="Extrapost-Mann">‚<rs type="magazine" ana="werk_8866">Extrapost</rs>‘-Mann</SPAN></seg> hat in <seg type="insult">edler Wallung verkannter Sittenreinheit</seg> — in<lb/>
einem <seg type="insult">»Offenen Brief«</seg> — erwidert: »Weil ein Anonymus aus dem Inserat<lb/>
 eine Bestechung deducieren wollte, fragte er an, ob wir einen Artikel<lb/>
, der sich mit den ‚Mißständen‘ befaßt, aufnehmen würden. Darauf<lb/>
bezog sich die bemerkte Antwort. Daß darin nichts Incorrectes liegt,<lb/>
begreift auch <seg type="insult">Ihr in Corruption bohrendes Hirn</seg>.« Nein, es begreift nicht.<lb/>
Es glaubt ja vorweg an den Anonymus und glaubt natürlich auch gern,<lb/>
daß ein solcher aus dem Inserat eine Bestechung deducieren wollte.<lb/>
Ohneweiters gebe ich zu, daß es sich um eine wirkliche, nicht fingierte<lb/>
Antwort und um keinen Wink mit dem Zaunpfahl an die Adresse der<lb/>
Brauerei gehandelt hat, daß die Aufschrift der Notiz nur eine unglücklich<lb/>
gewählte Chiffre und keine Adresse bedeuten, und daß die Aufforderung,<lb/>
einzusenden, sich nicht auf das Geld der Brauereiverwaltung, sondern<lb/>
auf den Artikel des Anonymus beziehen sollte. Ich habe diesen Thatbestand<lb/>
 — denn ein Thatbestand ist es — in <rs type="selfRef" ana="werk_8867"><abbr>Nr.</abbr> 111</rs> nicht bezweifelt,<lb/>
schon damals es als »offenbar« bezeichnet, daß es sich um die Bestellung<lb/>
eines Angriffs handle, »den das <rs type="magazineRef" ana="werk_40232">Blatt</rs> zu veröffentlichen bereit ist«.<lb/>
Ich bin über die spontane Bestätigung meines Vermuthens verblüfft und<lb/>
will <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_22009" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs>, dem Herausgeber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_8868">Extrapost</rs>‘</seg>, als mildernd<lb/>
das Geständnis anrechnen. Aber für künftige Fälle will ich ihm auch,<lb/>
wenn er schon durchaus das Bedürfnis fühlt, einem seine Ehrenhaftigkeit<lb/>
verdächtigenden Anonymus zu antworten, die folgende »correcte« Fassung<lb/>
empfehlen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr25496">
<B>Anonymus.</B> Wie können Sie zweifeln?<lb/>
Senden Sie <abbr>gef.</abbr> ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25497">
<space/>Die Gefahr, <seg type="insult">dem anonymen Schmäher</seg> selbst unverständlich zu<lb/>
bleiben, ist viel weniger zu fürchten als die, durch eine nicht mißzuverstehende<lb/>
 Ankündigung ein für seinen Ruf zitterndes Geschäftshaus<lb/>
— der <seg type="insult">Annoncierungseifer</seg> nach der Gerichtsverhandlung beweist seine<lb/>
Empfindlichkeit — in Furcht und Schrecken zu versetzen. Neulich<lb/>
wurde ein Wiener Privatmann zu drei Monaten Kerkers verurtheilt,<lb/>
weil das Gericht die Absendung einer Correspondenzkarte an einen<lb/>
Budapester Arzt, worin er die Bekanntmachung einer übertriebenen<lb/>
Honorarforderung in Wiener Blättern in Aussicht stellte, als gefährliche<lb/>
Drohung auffaßte. Das Gericht ließ sich gar nicht auf die Untersuchung<lb/>
</p>
            <p ana="pr25497">
 der Frage ein, ob <seg type="insult">einem beliebigen Querulanten</seg> die Presse<lb/>
für die <seg type="insult">Erörterung seiner uninteressanten Privatangelegenheiten</seg> zur<lb/>
Verfügung steht; es beurtheilte nur die Gefühle des Empfängers und<lb/>
werthete die suggestive Wirkung, die die bloße Nennung <seg type="insult">des Machtmittels<lb/>
 der Druckerschwärze</seg> auf den <seg type="insult">Durchschnittsmenschen</seg> übt. Das<lb/>
Urtheil enthält, mag es auch die Möglichkeiten einer Ausführung der<lb/>
angekündigten That überschätzt haben, eine principiell richtige und<lb/>
heilsame Erkenntnis. Wie müßte nun dasselbe Gericht den Fall beurtheilen<lb/>
, wo zwischen Ankündigung und Ausführung kein durch<lb/>
tausend Zufälligkeiten versperrbarer Weg liegt, wo der Bedrohende zugleich<lb/>
 über das <seg type="insult">Machtmittel</seg>, mit dem er droht, verfügt, wo die Zeitung<lb/>
selbst es ist, die den Angriff ankündigt? Ich gebe ohneweiters zu, daß<lb/>
die ‚<rs type="magazine" ana="werk_8869">Extrapost</rs>‘ einen Angriff, den sie bestellt, auch wirklich abzudrucken<lb/>
bereit wäre, aber seine <seg type="spc">Ankündigung</seg> ist, da heute »Furcht und<lb/>
Schrecken« die constanten Gefühle derer sind, die an der Spitze großer<lb/>
Geschäftsunternehmungen stehen, da auch die reinlichsten Actiengesellschaften<lb/>
 die publicistische Erörterung ihrer Verhältnisse zu scheuen<lb/>
haben, mindestens eine <seg type="insult">journalistische Incorrectheit</seg>. Denn in <seg type="insult">diesem<lb/>
pressverseuchten Zeitalter</seg> sind jene Versicherungsanstalten, Sparcassen,<lb/>
Banken und Brauereien die besten, von denen man am wenigsten spricht,<lb/>
— was bekanntlich in Großvaters Tagen, da der Ruf noch von mündlicher<lb/>
 Ueberlieferung abhängig war, bloß von den Frauen galt. . . .<lb/>
Ich habe schon gesagt, daß ich es bedauere, die ‚<rs type="magazine" ana="werk_8870">Extrapost</rs>‘ angefaßt<lb/>
zu haben. <seg type="insult">Das</seg> bleibt an Einem kleben und ist nicht mehr wegzubringen.<lb/>
<seg type="insult">Dieser Sorte von jüdisch-nationaler Journalistik</seg> wird alles, selbst ein<lb/>
Fußtritt, zur <seg type="insult">Reclame</seg>. <seg type="insult">Das</seg> veröffentlicht <seg type="insult">»Offene Briefe«</seg>, sendet, um<lb/>
die größere Verbreitung des angreifenden Blattes nur ja auszunützen,<lb/>
<seg type="insult">§ 19-Berichtigungen</seg> und bläht sich unerschrocken in dem <seg type="insult">Hochgefühl<lb/>
jenes <rs type="pers" ana="n_22010" ref="#fk__p_39835">Catonismus</rs></seg>, dem man »nix beweisen kann«. Nur aus principiellen<lb/>
Gründen und wiewohl eine Polemik mit der <seg type="insult">‚<rs type="magazine" ana="werk_8871">Extrapost</rs>‘</seg> gewiß einer<lb/>
Erniedrigung gleichkommt, muß ich, in wenigen Punkten, auf die Antwort<lb/>
 des <seg type="insult">Kämpfers</seg> eingehen. Von den durch zwei Jahre fortgesetzten<lb/>
<seg type="insult">Lügen und Beschimpfungen</seg> habe ich, weil sie meine Leser nicht<lb/>
interessieren, keine Notiz genommen; diesmal wäre es schade, wenn<lb/>
ihnen <seg type="insult">die drolligsten Aeußerungen dieser verfolgten Montagsunschuld</seg><lb/>
vorenthalten blieben. Vor allem die <seg type="insult">Taktik der Abwehr</seg>. Ich habe<lb/>
deutlich geredet, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22011" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg> schreit: Heraus mit der<lb/>
Sprache! <seg type="insult">Dieser Drang nach Wiederholung</seg> grassiert jetzt in der österreichischen<lb/>
 Oeffentlichkeit. Als ich einmal davon gesprochen hatte,<lb/>
daß das Vorgehen meines früheren Druckers nach Ansicht erfahrener<lb/>
Juristen bequem auch strafgesetzlich zu fassen gewesen wäre, schrie der<lb/>
<seg type="insult">Schmutzconcurrent</seg>: Noch einmal das sagen, und ich klage sofort! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Aber ich fühlte gar nicht das Bedürfnis, die Leser mit müßigen Wiederholungen<lb/>
 zu belästigen. Als die ‚<rs type="paper" ana="werk_8872">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ <seg type="insult">den deutschnationalen<lb/>
Ehrenmann <rs type="pers" ana="n_22012" ref="#fk__p_46693">Herzog</rs></seg> der schlimmsten Vergehungen bezichtigt hatte,<lb/>
schrie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22013" ref="#fk__p_46693">Herzog</rs></seg>, der eben aus dem Gerichtssaal ausgekniffen war:<lb/>
sie möge den früheren Artikel noch einmal abdrucken, dann, ja <seg type="spc">dann</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr25497">
klage er bestimmt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »<RS persTitle="Goethe" title="Faust">Du mußt es dreimal sagen!</RS>« Bei <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_22014" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg><lb/>
kommt noch der Vorwurf <seg type="insult">der »anonymen Verleumdung«</seg> hinzu. Aber<lb/>
das weiß doch in Wien jeder Mensch, daß der weitaus größte Theil<lb/>
einer <SPAN cont="Fackel-Nummer">‚<rs type="self" ana="werk_8873">Fackel</rs>‘-Nummer</SPAN> von dem Herausgeber geschrieben ist, und man<lb/>
würde es höchst überflüssig und abgeschmackt finden, wollte ich unter<lb/>
jede, ohnedies meist im Ich-Ton gehaltene Notiz extra meinen Namen setzen.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22015" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg> hat den Kampf, den die ‚<rs type="self" ana="werk_8874">Fackel</rs>‘ gegen die Anonymität<lb/>
führt, in ulkiger Weise mißverstanden. Sie erfüllt <rs type="pers" ana="n_22016" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> Ideal,<lb/>
weil ihr verantwortlicher Redacteur nicht nur für die von ihm selbst<lb/>
geschriebenen, sondern auch für die spärlichen, mit einem Zeichen<lb/>
versehenen Artikel die volle Verantwortung des Verfassers übernimmt.<lb/>
Gewiß, die ganze ‚<rs type="self" ana="werk_8875">Fackel</rs>‘ ist, wenn nicht <rs type="pers" ana="n_22017" ref="#fk__p_46293">Chamberlain</rs> und <rs type="pers" ana="n_22018" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs><lb/>
helfen, wenn nicht eine Berichtigung von <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_22019" ref="#fk__p_53266">Sigi Bergmann</rs></seg> erscheint,<lb/>
»anonym«. Aber wir würden in Oesterreich weiter halten, wenn sich<lb/>
die <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Tagespresse</seg> und Montagspresse</seg> zu solcher Namenlosigkeit aufraffte! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Während ich nun den <seg type="insult">Vorwurf anonymer Angriffe</seg> — nicht die ‚<rs type="self" ana="werk_8876">Fackel</rs>‘,<lb/>
sondern <rs type="pers" ana="n_22020" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> greift anonym an — ruhig einstecke, muß<lb/>
ich die Verdächtigung, daß ich über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_22021" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg> in seinen<lb/>
»früheren Domizilen privatpolizeilich recherchiert« habe, zurückweisen.<lb/>
Soviel Zeit habe ich wahrlich nicht, um all die Entwicklungen,<lb/>
die einer vom <seg type="insult">deutschnationalen Wahlmacher in Nordböhmen</seg>, vom<lb/>
<seg type="insult">Chicagoer Ausstellungs-Correspondenten der ‚<rs type="" ana="werk_8877">Deutschen Zeitung</rs>‘</seg> bis<lb/>
zum <seg type="insult">Verleger jüdisch-nationaler Drucksorten</seg> durchmacht, aufzuspüren.<lb/>
<seg type="insult">Der publicistische Niederschlag eines Charakters</seg> genügt mir vollkommen,<lb/>
um mir über den Mann ein Urtheil zu bilden, und <seg type="insult">eine kleine <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1728" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr><lb/>
Georgs-Antwort</rs></rs></seg> sagt mir mehr als hundert Auskünfte über Nordböhmen<lb/>
 und Chicago. Zur Beurtheilung <seg type="insult">der logischen Festigkeit<lb/>
meines Polemikers</seg> reicht aber die folgende Gegenüberstellung aus:<lb/>
Die ‚<rs type="magazine" ana="werk_8878">Extrapost</rs>‘ vom <date>21. Juli</date> ruft einem, der sie beschuldigt hatte, in<lb/>
gesperrtem Druck zu, »er möge ihr, die seit Jahresfrist in den Händen<lb/>
des jetzigen Besitzers ist, <seg type="spc">eine Erpressung oder sonst unanständige<lb/>
 Handlung nachweisen</seg> oder klar und deutlich den<lb/>
Herausgeber oder die Mitarbeiter eines solches Delictes zeihen«. Die<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_8879">Fackel</rs>‘ vom <date>5. August</date> bespricht diese Aufforderung und citiert den<lb/>
Satz, der sie enthielt, wörtlich. Darauf schreibt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22022" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg> am<lb/>
<date>11. August</date>: »Es ist auch eine <seg type="insult"><seg type="spc">lügnerische Verdrehung</seg></seg>, wenn<lb/>
hämisch gewitzelt wird, <seg type="spc">ich hätte den Nachweis einer Erpressung<lb/>
 oder unanständigen Handlung verlangt</seg>«.<lb/>
Ja, was soll man da noch sagen? Wenn man <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_22023" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg><lb/>
wörtlich citiert, ruft er, man mache sich über ihn lustig! —<lb/>
Auf die <seg type="insult">§ 19-Berichtigung</seg> habe ich zu erwidern: Ich bestätige,<lb/>
daß es wirklich wahr ist, daß die ‚<rs type="magazine" ana="werk_8880">Extrapost</rs>‘ keinerlei <seg type="insult"><seg type="spc">unermüdlichen</seg><lb/>
Kampf gegen bestimmte Actiengesellschaften</seg> führt. Denn manchmal ermüdet<lb/>
 die ‚<rs type="magazine" ana="werk_8881">Extrapost</rs>‘ wirklich und leistet entweder, wenn sie — wie<lb/>
<abbr>z. B.</abbr> von dem Vorstand des <rs type="inst">Wiener Brauhauses</rs> — geklagt wird, öffentlich<lb/>
Abbitte, oder sie darf sich auf die ihr hingehaltene <seg type="insult">Krücke eines Inserates</seg><lb/>
stützen. Was den Bürstenabzug anlangt, so fühlt sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22024" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr25497">
mit Unrecht getroffen. Ich habe ausdrücklich selbst erzählt, daß ein<lb/>
Verschulden des angezeigten Redacteurs — <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22025" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg> meldet sich,<lb/>
ohne daß ich ihn nannte — nicht nachgewiesen werden konnte<lb/>
und daß die eingeleitete Untersuchung eingestellt wurde. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22026" ref="#fk__p_53266">Bergmann<lb/>
</rs></seg> hat aber den Ehrgeiz, daß constatiert werde, die Verfolgung<lb/>
wegen Erpressung sei »nicht einmal über das Stadium der <seg type="spc">Voruntersuchung<lb/>
</seg> hinausgediehen«. Ich trage <seg type="insult">diesem bescheidenen Wunsche</seg><lb/>
gern Rechnung und ertheile auch Aufklärung über den Inhalt <seg type="insult">jener<lb/>
»ganz unausgesprochenen Anzeige«</seg>. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22027" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg> beklagt sich nämlich<lb/>
in dem <seg type="insult">»Offenen Brief«</seg>, den er an mich richtete, daß er »bis heute nichts<lb/>
Näheres über die Sache erfahren konnte«; »privatim« sei ihm bloß mitgetheilt<lb/>
 worden, daß dem Landesrath <rs type="pers" ana="n_22028" ref="#fk__p_41900"><abbr>Dr.</abbr> Thomas</rs> »das Erscheinen eines<lb/>
Artikels gegen das <rs type="inst">Brauhaus</rs> in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_8882">Extrapost</rs>‘ <seg type="spc">verrathen</seg> worden sei«.<lb/>
An eine »<seg type="insult">Schlamperei</seg> in der Druckerei« glaubt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22029" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg> nun einmal<lb/>
nicht, und da er’s selbst nicht weiß, kann ich’s noch weniger wissen, wie <seg type="insult">jener<lb/>
»Verrath«</seg> bewerkstelligt ward. Darüber aber, wie’s zur Anzeige gekommen<lb/>
ist, kann ich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_22030" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg> im Folgenden Aufschluß geben: Die Anzeige<lb/>
 wurde von Herrn Landesrath <rs type="pers" ana="n_22031" ref="#fk__p_41900"><abbr>Dr.</abbr> Thomas</rs> persönlich im Sicherheitsbureau<lb/>
 erstattet und war aus begreiflichen Gründen sehr vorsichtig<lb/>
gefaßt. Die Polizei hat ziemlich umfassende Erhebungen wegen Erpressung<lb/>
gepflogen und sodann die Acten dem Landesgericht abgetreten, wo <abbr>LGR.</abbr><lb/>
<rs type="pers" ana="n_22032" ref="#fk__p_42000"><abbr>Dr.</abbr> Wach</rs> das Strafverfahren wegen Erpressung leitete. Gleichzeitig war<lb/>
aber eine Klage gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_22033" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg> wegen Ehrenbeleidigung im<lb/>
Zuge, und als diese beigelegt war, wurde auch die Erpressungsuntersuchung<lb/>
 eingestellt. Gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_22034" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg> waren hauptsächlich drei<lb/>
Facten ausgespielt worden: Erstens die Angelegenheit des Bürstenabzugs,<lb/>
zweitens das Anbot, die ‚<rs type="magazine" ana="werk_8883">Extrapost</rs>‘ zu kaufen, und drittens das Anerbieten<lb/>
 der Einstellung der Angriffe gegen das <rs type="inst">Brauhaus</rs>, wenn <seg type="insult">gewisse<lb/>
»Prachtwerke«</seg> (an deren Vertrieb <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22035" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg> interessiert war) um<lb/>
eine hohe Summe angekauft würden. In allen diesen Fällen aber ließ<lb/>
sich, wie gesagt, die Verbindung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_22036" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg> mit <seg type="insult">den handelnden<lb/>
Individuen</seg> nicht nachweisen, und die Untersuchung wurde demgemäß<lb/>
eingestellt. Bemerkenswerth ist noch, daß die Artikel der ‚<rs type="magazine" ana="werk_8884">Extrapost</rs>‘,<lb/>
die Angriffe gegen den Landesrath <rs type="pers" ana="n_22037" ref="#fk__p_41900">Thomas</rs> und das <rs type="inst">Brauhaus</rs> enthielten,<lb/>
auch stets allen Genossenschaftern des <rs type="inst">Brauhauses</rs>, ferner den Mitgliedern<lb/>
des Landesausschusses und insbesondere dem unmittelbaren Vorgesetzten<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_22038" ref="#fk__p_41900"><abbr>Dr.</abbr> Thomas</rs>, Landesausschuß <rs type="pers" ana="n_22039" ref="#fk__p_43557">Richter</rs>, und mehrmals auch allen<lb/>
Abgeordneten des <rs type="inst">Landtages</rs> eingesendet wurden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22040" ref="#fk__p_53266">Bergmann</rs></seg><lb/>
führt <seg type="insult">keinen unermüdlichen Kampf</seg>; er gibt sogar — in <seg type="insult">jenem »Offenen<lb/>
Briefe«</seg> — zu, daß der Kampf gegen das <rs type="inst">Wiener Brauhaus</rs> ihm, »als<lb/>
an der Sache <seg type="insult"><seg type="spc">gänzlich Unbetheiligtem</seg></seg>, längst zuwider war.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58155">
               <persName>Georg (St. Georg-Brauerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53266">
               <persName>Bergmann, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-22</date>
                  <place>Ausschau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <occupation>Druckereibesitzer</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42000">
               <persName>Wach, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1852-4-7</date>
                  <place>Medves/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">7., Neubaugasse 69; Friedhof Döbling 32/13</note>
               <note type="comment">Landesgerichtspräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28925</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43557">
               <persName>Richter, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-12-31</date>
                  <place>Jedenspeigen/Mistelbach/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-8-13</date>
                  <place>Witzelsdorf</place>
               </death>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Mitglied des n.ö. Landes-Ausschusses</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46693">
               <persName>Herzog, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1842-6-17</date>
                  <place>Mißlitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-04-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">3., Veithgasse 9</note>
               <note type="comment">Red. der "Montags-Revue"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/41910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46293">
               <persName>Chamberlain, Houston Stewart</persName>
               <birth>
                  <date>1855-9-9</date>
                  <place>Portsmouth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-9</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11086</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47149">
               <persName>Schöffel, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-07</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Landespolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39835">
               <persName>Cato, Marcus Portius</persName>
               <birth>
                  <date>234 BC</date>
                  <place>Tusculum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>149 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62841</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48877">
               <persName>Leser</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41900">
               <persName>Thomas, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-23</date>
                  <place>Haid/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941/43</date>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Brauereibesitzer</occupation>
               <note type="comment">Landesrat, Präsident des Wiener Brauhauses</note>
               <note type="comment">9., Nußdorfer Straße 21</note>
               <note type="comment">evtl. Friedhof Stammersdorf-Zentral, 21.4.1938, F /2/14</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>