<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04912.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04911.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04913.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die chinesische Mauer. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 11, Nr. 285, 1909, S. 1-17</title>
            <title type="iso-date">1909-07-27</title>
            <title type="id">tid_04912</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">285</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-285_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/285,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die chinesische Mauer. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr61174">
<space/>Ein Mord ist geschehen und die Menschheit<lb/>
 möchte um Hilfe rufen. Sie kann es nicht. <seg type="insult">Sie,<lb/>
die Lärmvolle</seg>, immer bereit, mit dem stärksten<lb/>
Schrei den kleinsten Stoß zu rächen, sie, die sich<lb/>
das Maß der Schöpfung dünkt und nur der <seg type="insult">Mißton</seg><lb/>
ist in der Musik der Sphären, schweigt. Aber wir<lb/>
hören <seg type="insult">dieses Schweigen</seg>, es gellt über Länder und<lb/>
Meere, und wo immer es losbrach, antwortet ihm ein<lb/>
Echo, so stumm wie der Ruf, der einen Mord verkündet<lb/>
. Der Mund der Welt steht offen und aus den<lb/>
Augen starrt die Ahnung, daß sich das Größte begeben<lb/>
 hat. Ringsum ist alles gelb. Wie der Tag, an<lb/>
dem der alte Gott sein Gericht hält. Gelb wie eine<lb/>
Chinesenhand und rot wie das Blut einer <RS pers="Elsie Sigel" globID="name_203035">Christin</RS>.<lb/>
Die Hand hat sie gewürgt, daß sie nicht schreien<lb/>
konnte. Die Hand hält uns alle am Hals und läßt<lb/>
uns nicht mehr los. Ist es das Ende einer <seg type="insult">Moral</seg>, die<lb/>
die Fessel als Schmuck trug? Nun hat sie ein gelbes<lb/>
Halsband, das ihr den Atem nimmt. <seg type="insult">Sie</seg>, die nicht<lb/>
beten konnte, ohne zu huren. <seg type="insult">Sie</seg>, die nicht huren<lb/>
konnte, ohne zu beten! Die die Sünde profaniert hat<lb/>
durch die Reue, die Lust versüßt hat durch die<lb/>
Qual. Sie, die in <seg type="insult">jenem unerforschlichen Trugschluß</seg>,<lb/>
der <date>500 nach Confucius</date> in die Welt gesetzt wurde,<lb/>
ein ewiges Sterben ertrug und um hellerer Hoffnung<lb/>
willen die dunkle Erfüllung in Kauf nahm. Sie, deren<lb/>
</p>
            <p ana="pr61174">
Leben Todesangst war und Furcht vor dem Leben.<lb/>
Da geschah es ihr, daß sie, nicht wissend, wo ihre<lb/>
Pflicht und wo ihre Lust sei, gewarnt und verführt<lb/>
, auf dem Wege, wo Herzklopfen die Tür der<lb/>
Freude öffnet, in den Opiumnebel geriet, der lichtere<lb/>
Seligkeit als selbst der Weihrauch ihr verhieß. Da<lb/>
geschah es ihr, daß sie an die gelbe Hand stieß, die<lb/>
sie karessierte, würgte und in den Koffer packte.<lb/>
Die Knie durch Stricke unter das Kinn gezogen, das<lb/>
Gesicht mit ungelöschtem Kalk beworfen — so kam<lb/>
sie aus dem blauen Himmelbett in den Koffer <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Und nun riecht es in der Welt nach Verwesung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61175">
<space/>Es ist das größte Ereignis, das die moralische<lb/>
Menschheit erlebt hat, seitdem ihr das <seg type="insult">Ereignis der<lb/>
Moral</seg> widerfuhr. Dazwischen lagen Taten oder<lb/>
Zufälle, Entschlüsse des Geistes und Widerrufe der<lb/>
Natur. Siege und Verluste einer <seg type="insult">erdenstolzen Technik<lb/>
</seg>, die durch ein Achselzucken der Erde erst zum<lb/>
Problem erhoben wird. Hier aber hat die <seg type="insult">himmelsichere<lb/>
 Ethik</seg> ihr Messina erlebt. Hier ist alles problematisch<lb/>
 geworden, was sich seit zwei Jahrtausenden<lb/>
von selbst versteht. Auf einem Krater, den wir erloschen<lb/>
 wähnten, haben wir unsere Hütten gebaut,<lb/>
mit der Natur in einer menschlichen Sprache<lb/>
geredet, und weil wir die ihre nicht verstanden,<lb/>
geglaubt, sie rühre sich nicht mehr. Sie aber hat<lb/>
durch all die Zeit ihre heißen Feste gefeiert und an<lb/>
<seg type="insult">unserer gottseligen Sicherheit</seg> ihren Erdenbrand genährt<lb/>
. Wir haben die Sexualität für verjährt gehalten<lb/>
; wir haben die Konvention getroffen, von ihr nicht<lb/>
mehr zu sprechen. <seg type="insult">Die angetraute Metze Natur</seg>, in<lb/>
sozialer Bindung gezähmt, schien nur so viel Wärme<lb/>
zu spenden, als unserm Behagen unentbehrlich war,<lb/>
und was sie sonst an Feuer hatte, reichte hin, unsere<lb/>
Suppe zu kochen. Da kommen wir ihr darauf, daß<lb/>
sie all die Zeit ihre Wonne nicht unserm Wahn geopfert<lb/>
, nein, unsern Wahn ihrer Wonne dienstbar<lb/>
</p>
            <p ana="pr61175">
gemacht hat. Da entdecken wir, daß unser Verbot<lb/>
ihr Vorschub, unser Geheimnis ihre Gelegenheit, unsere<lb/>
Scham ihr Sporn, unsere Gefahr ihr Genuß, unsere Hut<lb/>
ihre Hülle, unser Gebet ihre Brunst war. Was es an<lb/>
Hemmungen der Lust in der Welt gibt, wurde zur<lb/>
Hilfe, und die gefesselte Liebe liebte die Fessel,<lb/>
die geschlagene den Schmerz, die beschmutzte den<lb/>
Schmutz. Die Rache des verbannten Eros war der<lb/>
Zauber, allen Verlust in Gewinn zu wandeln. Schön<lb/>
ist häßlich, häßlich schön und was den wachen Sinnen<lb/>
 ein Abscheu ist, lockt sie in die Betäubung der<lb/>
Wollust. Die Prinzen des Lebens konnten es nicht<lb/>
fassen. Aber die Prinzessinnen lagen bei den<lb/>
Kutschern, weil es Kutscher waren und weil es die<lb/>
Prinzen nicht fassen konnten. Was immer an Greueln<lb/>
der Liebe widerstrebt, besiegte sie und suchte sie<lb/>
auf, um es zu besiegen. Zucht ist ein <seg type="insult">Pfand der<lb/>
Unzucht</seg>, Hoheit die <seg type="insult">Bürgschaft des Falls</seg>. Warnung<lb/>
weckt Wunsch; Entfernung nähert. Der ausgehungerte<lb/>
 <rs type="pers">Eros</rs>, dessen Geschmack sublimiert werden<lb/>
sollte, ist nicht wählerischer geworden, aber kriegerischer<lb/>
. Er wählt, was man ihm vorenthält.<lb/>
»Laßt uns ein Lied der Liebe singen! Die<lb/>
Liebe wird uns noch alle zugrunde richten. O<lb/>
<rs type="pers">Kupido</rs>, <rs type="pers">Kupido</rs>, <rs type="pers">Kupido</rs>!« So ging eine Griechenwelt<lb/>
 unter. Die christliche ließ kein Lied der<lb/>
Liebe singen, erkannte deren antisozialen Charakter<lb/>
und machte aus ihm ein Genußmittel. Die christliche<lb/>
 Liebe konvertiert alles, selbst den Glauben.<lb/>
<seg type="insult">Der getaufte <rs type="pers">Eros</rs></seg> liebt nicht alles, aber er nimmt<lb/>
mit allem vorlieb. Nichts ist ihm unerreichbar. Er<lb/>
sagt, daß er die Nächstenliebe sei, und weidet sich<lb/>
an verwundeten Kriegern. Er rettet <seg type="insult">gefallene Mädchen<lb/>
</seg> und bekehrt <seg type="insult">ungläubige Männer</seg>. Er ist neugierig<lb/>
 und klettert über <seg type="insult">die chinesische Mauer</seg>. Er<lb/>
besucht Opiumhöhlen, um dort zu sagen, wie<lb/>
schön es in den Kirchen sei. Er frißt alles und<lb/>
</p>
            <p ana="pr61175">
läßt sich sogar die Kultur des Weibes schmecken,<lb/>
die <seg type="insult">täuschende Zubereitung verdorbener Weibnatur<lb/>
</seg>. Denn <seg type="insult">Bildung, sozialer Stolz und Frauenrechte<lb/>
</seg> finden im Bett so gut ihren Anwert wie<lb/>
ein gepflegter Körper, und <seg type="insult">Seele</seg> ist erst unter<lb/>
den Fäusten des Kuli ein Hochgenuß <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wir haben<lb/>
uns vermessen, an dem heiligen Feuer, das einst den<lb/>
männlichen Geist zu Taten erhitzte, unsere Füße zu<lb/>
wärmen. Nun zündet es uns das Haus an. Das soziale<lb/>
Gebälk, zu seiner Hut und unserm Schutz errichtet<lb/>
, ist willkommener Brennstoff. Wir haben einen<lb/>
Ofen um eine Flamme gebaut. Nun verbrennt sie<lb/>
den Ofen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61176">
<space/>»Hast du denn kein Urteil? Hast du denn keine<lb/>
Augen? Verstehst du, was ein Mann ist? Sind denn<lb/>
nicht Geburt, Schönheit, gute Bildung, Redekunst,<lb/>
Mannhaftigkeit, Verstand, Menschenfreundlichkeit,<lb/>
Tapferkeit, Jugend, Freigebigkeit und dergleichen<lb/>
die Spezerei und das Salz, um einen Mann zu<lb/>
würzen?« So fragt ein <rs type="pers" ana="n_45210" ref="#fk__p_55589">Shakespearischer Kuppler</rs>. Und<lb/>
die Schöne antwortet: »O ja; <seg type="insult">ein Mengelmuß von<lb/>
einem Mann</seg>, und so in der Pastete gehackt und<lb/>
gebacken gibts <seg type="insult">ein Muß von lauter Mängeln</seg>«. Es<lb/>
geht um <rs type="pers">Troilus</rs>, dem sie den <rs type="pers">Achilles</rs> vorzuziehen<lb/>
scheint. Aber sie könnte ihm auch den <rs type="pers">Thersites</rs><lb/>
vorziehen. Sie braucht nur vor ihm gewarnt zu sein.<lb/>
»Habt ihr Augen?« fragt <rs type="pers">Hamlet</rs>, »die Weide dieses<lb/>
schönen Bergs verlaßt ihr, und mästet euch im<lb/>
Sumpf? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sehn ohne Fühlen, Fühlen ohne Sehn,<lb/>
Ohr ohne Hand und Aug’, Geruch ohn’ alles, ja nur<lb/>
ein Teilchen eines echten Sinns tappt nimmermehr<lb/>
so zu!« Der Mann vermißt sich, sein Maß unterscheidender<lb/>
 Empfindlichkeit an die unteilbare Gewalt<lb/>
der Weibersinne zu legen. Aber das Weib trägt<lb/>
die moralischen und ästhetischen Begriffe, die der<lb/>
Mann ihr spendet, wie jeden andern Schmuck, durch<lb/>
den sie sich begehrlich macht. Der Tragiker, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr61176">
Narren und Schelmen die Erkenntnisse zuschieben<lb/>
muß, die eine <seg type="insult">Lügenwelt</seg> sprengen könnten, läßt<lb/>
seinen irren König die Tugend als Köder der Lust<lb/>
entlarven:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sieh dort <seg type="insult">die ziere Dame</seg>,</l>
<l>Ihr Antlitz weissagt Schnee in ihrem Schoß;</l>
<l>Sie spreizt sich tugendlich und dreht sich weg,</l>
<l>Hört sie die Lust nur nennen:</l>
<l>Und doch sind Iltis nicht und hitz’ge Stute</l>
<l>So geil in ihrer wilden Brunst.</l>
<l>Vom Gürtel nieder sinds <seg type="insult">Centauren</seg>,</l>
<l>Obschon darüber Weib.</l>
<l>Nur bis zum Gürtel eignen sie den Göttern,</l>
<l>Alles darunter ist <seg type="insult">des Teufels Reich</seg>,</l>
<l>Dort ist die Hölle, dort die Finsternis,</l>
<l>Dort ist der <seg type="insult">Schwefelpfuhl, Gestank, Verwesung</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l>Gib mir ’ne Unze Bisam, Apotheker,</l>
<l>Meine Phantasie zu versüßen!</l>
</lg>
            <p ana="pr61180">
Aber die Phantasie selbst ist Bisam, der den<lb/>
männlichen Verstand versüßt und ohne den er es nicht<lb/>
zu Ende denken kann, daß das Weib aus dem <seg type="insult">Schwefelpfuhl<lb/>
</seg> sich die göttergleiche Schönheit holt. Wer<lb/>
solche Vorstellung nicht dem eigenen erotischen<lb/>
Leben einzugliedern vermag, zerschellt den Kopf<lb/>
an diesem Rätsel einer englisch-teuflischen Verbindung<lb/>
, und dem nüchternen Untersucher zerfällt sie<lb/>
in ihre Teile. Die christliche Ethik ringt verzweifelt<lb/>
die Hände, daß es ihr nicht gelingt, die Schönheit,<lb/>
soweit sie dem Leben unentbehrlich ist, durch<lb/>
seelischen Zuspruch zu erhalten. Die große Frage,<lb/>
die offen blieb seit dem Tage, da man der Entsagung<lb/>
auf den Geschmack gekommen ist, mahnt uns, wie<lb/>
uns die Erde mahnt, wenn wir sie durch technische<lb/>
Spiele beruhigt glauben: Wie wird die Welt<lb/>
mit den Weibern fertig? Sie sieht, daß jedes<lb/>
ethische Bemühen flugs das Gegenteil bewirkt,<lb/>
einen seelischen Widerstand, der ein Kuppler<lb/>
der Lust ist. Sie sieht, wie nicht Erziehung die<lb/>
</p>
            <p ana="pr61180">
Fehler des Weibes wettmacht, deren rechte Gruppierung<lb/>
 doch die Anmut schafft, sondern wie die<lb/>
Fehler des Weibes in jedem Ensemble die Erziehung<lb/>
 aufheben. Sie sieht, wie Neugierde allein imstande<lb/>
 ist, die ganze Arbeit der christlichen Kultur<lb/>
am Weibe rückgängig zu machen. Sie siehts und<lb/>
kanns immer wieder nicht glauben. Immer wieder<lb/>
dies Staunen über eine Natur, die zwei Geschlechtern<lb/>
nicht mit demselben Maß von Dürftigkeit zugemessen<lb/>
 hat; die das Weib geschaffen hat, dem die<lb/>
Lust nur ein Vorschmack der Lust ist, und den<lb/>
Mann, den sie ermattet. Er fühlts und wills nicht<lb/>
wissen. Er hat tausendmal mit dem Anderen gerungen<lb/>
, der vielleicht nicht lebt, aber dessen Sieg<lb/>
über ihn sicher ist. Nicht weil er bessere Eigenschaften<lb/>
 hat, aber weil er der Andere ist, der Spätere<lb/>
, der dem Weib die Lust der Reihe bringt und<lb/>
der als Letzter triumphieren wird. Aber sie wischen<lb/>
es von ihrer Stirn wie einen bösen Traum, und<lb/>
wollen die Ersten sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61181">
<space/>Sie können es nicht glauben. Bis sie <seg type="insult">die ziere<lb/>
Dame, jene</seg>, die mit dem Ruf <foreign xml:lang="en">»shocking«</foreign> auf die Welt<lb/>
kam, in den Laden des chinesischen Wäschers schleichen<lb/>
sehen. Von keiner Garde als von der <seg type="insult">Moral</seg> und etwa<lb/>
dem Vertrauen des liebenden Gatten begleitet. Er<lb/>
ist der Besitzer; er hat ein Recht, nicht zu<lb/>
wissen, was den weiblichen Sinnen, die er reich<lb/>
versorgt hat, der andere Mann bedeutet. Aber<lb/>
wenn er vollends ahnte, wie sie der andere Mann<lb/>
der anderen Rasse beherrscht! Eine Vorstellung, die<lb/>
wie ein Wurm am Gehirn fräße, wenn sie je<lb/>
über die Schwelle dieses Selbstbewußtseins kriechen<lb/>
könnte, wird in dem Wäscherladen von Chinatown<lb/>
 täglich hundertmal zur Wirklichkeit. Der<lb/>
<seg type="insult">Stinkteufel</seg>, an dem <seg type="insult">die weiße Seele</seg> erst ihrer Gottähnlichkeit<lb/>
 inne wird, hat sich mühelos mit der Frau<lb/>
vergnügt, um die <seg type="insult">die weiße Seele</seg> so oft verschmachtet<lb/>
</p>
            <p ana="pr61181">
. Die Schwierigkeit der Verständigung<lb/>
erleichtert den Verkehr zwischen Krämer und Kundin<lb/>
; der Chinese ist ein Muster der Pflichterfüllung.<lb/>
Auch als Kellner stellt er seinen Mann. Seine <seg type="insult">Teufelsküche<lb/>
</seg> hält alle Leckerbissen feil, ja taktvoll<lb/>
geht er selbst auf den Wunsch ein, sich zum Christentum<lb/>
 bekehren zu lassen, wenn eine <seg type="insult">Feinschmeckerin</seg><lb/>
auf das <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Hors d’Oeuvre</foreign> der ethischen Absicht</seg> schon nicht<lb/>
verzichten will. Und aus dem großen Lustbad, das<lb/>
der schmutzigste Winkel der Weltstadt vorstellt,<lb/>
steigen täglich <seg type="insult">treue Gattinnen und unschuldige<lb/>
Töchter</seg> in erneuter Schönheit zum <seg type="insult">Standard ihrer<lb/>
sozialen Ehre</seg> empor. Manchmal bleibt eine und<lb/>
verträumt ihr Leben im Opium, die andere wird einen<lb/>
europäischen Grafen heiraten — den meisten färbt das<lb/>
Glück die Wangen rot, die honeste Langweile ihres<lb/>
Tags um eine Stunde zu betrügen. Was wissen <seg type="insult">Gatten<lb/>
und Väter</seg> davon? Eine starb. Vielleicht, daß ein<lb/>
<seg type="insult">Prostituierter</seg> sein Herz an sie verlor und eifersüchtig<lb/>
wurde; vielleicht hat er sie nicht aus Leid, sondern<lb/>
aus Lust gemordet; vielleicht hat ihre Weigerung,<lb/>
sich prostituieren zu lassen, ihrem Leben den kürzeren<lb/>
 Prozeß gemacht. Der Mordfall ist eine Unregelmäßigkeit<lb/>
; er zeigte uns die Einrichtung<lb/>
und beweist nichts gegen sie. <rs type="pers" ana="n_45211" ref="#fk__p_53244">Elsie Siegls</rs> Tod<lb/>
ruft <seg type="insult">die moralische Welt</seg> in Waffen, aber was<lb/>
er enthüllt, zwingt sie, die Waffen zu strecken.<lb/>
Sie müßte sie gegen ihre Weiber wenden, um<lb/>
aller Enttäuschung ein für allemal Herr zu sein.<lb/>
Wie sollte sie anders dieser fürchterlichen Bundesgenossenschaft<lb/>
 der weißen Frau und der andern<lb/>
Rasse, dem Einverständnis verstoßener Naturmächte,<lb/>
ein Ende setzen? Sie könnens nicht fassen und ziehen<lb/>
 zur Erklärung vielleicht Magie und Zauberei<lb/>
heran. Wenn sie das Nest leer finden, mag ihre<lb/>
Verzweiflung mit den Worten von <rs type="pers">Desdemonas</rs> Vater<lb/>
 rufen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>O Gott! Wie kam sie fort? O Blutsverrat! —</l>
<l>Väter, hinfort traut euern Töchtern nie</l>
<l>Nach äußerlichem Tun! — — — —</l>
<l><seg type="insult">O schnöder Dieb!</seg> Was ward aus meiner Tochter?</l>
<l>Du hast, <seg type="insult">verdammter Frevler</seg>, sie bezaubert;</l>
<l>Denn alles, was Vernunft hegt, will ich fragen,</l>
<l>Wenn nicht ein magisch Band sie hält gefangen,</l>
<l>Ob eine Jungfrau, zart und schön und glücklich,</l>
<l>So abhold der Vermählung, daß sie floh</l>
<l>Den reichen Jünglings-Adel unsrer Stadt —</l>
<l>Ob sie, ein allgemein Gespött zu werden,</l>
<l>Häuslichem Glück entfloh’ an <seg type="insult">solches Unholds</seg></l>
<l>Pechschwarze Brust, die Grau’n, nicht Lust erregt!</l>
<l>— — — — Ein Mädchen, schüchtern,</l>
<l>Von Geist so still und sanft, daß jede Regung</l>
<l>Errötend schwieg — die sollte, trotz Natur</l>
<l>Und Jugend, Vaterland und Stand, und Allem,</l>
<l>Das lieben, was ihr Grauen schuf zu sehn? —</l>
</lg>
            <p ana="pr61185">
Weil sie den Zaubertrank, den die Sinne selbst<lb/>
bereiten, nicht in ihrer Hausapotheke führen, ist<lb/>
<seg type="insult">Vätern und Gatten</seg> die Erscheinung fremd. Man<lb/>
lügt ihnen die weiße Haut voll und wenn nicht der<lb/>
Zufall einen Mord ausriefe, würden sie nie erfahren,<lb/>
welches Kolorit der Geschmack ihrer Liebsten war.<lb/>
<seg type="insult">Der Ernst des Lebens, dieser lächerliche Verwalter<lb/>
ihres geistigen Inventars</seg>, hat ihnen das eheliche<lb/>
Vergnügen nur dort gestattet, wo sie es als <seg type="insult">eheliche<lb/>
»Pflicht«</seg> fatieren können. So bedarf es schon starker<lb/>
 Reizungen, um ihr Interesse auf ein Lebensgebiet<lb/>
 zu lenken, in dem der Wechsel der Ereignisse<lb/>
sich nur stiller, nicht spärlicher vollzieht als im Kommerz<lb/>
. Die Leiche im Koffer ist bloß die notwendige<lb/>
Sensation, ohne deren Vermittlung für <seg type="insult">eine geräuschvolle<lb/>
 Zeit</seg> Erkenntnisse nicht zu haben sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61186">
<space/>Daß <rs type="pers" ana="n_45212" ref="#fk__p_53244">Elsie Siegl</rs> starb, ist ein Lokalfall, zu dem<lb/>
die Reporter noch Worte finden mögen. Aber daß bei<lb/>
dem Kellner <rs type="pers" ana="n_45213" key="#fk__p_48772">Leon Ling</rs> zweitausend Liebesbriefe von<lb/>
Frauen exquisiter Lebenshaltung gefunden wurden,<lb/>
das macht die <seg type="insult">Klatschmäuler</seg> verstummen und gibt<lb/>
dem Ereignis seine kulturbange Größe. Die <seg type="insult">Presse</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr61186">
die sich den Kopf der Welt dünkt und nur ihr<lb/>
<seg type="insult">Schreihals</seg> ist, kann uns nicht einmal mit Entrüstung<lb/>
 dienen. Kein <seg type="insult">»Sumpf der Großstadt«</seg> ist<lb/>
entdeckt worden; nicht die <seg type="insult">Fäulnis</seg> jener, die die<lb/>
<seg type="insult">Moral</seg> verletzten, ist aufgebrochen, sondern die <seg type="insult">Fäulnis<lb/>
 der Moral</seg>. Hier hat die Naturnotwendigkeit des<lb/>
Geschehens über die <seg type="insult">Lüge</seg> der Anschauung das Urteil<lb/>
 gesprochen. Amerika macht es nur deutlich;<lb/>
es gibt Entwicklungen und Katastrophen das<lb/>
Maß. <rs type="pers">John</rs> ist unbedenklicher als <rs type="pers">Hans</rs> und hat<lb/>
größere Achtung vor der Genußfähigkeit seiner<lb/>
Frau als <seg type="insult">der gefühlvolle Vetter</seg>, der ihr eine Seele<lb/>
gönnt und sie »mit dem Weltganzen verknüpfen«<lb/>
möchte, wenn ihre Sinne hungrig sind. <seg type="insult">Blaustrümpfe</seg><lb/>
mögen sich der Überzeugung freuen, daß die freiere<lb/>
Fasson der amerikanischen Frau der Grund ihrer Zügellosigkeit<lb/>
 ist und daß <seg type="insult">der deutsche Mann</seg> sicherer<lb/>
wäre, vom Chinesen nicht betrogen zu werden<lb/>
. Aber in allen Städten, in denen dunkle<lb/>
Truppen ihre Zelte aufschlugen, haben sich <seg type="insult">brave<lb/>
Bürger</seg> eines Familienzuwachses erfreut, den sie ihr<lb/>
Leben lang mit mischfarbigem Gefühl besahen.<lb/>
Der Eindruck, den die andere Rasse im plastischen<lb/>
Ton des andern Geschlechts, in der immer formwilligen<lb/>
 Sexualität des Weibes erzeugt, ist so mächtig<lb/>
, daß es leiblicher Vermischung nicht bedarf,<lb/>
um auf einen lichten Stamm ein dunkles Reis<lb/>
zu pfropfen. Die rohe Riesenstatue eines Chinesen,<lb/>
um die sich ein Ringelspiel dreht, könnte zur Erklärung<lb/>
 ausreichen, warum mancher Wiener Schusterbub<lb/>
mit Schlitzaugen auf die Welt kam. Und wenn es nur<lb/>
ein Symbol ist, daß sich die Lust um den Chinesen<lb/>
dreht, so schreckt es <seg type="insult">am heiligen Sonntag</seg> <seg type="insult">die weißen<lb/>
Männer</seg> aus dem <seg type="insult">Weltprater</seg>. Der gigantische Hohn,<lb/>
dessen nur die rachsüchtige Natur fähig ist, hat diesen<lb/>
 Anschluß des Weibes an das verachtete Blut<lb/>
befehligt. In dem Wäscherladen von Chinatown werden<lb/>
</p>
            <p ana="pr61186">
 in einer stummen Stunde alle Menschheitsfragen<lb/>
laut: Geschlecht und Rasse paaren sich zu weltproblematischem<lb/>
 Grauen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61187">
<space/>Aber der weiße Mann, der seine Frau sucht,<lb/>
entdeckt noch, daß sie ihm die Religion mitgenommen<lb/>
 hat, als sie zum Chinesen ging. Die Findigkeit<lb/>
 des Eros, mit den gegebenen Mitteln auszukommen<lb/>
, ist unerschöpflich. Wenn die Natur ihr<lb/>
Mütchen an der sozialen Welt kühlt, schont sie<lb/>
keines der im Staate anerkannten Vorurteile, ihr<lb/>
Witz macht fromme Mädchen zu <seg type="insult">Bettschwestern</seg>,<lb/>
und die Mission endet im Bordell. Die Autorität<lb/>
des Gottes <rs type="pers">Buddha</rs> hat nie als Vorwand solcher<lb/>
Spiele gedient. Der Chinese begeht keine <seg type="insult">Sünde</seg>,<lb/>
wenn er sie begeht. Er bedarf der Gewissensskrupel<lb/>
nicht, um in der Lust die Lust zu finden. Er ist<lb/>
rückständig, weil er mit den gedanklichen Schätzen,<lb/>
die ihm Jahrtausende gehäuft haben, noch nicht<lb/>
fertig wurde. Er ist zukunftsfähig und überdauert<lb/>
die Schäden, die in anderen Welten Medizin und<lb/>
Technik zusammenflicken. Er hat keine Nerven,<lb/>
er hat keine Furcht vor Bazillen und ihm kann<lb/>
auch nichts geschehen, wenn er tot ist. Er ist ein<lb/>
Jongleur, der Leben und Liebe spielend mit dem<lb/>
Finger bewältigt, wo der Athlet keuchend seine<lb/>
ganze Person einsetzen muß. Er arbeitet für ein<lb/>
Dutzend Weiße und genießt für hundert. Er hält<lb/>
Genuß und Ethik auseinander und bewahrt dadurch<lb/>
beide vor der Krätze. Von dem, was wir <seg type="insult">Ausschweifung<lb/>
</seg> nennen, kehrt er an Leib und Seele<lb/>
unverändert zu den Normen des Tagwerks zurück<lb/>
, in dem er sich höchstens unterbricht, um <seg type="insult">eine<lb/>
weiße Lady</seg> zu bedienen. Er ist unsentimental und hat<lb/>
nicht <seg type="insult">jenen Mangel an seelischer Ökonomie</seg>, den wir<lb/>
<seg type="insult">Moral</seg> nennen. Er kennt die <seg type="insult">Pflicht der Nächstenliebe<lb/>
</seg> nicht, die da verlangt, daß an einem Strick<lb/>
Zwei sich aufhängen. Er lebt fern einer <seg type="insult">bresthaften</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr61187">
<seg type="insult">Ethik</seg>, die den Starken schwächt, indem sie<lb/>
ihm den Schutz des Schwachen vorschreibt. Er<lb/>
ist grausam; er begeht Fruchtabtreibung und<lb/>
Kindesmord, wiewohl er sicher ist, daß auch der<lb/>
unerwünschte Sohn des Himmels dem Gotte ähnlicher<lb/>
 würde als <seg type="insult">jener Bankert aus Hysterie und Journalismus<lb/>
</seg>, der sich im Okzident unter der Protektion<lb/>
des Gesetzes auswächst. Aber er lebt in der Fülle<lb/>
und hat die <seg type="insult">Humanität</seg> nicht notwendig. Sein Reich<lb/>
umfaßt mehr als ein Viertel der Gesamtbevölkerung<lb/>
der ganzen Erde, seitdem es im letzten Jahrhundert allein<lb/>
einen Zuwachs von neunundneunzig Millionen bekommen<lb/>
 hat. Und sie alle haben bloß den Ehrgeiz,<lb/>
Chinesen zu sein und nicht die <seg type="insult">Affen fremder Eigenart</seg>.<lb/>
Während die Japaner an deutschen Universitäten<lb/>
Strafgesetze studieren, sind die Chinesen vollauf<lb/>
damit beschäftigt, sie zu übertreten. Und dieses Volk<lb/>
wahrt und mehrt seine dämonische Lebenskraft<lb/>
durch Verschwendung. Es kennt den <seg type="insult">Raubbau der<lb/>
Askese</seg> nicht und seine Männer haben Lust am Manne<lb/>
wie am Weibe. Den Chinesen, sagt ein Forscher, habe<lb/>
ihre <seg type="insult">Päderastie</seg> so wenig Abbruch getan, daß die Holländer<lb/>
, als sie zum erstenmal nach China kamen,<lb/>
vor Erstaunen über die Volksmengen, die sie überall<lb/>
antrafen, immer nur die Frage laut werden ließen,<lb/>
ob denn die chinesische Mutter zwanzig Kinder auf<lb/>
einmal zur Welt bringe. Die <seg type="insult">Sündenmoral</seg> dezimiert<lb/>
ein Volk mehr als das Zweikindersystem. Sie bringt<lb/>
die Pathologie zur Welt und mit ihr <seg type="insult">jene geborne<lb/>
Homosexualität</seg>, die <seg type="insult">das erbärmliche Widerspiel der erotischen<lb/>
 Vielgestaltigkeit</seg> bedeutet. Der Chinese liebt<lb/>
das Weib, er liebt es im Knaben und er würde sich<lb/>
nicht das Recht nehmen lassen, die Züge des gesuchten<lb/>
 Frauentypus in einem Katzenkopf zu lieben.<lb/>
Aber er sucht nicht den Mann, zu dem die <seg type="insult">abendländische<lb/>
 Perversität</seg> tendiert, die keine erotische Bereicherung<lb/>
 ist, sondern eine pathologische Folge der<lb/>
</p>
            <p ana="pr61187">
Verkrüppelung des Geschlechtslebens durch die<lb/>
<seg type="insult">Moral</seg>. Von den Erforschern des männlichen Buhlwesens<lb/>
 in China wird die bezeichnende Tatsache<lb/>
angeführt, daß ein junger Schauspieler, der eine anmutige<lb/>
 Mandarinin darzustellen hat, »der zierlichste<lb/>
Frauenkopf« genannt wird, »den man in China überhaupt<lb/>
 zu Gesicht bekommen könne«. Die chinesische<lb/>
<seg type="insult">Päderastie</seg> sei der öffentlichen Meinung in China<lb/>
»eine Sache, die durchaus nichts Absonderliches vorstellt<lb/>
 und der sich jeder unbedenklich hingibt. Man<lb/>
verhält sich zu dieser Art Wollust völlig indifferent<lb/>
und die öffentliche Moral regt sich über sie nicht im<lb/>
Geringsten auf. Weil die Handlung dem, der sie<lb/>
treibt, gefällt und weil der, mit dem sie getrieben<lb/>
wird, damit zufrieden ist, so findet die chinesische<lb/>
Moral hier alles in Ordnung. Das chinesische Gesetz<lb/>
liebt es nicht sehr, sich mit allzu intimen Angelegenheiten<lb/>
 zu befassen. Die <seg type="insult">Päderastie</seg> wird sogar als<lb/>
eine Sache des guten Tons, als ein kostspieliger<lb/>
Luxus und ein vornehmer Sport angesehen.« Das<lb/>
Weib ist in China als Ehefrau wie als Hure so unwissend<lb/>
 und ungebildet, wie es der wissende und<lb/>
gebildete Mann braucht, der nicht in dem Wahn<lb/>
lebt, die Frau zur ebenbürtigen Partnerin seiner ureigenen<lb/>
 Domäne machen zu können, und nicht ihre<lb/>
Notwendigkeiten schmälert, indem er ihr Rechte verleiht<lb/>
. »Da er Verse, Musik und Aussprüche der<lb/>
Philosophen liebt, so verkehrt er, wenn seine Mittel<lb/>
es ihm irgend erlauben, gern in gebildeter männlicher<lb/>
 Gesellschaft, wo er gewiß ist, mit literarischen<lb/>
Kenntnissen ausgerüstete und auch zum Beischlaf erbötige<lb/>
 junge Männer anzutreffen.« »Priester, Militärpersonen<lb/>
, die <rs type="inst">Sittenpolizei</rs>, Mandarinen, einige Dichter<lb/>
 und etliche Kaiser« werden in den wissenschaftlichen<lb/>
 Untersuchungen ausdrücklich unter den Praktikern<lb/>
 der gleichgeschlechtlichen Liebe angeführt. Die<lb/>
Residenzstadt Peking weise eine Sondereinrichtung,<lb/>
</p>
            <p ana="pr61187">
»eine Truppe von Buhljungen für die möglichen<lb/>
Bedürfnisse des Herrschers« auf; »diese Einrichtung<lb/>
amtlicher Beischläfer des Kaisers soll seit langer<lb/>
Zeit als möglichenfalls erforderlich durch den Minister<lb/>
der Kirchengebräuche getroffen worden sein und<lb/>
demnach eine direkte staatliche Anerkennung<lb/>
und Sanktionierung der <seg type="insult">Päderastie</seg> in sich schließen«.<lb/>
Ganz besonders ausgebreitet ist diese unter den<lb/>
Beamten der <rs type="inst">chinesischen Sittenpolizei</rs>, und bei der<lb/>
<rs type="inst">Militärbehörde</rs> soll sie sich direkten Schutzes erfreuen,<lb/>
weil sich noch kein <seg type="insult">Vaterlandsretter</seg> gefunden hat,<lb/>
der <seg type="insult">das »erweislich Wahre«</seg> in diesen Verhältnissen<lb/>
ausspionierte. Auch würden sie ihre Folter nie dazu<lb/>
mißbrauchen, einem herzkranken Greis die Beichte<lb/>
seiner Jugendsünden zu erpressen. Dem Chinesen geht<lb/>
eben in jedem Belang Lebensweisheit über Kenntnisse.<lb/>
Er ist ein Raumkünstler in der Nußschale des Daseins;<lb/>
er nützt es aus und verstellt sich den Weg nicht<lb/>
durch Überflüssiges. Und stellt sich selbst nicht in<lb/>
den Weg. Von seiner Ersetzlichkeit überzeugt, bewährt<lb/>
 er im Transzendenten einen sozialen Sinn, der<lb/>
in der abendländischen Ethik verkleideter Egoismus<lb/>
ist. Er weiß Platz zu machen; seine Nächstenliebe<lb/>
wirkt nicht in räumlicher, sondern in zeitlicher<lb/>
Dimension. Er lebt nicht im <seg type="insult">Wahn der <choice><sic>Individualiät</sic><corr>Individualität</corr></choice></seg>,<lb/>
die sich an der Tatsachenwelt beweist. Er taucht<lb/>
unter im Gewimmel und ist sich selbst so wenig<lb/>
unterscheidbar wie dem fremden Auge. Weil alle<lb/>
gleich sind, können sie <seg type="insult">der demokratischen Wohltat<lb/>
</seg> entbehren. Ihr Gesetz hat schwerere Strafen,<lb/>
weil der Täter schwerer zu finden ist. Ein Zopf<lb/>
entkam: Eine Ratte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das »Verhör des dritten<lb/>
 Grades«, das die <rs type="inst">New-Yorker Polizei</rs> anwendet<lb/>
, lockt keinem Volksgenossen ein Geständnis<lb/>
heraus. Die Untersuchung, wer ein Christenmädchen<lb/>
ermordet hat, kann nur das Ergebnis haben: Niemand.<lb/>
Aber die Untersuchung, wer ein Christenmädchen<lb/>
verführt hat, das Ergebnis: Alle!<lb/>
</p>
            <p ana="pr61188">
<space/>Und allen wird es ferner gelingen. Die amerikanische<lb/>
 Behörde wird in den gelben Bezirken Ordnung<lb/>
machen, und vermehrte Sehnsucht wird die vermehrte<lb/>
Wachsamkeit übertölpeln. Das Geheimnis wird den<lb/>
Reizverlust, den es durch die Publizität erlitten haben<lb/>
könnte, durch den Gewinn an Gefahr reichlich<lb/>
hereinbringen. Und der Schrecken selbst — <seg type="insult">unseliges<lb/>
 Erbe der konvertierten Lust!</seg> — zieht an,<lb/>
der blutige Schein verführt, und auf die ferne<lb/>
Welt hat die Entdeckung gewirkt, als ob der<lb/>
Taifun über den Ozean eine erotische Glutwelle<lb/>
geworfen hätte. Und bei dem Gedanken an China,<lb/>
vor dieser zauberhaften Individualität der mongolischen<lb/>
 Masse wird jeder weiße Mann zum <seg type="insult">Hahnrei<lb/>
</seg>. <seg type="insult">Die gelbe Gefahr</seg> ist dem Lebensnerv der<lb/>
christlichen Kultur von einer Richtung nahegekommen<lb/>
, in die die Völker Europas nicht ausgelugt<lb/>
haben. Wenn sie <seg type="insult">ihre heiligsten Güter: die Reinheit<lb/>
der Gattin und die Virginität der Tochter</seg>, wahren<lb/>
wollen, mögen sie dazu schauen. Der Chinese<lb/>
legt auf beide nicht den geringsten Wert, aber<lb/>
er wird sie ohne Schwertstreich erobern. Gegen<lb/>
eine Rasse, die ihre Naturnotwendigkeiten nicht<lb/>
mit der <seg type="insult">Bagage des Gewissens</seg> bepackt hat, ist<lb/>
aller Widerstand hoffnungslos. Ein Volk, das sich<lb/>
daheim nicht im <seg type="insult">Bürgerkrieg der Sitte gegen die<lb/>
Natur</seg> zerreiben muß, zieht ungeschwächt ins<lb/>
Feld. Wenn sie kommen, die Weiber werden<lb/>
sich ergeben; und die <seg type="insult">Männer</seg>, die längst<lb/>
<seg type="insult">Weiber</seg> sind, werden sich auch nicht lange<lb/>
sträuben. Eine Nation, die die Virginität verabscheut<lb/>
und ihre neugebornen Töchter durch eine Operation<lb/>
dem künftigen Berufe weiht, ist die legitime Anwärterin<lb/>
 des Bereichs <seg type="insult">einer erledigten Zivilisation</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Einer</seg>, die beim <seg type="insult">Fortschritt</seg> sich selbst auf die Füße<lb/>
trat, weil sie ohne <seg type="insult">Moral</seg> nicht ausgehen konnte, die<lb/>
<foreign xml:lang="en">Dreadnougths</foreign> gebaut, aber den <seg type="insult">Tanz um den Fetisch</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr61188">
<seg type="insult">einer Jungfernhaut</seg> aufgeführt hat. <seg type="insult">Wilde Völkerschaften<lb/>
</seg>, <seg type="insult">elektrisch beleuchtete Barbaren</seg> wird Asien<lb/>
entdecken. Aber es wird großmütig auf jeden Bekehrungsversuch<lb/>
 verzichten. Jene, die dem Weib die<lb/>
einzige Mission zuerkennen, vorwandlos der Freude<lb/>
zu dienen, werden den <seg type="insult">Ungläubigen</seg> keine<lb/>
Missionärinnen ins Bett schicken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61189">
<space/>Sie werden auf eine Rasse stoßen, deren Völker<lb/>
einander mit <seg type="insult">Krieg und Nächstenliebe</seg> überziehen<lb/>
und nur einig sind in der Verachtung aller, die<lb/>
nicht ihre Gesichtsfarbe haben und eine andere<lb/>
Ausdünstung. Osten und Westen stellen einander<lb/>
den <seg type="insult">Teufel</seg> vor und halten sich die Nase zu. Aber<lb/>
die Chinesen vertragen mehr. Sie finden, daß die<lb/>
anderen — ihre Männer — <seg type="insult">»einen faden Leichengeruch<lb/>
«</seg> ausströmen, und solche Wahrnehmung könnte<lb/>
mehr bedeuten als eine Empfindung der Unlust. Hier<lb/>
lebt etwas in <seg type="insult">Verwesung</seg>, des Erlösers gewärtig,<lb/>
der es vom Leben errettet. Hier siecht eine <seg type="insult">Lust</seg>,<lb/>
deren Arzt die Furcht war und das Leiden. Hier ist<lb/>
etwas bei lebendigem Leib begraben und <seg type="insult">etwas<lb/>
Totes</seg> hält die Grabwacht. Sie werden durch <seg type="insult">unsere<lb/>
Finsternisse</seg> schreiten und den Weg zum Leben<lb/>
nicht verfehlen. Ihre unterirdischen Gänge sind<lb/>
ein Paradies neben den <seg type="insult">Katakomben</seg>, die unsere<lb/>
Liebe sich gemauert hat, seitdem man ihr das<lb/>
Licht nahm. Als <seg type="insult">die christliche Nacht</seg> hereinbrach<lb/>
 und die Menschheit auf Zehen zu der Liebe<lb/>
schleichen mußte, da begann sie sich dessen zu<lb/>
schämen, was sie tat. So trat man ihr die Augen<lb/>
aus; da lernte sie die erotische Blindenschrift. So<lb/>
legte man sie in Ketten. Da liebte sie die Musik<lb/>
klirrender Ketten, also die <seg type="insult">Perversität</seg>. Aber sie<lb/>
schämte sich der Gefangenschaft nicht, sondern der<lb/>
Gedanken, auf die sie darin verfiel; nicht der Ketten,<lb/>
aber des Geräusches. Sie hatte sich der Freiheit ihrer<lb/>
sexuellen Natur geschämt und sie schämte sich der<lb/>
</p>
            <p ana="pr61189">
<seg type="insult">Perversion</seg>, welche die Kultur der sexuellen Unfreiheit<lb/>
 ist. Sie brannte, und verstellte sich den Notausgang<lb/>
. Und trug Stein um Stein herbei, bis<lb/>
eine Mauer ihr Reich der Mitte umgab, <seg type="insult">ihr himmlisches<lb/>
 Reich</seg>. Dieses geschah um <date>500 nach <rs type="pers" ana="n_45214" ref="#fk__p_47992">Confucius</rs></date>.<lb/>
<seg type="insult">Die große chinesische Mauer der abendländischen<lb/>
Moral</seg> schützte das Geschlecht vor jenen, die eindringen<lb/>
 wollen, und jene, die eindringen wollen, vor<lb/>
dem Geschlecht. So war der Verkehr zwischen<lb/>
Unschuld und Gier eröffnet, und je mehr Pforten<lb/>
der Lust verschlossen wurden, umso ereignisvoller<lb/>
wurde die Erwartung. Da schlägt die Menschheit<lb/>
 an das große Tor und ein Weltgehämmer hebt<lb/>
an, daß <seg type="insult">die chinesische Mauer</seg> ins Wanken gerät.<lb/>
Und das Chaos sei willkommen; denn die Ordnung<lb/>
hat versagt. Eine gelbe Hoffnung färbt den Horizont<lb/>
im Osten, und alle Glocken läuten Sturm. Und<lb/>
überall ein Gewimmel. »Aus dem Rauche des Schlundes<lb/>
kamen Heuschrecken über die Erde und ihnen ward<lb/>
Macht gegeben, wie die Skorpionen auf Erden Macht<lb/>
haben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und hatten Haare wie Weiberhaare, und<lb/>
ihre Zähne waren wie die der Löwen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und ihre<lb/>
Schwänze waren den Schlangen gleich und hatten<lb/>
Häupter und mit diesen schadeten sie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und die<lb/>
Zahl des Heerzuges der Reiterei war zweihundert<lb/>
Millionen. Ich hörte ihre Zahl <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Ein <seg type="insult"><RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202878" ref="#fk__p_55589">Fortinbras</rs></RS></seg><lb/>
naht, auf dem <seg type="insult">Trümmerfeld der Sünde</seg> die Herrschaft<lb/>
 anzutreten. »Wo ist dies Schauspiel?« Aber<lb/>
damit lebe, was begraben ist, muß er <seg type="insult">dem Toten</seg><lb/>
erst den Todesstoß geben. Seine Hand greift nach der<lb/>
Kultur, die ihn durch ihr letztes Augendrehn versöhnen<lb/>
 möchte, und würgt sie mit Lust. Kein Entrinnen<lb/>
, die Arbeit geht im Hui — die Knie durch Stricke<lb/>
unter das Kinn gezogen, das Gesicht mit ungelöschtem<lb/>
 Kalk beworfen, so verschwand eine Leiche<lb/>
im großen Koffer des Chinesen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47992">
               <persName>Konfuzius</persName>
               <birth>
                  <date>551? BC</date>
                  <place>Qufu</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>479? BC</date>
                  <place>Qufu</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53244">
               <persName>Sigel, Elsie</persName>
               <birth>
                  <date>1890</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-6-9</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <note type="comment">in Chinatown in New York von Leon Ling ermordet</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>