<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04292.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04291.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04293.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das tausendjährige Reich. Von August Strindberg, in: Fackel Heft 08, Nr. 212, 1906, S. 1-14</title>
            <title type="iso-date">1906-11-23</title>
            <title type="id">tid_04292</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">212</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-212_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/212,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das tausendjährige Reich. Von August Strindberg</head>
            <p ana="pr46648">
<space/>Im Jahr <date>998</date> war Rom ein deutsches Kaisertum geworden<lb/>
und der deutsche Kaiser war Römer geworden. <rs type="pers" ana="n_37583" ref="#fk__p_50969">Otto III.</rs>, von<lb/>
seiner griechischen Mutter <rs type="pers" ana="n_37584" ref="#fk__p_54061">Theophano</rs> erzogen, hatte ihren Geschmack<lb/>
für die südlichen Länder geerbt, und darum wohnte er meist in<lb/>
seinem Palast auf dem Mons Aventinus, richtete sich als Kaiser<lb/>
ein und hegte Pläne, Rom in die Hauptstadt des deutschen Reiches<lb/>
zu verwandeln. Der Kaiser war jetzt zwanzig Jahre alt, ehrgeizig,<lb/>
phantastisch, fromm und grausam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46649">
<space/>Während seiner Abwesenheit war der alte Römergeist erwacht<lb/>
 und der edle Senator <rs type="pers" ana="n_37585" ref="#fk__p_40145">Crescentius</rs> hatte sich als Volkstribun<lb/>
aufgestellt, Rom von den Deutschen befreit, den Papst <rs type="pers" ana="n_37586" ref="#fk__p_45021">Gregorius V.</rs><lb/>
vertrieben und <rs type="pers" ana="n_37587" ref="#fk__p_46992">Johannes XVI.</rs> eingesetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46650">
<space/>Der Kaiser kehrte schnell nach Rom zurück, nahm <rs type="pers" ana="n_37588" ref="#fk__p_40145">Crescentius<lb/>
</rs> mit seinem Papst gefangen und ließ darauf ein lebendiges<lb/>
Schauspiel den Römern aufführen, dessen gleichen sie noch nie<lb/>
gesehen hatten, wohl aber ihre Väter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46651">
<space/>Der Leoninische Stadtteil, der die vatikanischen Hügel mit<lb/>
der ältesten Peterskirche und einem päpstlichen Palast, der abwechselnd<lb/>
 mit dem lateranischen benutzt wurde, umfaßte, hing<lb/>
mit der Stadt durch den pons Aelius oder die Brücke <rs type="pers" ana="n_37590" ref="#fk__p_45341">Hadrians</rs><lb/>
zusammen. Am Brückenkopf auf der Stadtseite lag das Grab<lb/>
<rs type="pers" ana="n_37591" ref="#fk__p_45341">Hadrians</rs>, ein turmähnliches Gebäude, in dem die Kaiser bis zu<lb/>
<rs type="pers" ana="n_37592" ref="#fk__p_39730">Caracalla</rs> begraben wurden. Als die Goten Rom einnahmen, wurde<lb/>
das Grab Festung und blieb es lange.<lb/>
</p>
            <p ana="fn248">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus der <seg type="spc">schwedischen Handschrift</seg> übersetzt von <rs type="pers" ana="n_37593" ref="#fk__p_42643"><AUCTOR type="translator">Emil<lb/>
Schering</AUCTOR></rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr46652">
<space/>Als die Römer an dem denkwürdigen Morgen des Jahres <date>998</date><lb/>
erwachten, sahen sie zwölf große Holzkreuze auf der Burgterrasse<lb/>
<rs type="pers" ana="n_37594" ref="#fk__p_45341">Hadrians</rs> errichtet. Ganz oben war der Erzengel <rs type="pers">Michael</rs> mit gezogenem<lb/>
 Schwert zu sehen, der seinerzeit von <rs type="pers" ana="n_37595" ref="#fk__p_45020">Gregorius dem<lb/>
Großen</rs> aufgestellt war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46653">
<space/>Auf der Aeliusbrücke war viel Volk versammelt, um zu<lb/>
schauen, und unter ihnen ein französischer Kaufmann und ein<lb/>
gotischer Pilger, der von Westen über den leoninischen Stadtteil<lb/>
gekommen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46654">
<space/>Die Sonne war längst aufgegangen, und das Schwert des<lb/>
Erzengels flammte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46655">
<space/>— Was sind das für Kreuze dort? fragte der Pilger, die<lb/>
Augen beschattend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46656">
<space/>— Zwölf sind es! Sollen sie vielleicht die zwölf Apostel<lb/>
bedeuten?<lb/>
</p>
            <p ana="pr46657">
<space/>— Nein, die haben wohl ausgelitten; und der fromme<lb/>
Kaiser kreuzigt die Jünger des Herrn nicht von neuem.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46658">
<space/>— Ja, der Kaiser! Der Sachse! — Weder der Gote noch<lb/>
der Langobarde noch der Franke sollte Rom bekommen, sondern<lb/>
der Sachse aus dem verfluchten Volk, das <rs type="pers" ana="n_37597" ref="#fk__p_47384">Karl der Große</rs> von<lb/>
der Erde ausgerodet zu haben glaubte — er sandte zehntausend<lb/>
nach Gallien hinein, um den Feind mit <seg type="insult">diesen Wilden</seg> zu beglücken<lb/>
, und er enthauptete viertausendfünfhundert an einem Tag,<lb/>
ohne eine schlaflose Nacht davon zu haben. Wunderbar sind die<lb/>
Wege des Herrn!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46659">
<space/>— Die Letzten werden manchmal die Ersten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr46660">
<space/>— O Herr <rs type="pers" ana="n_37598" ref="#fk__p_46843">Jesus</rs>, Erlöser der Welt, es bewegt sich etwas<lb/>
am Kreuz! Siehst du!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46661">
<space/>— Ja, bei Gott <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nein, ich kann es nicht sehen! Es sind<lb/>
gekreuzigte Menschen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46662">
<space/>Es standen zwei Römer neben den Fremdlingen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46663">
<space/>— <rs type="pers" ana="n_37599" ref="#fk__p_38438">Hermann</rs>, du bist gerächt! sagte der eine.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46664">
<space/>— War <rs type="pers" ana="n_37600" ref="#fk__p_38438">Arminius</rs> Sachse? wandte der andere ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46665">
<space/>— Wahrscheinlich, da er im Harz wohnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46666">
<space/>— Vor tausend Jahren ging <rs type="pers" ana="n_37601" ref="#fk__p_54329">Thusnelda</rs> hier auf den Straßen<lb/>
im Triumphzug des <rs type="pers" ana="n_37602" ref="#fk__p_44361">Germanicus</rs> und trug den ungeborenen <rs type="pers" ana="n_37603" ref="#fk__p_54311">Thumelicus<lb/>
</rs> unter ihrem Herzen. Daß tausend Jahre nötig sind, um<lb/>
sich zu rächen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46667">
<space/>— Tausend Jahre sind ja wie ein Tag! Aber gleichwohl<lb/>
sind nicht diese unsere römischen Brüder am Kreuz auch Märtyrer<lb/>
 für Roms Freiheit?<lb/>
</p>
            <p ana="pr46668">
<space/>— Märtyrer für <seg type="spc">unser</seg> Recht; aber diesmal hatten sie Unrecht<lb/>
, weil es den Göttern so gefiel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46669">
<space/>Jetzt änderte sich die Szene! Unterhalb der Burg wurde<lb/>
der Volkshaufe von einem Soldatenhaufen geöffnet. Rücklings auf<lb/>
einem Esel kam Papst <rs type="pers" ana="n_37604" ref="#fk__p_46992">Johannes XVI.</rs> angeritten. Seine Ohren<lb/>
waren abgeschnitten, seine Nase ebenfalls, und seine Augen waren<lb/>
ausgestochen. Es war ein kläglicher Anblick, der noch gräßlicher<lb/>
dadurch gemacht war, daß eine Schweinsblase über seinem Kopfe<lb/>
im Winde wehte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46670">
<space/>Das Volk schwieg und schauerte zusammen, denn es war<lb/>
doch immer <rs type="pers" ana="n_37605" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> Statthalter, der Nachfolger <rs type="pers">Petri</rs>, jedoch ohne<lb/>
ein Märtyrer zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46671">
<space/>Ein Sicilianer stand auf der Brücke neben einem Juden. Der<lb/>
Sicilianer war Muhamedaner, denn Sicilien war damals im Besitz<lb/>
der Muhamedaner, und zwar seit hundert Jahren ungefähr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46672">
<space/>— Der muß wohl für seine Vorgänger leiden! sagte der<lb/>
Jude, das ist ja der christliche Glaube: <foreign xml:lang="la">satisfactio vicaria</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46673">
<space/>— Gelitten muß werden, antwortete der Saracene; und ich<lb/>
weine nicht, daß die <seg type="insult">Pornokratie</seg> ein solches Ende nimmt! Hundert<lb/>
 Jahre haben die Päpste wie <seg type="insult">Kannibalen</seg> gelebt. Du erinnerst<lb/>
dich an <rs type="pers" ana="n_37606" ref="#fk__p_53205">Sergius III.</rs>, der mit der <seg type="insult">Hure</seg> <rs type="pers" ana="n_37607" ref="#fk__p_54058">Theodora</rs> und ihren Töchtern<lb/>
lebte, und <rs type="pers" ana="n_37608" ref="#fk__p_46990">Johannes X.</rs> fährt fort mit Mutter und Tochter <rs type="pers" ana="n_37609" ref="#fk__p_49761">Marozia</rs>,<lb/>
die mit eigener Hand zuerst seinen Bruder tötet und dann den<lb/>
Papst mit einem Kissen erstickt. <rs type="pers" ana="n_37610" ref="#fk__p_46991">Johannes XII.</rs> war nur neunzehn<lb/>
Jahre alt, als er Papst wurde. Er ließ sich bestechen, und hat<lb/>
einen Zehnjährigen in einem Stall zum Bischof geweiht; beging<lb/>
Blutschande mit der Konkubine des Vaters und verwandelte den<lb/>
Lateran in ein Bordell! Er spielte Karten, trank und schwur bei<lb/>
<rs type="pers">Jupiter</rs> und <rs type="pers">Venus</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ja, das weißt du wohl!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46674">
<space/>— Ja, antwortete der Jude, die Christen leben in Gehenna,<lb/>
seit sie den einzigen und wahren Gott verlassen haben. Die <seg type="insult">Toren</seg><lb/>
haben uns jedoch die Messiasverheißung gestohlen, aber die Verheißung<lb/>
 <rs type="pers">Abrahams</rs> haben wir noch. Rom ist ein <seg type="insult">Irrenhaus</seg>, Deutschland<lb/>
 ein <seg type="insult">Schlachthaus</seg> und Frankreich ein <seg type="insult">Hurenhaus</seg>! Erfreulich<lb/>
ist es aber jedenfalls, wie sie sich gegenseitig umbringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46675">
<space/>Er setzte sich aufs Brückengeländer, um besser sehen zu<lb/>
können, was jetzt folgte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46676">
<space/>Zwischen den zwölf Patrioten, die sich an den Kreuzen wie<lb/>
Angelwürmer wanden, zeigten sich jetzt fünf rotgekleidete Männer<lb/>
und zimmerten eine Estrade auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46677">
<space/>— Das sind die Henker — auf dem Kaisergrab! sagte der<lb/>
Jude. Gegen <rs type="pers" ana="n_37611" ref="#fk__p_40145">Crescentius</rs> habe ich nichts, das war ein nobler Mann,<lb/>
der für den römischen Staat kämpfte; aber es ist immer ein<lb/>
Christ weniger!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46678">
<space/>— Die Christen haben immer zwei Arten der Erklärung,<lb/>
warum ein Mensch leidet. Ist er unschuldig, so ist die Qual eine<lb/>
Prüfung, und ist er schuldig — ja dann verdiente er sein Schicksal<lb/>
! Jetzt kommt er!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46679">
<space/><rs type="pers" ana="n_37612" ref="#fk__p_40145">Crescentius</rs>, der letzte Römer, wurde vorgeführt. Sein Kopf<lb/>
fiel, und damit war Rom deutsch oder Deutschland römisch — bis <date>1806</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46680">
<space/>Und am Nachmittag desselben Tages wurde die neue Papsternennung<lb/>
, denn Wahl konnte man nicht sagen, bestätigt, und<lb/>
damit war <rs type="pers" ana="n_37613" ref="#fk__p_53320">Gerbert</rs>, der Auvergnat, Papst unter dem Namen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_37614" ref="#fk__p_53320">Silvester II.</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr46681">
<space/>Der <RS pers="Otto III." globID="name_202466">Kaiser</RS> saß in seinem Palast auf dem Aventin und<lb/>
wagte nicht auszugehen, denn die Römer haßten ihn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46682">
<space/>In der kleinen Zelle am Abhang des Berges, wo sein eben<lb/>
getöteter Freund, der Missionär und Märtyrer <rs type="pers" ana="n_37615" ref="#fk__p_37772">Adalbert von Prag</rs>,<lb/>
gewohnt hatte, schloß er sich mit seinem Lehrer, dem neuen Papst<lb/>
<rs type="pers" ana="n_37616" ref="#fk__p_53320">Silvester II.</rs>, ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46683">
<space/>Dieser Franzose hatte in Cordova studiert, wo die Kalifen<lb/>
eine Universität errichtet hatten und wo man arabische Wissenschaft<lb/>
 lehrte, auf der Grundlage jedoch von griechischer und<lb/>
indischer Weisheit. In Rheims hatte er dann selber Philosophie,<lb/>
Mathematik, Astronomie und Chemie gelesen. Wurde Abt in<lb/>
Bobbio, Erzbischof in Rheims und Ravenna, und nachdem er<lb/>
auf mehreren Kirchenversammlungen gegen den Verfall des Papsttums<lb/>
 aufgetreten war, ward er deutscher Papst in Rom.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46684">
<space/>Die Aufregung nach der Hinrichtung des <rs type="pers" ana="n_37617" ref="#fk__p_40145">Crescentius</rs> zwang<lb/>
ihn, auf dem Aventin bei seinem Schüler, dem Kaiser, Schutz zu<lb/>
suchen, und aus der Zelle des kleinen Klosters neben der Kapelle<lb/>
<rs type="pers" ana="n_37618" ref="#fk__p_37772">Adalberts</rs> lenkte er die Schicksale Europas, während er sich in<lb/>
</p>
            <p ana="pr46684">
freien Augenblicken seinen Wissenschaften widmete, meist der<lb/>
Astronomie und Chemie, weshalb er in den Ruf eines Schwarzkünstlers<lb/>
 kam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46685">
<space/>Eines Nachts, als er, in Gedanken versunken, an seinem mit<lb/>
Briefen überschwemmten Schreibtische saß, trat der Kaiser ein,<lb/>
ohne vorher seinen Besuch angesagt zu haben. Es war ein hoch<lb/>
aufgeschossener Jüngling, in eine höchst ungewöhnliche Tracht<lb/>
gekleidet, eine Dalmatica, die mit Bildern aus dem Buch der<lb/>
Offenbarung bemalt war, dem wilden Tier und der <seg type="insult">Hure</seg>, dem<lb/>
Buch der Insiegel und dergleichen mehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46686">
<space/>— Laß mich sprechen, sagte er, ich kann nicht schlafen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46687">
<space/>— Was ist geschehen, mein Sohn?<lb/>
</p>
            <p ana="pr46688">
<space/>— Briefe sind angekommen, Warnungen, Träume.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46689">
<space/>— Erzähle!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46690">
<space/>— Ja, du hörst mich an, aber du glaubst mir nicht, wenn<lb/>
ich die Wahrheit sage, und du hast eine Furcht vor allen neuen<lb/>
Gedanken <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr46691">
<space/>— Was Neues unter der Sonne? Sagt nicht der Kirchenvater<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_37619" ref="#fk__p_38597">Augustinus</rs> sogar über unsere heilige Glaubenslehre: »Was<lb/>
man in unseren Tagen Christentum nennt, gab es bereits bei den<lb/>
Alten und hat es immer gegeben, seit Entstehung der Menschheit<lb/>
bis zu <rs type="pers" ana="n_37620" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> Geburt, als man begann, Christentum die wahre<lb/>
Religion zu nennen, die vorher schon existiert hatte. <rs type="pers" ana="n_37621" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> Wahrheiten<lb/>
 sind nicht anders als die alten, sondern sind dieselben, nur<lb/>
mehr entwickelt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr46692">
<space/>— <seg type="insult">Hereticus, Ketzer</seg>, hüte dich! Du weißt nicht, was in<lb/>
der Welt geschieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46693">
<space/>— Laß hören!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46694">
<space/>— Pilger aus mehreren Ländern sind hier angelangt und<lb/>
erzählen von Wahrzeichen, Gesichten und Wundern. So ist im<lb/>
südlichen Frankreich Pest und Hungersnot ausgebrochen, so daß<lb/>
Menschenfleisch im Schlächterladen verkauft wurde; in Deutschland<lb/>
 hat man eine eiserne Rute in Feuer am Himmel gesehen;<lb/>
und hier in Italien hat man wieder diese Wallfahrten ohne Ende<lb/>
begonnen. In Jerusalem ist die Kirche des heiligen Grabes geplündert<lb/>
 und der <seg type="insult">Tempel des »Großen Betrügers«</seg> ist errichtet<lb/>
worden. Das Volk, die ganze Christenheit bebet; denn sie haben<lb/>
in den <seg type="insult">liederlichen Päpsten</seg> des letzten Jahrhunderts, die von <seg type="insult">Huren</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr46694">
gewählt sind, den <seg type="insult">Antichrist</seg> gesehen. <rs type="pers" ana="n_37622" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> Gesandter wird ermordet<lb/>
, ja mein Freund <rs type="pers" ana="n_37623" ref="#fk__p_37772">Adalbert</rs> war der letzte oben in Polen;<lb/>
die <seg type="insult">Heiden</seg> haben alle Eroberungen <rs type="pers" ana="n_37624" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> in Asien und Afrika<lb/>
wieder zurückgenommen; das <seg type="insult">Volk des »Betrügers«</seg> sitzt in<lb/>
Spanien, auf Sicilien, hier in Neapel und bedroht Rom. Das kann<lb/>
nichts anderes bedeuten, als daß das Gericht und der Untergang<lb/>
der Welt bevorsteht, wie sie die Apokalypse verkündet hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46695">
<space/>— So, die alte Geschichte taucht wieder auf!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46696">
<space/>— Geschichte? »Geh, <seg type="insult">Satan</seg>, denn du findest kein Gefallen<lb/>
an Dingen, die von Gott sind, sondern an denen, die von Menschen<lb/>
sind.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr46697">
<space/>— Nennst du mich <seg type="insult">Satan</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr46698">
<space/>— Ja, wenn du das Wort verleugnest. Steht nicht in<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Johannes’</rs> Offenbarung</rs> dies: »Und wenn tausend Jahre vollendet<lb/>
sind, wird der <seg type="insult">Satanas</seg> los werden aus seinem Gefängnis. Und<lb/>
wird ausgehen, zu verführen die <seg type="insult">Heiden</seg> an den vier Enden der<lb/>
Erde, den <seg type="insult"><rs type="pers">Gog</rs> und <rs type="pers">Magog</rs></seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Da hast du die nordischen<lb/>
Völker, die jetzt in England, der Normandie, auf Sicilien sitzen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ist nicht <rs type="pers" ana="n_37625" ref="#fk__p_54058">Theodora</rs> <seg type="insult">die große babylonische Hure</seg>, ist nicht der Betrüger<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_37626" key="#fk__p_49537">Mahomed</rs> das wilde Tier <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr46699">
<space/>— Warte, mein Sohn, ich möchte einen Vers aus demselben<lb/>
Kapitel zitieren! Dort steht unmittelbar vorher, daß »wer teil hat<lb/>
an der ersten Auferstehung, mit <rs type="pers" ana="n_37627" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> tausend Jahre regieren<lb/>
wird«. Also beginnt jetzt das tausendjährige Reich und kann mithin<lb/>
 nicht enden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46700">
<space/>— Das alte endet und das neue beginnt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46701">
<space/>— Eben! Das alte dunkle ist vergangen, und wir stehen<lb/>
vor <rs type="pers" ana="n_37628" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> zweiter Wiederkunft auf Erden! Wenn du dich still<lb/>
in der Hoffnung hieltest, würdest du das neue sehen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46702">
<space/>— Ich glaube nicht ein Wort von dem, was du sagst. Das<lb/>
letzte Jahr des Jahrtausends ist da, und jetzt gehe ich hinaus in<lb/>
die Einöde, um mit Fasten, Gebet und Buße den Tag des Herrn<lb/>
und die Ankunft meines Erlösers zu erwarten. Ich werde beten<lb/>
für dich, mein Vater, aber hier trennen sich unsere Wege, und<lb/>
du siehst mich nicht mehr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46703">
<space/>Der Kaiser ging, und <rs type="pers" ana="n_37629" ref="#fk__p_53320">Silvester</rs> blieb allein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46704">
<space/>Ich warte! sprach er zu sich selbst. Aber während der<lb/>
Zeit ordne ich unsere weltlichen Angelegenheiten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46705">
<space/>Und er entfaltete eine Karte von der damals bekannten Welt.<lb/>
Mit einer roten Kreide verteilte er Kreuze und Kronen, meist im<lb/>
Norden, über Jerusalem aber zeichnete er eine Fahne mit einer<lb/>
Lanze.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46706">
<space/>Das Jahr <date>999</date> näherte sich seinem Ende und die Christenheit<lb/>
 lebte in einer Todesangst. In Rom und Umgegend hatte alles<lb/>
Leben aufgehört. Der Acker wurde nicht besäet, sondern lag im<lb/>
Unkraut; der Handel stockte; die Läden waren geschlossen. Wer<lb/>
etwas besaß, verschenkte es, und mußte noch den Empfänger<lb/>
suchen. Die Kirchen standen Nacht und Tag offen, drei Monate<lb/>
lang, und es war wie Sonntag jeden Tag; auch weil man seine<lb/>
besten Kleider verbrauchte, da es keinen Zweck hatte, sie zu behalten<lb/>
, und da man gekleidet sein wollte, um den Erlöser bei<lb/>
seiner Ankunft zu empfangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46707">
<space/>Man hatte Weihnachten mit ungewöhnlicher Andacht gefeiert<lb/>
, und die Menschen lebten in friedvoller Eintracht. Die<lb/>
Wache der Stadt hatte nichts zu tun, denn der Schreck vor dem<lb/>
was kommen würde, hielt Zucht und Ordnung; man schlief hinter<lb/>
offenen Türen und niemand wagte zu stehlen oder zu betrügen;<lb/>
das brauchte man auch nicht, denn wer etwas verlangte, erhielt es geschenkt<lb/>
; die Bäcker teilten das Brot umsonst aus, und beim Gastwirt<lb/>
 gab es unbegrenzten Kredit; und Schulden wurden nicht<lb/>
eingetrieben. Die Kirchen waren Tag und Nacht überfüllt; Beichte<lb/>
und Absolution, Messen und <choice><sic>Abendmal</sic><corr>Abendmahl</corr></choice> gabs den ganzen<lb/>
Tag über.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46708">
<space/>Der Tag vor Neujahrsabend war da. Die Ansichten über<lb/>
die Natur der Katastrophe waren geteilt; entweder kam sie als<lb/>
Flut oder als Erdbeben; aber die meisten Einwohner hielten sich<lb/>
draußen im Freien auf, einige auf ebenem Boden, andere auf den<lb/>
Hügeln; alle aber richteten die Blicke gen Himmel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46709">
<space/>Das Marsfeld war am Morgen voll von Menschen, und<lb/>
eine Gruppe hatte um einen Holzstoß einen Kreis gebildet; ein<lb/>
verrückter Mann stand auf dem Holzstoß und redete, einen Stoß<lb/>
Papiere und ein Pergament in der Hand. Es war ein reicher<lb/>
Bürger, der drei Monate lang Buße und Besserung geübt hatte<lb/>
und jetzt, einem Skelett ähnlich, dem kommenden Zorn entgehen<lb/>
 wollte. Er hatte deshalb einen ganzen Arm voll trockenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr46709">
Holzes herbeigeschleppt, unter dem Vorwand, er wolle allen Lastträgern<lb/>
 und Zugtieren Wärme geben. Da der eine sich nicht<lb/>
darum kümmerte, was der andere tat, ließ man ihn gewähren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46710">
<space/>Neben dem Scheiterhaufen stand der Überrest eines alten<lb/>
Rednerstuhls und auf den stellte er sich, nachdem er das Feuer<lb/>
angesteckt hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46711">
<space/>— Im Namen des ewigen Gottes, sprach er; so wie ich jetzt<lb/>
diese Schuldscheine verbrenne, wird der Herr, mein Gott, meine<lb/>
Schulden aus dem Buch des Lebens streichen. Für alle Leiden,<lb/>
die ich anderen verursacht, werde ich jetzt selber leiden. Reinigendes<lb/>
 Feuer, verbrenn meinen elenden Körper mit allen seinen<lb/>
Sünden; steigende Flammen, lasset mich euch hinauf folgen! Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_37630" ref="#fk__p_46843">Jesus</rs>, nimm meinen Geist auf!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46712">
<space/>Er machte einen Sprung vom Rednerstuhl und fiel mitten<lb/>
in die Flammen, wo er auf den Knieen liegen blieb, bis er erstickte<lb/>
 und es mit ihm zu Ende war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46713">
<space/>Auf dem Forum sah man einen Mann mit einer Brechstange<lb/>
an einem Schutthaufen arbeiten, der ihn verschütten sollte. »Sagt<lb/>
zu den Bergen: bedeckt uns!« sang er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46714">
<space/>Vom <foreign xml:lang="la">Pons Sublicius</foreign> sprang ein junges Paar in den Fluß,<lb/>
in einer Umarmung, die der Tod in den Wellen nicht lösen konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46715">
<space/>Zur Mittagszeit wurden die Gefängnisse geöffnet und die<lb/>
Gefangenen wurden wie Helden und Märtyrer aufgenommen. Sie<lb/>
wurden in die Häuser der Vornehmen geführt, mußten sich zu<lb/>
Tisch setzen, und Senatoren und deren Frauen wuschen ihnen<lb/>
die Füße.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46716">
<space/>— »Alle sind wir Sünder und haben nichts, dessen wir<lb/>
uns rühmen könnten!« Diese Gefangenen haben ihre Strafe erlitten,<lb/>
während wir frei herumgingen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46717">
<space/>So sprach man.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46718">
<space/>Niemals hatte die Menschenliebe und die Barmherzigkeit<lb/>
sich so gezeigt, seit den ersten Tagen des Christentums nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46719">
<space/>Jetzt wollten die Kranken in den Hospitälern unter freien<lb/>
Himmel hinaus, und ihre Betten wurden auf Straßen und Märkte<lb/>
getragen. Alles was lebte, wollte unter freien Himmel, und die<lb/>
Familien brachten die Möbel auf die Straße.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46720">
<space/>Vögel wurden aus ihren Käfigen gelassen, und die Pferde<lb/>
aus den Ställen. Zuerst liefen die in der Stadt herum, als sie aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr46720">
die frische Luft witterten und die Stadttore erreicht hatten,<lb/>
machten sie sich auf den Weg nach der Campagna, um einige<lb/>
grüne Stellen zu suchen; manche aber blieben in der Stadt und<lb/>
lagen hier und dort herum, während die Kinder auf ihre Rücken<lb/>
kletterten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46721">
<space/>Die Kinder waren die einzigen, die keine Furcht hegten.<lb/>
Sie sprangen und spielten wie sonst, sich über die Freiheit und<lb/>
das Ungewöhnliche freuend. Niemand mochte sie züchtigen, und<lb/>
da sie nicht verstanden, wovon die Rede war, blieben sie sorglos<lb/>
und spielten ihre Spiele.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46722">
<space/>Der Neujahrsabend war gekommen, und die Angst war<lb/>
gestiegen. Man sah Herren und Diener einander weinend umarmen<lb/>
, während die einen ihre Härte, die andern ihre Unehrlichkeit<lb/>
 bekannten. Alte Feinde, die sich auf der Straße trafen, faßten<lb/>
sich bei den Händen, und einander wie Kinder führend, wanderten<lb/>
sie auf und nieder, Loblieder singend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46723">
<space/>Es war wie im goldenen Zeitalter oder so, wie sich die<lb/>
Kirchenväter das tausendjährige Reich gedacht hatten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46724">
<space/>Die Luft war mild wie an einem Frühlingstag, und der<lb/>
Himmel war klar bis zum Mittag. Da bewölkte es sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46725">
<space/>Niemand aß, niemand trank, alle aber nahmen Bäder und<lb/>
kleideten sich festlich. Am Nachmittag zogen Prozessionen von<lb/>
Priestern und Mönchen durch die Stadt und sangen Litaneien, in<lb/>
die das Volk einstimmte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46726">
<space/><foreign xml:lang="grc">»Kyrie eleison!«</foreign> erschallte es über die ganze Stadt. »Herr,<lb/>
erbarme dich, <rs type="pers" ana="n_37632" ref="#fk__p_46843">Christus</rs>, erbarme dich!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr46727">
<space/>Ganz Rom bereitete sich auf seine Hinrichtung vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46728">
<space/>Es gab aber eine <seg type="insult">Schar Ungläubige und Verkommene</seg>, die<lb/>
nichts Neues erwarteten; die hatten sich unten in den Katakomben<lb/>
und Ruinen versammelt, wo sie Bacchanale und Orgien abhielten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46729">
<space/>In den Ruinen von <rs type="pers" ana="n_37633" ref="#fk__p_47390">Neros</rs> goldenem Haus hatten die <seg type="insult">Libertins<lb/>
und Dirnen</seg> der Stadt ein Symposion in großem Stil veranstaltet.<lb/>
Mitten auf dem Boden brannte ein Feuer, das von Tischen und<lb/>
Bänken umgeben war. Essen und Wein gabs im Überfluß, denn<lb/>
man brauchte nur zu nehmen aus Vorratskammer und Keller. Es<lb/>
gab Musik, Gesang und Tanz, und als Zwischenspiel genoß mans,<lb/>
wie Fledermäuse und Eulen sich am Feuer verbrannten und lebendig<lb/>
gebraten wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46730">
<space/>Die Freude war laut, aber nicht ungezwungen. Auch hier<lb/>
wurde philosophiert und prophezeit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr46731">
<space/>— Heute kommt kein jüngstes Gericht, meinte ein junger<lb/>
Mann, der ein Nachkomme <rs type="pers" ana="n_37634" ref="#fk__p_47390">Kaiser Neros</rs> hätte sein können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46732">
<space/>— Übrigens, wenn es kommt, schlimmer als wir es im Leben<lb/>
gehabt haben, kann der Tod es uns nicht bieten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46733">
<space/>— Ich habe immer gefunden, wir sind in der Hölle gewesen<lb/>
! Kopfschmerzen jeden Morgen, Schulden und Schande,<lb/>
etwas Gefängnis ab und zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46734">
<space/>— Der Kaiser sitzt nackt in einer Grotte am Fuß des<lb/>
Soracte <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr46735">
<space/><foreign xml:lang="la">— »Vides ut alta stat nive candida, Soracte!«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr46736">
<space/>— »Mitten im Wort entflieht uns das neidische Leben!<lb/>
Nütze den Tag und trau nicht dem nächsten.!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr46737">
<space/>— Und der <RS pers="Silvester II." globID="name_201223">Papst</RS> wird die Mitternachtsmesse halten! Er,<lb/>
der nicht dran glaubt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46738">
<space/>— Aber er muß gute Miene machen und so tun <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr46739">
<space/>— Von einer weiß ich, daß sie heute nicht in die Messe<lb/>
geht <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr46740">
<space/>— Das ist die schöne <rs type="pers" ana="n_37635" ref="#fk__p_53602">Stephania</rs>, die Witwe des <rs type="pers" ana="n_37636" ref="#fk__p_40145">Crescentius</rs><seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr46741">
<space/>— Aber wachen tut sie, wie die Rache <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr46742">
<space/>— <seg type="insult">Diese Teutonen</seg>, was haben sie in Rom zu tun! Ich<lb/>
wünschte, der Wirt dieses goldenen Hauses stände von den Toten<lb/>
auf. Das war der letzte Römer!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46743">
<space/>— Ein Mann war es, der mit seinen Feinden nicht schön<lb/>
tat! Er fürchtete nichts zwischen Himmel und Erde, nicht einmal<lb/>
den Blitz. Der schlug einmal in seinen Speisesaal ein, als er zu<lb/>
Tisch lag. Wisst Ihr, was er sagte? Prost! sagte er und erhob<lb/>
seinen Becher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46744">
<space/>In diesem Augenblick fiel ein erhitzter Stein vom Gewölbe<lb/>
herab und ins Feuer hinein, daß die Funken sprühten. Aber durch<lb/>
das entstandene Loch drang der Nachtwind hindurch und wirbelte<lb/>
den Gästen den Rauch ins Gesicht; zuerst fanden die das Abenteuer<lb/>
 lustig; bald aber wurden sie genötigt, die Höhle zu verlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46745">
<space/>— Laßt uns hinausgehen und uns den Weltuntergang ansehen<lb/>
! schrie einer von den Jünglingen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46746">
<space/>Und der Zug bildete sich aus Bacchanten und Mänaden,<lb/>
ein gefüllter Weinschlauch an der Spitze, Flötenspieler hinterdrein<lb/>
und alle Gäste mit Bechern in der Hand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46747">
<space/>Unten in der alten Basilika des Sankt Peter stand der Papst<lb/>
vorm Altar und verrichtete die stille Mitternachtsmesse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46748">
<space/>Die Kirche war überfüllt, und die Menschen lagen auf den<lb/>
Knien. Die Stille war so tief, daß man den flüsternden Laut von<lb/>
dem weißen Hemdärmel des Offizianten hörte, wenn er den Kelch<lb/>
hob. Aber da war auch ein anderer Laut zu hören, der gleichsam<lb/>
die letzten Minuten des Jahrtausends ausmaß. Er klang wie der<lb/>
Puls im Ohr des Fieberkranken und schlug ebensoviele Schläge.<lb/>
Die Tür der Sakristei stand nämlich offen und die große Uhr<lb/>
die dort hing, tickte so ruhig und sicher, einmal in der <choice><sic>Sekunde</sic><corr>Sekunde.</corr></choice><lb/>
Der Papst, der ein ebenso ruhiger Mann war, hatte wahrscheinlich<lb/>
die Tür offen stehen lassen, um die höchste Wirkung in dem<lb/>
großen Augenblicke zu erzielen, denn sein Gesicht war leichenweiß<lb/>
 vor Erregung, rührte sich aber nicht und seine Hände<lb/>
zitterten nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46749">
<space/>Die Messe war aus und ein Todesschweigen trat ein. Man<lb/>
erwartete, der Diener des Herrn am Altar würde einige Worte<lb/>
des Trostes sagen; aber er sagte nichts; war nur in Gebet versunken<lb/>
, wie es schien, und hatte die Hände gen Himmel gestreckt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46750">
<space/>Die Uhr tickte, das Volk seufzte, aber nichts geschah. Wie<lb/>
Kinder, die sich im Dunklen fürchten, lag die Gemeinde mit dem<lb/>
Gesicht auf dem Boden und wagte nicht aufzusehen. Angstschweiß<lb/>
tropfte von vielen eiskalten Stirnen, eingeschlafene Knie schmerzten<lb/>
oder wurden gefühllos, als seien sie abgenommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46751">
<space/>Da hörte plötzlich die Uhr auf zu ticken<seg type="symbol" subtype="4dots"/> War das<lb/>
Werk ausgelaufen? War es ein Wahrzeichen? Sollte alles stehen<lb/>
bleiben, die Zeit zu Ende sein, und die Ewigkeit beginnen?<lb/>
Aus der Gemeinde waren einige Ansätze zu Geschrei zu hören,<lb/>
und vom Entsetzen getötet, fielen einige Körper auf den steinernen<lb/>
Fußboden. Da begann die Uhr zu schlagen: eins, zwei drei, vier <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Der zwölfte Schlag schlug, hatte geschlagen, war verklungen, und<lb/>
ein neues Todesschweigen folgte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46752">
<space/>Da drehte sich <rs type="pers" ana="n_37637" ref="#fk__p_53320">Silvester</rs> um, und mit dem stolzen Lächeln<lb/>
eines Siegers streckte er die Hände zum Segen aus. Im selben<lb/>
</p>
            <p ana="pr46752">
Augenblick läuteten alle Glocken, fröhlich jubelnd, und vom<lb/>
Emporium der Orgel erschallte ein Chor von Stimmen, jungen<lb/>
und alten, etwas unsicher anfangs, bald aber fester und heller:<lb/>
</p>
            <p ana="pr46753">
<space/><foreign xml:lang="la">— Te Deum Laudamus!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr46754">
<space/>Die Gemeinde stimmte ein, aber es dauerte eine Weile, ehe<lb/>
die erstarrten Rücken sich gerade machen konnten, und bis man<lb/>
sich von dem Anblick der vor Schreck Gestorbenen erholt hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46755">
<space/>Der Gesang war aus, und die Menschen fielen sich in die<lb/>
Arme, weinten und lachten wie Wahnsinnige und gaben sich<lb/>
Friedensküsse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46756">
<space/>So endete das <DATERANGE>erste Jahrtausend nach <rs type="pers" ana="n_37638" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> Geburt</DATERANGE>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46757">
<space/>In der kleinen Burg Paterno am Soracte hatte der Kaiser<lb/>
die Weihnachtswochen und den Neujahrsabend unter <choice><sic>strengsten</sic><corr>strengstem</corr></choice><lb/>
Fasten und Bußübungen zugebracht. Als aber der Neujahrstag<lb/>
gekommen und alles unverändert war, zog er in Rom ein, um<lb/>
Silvester zu treffen und für die Zukunft zu sorgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46758">
<space/>Der ältere Freund und Lehrer empfing den Kaiser mit<lb/>
einem Lächeln, das nicht mißverstanden wurde; noch aber war<lb/>
der Monarch von seinem Schreck so beherrscht, daß er nicht<lb/>
zornig zu werden wagte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46759">
<space/>— Willst du jetzt zur Erde zurückkehren, mein Sohn, und<lb/>
deine weltlichen Angelegenheiten besorgen? sagte <rs type="pers" ana="n_37639" ref="#fk__p_53320">Silvester</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46760">
<space/>— Ich will, aber ich habe zuerst zwei Gelübde, <foreign xml:lang="la">ex-voto</foreign>, zu<lb/>
erfüllen, die ich in der Stunde der Not abgelegt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46761">
<space/>— Dann erfüll’ sie!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46762">
<space/>— Ich gehe nach dem Grab meines Freundes <rs type="pers" ana="n_37640" ref="#fk__p_37772">Adalbert</rs> in<lb/>
Gnesen, und ich muß die Gruft <rs type="pers" ana="n_37641" ref="#fk__p_47384">Karls des Großen</rs> in Aachen<lb/>
besuchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46763">
<space/>— Tue das, aber du mußt gleichzeitig einige Aufträge ausführen<lb/>
, die ich dir mit auf die Reise gebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46764">
<space/>Und dabei blieb es.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46765">
<space/>Zwei Jahre waren vergangen, als der Papst <rs type="pers" ana="n_37642" ref="#fk__p_53320">Silvester</rs> an<lb/>
einem Tag im Januar nach Paterno gerufen wurde, der kleinen<lb/>
Burg am Soracte, wo der römisch-deutsche Kaiser wohnte und jetzt<lb/>
krank lag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46766">
<space/>Als <rs type="pers" ana="n_37643" ref="#fk__p_53320">Silvester</rs> ins Krankenzimmer eintrat, saß der Kaiser<lb/>
aufrecht, sah aber kümmerlich aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46767">
<space/>— Du bist krank; ist es Seele oder Körper?<lb/>
</p>
            <p ana="pr46768">
<space/>— Ich bin müde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46769">
<space/>— Bereits, im Alter von zweiundzwanzig Jahren?<lb/>
</p>
            <p ana="pr46770">
<space/>— Ich bin mißmutig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46771">
<space/>— Du bist mißmutig, obwohl du die Welt nach ihrem<lb/>
Alptraum erwachen sahst! Bedenk doch, Undankbarer, was<lb/>
haben diese beiden Jahre nicht alles gebracht, welche Siege<lb/>
für <rs type="pers" ana="n_37644" ref="#fk__p_46843">Christus</rs>, der wirklich wiedergekommen zu sein scheint. Ich<lb/>
will sie aufzählen; hör zu! — Böhmen hat seinen Herzog bekommen<lb/>
, der das Heidentum ausgerodet; Österreich hat sich als<lb/>
Donaustadt geeinigt; der heidnische Magyar hat sich taufen lassen<lb/>
und die Krone von unserer eigenen Hand empfangen, als <rs type="pers" ana="n_37645" ref="#fk__p_53577">Stephan<lb/>
der Erste</rs>; <rs type="pers" ana="n_37646" ref="#fk__p_39375">Boleslaw von Polen</rs> hat auch eine Krone und einen<lb/>
Erzbischof bekommen; das neue Reich der Russen hat die Taufe<lb/>
genommen, und <rs type="pers" ana="n_37647" ref="#fk__p_55670">Wladimir der Große</rs> schützt uns gegen untergehende<lb/>
 Sarazenen und die aufgehenden Seldschuken oder Türken;<lb/>
<rs type="pers" ana="n_37648" ref="#fk__p_45533">Harald von Dänemark</rs> und <rs type="pers" ana="n_37649" ref="#fk__p_50830">Olof von Schweden</rs> haben das Christentum<lb/>
 befestigt; <rs type="pers" ana="n_37650" ref="#fk__p_50829">Olof Tryggveson</rs> ebenfalls in Norwegen und Island,<lb/>
auf den Farörinseln, in Shetland und Grönland; und mit dem<lb/>
Dänen <rs type="pers" ana="n_37651" ref="#fk__p_53836">Sven Tveskägg</rs> wurde Britannien fürs Christentum gesichert<lb/>
. In Frankreich sitzt der fromme <rs type="pers" ana="n_37652" ref="#fk__p_52347">Robert II.</rs> aus dem neuen<lb/>
Geschlecht der Kapetinger, aber von sächsischer Herkunft wie du.<lb/>
In Spanien haben die nördlichen Staaten Leon, Castilien, Aragonien<lb/>
, Navarra sich endlich geeinigt und wehren uns die Mohren<lb/>
in Cordova ab. — Das alles in wenigen Jahren, und unter Roms<lb/>
Aegide! Ist das nicht <rs type="pers" ana="n_37653" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> Wiederkehr, und verstehst du jetzt,<lb/>
was die Vorsehung mit dem tausendjährigen Reich meint! Die in<lb/>
tausend Jahren leben, werden vielleicht die Früchte reifen sehen,<lb/>
während wir nur die Blüte gesehen haben! Ein Paradies ist es<lb/>
ja nicht, aber es ist besser als früher, etwas besser als damals, als<lb/>
wir Wilde im Norden und Osten hatten. — Und von Rom holen<lb/>
alle ihre Kronen und ihr Pallium. Du bist ein Herrscher der<lb/>
Völker, mein Kaiser.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46772">
<space/>— Ich? Du regierst die Geister, nicht ich, und ich will<lb/>
nicht herrschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46773">
<space/>— Nein, ich habe es gehört, denn du hast dir eine<lb/>
Herrscherin geschaffen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46774">
<space/>— Wer sollte das sein?<lb/>
</p>
            <p ana="pr46775">
<space/>— Man sagt, und du kennst das Gerücht ebenso gut wie<lb/>
ich, daß es die Witwe des <rs type="pers" ana="n_37654" ref="#fk__p_40145">Crescentius</rs> ist, die schöne <rs type="pers" ana="n_37655" ref="#fk__p_53602">Stephania</rs>.<lb/>
Nun, das ist deine Sache, aber <rs type="pers" ana="n_37656" ref="#fk__p_52711">Salomo</rs> rät: Nimm dich in Acht<lb/>
vor deinen Feinden, aber sei auch vorsichtig mit deinen Freunden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr46776">
<space/>Der Kaiser sah aus, als wolle er sich verteidigen, vermochte<lb/>
es aber nicht, und so war das Gespräch zu Ende.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46777">
<space/>Einige Tage darauf war <rs type="pers" ana="n_37657" ref="#fk__p_50969">Otto III.</rs> tot, nach der Sage vergiftet<lb/>
, auf die eine oder die andere Art, von der schönen Stephania<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46778">
<space/>Und ein Jahr später starb <rs type="pers" ana="n_37658" ref="#fk__p_53320">Silvester II.</rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44361">
               <persName>Germanicus</persName>
               <birth>
                  <date>15-5-24 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>19-10-10</date>
                  <place>Antiochia/Orontes</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53205">
               <persName>Sergius III.</persName>
               <death>
                  <date>911-4-14</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
               <note type="comment">Papst 897 bis 14.04.911</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50969">
               <persName>Otto III.</persName>
               <birth>
                  <date>980</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1002-1-23</date>
                  <place>Paterno/Viterbo</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22256</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53320">
               <persName>Silvester II., Papst</persName>
               <birth>
                  <date>940?</date>
                  <place>Aquitanien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1003-5-12</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <occupation>Abt</occupation>
               <occupation>Papst</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39730">
               <persName>Caracalla</persName>
               <birth>
                  <date>188</date>
                  <place>Lyon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>217</date>
                  <place>bei Edessa</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53602">
               <persName>Stephania</persName>
               <death>
                  <date>998-4-29</date>
               </death>
               <note type="comment">soll Otto III. vergiftet haben</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54058">
               <persName>Theodora</persName>
               <note type="comment">Sergius III., Papst (897 bis 911), der mit Theodora lebte</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42643">
               <persName>Schering, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1873-04-14</date>
                  <place>Minden/Hann.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-04-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46991">
               <persName>Johannes XII.</persName>
               <birth>
                  <date>937/939</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>964-5-14</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45020">
               <persName>Gregor(ius) I.</persName>
               <birth>
                  <date>540?</date>
                  <place>Rom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>604-3-12</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46990">
               <persName>Johannes X.</persName>
               <birth>
                  <date>leer</date>
                  <place>Tossignano/Romagna</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>929</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54061">
               <persName>Theophano</persName>
               <birth>
                  <date>955?</date>
                  <place>im oström. Reich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>991-6-15</date>
                  <place>Nimwegen</place>
               </death>
               <occupation>Kaiserin</occupation>
               <note type="comment">Mutter Otto III.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47390">
               <persName>Nero L. Domitius, Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>37-12-15</date>
                  <place>Antium</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>68-06-09</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55670">
               <persName>Wladimir der Große, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>960</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1015-7-15</date>
                  <place>Berestowo</place>
               </death>
               <note type="comment">Fürst von Kiew</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54329">
               <persName>Thusnelda</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47384">
               <persName>Karl I., der Große</persName>
               <birth>
                  <date>747-4-2</date>
                  <place>Prüm?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>814-01-28</date>
                  <place>Aachen</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50830">
               <persName>Olof von Schweden</persName>
               <birth>
                  <date>960?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1020/21</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38438">
               <persName>Arminius der Cherusker</persName>
               <birth>
                  <date>16 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>21</date>
               </death>
               <occupation>Heerführer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54311">
               <persName>Thumelicus</persName>
               <birth>
                  <date>15</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>47?</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40145">
               <persName>Crescentius I. Nomentanus</persName>
               <death>
                  <date>998-4-29</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <note type="comment">Gegenspieler Kaiser Ottos III.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50829">
               <persName>Olaf Tryggveson</persName>
               <birth>
                  <date>960?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1000-9-9?</date>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49761">
               <persName>Marozia, Fürstin von Rom</persName>
               <birth>
                  <date>892?</date>
                  <place>Rom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>932?</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53836">
               <persName>Tveskägg, Sven</persName>
               <birth>
                  <date>985</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1014</date>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45021">
               <persName>Gregor(ius) V.</persName>
               <birth>
                  <date>972</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>999-2-18</date>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38597">
               <persName>Augustinus Aurelis, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>354-11-13</date>
                  <place>Tagaste/Numidien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>430-08-28</date>
                  <place>Hippo Regius/Nordafrika</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52711">
               <persName>Salomo</persName>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">bibl. Figur</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53577">
               <persName>Stephan I.</persName>
               <birth>
                  <date>969/975</date>
                  <place>Gran</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1038-8-15</date>
                  <place>Szekesfehervar</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">ungar. Nationalheiliger</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37772">
               <persName>Adalbert von Prag, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>956?</date>
                  <place>Libice</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>997-4-23</date>
                  <place>am Frischen Haff</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45341">
               <persName>Publius Aelius Hadrianus</persName>
               <birth>
                  <date>76-1-24</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>138-7-10</date>
                  <place>Baja</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39375">
               <persName>Boleslaw I., König von Polen</persName>
               <birth>
                  <date>966/67</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1025-6-17</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52347">
               <persName>Robert II., der Fromme</persName>
               <birth>
                  <date>972-3-27</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1031-7-20</date>
                  <place>Melun</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">König von Frankreich</note>
               <note type="comment">996 bis 1031</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45533">
               <persName>Harald I., König von Dänemark </persName>
               <birth>
                  <date>910?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>985/86</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46992">
               <persName>Johannes XVI.</persName>
               <death>
                  <date>1001-8-26?</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
               <note type="comment">Gegenpapst zu Gregor V., Lehrer von Kaiser Otto III. und Gregor V.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>