<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04557.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04556.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04558.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Doppelgänger., in: Fackel Heft 09, Nr. 236, 1907, S. 13-13</title>
            <title type="iso-date">1907-11-18</title>
            <title type="id">tid_04557</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">236</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-236_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/236,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Doppelgänger.</head>
            <p ana="pr50693">
<space/>Wenn ein Mann ein Weib zu lieben anfängt,<lb/>
so wirft er sich in eine Trance, wird Dichter und<lb/>
Künstler. Aus ihrem bildbaren, nicht individualisierten<lb/>
Astralmaterial arbeitet er eine Gedankenform heraus,<lb/>
in die er das Schönste gießt, das er in sich hat. So<lb/>
schafft er sich einen Homunkulus, den er als einen<lb/>
Doppelgänger adoptiert. Und mit dem läßt sie den<lb/>
Mann schalten. Aber dieses Astralbild ist auch die<lb/>
Gliederpuppe, die sie, die Jägerin, aussetzt, um damit<lb/>
zu locken; während sie selber mit geladener Flinte<lb/>
hinter dem Busch liegt und auf die Beute lauert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50694">
<space/>Die Liebe des Mannes zu seinem Homunkulus<lb/>
überlebt oft alle Illusionen. Er kann einen tötlichen<lb/>
Haß gegen die Geliebte selber gefaßt haben, während<lb/>
seine Liebe zum Doppelgänger fortlebt. Aber dieses<lb/>
Maskenspiel gibt Anlaß zu den tiefsten Disharmonien<lb/>
und Leiden. Er wird schieläugig, da er zwei Bilder<lb/>
betrachtet, die nicht zusammenfallen. Er will seine<lb/>
Wolke umarmen, aber faßt einen Körper. Er will<lb/>
<seg type="spc">sein</seg> Gedicht hören, aber es ist das eines andern.<lb/>
Er will sein Kunstwerk sehen, aber es ist nur sein<lb/>
Modell.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50695">
<space/>Er ist glücklich in seiner Trance, wenn auch<lb/>
die Welt sein Glück nicht begreifen kann. Erwacht<lb/>
er aus seinem Schlafwandeln, dann wächst sein Haß<lb/>
gegen das Weib, je weniger sie seinem Urbild entspricht<lb/>
. Und wenn er seinen Doppelgänger mordet,<lb/>
dann ist die Liebe aus, und der grenzenlose Haß<lb/>
bleibt allein übrig.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>