<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10966.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10965.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10967.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Blut und Schmutz oder Schober entlarvt durch Bekessy, in: Fackel Heft 30, Nr. 778, 1928, S. 1-1</title>
            <title type="iso-date">1928-05-01</title>
            <title type="id">tid_10966</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">30</title><title type="heft">778</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-30-778_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/778,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Blut und Schmutz oder Schober entlarvt durch Bekessy</head>
            <p ana="pr154569">
<space/>Ich ersuche Sie, sich mit dem nötigen<lb/>
Ernst der Sache zu widmen. Gestern mußte<lb/>
ich schon Ihre Bemerkung <seg type="insult">»in einem Lande<lb/>
wie Österreich«</seg> rügen. Ich kann nicht<lb/>
dulden, daß <seg type="spc">ein Land</seg>, <seg type="spc">dem anzugehören<lb/>
 ich die Ehre habe</seg>, beleidigt<lb/>
 werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154570">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr154573">
<space/>In <seg type="insult">einem Staat</seg>, wo die Regierung <seg type="insult">die<lb/>
gemeinsten Lumpereien</seg> deckt — man denke<lb/>
nur an die Bankenskandale! —, wo der<lb/>
hervorragendste Schriftsteller Wiens <seg type="spc">dem</seg><lb/>
<seg type="spc">Polizeipräsidenten <seg type="insult">die ärgsten<lb/>
Verbrechen</seg> vorwerfen kann</seg>,<lb/>
<seg type="spc">ohne daß dieser Polizeipräsident<lb/>
 zu Gericht zu gehen</seg><lb/>
<seg type="spc">wagt</seg> — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr154574">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr154579">
<space/><rs type="pers" ana="n_92184" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs> <OMED>— —</OMED> hat den Versuch unternommen, den Polizeipräsidenten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_92185" ref="#fk__p_46939"><seg type="spc">Schober</seg></rs>, dem <seg type="insult">die Blutschuld des <date>15. Juli</date></seg> nicht Grund<lb/>
genug zum schleunigen Rücktritt war, durch den Nachweis zu erledigen,<lb/>
daß sein Regime <seg type="insult">nicht bloß vom <seg type="spc">Blut</seg> der neunzig Toten, sondern <seg type="spc">auch<lb/>
vom Schmutz einer ungeheuerlichen Korruptionsaffäre<lb/>
</seg></seg><seg type="spc"> besudelt</seg> ist. Er hat behauptet und <seg type="spc">bewiesen</seg>, daß <rs type="pers" ana="n_92186" ref="#fk__p_46939">Schober</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154579">
<seg type="insult">dem Zeitungserpresser <rs type="pers" ana="n_92187" ref="#fk__p_46460">Imre <seg type="spc">Bekessy</seg></rs></seg>, der Jahre hindurch die Wiener<lb/>
Öffentlichkeit unter seinem Druck gehalten hat, bis er endlich mit Schimpf<lb/>
und Schande ins Ausland flüchten mußte, daß <rs type="pers" ana="n_92188" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> <seg type="insult">diesem Erpresser<lb/>
von Riesenformat</seg> <seg type="spc">Vorschub geleistet</seg>, daß er ihm zuliebe eine<lb/>
ungünstige Leumundsnote in eine harmlose <seg type="spc">umgefälscht</seg> und ihn<lb/>
dadurch vor dem Zuchthaus gerettet hat. Wieviel muß <rs type="pers" ana="n_92189" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> von<lb/>
der Polizei gewußt haben, rief <rs type="pers" ana="n_92190" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aus, daß sie, statt ihn<lb/>
pflichtgemäß unschädlich zu machen, ihm in höchster Gefahr beisprang!<lb/>
</p>
            <p ana="pr154580">
<space/>So beschuldigte <rs type="pers" ana="n_92191" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> den Polizeipräsidenten von Wien der<lb/>
<seg type="spc">Begünstigung</seg><lb/>
<seg type="spc">eines Verbrechers</seg>, beschuldigte ihn der <seg type="insult"><seg type="spc">Fälschung</seg></seg> und<lb/>
der <seg type="insult"><seg type="spc">Felonie</seg></seg> und forderte ihn auf, ihn zu <seg type="spc">klagen</seg>, damit er<lb/>
im Gerichtssaal vor aller Öffentlichkeit den dokumentarisch belegten<lb/>
<seg type="spc">Wahrheitsbeweis</seg> für seine Behauptung führen könne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154581">
<space/>Aber <rs type="pers" ana="n_92192" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> <seg type="spc">schwieg</seg>. Er hütete sich vor dem Gerichtssaal<lb/>
wie vor dem Feuer. <rs type="pers" ana="n_92193" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> suchte es ihm leicht zu machen: er<lb/>
wiederholte seine schweren Beschuldigungen <seg type="spc">in öffentlicher<lb/>
Rede</seg>. Nun wäre <rs type="pers" ana="n_92194" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs> Klage nicht mehr vor das gefährliche<lb/>
Schwurgericht, sondern nur mehr vor das <rs type="inst"><seg type="spc">Bezirksgericht</seg></rs> gekommen<lb/>
. Aber der Präsident der <rs type="inst">Wiener Polizei</rs>, die <seg type="spc">jeden Pfuiruf<lb/>
unerbittlich verfolgte</seg>, scheute auch vor dem <rs type="inst">Bezirksgericht</rs><lb/>
zurück! Er wußte, daß er den Verhandlungssaal zwar als Polizeipräsident<lb/>
 betreten, aber <seg type="spc">nicht mehr als Polizeipräsident<lb/>
verlassen</seg> würde! Und so <seg type="spc">steckte er alle die schweren<lb/>
Beschuldigungen wortlos ein</seg>, wagte es nicht, <rs type="pers" ana="n_92195" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
der Lüge zu zeihen, wagte <seg type="spc">keine Erwiderung</seg>, die ihn der<lb/>
Gefahr aussetzte, sie vor Gericht verantworten zu müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154582">
<space/>Nur einmal, in einem <seg type="spc">Vortrag</seg>, den er am <date>24. Februar</date> im<lb/>
<rs type="inst"><seg type="spc">Niederösterreichischen Gewerbeverein</seg></rs> hielt, da versuchte<lb/>
 es <rs type="pers" ana="n_92196" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, wenn auch nur <seg type="spc">versteckt</seg> und <seg type="spc">feige</seg>, in halben<lb/>
Worten und zweideutigen Anspielungen, sich zur Wehr zu setzen. Er<lb/>
sprach von dem <seg type="spc">Zerrbild</seg>, das <seg type="insult">einige Blätter und <seg type="spc">einige Personen<lb/>
</seg></seg>, von der von ihm geleiteten Behörde zeichnen, und zitierte<lb/>
zum Schluß ein Sprüchlein, in dem von <seg type="insult">einem »losen Maul«</seg> die<lb/>
Rede war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154583">
<space/>Da keine andere Möglichkeit bestand, <seg type="insult">den gerichtscheuen Polizeipräsidenten<lb/>
</seg> stellig zu machen, <seg type="spc">klagte ihn</seg> <rs type="pers" ana="n_92197" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> auf <seg type="spc">Ehrenbeleidigung<lb/>
</seg>. Nun mußte Herr <rs type="pers" ana="n_92198" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> doch zu Gericht. Aber er<lb/>
wußte sich herauszuwinden. In der Verhandlung, die gestern vor dem<lb/>
<rs type="inst">Strafbezirksgericht I</rs> stattfand, <seg type="spc">beteuerte</seg> sein Vertreter, daß es <seg type="insult">dem<lb/>
Herrn Polizeipräsidenten</seg> <seg type="spc">fern gelegen</seg> sei, bei seinem Vortrag <seg type="spc">an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92199" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu denken</seg>, und, da die Gedanken <seg type="insult">des Herrn<lb/>
Polizeipräsidenten</seg> ja tatsächlich nicht erweislich, wenn auch nicht eben<lb/>
klar und offen sind, so wurde Herr <rs type="pers" ana="n_92200" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> <seg type="spc">freigesprochen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154584">
<space/>Aber <seg type="insult">dieser Polizeipräsident</seg>, der um alles in der Welt nicht vor<lb/>
Gericht will und, wenn er doch einmal hinzitiert wird, schnöde auskneift<lb/>
, der ist <seg type="insult">wahrhaftig eine Zierde unseres Bundes und unserer Stadt</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr154586">
Dieser zusammenfassende Bericht, in dem bloß nicht<lb/>
erwähnt ist, daß die Anklage hauptsächlich wegen<lb/>
der Behauptung erhoben wurde, die Angriffe seien<lb/>
»wider besseres Wissen« erfolgt, ist am <seg ana="21. April&#10;im ‚Kleinen Blatt‘"/> erschienen und bietet unter allen<lb/>
Berichten die geeignetste Handhabe, <seg type="insult">eine Materie von<lb/>
<seg type="spc">Blut und Schmutz</seg></seg> von beiden Seiten zu betrachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154592">
aufgenommen am <date>30. Jänner 1928</date> in der Kanzlei <rs type="pers" ana="n_92201" ref="#fk__p_41596"><abbr>Drs.</abbr> Oskar<lb/>
Samek</rs> mit Herrn <foreign xml:lang="la"><abbr>cand. ing.</abbr></foreign> <rs type="pers" ana="n_92202" ref="#fk__p_47560">Karl Kiesler</rs>, Wien III., Untere<lb/>
Viaduktgasse 21.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154593">
<space/>Mein Bruder <rs type="pers" ana="n_92203" ref="#fk__p_45413"><seg type="spc">Hans Erwin Kiesler</seg></rs> hat im Spital das<lb/>
Folgende mir und anderen Personen mitgeteilt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154594">
<space/>Am <date>15. Juli 1927</date>, 5 Uhr nachmittags ging er von der<lb/>
<rs type="inst">»Herba« Handels-Aktiengesellschaft österreichischer Apotheker</rs>,<lb/>
Großdrogenhaus in Wien IX., Spitalgasse 31 nach Hause.<lb/>
Auf dem Wege hatte er ein Präparat in der <rs type="inst">Austria-Apotheke</rs><lb/>
IX., Währingerstraße abzugeben. Als er die Apotheke, welche<lb/>
Ecke Währingerstraße und Berggasse gelegen ist, verließ<lb/>
und einige Schritte gegen das Schottentor zu gegangen<lb/>
war, hörte er plötzlich einige Schußdetonationen aus der Gegend<lb/>
der Votivkirche her und sah fliehende Passanten. Im selben<lb/>
Moment erhielt er einen Schuß durch die rechte Hand und<lb/>
stürzte zu Boden. Ein Sanitätsmann vom <rs type="inst">Schutzbund</rs> beugte sich<lb/>
über ihn und wollte ihm aufhelfen, erhielt aber in diesem<lb/>
Augenblick einen Kopfschuß und stürzte neben meinem Bruder<lb/>
zusammen. Mein Bruder blieb längere Zeit liegen (zirka 25 Minuten).<lb/>
Dann sah er, wie wieder Passanten die Währingerstraße hinaufliefen<lb/>
, verfolgt von einigen schießenden Polizisten. Einer von<lb/>
diesen, <seg type="spc">ein großer blonder Polizist</seg>, schoß <seg type="spc">aus<lb/>
einer Entfernung von zirka zehn Schritt</seg> auf<lb/>
meinen am Boden liegenden Bruder und traf ihn in den rechten<lb/>
Oberschenkel, gerade in der Hüftgegend. Wenige Minuten später<lb/>
</p>
            <p ana="pr154594">
wurde mein Bruder von einem Sanitätsmann in ein Auto aufgenommen<lb/>
 und ins <rs type="inst">Allgemeine Krankenhaus</rs> transportiert. Hier<lb/>
wurde noch ein dritter Schuß, ein Steckschuß im Gesäß, konstatiert<lb/>
, von dem mein Bruder nicht angeben konnte, wann er ihn<lb/>
erhalten hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154595">
<space/>Am <date>15. Juli</date> ergab sich folgende Diagnose: Durchschuß der<lb/>
rechten Mittelhand und Zertrümmerung der Mittelhandknochen,<lb/>
Durchschuß des rechten Oberschenkels, vollständige Fraktur des<lb/>
Oberschenkelknochens, schwere Verletzung des Knochenmarks,<lb/>
die eine Knochenmarkentzündung zur Folge hatte, Fleischschuß<lb/>
im Gesäß. Der Fleischschuß im Gesäß heilte nach einigen Tagen,<lb/>
der Handschuß nach zwei Monaten, allerdings blieb eine Verkrüppelung<lb/>
 und Steifheit der Hand zurück und diese war<lb/>
gebrauchsunfähig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154596">
<space/>Der Oberschenkelschuß brachte schwere Komplikationen mit<lb/>
sich, eine Knochenmarkentzündung, die nach 14 Tagen zu einer<lb/>
allgemeinen Sepsis führte. Diese Sepsis verursachte eine Herzbeutelentzündung<lb/>
. Wegen der Lage des Schusses war eine<lb/>
Amputation des Beines nicht möglich. Bis zum <date>29. August</date> kamen<lb/>
schwere Liegewunden hinzu, die an diesem Tage eine Überführung<lb/>
ins Wasserbett erforderten. Im <date>Dezember 1927</date> drang die Sepsis<lb/>
ins Gehirn ein und hatte nach einer 14tägigen Agonie den Tod<lb/>
zur Folge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154597">
<space/>Mein Bruder konnte selbst keinen Handgriff machen und<lb/>
ließ sich nur von meiner Mutter oder von mir das Essen<lb/>
reichen und sonst pflegen. Meine Mutter mußte ihr Geschäft<lb/>
vollständig vernachlässigen und war durch mehr als fünf Monate<lb/>
von früh bis abends im Spital, im letzten Monat waren ich und<lb/>
meine Mutter Tag und Nacht im Spital. Die Ärzte verschrieben<lb/>
auch Spezialitäten, die im Spital selbst nicht verabreicht werden<lb/>
konnten, so daß sie von meiner Mutter selbst angeschafft werden<lb/>
mußten. Meine Mutter hat auch medizinische Apparate, die im<lb/>
Spital nicht vorrätig waren, anschaffen müssen. Außerdem<lb/>
mußte eine Verpflegung hergestellt werden, die besonders<lb/>
konzentriert und nahrhaft war. Auf Anraten der Ärzte wurden<lb/>
ihm auch große Mengen von Weinen, Champagner und<lb/>
Kognak, wie dies bei Sepsis üblich ist, gegeben. Meine Mutter,<lb/>
die alles daran setzte und ihr Möglichstes tat, um eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr154597">
Heilung herbeizuführen, mußte sich Geld ausborgen, um<lb/>
den großen Anforderungen, die an sie gestellt wurden, nachzukommen<lb/>
, und ist auch noch einen Teil der bezogenen Sachen<lb/>
schuldig. Die gesamten Ausgaben für meinen Bruder betrugen<lb/>
zirka 4.000 Schilling, ferner sind noch die Spitalskosten per<lb/>
1.300 Schilling und die Begräbniskosten von 480 Schilling unbezahlt<lb/>
. Bezüglich der Spitalskosten und der Begräbniskosten<lb/>
wurde mir die Zusage gemacht, daß, wenn meine Mutter und<lb/>
ich sie nicht bezahlen könnten, man eine andere Erledigung<lb/>
suchen würde. Eine Abschreibung ist allerdings bisher noch nicht<lb/>
erfolgt. Durch die ungeheure Schuldenlast, die meine Mutter auf<lb/>
sich genommen hat, ist ihre wirtschaftliche Existenz gefährdet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154598">
<space/>Ich habe ein Ansuchen an die <rs type="inst">Polizei-Direktion</rs> gestellt,<lb/>
mit der Bitte um Vergütung unserer Barauslagen. Dies war am<lb/>
<date>27. Dezember 1927</date>, einen Tag nach dem Tode meines Bruders.<lb/>
Damals sagte mir Regierungsrat <rs type="pers" ana="n_92204" ref="#fk__p_41196"><abbr>Dr.</abbr> Herrmann</rs> vom <rs type="inst">Polizeipräsidium</rs><lb/>
zu, daß die <rs type="inst">Polizei-Direktion</rs> uns sicherlich einen Betrag von<lb/>
3 bis 4.000 Schilling zur Verfügung stellen werde. Ich wurde<lb/>
aufgefordert ein schriftliches Gesuch einzureichen, das ich Herrn<lb/>
Regierungsrat <rs type="pers" ana="n_92205" ref="#fk__p_41160"><abbr>Dr.</abbr> Hedrich</rs> übergab. Dieser meinte, eine augenblickliche<lb/>
 Notlage werde ja nicht vorliegen, aber er werde das<lb/>
Gesuch dem Herrn Polizeipräsidenten übergeben, der es befürwortend<lb/>
 an das <rs type="inst">Finanzministerium</rs> weiterleiten werde. Am <date>25. Jänner<lb/>
 1928</date> erhielt ich die Verständigung, ich möge mich bei Herrn<lb/>
Regierungsrat <rs type="pers" ana="n_92206" ref="#fk__p_41160"><abbr>Dr.</abbr> Hedrich</rs> einfinden; dieser teilte mir mit, der<lb/>
Herr Polizeipräsident werde mir aus den ihm zu diesem Zweck<lb/>
zur Verfügung stehenden Geldern den Betrag von 500 Schilling<lb/>
überweisen, mehr sei augenblicklich nicht möglich. Die 500 Schilling<lb/>
erhielt ich am <date>27. Jänner</date>. Mit diesem Betrage aber kann meine<lb/>
Mutter unmöglich die aufgelaufenen Schulden bezahlen und die<lb/>
gefährdete Existenz wieder restituieren, umsoweniger, als sie auch<lb/>
gesundheitlich durch die Aufregungen in den letzten Monaten<lb/>
sehr heruntergekommen ist. Sie benötigt hiezu noch ungefähr<lb/>
einen Betrag von 3.500 Schilling.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154600">
Auf dem Vortragsprogramm vom <date>9. Februar</date> und<lb/>
auf vier weiteren Programmen ist nun der folgende<lb/>
Aufruf erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154602">
<space/>Der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_28137">Fackel</rs> fordert zu einer Sammlung auf:<lb/>
für die in ihrer Existenz gefährdete Mutter des neunzigsten<lb/>
Todesopfers der Polizei <rs type="pers" ana="n_92207" ref="#fk__p_45413"><seg type="spc">Hans Erwin Kiesler</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154603">
<space/>Sie hat ihre ganze Habe für den Versuch seiner Rettung<lb/>
und für die Linderung seiner Leiden aufgewendet. Von dem verausgabten<lb/>
 (viertausend Schilling übersteigenden) Betrag wurden<lb/>
ihr vom Staat 500 Schilling ersetzt, und ein Rechtsanspruch, auch<lb/>
nur auf Ersatz des materiellen Verlustes, besteht in diesem<lb/>
Staate nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154604">
<space/>Der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_28138">Fackel</rs> eröffnet die Sammlung mit der<lb/>
Spende von 1000 Schilling als dem Preis eines Manuskriptes<lb/>
(des Essays »<rs type="title">Der Reim</rs>«), um dessen Ankauf sich ein Kunstantiquariat<lb/>
 beworben hatte und das zu eben diesem wohltätigen<lb/>
Zweck verkauft wurde. Die Hörer und Leser werden gebeten, ihre<lb/>
Spenden dem Verlag der <rs type="self" ana="werk_28139">Fackel</rs> (III. Hintere Zollamtsstraße 3,<lb/>
Postsparkassenkonto <abbr>Nr.</abbr> 57.884) oder der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_8121" ref="#fk__p_52185"><abbr>R.</abbr> Lányi</rs></rs><lb/>
(I. Kärntnerstraße 44) zu überweisen. Nach Abschluß der Sammlung<lb/>
 werden die Spenden in der <rs type="self" ana="werk_28140">Fackel</rs> ausgewiesen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154606">
Der Erfolg dieses Aufrufs, der nur dem Publikum<lb/>
eines kleinen Vortragssaales vor Augen kam, war,<lb/>
daß bis zum <date>15. März</date> der notwendige Betrag<lb/>
von 3500 Schilling beschafft war. Wäre der Aufruf<lb/>
auch den Lesern der <rs type="selfRef" ana="werk_28141">Zeitschrift</rs>, die <seg type="insult">die Herrn <rs type="pers" ana="n_92208" ref="#fk__p_46939">Schober</rs><lb/>
dienstbaren Preßstrolche</seg> <seg type="insult">ein »<rs type="self" ana="werk_41447">verkrachtes Skandalblättchen<lb/>
</rs>«</seg> nennen, kundgeworden, so wäre wohl ein<lb/>
zehnmal größerer Betrag auch den Familien anderer<lb/>
Juliopfer zugekommen. Die Beschwerde des Polizeipräsidenten<lb/>
, daß »das Gesetz versagt« — vorgebracht,<lb/>
als er mich beim <rs type="inst">Gewerbeverein</rs> klagte —, hat sich<lb/>
in <seg type="insult">dem weiten Polizeirayon von Blut und Schmutz</seg><lb/>
hauptsächlich dort als berechtigt erwiesen, wo den<lb/>
Hinterbliebenen eines Polizeiopfers von Gesetzes wegen<lb/>
kein Anspruch zusteht. So mußte in einem <seg type="insult">Staat</seg>, dem<lb/>
anzugehören eine Ehre ist, aber dem nicht mehr anzugehören<lb/>
 sich jeder selbst zuzuschreiben hat, durch<lb/>
private Initiative die Gesetzeslücke gebüßt werden.<lb/>
Was die Unzulänglichkeit des <rs type="title">Beleidigungsgesetzes</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154606">
betrifft, die es einem Polizeipräsidenten unmöglich<lb/>
macht, vor das <rs type="inst">Bezirksgericht</rs> zu gehen, so habe ich<lb/>
gleichfalls das Erdenklichste getan, um für Ersatz<lb/>
zu sorgen und ihm über die entschieden vorhandene<lb/>
Schwierigkeit hinüberzuhelfen. Ich will es, wie ich’s<lb/>
erlebt habe, der Reihe nach erzählen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154610">
<space/>Am <date>25. Februar</date>, nach Schluß des Vortrags von<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Lumpazivagabundus</rs></rs>«, erteilte ich im <rs type="inst">Architektenvereinssaal<lb/>
</rs> die folgende Antwort auf die Klage, die<lb/>
am <date>24.</date> nebenan im <rs type="inst">Gewerbevereinssaal</rs> gegen mich<lb/>
vorgebracht worden war:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154612">
<space/>Ich habe eine Erklärung abzugeben, die nichts mit dem<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Lumpazivagabundus</rs></rs> zu tun hat, sondern im Gegenteil mit der<lb/>
Sphäre der bürgerlichen Ordnung und Pflichterfüllung. Die Frist zur<lb/>
Einbringung der Klage <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_92209" ref="#fk__p_46939">Johann Schober</rs>, derzeit Polizeipräsident<lb/>
 von Wien</seg>, vor dem <rs type="inst">Bezirksgericht</rs> ist <seg type="spc">mit dem<lb/>
heutigen Tage abgelaufen</seg>. An Stelle dieser Klage hat <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92210" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> gestern abend vor dem »unvoreingenommenen Forum« des<lb/>
benachbarten <rs type="inst">Gewerbevereines</rs> eine Rede gehalten, in der er sich<lb/>
über <seg type="insult">einige Blätter und »einige Personen«</seg> beklagte, die ihn »wider<lb/>
besseres Wissen« seit Monaten angreifen, und er hat in einem von<lb/>
ihm zum Schlusse aufgesagten Sprüchlein gesagt, es sei unmöglich,<lb/>
solchen Tadlern »<seg type="insult">das lose Maul</seg> zu verriegeln.« Es sei aber an<lb/>
der Zeit, daß er »den Mund auftut«, weil, wie er meint, »das<lb/>
Gesetz und die Geschworenengerichte versagen«. Da ich anderer<lb/>
Ansicht bin, nämlich, daß das Gesetz wenigstens vor dem<lb/>
<rs type="inst">Bezirksgericht</rs> sehr gut zur Anwendung gelangen kann und es<lb/>
durchaus möglich ist, daß sich die Bürger dieser bürgerlichen<lb/>
Einrichtung bedienen, so werde ich gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92211" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> die<lb/>
Beleidigungsklage, die er gegen mich unterlassen hat, vor dem<lb/>
<rs type="inst">Bezirksgericht</rs> einbringen, um den Weg zu diesem Forum, das ich<lb/>
für so unvoreingenommen halte wie den <rs type="inst">Gewerbeverein</rs>, für die<lb/>
Erörterung der Materie freizulegen, und den, der nicht willens<lb/>
war, ihn selbst zu beschreiten, dorthin <seg type="spc">geleiten</seg>. Meine Angriffe<lb/>
</p>
            <p ana="pr154612">
haben sich nicht nur auf <seg type="insult">die eigentlichen Polizeitaten des <date>15. Juli</date></seg><lb/>
bezogen, sondern auch auf <seg type="insult">einen Akt der <seg type="spc">Felonie</seg></seg>, auf <seg type="insult"><seg type="spc">Mißbrauch<lb/>
 der Amtsgewalt</seg></seg> durch Begünstigung eines <seg type="insult">Erpressers<lb/>
</seg> sowie auf <seg type="insult"><seg type="spc">Lüge</seg> und <seg type="spc">Fälschung</seg></seg> als Mittel zu deren<lb/>
Verhüllung. Ich möchte durch Einbringung der Klage <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92212" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg><lb/>
Gelegenheit geben, seine von der bürgerlichen Presse am heutigen<lb/>
Tage gerühmte <seg type="insult">»<seg type="spc">mannhafte Selbstwehr</seg>«</seg> bis zu dem<lb/>
Punkte fortzusetzen, wo er, der schon den Mund auftat, nunmehr<lb/>
auch <seg type="spc">klar sagt</seg>, wen er unter <seg type="insult">den »Angreifern wider besseres<lb/>
Wissen«</seg> gemeint hat. <seg type="spc">Sollte er dann</seg>, <seg type="spc">ehe er<lb/>
meinen Namen nennt</seg>, <seg type="spc">den Mund wieder<lb/>
schließen und also mich nicht gemeint haben</seg>,<lb/>
<seg type="spc">so ist alles wieder in bester Ordnung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154614">
Das <rs type="paper" ana="werk_28142">Neue Wiener Tagblatt</rs> hatte an diesem Tag<lb/>
einen <seg ana="Leitartikel unter dem Titel »Selbstwehr«"/> gebracht<lb/>
, in dem die Worte vorkamen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154616">
Die Erwiderung war die <seg type="spc">wirksamste</seg> und <seg type="spc">würdigste</seg>, die der<lb/>
verantwortliche Leiter eines großen Beamtenkörpers geben kann. Der<lb/>
Polizeipräsident dient seinen Gegnern mit Daten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154618">
Und nicht nur, wie man geglaubt hätte, mit Sprüchen.<lb/>
Der <rs type="paperRef" ana="werk_28144">Leitartikel</rs> schließt mit den Worten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154620">
Die <seg type="spc">mannhafte Selbstwehr</seg> des Polizeipräsidenten <rs type="pers" ana="n_92213" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> wird<lb/>
vom <seg type="spc">gesamten Bürgertum</seg> mit <seg type="spc">Sympathie</seg> aufgenommen<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154622">
Da beschloß ich nicht nur, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92214" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> Gelegenheit<lb/>
zu geben, die <seg type="insult">mannhafte Selbstwehr</seg>, die vorläufig darin<lb/>
besteht, daß er nicht sagt, gegen wen er sich wehrt,<lb/>
<seg type="insult">bis zum letzten Hauch von Mann und Roß</seg> zu betätigen,<lb/>
sondern an diesem Tag stand auch mein Entschluß fest,<lb/>
<seg type="insult">dem gesamten Bürgertum</seg> <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_92215" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zurückzubringen<lb/>
, damit es nun gleichfalls Gelegenheit habe,<lb/>
sich mannhaft selbst zu wehren, ohne daß ich einen Finger<lb/>
dazu rühre. Das Motiv der Wiederkehr <seg type="insult">des Erpressers</seg> —<lb/>
welcher dem Vorwort meines neuen Dramas zufolge die<lb/>
Zuchtrute ist, deren <seg type="insult">die bürgerliche Welt</seg> bedarf »in<lb/>
einem Stadium der <seg type="insult">Entartung</seg>, wo die revolutionäre<lb/>
Drohung ihre Schrecken verloren hat« — muß aus<lb/>
</p>
            <p ana="pr154622">
dem Drama in die Wirklichkeit verpflanzt werden.<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92216" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> und Anhang</seg> dürfen nicht mehr allzulange<lb/>
 ohne <seg type="insult">ihren <rs type="pers" ana="n_92217" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> bleiben, sie ergeben<lb/>
sich sonst der <seg type="insult">Völlerei</seg>, und sein Originalbeitrag,<lb/>
den ich in diesem <rs type="selfRef" ana="werk_28145">Heft</rs> publiziere, beweist, daß<lb/>
er meine Intentionen so gut versteht, wie ich die<lb/>
seinen, welche er mir anvertraut hat. Die Zeit reift<lb/>
allenthalben <seg type="insult">der mannhaften Selbstwehr</seg> entgegen.<lb/>
Ich mußte durch den Irrtum <seg type="insult">der Austreibung des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92218" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> hindurchgehen, um zu der Erkenntnis zu<lb/>
gelangen, daß seine Rückkehr unerläßlich sei; und<lb/>
wie naturnotwendig der Ablauf der Dinge sich vollzieht<lb/>
, zeigt die große Linie an, die von dem Titel<lb/>
»<rs type="title">Entlarvt durch <rs type="pers" ana="n2_8122" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></rs>« — damals war ich es — bis<lb/>
zu dem Titel führt, wonach es <rs type="pers" ana="n_92219" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> widerfahren<lb/>
mußte. Doch das gehört in ein besonderes Kapitel<lb/>
von <seg type="insult">Schmutz</seg>, und ehe ich zu diesem gelange, bin<lb/>
ich noch mit meinem Prozeß beschäftigt — dessen<lb/>
Anklageschrift ich in Berlin vorgelesen habe und im<lb/>
Rahmen der dortigen Rede wiedergebe —, mit <seg type="insult">seinem<lb/>
Echo in der bürgerlichen Welt</seg> und mit <seg type="insult">sonst allerlei</seg>,<lb/>
was mich verlockt, in einem <seg type="insult">Milieu</seg> auszuschweifen,<lb/>
das keine Ehre hat, aber eine schöne Umgebung,<lb/>
keinen Richter brauchen wird und nichts auf der<lb/>
Welt braucht als einen <seg type="insult">Fremdenverkehr</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154626">
<space/>Tausend Arme tauchen nun an, ihn zu heben,<lb/>
<seg type="insult">tausend <rs type="inst">Ravagmünder</rs></seg> künden durchs All, daß wir<lb/>
eine Umgebung haben, im <date>Juni</date> wird sie nach Wien<lb/>
kommen, alles ist schon in hellstem Aufruhr,<lb/>
alles strahlt vor Zuversicht, daß es jetzt oder nie<lb/>
gelingen werde: <rs type="pers" ana="n_92220" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>! <seg type="insult">Kreaturen</seg>, die bei der<lb/>
Nennung seines Namens erschrecken müßten, weil<lb/>
sich die erste Silbe auch anders verbindet, <seg type="insult">Vampire<lb/>
der Gemütlichkeit</seg>, <seg type="insult">Blutsverwandte seiner Aushungerer</seg>,<lb/>
halten die Hand auf und lächeln als <seg type="insult">Landsleut seiner</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr154626">
<seg type="insult">verklärten Seele</seg>: <rs type="pers" ana="n_92221" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>! Ein Mißton stört die<lb/>
Vorfreude, ein Schrei gerechter Empörung gellt durch<lb/>
das <seg type="insult">Land</seg>, das sich unter <seg type="insult">Sängersfüßen</seg> stracks in die<lb/>
Lande streckt: ein Berliner Journalist hat behauptet,<lb/>
er sei in Wien <foreign xml:lang="de-loc">»geneppt«</foreign> worden, während er in<lb/>
Wahrheit — man legt Wert auf den Unterschied —<lb/>
bloß <foreign xml:lang="de-loc">gewurzt</foreign> wurde. <foreign xml:lang="de-loc">Neppen?</foreign> »Schon dieser bekanntlich<lb/>
 jenseits der Grenzen Österreichs geprägte Ausdruck<lb/>
«, sagt die <rs type="inst">Fremdenverkehrskommission</rs>, die ihre<lb/>
Bestrebungen durchkreuzt sieht, »mußte bei uns<lb/>
erst importiert werden«, und: <foreign xml:lang="de-loc">»Stehlen? Nee!«</foreign>, sagt<lb/>
<rs type="pers">Mutter Wolffen</rs>, <foreign xml:lang="de-loc">»<RS persTitle="Hauptmann" title="Der Biberpelz">A bissel mausen, ja!</RS>«</foreign> (<seg type="insult">Welche<lb/>
herzige Reiberei</seg>, die beim <seg type="insult">Schulter an Schulter-Spiel<lb/>
</seg> einmal kommen mußte, ich dahin schlichte, daß<lb/>
ich mich lieber schon ehrlich <foreign xml:lang="de-loc">neppen</foreign> ließe, als<lb/>
lebenslänglich <seg type="insult">dieses Gemütsgedudel einer schleichenden<lb/>
 Wurzerei</seg> zu ertragen, die den ganzen Menschen<lb/>
als Beute <seg type="insult">ihres schamlosen Angebots</seg> in Besitz nimmt.)<lb/>
Man bittet also, in einem Falle, wo <seg type="spc">ein</seg> Fremder<lb/>
doch nicht von sämtlichen Österreichern zugleich<lb/>
gewurzt wurde, nicht zu generalisieren, und hofft,<lb/>
daß der Zwischenfall keine nennenswerte Störung<lb/>
des Fremdenverkehrs nach sich ziehen wird. Denn<lb/>
diesmal ist es Ernst, <seg type="insult">die Drohung, daß der Wiener<lb/>
nicht untergehe</seg>, soll verwirklicht werden und man<lb/>
ist überzeugt, daß sie endlich auf das Ausland Eindruck<lb/>
 machen wird, welches doch allein schon von<lb/>
der Möglichkeit geblendet sein muß, <seg type="insult">200.000 deutsche<lb/>
Sänger</seg> beisammen zu sehn. Andere Mißtöne werden<lb/>
<seg type="insult">dem Kampf der Wagen und Gesänge</seg>, der nur einen<lb/>
<seg type="insult">ungeheuren <foreign xml:lang="de-loc">Pallawatsch</foreign></seg> ergeben wird, nichts anhaben.<lb/>
Weder daß auf Korinthus’ Landesenge die Erde <seg type="insult">einer<lb/>
technisch übermütigen Menschheit</seg> wieder einmal den<lb/>
Herrn gezeigt hat, noch der Riesenschatten des gemordeten<lb/>
 Kindes, der <seg type="insult">am Himmel der <rs type="pers" ana="n_92222" ref="#fk__p_43574">Schubertgreislerei<lb/>
</rs></seg> für alle Tage menschlichen Gedenkens<lb/>
stehen wird. Denn <seg type="insult">dieser Menschenschlag</seg>, der Feste<lb/>
feiert anstatt Trauerfahnen auszuhängen, heiligt noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr154626">
den Begriff des »elterlichen Züchtigungsrechtes«,<lb/>
das ihm als Entschädigung für die Gebärpflicht<lb/>
verliehen ward und dessen »Überschreitung« von<lb/>
Polizeiärzten erst wahrgenommen wird, wenn die<lb/>
Wirbelsäule zerbrochen ist. Und damit unter den<lb/>
Naturempfindungen, die da rebellisch werden, nicht<lb/>
der Zorn die Oberhand behalte, sondern auch dem<lb/>
Ekel gewährt sei, einem den Magen umzudrehn,<lb/>
stellt sich <seg type="insult">diese Behörde</seg> im <rs type="inst">Messepalast</rs> zur Schau<lb/>
und läßt an dem Tag, wo das gemarterte Kind verröchelt<lb/>
 ist, in einer <seg type="insult">Presse</seg>, deren Hauch das Alphabet<lb/>
prostituiert, ein <seg type="insult">Fibelstück</seg> veröffentlichen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154629">
<space/>Auch die Polizei benützt die Gelegenheit, um die <seg type="spc">Mannigfaltigkeit<lb/>
 ihrer Aufgaben</seg> zu zeigen. Da steht die Figur eines<lb/>
Wachmannes, der eben ein junges Weib aus den Fluten des Stromes<lb/>
gerettet hat. Unter eigener Lebensgefahr. <seg type="spc">Spricht das nicht<lb/>
deutlich genug</seg>? Ein anderes Bild zeigt den Wachmann, der<lb/>
gerade den Verkehr hemmt, um <seg type="spc">ein kleines Kind sicher<lb/>
über die Straße zu führen</seg>. Dort <seg type="spc">tröstet</seg> ein Wachmann <seg type="spc">ein<lb/>
Kindlein</seg>, das sich verlaufen hat und ist ihm behilflich, die Mutter<lb/>
zu suchen. Hier hebt ein Wachmann ein zusammengesunkenes Weib<lb/>
auf und führt die Unterernährte jenen Stellen zu, die sich ihrer annehmen<lb/>
 werden. Den Blinden geleitet der Wachmann durch das<lb/>
Gewoge des Verkehrs. <seg type="insult">Verkommene und <seg type="spc">irregeleitete Jugend</seg></seg><lb/>
bringt er in das <rs type="inst"><seg type="spc">Jugendschutzheim</seg></rs> der Polizei zu <seg type="spc">gedeihlicher<lb/>
</seg> Erziehung und Anhaltung zu Arbeit. <seg type="spc">Das <seg type="insult">Mädchen</seg></seg>,<lb/>
<seg type="spc">das auf <seg type="insult">schiefe Bahn</seg> geraten ist</seg>, <seg type="spc">warnt der Wachmann<lb/>
</seg> und sucht sie <seg type="spc">auf den richtigen Weg zu bringen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154631">
Ja, das habe ich mit eigenen Augen gesehen, sie<lb/>
rannte auf das andere Trottoir, ungeachtet der Gefahr,<lb/>
unter ein Auto zu geraten. Oft rennt eine ganze Herde,<lb/>
gefolgt von <seg type="insult">Seelenhirten</seg>. Offenbar ist es jener, von<lb/>
dem eine <seg type="insult">Unverbesserliche</seg> soeben erzählt hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154633">
Alle Strafen habe ich nur durch diesen Oberwachmann bekommen.<lb/>
Wie er mich sieht, hetzt er mich durch die ganze Kärntnerstraße, so<lb/>
daß die Herren mich schon fragen, was der Wachmann von mir will.<lb/>
Seitdem er weiß, daß ich <seg type="spc">konfessionslos</seg> geworden bin, ist es<lb/>
noch ärger; so oft er mich sieht, sagt er zu mir: »<seg type="spc">Sie werden<lb/>
noch an Gott glauben lernen</seg>, ich werde Sie noch dorthin<lb/>
bringen, wo Sie hingehören.« — Richter: Was meint er damit? —<lb/>
<abbr>Angekl.</abbr>: Wiener-Neudorf. (<rs type="inst">Frauenstrafanstalt</rs>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr154635">
Aber die <seg type="insult">Polizeifibel</seg> sieht es anders:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154637">
Er will <seg type="spc">die Jugend schützen</seg>, indem er <seg type="insult"><seg type="spc">verderbende<lb/>
Schriften</seg></seg> konfisziert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154639">
Wie die Wirbelsäule zerbrochen wird, zeigt kein ausgestelltes<lb/>
 Bild und in der Mannigfaltigkeit der polizeilichen<lb/>
 Pflichterfüllung fehlt auch jedes Gedenken <seg type="insult">der<lb/>
Kinderfürsorge vom <date>15. Juli</date></seg>. Nein, keine Mißempfindung<lb/>
störe die Feste, leben und sterben lassen, und die letzte<lb/>
Sorge bleibt das Problem, wie man <seg type="insult">200.000 deutsche<lb/>
Sänger</seg> unterbringt (ungefähr so viel als es<lb/>
Arbeitslose gibt), die noch dazu, einer Parole<lb/>
gemäß, nicht <foreign xml:lang="de-loc">gewurzt</foreign> werden sollen. Inzwischen hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92223" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> seinen Eid für <rs type="pers" ana="n_92224" ref="#fk__p_38020">Sandor Weiß</rs> (der kein<lb/>
<seg type="insult">Erpresser</seg> mehr sein soll, sondern nur ein <seg type="insult">Nehmer</seg><lb/>
dessen, was ihm spontan gegeben ward) abgelegt<lb/>
und zur Feier des Ereignisses — vielleicht hat er<lb/>
gleich auch für <rs type="pers" ana="n_92225" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> gezeugt — am Abend desselben<lb/>
 Tages zwei Tonnen Kaviar ausgeteilt, zu<lb/>
einem Fest, das von <seg type="insult">der bewundernden Fama</seg> mit<lb/>
80.000 Schilling veranschlagt wird, hinausgeworfenes<lb/>
Geld, das <seg type="insult">notleidenden Erpressern</seg> zu gute gekommen<lb/>
wäre. Die Präsenzliste wird in solchen Fällen künftig<lb/>
in der <rs type="self" ana="werk_28146">Fackel</rs> erscheinen. Was sich da tat, führte aber<lb/>
keineswegs zu einer Intervention der Hungernden,<lb/>
sondern bloß zu diplomatischen Verwicklungen, indem<lb/>
die Gattinnen zweier Gesandter (von denen man auf<lb/>
diese Art erfuhr, daß sie bei <rs type="pers" ana="n_92226" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> verkehren)<lb/>
nur unter der Bedingung ihr Erscheinen zusagen<lb/>
konnten, daß der einzige saubere Mensch, der vermutlich<lb/>
 an der Tafel gesessen wäre, ihr fernbleibe,<lb/>
nämlich die <rs type="pers" ana="n_92227" ref="#fk__p_47177">Josephine Baker</rs>. Dafür waren <seg type="insult">die Würdenträger<lb/>
 unseres kleinen, jedoch sehenswürdigen Staates</seg><lb/>
anwesend, denn <seg type="insult">das Letzte</seg>, was ihnen nach dem<lb/>
Umsturz geblieben ist, ist <seg type="insult">die Ehre, vom <rs type="pers" ana="n_92228" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs><lb/>
eingeladen zu werden</seg>. Man wird mir nun nicht<lb/>
nachsagen können, daß ich nicht alles dazu getan<lb/>
hätte, das Ausland auf <seg type="insult">unsere Besonderheiten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr154639">
aufmerksam zu machen, und mehr, als durch Mahnrufe<lb/>
in Hausfluren von <seg type="insult">jedem patriotisch fühlenden Wiener</seg><lb/>
verlangt wird. <seg type="insult">Deutsche Sänger</seg> beherberge ich<lb/>
grundsätzlich nicht, aber in Paris habe ich über den<lb/>
<date>15. Juli</date> gesprochen, und in Berlin gleichfalls und zwar:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154641">
<space/>Sie haben hier ja doch nicht erfahren, was sich am <date>15. Juli</date><lb/>
in Wien begeben hat. Um das Ausland und auch die österreichische<lb/>
 Gesandtschaft, falls sie hier vertreten sein sollte,<lb/>
zu unterrichten, spreche ich, ganz wie in Paris, in meiner Mission<lb/>
als <seg type="spc">Vogel</seg>, <seg type="spc">der sein eigenes Nest reinigen möchte</seg>,<lb/>
einige Stellen aus meiner Schrift, derentwegen angeklagt zu werden<lb/>
mir nicht gelungen ist. Denn <seg type="insult">unser <rs type="pers" ana="n_92229" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg>, genannt <seg type="insult">»<rs type="pers">Der Hort<lb/>
der Republik</rs>«</seg>, erfüllt jede Pflicht, nur nicht die, vors Gericht zu<lb/>
gehen. Zunächst einiges aus meiner Dokumentenzusammenstellung<lb/>
und dann die ersten Seiten aus dem Aufsatz <seg type="insult">»<rs type="title">Der Hort der<lb/>
Republik</rs>«</seg>. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr154643">
Wie man sieht, »schreite« ich schon über die Junifestwochen<lb/>
 hinaus zur Julifeier, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92230" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg><lb/>
über diesbezügliche Angriffe <seg type="insult">»zur Tagesordnung«</seg>.<lb/>
Ferner habe ich in Berlin das Folgende gesagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154645">
<space/>Wie Ihnen bereits bekannt ist, führe ich Krieg gegen den<lb/>
österreichischen Staat und dieser ist, als wäre er <seg type="insult">Journalist</seg>,<lb/>
ausgekniffen. Ich habe es nicht erreichen können, von ihm<lb/>
angeklagt zu werden, und da der Polizeipräsident von Wien, wie<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_28148">Neue Freie Presse</rs> versichert hat, <seg type="insult">nicht nur eine österreichische,<lb/>
sondern eine europäische Figur</seg> ist, so hat folgerichtig die Blamage<lb/>
den österreichischen Rahmen überschritten. Eine Berliner Zeitung,<lb/>
<seg ana="‚Die Welt am Abend‘"/>, hat mitgeteilt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154648">
Wien, <date>11. Jänner</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154649">
<space/>Allem Anschein nach <seg type="spc">steht Wien vor einem ungeheuren<lb/>
Polizeiskandal</seg>, der unter Umständen für die gesamte Innenpolitik<lb/>
 Österreichs weittragende Folgen zeitigen kann. Der Herausgeber<lb/>
 der »<rs type="self" ana="werk_28150">Fackel</rs>«, <rs type="pers" ana="n_92231" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> beschuldigt in dem vor einigen<lb/>
Tagen erschienenen <rs type="selfRef" ana="werk_28151">Heft seiner Zeitschrift</rs> den Polizeipräsidenten von<lb/>
</p>
            <p ana="pr154649">
Wien, <rs type="pers" ana="n_92232" ref="#fk__p_46939">Johann <seg type="spc">Schober</seg></rs>, den Hauptschuldigen an dem furchtbaren<lb/>
Blutbad vom <date>15. Juli</date>, dem früheren Herausgeber der »<rs type="paper" ana="werk_28152">Stunde</rs>«, <seg type="insult">dem<lb/>
berüchtigten Erpresser und Revolverjournalisten <rs type="pers" ana="n_92233" ref="#fk__p_46460">Emmerich <seg type="spc">Bekessy</seg></rs></seg><lb/>
im Jahre <date>1926</date> von Amts wegen Vorschub geleistet zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154650">
<space/><rs type="pers" ana="n_92234" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> belegt seine Anschuldigungen mit zahlreichen amtlichen<lb/>
 <seg type="spc">Dokumenten</seg>. Aus ihnen geht hervor, daß der Polizeipräsident<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_92235" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, dem von <rs type="pers" ana="n_92236" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> schwerwiegendes Material<lb/>
über die Betrügereien und Erpressungen <rs type="pers" ana="n_92237" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> übergeben wurde,<lb/>
auf der einen Seite <rs type="pers" ana="n_92238" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> Unterstützung in seinem Kampfe gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92239" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> zusagte und ihm auch davon Mitteilung machte, daß die<lb/>
Budapester Polizei <rs type="pers" ana="n_92240" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> der Fälschung von Sittenzeugnissen beschuldigte<lb/>
, auf der anderen Seite aber <seg type="spc">auf <rs type="pers" ana="n_92241" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Verlangen</seg><lb/>
hin bei Gericht den <seg type="insult">Erpresser</seg> entlastete und ein von der Polizei<lb/>
ausgestelltes schlechtes Leumundszeugnis durch das <rs type="inst">Polizeipräsidium</rs><lb/>
amtlich widerrufen ließ. <rs type="pers" ana="n_92242" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> erklärt, daß <rs type="pers" ana="n_92243" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> vom <rs type="inst">Polizeipräsidium<lb/>
</rs> in Wien, trotz der Anhäufung der unerhörtesten Beschuldigungen<lb/>
, deshalb gestützt wurde, weil <rs type="pers" ana="n_92244" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> <seg type="spc">so viel vom<lb/>
<rs type="inst">Wiener Polizeipräsidium</rs> wußte</seg>, <seg type="spc">daß es schweigen<lb/>
mußte</seg>. Außerdem hatte der Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_92245" ref="#fk__p_41233"><seg type="spc">Seipel</seg></rs> allem Anschein<lb/>
nach auch politisches Interesse daran, <rs type="pers" ana="n_92246" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, der in Wien unter<lb/>
anderem auch als <seg type="spc">Agent <rs type="pers" ana="n_92247" ref="#fk__p_50672">Horthys</rs></seg> tätig war, bei dieser ehrbaren<lb/>
Beschäftigung nicht stören zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154651">
<space/>Der Polizeipräsident hat sich zu den Anschuldigungen der<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_28153">Fackel</rs>« <seg type="spc">bisher</seg> noch nicht geäußert. Dies ist um so erstaunlicher,<lb/>
als erst vor wenigen Wochen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92248" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Gehilfen</seg>, der selber, wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92249" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> behauptet, unter stillschweigender <seg type="spc">Duldung des<lb/>
<rs type="inst">Wiener Polizeipräsidiums</rs> seinerzeit ins Ausland<lb/>
flüchten konnte</seg>, zu längeren Kerkerstrafen verurteilt wurden.<lb/>
Der Polizeipräsident von Wien, der 89 [90!] ermordete Mitbürger<lb/>
auf dem Gewissen hat, steht nun in aller Öffentlichkeit unter dem<lb/>
Verdacht, <seg type="insult">einen der größten journalistischen Lumpen</seg>, dessen Fall seinerzeit<lb/>
internationales Aufsehen erregt hat, nicht nur geduldet, sondern sogar<lb/>
noch gefördert und, wie seine Flucht ins Ausland zeigt, stillschweigend<lb/>
geschützt zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154652">
<space/>Hierzu erfahren wir noch folgendes: Am <date>17. September</date> gab es<lb/>
vor den Wiener Litfaßsäulen große Menschenaufläufe. Auf rotem Papier<lb/>
[Es war weiß] war hier folgender Anschlag zu lesen: »An den<lb/>
Polizeipräsidenten von Wien, <rs type="pers" ana="n_92250" ref="#fk__p_46939">Johann Schober</rs>. Ich fordere Sie auf,<lb/>
abzutreten. <rs type="pers" ana="n_92251" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_28154">Fackel</rs>.« Man glaubte<lb/>
damals, daß <rs type="pers" ana="n_92252" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> dieses Plakat im Zusammenhang mit den<lb/>
Ereignissen vom <date>15. Juli</date> hatte anschlagen lassen. Die bürgerliche<lb/>
Presse, die <rs type="pers" ana="n_92253" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> auf das tödlichste haßt, weil sie ihn fürchtet,<lb/>
stellte dieses Plakat als einen <seg type="insult">Reklametrick</seg> hin. Im <rs type="selfRef" ana="werk_28155">Oktoberheft</rs> der<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_28156">Fackel</rs>« kündigte nun <rs type="pers" ana="n_92254" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die Veröffentlichung der wirklichen<lb/>
Ursachen dieses Plakates an. Er ließ damals bereits durchblicken,<lb/>
daß er den Mann, der ruhig weiter amtieren konnte, obzwar er<lb/>
89 Wiener [90!] wie die Hasen auf den Straßen niederknallen<lb/>
</p>
            <p ana="pr154652">
ließ, durch den Nachweis zu Falle bringen wolle, daß er, der mit<lb/>
Karabinern auf Flüchtende hatte schießen lassen, sich vor <seg type="insult">dem Presserevolver<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_92255" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs></seg> gebeugt habe. In dem bereits erwähnten <rs type="selfRef" ana="werk_28157">jüngsten<lb/>
Heft</rs> der »<rs type="self" ana="werk_28158">Fackel</rs>« hat <rs type="pers" ana="n_92256" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nunmehr den Beweis angetreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154654">
Diese Meldung ist insofern als ganze unrichtig, als Wien zwar<lb/>
vor einem ungeheuren Polizeiskandal gestanden, aber auch<lb/>
vor ihm stehen geblieben ist. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92257" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> ist Polizeipräsident<lb/>
von Wien geblieben und darum <seg type="insult">ein Held meines Nachkriegsdramas<lb/>
 »<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> geworden. Nach einer Vorlesung<lb/>
des »<rs type="title"><rs type="pers">Lumpazivagabundus</rs></rs>« in Wien habe ich nun dem<lb/>
Auditorium — nach dem Akt mit der Strophe, worin es<lb/>
heißt, daß ich auf den Gang zum Gericht »noch lang lang<lb/>
lang« warten werde — die Mitteilung gemacht, daß<lb/>
just an dem Tage dieses Vortrags die Frist zur Einbringung<lb/>
der Klage vor dem <rs type="inst">Bezirksgericht</rs> wegen des mündlich erhobenen<lb/>
Vorwurfs des Mißbrauchs der Amtsgewalt, der Lüge, der amtlichen<lb/>
 <seg type="insult">Fälschung</seg> und der an mir persönlich begangenen <seg type="insult">Felonie</seg><lb/>
verstrichen sei. Dagegen kündigte ich an, daß ich auf dem Weg<lb/>
zur gerichtlichen Darlegung dieser Materie, den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92258" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg><lb/>
nicht gehen wollte, ihn nunmehr selbst geleiten werde. Denn<lb/>
er hatte am Tag zuvor eine Rede gehalten, worin er von<lb/>
<seg type="insult">Angriffen »wider besseres Wissen«</seg> sprach, freilich ohne den<lb/>
<seg type="insult">Angreifer</seg> mit Namen zu nennen. Er hatte gesagt, daß er, »weil<lb/>
Gesetz und Geschwornengerichte versagen«, als Chef der wider<lb/>
besseres Wissen angegriffenen Behörde endlich den Mund auftun<lb/>
müsse und sich deshalb an das »unvoreingenommene Forum« des<lb/>
Wiener Gewerbevereines wende. Diese im Munde eines Polizeichefs<lb/>
geradezu niederschmetternde Aussage, die aber auch intellektuell<lb/>
so dürftig ist wie jedes Wort des Mannes, war in meinem Falle<lb/>
umso verblüffender, als ja für meine auch mündlich vorgebrachten<lb/>
Schmähungen das <rs type="inst">Bezirksgericht</rs> in Betracht kommt, vor dem<lb/>
das Gesetz keineswegs versagt. Ich hatte meine Erklärung etwa<lb/>
mit den Worten geschlossen: Sollte der Polizeipräsident von Wien<lb/>
— also der <seg type="insult">Mann</seg>, der sechshundert Karabiner gegen die Wiener<lb/>
Bevölkerung aufgeboten hat, nachdem er vor einem einzigen <seg type="insult">Preßrevolver<lb/>
</seg>, dem <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_92259" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, davongelaufen war — sollte<lb/>
er nunmehr den aufgetanen Mund wieder schließen, ehe er<lb/>
meinen Namen nennt, also mich nicht gemeint haben, <seg type="spc">so ist</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr154654">
<seg type="spc">alles wieder in bester Ordnung</seg>. Die Anklageschrift, die<lb/>
ich gegen den Polizeipräsidenten von Wien durch meinen Anwalt<lb/>
einbringen ließ, lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154657">
<space/>Am <date>24. Februar 1928</date> fand im Festsaale des <rs type="inst">Niederösterreichischen<lb/>
Gewerbevereines</rs> ein Vortrag des Beschuldigten Polizeipräsidenten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92260" ref="#fk__p_46939">Johann <seg type="spc">Schober</seg></rs> statt. In diesem beschäftigte sich der Beschuldigte<lb/>
mit den gegen die <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> in der letzten Zeit gerichteten<lb/>
Angriffen. Der Beschuldigte sagte, daß der Zweck seines Vortrages<lb/>
sei, in kurzer und gedrängter Weise ein einigermaßen anschauliches,<lb/>
wahres Bild der öffentlichen Sicherheit zu zeichnen, das erheblich<lb/>
abweicht von dem Zerrbild, das <seg type="insult">einige Blätter und einige <seg type="spc">Personen</seg></seg><lb/>
zu zeichnen versucht haben. Wenn man die vom Beschuldigten geleitete<lb/>
Behörde Monate hindurch <seg type="spc">wider besseres Wissen</seg> Tag für Tag<lb/>
verspotte und verhöhne, sie als <seg type="insult">unfähigste und volksfeindliche Behörde</seg><lb/>
hingestellt habe, dann sei es an der Zeit, daß er als Chef dieser<lb/>
Behörde den Mund auftue. Er sei dies schon seinen Mitarbeitern,<lb/>
allen braven Männern vom Vizepräsidenten <rs type="pers" ana="n_92261" ref="#fk__p_41232"><abbr>Dr.</abbr> Pamer</rs> angefangen bis<lb/>
zum jüngsten Wachebeamten schuldig. Ferner zitierte er ohne<lb/>
Quellenangabe einen Spruch <seg type="spc">der vermutlich von <rs type="pers" ana="n_92262" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs><lb/>
stammt</seg> und in dem <seg type="insult">vom »losen Maul« der Angreifer</seg> gesprochen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154658">
<space/>Wie aus den beiliegenden Heften der <rs type="self" ana="werk_28159">Fackel</rs> <rs type="selfRef" ana="werk_28160"><abbr>Nr.</abbr> 766—770</rs>,<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_28161">771—776</rs> und <rs type="selfRef" ana="werk_28162"><abbr>Nr.</abbr> 777</rs> hervorgeht, habe ich in den Aufsätzen <seg type="insult">»<rs type="title">Der<lb/>
Hort der Republik</rs>«</seg>, <seg type="insult">»<rs type="title">Mein Abenteuer mit <rs type="pers" ana="n2_8123" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></rs>«</seg> und <seg type="insult">»<rs type="title">Das Ereignis<lb/>
des Schweigens</rs>«</seg> sowohl in Druckwerken, als auch in einem mündlichen<lb/>
Vortrag heftige Angriffe gegen die Polizei wegen ihres Verhaltens an<lb/>
dem ereignisschweren <date>15. Juli</date>, wie auch insbesondere in der Angelegenheit<lb/>
 des wegen Erpressung steckbrieflich verfolgten ehemaligen<lb/>
Herausgebers der ‚<rs type="paper" ana="werk_28163">Stunde</rs>‘ <rs type="pers" ana="n_92263" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs> gerichtet und in dieser<lb/>
Angelegenheit den Vorwurf <seg type="insult">des Mißbrauchs der Amtsgewalt, der Lüge,<lb/>
der Fälschung und der Felonie</seg> erhoben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154659">
<space/>Es liegt also der Verdacht nahe, daß der beschuldigte Polizeipräsident<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_92264" ref="#fk__p_46939">Johann Schober</rs> als eine der <seg type="insult">Personen</seg>, die wider besseres<lb/>
Wissen die von ihm geleitete Behörde verspottet und verhöhnt haben,<lb/>
mich gemeint hat. Insbesondere ist dieser Verdacht dadurch gekräftigt,<lb/>
daß die von mir als Grundlage der Angriffe in dem Aufsatz <seg type="insult">»<rs type="title">Mein<lb/>
Abenteuer mit <rs type="pers" ana="n2_8124" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></rs>«</seg> veröffentlichten bedenklichen Urkunden der<lb/>
<rs type="inst">Polizeidirektion Wien</rs> von dem namentlich angeführten Herrn Vizepräsidenten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_92265" ref="#fk__p_41232"><abbr>Dr.</abbr> Pamer</rs> gezeichnet sind. Ein weiteres Indiz dafür, daß<lb/>
die Worte des Beschuldigten auch auf mich abzielten, liegt in dem<lb/>
Umstande, daß tags vorher der Vizekanzler <rs type="pers" ana="n_92266" ref="#fk__p_45559">Hartleb</rs> sichtlich auf Grund<lb/>
der Informationen des Beschuldigten eine irreführende Darstellung des<lb/>
Falles <rs type="pers" ana="n_92267" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, dessen Erörterung der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> eine starke<lb/>
Verlegenheit bereitet und dem man mit einigen ablenkenden Bemerkungen<lb/>
 beikommen wollte, im <rs type="inst">Nationalrat</rs> gegeben hat, und daß der<lb/>
Nationalrat <rs type="pers" ana="n_92268" ref="#fk__p_40910"><abbr>Dr.</abbr> Eisler</rs> daraufhin die folgende Erklärung abgab:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154661">
<space/>»Die Beschuldigung wegen <rs type="pers" ana="n_92269" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> ist nicht in der ‚<rs type="paper" ana="werk_28164">Arbeiterzeitung<lb/>
</rs>‘ erhoben worden, sondern von einem sehr bedeutenden<lb/>
Schriftsteller, von <rs type="pers" ana="n_92270" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Hier ist nicht die richtige Stelle,<lb/>
von der aus man sich mit Herrn <rs type="pers" ana="n_92271" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> auseinandersetzen kann.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_92272" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> begebe sich mit dem Herrn <rs type="pers" ana="n_92273" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> vor den ordentlichen<lb/>
 Richter und weise dort nach, daß solche Anschuldigungen<lb/>
unbegründet sind. Wenn der Vizekanzler statt von der Leumundsnote<lb/>
 des Herrn <rs type="pers" ana="n_92274" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> mit Vorliebe von dem Heimatsrecht<lb/>
gesprochen hat, so sei das ein Versuch, abzulenken <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr154663">
Die in dieser Rede angeregte gerichtliche Bereinigung der Angelegenheit<lb/>
ist indessen nicht erfolgt; die subjektive Verjährungsfrist verstrich<lb/>
unbenützt. Der Beschuldigte schien aber doch die moralische Verpflichtung<lb/>
zu empfinden, in der Angelegenheit irgendwie »den Mund aufzutun«<lb/>
und so für die in den weitesten Kreisen der Öffentlichkeit gefühlte<lb/>
und bemängelte Unterlassung eine Art Ersatz herzustellen. Die<lb/>
Aktualität des Falles kann keinen Zweifel darüber aufkommen lassen,<lb/>
daß dem Beschuldigten die Erledigung meiner Angriffe vor allem am<lb/>
Herzen lag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154664">
<space/>Es ist gewiß in diesem Zusammenhang auch bezeichnend, daß<lb/>
das <seg type="insult">Blatt</seg>, zu dessen <seg type="insult">Originalmitarbeitern</seg> der Beschuldigte gehört, das<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_28165">Neue Wiener Journal</rs>‘, unmittelbar nach dem Bericht über seinen<lb/>
Vortrag gerade auf meinen Kampf in herabsetzendem Sinne Bezug<lb/>
genommen hat. Auch sonst hat die öffentliche Meinung auf mich als<lb/>
das hauptsächliche Objekt des beleidigenden Angriffs hingewiesen,<lb/>
so hat das <seg ana="‚Kleine Blatt‘ am 8. März 1928"/> geschrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154666">
<space/>»Daß eine <rs type="inst">Polizeidirektion</rs>, die öffentlich in Wort und Schrift<lb/>
des <seg type="spc">Mißbrauches der Amtsgewalt</seg>, der Begünstigung eines<lb/>
stadtbekannten Erpressers, der <seg type="spc">Lüge</seg> und <seg type="spc">Fälschung</seg> bezichtigt<lb/>
wurde und diese Beschuldigungen auf sich sitzen lassen muß,<lb/>
<seg type="spc">weil</seg>, <seg type="spc">wie Herr <rs type="pers" ana="n_92275" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> sagte</seg>, die Gerichte in Österreich<lb/>
nicht verläßlich sind <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr154668">
<space/>Die Behauptung, daß die Angriffe gegen die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs><lb/>
<seg type="spc">wider besseres Wissen von <seg type="insult">einem losen Maul</seg></seg> erhoben<lb/>
wurden, enthält Beleidigungen, besonders schwere in Anbetracht des<lb/>
Umstandes, daß ich gerade der Polizei zum Vorwurf gemacht habe,<lb/>
im Falle <rs type="pers" ana="n_92276" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> wider besseres Wissen vorgegangen zu sein. Wer<lb/>
selbst den Vorwurf der <seg type="insult">Lüge</seg> erhebt, muß umso empfindlicher gegen<lb/>
den Vorwurf der <seg type="insult">Lüge</seg> sein. Die Beleidigung fällt aber noch schwerer<lb/>
ins Gewicht durch den Umstand, daß ich für meine Äußerungen nicht<lb/>
nur die volle Verantwortung übernommen, sondern den Angegriffenen<lb/>
auch zur gerichtlichen Erledigung aufgefordert habe, während sich<lb/>
dieser nicht veranlaßt gesehen hat, irgendwelche Schritte gegen mich<lb/>
zu unternehmen, sich vielmehr damit ausredet, »daß das Gesetz und<lb/>
die Geschwornengerichte versagen«, weshalb er sich an das »unvoreingenommene<lb/>
 Forum« des <rs type="inst">Gewerbevereines</rs> wende. Ich bin der<lb/>
Ansicht, daß diese Kritik an Gesetz und Justiz, seltsam genug im<lb/>
</p>
            <p ana="pr154668">
Munde eines Polizeipräsidenten, jeder Berechtigung entbehrt, zumal<lb/>
da ihm in meinem Fall Gelegenheit geboten war, das Gesetz vor dem<lb/>
<rs type="inst">Bezirksgericht</rs> zur Anwendung zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154669">
<space/>Da <seg type="spc">ich</seg> Vertrauen zu dieser gesetzlichen Möglichkeit einer<lb/>
öffentlichen Aufklärung in so wichtiger Sache habe, beantrage ich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154670">
<space/>1. Anberaumung einer Hauptverhandlung. Ladung des Beschuldigten<lb/>
und seine Bestrafung;<lb/>
</p>
            <p ana="pr154671">
<space/>2. Verlesung der relevanten Stellen aus den Aufsätzen <seg type="insult">»<rs type="title">Der<lb/>
Hort der Republik</rs>«</seg>, <seg type="insult">»<rs type="title">Mein Abenteuer mit <rs type="pers" ana="n2_8125" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></rs>«</seg>, <seg type="insult">»<rs type="title">Das Ereignis<lb/>
des Schweigens</rs>«</seg> und aus den beigelegten Zeitungsnummern;<lb/>
</p>
            <p ana="pr154672">
<space/>3. Ladung und Vernehmung der folgenden Zeugen über den<lb/>
Tatbestand der inkriminierten Beleidigungen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154673">
<space/>a) Bergrat <rs type="pers" ana="n_92277" ref="#fk__p_41603"><abbr>Dr.</abbr> Otto Böhler</rs>, Wien, I., Hoher Markt <abbr>Nr.</abbr> 8;<lb/>
<space/>b) Bundeskanzler <rs type="pers" ana="n_92278" ref="#fk__p_41233"><abbr>Dr.</abbr> Ignaz Seipel</rs>, Wien, III., Keinergasse <abbr>Nr.</abbr> 37;<lb/>
<space/>c) Hofrat <rs type="pers" ana="n_92279" ref="#fk__p_40786"><abbr>Dr.</abbr> Bernhard Pollak</rs>, Wien, VII., Wimbergergasse <abbr>Nr.</abbr> 30;<lb/>
<space/>d) Nationalrat <rs type="pers" ana="n_92280" ref="#fk__p_40726"><abbr>Dr.</abbr> Anton Jerzabek</rs>, Wien, X., Neusetzgasse <abbr>Nr.</abbr> 7;<lb/>
<space/>e) Vizepräsident der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> <rs type="pers" ana="n_92281" ref="#fk__p_41232"><abbr>Dr.</abbr> Ignaz Pamer</rs>, Wien,<lb/>
<space/>IV., Johann Straußgasse <abbr>Nr.</abbr> 18.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154674">
<rs type="pers" ana="n_92282" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR>Karl Kraus</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154677">
<space/>Den Schluß dieses Vortrags bildeten stilgemäß<lb/>
Zitate von Sprüchen. Freilich <rs type="pers" ana="n_92283" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs>; über das,<lb/>
was dem einzelnen Menschen in untergehender Zeit<lb/>
zu tun übrig bleibt, und woran erkannt wird, ob ein<lb/>
gegebener Zustand reif ist zum Untergang — wenn<lb/>
nämlich die <seg type="insult">Machthaber</seg> beschließen: »Laßt uns die<lb/>
Sache bloß hinhalten, tun als wäre nichts, zu jedem Angriff<lb/>
 schweigen«. In Berlin, wo der Polizeipräsident<lb/>
doch geradezu <rs type="pers" ana="n_92284" ref="#fk__p_59712">Weiß</rs> heißt, aber nicht eine Stunde<lb/>
länger im Amte bliebe, wenn ihm auch nur ein<lb/>
Hundertstel von dem anhaftete, was <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92285" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg><lb/>
auf sich sitzen ließ, hatte man das vollste Verständnis<lb/>
 für das Europamaß der Angelegenheit; wie überhaupt<lb/>
 für den kulturellen Antrieb zu einem vor der<lb/>
freien Geisteswelt geführten Kampf gegen die eigene<lb/>
Häuslichkeit, der doch in Wahrheit der Rettung von<lb/>
Werten gilt aus den Fängen <seg type="insult">mißbrauchender Machthaber<lb/>
</seg>, der Befreiung von <seg type="insult">dem Schmutz dieses<lb/>
regierenden Geldchristentums</seg>, dessen Typus nie<lb/>
klobiger und schamloser in Erscheinung getreten ist<lb/>
als hier und heute. Hier blieb mir nichts zu tun<lb/>
übrig, als dem Beharrungsvermögen keine Ruhe zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr154677">
lassen, als <seg type="insult">das Schweigen der mannhaften Selbstwehr<lb/>
</seg> gegen meine Attacken bis zu dem Punkt zu<lb/>
treiben, wo es hörbar würde; wo sogar die Mauer,<lb/>
die <seg type="insult">die Maffia der Judenpresse</seg> <seg type="insult">ihren Bluthassern</seg><lb/>
macht, ein Echo gäbe; wo <seg type="insult">dieser zwischen Hakenkreuz<lb/>
 und <rs type="pers" ana="n_92286" ref="#fk__p_56025">Davidsstern</rs> verbindliche Funktionär</seg><lb/>
mindestens gezwungen wäre, vor Gericht zu sagen:<lb/>
er habe mich nicht gemeint, er denke nicht daran<lb/>
an mich zu denken oder vielmehr, er denke,<lb/>
wenn er überhaupt denke, nur daran, an mich<lb/>
nicht zu denken. So sehr »versagt« die Justiz<lb/>
denn doch nicht, daß sie nicht zu dem Freispruch<lb/>
zu haben wäre, den er sich durch das im <seg type="ELIDASH">Inland</seg> und<lb/>
Ausland vernehmliche Zugeständnis erkaufen kann:<lb/>
zu den <seg type="insult">»Angriffen wider besseres Wissen«</seg>, die er<lb/>
erdulden mußte, habe er <seg type="spc">nicht die</seg> gezählt,<lb/>
die sich auf den Vorwurf <seg type="insult">der Lüge, der Fälschung,<lb/>
der Felonie und des Mißbrauchs der Amtsgewalt</seg>,<lb/>
begangen durch <seg type="insult">Vorschubleistung für einen Erpresser</seg>,<lb/>
beziehen. Ich habe, mögen <seg type="insult">Troglodyten und Maulaffen</seg><lb/>
wie vor jenem Plakat geglotzt, gegrinst und den<lb/>
Freispruch, zu dem ich ihn verurteilen ließ, als<lb/>
meinen Mißerfolg gewertet haben — ich habe wie<lb/>
damals gewußt was ich tat, und der Erfolg, daß er<lb/>
<seg type="insult">die mannhafte Selbstwehr</seg> <seg type="spc">bis zu der Weigerung</seg><lb/>
fortsetzen mußte, den Gegner, gegen den er sich<lb/>
gewehrt hat, beim Namen zu nennen, ist planmäßiger<lb/>
eingetreten als in den Resultaten, von denen jemals<lb/>
ein österreichischer <rs type="inst">Generalstabsbericht</rs> gemeldet hat.<lb/>
Voller und ganzer, als ich, der diesen Freispruch<lb/>
reiflich erwogen und sorgfältig vorbereitet hatte,<lb/>
selbst angenommen hätte. Denn was könnte es Überwältigenderes<lb/>
, Überwältigteres geben als die Antwort<lb/>
des Beschuldigtenvertreters auf die Frage, mit der<lb/>
ihm der Richter zu Hilfe kommen wollte: ob denn,<lb/>
da ich ja <seg type="insult">»Verspottungen und Verhöhnungen wider<lb/>
besseres Wissen«</seg> auf mich bezöge, eben solche in<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_28167">Fackel</rs> dem Vortrag vorangegangen seien. Nein,<lb/>
</p>
            <p ana="pr154677">
war die Antwort, »<seg type="spc">nur ganz konkrete <seg type="insult">Anwürfe</seg></seg>«,<lb/>
über die aber der Beschuldigte »seiner vorgesetzten<lb/>
Stelle pflichtgemäß Bericht erstattet« habe. Diese<lb/>
Berichterstattung war zugestandenermaßen die Reaktion<lb/>
<seg type="insult">des Herrn Polizeipräsidenten</seg> auf die schriftlich und<lb/>
mündlich erhobenen ganz konkreten <seg type="insult">Anwürfe</seg>, und das<lb/>
Schweigen zu ihnen ist so für alle Welt protokolliert.<lb/>
Das Protokoll enthält den Ausspruch des Vertreters,<lb/>
der Polizeipräsident habe seiner vorgesetzten Stelle<lb/>
Bericht erstattet<lb/>
</p>
            <p ana="pr154679">
<seg type="spc">und betrachtete die Angelegenheit als erledigt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154681">
Das ist wahrlich schon eine Betrachtung, die sich<lb/>
im <rs type="inst">Messepalast</rs> betrachten lassen kann; nur daß sie<lb/>
die Frage offen läßt, ob eben durch sie die Angelegenheit<lb/>
 nicht erst anfängt, unerledigt zu sein.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92287" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> »dachte« nicht einmal daran, sie vor<lb/>
einem unvoreingenommenen Forum zu erledigen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154683">
Es ist ihm ferne gelegen, <seg type="spc">jemanden</seg> anzugreifen, an den Privatankläger<lb/>
 <seg type="spc">bei diesem Anlaß</seg> irgendwie zu <seg type="spc">denken</seg>, hatte er<lb/>
<seg type="spc">keinen Anlaß</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr154685">
Im Fall <rs type="pers" ana="n_92288" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> haben ihm die »konkreten Anzeigen«<lb/>
gefehlt; im Fall Schober, wo er die »konkreten<lb/>
<seg type="insult">Anwürfe</seg>« hat, unternimmt er ebensowenig. »Bei den<lb/>
Haaren herbeigezogen« nannte sein Vertreter die<lb/>
Klage. Aber nicht so sehr die Klage war es, als<lb/>
der Beklagte: in den Gerichtssaal gezogen, als die<lb/>
einzige offizielle Gelegenheit, wo, wenn schon nicht<lb/>
sein Tun, so doch sein Schweigen urkundlich werden<lb/>
konnte. So frech war freilich <seg type="insult">der geheime Herr<lb/>
Justizrat</seg>, der ihm beistand, wieder nicht, daß er die<lb/>
ihm von der <rs type="paper" ana="werk_28168">Neuen Freien Presse</rs> zugeschriebene<lb/>
Wendung gebraucht hätte, es sei grotesk, zu vermuten<lb/>
: daß <rs type="pers" ana="n_92289" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> »<seg type="insult">ausgerechnet Herrn <rs type="pers" ana="n_92290" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg><lb/>
gemeint habe«. Da war wieder die Klage ausgerechneter<lb/>
 als die Möglichkeit, der Beklagte könnte<lb/>
unter den wenigen in Betracht kommenden <seg type="insult">Personen</seg>,<lb/>
gegen die er sich mannhaft gewehrt hat, auch mich<lb/>
</p>
            <p ana="pr154685">
gemeint haben. Und daß es ihm »bei diesem Vortrag nicht<lb/>
im Traume eingefallen sei«, möchte ich, selbst wenn<lb/>
ich überzeugt wäre, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92291" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> bei diesem<lb/>
Vortrag geträumt hat, bezweifeln. Sicher ist, daß er<lb/>
sonst manchmal von mir träumt und von meiner unabänderlichen<lb/>
 Entschlossenheit, ihm aus dem Traum<lb/>
zu helfen. Das Protokoll wird diesem Zustand wie<lb/>
folgt gerecht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154687">
Aber <seg type="spc">gerade</seg> <rs type="pers" ana="n_92292" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> war <seg type="spc">nicht</seg> gemeint, <seg type="spc">denn</seg> Präsident <rs type="pers" ana="n_92293" ref="#fk__p_46939">Schober</rs><lb/>
<seg type="spc">hätte Gelegenheit gehabt</seg>, <seg type="spc">hierüber in der Öffentlichkeit<lb/>
 zu sprechen</seg>, und <seg type="spc">hätte nicht notwendig<lb/>
gehabt</seg>, davon im <rs type="inst"><abbr>n.-ö.</abbr> Gewerbeverein</rs> zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154689">
<seg type="insult">Ein in der Kriminalistik seltenes Alibi</seg>: wie einer den<lb/>
Beweis, daß er am Tatort nicht anwesend war, durch<lb/>
die Versicherung erbringt, daß er wo anders auch nicht<lb/>
zu sehen war. Er »hätte Gelegenheit gehabt«! Aber er<lb/>
ist, nach der <rs type="paper" ana="werk_28169">Neuen Freien Presse</rs>, geradezu stolz darauf<lb/>
, sie nicht benützt zu haben. Eine Wendung ist<lb/>
es, von keiner satirischen Phantasie konstruierbar, die<lb/>
der Gerichtssaalbericht als ein Ehrenzeugnis verzeichnet<lb/>
, das <seg type="insult">dieser Herr <rs type="pers" ana="n_92294" ref="#fk__p_38658"><abbr>Dr.</abbr> Bachrach</rs></seg> — mir noch<lb/>
aus koburgischen Tagen bekannt — seinem Klienten<lb/>
ausgestellt hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154691">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> wie der Polizeipräsident es <seg type="spc">überhaupt vermieden</seg> hat,<lb/>
<seg type="spc">in öffentlicher Arena</seg> den Angriffen von <rs type="pers" ana="n_92295" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> entgegenzutreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154693">
Wo denn sonst? Bei ungünstiger Witterung wird<lb/>
im Stadttheater gespielt. Man frage sich nur, ob<lb/>
die Vorstellung, die da zwar abgesagt, aber doch<lb/>
der Phantasie geboten wird: <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_92296" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg>,<lb/>
der mir in öffentlicher Arena entgegentritt (unter<lb/>
Umständen bereit, vor dem Gegner den Degen,<lb/>
den er nicht hat, ritterlich zu senken) — ob<lb/>
derlei nicht weit grotesker ist als meine Vermutung,<lb/>
er habe just an dem Tage, vor dem ein <rs type="inst">Parlamentarier</rs><lb/>
sich fast ausschließlich mit meinen ganz konkreten<lb/>
<seg type="insult">Anwürfen</seg> befaßt hat, an mich gedacht! Auch wenn<lb/>
</p>
            <p ana="pr154693">
er wirklich nicht von <seg type="insult">»Personen«</seg>, sondern eben von<lb/>
»<rs type="inst">Parlamentariern</rs>« gesprochen hätte. Das sollte ein<lb/>
Polizeibeamter als Zeuge bestätigen, er konnte jedoch<lb/>
nichts bezeugen als daß <seg type="insult">der Vorgesetzte</seg> von Pflichterfüllung<lb/>
 gesprochen habe, was ohneweiters glaubhaft<lb/>
ist. Aber ist es nicht <seg type="insult">ein Selbstwehrer mit Patent</seg>,<lb/>
der da nicht die erste Gelegenheit, endlich, wenngleich<lb/>
ohne sein Hinzutun, im Gerichtssaal zu stehen, kühn<lb/>
benützt, um zu sagen: Nein, <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_92297" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> habe ich<lb/>
damals nicht gemeint, aber damit ich nicht davon<lb/>
profitiere, daß man mirs nicht beweisen kann, so<lb/>
erkläre ich, daß ich selbstverständlich auch seine<lb/>
ganz konkreten <seg type="insult">Anwürfe</seg> für solche halte, die, wenn<lb/>
schon nicht wider besseres Wissen, so doch gegen<lb/>
die Wahrheit erhoben sind; denn ich habe doch<lb/>
nie <seg type="insult">Amtsmißbrauch, Felonie, Fälschung und Lüge</seg><lb/>
begangen! Aber freilich, wenigstens die <seg type="insult">Lüge</seg> hätte<lb/>
er mit dieser Erklärung zugegeben, und eben darum<lb/>
mußte er sie unterlassen. Die Folgen sind katastrophal.<lb/>
Zu der durch keinen Widerstand gehemmten Wirkungsgewalt<lb/>
 des Angriffs, zu dem lauten Wahrspruch, den<lb/>
sich die Beschuldigung selbst erobert hat, zu der<lb/>
durchdringenden Existenz eines unbestrittenen Sachverhalts<lb/>
, zu dem Freibrief der <seg type="insult">»Ausstreuungen«</seg> — war<lb/>
noch der förmliche Geleitbrief gekommen, den <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92298" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> ihnen erteilt hatte, als er sich hinreißen ließ, in<lb/>
einem anderen Fall zu sagen, er müsse antworten,<lb/>
er müsse die Öffentlichkeit als solche informieren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr154695">
zumal diese, <seg type="spc">wenn <seg type="insult">derartige Ausstreuungen</seg> unwiderlegt<lb/>
bleiben</seg>, leicht den Eindruck gewinnen kann, daß <seg type="spc">doch etwas<lb/>
Wahres daran sein muß</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154697">
Und nun vollends, beim ersten gerichtlichen Anlaß,<lb/>
diese ausdrückliche Weigerung, die konkretesten<lb/>
<seg type="insult">Anwürfe</seg> in die Kategorie solcher einzubeziehen,<lb/>
die wider besseres Wissen oder doch fälschlich<lb/>
erhoben seien! Die Spatzen, die sie jetzt von den<lb/>
</p>
            <p ana="pr154697">
Dächern pfeifen werden, sie müssen — anders als<lb/>
die, die auf der Straße Pfui gepfiffen hatten und<lb/>
gefangen wurden — straflos bleiben. Jenen kann ich<lb/>
das ausgestandene Leid nicht tilgen, aber alle<lb/>
diese, die von <seg type="insult">Mißbrauch der Amtsgewalt, Lüge,<lb/>
Fälschung und Felonie</seg> erzählen mögen, werden<lb/>
davon so freigesprochen werden, wie sie frei davon<lb/>
sprechen. Denn wenn man es wagte, einen von ihnen<lb/>
an meiner Stelle anzuklagen, ich wäre sein Zeuge,<lb/>
mit dem besten Wissen, das ich von diesen Dingen<lb/>
habe und das ich ja als Zeuge noch wirksamer denn<lb/>
als Angeklagter zur Geltung bringen kann. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92299" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> hat mir die Eignung zu dieser Rolle attestiert<lb/>
, ich gehöre — wessen ich ja bis zum <date>20. April</date><lb/>
nicht so gewiß sein konnte — doch nicht zu den<lb/>
<seg type="insult">Angreifern</seg>, die wider besseres Wissen vorgegangen<lb/>
sind, und er denkt nicht im Traum daran, mich mit<lb/>
ihnen zu verwechseln!<lb/>
</p>
            <p ana="pr154698">
<space/>Daß das Gericht ihn in der Tendenz, mich so<lb/>
zu beglaubigen, nicht im Stich lassen und ihm etwa<lb/>
zureden werde, mich gemeint zu haben, davon war<lb/>
ich durchdrungen. Wiewohl ich schon sagen muß,<lb/>
daß mir <seg type="insult">eine gehörige Portion von Indifferenz in<lb/>
Belangen der öffentlichen Moral</seg> zu Hilfe genommen<lb/>
scheint, um es <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_92300" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> so leicht zu<lb/>
machen und vor allem, um dem Freispruch (der sich<lb/>
ja mit Recht auf die Unmöglichkeit, ihm das Gegenteil<lb/>
 zu beweisen, stützen konnte) die Begründung zu<lb/>
geben, die er tatsächlich erhalten hat. Es ist — das<lb/>
lasse sich <seg type="insult">der Herr Landesgerichtsrat</seg> für künftige<lb/>
 Fälle gesagt sein — ethisch wie intellektuell<lb/>
gleichermaßen unzulänglich, das Erfordernis des<lb/>
Gesetzes, daß die Beleidigung »individualisiert« sei,<lb/>
aus dem Grunde für unerfüllt zu erachten, weil sich<lb/>
der Beleidiger eines »Sammelnamens« bedient habe;<lb/>
und zu meinen, er sei umso eher freizusprechen,<lb/>
wenn er von <seg type="insult">»Personen«</seg> gesprochen hätte. Hier<lb/>
liegt eine bedenkliche Verwechslung jenes Sammelnamens<lb/>
</p>
            <p ana="pr154698">
 vor, der eine Menge treffen will (von der<lb/>
natürlich nicht der einzelne sich loslösen kann, um<lb/>
zu sagen, auch er gehöre dazu, sei also beleidigt),<lb/>
mit einem Sammelnamen, den der Beleidiger<lb/>
absichtlich gewählt hat, um dort, wo es sich <seg type="spc">nur um<lb/>
einzelne handeln kann</seg>, durch die Verallgemeinerung<lb/>
 <seg type="spc">gedeckt</seg> zu sein. Daß unter <seg type="insult">»Personen«</seg> auch<lb/>
die größere Öffentlichkeit der Zeitungsleser und Stammtische<lb/>
 <abbr>etc.</abbr> verstanden sein könne, die »für und gegen<lb/>
die Polizei Stellung genommen haben«, ist natürlich <seg type="insult">ein<lb/>
umso planerer Unsinn</seg>, als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92301" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> sich ja doch<lb/>
nicht gegen die zahllosen Parteigänger einer ihm feindlichen<lb/>
 Ansicht, sondern gegen deren erkennbare<lb/>
Wortführer gewehrt hat. Er konnte aber da an kaum<lb/>
mehr als fünf Personen denken, die dafür in Betracht<lb/>
kamen, und die selbstverständlich das Klagerecht<lb/>
haben; und wenn sich die anderen meiner Klage<lb/>
angeschlossen hätten, wäre es ihm nicht erspart<lb/>
geblieben, zu sagen, an wen er im Traume gedacht<lb/>
hat. Daß er, wie es in der schriftlichen Urteilsausfertigung<lb/>
 heißt, »auf die <seg type="spc">in die Öffentlichkeit<lb/>
getragenen</seg> Angriffe ganz im Allgemeinen« hingewiesen<lb/>
 habe und »nicht auf besondere Fälle« —<lb/>
schon diese Formulierung wird der Absicht gerecht,<lb/>
auf die <seg type="spc">Träger</seg> der Angriffe hinzuweisen, denen<lb/>
doch auch, im Gegensatz zu den Übernehmern, ausschließlich<lb/>
 das Merkmal zuerkannt würde, »wider<lb/>
besseres Wissen« gehandelt zu haben. Wohin sollten<lb/>
sie die Angriffe denn sonst getragen haben als »in<lb/>
die Öffentlichkeit«, welche doch darum noch nicht<lb/>
zum Partner der Polemik wird! Nein, er hat die<lb/>
Verallgemeinerung vorgenommen, um der Gefahr<lb/>
der Individualisierung zu entgehen, und diese Finte<lb/>
wäre wohl eher als belastend denn als exkulpierend<lb/>
zu werten. <seg type="insult">Seine Selbstwehr</seg> war nicht, wie der<lb/>
Richter gemeint hat, »sachlich«, weil er keine Namen<lb/>
genannt hat, sondern um diese nicht nennen zu<lb/>
müssen, hat er verallgemeinert; und weil er von<lb/>
</p>
            <p ana="pr154698">
<seg type="insult">»Personen«</seg> sprach, ist er darum nicht unpersönlicher<lb/>
und sachlicher geworden. Wenn aber jemand die Beschuldigung<lb/>
, die er deutlich gegen einen oder einige<lb/>
erhebt: daß sie gelogen hätten, auf <seg type="insult">»Personen«</seg><lb/>
abschiebt, so handelt er wesentlich anders als zum<lb/>
Beispiel der Kreter, der behauptet, daß alle Kreter<lb/>
lügen, und der zwar danach selbst der Lüge überwiesen<lb/>
 ist, gegen den jedoch nicht irgendein Kreter<lb/>
die Beleidigungsklage erheben könnte. Von tausend<lb/>
Personen, die ein gemeinsames Merkmal haben,<lb/>
kann sich gewiß nicht ein einzelner getroffen fühlen,<lb/>
wohl aber, wenn absichtlich tausend nachgesagt wird,<lb/>
was nur wenigen als Merkmal zukommt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92302" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg><lb/>
hat unter einem Sammelnamen ganz deutlich<lb/>
»individualisiert«, und ich vermochte im Sinne des<lb/>
Gesetzes bloß darum gegen ihn nichts auszurichten,<lb/>
weil ich ihm nicht beweisen konnte, daß er mich, auch<lb/>
mich, gemeint hatte, und weil <seg type="insult">im Bereich der Spruchweisheit<lb/>
</seg> nur das Indiz gegeben war, daß der Mund<lb/>
des übergeht, wes das Herz voll ist. Seine Rede<lb/>
gehört eben in die Kategorie <seg type="insult">jener Anonymität, die<lb/>
die fragwürdigere ist</seg>. Denn es gibt zweierlei<lb/>
Anonymität des Angriffs: solche, die den Angreifer,<lb/>
und solche, die den Angegriffenen nicht nennt, die<lb/>
sich vielmehr begnügt, nach seiner Gegend zu deuten,<lb/>
in der Sicherheit, daß man die Geste nicht vor Gericht<lb/>
 stellen könne. (Eben deshalb tat ich es. Zur<lb/>
Verurteilung hätte es des Geständnisses bedurft, daß<lb/>
er mich gemeint habe. Zum Freispruch genügte das<lb/>
Geständnis: er habe mich nicht gemeint.) Die<lb/>
Anonymität des Angreifers ist als <seg type="insult">soziales Übel</seg><lb/>
darum die harmlosere, weil es in der Erörterung der<lb/>
öffentlichen Dinge ja nicht auf den Vertreter der Beschwerde<lb/>
 ankommt, welcher auch namenlos der Träger<lb/>
einer Wahrheit sein kann, sondern auf die Sache,<lb/>
die er erörtern will. (Dies gilt freilich nicht für<lb/>
<seg type="insult">ein ehrloses Land</seg>, wo die Sache gerade um des<lb/>
verhaßten Namens willen unbeachtet bleibt, der sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr154698">
vertritt.) Der verborgene Angreifer kann ein bedauernswertes<lb/>
 Opfer eben jener Macht sein, die er<lb/>
angreift; wer aber die Macht, die er persönlich<lb/>
angreift, nicht beim Namen nennt, zeigt einen Mut<lb/>
vor, den er nicht hat, und bewährt eine <seg type="insult">Feigheit</seg>,<lb/>
die den Angriff entwertet. Das richterliche Urteil<lb/>
basiert auf dem <seg type="insult">Nonsens</seg>, die Allgemeinheit und<lb/>
strenge Sachlichkeit der Rede hervorzuheben und<lb/>
zugleich einzuräumen, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr154700">
die im Ausdruck <seg type="insult">»loses Maul«</seg> liegende Geringschätzung vom Äußernden<lb/>
 mit der <seg type="spc">strafbaren</seg>, <seg type="spc">unehrenhaften</seg> Handlung der<lb/>
<seg type="spc">gekennzeichneten</seg> Personen motiviert und dem eigenen<lb/>
<seg type="spc">unentwegt pflichtgemäßen Verhalten</seg> entgegengestellt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154702">
Das kann nicht anders denn als die boshafte Absicht<lb/>
gedeutet werden, dem Mann zu zeigen, wie unrecht<lb/>
er der nie versagenden Justiz getan habe; sie erkennt<lb/>
 sogar die Strafbarkeit einer Kritik an, deren<lb/>
Bestrafung er ihr nicht anvertraut hat. Vollends<lb/>
scherzhaft wird sie, wenn sie dann wieder als für<lb/>
die Verallgemeinerung bezeichnend den Wortlaut<lb/>
zitiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154704">
man könne nicht <seg type="spc">jedermann</seg> <seg type="insult">das lose Maul</seg> verriegeln (<foreign xml:lang="la"><seg type="spc">quicumque</seg></foreign>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr154706">
Durch diese Verdeutschung wird es wohl umso<lb/>
klarer, daß <rs type="pers" ana="n_92303" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> schon deshalb keinen einzelnen<lb/>
gemeint haben kann, weil <rs type="pers" ana="n_92304" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs> keinen Namen<lb/>
nennt. Aber warum unterließ es jener? Es wäre<lb/>
doch dankenswert, <seg type="insult">die sozialen Schädlinge</seg>, die <seg type="insult">einen<lb/>
wackern Pflichterfüller</seg> wider besseres Wissen verhöhnt<lb/>
und verspottet haben, einzelweis als <seg type="insult">Lügner</seg> und <seg type="insult">Verleumder<lb/>
</seg> an den Pranger zu stellen! Und es wäre<lb/>
»wirksamer und würdiger«, es wäre sittlicher gehandelt,<lb/>
<seg type="insult">solche Enthüllung</seg> anonym durch einen Konzeptsbeamten<lb/>
 besorgen als sich persönlich von <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92305" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs></seg> durch <seg type="insult">ein Spalier von Gewerbetreibenden</seg><lb/>
geleiten zu lassen und dann den Mund aufzutun<lb/>
über <seg type="insult">Verleumder</seg>, die man nicht nennt, um sie nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr154706">
gemeint zu haben. Ich habe die Szene, die sich da<lb/>
abgespielt hat, dieses Zusammenspiel einer Festversammlung<lb/>
 und <seg type="insult">eines braven Mannes</seg>, dessen eigenes<lb/>
Lied hoch von ihm klingt, mit meiner Gabe einer Einfühlung<lb/>
 in die <rs type="pers" ana="n_92306" ref="#fk__p_46939"><seg type="insult">Schoberwelt</seg></rs>, die hinterher von der Realität<lb/>
übertroffen wird, in einem Drama vorausgestaltet<lb/>
und nur später die notwendigen Retuschen vorgenommen<lb/>
. (Denn <seg type="insult">die Sphäre der Fibelkorruption</seg> ist<lb/>
unerschöpflich an <seg type="insult">Formen der Banalität</seg> und <seg type="insult">dieser<lb/>
Weichselzopf von Bravheit, Verlogenheit und Pflichterfüllung<lb/>
</seg>, immer abgeschnitten, immer nachwachsend,<lb/>
wahrhaft unüberwindlich, ist schon eine <seg type="insult">Endemie</seg>.<lb/>
Dem Außerordentlichen standzuhalten und nachzukommen<lb/>
, bedeutet zugleich Opfer und Entschädigung<lb/>
für den Kampf durch die Kunst.) Aber vorher hatte<lb/>
ich doch, mit Verzicht auf beiderlei Anonymität,<lb/>
eine bestimmte Person bestimmter Vergehen gegen<lb/>
die amtliche und bürgerliche Ehre beschuldigt. Wenn<lb/>
der Beschuldigte bloß antwortet, er sei von irgendwem<lb/>
verleumdet worden, so wird er <seg type="insult">eine fragwürdigere<lb/>
Gestalt</seg> als <seg type="insult">der anonyme Angreifer</seg>, in welchen er<lb/>
sich doch mit aller leiblichen Gegenwart im Scheingefecht<lb/>
 zurückverwandelt. Da es nun klar ist,<lb/>
daß er, um der Verantwortung zu entgehen, bloß<lb/>
in eine Richtung gestikuliert, ohne das Ziel<lb/>
namentlich zu bezeichnen; da er absichtlich verallgemeinert<lb/>
, um ohne Risiko Beschwerde über<lb/>
konkrete Fälle zu führen, die sich doch jeder Hörer<lb/>
sofort vergegenwärtigt, so ist keineswegs jene Undeutlichkeit<lb/>
 gegeben, die den Freispruch begründen<lb/>
könnte, und der Richter hat, um zu diesem zu<lb/>
gelangen, ein ethisches Minus für einen Strafausschließungsgrund<lb/>
 angesehen. Das war vollkommen<lb/>
überflüssig, da ja der Mangel an Beweisen dafür ausgereicht<lb/>
 hätte, da ja die Unmöglichkeit, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92307" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs></seg><lb/>
Träume zu kontrollieren, und seine Weigerung, sie<lb/>
zu bekennen, den Freispruch gerechtfertigt hat —<lb/>
welcher herbeigeführt wurde, damit als Kontrast<lb/>
</p>
            <p ana="pr154706">
zu <seg type="insult">einer mannhaften Selbstwehr</seg> das Bild einer<lb/>
Zurückhaltung hervortrete und »alles wieder in bester<lb/>
Ordnung« sei. Vorschriftsmäßig, programmgemäß:<lb/>
er hat, »ehe er meinen Namen nannte, den aufgetanen<lb/>
 Mund wieder geschlossen«; er hat — indem<lb/>
ich ihn zitiere, zitiere ich mich selbst — »mich nicht<lb/>
gemeint«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154707">
<space/>Doch <seg type="insult">welch ein Defektivbestand der moralischen<lb/>
Anschauung</seg> hat sich erst an dieses Ergebnis geknüpft!<lb/>
Der <RS pers="Ignaz Pamer" globID="name_202471">Vertreter des Polizeipräsidenten</RS> ist mir noch aus<lb/>
der Zeit bekannt, wo er (<date>1901</date>) — als Vertreter eines<lb/>
Redakteurs der <rs type="paper" ana="werk_28170">Neuen Freien Presse</rs>, der in <rs type="perRef" ana="werk_28171">einem ausländischen<lb/>
 Blatt</rs>, ohne meinen Namen zu nennen, einen<lb/>
Schimpf wider mich angebracht hatte — das Argument<lb/>
ausspielen wollte: »Ja, wenn <seg type="insult">gerade Herr <rs type="pers" ana="n_92308" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> sich <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
(durch diese Bezeichnung getroffen fühlt)!« Aber<lb/>
er hatte kaum begonnen, als der vortreffliche Richter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92309" ref="#fk__p_45781">Heidt</rs> ihn scharf ermahnte, den Satz ja nicht zu<lb/>
Ende zu sprechen. Auf dieses Experiment, den Kläger<lb/>
durch die Bereitschaft, sich getroffen zu fühlen —<lb/>
die doch die Grundlage der Klage bildet — scherzhaft<lb/>
zu treffen, hat sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92310" ref="#fk__p_38658"><abbr>Dr.</abbr> Bachrach</rs></seg> diesmal nicht<lb/>
eingelassen. Dafür war es das Motiv der <rs type="pers" ana="n_92311" ref="#fk__p_46939"><seg type="insult">Schoberpresse<lb/>
</seg></rs>, welche sich aus der Klage <seg type="insult">das »lose Maul«</seg><lb/>
aussuchte und mit der Pointe »Offenbar fühlte<lb/>
er sich getroffen«, mit der doch wirklich kein Hund<lb/>
mehr vom Ofen zu locken ist, dem <seg type="insult">Auftraggeber</seg> zu<lb/>
der kleinen Entschädigung verhalf, mich hinterdrein<lb/>
doch gemeint zu haben. <seg type="insult">Die Troglodyten nationalen<lb/>
wie christlichen Bekenntnisses</seg> halfen sich ferner mit<lb/>
dem <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_92312" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40542">Fackel-Kraus</rs></rs>«</seg>, der »abgeblitzt« sei; der »sich<lb/>
wiederholt in <seg type="insult">Ausfällen</seg> gegen die Polizei gefallen<lb/>
hat« (sich schon, ihr weniger!) und sich nun »<seg type="insult">eine<lb/>
billige Reklame</seg> herausschlagen wollte«; der sich <seg type="insult">»eine<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92313" ref="#fk__p_47565">krause Klage</rs>«</seg> leistete, und was <seg type="insult">dergleichen geistige<lb/>
Formen</seg> mehr sind, über die die Schulbuben von<lb/>
heute durch körperliche Ertüchtigung bereits hinausgelangt<lb/>
 scheinen. Voll und ganz war <seg type="insult">in arischen Kreisen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr154707">
die Genugtuung darüber, daß ich, was sich eigentlich<lb/>
bei einem Freispruch des Gegners von selbst versteht,<lb/>
»die Kosten« zu tragen habe — mit welchen doch das<lb/>
Unternehmen auch dann nicht überzahlt wäre, wenn<lb/>
es bloß meine eigene <seg type="insult">Reklame</seg> und nicht die <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_92314" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> zum Zweck gehabt hätte. Denn mehr,<lb/>
als daß sogar <seg type="insult">die großbürgerliche Presse</seg> zu balkendicken<lb/>
 Lettern greift, kann man ja nicht verlangen,<lb/>
und ich hätte nie erwartet, daß in meinem Falle<lb/>
die Sensation über die Wut den Sieg davontragen<lb/>
würde. Wird aber zugegeben, daß die <seg type="insult">Reklame</seg><lb/>
»billig« war, so sollte doch auch <seg type="insult">der geräumigste<lb/>
Schwachsinn</seg>, der eben alles zugleich gegen mich<lb/>
vorbringen möchte, nicht Schadenfreude wegen der<lb/>
Kosten empfinden. Irgendwie spüren die <seg type="insult">Blödlinge</seg><lb/>
ganz richtig, daß ich mich des Prozesses nur als<lb/>
Mittels zu einem Zweck bedient habe, und kapieren<lb/>
nur nicht, daß der Zweck eben in der Herbeiführung<lb/>
dieses todsicheren Freispruches bestand. Ich hatte<lb/>
ihn herbeigeführt, um »alles in bester Ordnung«<lb/>
zu haben, und soll nun, da sie hergestellt ist,<lb/>
blamiert sein? Man möchte glauben, daß sie sich<lb/>
dümmer stellen müssen als sie sind; aber sie sind<lb/>
noch dümmer als sie sich stellen müssen. So<lb/>
sollen sie erfahren, daß die 60 Schilling vorweg in<lb/>
den Kalkül gesetzt waren und daß ein noch billigeres<lb/>
Mittel zum Zweck: nämlich <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_92315" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> im<lb/>
Vorverfahren (zu dem er persönlich hätte erscheinen<lb/>
müssen) mit Unterschrift erklären zu lassen, daß er<lb/>
mich nicht gemeint habe, erwogen und zu leicht<lb/>
befunden wurde. Zu ihrer Beruhigung sei ihnen<lb/>
ferner mitgeteilt, daß ich — obschon bei meinem<lb/>
Aufwand für gemeinnützige Zwecke die Kosten<lb/>
für <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92316" ref="#fk__p_38658"><abbr>Dr.</abbr> Bachrach</rs></seg> keine Rolle spielen —<lb/>
ganz im Stile eines <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_41038">Dötz-Schutz-Trutzbundes</rs></seg> über<lb/>
einen Kampffonds verfüge, aus dem ich getrost noch<lb/>
etliche so zweckdienliche Freisprüche bestreiten<lb/>
könnte. (Allein von dem Bußgeld, das kürzlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr154707">
ein <rs type="perRef" ana="werk_28172">reichsdeutsches Blatt</rs> gezahlt hat, da mir<lb/>
nämlich der Biberpelz, der mir seinerzeit abhanden<lb/>
 kam und von der <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> nicht<lb/>
zurückgebracht wurde, zum zweitenmal gestohlen<lb/>
ward, und zwar von einem <seg type="insult">Satiriker</seg>, der im<lb/>
Gegensatz zum ersten Dieb mit seinem Namen<lb/>
nicht hinterm Berge hielt: er heißt <rs type="pers" ana="n_92317" ref="#fk__p_55577">Willi Reese</rs> und<lb/>
ist wohl nicht nur <seg type="insult">eine Zierde der nationalen Presse</seg>,<lb/>
sondern vielleicht auch <seg type="insult">Verfasser von Originalbeiträgen<lb/>
 für <rs type="pers" ana="n_92318" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg>.) Arm wollte ich werden wie<lb/>
die letzte Kirchenmaus, die aus Erbarmen mit den<lb/>
Juliopfern austritt, wenn mir Gelegenheit geboten<lb/>
würde, noch hundert solche Mißerfolge zu erringen.<lb/>
Was tut man nicht alles für <rs type="pers" ana="n_92319" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>! Das <rs type="paper" ana="werk_28173">Neue Wiener<lb/>
Journal</rs> zum Beispiel nennt, wirklich, die <rs type="self" ana="werk_28174">Fackel</rs> <seg type="insult">ein<lb/>
verkrachtes Skandalblättchen</seg>. Doch die Freude, die<lb/>
man hieramts über diese Leumundsnote empfinden<lb/>
mag, sollte ihre Hemmung in der Erkenntnis<lb/>
finden, daß »die Geschwornengerichte versagen«<lb/>
und daß ich darum nicht so leicht den Widerruf<lb/>
erlangen könnte wie <seg type="insult">andere Herausgeber von Skandalblättchen<lb/>
</seg>. Und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92320" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> möge sich ja nicht auf<lb/>
das <rs type="paper" ana="werk_28175">Neue Wiener Journal</rs> verlassen. Wenn er seinen<lb/>
Kampf gegen die Masseusen fortsetzt, sind die<lb/>
»<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« wieder ein Jahrhundertwerk<lb/>
! Die Belange des <rs type="inst">Polizeipräsidiums</rs>, das<lb/>
für die Innere Stadt die <seg type="insult">Vertretung durch <rs type="pers" ana="n_92321" ref="#fk__p_40888">Benedikt</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_92322" ref="#fk__p_38658">Bachrach</rs></seg> braucht, finden zum Glück immer<lb/>
offizieller ihren Rückhalt im <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_28176">Hakenkreuzlerblatt</rs></seg>,<lb/>
welches unter dem Titel <seg type="insult">»Der abgeblitzte <rs type="pers" ana="n_92323" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40544">Fackel-Kraus</rs></rs>«</seg><lb/>
Balsam auf Wunden träufelt. Dieser, sagt es, bilde<lb/>
sich ein,<lb/>
</p>
            <p ana="pr154709">
die ganze Welt müsse von seinem <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">Geschreibsel</seg></foreign></seg> Kenntnis<lb/>
nehmen<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Sofort war <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_92324" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> zur Stelle und erklärte<lb/>
mit dem <seg type="insult">Brustton innerster Überzeugung</seg>, mit <seg type="insult">dem »losen Maul«</seg><lb/>
könne nur er gemeint gewesen sein. <seg type="insult"><seg type="spc">Ein gut Stück Selbsterkenntnis<lb/>
</seg></seg> ist darin wohl zu erblicken <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr154711">
und nach einer sich aufdrängenden Parallele mit dem<lb/>
<seg type="insult"><RS pers="Ernst Heinrich Winkler" globID="rs_1120">Goldfüllfederkönig</RS></seg> erklärt es, daß man<lb/>
</p>
            <p ana="pr154713">
dem Präsidenten <rs type="pers" ana="n_92325" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> <seg type="spc">doch nicht zumuten kann</seg>, <seg type="spc"><seg type="insult">das<lb/>
Geschreibsel des <rs type="pers" ana="n_92326" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> zu lesen</seg> und an ihn zu<lb/>
denken, wenn er in einer <seg type="spc">hochachtbaren Versammlung</seg> einen<lb/>
Vortrag hält <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr154715">
Zum Schlusse wird natürlich nicht der Abtritt des<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92327" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> verlangt, sondern eine Mutwillensstrafe<lb/>
für mich wegen Behelligung der Gerichte <seg type="insult">»zu Zwecken<lb/>
rein persönlicher Geschäftsreklame«</seg>. Man wird nicht<lb/>
fehlgehen, wenn man in <seg type="insult">diesen genialen Schriftzügen<lb/>
</seg> <seg type="insult">die Klaue des Konzeptsbeamten</seg> zu erkennen<lb/>
meint, der aber dem <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_28177">Hakenkreuzlerblatt</rs></seg> bei der<lb/>
Betrachtung meines Wirkens insofern ein wenig das<lb/>
Konzept verrückt hat, als sich die Leser noch erinnern<lb/>
dürften, vor gerade vier Jahren das Folgende gelesen<lb/>
zu haben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154717">
<rs type="pers" ana="n_92328" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> zählt unter jene Männer, denen man auch dort, wo man<lb/>
ihnen nicht folgen kann, <seg type="spc">die schuldige Achtung nicht versagen<lb/>
 darf</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> er war der einzige, der, während <seg type="insult"><seg type="spc">Heuchelei</seg>,<lb/>
<seg type="spc">Brutalität</seg>, <seg type="spc">Bosheit und Profitgier</seg></seg> an der Glut des Weltbrandes<lb/>
 ihr Süppchen kochten, für den Schmerz der leidenden Kreatur<lb/>
eine Stimme fand <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Vor der Persönlichkeit dieses Mannes<lb/>
hat sich der Berichterstatter jedes Urteils über seine hauchzarten<lb/>
Traumdichtungen zu enthalten und sich darauf zu beschränken, den<lb/>
außerordentlichen Erfolg des Abends <seg type="symbol" subtype="2dots"/> festzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154719">
Und ein Jahr zuvor: daß er<lb/>
</p>
            <p ana="pr154721">
mit Beifallssturm und begeisterten Zurufen begrüßt und geehrt wurde,<lb/>
wie ein aus dem Chaos des an die Wand gemalten Unterganges<lb/>
wieder auferstandener Prophet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154723">
Nun, das mag sich nach dem <seg type="insult">Polizeikrieg</seg>, an dessen<lb/>
Glut sich <seg type="insult">Heuchelei, Brutalität, Bosheit und Profitgier</seg><lb/>
zu <seg type="insult">einer hochachtbaren Versammlung</seg> vereinen, geändert<lb/>
 haben und <seg type="insult">völkische Aufrechtheit</seg> an dem<lb/>
Bilde erquickt sein, wie <seg type="insult">zwei Großwürdenträger</seg>, die<lb/>
einander das <seg type="insult">Brot der Macht</seg> neiden und nur dieses<lb/>
</p>
            <p ana="pr154723">
schmecken können, sich durch ein Spalier hindurchkomplimentieren<lb/>
. Aber wenn deutsche Sinnesart die<lb/>
Offenbarung der Wahrheit und nicht <seg type="insult">die Konterbande<lb/>
 der Lüge</seg> bedeuten soll, dann wird sie doch<lb/>
zugeben müssen, daß es nicht auf die Persönlichkeit<lb/>
dessen ankommt, der Tatsachen behauptet, sondern<lb/>
auf diese selbst, und daß, mag er noch so<lb/>
suspekt oder verhaßt sein, dies keinen Verantwortlichen<lb/>
 von der Verpflichtung lossprechen kann,<lb/>
sein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Geschreibsel</foreign></seg> zu beachten. Das deutsche Wort<lb/>
müßte ferner schon völlig zur Redensart verstunken<lb/>
sein, wenn es dabei beharren wollte, daß <seg type="insult">der Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92329" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Geschreibsel</foreign></seg> (welches sein Anwalt als<lb/>
»ganz konkrete <seg type="insult">Anwürfe</seg>« bezeichnet) nicht gelesen<lb/>
habe: nachdem er es nicht nur durch <seg type="insult">seinen <rs type="pers" ana="n_92330" ref="#fk__p_45559">Hartleb</rs></seg><lb/>
im <rs type="inst">Nationalrat</rs> hat umlügen lassen, sondern auch im<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_28178">Österreichischen Volkswirt</rs>‘ den Versuch gemacht<lb/>
hat, ihm eben mit jener Fälschung beizukommen,<lb/>
deren Enthüllung doch gewiß nicht weniger lesenswert<lb/>
 war als was ihr vorangegangen ist. Nein, solange<lb/>
Wahrheit in deutscher Welt ein unausrottbarer Wertbestand<lb/>
 bleibt, dem kein Zugriff <seg type="insult">schmieriger Machtpolitik<lb/>
</seg>, dem nicht <seg type="insult">Heuchelei, Brutalität, Bosheit<lb/>
und Profitgier</seg> etwas anhaben können, so lange<lb/>
wird die Sache mit mir ihren Haken und <seg type="insult">die<lb/>
»<rs type="paper" ana="werk_28179">Dötz</rs>«</seg> ihr Kreuz haben. Schmutzige Füße sind leicht<lb/>
zu reinigen, da mag, dem ärztlichen Ratgeber zufolge<lb/>
, laues Wasser mit Seife ein Wundermittel<lb/>
sein; aber <seg type="insult">die Polizeitaten im Fall <rs type="pers" ana="n_92331" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> beseitigt<lb/>
kein Schwamm drüber und kein krummes Wort!<lb/>
Und eine Wahrheit, die <seg type="insult">die schweigende oder die<lb/>
redende Lüge</seg> umbringen will, erstarkt hundertfach an<lb/>
dem Versuch. Die Regierenden mögen ihr <seg type="insult">Machtgelüst</seg><lb/>
noch so beharrlich und erfolgreich in dem Wunsch<lb/>
betätigen, die Position des Mannes zu halten, der,<lb/>
jenseits eines grausigen Gedenkens, für die bewiesenen<lb/>
Praktiken seines Amtes die moralische Verantwortung<lb/>
trägt — seine Gegenwart wird mit jedem Tage<lb/>
</p>
            <p ana="pr154723">
lauter für seine Unmöglichkeit zeugen, und ihre<lb/>
Hartnäckigkeit, der eigenen Erkenntnis und der<lb/>
eigenen Antipathie zuwider, wird zum sittlichen<lb/>
Richtmaß ihrer selbst. In dem <seg type="insult">Bereich eines vor<lb/>
aller Welt gezeichneten und unberichtigten Sachverhalts<lb/>
</seg>, in einer <seg type="insult">Sphäre von Blut und Schmutz</seg>,<lb/>
wo tausend kleine Pfuis des Unbedachts die Arreste<lb/>
füllten, aber das große Pfui des Vorbedachts unangetastet<lb/>
 bleibt — möchte kein Hund so länger regieren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr154724">
<space/>Mit dieser Erkenntnis wird man sich wohl bescheiden<lb/>
 müssen und damit, daß <rs type="pers" ana="n_92332" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> — der<lb/>
»die Taktik, die von den Regierenden gebraucht<lb/>
wird« erkannte und vor Gott noch höhere Verantwortung<lb/>
 fühlte als <rs type="pers" ana="n_92333" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> — gesagt hat, der einzelne<lb/>
Mensch könne einer Zeit nicht helfen oder sie<lb/>
retten, er könne »nur ausdrücken, daß sie untergeht«.<lb/>
Nichts bleibt praktisch zu erhoffen, als daß die<lb/>
Regierenden ihr Schweigen noch in der Antwort<lb/>
bekunden, die eine sozialistische Interpellation<lb/>
ihnen abnötigen würde. Unterbleibt sie, so wäre<lb/>
erlebt, daß der Parteikampf in bester Sache seine<lb/>
Grenze an einem taktischen Punkt findet, wo sich <seg type="insult">die<lb/>
Inkompatibilität von Politik und Moral</seg> am schmerzlichsten<lb/>
 herausstellt. Zu entfernen ist <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92334" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg><lb/>
nicht, und freiwillig ginge er nicht, selbst wenn ihm<lb/>
von der Regierung nicht bloß erlaubt, sondern geboten<lb/>
wäre, keine Amtsehre und keine Privatehre zu haben.<lb/>
Je unmöglicher er wird, desto sicherer seine Position,<lb/>
und darum ist nichts zu tun, als diesen Zustand<lb/>
mit einer Zähigkeit, die an die der Materie selbst<lb/>
hinanreicht, bis zu der letzten Gelegenheit, die das<lb/>
Schweigen herausfordert, vor Europa zur Sprache zu<lb/>
bringen. In <seg type="insult">einer Region der Abgestumpftheit</seg>, wo nicht<lb/>
einmal das Wort im Munde eines Polizeipräsidenten<lb/>
tötet: er müsse ihn, weil die Justiz versage, endlich<lb/>
einmal auftun »vor einem unvoreingenommenen<lb/>
Forum, wie es der <rs type="inst"><abbr>n.-ö.</abbr> Gewerbeverein</rs> mit seiner<lb/>
stolzen Tradition ist«; in <seg type="insult">der Pestluft einer öffentlichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr154724">
<seg type="insult">Meinung</seg>, vor der <seg type="insult">dieser Polizeipräsident</seg> von <seg type="insult">politischen<lb/>
Bankrottierern</seg> verteidigt werden kann, ohne Schaden<lb/>
zu nehmen, von <rs type="pers"><seg type="insult">Augiassen</seg> </rs>geehrt, deren <seg type="insult">Stallverhältnisse<lb/>
</seg> er gründlich kennt, bei <rs type="pers" ana="n_92335" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> von <rs type="pers" ana="n_92336" ref="#fk__p_41506">Mataja</rs><lb/>
in Obhut genommen; in <seg type="insult">der Durchgangsstation<lb/>
zwischen Steiermark und Kuba, tour und retour</seg>;<lb/>
<seg type="insult">im Reiche der Revenants und <rs type="pers" ana="n_92337" ref="#fk__p_40730">Rintelens</rs></seg>, wo <seg type="insult">wechselseitiges<lb/>
 Wissen</seg> Schweigen und Reden dosiert — ist<lb/>
das Bleiben kein Problem. Nur <seg type="insult">der verbannte<lb/>
<RS pers="Imre Békessy">Erpresser</RS></seg>, den ein Zufall aus der <seg type="insult">Gemeinschaft</seg> ausschied<lb/>
 und der nichts mehr zu fürchten hat, kann<lb/>
<seg type="insult">die Phalanx der Ehrenmänner</seg> durchbrechen und er<lb/>
ist stärker als sie alle, solange er nicht alles gesagt<lb/>
hat. Denn entweder erreicht er die Rückkehr oder<lb/>
er genießt die Rache an denen, in deren Rayon er<lb/>
zu Unrecht nicht mehr schalten darf. So oder so<lb/>
beschädigt er <seg type="insult">die Stützen der Gesellschaft</seg>, und daß<lb/>
dies im Chaos noch eine Art Ordnung herstellt,<lb/>
habe ich in der vorweggenommenen Szene einer<lb/>
triumphalen Wiederkunft zum Ausdruck gebracht. Und<lb/>
er soll sich nicht in mir getäuscht haben, wenn er auf<lb/>
mein Verständnis für seine Bestrebungen gerechnet<lb/>
hat. Ob er mit meiner Hilfe an der Polizei<lb/>
forterpreßt oder bloß sein Mütchen kühlt, er dient<lb/>
einem Werk höherer Sittlichkeit, zu dem ich sogar<lb/>
ihn gebrauchen kann; er hilft, wie immer er’s plane,<lb/>
das <seg type="insult">Ungeheuerliche</seg>, das sich in Wien begeben hat,<lb/>
zu vollster Anschauung zu bringen, und stärkste Beglaubigung<lb/>
 gewährt er der satirischen Phantasie, mit<lb/>
der ich es in meinem Drama zu übertreiben meinte.<lb/>
Nein, es ist alles, was da als <seg type="insult">Verbindung zwischen<lb/>
den Welten von Fibel und Finte</seg> dargestellt wurde,<lb/>
buchstäblich wahr, über alles Dokumentarische hinaus,<lb/>
das er bloß »berichtigt«, um es hundertfach zu bestätigen<lb/>
; und die Welt soll sehen, wie freudig ich<lb/>
bereit bin, gegen einen <seg type="insult">Polizeipräsidenten</seg>, der mir<lb/>
gegen einen <seg type="insult">Erpresser</seg> nicht helfen wollte, eben<lb/>
diesem beizustehn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154730">
<space/>Mit etwa dreiundzwanzig Jahren verläßt<lb/>
der absolvierte Hochschüler das elterliche<lb/>
Haus, das ihn bisher mit aller Liebe und<lb/>
Sorgfalt behütete <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Wenn er bei der<lb/>
Polizei eintritt, wird er plötzlich vor die<lb/>
Schattenseiten des Lebens in ihrer ganzen<lb/>
Realistik gestellt. Täglich kommt er mit<lb/>
<seg type="insult">Verbrechern und gescheiterten Existenzen</seg><lb/>
in Berührung und sieht Bilder <seg type="insult">einer moralischen<lb/>
 Verkommenheit</seg>, die ihm bisher kaum<lb/>
für möglich geschienen hätten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154732">
Hofrat <rs type="pers" ana="n_92340" ref="#fk__p_40735"><abbr>Dr.</abbr> Arnold Habison</rs><lb/>
in der <seg ana="‚Reichspost‘, 22. Jänner"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr154734">
<space/>Erste Aufgabe im Dienste der <rs type="inst">Wiener<lb/>
Polizei</rs> — ein Rückerinnern an jene schöne,<lb/>
schöne Zeit, da man noch jung gewesen,<lb/>
da man, um mit <rs type="pers" ana="n_92341" ref="#fk__p_42375">Eichendorff</rs> zu sprechen,<lb/>
»in die hellen, klingenden, singenden Wellen<lb/>
 des holden Frühlings hinauszog«, unbeschwert<lb/>
 das Ränzel auf dem Rücken, Romantiker<lb/>
 durch und durch, die Zeit, in der<lb/>
man dem Leben mit seinen <seg type="ELIDASH">Lichtseiten</seg> und<lb/>
Schattenseiten noch recht fremd gegenüberstand<lb/>
, die Tage, in denen noch alles wie<lb/>
ein wunderbarer Traum war <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr154736">
Hofrat <rs type="pers" ana="n_92342" ref="#fk__p_41229"><abbr>Dr.</abbr> Hugo Weinberger</rs><lb/>
in der <seg ana="‚Reichspost‘, 8. April"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr154738">
<space/>Ich habe auf einem Vorlesungsprogramm angekündigt<lb/>
, daß das <rs type="selfRef" ana="werk_28182">nächste Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_28183">Fackel</rs> einen<lb/>
Beitrag von <rs type="pers" ana="n_92343" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs> enthalten werde.<lb/>
Hier folgt er. Es ist ein sonderbares Erlebnis, Personen,<lb/>
die als Objekte der künstlerischen Gestaltung längst<lb/>
in die Region eines höheren Daseins eingegangen<lb/>
sind, in der irdischen fortwirken zu sehen. Daß die<lb/>
<seg type="insult"><RS pers="Alice Schalek" globID="name_202580">Kriegsberichterstatterin</RS></seg> noch über die »<rs type="title">Letzten Tage<lb/>
der Menschheit</rs>« hinaus Feuilletons schreibt, schafft<lb/>
Verlegenheit; daß <rs type="pers" ana="n_92344" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> fortfährt, <seg type="insult">Sprüchlein</seg> aufzusagen<lb/>
 und von <seg type="insult">Pflichterfüllung</seg> zu reden, ist<lb/>
verwirrend. Aber ich möchte die Überraschung, die<lb/>
ich da empfinde, nicht mit der Sensation vergleichen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr154738">
die mir zuteil ward, als mir die Post einen 16 Bogenseiten<lb/>
 langen Brief des <rs type="pers" ana="n_92345" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> aus Budapest<lb/>
brachte, von dem ich doch wirklich annehmen durfte,<lb/>
daß er bereits ein Begriff geworden sei, den sich<lb/>
die Welt von meiner Darstellung seines Erdenwallens<lb/>
abgezogen hat. Leibhaftig tritt die Gestalt aus dem<lb/>
Mythos hervor, schon auf dem Wege der Heimkehr in<lb/>
die von ihr und seither verlassene Sphäre. Mit dem Postrezepiß<lb/>
 in der Hand, glaubte ich an einen Zauber.<lb/>
Doch wer beschreibt meine Freude, als ich dies Zeichen<lb/>
aus einer übersinnlichen Region auch zu verstehen<lb/>
begann! In Form einer Berichtigung nach § 23<lb/>
des <rs type="title">Preßgesetzes</rs> unternimmt es <seg type="insult">der Unüberwindliche<lb/>
</seg>, vergessend alles was ich ihm zuleide tat, mir<lb/>
im Kampf gegen <seg type="insult">den andern Unüberwindlichen</seg><lb/>
zu helfen, und er verfährt mit ihm annähernd<lb/>
so, wie ich es in der Wiedersehensszene meines<lb/>
Dramas <seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg> beschrieben habe.<lb/>
Es ist eine Berichtigung, und ich wäre verpflichtet,<lb/>
sie ohne Prüfung ihres Gehalts an Wahrheit oder Lüge<lb/>
abzudrucken, wenn sie den rein formalen Anforderungen<lb/>
des Gesetzes entspräche. Das tut sie freilich nicht,<lb/>
will es offenbar auch nicht, da sie sichtlich nur die<lb/>
Tendenz verfolgt, mir die Dinge mitzuteilen, die sich<lb/>
zwischen dem <seg type="insult">Erpresser</seg> und der Polizei abgespielt<lb/>
haben. Und in diesen Belangen ist gewiß auch der vom<lb/>
Gesetz nicht erhobene Anspruch auf Wahrheit erfüllt.<lb/>
Umso lieber würde ich die Botschaft wie sie ist abdrucken,<lb/>
aber gerade die Wichtigkeit des Diesbezüglichen<lb/>
macht mir wieder den Abdruck im Sinne des Gesetzes<lb/>
unmöglich. Da nämlich <rs type="pers" ana="n_92346" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> nicht nur alles was<lb/>
ich sage, sondern auch alles was die Polizei sagt<lb/>
berichtigt, so müßten die Stellen, die sich auf die<lb/>
polizeilichen Dinge beziehen, in demselben kleinsten<lb/>
Druck erscheinen, den sie im berichtigten Artikel<lb/>
(<seg type="insult">»<rs type="title">Mein Abenteuer mit <rs type="pers" ana="n2_8126" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></rs>«</seg>) hatten. Ich denke<lb/>
nicht daran! Die <rs type="self" ana="werk_28184">Fackel</rs> ist nicht nur nach der Auffassung<lb/>
 des <rs type="paper" ana="werk_28185">Neuen Wiener Journals</rs>, sondern auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr154738">
durch die Verbindung mit <seg type="insult">dem ehemaligen Herausgeber<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_40545">Stunde</rs></seg> ein <seg type="insult">Skandalblatt</seg>, und so hat sie<lb/>
begreiflicher Weise den Wunsch, das Diesbezügliche<lb/>
in größtem, ja ausnahmsweise in fettem Druck zu<lb/>
bringen. Weil ich aber dadurch das Gesetz verletzen<lb/>
würde, so mache ich von dem Vorteil Gebrauch,<lb/>
die Berichtigung überhaupt nicht als solche drucken<lb/>
zu müssen, indem sie ja im Sinne des Gesetzes keine<lb/>
solche ist. Verändert oder verstümmelt dürfte ich sie als<lb/>
Berichtigung nicht drucken, aber ich darf sie, die als<lb/>
Berichtigung dem Gesetz nicht entspricht, als Beitrag<lb/>
behandeln, dem ich die edleren Teile unverletzt<lb/>
entnehme. Von den übrigen, die formell dem Gesetz<lb/>
entsprechen, aber auch sonst nicht von Pappe sind,<lb/>
gebe ich bloß den Inhalt wieder. <rs type="pers" ana="n_92347" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> berichtigt<lb/>
im Wesentlichen, er sei kein <seg type="insult">Erpresser</seg>. Es liest<lb/>
sich spannend wie ein Kriminalroman. Er sei dem<lb/>
Polizeipräsidenten niemals und auf keine Art bedrohlich<lb/>
geworden — eine Behauptung, die er freilich durch<lb/>
die Sätze wieder berichtigt, die ich wortgetreu und<lb/>
in fettem Drucke bringen will. Bei den Budapester<lb/>
Behörden habe er es sich nicht gerichtet. Er habe auch<lb/>
nie im Krieg von Untergebenen Geld erpreßt, sondern<lb/>
sie als guter Freund und Kamerad behandelt.<lb/>
Er habe insbesondere auch niemals von seinem<lb/>
Kameraden <rs type="pers" ana="n_92348" ref="#fk__p_59210"><abbr>K. H.</abbr></rs> mehrere tausend Kronen erhalten.<lb/>
Er sei nicht aus dem Feld verschwunden, sondern<lb/>
habe dort im Gegenteil — wie später in Wien —<lb/>
»als Aufklärer Dienste geleistet«. Alles über seine<lb/>
militärische Laufbahn, in ehrengerichtlicher oder<lb/>
militärgerichtlicher Beziehung Gesagte sei unwahr. Sein<lb/>
Name werde tatsächlich »<rs type="pers" ana="n_92349" ref="#fk__p_46460">Békessy</rs>« und nicht »<rs type="pers" ana="n_92350" ref="#fk__p_46460">Békesi</rs>«<lb/>
geschrieben, was er immer wieder versichert, so daß<lb/>
ich ihm in diesem Punkt Glauben schenken möchte,<lb/>
wenn ich nicht längst wüßte, daß er nicht mehr so<lb/>
oder so, vielmehr schon <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_92351" ref="#fk__p_46460">Barkassy</rs>«</seg> heißt. Er habe<lb/>
weder <seg type="insult">erwachende Christen</seg> fetiert noch <rs type="inst"><seg type="insult">Rotgardisten</seg></rs><lb/>
denunziert, weder Beziehungen zur <rs type="pers" ana="n_92352" ref="#fk__p_50672">Horthy-Regierung</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154738">
angeknüpft noch überhaupt jemals — wie etwa<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92353" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> — der ungarischen Regierung Dienste geleistet.<lb/>
Er sei in jeder Hinsicht unbescholten. Und was dergleichen<lb/>
 sensationelle Enthüllungen mehr sind, die er<lb/>
allerdings im formalen Rahmen des § 23 vornehmen<lb/>
könnte und unter denen er nur die eine Feststellung,<lb/>
die ihm gleichfalls erlaubt wäre, unterlassen hat: es<lb/>
sei unwahr, daß er wegen Erpressung und Betrugs<lb/>
von der <rs type="inst">Wiener Staatsanwaltschaft</rs> steckbrieflich verfolgt<lb/>
 wird. Alles das dürfte er sagen, und ich werde<lb/>
es, wenn er sich entschließt, die Unwahrheit in<lb/>
gesetzliche Form zu bringen, veröffentlichen müssen.<lb/>
Gern drucke ich jedoch gerade die Stellen ab, die<lb/>
mir die Ablehnung der Zuschrift im Sinne des <rs type="title">Preßgesetzes<lb/>
</rs> ermöglichen. Die Behauptung also, daß »auf<lb/>
das Gedeihen <seg type="insult">des Freibeuters</seg> knapp vor dessen<lb/>
Zusammenbruch ein österreichischer Finanzminister<lb/>
sich betrank«, ist unwahr:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154740">
<seg type="spc">Wahr ist</seg>, daß Herr <rs type="pers" ana="n_92354" ref="#fk__p_47108">Kollmann</rs>, ehemals Bundesminister für Finanzen,<lb/>
sich niemals auf mein Gedeihen betrank, <seg type="spc">sondern einen Toast<lb/>
auf meine Zeitungen ausbrachte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154742">
Ein typisches Beispiel mangelnder Entgegensetzung,<lb/>
also nach § 23 nicht zu halten. Gleichfalls nicht diesem,<lb/>
sondern dem eignen Trieb gehorchend, drucke ich ab:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154744">
Es ist unwahr, daß der Fall <rs type="pers" ana="n_92355" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> <seg type="insult"><seg type="spc">einen Fall der Staatskorruption<lb/>
</seg></seg> darstellt. Wahr ist, <seg type="spc">daß mein Fall mit dem<lb/>
Staate überhaupt nichts zu tun hat</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154746">
Der Behauptung der Polizei, von einer Begünstigung<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_92356" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> »durch die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> oder durch<lb/>
einzelne Funktionäre derselben« könne »nicht die<lb/>
Rede sein«, hatte ich entgegnet, daß von einer solchen<lb/>
die Rede sein könne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154748">
Diese Behauptung ist unwahr. Wahr ist, daß von einer Begünstigung<lb/>
meiner Person durch die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> oder durch einzelne Funktionäre<lb/>
derselben <seg type="spc">nicht</seg> die Rede sein kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154750">
Der eigentliche Grund, aus dem ich die Berichtigung<lb/>
nicht als solche veröffentliche, wiewohl ich die tatsächlichen<lb/>
 Unwahrheiten abdrucken müßte und die<lb/>
lustigen Partien nicht-tatsächlichen Inhalts gern abgedruckt<lb/>
 habe, besteht, wie gesagt, in der Unmöglichkeit<lb/>
, die tatsächlichen <seg type="spc">Wahrheiten</seg> der Berichtigung<lb/>
in dem unscheinbaren Druck wiederzugeben, der ihnen<lb/>
nach dem Gesetz zukommen würde. Es sind<lb/>
Sätze, durch die <rs type="pers" ana="n_92357" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> schließlich doch wieder<lb/>
bestätigt, daß von einer Begünstigung seiner Person<lb/>
durch die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> oder durch einzelne<lb/>
Funktionäre derselben die Rede sein kann, indem<lb/>
er selbst diese Rede und mit urkräftigem Behagen<lb/>
führt. So kräftig wie dieses muß der Druck sein.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92358" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> sagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154752">
Sie schreiben auf Seite 39, zehnte Zeile von unten<lb/>
</p>
            <p ana="pr154754">
und zitiert nun freilich nicht, was ich schreibe, sondern<lb/>
was <SPAN cont="Pamer-Schober"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92359" ref="#fk__p_41232">Pamer</rs>-<rs type="pers" ana="n_92360" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg></SPAN> schreibt, der dartun wollte, wie<lb/>
man hieramts längst gegen <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_92361" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> gesinnt war:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154756">
Die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs>, die schon, als <rs type="pers" ana="n_92362" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs> bei der <rs type="inst">burgenländischen<lb/>
 Landesregierung</rs> um Einbürgerung angesucht hatte, dieser<lb/>
Stelle eine aufrechte Erledigung dieses Ansuchens abgeraten hatte,<lb/>
nahm auf Grund der ihr zugekommenen Nachrichten, daß sich <rs type="pers" ana="n_92363" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
auch um das Heimatsrecht in Wien bewerbe, <seg type="spc">mit Rücksicht auf<lb/>
das gegen <rs type="pers" ana="n_92364" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> vorliegende Material dessen Abschaffung<lb/>
 aus Österreich in Aussicht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154757">
<space/><B>Diese Behauptung ist unwahr.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154758">
<space/><B>Wahr ist, daß die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> am <date>15. Mai 1923</date>,<lb/>
als ich mich um das Heimatsrecht in Wien beworben<lb/>
habe, folgendes Zeugnis zu den Akten gegeben hat:<lb/>
»Die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> bestätigt dem Herrn <rs type="pers" ana="n_92365" ref="#fk__p_46460">Emmerich<lb/>
Bekessy</rs> zwecks Erlangung der österreichischen Staatsbürgerschaft<lb/>
, daß wider denselben in moralischer und<lb/>
staatsbürgerlicher Hinsicht Nachteiliges nicht vorgemerkt<lb/>
 ist. Wien, am <date>15. Mai 1923</date>. <rs type="inst">Polizeidirektion Wien</rs>.<lb/>
Unleserliche Unterschrift.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154760">
<seg type="insult"><SPAN cont="Pamer-Schober"><rs type="pers" ana="n_92366" ref="#fk__p_41232">Pamer</rs>-<rs type="pers" ana="n_92367" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></SPAN></seg> hat also, da diese Note offenbar<lb/>
nicht erschlichen ist, geflunkert oder war schon<lb/>
damals dem Einfluß <rs type="pers" ana="n_92368" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> erlegen, indem man<lb/>
hieramts vielleicht gegen seine Einbürgerung im<lb/>
Burgenland, aber nicht gegen die in Wien war.<lb/>
Damit ist der Versuch <seg type="insult"><SPAN cont="Hartleb-Schobers"><rs type="pers" ana="n_92369" ref="#fk__p_45559">Hartleb</rs>-<rs type="pers" ana="n_92370" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs></SPAN></seg>, von der<lb/>
Fälschung der ungünstigen Leumundsnote auf die<lb/>
Einbürgerung abzulenken und die Angriffe der Sozialdemokraten<lb/>
 zu entwerten, abgetan.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154762">
Sie schreiben auf Seite 40, 21. Zeile von oben<lb/>
</p>
            <p ana="pr154764">
und nun wird wieder nicht, was ich schreibe, sondern<lb/>
der Passus <seg type="insult"><SPAN cont="Pamer-Schobers"><rs type="pers" ana="n_92371" ref="#fk__p_41232">Pamer</rs>-<rs type="pers" ana="n_92372" ref="#fk__p_46939">Schobers</rs></SPAN></seg> zitiert, der die berühmte<lb/>
Fälschung (»laut eigener Aussage«) enthält:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154766">
Weiters wurde in ihr mitgeteilt, daß <rs type="pers" ana="n_92373" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> »nach der Äußerung<lb/>
weiter journalistischer Kreise in Wien in seiner journalistischen Tätigkeit<lb/>
 <seg type="spc">laut eigener Aussage</seg> eine ganz eigenartige Auffassung<lb/>
vertrete, die von der Wiener Journalistik als mit den Standespflichten<lb/>
eines Journalisten nicht vereinbar angesehen werde. Diese Auffassung<lb/>
gehe dahin, daß, ebenso wie der Rechtsanwalt oder der Arzt von<lb/>
seinem Klienten, beziehungsweise Patienten für geleistete Dienste<lb/>
honoriert werde, auch der Journalist auf Entlohnung von Seite jener<lb/>
Personen Anspruch erheben könne, welchen er durch Publikationen, aber<lb/>
auch durch Verschweigung von Mitteilungen Dienste erwiesen habe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr154768">
<rs type="pers" ana="n_92374" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> entwurzelt diese Fälschung mit einem Griff:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154770">
<B>Es ist <choice><sic>unwahr</sic><corr>unwahr,</corr></choice> daß ich <seg type="spc">laut eigener Aussage</seg><lb/>
eine solche Auffassung vertrete.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154772">
Die Polizei wollte sich, aber doch auch ihm helfen,<lb/>
das nimmt er nicht hin:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154774">
<B>Wahr ist, daß ich Derartiges über meine journalistische<lb/>
Auffassung <seg type="spc">niemals ausgesagt</seg> habe und eine<lb/>
solche Auffassung auch <seg type="spc">nicht vertrete</seg>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154776">
Also gelangt wieder die bewährte Deutung, daß er<lb/>
praktisch und nicht bloß theoretisch erpreßt habe,<lb/>
zu ihrem Recht und alle Versuche der Polizei, sein<lb/>
Geschäft zu kommentieren und <seg type="insult">die bekannte Brücke<lb/>
von Leumund zu Leumund</seg> zu schlagen, sind für<lb/>
die Katz. Er berichtigt die Leumundsnote wie deren<lb/>
Fälschung. Auf diese eigenste Aussage war die<lb/>
Polizei gewiß nicht gefaßt. Aber <rs type="pers" ana="n_92375" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> ist unerbittlich<lb/>
:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154778">
Sie veröffentlichen auf Seite 41, dritte Zeile von oben<lb/>
</p>
            <p ana="pr154780">
und das habe ich wirklich nicht »geschrieben«, sondern<lb/>
nur »veröffentlicht:«<lb/>
</p>
            <p ana="pr154782">
Dem Beschwerdeführer wurde bedeutet, daß die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs><lb/>
die dem Gerichte seinerzeit erteilte Auskunft auf Grund des ihr vorliegenden<lb/>
 Aktenmaterials und der Ergebnisse der vertraulich gepflogenen<lb/>
Erhebungen erteilt habe. Es wäre der Partei freigestanden, bei Gericht<lb/>
gegen die Ausführungen der Leumundsnote zu protestieren. Nunmehr,<lb/>
nach erledigtem Gerichtsverfahren, liege für die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> <seg type="spc">ein<lb/>
Anlaß</seg>, die von ihr gegebene Information <seg type="spc">zu revidieren<lb/>
nicht vor</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154784">
Nichts da! sagt <rs type="pers" ana="n_92376" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, <seg type="insult">kuriale Schmonzes</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154786">
<space/>Diese Behauptung ist unwahr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154787">
<space/>Wahr ist, daß mir, dem Beschwerdeführer, vom<lb/>
<seg type="spc">Chef der <rs type="inst">Staatspolizei</rs></seg>, <seg type="spc">Hofrat <rs type="pers" ana="n_92377" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs></seg>,<lb/>
erklärt wurde, daß die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> <seg type="spc">gerne gewillt<lb/>
</seg> ist, die von ihr dem Gericht erteilte Auskunft<lb/>
im Jahre <date>1923</date> <seg type="spc">einer Revision zu unterziehen</seg>,<lb/>
und <seg type="spc">mit mir in mehrfachen</seg>, <seg type="spc">oft stundenlang<lb/>
 währenden</seg> Besprechungen <seg type="spc">Art und Form</seg><lb/>
dieser Revision <seg type="spc">vereinbart</seg> wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154789">
<seg type="spc">Das</seg> glaube ich! Das kommt bereits in meinem<lb/>
Drama vor: rechts sitze ich bei <rs type="pers" ana="n_92378" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> und links<lb/>
vereinbart jener mit <rs type="pers" ana="n_92379" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs>. Aber <rs type="pers" ana="n_92380" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> duldet<lb/>
</p>
            <p ana="pr154789">
keine szenische Zwiespältigkeit. Er berichtigt alles,<lb/>
was rechts gesprochen ward. <rs type="pers" ana="n_92381" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> erzählte mir,<lb/>
erst kürzlich sei <seg type="insult">ein großer Finanzmann</seg> (»nicht der,<lb/>
den Sie meinen«) bei ihm erschienen, der sich beklagte<lb/>
, soeben habe ihm <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_92382" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> »eine Milliarde<lb/>
abgezapft«. Diese Behauptung ist unwahr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154791">
<space/><seg type="spc">Wahr ist</seg>, daß sich niemand beklagt hat und beklagen<lb/>
<seg type="spc">konnte</seg>, daß ich ihm »eine Milliarde abgezapft« habe, <seg type="spc">weil ich<lb/>
niemandem eine Milliarde abgezapft habe</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154793">
Man beachte die Geistesgegenwart, mit der <rs type="pers" ana="n_92383" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
hier die Klippe der bekannten Formel »Wahr ist<lb/>
viel mehr« vermeidet und nur ein schlicht bescheidenes<lb/>
 »Wahr ist« hinsetzt. Die beiden Sittenzeugnisse<lb/>
, wurde mir erzählt, seien »erschlichen«.<lb/>
Er sagt, auch diese Behauptung sei unwahr, und<lb/>
ich möchte glauben, daß er auch da <rs type="pers" ana="n_92384" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> mit<lb/>
Unrecht der Unwahrheit zeiht. Der müßte mir<lb/>
denn Dinge aus einem Schreiben seines ungarischen<lb/>
Amtsbruders mitgeteilt haben, die darin gar nicht<lb/>
vorkommen. Aber <rs type="pers" ana="n_92385" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> straft jedes Wort, das<lb/>
rechts gesprochen wurde, Lügen. <rs type="pers" ana="n_92386" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> erzählte<lb/>
mir etwas davon, daß <rs type="pers" ana="n_92387" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_92388" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs></seg> auf das<lb/>
»gebesserte Betragen der ‚<rs type="paper" ana="werk_28186">Stunde</rs>‘« verwiesen habe.<lb/>
Gar keine Spur! »Wahr ist viel mehr« gilt auch hier.<lb/>
Nämlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154795">
Sie schreiben auf Seite 61, Zeile 9 von unten<lb/>
</p>
            <p ana="pr154797">
und ich schrieb tatsächlich, einmal sei mir »auch<lb/>
der offenherzige Aufschluß zuteil geworden«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154799">
daß dieser selbst bei <seg type="insult">Herrn Hofrat <rs type="pers" ana="n_92389" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs></seg> erschienen sei, um eine Besserung<lb/>
seiner Lage herbeizuführen, wobei er so <foreign xml:lang="fr">en passant</foreign> auf das »gebesserte«<lb/>
Betragen der ‚<rs type="paper" ana="werk_28187">Stunde</rs>‘ gegenüber der Polizei hingewiesen habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154800">
<space/><B>Diese Behauptung ist unwahr.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154801">
<space/><B>Wahr ist <seg type="spc">vielmehr</seg>, daß ich niemals zu dem Zwecke<lb/>
bei Hofrat <rs type="pers" ana="n_92390" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs> erschienen bin, um eine Besserung<lb/>
meiner Lage herbeizuführen, sondern <seg type="spc">von diesem<lb/>
die Richtigstellung der unrichtigen Auskünfte<lb/>
 des <rs type="inst">Polizeipräsidiums</rs> in der Leumundsnote<lb/>
</seg> vom <date>14. November 1923</date> <abbr>Pr. Zl.</abbr> IV. 1546/6<lb/>
<seg type="spc">begehrte</seg>. Wahr ist weiters, daß ich mit keinem<lb/>
Worte auf das »gebesserte« Betragen der ‚<rs type="paper" ana="werk_28188">Stunde</rs>‘<lb/>
gegenüber der Polizei hingewiesen habe, <seg type="spc">vielmehr<lb/>
von Hofrat <rs type="pers" ana="n_92391" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs> die Versicherung der<lb/>
freundschaftlichsten Gefühle</seg> und <seg type="spc">den<lb/>
dahingehenden Wunsch des Polizeipräsidenten<lb/>
</seg> <rs type="pers" ana="n_92392" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> <seg type="spc">entgegennahm</seg>, dieser<lb/>
<seg type="spc">wünsche ein besseres Einvernehmen mit<lb/>
der</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_28189"><seg type="spc">Stunde</seg></rs>‘.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154803">
Doppelt hält besser:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154805">
Sie schreiben auf Seite 87, Zeile 20 von unten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154806">
Das aber weiß ich, daß auf <seg type="insult">Herrn Hofrat <rs type="pers" ana="n_92393" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs></seg> — wen immer vor<lb/>
<seg type="insult">übler journalistischer Nachrede</seg> zu schützen sein Interesse war — die<lb/>
Versicherung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_92394" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> Eindruck gemacht hat, daß die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_28190">Stunde</rs>‘ jetzt so brav geworden sei <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr154807">
<space/><B>Diese Behauptung ist unwahr.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154808">
<space/><B>Wahr ist, daß ich niemals Herrn Hofrat <rs type="pers" ana="n_92395" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs><lb/>
versichert habe, daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_28191">Stunde</rs>‘ jetzt so brav geworden<lb/>
 sei, <seg type="spc">vielmehr</seg> von ihm den <seg type="spc">Wunsch des<lb/>
Polizeipräsidenten</seg> <rs type="pers" ana="n_92396" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> <seg type="spc">entgegennahm</seg>,<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_28192">Stunde</rs>‘ <seg type="spc">möge brav werden</seg>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154810">
<space/>Es ist erschütternd. Ich nannte jene Versicherung,<lb/>
die also nicht gegeben wurde, »die Vorweisung der<lb/>
Waffe, die er im Kampf gegen die Polizei gestreckt<lb/>
hat«. Das ist unwahr. Die Waffe ist noch nicht<lb/>
gestreckt. Wer kann wissen, was er weiß, und ich bin<lb/>
bereit, jeden dahingehenden Wunsch entgegenzunehmen<lb/>
. Die mehrfachen, oft stundenlang währenden<lb/>
Besprechungen müssen noch eine Fülle von jener<lb/>
Wahrheit enthalten, die in Form einer Berichtigung so<lb/>
fulminant bestätigt wird. »Wie groß die Macht dieser<lb/>
</p>
            <p ana="pr154810">
<seg type="insult">Banden</seg> war, erhellt daraus, daß ihr Haupt es sogar<lb/>
gewagt hatte, <seg type="spc">Verbindungen mit dem Präfekten<lb/>
anzubahnen</seg>«, der ihnen »weitere Duldung verschaffen<lb/>
sollte«. Die Verbindung ist bewiesen — laut eigener<lb/>
Aussage! Ich könnte mir nur vorstellen, daß <seg type="insult">die<lb/>
Herren von der Präfektur</seg>, die selbst den Mund<lb/>
nicht wider mich auftun konnten, den <rs type="pers" ana="n_92397" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> gleich<lb/>
dem <seg type="insult"><RS pers="Ernst Heinrich Winkler" globID="rs_1121">Goldfüllfederkönig</RS></seg> — laut dessen eigener<lb/>
Aussage — angestiftet haben, mir die Antwort zu<lb/>
geben. Doch dann wäre nicht ich hereingefallen,<lb/>
sondern sie. Es ist erschütternd. Es geht über alle<lb/>
Vorstellung der <seg type="insult">unbegrenzten Möglichkeiten</seg>, die in<lb/>
<seg type="insult">diesem kleinen Staatswesen</seg> Raum haben. Von Zeit<lb/>
zu Zeit erntet es die Anerkennung, ein Element der<lb/>
Ruhe und Ordnung in Europa zu sein, immer dann,<lb/>
wenn <seg type="insult">Skandal und Unordnung</seg> im Innern am fühlbarsten<lb/>
 werden. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92398" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> hat das Glück, als<lb/>
eine europäische Figur dazustehn, sooft die österreichische<lb/>
 ins Wanken gerät, und <seg type="insult">ganz wie dem <rs type="pers">Saul</rs></seg>,<lb/>
der ausging seines Vaters Eselinnen zu suchen und<lb/>
ein Königreich fand, ist ihm auf der Suche nach den<lb/>
<seg type="insult">Autobanditen</seg> die Verhaftung des <rs type="pers" ana="n_92399" ref="#fk__p_39017">Bela Kun</rs> gelungen.<lb/>
Wenn er aber mich gefragt hätte, ob er lieber<lb/>
Ungarn vor dem Umsturz bewahren solle oder eine<lb/>
fünfjährige Märtyrerin vor dem Tode, ich hätte<lb/>
ihm als Christenmenschen geraten, getrost das<lb/>
Letztere zu tun. Denn <seg type="insult">die geräuschvollste Rettung eines<lb/>
fremden Kapitols</seg> vermöchte nicht die <seg type="insult">Schmach</seg> des<lb/>
Gedankens aufzuwiegen, daß ein <seg type="insult">Erpresser</seg> bei der<lb/>
Polizei leichter Gehör gefunden hat als ein gepeinigtes<lb/>
Kind. Dieses <seg type="insult">Zerrbild</seg>, das die Polizei von sich selbst<lb/>
gezeichnet hat, wird vor dem unvoreingenommenen<lb/>
Forum des Kulturbewußtseins bestehen bleiben, solange<lb/>
es ihr nicht auch gelingen wird, die Akten über<lb/>
den Fall des Kindes umzufälschen, solange sie<lb/>
»mehrfache Blutaustritte in die weißen Augenhäute«<lb/>
und »schillinggroße, blaugrüne Blutunterlaufungen«<lb/>
nicht für elterliche Zärtlichkeiten ausgeben kann!<lb/>
</p>
            <p ana="pr154811">
<space/>Aber es rehabilitiert geradezu die Idee der Gerechtigkeit<lb/>
, daß der <seg type="insult">Erpresser</seg>, der sichs bei der<lb/>
Polizei richten konnte und den sie eben darum nicht<lb/>
mehr los wird, als ihr Strafgericht fortwirkt. Und<lb/>
über alles hinaus, was er wohlmeinend mir anvertraut<lb/>
 hat, geht der Wahrspruch <seg type="insult">des Berufslügners</seg>,<lb/>
zu dem er soeben selbst das Wort ergreift. Wie<lb/>
stets nämlich, wenn ich daran bin, einer unübersehbaren<lb/>
 Materie die Form zu gewinnen, mischt<lb/>
sie selbst, verwirrend und alle Maße übertreibend,<lb/>
sich ein. <rs type="pers" ana="n_92400" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, unbeherrscht wie eh und je, hat<lb/>
das Erscheinen seiner Berichtigung nicht abwarten<lb/>
können und stellt in einem »Panoptikum«, das er in<lb/>
Budapest gegründet hat, all die Dinge aus, von denen<lb/>
die <rs type="self" ana="werk_28193">Fackel</rs> als <seg type="insult">Skandalblatt</seg> <seg type="insult">die Primeurs der Sensation</seg><lb/>
zu pflücken gehofft hatte. Eigentlich sollte ich, wieder<lb/>
in <seg type="insult">meiner Eitelkeit</seg> verletzt, ihm gram sein. Weil<lb/>
aber doch die Sache, der wir beide dienen, wichtiger<lb/>
ist als der publizistische Vorteil, so kann er sich<lb/>
die Unterstützung, die ich ihm versprochen habe,<lb/>
unmöglich verscherzen; wiewohl ich schon sagen<lb/>
muß, daß er’s einem schwer macht und daß er dem<lb/>
Wunsche, ihn nach Wien zurückzubringen, aus<lb/>
purem Mutwillen entgegenarbeitet. Einer seiner<lb/>
Biographen sagt von seinem beweglichen Temperament,<lb/>
man habe das Gefühl, »daß dieser Mann nie sitzen<lb/>
könne«. Darin dürfte ein Kern von Wahrheit<lb/>
enthalten sein, und man hat nach dieser Schrift,<lb/>
in der er mit Wien teils abrechnet, teils noch abrechnen<lb/>
möchte, doch im Ganzen den Eindruck, daß er im<lb/>
Ernstfall nicht daran denkt, von dem »freien Geleite«,<lb/>
welches er stürmisch begehrt, Gebrauch zu machen,<lb/>
sondern sich begnügen dürfte, den Verkehr mit <seg type="insult">den<lb/>
Wiener Finanzkreisen</seg> von Pest aus zu regeln.<lb/>
Vorläufig bereitet er <seg type="insult">den Trägern von Würde und<lb/>
Kapital</seg>, <seg type="insult">im ausbrechenden Zorn des verratenen<lb/>
Mitwissers</seg>, <seg type="insult">das Gastmahl eines <rs type="pers">Timon</rs></seg>, gegen den<lb/>
ich bloß ein <rs type="pers">Apemantus</rs> bin. Freilich ist er mehr <seg type="insult">ein</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr154811">
<seg type="insult">solcher <rs type="pers">Timon</rs></seg>, der über die Undankbarkeit der<lb/>
Geldgeber flucht und von dem diese sagen könnten:<lb/>
»<seg type="insult">Lord <rs type="pers" ana="n_92401" ref="#fk__p_46460">Imre</rs></seg> rast. Ich fühl’s in den Gebeinen. Juwelen<lb/>
nahm er gestern an, heut wirft er uns mit Steinen«.<lb/>
Aber auch <rs type="pers" ana="n_92402" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> hat es nicht ganz vorausgewußt;<lb/>
denn <rs type="pers" ana="n_92403" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, der im teuren Vaterland keine hinreichende<lb/>
 Betätigung findet, will sich an Österreich<lb/>
anschließen, wo <seg type="insult">die starken Wurzeln seiner Kraft</seg><lb/>
sind, vor allem Wöllersdorf. Er macht gar kein<lb/>
Geheimnis daraus, wo er unversiegbare Quellen<lb/>
vermutet, und er glaubt am besten zu seinem Ziel<lb/>
zu gelangen, wenn er die Stellen, von denen er<lb/>
sich noch etwas erhofft, mit der Wünschelrute<lb/>
züchtigt. Es ist fraglich, ob er — mit Ausnahme<lb/>
<seg type="insult">des durchhaltenden <rs type="pers" ana="n_92404" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg>, der offenbar lebenslänglich<lb/>
 und unbedingt sein Gefangener bleibt —<lb/>
sich in rein taktischen Fragen nicht allzusehr von<lb/>
seinem Temperament beraten ließ. Und daß er ein<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_28194">Heft</rs> von 248 Seiten zum Preise von drei Schilling<lb/>
mit <seg type="insult">all dem Unflat</seg> stopft, mit dem ich jemals beschmiert<lb/>
 wurde und neuerdings in Ungarn beschmiert<lb/>
werde, anstatt sich auf <seg type="insult">die notwendigsten Erpressungen</seg><lb/>
zu beschränken und auf die Enthüllung seines Verkehrs<lb/>
 mit der Polizei, das ist <seg type="insult">eine journalistische<lb/>
Dummheit</seg>, die bloß Aussicht hat, die Druckkosten<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_92405" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> hereinzubringen, wenn nicht ohnedies<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92406" ref="#fk__p_46354">Lustig</rs> alles zahlt. Sollte ich einmal dazugelangen,<lb/>
dann werde ich nachzubilden suchen, wie <rs type="pers" ana="n_92407" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
endgültig die Motive meiner Ausmerzung seiner Spur<lb/>
aus dem Weichbild Wiens für die Nachwelt festgelegt<lb/>
 hat. Frischer denn je, ungebrochen durch<lb/>
Lebensstürme, mit <seg type="insult">dem unverlorenen <rs type="paperRef" ana="werk_40546">Stundenzauber</rs></seg><lb/>
wirkt er <seg type="insult">seine Wunder in Kausalität und Chronologie</seg>,<lb/>
und es ist ganz wie damals, wo man im Versuch<lb/>
der Abwehr das Fliegenpapier am eigenen Leib kleben<lb/>
fühlte; ja <seg type="insult">die Bedreckung meines Jugendbildes</seg> ward<lb/>
ihm, als Schlüssel zu meinem Innern, Triumph der<lb/>
Erinnerung und Lebensaufgabe. Aber er weiß nicht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr154811">
wie sehr ich, mit allem Verständnis für <seg type="insult">die<lb/>
Spiele der <foreign xml:lang="en">moral insanity</foreign></seg>, an ihm doch dem Sinn<lb/>
für die Wirklichkeit den Vorzug gebe, und wie<lb/>
ernsthaft ich einschätze, was er über die Polizei<lb/>
zu sagen hat. Auch deren Darstellung als <seg type="insult">einer<lb/>
organisierten Landplage zur Bedrohung der Lebensgüter<lb/>
</seg>, als <seg type="insult">einer republikanisch ermächtigten Instanz<lb/>
über Freiheit und sexuelle Selbstbestimmung</seg>.<lb/>
Dies alles, mit aller Kontrastierung zu <seg type="insult">einem<lb/>
politischen Scheinfortschritt</seg>, ist ohne Zweifel so<lb/>
richtig wie den Jahrgängen von »<rs type="title">Sittlichkeit und<lb/>
Kriminalität</rs>« entnommen, von <seg type="insult">einem gewandten<lb/>
Stilisten</seg>, der es schon ehedem, zur <seg type="insult">Verunehrung<lb/>
durch Libertinage und Chantage</seg>, dem <seg type="insult">Lebenswerk<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_92408" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs></seg> einverleibt hatte. Daß nun der<lb/>
<seg type="insult">Meister</seg>, von dem ich glaube, daß er sich sprachlich<lb/>
mehr in Telephongesprächen betätigt hat, sich<lb/>
<seg type="insult">meinen Stilschüler</seg> nennen läßt, ist gewiß schmeichelhaft<lb/>
 für mich, dürfte aber sprachkritisch nicht zu halten<lb/>
sein. Es ist ohne Zweifel <seg type="insult">ein gründlicher Kenner des<lb/>
Ungarischen</seg>, der da von <rs type="pers" ana="n_92409" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> und seiner ‚<rs type="paper" ana="werk_28195">Stunde</rs>‘<lb/>
aussagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154813">
<seg type="spc">In deutscher Sprache</seg> übrigens ein <seg type="spc">typischer <rs type="pers" ana="n_92410" ref="#fk__p_47565">Kraus-Schüler<lb/>
</rs></seg> und dazu <seg type="spc">nicht einer der schlechtesten</seg>. Er<lb/>
machte ein <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_28196">Boulevard-Blatt</rs></seg>, in dem <seg type="spc">die Frische der alten<lb/>
Pester Journalistik sich mit dem Tone der</seg> ‚<rs type="self" ana="werk_28197"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>‘<lb/>
<seg type="spc">vermählte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154815">
Da konnte gewiß nichts Gutes herauskommen, aber<lb/>
zum Glück hat <rs type="pers" ana="n_92411" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> doch mehr <seg type="insult">von Mütterchen<lb/>
die Frohnatur</seg> und dazu hinreichend <seg type="insult">Objektivität</seg>,<lb/>
den Erzeuger einen <seg type="insult">Itzig</seg> und <seg type="insult">einen »frechen, bösartigen<lb/>
 und gefährlich-lästigen Zwerg«</seg> zu nennen.<lb/>
Freilich, <seg type="insult">der alte Vaterkonflikt</seg>; aber ich selbst war<lb/>
ja so hart, zu erklären, daß ich für keine wie immer<lb/>
gearteten Verbindlichkeiten aufkomme, in einer <seg type="insult">Sphäre</seg>,<lb/>
die mir an dem Problem von Sittlichkeit und<lb/>
Kriminalität nur zur Halbscheit beteiligt schien. Der<lb/>
</p>
            <p ana="pr154815">
<seg type="insult">Weltanschauungsplunder</seg> enthüllte sich in seiner<lb/>
Unzuständigkeit, wenn, nebst dem <seg type="insult">Sensationsgeschäft</seg>,<lb/>
<seg type="insult">der praktische Zweck der Autoritätsbekämpfung</seg> zum<lb/>
Vorschein kam: die Behörde zur Duldung, ja<lb/>
Sicherung <seg type="insult">einer erpresserischen Existenz</seg> zu zwingen.<lb/>
Und in <seg type="insult">diesem Enthüllen</seg> kennt nun <rs type="pers" ana="n_92412" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> nachträglich<lb/>
keine Grenze. Mit einem <seg type="insult">Pathos</seg>, dessen eben auch<lb/>
der <seg type="insult">Wirklichkeitsmensch</seg> fähig ist, wenn er zum<lb/>
<seg type="insult">Märtyrer des § 98 b</seg> wurde, ereifert er sich gegen<lb/>
eine Polizei, die nicht etwa im Jahre <date>1926</date> zu seinen<lb/>
Gunsten, vielmehr <date>1923</date> zu seinen Ungunsten gefälscht<lb/>
 hat, und man kann der Auffassung, daß sie<lb/>
schon damals Amtsmißbrauch begangen habe, insofern<lb/>
beipflichten, als man ja der Ansicht sein muß, daß eine<lb/>
Sicherheitsbehörde <seg type="insult">Erpresser</seg> nicht mit Leumundsnoten<lb/>
, sondern mit dem <rs type="title">Strafgesetz</rs> zu traktieren<lb/>
hat. Sicherlich wäre das im Falle <rs type="pers" ana="n_92413" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> nie leicht<lb/>
gewesen, in einem Fall, für den <seg type="insult">das Diktum des<lb/>
Julimannes</seg>, daß das Gesetz versage, vielleicht auch<lb/>
nicht so absurd wäre (ohne ihn darum zur Vorschubleistung<lb/>
 animieren zu sollen). Handelte es sich<lb/>
doch um <seg type="insult">einen Vorkämpfer der Freiheit</seg>, der ihre<lb/>
Errungenschaften nicht erst durch verbale Drohung<lb/>
durchsetzt, sondern dessen Atem schon <seg type="insult">Erpressung</seg><lb/>
bedeutet und dessen bloßes Vorhandensein all<lb/>
das und in weit höherem Maße erwirbt, was<lb/>
sich andere <seg type="insult">Erpresser</seg> mit <seg type="insult">getreuer Übertretung<lb/>
des <rs type="title">Strafgesetzes</rs></seg> im Schweiße ihres Angesichts<lb/>
erarbeiten müssen. Insofern wäre <rs type="pers" ana="n_92414" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> wirklich<lb/>
 <seg type="insult">ein Märtyrer des § 98</seg>, einer, an dem die<lb/>
Justiz, die bisher alles getan hat, ihm ihre<lb/>
Herberge zu öffnen, zum <rs type="pers"><seg type="insult">Prokrustes</seg></rs> werden müßte;<lb/>
und man kann, solange es keine <rs type="title"><foreign xml:lang="la">lex</foreign> <rs type="pers" ana="n_92415" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></rs> gibt,<lb/>
einem Staat schon nachfühlen, daß er sich gern<lb/>
begnügen möchte, ihn durch die Drohung mit der<lb/>
Untersuchungshaft von der Grenze fernzuhalten.<lb/>
Wenn ich da dreinzureden hätte, so würde ich der<lb/>
Gewährung des freien Geleites den großmütigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr154815">
Verzicht vorziehen, auf ein <seg type="insult">Elementarereignis</seg><lb/>
die dürftigen Maße des vorhandenen Strafgesetzes<lb/>
anzuwenden. Die Furcht vor <rs type="pers" ana="n_92416" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> ist ja so groß,<lb/>
daß die eigentlichen Opfer sie bis zum letzten Atemzug<lb/>
 lieber erdulden als bekennen werden, und der<lb/>
etwaige kriminalistische Erfolg, daß <seg type="insult">ein Titan der Erpressung<lb/>
</seg> <seg type="insult">bloß ein Mitschuldiger seiner Inseratenagenten</seg><lb/>
wäre, hätte den Aufwand nicht gelohnt. Die formelle<lb/>
Wiedereinsetzung in die Herrschaft über Wien, die,<lb/>
wie er jetzt enthüllt, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_92417" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> formell mit ihm<lb/>
teilen wollte, wäre mir auch dann willkommen, wenn<lb/>
das <seg type="insult">Bürgertum</seg>, das sich den <seg type="insult">Heimkehrer</seg> doch redlich<lb/>
verdient hat, gar nicht mehr in die Lage <seg type="insult">mannhafter<lb/>
Selbstwehr</seg> käme, sondern nur des Gewinnes teilhaft<lb/>
 würde jener kostenlosen Abrechnung, die der<lb/>
<rs type="inst">sozialistischen Partei</rs> und mir gilt. »Soll alles umsonst<lb/>
gewesen sein«, fragt die <rs type="paper" ana="werk_28198">Neue Freie Presse</rs>, »was<lb/>
gegen <seg type="insult">dieses menschliche und moralische Scheusal</seg><lb/>
an ehrlicher Kraft der Empörung aufgewendet wurde?«<lb/>
Sie sagt zwar nicht, wer diese Kraft aufgewendet<lb/>
hat, damit ihr doch die nachträgliche Empörung<lb/>
ermöglicht sei; aber sie kann es erleben, daß der,<lb/>
den sie meint, unbewegt bliebe, wenn alles umsonst<lb/>
gewesen wäre. Sie erläßt die Parole einer neuen<lb/>
Austreibung <seg type="insult">des Erpressers</seg> und spricht von »denjenigen<lb/>
, die ihn während seiner Anwesenheit förmlich<lb/>
förderten«. Sie sagt auch da wieder nicht, wen sie meint;<lb/>
aber solange sie den, der mich nicht gemeint hat<lb/>
und der als der <seg type="insult">Vorschubleister</seg> überführt ist,<lb/>
gegen mich stützt, so lange wird sie wenig Chance<lb/>
haben, daß die Kraft meiner Empörung dem Eintritt<lb/>
<seg type="insult">des Erpressers</seg> in <seg type="insult">eine so geordnete Sphäre</seg> Hindernisse<lb/>
 bereite. <seg type="insult">Die journalistischen und advokatorischen<lb/>
 Kumpane</seg> freilich, die mit Einschüchterung<lb/>
 der Justiz schon den triumphalen Empfang<lb/>
zurüsten; die der Vermutung Ausdruck geben, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92418" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> wieder bei Kräften sei und ich »nichts zu<lb/>
lachen — haben werde«, unterschätzen zwar nicht die<lb/>
</p>
            <p ana="pr154815">
Möglichkeiten <seg type="insult">ihres Milieus</seg>, vielleicht aber meinen<lb/>
Humor und meinen Sinn für die geschichtliche Notwendigkeit<lb/>
. Selbst wenn ich nicht sicher wüßte, daß<lb/>
<seg type="insult">das bürgerliche Wien</seg> bei diesem Pakt mit <rs type="pers" ana="n_92419" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
schwer draufzahlen würde, ich also jedenfalls den<lb/>
Vorteil der Schadenfreude hätte, so wissen sie<lb/>
bestimmt nicht, welcher Opfer <seg type="insult">meine Eitelkeit</seg>,<lb/>
die es büßen mag, da sie alles verschuldet hat,<lb/>
fähig ist. Und sie ermessen nicht, mit welcher<lb/>
artistischen Genießerfreude ich dem Ablauf <seg type="insult">einer<lb/>
moralischen Illusion</seg> zuschauen könnte, selbst aus<lb/>
der Weite, da ja im geistigsten Sinne der letzte<lb/>
Erfolg der Entfernung des <rs type="pers" ana="n_92420" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> erst in dem Entschluß<lb/>
 errungen wäre, ihm Platz zu machen. Und die<lb/>
Krönung eines dreißigjährigen Wirkens gegen diese<lb/>
Stadt in der Aussicht, einmal als Fremder nach Wien<lb/>
zu kommen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr154816">
<space/>Bis dahin bedarfs freilich noch aller Mühe, um<lb/>
in dem Terrain, das man nun einmal als Kampfplatz<lb/>
bezogen hat, »alles in bester Ordnung« zurückzulassen,<lb/>
und dazu ist <rs type="pers" ana="n_92421" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Hilfe unentbehrlich. Wie immer<lb/>
sich die Zukunft gestalten mag, er ist <seg type="insult">ein Wahrsager<lb/>
der Vergangenheit</seg>, und diese gewährt weiß Gott<lb/>
nicht nur bezüglich seiner Person einen düsteren<lb/>
Aspekt. Denn mag er an der Version festhalten, daß<lb/>
er ein Recht auf die Kassierung der ungünstigen<lb/>
Leumundsnote gehabt habe und daß ihm damit keine<lb/>
Gunst widerfahren sei, so gewinnt doch diese Gunst<lb/>
in seiner Darstellung eine Plastik, die meine satirische<lb/>
Erfindung in Schatten stellt. Wenn man den<lb/>
zweiten Akt meines Dramas liest, wo links <rs type="pers"><seg type="insult">Barkassy</seg></rs><lb/>
mit <seg type="insult">dem Hofrat <rs type="pers" ana="name_200742" ref="#fk__p_40786">Veilchen</rs></seg> die <seg type="insult">Entgiftung des Leumunds<lb/>
</seg> zubereitet, während rechts <seg type="insult">Präsident <rs type="pers">Wacker</rs></seg><lb/>
mit mir über die Verschärfung berät, so wird man<lb/>
glauben, ich hätte diese Szenen laut eigener Aussage<lb/>
 des Helden geschrieben, nämlich nach Lektüre<lb/>
seiner Druckschrift, wiewohl sie noch vor Empfang<lb/>
seiner Berichtigung entstanden sind. Wenn alles,<lb/>
</p>
            <p ana="pr154816">
was nach dem Zusammenbruch <rs type="pers"><seg type="insult">Barkassys</seg></rs> geschieht —<lb/>
insbesondere auch die Aussprache mit <rs type="pers"><seg type="insult">Camillioni</seg></rs> —<lb/>
Zug für Zug, psychisch und sprachlich, sich mit einer<lb/>
Wirklichkeit deckt, die sich erst hinterdrein dokumentiert<lb/>
 hat, so wird vollends den Polizeiszenen<lb/>
kein Leser die Priorität meiner Gestaltung glauben.<lb/>
Doch mein künstlerischer Anspruch darf mich nicht<lb/>
dazu verleiten, der Wirklichkeit ihr Autorrecht zu<lb/>
verkümmern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154818">
— — Seine (<rs type="pers" ana="n_92422" ref="#fk__p_40786">Pollaks</rs>) <seg type="spc">Abstammung</seg> — er ist der Sohn eines Journalisten<lb/>
 — sicherte ihm aber <seg type="spc">ein gewisses Verständnis für<lb/>
Journalistik</seg>; in seiner <seg type="spc">unpathetischen Art</seg> fand er auch <seg type="spc">im<lb/>
Verkehr mit uns</seg> einen Ton, der <seg type="spc">trotz aller Gegensätze<lb/>
mit der Polizei</seg> die Aufrechterhaltung <seg type="spc">eines gewissen<lb/>
Kontaktes</seg> doch ermöglichte. Er behandelte uns mit einer <seg type="spc">oft<lb/>
peinlichen</seg>, aber vielleicht gut gemeinten Gönnerschaft, zeigte für<lb/>
<seg type="spc">die Begabung</seg>, <seg type="spc">die sich in der</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_28199"><seg type="spc">Stunde</seg></rs>‘ <seg type="spc">offenbarte</seg>,<lb/>
ein journalistisches Verständnis und war <seg type="spc">redlich bemüht</seg>, durch<lb/>
ein offenes Wort oder durch Informationen <seg type="spc">da und dort</seg> eine<lb/>
<seg type="spc">falsche Beurteilung</seg> irgendwelcher Maßnahmen oder Vorfälle<lb/>
zu <seg type="spc">verhindern</seg>. — — Aber <seg type="spc">da</seg> Herr Hofrat <rs type="pers" ana="n_92423" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs> <seg type="spc">mich<lb/>
persönlich stets mit der ausgesuchten Bewunderung<lb/>
für mein journalistisches Talent auszeichnete</seg> und<lb/>
als angeblich politisch linksorientierter Mensch an unserer Tätigkeit<lb/>
<seg type="spc">eigentlich nur die Unfreundlichkeit gegen die<lb/>
Polizei auszusetzen hatte</seg>, war es <seg type="spc">kein auffallender<lb/>
Schritt</seg>, <seg type="spc">als ich ihn wegen der Leumundsnote<lb/>
persönlich besuchte</seg>. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr154819">
<space/>Mein schriftlicher Protest hat indes dem Chef der <rs type="inst">Staatspolizei</rs><lb/>
nicht zugesagt; er fand den Ton <seg type="spc">zu scharf</seg>. — — Man habe bei<lb/>
der Polizei — so hieß es — <seg type="spc">die ehrliche Absicht</seg>, mögliche<lb/>
Fehler — insbesondere soferne sich diese auf Ziffern beziehen, die<lb/>
<seg type="spc">unkontrolliert</seg> aus Budapest eingelaufen sind — richtigzustellen;<lb/>
eine allzu scharfe Sprache könnte aber für eine objektive Beurteilung<lb/>
möglicherweise hinderlich sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154821">
(Kommt alles im zweiten Akt vor.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr154823">
<seg type="insult"><seg type="spc">Naiver Narr</seg></seg>, der ich war, ließ ich mich von diesen Bedenken<lb/>
<seg type="spc">kaptivieren</seg> und übergab das Schriftstück Herrn <rs type="pers" ana="n_92424" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs> mit dem<lb/>
Bemerken, er möge vielleicht selbst die Stellen bezeichnen, die er<lb/>
für zu aggressiv erachte. Dies geschah auch. So wurde die Tonart<lb/>
meiner Eingabe vom <date>16. Jänner 1926</date> vom Chef der <rs type="inst">Staatspolizei</rs><lb/>
höchst eigenhändig <seg type="spc">gemildert</seg>;<lb/>
</p>
            <p ana="pr154824">
<B>ich kann dieses Schriftstück wohl mit Fug und Recht<lb/>
als <seg type="spc">unser gemeinsames geistiges Werk</seg><lb/>
bezeichnen.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154825">
— — Aber dieser selbe Polizeichef <seg type="spc">hatte die Stirne</seg>, in einer<lb/>
Zuschrift an den ‚<rs type="magazine" ana="werk_28200">Österreichischen Volkswirt</rs>‘ zwei Jahre später zu<lb/>
behaupten, er habe mir seinerzeit bedeutet, daß für die Polizei <seg type="spc">kein<lb/>
Anlaß vorliege</seg>, die <seg type="spc">lügenhafte</seg> Leumundsnote zu <seg type="spc">revidieren<lb/>
</seg>! Spricht schon die Tatsache, daß <seg type="spc">diese Revision in<lb/>
Wirklichkeit doch erfolgt</seg> ist, gegen diese Behauptung, so<lb/>
erweist die Unwahrheit der Ausrede wohl noch mehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr154826">
<B>das <seg type="spc">Konzept</seg> meiner ursprünglichen Eingabe, welches<lb/>
<seg type="spc">mit Korrekturen des Herrn <rs type="pers" ana="n_92425" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs> versehen<lb/>
</seg> mir nach eingehendem Studium, und nach<lb/>
Vorlage bei Herrn <rs type="pers" ana="n_92426" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> zurückgestellt wurde!</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154828">
»Tag für Tag« seien sie »stundenlang beisammengesessen<lb/>
«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr154830">
um eine <seg type="spc">mich betroffene</seg> <seg type="insult">Polizeischandtat</seg> gutzumachen<lb/>
</p>
            <p ana="pr154832">
sagt <seg type="insult">mein Stilschüler</seg> — während nebenan <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92427" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> ihn an den Gegner verriet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154834">
— — Denn <seg type="spc">dieses Doppelspiel offenbart das wahrste<lb/>
Gesicht des Herrn <rs type="pers" ana="n_92428" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr154836">
sagt <rs type="pers" ana="n_92429" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> mit Recht und stimmt auch meiner<lb/>
diesbezüglichen Feststellung zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154838">
— — Herr <rs type="pers" ana="n_92430" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs> <seg type="spc">hatte die Weisung</seg>, <seg type="spc">die Freundschaft<lb/>
mit mir aufrechtzuerhalten</seg>, dieweil sich Herr <rs type="pers" ana="n_92431" ref="#fk__p_46939">Schober</rs><lb/>
persönlich bemühte, <seg type="spc">Herrn <rs type="pers" ana="n_92432" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu ködern</seg>. Auf welche<lb/>
Seite man sich zu schlagen hatte, sollte erst entschieden werden,<lb/>
wenn Budapest das letzte Wort gesprochen hatte. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr154840">
Nun, geködert hätte mich <rs type="pers" ana="n_92433" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> nicht, nur zufriedengestellt<lb/>
, wenn er seine Zusage, seine Pflicht erfüllt<lb/>
hätte. Doch bis zu meiner Enttäuschung hat er —<lb/>
unglaublich, aber wahr — <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_92434" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> verraten.<lb/>
Er habe immer noch auf Budapest gehofft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154842">
Für diesen Fall paktierte er mit <rs type="pers" ana="n_92435" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="spc">hinter meinem Rücken</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154844">
Das muß sich heute <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_92436" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> sagen lassen.<lb/>
Weiß man, was er an <rs type="pers" ana="n_92437" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> begangen hat? <seg type="insult">Felonie!</seg><lb/>
Jener fordert seinen Rücktritt. Und zwar schon wegen<lb/>
der Leumundsnote. Es kommt im vierten Akt vor,<lb/>
wie dieses Äußerste:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154846">
<B>Am <date>3. Februar 1926</date> ordnete Herr <rs type="pers" ana="n_92438" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> den »geordneten<lb/>
 Rückzug« an. <seg type="spc">In vollem Einverständnis mit<lb/>
mir</seg>, <seg type="spc">ja in meinem Beisein</seg>, wurde das Schriftstück<lb/>
abgefaßt, das dem <rs type="inst">Landesgericht in Strafsachen</rs> bekannt<lb/>
geben sollte, die ganze Leumundsnote im Jahre <date>1923</date><lb/>
wäre ein <seg type="insult"><seg type="spc">Humbug</seg></seg> gewesen, die angeführten Aktenzahlen<lb/>
 belasten mich in keiner Weise und die mir in<lb/>
den Mund gelegte »Auffassung« sei teils <seg type="insult">eine böswillige<lb/>
Erfindung feindlich gesinnter Journalisten</seg>, teils sei sie<lb/>
meiner »<seg type="spc">eigenen Aussage</seg>« — nämlich dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92439" ref="#fk__p_48389">Eisner’schen Zitat</rs> — entnommen.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154848">
Wie es im Drama gleichfalls vorkommt, hat also der<lb/>
Held <seg type="insult">diese Petite</seg>, die erst anderthalb Jahre später<lb/>
benützt wurde, selbst der Polizei offeriert. Wenn aber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92440" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92441" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> <seg type="insult">der Fälschung, des Amtsmißbrauchs<lb/>
 und der Felonie</seg> beschuldigt, so sind<lb/>
</p>
            <p ana="pr154848">
diese Vorwürfe schwach gegen den der <seg type="insult">Lüge</seg>, die<lb/>
ersichtlich wird, sobald man mit dieser Aussage die<lb/>
Worte der Polizei konfrontiert: »<seg type="spc">ohne diese Note<lb/>
irgendwie zu widerrufen</seg>, <seg type="spc">wie es im Sinne<lb/>
des Antragstellers <rs type="pers" ana="n_92442" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> gelegen gewesen<lb/>
wäre</seg>«. Im Übrigen wird er doch dem amtlichen<lb/>
Kräfteverhältnis so weit gerecht, daß <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92443" ref="#fk__p_46939">Schober</rs><lb/>
als geistiger Subalternbeamter seines Untergebenen</seg><lb/>
auf eine Zubilligung mildernder Umstände rechnen<lb/>
darf. Doch <rs type="pers" ana="n_92444" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, der über das Maß der <seg type="insult">Verbindlichkeit<lb/>
</seg>, die zwischen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92445" ref="#fk__p_47712">Kastor</rs> und <rs type="pers" ana="n_92446" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs></seg> waltet,<lb/>
gründlich orientiert scheint, erzählt auch, welchen<lb/>
Lohn sich die beiden für die <seg type="insult">Reparatur des Leumunds</seg><lb/>
erwartet haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154850">
<B>Als dieses Schriftstück Herrn <rs type="pers" ana="n_92447" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> vorgelegt und<lb/>
vor der Absendung <seg type="spc">mir vorgelesen</seg> wurde, machte<lb/>
sich der Chef der <rs type="inst">Staatspolizei</rs> auch im Namen seines<lb/>
Chefs <seg type="spc">Hoffnungen</seg>, die ‚<rs type="paper" ana="werk_28201">Stunde</rs>‘ werde sich jetzt, da<lb/>
das mir angetane Unrecht doch gutgemacht wurde,<lb/>
»<seg type="spc">bessern</seg>«. Er sprach die Hoffnung aus. <seg type="spc">Und in<lb/>
dieser Hoffnung</seg> verzichtete Herr <rs type="pers" ana="n_92448" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> darauf,<lb/>
mit Herrn <rs type="pers" ana="n_92449" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> weiter noch Unterhandlungen zu<lb/>
führen. <seg type="spc">Er ließ ihn im Stich</seg>, als er glaubte, die<lb/>
<seg type="spc">Stärke der Tatsachen</seg>, die <seg type="spc">Kraft der Wahrheit<lb/>
 werde mir</seg> — wenn auch gegen seinen Willen —<lb/>
<seg type="spc">zum Siege verhelfen</seg>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154852">
Er hat sich bekanntlich getäuscht und <rs type="pers" ana="n_92450" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
zitiert darum das bittere Wort des Narren (<rs type="pers" ana="n_92451" ref="#fk__p_55589">Shakespeare<lb/>
</rs> hat alles vorausgewußt), daß die Wahrheit<lb/>
ein Hund sei, der hinausgepeitscht wird. Und ich<lb/>
selbst möchte es tragisch finden, daß <seg type="insult">der Gewinner<lb/>
dieses Doppelspiels</seg> dem <seg type="insult">Milieu</seg>, das solche Chance<lb/>
bot, verloren gehen mußte, weil die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft<lb/>
</rs> eben doch stärker war als <seg type="insult">die Kraft polizeilich<lb/>
beglaubigter Wahrheit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154853">
<space/>Es ist erschütternd. Aber eine Position wird<lb/>
selbst dies nicht erschüttern. Die <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_28202">Hakenkreuzlerpresse</rs></seg><lb/>
wird wohl nicht umhin können, zu ihrer alten<lb/>
</p>
            <p ana="pr154853">
Aversion heimzufinden gegen <seg type="insult">den rassenfremden Träger<lb/>
»freundschaftlichster Gefühle« für <rs type="pers" ana="n_92452" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, gegen <seg type="insult">den<lb/>
Dämon <rs type="pers" ana="n_92453" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs></seg>, und vielleicht wird man ihn auch<lb/>
für ungeeignet erkennen, weitere »Approbierungen«<lb/>
vorzunehmen in einer <seg type="insult">Gegend</seg>, wo <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92454" ref="#fk__p_42375">Eichendorffgefühle</rs><lb/>
und Erpresserangst</seg> lebendig sind, anstatt daß die<lb/>
»erste Aufgabe im Dienste der Polizei« die Rettung<lb/>
eines gefolterten Kindes wäre. Denn wenn <rs type="pers" ana="n_92455" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>,<lb/>
der immer die Wahrheit gesagt hat, sie in diesem<lb/>
Bericht nicht verleugnet, so wäre es unbegreiflich,<lb/>
daß er aus Wien hinaus mußte und <rs type="pers" ana="n_92456" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs> dableiben<lb/>
darf. Anders <seg type="insult">der Vorgesetzte einer romantischen Sphäre</seg>,<lb/>
der wohl nicht <rs type="pers" ana="n_92457" ref="#fk__p_42375">Eichendorff</rs> zitiert, aber nur seine <seg type="insult">Pflicht</seg><lb/>
erfüllt hat, wenn er ein besseres Einvernehmen mit<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_28203">Stunde</rs>‘ herbeizuführen suchte, und der das<lb/>
Streben bekundet hat, <rs type="pers" ana="n_92458" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> möge das werden,<lb/>
was schon alle seine Beamten sind, nämlich brav.<lb/>
Er wird unüberwindlich aufrecht bleiben als <seg type="insult">der Vertreter<lb/>
 einer idealistischen Sinnesart</seg>, die von der<lb/>
schnöden Wirklichkeit enttäuscht ward. Was kann er<lb/>
dafür, daß bei dem Versuch, die <seg type="insult">Gegenwelten</seg> konnivent<lb/>
zu verbinden, die ‚<rs type="paper" ana="werk_28204">Stunde</rs>‘ zwar brav bis zur <seg type="insult">christlichen<lb/>
 Ergebung</seg>, die Polizei jedoch schlimm geworden<lb/>
ist? Jene einen guten Leumund erlangt, diese aber<lb/>
ihre Methoden sich angeeignet hat, um es zu<lb/>
bewerkstelligen? <rs type="pers" ana="n_92459" ref="#fk__p_40786"><seg type="insult">Pollak</seg></rs>, der sich bei <rs type="pers" ana="n_92460" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> auskennt<lb/>
 und für <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92461" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Begabung</seg> Verständnis zeigte,<lb/>
hatte den Kontakt hergestellt. Hier ist <seg type="insult">der Drehpunkt<lb/>
 der Entwicklung vom Altösterreichischen zum<lb/>
Neubetyarischen</seg>. Wenn <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92462" ref="#fk__p_53267">Bosels</rs> Uniform</seg> heute der Polizei<lb/>
wie angegossen sitzt, so hat <rs type="pers" ana="n_92463" ref="#fk__p_40786">Pollak</rs> das Maß gegeben.<lb/>
Die stärkere Natur erzwingt die Assimilation. Wie<lb/>
die Einpflanzung <seg type="insult">des Judenknaben</seg> ins <seg type="insult">Konvikt</seg> nicht<lb/>
so sehr zur Folge hatte, daß er Deutsch, als daß <seg type="insult">die<lb/>
andern Zöglinge</seg> mauscheln gelernt haben, so mußten<lb/>
schließlich nicht nur Polizeinoten im Sinne <rs type="pers" ana="n_92464" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs>,<lb/>
sondern ihre Kommentare in seinem Geiste verfaßt<lb/>
werden. <seg type="insult">Der Vorstand des Knabenhortes</seg> bleibt von<lb/>
</p>
            <p ana="pr154853">
der diesbezüglichen Entwicklung unberührt. Zwei,<lb/>
denen er helfen wollte, haben undankbar an ihm<lb/>
gehandelt. Konkrete Anzeigen lagen nicht vor und<lb/>
über konkrete <seg type="insult">Anwürfe</seg> schreitet er, durch <seg type="insult">ein Spalier<lb/>
von Gewerbetreibenden</seg>, zur <seg type="insult">Tagesordnung</seg>. Hopfen<lb/>
und Malz und ein Prozeß verloren. Nichts bleibt<lb/>
übrig, als vor <seg type="insult">»der Schwäche Kraft«</seg>, vor <seg type="insult">dem<lb/>
Hiesigen</seg>, vor <seg type="insult">der beharrenden Geistigkeit</seg>, die die<lb/>
<seg type="insult">Materie von Blut und Schmutz</seg> mit <seg type="insult">treuen Händen</seg><lb/>
umfaßt, einen Spruch zu zitieren, der vermutlich<lb/>
nicht von <rs type="pers" ana="n_92465" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs> stammt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Du rufst es an, schon ist es fort;</l>
<l>verloren die Tat, verloren das Wort.</l>
<l>Es ist da und dort, und wo immer es sei,</l>
<l>ist es immer dabei und nie dabei.</l>
<l>Es ist ein Ding und du greifst Luft;</l>
<l>du schreitest: weit und breit ist Kluft.</l>
<l>Umgebend Nichts um lebendiges Sein,</l>
<l>und alles um dich, der du allein.</l>
<l>Und alles verbindet dich ohne Band</l>
<l>und widersteht ohne Widerstand.</l>
<l>Wenn du es stößt, bleibt’s angeschmiegt,</l>
<l>und wie es weicht, bist du besiegt.</l>
<l>So ist es halt, so ohne Halt</l>
<l>und wo es steht, hat es Gewalt.</l>
<l>Von seiner Schwäche, nicht deiner Kraft</l>
<l>ist <seg type="insult">dieses Hiesige</seg> hingerafft.</l>
<l>Und was ich auch tat und wie ich sprach:</l>
<l>Es war zu weich, es gab nicht nach!</l>
</lg>
            <p ana="pr154860">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154863">
<rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr154864">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154865">
Broschiert S 7·50, Leinen S 9·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr154866">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154867">
Broschiert S 5·—, Leinen S 6·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr154868">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154869">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr154870">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154871">
Broschiert S 2·40, Pappband S 3·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr154872">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154873">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr154874">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—VIII</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154875">
Pappband je S 3·—, Leinen je S 3·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr154876">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154877">
Kartoniert S 1·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr154878">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154880">
Broschiert S 2·50, Leinen S 4·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr154882">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs> /<lb/>
</p>
            <p ana="pr154883">
Pappband S 2—, Leinen S 2·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr154884">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154885">
Pappband S 2—, Leinen S 2·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr154886">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154887">
Pappband S 1·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr154888">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154890">
Broschiert S 9·—, Leinen S 12·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr154891">
<rs type="title"><B>EPIGRAMME</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154892">
Broschiert S 3·—, Leinen S 4·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr154893">
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs> / <rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154894">
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154897">
<seg type="spc"><rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_8127" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Wien</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr154898">
<B><rs type="pers" ana="n_92466" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Bearbeitungen</rs> von <rs type="pers" ana="n_92467" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154899">
<rs type="title"><B>DAS NOTWENDIGE UND DAS ÜBERFLÜSSIGE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154900">
Mit einem Vorwort und einer Notenbeilage Broschiert S 1·20<lb/>
</p>
            <p ana="pr154901">
<rs type="title"><B>DER KONFUSE ZAUBERER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154902">
Mit einem Vorwort und einer Notenbeilage Broschiert S 2·70<lb/>
</p>
            <p ana="pr154905">
<seg type="spc"><B>(Unverkäuflicher Anzeigenraum)</B></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr154908">
<seg type="spc"><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_8128" ref="#fk__p_52185">RICHARD LÁNYI</rs></rs></seg>, <seg type="spc">WIEN</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr154909">
<rs type="pers" ana="n_92468" ref="#fk__p_47565"><B><seg type="spc">KARL KRAUS</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154910">
<rs type="title"><foreign xml:lang="fr"><B><seg type="spc">MADAME L’ARCHIDUC</seg></B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154911">
<B>Operette in drei Akten nach <rs type="pers" ana="n_92469" ref="#fk__p_37930">ALBERT MILLAUD</rs><lb/>
Musik von <rs type="pers" ana="n_92470" ref="#fk__p_46664">JACQUES OFFENBACH</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154912">
Broschiert S 3·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr154915">
<B><seg type="spc"><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_8129" ref="#fk__p_44294">JAHODA</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_8130" ref="#fk__p_58955">SIEGEL</rs></rs></seg>, <seg type="spc">WIEN—LEIPZIG</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154916">
<rs type="pers" ana="n_92471" ref="#fk__p_50021"><B>MECHTILDE LICHNOWSKY</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154917">
<rs type="title"><B>DAS RENDEZVOUS IM ZOO</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154918">
<foreign xml:lang="fr"><B>(Querelles d’Amoureux)</B></foreign><lb/>
Halbpergament S 5.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr154920">
<rs type="title"><B>DER KAMPF MIT DEM FACHMANN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154921">
Broschiert S 5·60 Leinen S 7·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr154923">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8131" ref="#fk__p_40660"><B>MYNONA</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154924">
<B>Mein hundertster Geburtstag</B><lb/>
und andere Grimassen<lb/>
</p>
            <p ana="pr154924_a">
Pappband S 5·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr154927">
<B>Die Zusendung</B> 
</p>
            <p ana="pr154927">
<B>von Manuskripten, Drucksachen, Ausschnitten<lb/>
Einladungen, <seg type="ELIDASH">Theaterkarten</seg>, <seg type="ELIDASH">Vortragskarten</seg> und Konzertkarten</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154927">
<B> <abbr>etc.</abbr> ist zwecklos und unerwünscht. Eine Prüfung von<lb/>
Manuskripten erfolgt in keinem Falle. Rezensionsexemplare werden<lb/>
verkauft, der Erlös — wie auch eingesandte Porti — einem wohltätigen<lb/>
 Zweck zugeführt. Insbesondere werden die Herausgeber<lb/>
von Zeitschriften ersucht, deren Sendung zu unterlassen. <seg type="ELIDASH">Tauschexemplare</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Probeexemplare</seg> und Rezensionsexemplare der <rs type="self" ana="werk_28205">Fackel</rs> oder der Bücher des<lb/>
Verlages der <rs type="self" ana="werk_28206">Fackel</rs> werden nicht abgegeben. Zuschriften, die<lb/>
das Abonnement oder die Expedition betreffen, sind an den Verlag<lb/>
und nicht an den Herausgeber zu richten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154931">
<B>Der Ausweis der Spenden für die Mutter <rs type="pers" ana="n_92472" ref="#fk__p_45413"><seg type="spc">Hans Erwin</seg><lb/>
<seg type="spc">Kieslers</seg></rs> erfolgt im <rs type="selfRef" ana="werk_28207">nächsten Heft</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154934">
Inhalt der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_28208">Nummer 777</rs>, <DATERANGE>Ende Januar 1928</DATERANGE>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154935">
<contItem contItemID="ci_5368" href="FK-29-777_n0001.xml" firstParParID="pr154396"><seg type="insult">Das Ereignis des Schweigens</seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr154938">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_92473" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, Wien<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8132" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_8133" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr154944">
<B><rs type="selfRef" ana="werk_28209"><abbr>Nr.</abbr> 778—780</rs> <seg type="spc">liegt gleichzeitig auf</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154949">
<contItem contItemID="ci_5369" href="FK-30-781_n0001.xml" firstParParID="pr154970">Der <seg type="insult">Vogel</seg>, der sein eigenes Nest beschmutzt</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5370" href="FK-30-781_n0010.xml" firstParParID="pr154982">Wer glaubt ihm?</contItem> / <contItem contItemID="ci_5371" href="FK-30-781_n0040.xml" firstParParID="pr155145">Für <rs type="pers" ana="n_92475" ref="#fk__p_46097">Hildegard Scheller</rs></contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5372" href="FK-30-781_n0047.xml" firstParParID="pr155223">Wiener Vorlesungen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5373" href="FK-30-781_n0066.xml" firstParParID="pr155508">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5374" href="FK-30-781_n0075.xml" firstParParID="pr155613">Vorlesungen im Ausland</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5375" href="FK-30-781_n0084.xml" firstParParID="pr155752"><seg type="insult">Aus Redaktion und Irrenhaus</seg></contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5376" href="FK-30-781_n0105.xml" firstParParID="pr155888"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92476" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> im Liede</seg></contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5377" href="FK-30-781_n0122.xml" firstParParID="pr156124"><seg type="insult">Das Land, dem anzugehören man die Ehre hat</seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr154956">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr154959">
<seg type="spc">SOEBEN ERSCHIENEN</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154960">
<rs type="title"><B>Die<lb/>
Unüberwindlichen</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154961">
NACHKRIEGSDRAMA IN VIER AKTEN<lb/>
von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92477" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154962">
<rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN—LEIPZIG</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr154963">
<seg type="spc">Broschiert</seg> S 5·—, <seg type="spc">Leinen</seg> S 6·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr154966">
<rs type="self" ana="werk_28211"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr154967">
<B><abbr>Nr.</abbr> 781—786 <DATERANGE>ANFANG JUNI 1928</DATERANGE> XXX. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47712">
               <persName>Kastor</persName>
               <note type="comment">Paarung Kastor und Pollak, möglicherweise fiktiv</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42375">
               <persName>Eichendorff, Joseph Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1788-3-10</date>
                  <place>Schloß Lubowitz, Oberschlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-11-26</date>
                  <place>Neisse</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14665</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11233</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41233">
               <persName>Seipel, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1876-7-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-2</date>
                  <place>Pernitz, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Prälat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1922-24, 1926-29 Bundeskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12762</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40726">
               <persName>Jerzabek, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1867-04-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-03-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/55021</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48389">
               <persName>Eisner, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1867-5-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-2-21</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11240</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41506">
               <persName>Mataja, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1877-03-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-01-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39096</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56025">
               <persName>David</persName>
               <note type="comment">bibl. König</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40910">
               <persName>Eisler, Arnold</persName>
               <birth>
                  <date>1879-04-06</date>
                  <place>Holleschau/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-01-28</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38087</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46354">
               <persName>Lustig-Balas, Hugo von </persName>
               <birth>
                  <date>1876-05-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-9</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">wegen Geschenkannahme im Dienst 3/4 Jahr in Untersuchungshaft; NFP 17.1.1918</note>
               <note type="comment">Verhaftung 26.04.1917 NFP</note>
               <note type="comment">NFP 1.4.17, S. 12: in Saaz geboren, 45 J. alt!</note>
               <note type="comment">Mutter in Saaz, Onkel Eduard Feigl Hopfenhändler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40735">
               <persName>Habison, Arnold</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-10</date>
                  <place>Linz-Urfahr</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-4-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">13., Hietzinger Kai 5</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45413">
               <persName>Kiesler, Hans Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1911-4-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drogist</occupation>
               <note type="comment">der 90. Tote der Julidemonstrationen</note>
               <note type="comment">ZF 1. Tor 8-33-20a</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59712">
               <persName>Weiß, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1880-7-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-7-29</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47560">
               <persName>Kiesler, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1905-5-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Student</occupation>
               <note type="comment">3., Untere Viaduktgasse 21</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39017">
               <persName>Kun, Béla</persName>
               <birth>
                  <date>1886-2-20</date>
                  <place>Szilágycsek/Siebenbürgen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-30</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19835</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37930">
               <persName>Millaud, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1836-1-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21463</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38658">
               <persName>Bachrach, Adolf Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-12-27</date>
                  <place>Sternberg/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-4-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Rosenbursenstr. 8</note>
               <note type="comment">Stockhammer, mailing list 19. 1. 2008</note>
               <note type="comment">ZF 1. Tor, 20/16/57</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46097">
               <persName>Scheller, Hildegard</persName>
               <birth>
                  <date>1911</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <note type="comment">9.2.28 Moabit Beginn des Prozesses gegen den 19j. Oberprimaner Paul Krantz</note>
               <note type="comment">er soll seinen Nebenbuhler ermordet und den Mord an der Freundin Hilde Scheller geplant haben</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55577">
               <persName>Reese, Wilhelm Friedrich Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1894-11-16</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-09-27</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39233</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47108">
               <persName>Kollmann, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1868-10-23</date>
                  <place>Laibach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-06-16</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1926 Finanzminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64015</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41232">
               <persName>Pamer, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-27</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-7-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">4., Johann Straußgasse 18</note>
               <note type="comment">Dr. jur.</note>
               <note type="comment">Vizepräsident der Polizeidirektion</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39297</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40786">
               <persName>Pollak, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1872-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-7-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">7., Wimbergergasse 30</note>
               <note type="comment">ZF 9B/1/30 (FD)</note>
               <note type="comment">Gruppenleiter der Polizeidirektion</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/55017</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40730">
               <persName>Rintelen, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1876-11-15</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-01-28</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53267">
               <persName>Bosel, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1893-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-10</date>
                  <place>Riga</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Stockhammer mail vom 01.02.2010, bezieht sich auf Alfons Dür: Getrude Schneider</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41603">
               <persName>Böhler, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1878-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">Bergrat Dr. Otto Böhler, Wien 1., Hoher Markt 8</note>
               <note type="comment">Hietzing 19/166</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/55012</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59210">
               <persName>H., K.</persName>
               <note type="comment">Kriegskamerad Bekessys</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45781">
               <persName>Heidt, Carl von</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">1., Freyung 6</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm 778/23 zu, zu diesem Zeitpunkt war er aber nicht mehr in Wien</note>
               <note type="comment">Presserichter, Vizepräs. des Straflandesgerichts</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41229">
               <persName>Weinberger, Hugo </persName>
               <birth>
                  <date>1876-9-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">19., Billrothstr. 63</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47177">
               <persName>Baker, Josephine</persName>
               <birth>
                  <date>1906-6-3</date>
                  <place>St. Louis, Miss.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-4-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6084</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43862">
               <persName>Rückert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1788-05-16</date>
                  <place>Schweinfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-01-31</date>
                  <place>Neuses/Coburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41160">
               <persName>Hedrich, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1889-3-5</date>
                  <place>Kasten bei St. Pölten</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">1., Rathausstr. 2</note>
               <note type="comment">Hietzing 69/1/11, bis 14.12.2016 Grab Wallner</note>
               <note type="comment">Daten vom Friedhof Hietzing bestätigt</note>
               <note type="comment">Polizeirat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50672">
               <persName>Horthy de Nagybánya, Nikolaus </persName>
               <birth>
                  <date>1868-06-18</date>
                  <place>Kenderes/Kom. Szolnok</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-02-09</date>
                  <place>Estoril/Lissabon</place>
               </death>
               <occupation>Admiral</occupation>
               <occupation>Reichsverweser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38020">
               <persName>Weisz, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1884-10-18</date>
                  <place>Senica/Slowakei</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">18., Eckpergasse 26/4/10</note>
               <note type="comment">Adoptivvater von Friederike Burger-Winternitz-Zweig (Staudacher, Austritte, Seite 91)</note>
               <note type="comment">"Abend"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41596">
               <persName>Samek, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-1-28</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38909</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41196">
               <persName>Herrmann, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1890-12-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-2-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">16., Neulerchenfelderstr. 42</note>
               <note type="comment">Daten bestätigt Friedhof Gersthof</note>
               <note type="comment">Oberkommissär</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40888">
               <persName>Benedikt, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1851-6-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Landtagsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2777</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40660">
               <persName>Friedländer, Salomo</persName>
               <birth>
                  <date>1871-05-04</date>
                  <place>Gollantsch/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-09-09</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45559">
               <persName>Hartleb, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1886-10-23</date>
                  <place>St. Georgen/Neumarkt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-08-29</date>
                  <place>Friesach</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1949-56 Nationalrats-Abg. (VdU), 1953-56 Dritter NR-Präsident</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Vizekanzler Stelle 811/27 sowohl Hartleb (falsch) als auch Schumy</note>
               <note type="comment">steir, Landtags-Abg., Vizekanzler 1927-29</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/55009</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>