<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06258.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06257.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06259.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Proletar, in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 40-41</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06258</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Proletar</head>
            <p ana="pr84218">
<space/><seg type="sidehead"><B>Schlichtes Heldentum.</B></seg> Tausende und Tausende schreiten in der<lb/>
Hast des Alltags an dem Hause vorüber. Manchem fällt das Blitzen<lb/>
einer Fensterscheibe auf, er hebt das Auge, blickt zum Hause hin und<lb/>
eilt weiter. Was kann auch an so einem grauen Zinshause in der<lb/>
Lerchenfelderstraße Bedeutung haben? Die Häuser schweigen. Du mußt<lb/>
eintreten, schauen und horchen und dann kannst du mit einemmal selbst in<lb/>
einem unauffälligen Großstadthaus ein Haus voll unerwarteten, nie vermuteten<lb/>
 Heldensinnes erkennen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So ein Haus steht in der Lerchenfelderstraße<lb/>
. Die Hausbesorgerin, eine tüchtige Frau, erkrankt plötzlich.<lb/>
Kranke Hausbesorgerinnen kann kein Hausherr brauchen. Sie muß ins<lb/>
Spital gebracht werden. Sie wird also ihre Stelle verlieren. Nein, sagen<lb/>
die Dienstmädchen im Hause, das soll nicht so werden. Da wollen wir<lb/>
die Geschichte in die Hand nehmen, sagen sie. Und abends einmal<lb/>
nach 10 Uhr kommen sie alle zusammen, besprechen die Sache gründlich<lb/>
und teilen untereinander die Arbeiten auf. Die eine wird morgen die<lb/>
erste Treppe reinigen, die andere die zweite und so der Reihe nach.<lb/>
Und heute nacht bleibt gleich die <rs type="pers" ana="n_58590" key="#fk__p_56814">Marie</rs> unten, um den Hausbewohnern<lb/>
das Tor aufzuschließen. Morgen macht das die <rs type="pers" ana="n_58591" key="#fk__p_59521">Resi</rs>, übermorgen die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58592" key="#fk__p_43092">Fanni</rs>. Das Sperrgeld wird schön aufgehoben und der kranken Frau ins<lb/>
Spital getragen. Die darf jetzt überhaupt ganz ruhig krank sein. Man staubt<lb/>
ab, man wäscht die Treppen, man gibt auf das Haus acht, man sperrt<lb/>
nach zehn Uhr auf, die Frau Hausbesorgerin kann also wirklich unbesorgt<lb/>
sein. Und wenn sie nach zwei, drei Wochen wieder wohlauf ist, mag<lb/>
sie zurückkommen und ihre Pflichten den tapferen Dienstmädchen wieder<lb/>
abnehmen. Tausende und Tausende schreiten in der Hast des Alltags<lb/>
an dem Hause vorüber. Aber keiner ahnt, daß auch so ein ganz unauffälliges<lb/>
 Großstadthaus in der Lerchenfelderstraße den Hauch des echten<lb/>
Heldentums atmen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84220">
<space/>Alles was recht ist, aber <rs type="pers" ana="n_58593" ref="#fk__p_45578">Hassan Riza</rs> und seine Soldaten<lb/>
waren auch nicht ohne. Es gibt ein schlichtes Heldentum, aber es<lb/>
gibt auch ein <seg type="insult">schlichtes Schmocktum</seg>, das dem sozialdemokratischen<lb/>
Gedanken in der Aufgabe gerecht wird, <seg type="insult">die sentimentalen Überbleibsel<lb/>
 des bürgerlichen Journalismus</seg> als <seg type="insult">Zierrat des vierten Standes</seg><lb/>
zu verwenden. Es ist ganz lehrreich zu beobachten, wie wenig der<lb/>
geistige Vorrat der Partei hinreicht, um ihrer Publizistik<lb/>
</p>
            <p ana="pr84220">
dort Eigenart zu geben, wo sie nicht bei der demokratischen Kritik<lb/>
der Staatseinrichtungen beharrt. Ihren menschlichen Angelegenheiten<lb/>
kann sie nicht anders als mit den <seg type="insult">Mitteln einer überlebten<lb/>
Blumigkeit</seg> beikommen. Das zeigt sich am besten, wenn der<lb/>
sozialdemokratische Reporter das Begräbnis eines Parteimannes<lb/>
schildert, an dem ein Sonnenuntergang ganz so plastisch mitwirkt<lb/>
wie bei einem ähnlichen Anlaß auf liberaler Seite, und wo,<lb/>
um jeder Mißdeutung aus dem Wege zu gehen, aus dem schlichten<lb/>
Proletarier <seg type="insult">ein stolzer »Proletar«</seg> gemacht wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45578">
               <persName>Riza, Hassan Pascha</persName>
               <birth>
                  <date>1871</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-2-3</date>
                  <place>Skutari</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>