<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04194.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04193.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04195.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Delegationsmitglied. (Auf Staatskosten durchgebrannt), in: Fackel Heft 08, Nr. 204, 1906, S. 20-21</title>
            <title type="iso-date">1906-05-31</title>
            <title type="id">tid_04194</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">204</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-204_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/204,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Delegationsmitglied. (Auf Staatskosten durchgebrannt)</head>
            <p ana="pr44726">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203682" key="#fk__p_60734">Delegationsmitglied</rs>.</seg></seg> »Meine einzige, letzte Hoffnung, Hilfe zu<lb/>
finden, ist auf Sie gerichtet <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« Die unglückliche Frau, die diesen Notschrei<lb/>
 an mich gelangen läßt, heißt <rs type="pers" ana="n_36350" key="#fk__p_47181">Josefine Sztaja</rs>, wohnt Berlin, Preußische<lb/>
Straße 5 <abbr>pt.</abbr> und ist mit einem <abbr>k. u. k. öst.-ung.</abbr> Konsulats-Offizial in<lb/>
Berlin vermählt. Im <date>Dezember 1904</date> wurde sie von ihrem Gatten böswillig<lb/>
 verlassen und dem Elend preisgegeben. Alle Schritte, die sie<lb/>
sowohl beim Konsulat als auch beim <rs type="inst"><abbr>k. u. k.</abbr> Ministerium des Äußern</rs><lb/>
unternahm, um den Gatten zur Erfüllung der Alimentationspflicht zu<lb/>
zwingen, blieben erfolglos, oder haben vielmehr ein Resultat gezeitigt,<lb/>
das wirklich niemand voraussehen konnte: Das <rs type="inst"><abbr>k. u. k.</abbr> Ministerium<lb/>
des Allerhöchsten Hauses und des Äußern</rs> hat sich mit Herrn <rs type="pers" ana="n_36351" key="#fk__p_44313">Georg<lb/>
Sztaja</rs> solidarisch erklärt und hat alles daran gesetzt, um ihn vor<lb/>
den Ansprüchen seiner Gattin zu schützen. Zuerst gab man ihm<lb/>
einen dreimonatlichen Urlaub und dann versetzte man ihn von Berlin<lb/>
nach Bukarest. Das war ein Mißgriff. Der dortige General-Konsul zeigte<lb/>
kein Verständnis für die Intentionen <seg type="insult">der »maßgebenden Stelle«</seg> und<lb/>
versuchte Herrn <rs type="pers" ana="n_36352" key="#fk__p_44313">Sztaja</rs> zu veranlassen, für seine Frau zu sorgen.<lb/>
Die Folge war, daß Herr <rs type="pers" ana="n_36353" key="#fk__p_44313">Sztaja</rs> sofort nach Madrid versetzt wurde. Jetzt<lb/>
tritt in der Affaire eine Wendung ein, die sie noch viel sensationeller<lb/>
erscheinen läßt: In ihrer Verzweiflung — Gesuche an den <rs type="pers" ana="n_36354" ref="#fk__p_44673">Grafen Goluchowski<lb/>
</rs> und Majestätsgesuche hatten auch keinen Erfolg — <seg type="spc">wandte sich<lb/>
Frau <rs type="pers" ana="n_36355" key="#fk__p_47181">Sztaja</rs> um Schutz und Hilfe an die deutsche Botschaft</seg><lb/>
in <seg type="spc">Wien</seg>! Es ist allgemein bekannt, daß österreichische Staatsangehörige<lb/>
<abbr>z. B.</abbr> in der Türkei, wenn sie wirkliche Förderung ihrer Interessen<lb/>
finden und irgend einen Anspruch durchsetzen wollen, sich an reichsdeutsche<lb/>
 Vertretungen wenden müssen. Daß aber eine in Berlin lebende<lb/>
Österreicherin und Wienerin die deutsche Botschaft in Wien um Schutz<lb/>
gegen ihren Gatten, einen <abbr>österr.-ung.</abbr> Konsulatsbeamten angehen muß,<lb/>
</p>
            <p ana="pr44726">
dürfte sich doch zum erstenmal ereignet haben. Aber selbst diese, in<lb/>
der Türkei wie gesagt stets wirksame Hilfe hat hier versagt. Die reichsdeutsche<lb/>
 Intervention hatte nur die Folge, daß Herr <rs type="pers" ana="n_36356" key="#fk__p_44313">Sztaja</rs> wieder einen<lb/>
dreimonatlichen Urlaub bekam und dann nach New-York versetzt wurde,<lb/>
<abbr>d. i.</abbr> <seg type="spc">auf Staatskosten nach Amerika durchgebrannt</seg> ist. Worauf<lb/>
seiner Gattin die Antwort erteilt wurde, ihr Fall gehe als Privatsache die Behörde<lb/>
 nichts an, sie solle den Gerichtsweg betreten. Die Frau hat<lb/>
selbstverständlich keine Mittel und Wege, diesen Rat zu befolgen. Für<lb/>
die <seg type="insult">Beamtenfreundlichkeit des <rs type="inst">Ministeriums des Äußern</rs></seg> ist dieser Fall<lb/>
ein glänzender Beleg; um <seg type="insult">den Herrn Offizial <rs type="pers" ana="n_36357" key="#fk__p_44313">Sztaja</rs></seg> in <seg type="insult">seinem Kampf<lb/>
gegen die Alimentationsansprüche seiner Frau</seg> zu unterstützen, hat es<lb/>
ihm binnen anderthalb Jahren zwei Urlaube zu je drei Monaten gewährt<lb/>
und ihn dreimal auf Staatskosten versetzt, was je 600 Mark Umzugskosten<lb/>
 ausmacht. Die Lösung des Rätsels soll darin zu suchen sein, daß<lb/>
sich Herr <rs type="pers" ana="n_36358" key="#fk__p_44313">Sztaja</rs> auf irgend eine Weise sehr hohe Protektion zu verschaffen<lb/>
 gewußt hat. Vielleicht findet sich doch im <rs type="inst">Abgeordnetenhause</rs>,<lb/>
oder in den Delegationen, ein Neugieriger, der vom <rs type="inst">Ministerium des<lb/>
Äußern</rs> nähere Auskünfte über diesen Fall verlangt, der ein internationaler<lb/>
Skandal zu werden droht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44673">
               <persName>Goluchowski, Agenor Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1849-03-25</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-03-28</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>