<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05178.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05177.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05179.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">SAMUEL LUBLINSKI: Der Erzähler Otto Stoessl, in: Fackel Heft 12, Nr. 309, 1910, S. 7-15</title>
            <title type="iso-date">1910-10-31</title>
            <title type="id">tid_05178</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">309</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-309_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/309,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>SAMUEL LUBLINSKI: Der Erzähler Otto Stoessl</head>
            <p ana="pr66800">
<space/>Es scheint, daß die Österreicher die Fähigkeit<lb/>
verloren haben, wirkliche Heimatskultur zu treiben,<lb/>
weil sonst die Erzählungen <rs type="pers" ana="n_48464" ref="#fk__p_51000">Otto Stoessls</rs> gerade in<lb/>
seinem engeren Vaterland eine ganz andere Beachtung<lb/>
hätten finden müssen, als bis zur Stunde der Fall<lb/>
war. Wir draußen im Reich, wir von der literarischen<lb/>
Zunft, können natürlich nur einen rein kritischen und<lb/>
ästhetischen Maßstab an seine Dichtungen legen. Wer<lb/>
aber wirklich ein »Neuösterreicher« sein will, der hätte<lb/>
sich doch wohl mehr um die dichterischen Keime bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48465" ref="#fk__p_51000">Otto Stoessl</rs> kümmern müssen als um die <seg type="insult">prophetischen<lb/>
Töne des schwarzgelben Imperialisten <rs type="pers" ana="n_48466" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66801">
<space/>Die jüngste Erzählung des Autors »<rs type="title"><rs type="pers">Egon</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Danitza</rs></rs>«, die noch nicht als Buch erschienen ist,<lb/>
habe ich in den von <rs type="pers" ana="n_48467" ref="#fk__p_55541">Wilhelm Schaefer</rs> in Düsseldorf<lb/>
herausgegebenen ‚<rs type="magazine" ana="werk_17755">Rheinlanden</rs>‘ gelesen, einer der<lb/>
wenigen deutschen Zeitschriften, bei denen gute<lb/>
Erzählungskunst noch eine Stätte findet. In mancher<lb/>
Beziehung ist mir dieses jüngste Werk das liebste, es<lb/>
ist mir geradezu ans Herz gewachsen, obgleich es<lb/>
wirklich kaum noch etwas »gemütloseres« geben kann,<lb/>
das am wenigsten an <seg type="insult">das mit Unrecht beliebte Gartenlaubegemüt<lb/>
 des deutschen Volkes</seg> appelliert. Es weht die<lb/>
Luft des echten Lustspieles durch diese Erzählung.<lb/>
Ein heller und boshafter Geist scheint mit Entzücken<lb/>
auszurufen: Wie wundervoll, daß es <seg type="insult">ein so lumpiges<lb/>
kleines Gaunerpack</seg> auf der Welt gibt! Man hat geradezu<lb/>
 das Gefühl, daß das Leben noch lebenswert, nämlich<lb/>
 amüsant ist, weil <seg type="insult">Herr <rs type="pers">Egon de Alamor</rs>, Diurnist</seg>,<lb/>
mit ausgeborgten Pferden durch die Wiener Straßen<lb/>
paradiert. Wie der getäuschten <rs type="pers">Danitza</rs>, der er vorgeredet<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn367">
<FN0_TEXT0><space/>Die Erzählungen »<rs type="title"><rs type="pers">Sonjas</rs> letzter Name</rs>« und »<rs type="title">Negerkönigs<lb/>
Tochter</rs>« sind bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4198" ref="#fk__p_44306">Georg Müller</rs></rs>, München erschienen, der auch »<rs type="title"><rs type="pers">Egon</rs><lb/>
und <rs type="pers">Danitza</rs></rs>« herausbringen wird. »<rs type="title">In den Mauern</rs>« erschien bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4199" ref="#fk__p_58290">Julius<lb/>
Bard</rs></rs>, Berlin.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr66801">
 hat, daß er ein »Beamter« wäre, die Augen<lb/>
übergehen, bis sie ihrem eleganten Herrn Gemahl, der<lb/>
trotz seiner <seg type="insult">Schafsmäßigkeit</seg> ein <seg type="insult">Pumpgenie</seg> bleibt,<lb/>
endgiltig den Rücken kehrt: das macht den stofflichen<lb/>
 Inhalt und das epische Element dieser boshaft<lb/>
hellen Lustspielerzählung aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66802">
<space/>Episch? Darf ich dieses Wort hier überhaupt<lb/>
gebrauchen? Wo Epik ist, da ist auch Bejahung, da<lb/>
ist Gebundenheit, typisch Zuständliches und Liebe<lb/>
des Dichters zu diesen Zuständen, zu dieser Gebundenheit<lb/>
. Wie kann sich das zusammenreimen mit der<lb/>
vergnügten Zerstörungslust und mit der entzückten<lb/>
Bosheit, die der Erzähler gegenüber <seg type="insult">diesem Trottel</seg><lb/>
spielen läßt, der auf den hochtönenden Namen <rs type="pers">Egon<lb/>
de Alamor</rs> hört? Ja, wenn noch ergrimmte Bitterkeit<lb/>
herauszufühlen wäre; irgend ein pathetischer Haß<lb/>
gegen die <seg type="insult">Drohne</seg>! Außer einigen geringen Spuren,<lb/>
die ganz sporadisch auftauchen und aus dem Menschen<lb/>
mehr als aus dem Dichter kommen, ist nichts von<lb/>
einem solchen Ingrimm zu merken. Sondern der<lb/>
himmlisch amüsierte Lustspielgeist ist ehrlich entzückt<lb/>
über die grotesken Kapriolen dieser Figur, die der<lb/>
Bosheit so viel Blößen gibt. Also völlige Negation,<lb/>
hinter der durchaus keine indirekte Bejahung steht, so<lb/>
daß man auch nicht gut von »Humor« sprechen kann,<lb/>
von jener Herzensteilnahme, die noch der Erbärmlichkeit<lb/>
 Erbarmen entgegenbringt. Nein, hier ist nichts<lb/>
als heitere Grausamkeit, der Lustspielgeist, der alles<lb/>
in allem den Gegenpol zur Epik und epischen Bejahung<lb/>
 bedeutet. Allerdings sind die <seg type="spc">sozialen</seg> Zustände<lb/>
, Klassen und Stände, so leicht nicht umzubringen<lb/>
, da ihre schwerfällige Lebenszähigkeit allen<lb/>
Stößen und Hieben des Satirikers ein undurchdringliches<lb/>
 Fell entgegenhält. Der Lustspieldichter<lb/>
schöpft aber aus solchen Gesellschaftszuständen, und<lb/>
so bleibt immerhin etwas Zuständliches in seinem<lb/>
Werk, das er negieren, aber nicht vernichten kann.<lb/>
Auch <rs type="pers" ana="n_48468" ref="#fk__p_51000">Otto Stoessl</rs> kann nicht <seg type="insult">kleinbürgerliches</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr66802">
<seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Beamtentum</seg> und Strebertum</seg> aus der Welt schaffen,<lb/>
nicht <seg type="insult">das solide Parvenütum heraufgekommener spießbürgerlicher<lb/>
 Existenzen</seg>, wie <seg type="insult">der serbischen Heldenmutter<lb/>
</seg>, die noch <seg type="insult">allerlei dekorative Erbschaft aus dem<lb/>
Balkan</seg> mit sich schleppt, im übrigen aber ihr Geld<lb/>
zusammenhält und sich nichts vormachen läßt, wie sie<lb/>
denn gleich weg hat, daß <rs type="pers">Egon de Alamor</rs> »ein <seg type="insult">Lump</seg><lb/>
ist, aber kein Beamter«. Diese Zuständlichkeit bleibt<lb/>
trotz aller Satire bestehen als eine indirekte epische<lb/>
Grundlage, die eine Erzählung ermöglicht. Außerdem<lb/>
aber fehlt es dem Dichter keineswegs an wirklicher<lb/>
Liebe zu einem seiner Geschöpfe. Der <rs type="pers">Danitza</rs> gehört<lb/>
sein menschlich-väterliches Wohlwollen. Ihre törichte<lb/>
Liebe zu dem dummen Jungen wird als ein echt<lb/>
typisches Weibschicksal mit sicherer Hand gestaltet,<lb/>
und der satirische Hintergrund steigert durch Kontrastwirkung<lb/>
 diese epische Typik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66803">
<space/>So scheint sich also eine Lustspielerzählung höchst<lb/>
besonderer Art entwickeln zu wollen, bis plötzlich<lb/>
gegen den Schluß hin ein geradezu erstaunlicher<lb/>
und zunächst verwirrender Wechsel eintritt. Auf einmal<lb/>
atmen wir eine fast schon <rs type="pers" ana="n_48469" ref="#fk__p_46243">homerische Luft</rs>; da ist<lb/>
reine Epik ohne Spur von satirischem Hintergrund,<lb/>
es findet ein völliger Umschwung der Atmosphäre<lb/>
statt. <rs type="pers">Danitza</rs> entflieht aus Wien und sie findet draußen<lb/>
jenseits der Reichsbrücke armes verlorenes Volk, das<lb/>
sich seine Hütten aus weggeworfenem Baumaterial der<lb/>
wohlhabenden Klassen wunderlich und grotesk genug<lb/>
zurechtgemacht hat. Dazu noch ein bißchen Feld und<lb/>
Gartenerde der kümmerlichsten Art und ein im bürgerlichen<lb/>
 Sinn völlig ungebundenes Leben der absoluten<lb/>
und darum unbekümmerten Armut, während doch<lb/>
auch hier die inneren Gesetze menschlicher Gemeinschaften<lb/>
 zur Geltung kommen und eine sehr wunderliche<lb/>
Soziologie ihre geheime Wirksamkeit entfaltet. Ein<lb/>
Märchenreich vor den Toren von Wien. Hier gestaltet<lb/>
die Phantasie die reine und runde, die <rs type="pers" ana="n_48470" ref="#fk__p_46243">homerische<lb/>
Epik</rs>; es sind diese wenigen Schlußseiten das dichterisch<lb/>
</p>
            <p ana="pr66803">
Bedeutsamste, was <rs type="pers" ana="n_48471" ref="#fk__p_51000">Otto Stoessl</rs> bisher geschaffen hat.<lb/>
Alles Zeitliche und Aktuelle, alle Satire und Gesellschaftssitte<lb/>
 ist versunken wie ein Spuk, und nur ganz<lb/>
von fern erinnern wir uns an einen Herrn <rs type="pers">von Alamor</rs>,<lb/>
der weit draußen in irgend einer Stadt der <seg type="insult">Scheinmenschen<lb/>
</seg> sein Scheinwesen treibt. Kurz, es sind wunderschöne<lb/>
 Seiten, die uns der Dichter zu lesen gibt; aber<lb/>
sie kommen wie eine Überraschung, ja wie eine Überrumpelung<lb/>
, und man kann kaum sagen, daß sie<lb/>
organisch aus dem Kern der Konzeption herausgewachsen<lb/>
 seien. Der Autor konnte mir auf meine<lb/>
Frage nur antworten, daß ein ihm selbst unerklärlicher<lb/>
innerer Zwang diesen Wechsel der Szenerie bewirkt<lb/>
habe. Er war geneigt, die Gründe dafür im Menschlichen<lb/>
 zu suchen: daß er sich nach so viel Schwindelhaftigkeit<lb/>
 wieder nach der Darstellung eines echten<lb/>
Lebens sehnte. Mir konnte diese Erklärung nicht voll<lb/>
genügen, weil es unbegreiflich blieb, warum er sich<lb/>
dann überhaupt zu einer solchen Scheinexistenz als<lb/>
Künstler hingezogen gefühlt hatte. Entweder mußte<lb/>
dieser künstlerische Zwang in der einmal eingeschlagenen<lb/>
 Richtung seine Konsequenzen entfalten, oder er<lb/>
hätte sich von Anfang an nur auf das Echte gerichtet,<lb/>
auf reine Epik, und ein solcher Dualismus erschien<lb/>
schwer verständlich in einer Erzählung, die das Talent<lb/>
des Autors in voller Kraft zeigte. Mir stand fest, daß<lb/>
irgend ein episches Kunstgesetz diese Hemmung von<lb/>
innen heraus bewirkt haben mußte, und das hier verborgene<lb/>
 ästhetische Problem begann mich bald um<lb/>
seiner selbst willen sehr gründlich zu interessieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66804">
<space/>Beim Urepiker <rs type="pers" ana="n_48472" ref="#fk__p_46243">Homer</rs> erleben die Fürsten und hohen<lb/>
Herren die abwechslungsreichsten Abenteuer, Schiffsbrüche<lb/>
 und Heldentaten, phantastische Überraschungen,<lb/>
bis sie endlich glücklich im Hafen eingelaufen sind. Also<lb/>
Abenteuerlichkeit ist das erste Ingredienz einer epischen<lb/>
Dichtung. Doch darf man an der sozial einwandfreien<lb/>
Lebensführung und Lebensstellung jener erlauchten<lb/>
szeptertragenden Könige nicht zweifeln. Sie sind legitime<lb/>
</p>
            <p ana="pr66804">
 Fürsten, die Oberhäupter des Adels, der einen<lb/>
soziologisch gut fundierten Boden unter den Füßen hat.<lb/>
Das Zuständliche bei <rs type="pers" ana="n_48473" ref="#fk__p_46243">Homer</rs>, die ruhig eingeschränkte<lb/>
Gesellschaftlichkeit des täglichen Lebens, macht den<lb/>
zweiten und reichlich gleichwertigen Reiz seiner<lb/>
Dichtung aus. Es klafft kein Riß zwischen den beiden<lb/>
Elementen, sondern das Abenteuer ist in der Soziologie<lb/>
der Epoche fest verankert, und es gehört einfach zum<lb/>
Metier jener Könige und Edelleute, fortwährend <seg type="ELIDASH">Kriegsfahrten</seg><lb/>
und Seefahrten zu unternehmen und allerlei Gefährliches<lb/>
 dabei durchzumachen. Das verlangt ihre soziale<lb/>
Stellung von ihnen, und wir dürfen den großen Epiker<lb/>
glücklich preisen, dem sein Zeitalter in innerer Einheit<lb/>
entgegenbrachte, was der Epiker in erster Reihe braucht:<lb/>
soziologische Zuständlichkeit zugleich mit abenteuerlicher<lb/>
 Mannigfaltigkeit, gut fundierte Solidität, die in<lb/>
sich ein Element der Phantastik begreift. Heute haben<lb/>
diese Bestandteile sich gründlich von einander geschieden<lb/>
, und der Abenteurer kann es nicht zu einer<lb/>
anerkannten Stellung in der Gesellschaft bringen, so<lb/>
daß dem armen Teufel zumeist nichts übrig bleibt, als<lb/>
<seg type="insult">Hochstapler</seg> zu werden. Umgekehrt wird jeder, <seg type="insult">auch der<lb/>
friedsamste Hochstapler</seg>, unvermeidlicher Weise irgendwie<lb/>
 zu einem glanzvollen Abenteurer. So ist es unter<lb/>
anderem dem Herrn <rs type="pers">Egon de Alamor</rs> widerfahren, und<lb/>
der Epiker <rs type="pers" ana="n_48474" ref="#fk__p_51000">Otto Stoessl</rs> mußte sich herzhaft freuen,<lb/>
als dieser zwar unfreiwillig phantastische Geselle ihm<lb/>
über den Weg lief, und er setzte sich hin, um die<lb/>
wundersamen Erlebnisse <seg type="insult">des vornehmen Diurnisten</seg><lb/>
säuberlich zu erzählen. Aber da stellte es sich heraus,<lb/>
daß der Herr <rs type="pers">de Alamor</rs> zu den Deklassierten gehörte<lb/>
und in keiner wirklichen Zuständlichkeit fest wurzelte.<lb/>
Daraufhin regte sich der urepische Instinkt, der sich<lb/>
mit dem Abenteurer allein, ohne eine soziale Umwelt,<lb/>
nicht zufrieden geben konnte, und so half sich der<lb/>
Dichter durch einen instinktiven Gewaltstreich, indem er<lb/>
zum Schluß jenseits der Reichsbrücke eine <rs type="pers" ana="n_48475" ref="#fk__p_46243">homerische<lb/>
Welt</rs> der soliden Deklassierten hervorzauberte. Dieser<lb/>
</p>
            <p ana="pr66804">
kunsttechnische Fehler beweist, wie weniges, die epische<lb/>
Mission des Autors.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66805">
<space/>Hier wird bereits auch sein Verhältnis zu Neu-Österreich<lb/>
 berührt, das er als episches Neuland recht<lb/>
eigentlich entdeckt hat. Dieses seltsame Reich ist gegenwärtig<lb/>
 im eben <choice><sic>entwickeltem</sic><corr>entwickelten</corr></choice> Sinn ein schlechthin<lb/>
episches Reich. Noch ist die stramme moderne Disziplinierung<lb/>
 nicht so weit vorgeschritten, daß dem<lb/>
<seg type="insult">Hochstapler</seg> jede Hoffnung benommen wäre, zu einer<lb/>
anständigen sozialen Stellung zu gelangen, wie es uns<lb/>
kürzlich erst <seg type="insult">der köstliche persische Feldmarschall<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48476" ref="#fk__p_40017">Kolischer <choice><sic>Kahn</sic><corr>Khan</corr></choice></rs></seg> bewiesen hat. Dazu kommt die bunte<lb/>
Ethnographie des Landes, die Fülle der nationalen<lb/>
Typen, die schwankende Unsicherheit der staatlichen<lb/>
Verhältnisse seit dem Sturz des Zentralismus, und endlich<lb/>
, im Gegensatz dazu, so viel fast kleinbürgerlich<lb/>
pathetische und doch solide Ideologie. Man denke an<lb/>
die <seg type="insult">Primitivität von Alldeutschen und Allslaven</seg> und<lb/>
an die <seg type="insult">moralische Entrüstung des Kleinbürgertums</seg>,<lb/>
dem die Erfolge <rs type="pers" ana="n_48477" ref="#fk__p_47583">Luegers</rs> zu verdanken waren. Überhaupt<lb/>
 hat ja die soziale Schichtung vergangener Zeiten<lb/>
sich gegenüber dem Ansturm des Industrialismus nirgends<lb/>
 zäher behauptet, als in Österreich, wo der<lb/>
Kleinbürger und der Abenteurer noch immer eine Fülle<lb/>
von Lebensmöglichkeiten finden. So unerquicklich ein<lb/>
solcher Zustand in sozialer und politischer Beziehung<lb/>
vielfach sein mag, der Epiker, der in ihm leben muß,<lb/>
ist dennoch glücklich zu preisen. Die alte <rs type="pers" ana="n_48478" ref="#fk__p_46243">Homerische<lb/>
Einheit</rs> findet zwar auch er nicht mehr vor, aber er<lb/>
kann sie aus den Elementen des ihn umgebenden<lb/>
Lebens in der Phantasie wieder herstellen. Darin nun<lb/>
sehe ich <rs type="pers" ana="n_48479" ref="#fk__p_51000">Stoessls</rs> Bedeutung, daß er mit der Ahnungssicherheit<lb/>
 des Talentes diese Aufgabe begriffen hat<lb/>
und auf dem Weg ist, ein österreichischer Epiker zu<lb/>
werden anstatt ein <seg type="insult">Wiener Literat</seg>. In dem Roman<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Sonjas</rs> letzter Name</rs>« — seinem eigentlichen Erstling,<lb/>
wenn man von dem <choice><sic>vielversprechendem</sic><corr>vielversprechenden</corr></choice> Prolog »<rs type="title">In<lb/>
den Mauern</rs>« absieht — hat er bereits im Kleinen ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr66805">
solches österreichisches Epos gegeben. Verworrene und<lb/>
märchenhaft phantastische galizische Zustände werden<lb/>
übergoldet von der Sonne eines menschlich teilnehmenden<lb/>
 und echt epischen Humors. Ein pedantischer Oberleutnant<lb/>
, der auf seinen Reisen, um Geld zu sparen, im<lb/>
Freien kampiert; ein armes galizisches Judenmädchen,<lb/>
das der Offizier noch als halbes Kind zu sich nimmt<lb/>
und in der absonderlichsten Weise vor den Augen der<lb/>
Welt verbirgt; Urkundenfälschungen, Lügen über Lügen,<lb/>
der Eingriff des Kaisers, der diese Verworrenheiten<lb/>
löst, endlich eine gut bürgerliche Ehe, wobei das Mädchen<lb/>
 zuletzt auch noch zu einem gesetzlich einwandfreien<lb/>
 Vornamen gelangt: all dieses Erstaunliche spielt<lb/>
sich im modernen Österreich ab, und man hat das<lb/>
Gefühl einer vollkommenen Verbürgtheit, einer inneren<lb/>
und dichterischen Logik der Tatsachen. Zugleich waltet<lb/>
ein vollblütiger Epiker, der in einem ruhigen und<lb/>
füllereichen Vortrag zu erzählen weiß und typische<lb/>
Existenzzustände des Verhältnisses der Geschlechter<lb/>
mit echter Dichterkraft und tiefem Mitgefühl zu schildern<lb/>
 und auszuschöpfen weiß. Diese starke Menschlichkeit<lb/>
 unterscheidet die »<rs type="title"><rs type="pers">Sonja</rs></rs>« von »<rs type="title"><rs type="pers">Egon</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Danitza</rs></rs>«, und beide Werke gehören zu einander wie<lb/>
Pol und Gegenpol. Aber die Zukunft des Dichters wird<lb/>
wohl mehr durch die »<rs type="title"><rs type="pers">Sonja</rs></rs>« vorausgemeldet. Märchenhaft<lb/>
 phantastische Epik, die aber auf tief menschlicher<lb/>
und sogar real österreichischer Grundlage beruhen<lb/>
wird, hat er in diesem seinem schönen Erstling bereits<lb/>
gegeben, nur daß er sich noch nicht so voll, wie im<lb/>
Schluß von »<rs type="title"><rs type="pers">Egon</rs> und <rs type="pers">Danitza</rs></rs>«, seiner Phantasie zu<lb/>
überlassen wagt, wodurch da und dort noch eine zu<lb/>
ängstliche Reproduktion von alltäglichem Detail über<lb/>
das Epische hinaus störend wirkt. Aber ein großes und<lb/>
wertvolles Versprechen hat er uns damit gegeben, und<lb/>
es ist an seinen Landsleuten, ihm durch ihre Teilnahme<lb/>
die Erfüllung zu erleichtern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66806">
<space/>Allerdings bedrohen den Dichter auch gewisse<lb/>
Hemmungen und Gefahren, vor denen eine freundschaftliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr66806">
 Kritik ihn warnen darf. <seg type="insult">Die österreichische<lb/>
Verworrenheit</seg>, die den Epiker begünstigt, bedrückt<lb/>
natürlich häufig genug den Menschen. Der <seg type="insult">Hochstapler</seg>,<lb/>
der die Phantasie fesselt, muß zu Zeiten die Satire<lb/>
erwecken, und der Erzähler wird da und dort wohl<lb/>
auch zum Karikaturisten. Ein Schritt weiter, und wir<lb/>
begegnen <seg type="insult">jener <rs type="title"><rs type="pers">Simplicissimusgefahr</rs></rs></seg>, wie ich sie nennen<lb/>
möchte, die heute bei ausgebildeter Technik der Satire,<lb/>
in besonders hohem Maße die Erzähler bedroht. Die<lb/>
beiden Klippen, die hier zu vermeiden sind, mag man<lb/>
nennen: Verbitterung oder Humoreske. Diese letzte<lb/>
Gefahr ist bei <rs type="pers" ana="n_48480" ref="#fk__p_51000">Otto Stoessl</rs> wohl so ziemlich ausgeschlossen<lb/>
, während es ihm offenbar noch Mühe kostet,<lb/>
die menschlich-ethische Verdrossenheit über bürgerliche<lb/>
Zustände nicht in sein Werk dringen zu lassen und<lb/>
dem realen Österreich das Phantasieösterreich seiner<lb/>
Epik mit freudiger Bejahung gegenüberzustellen. Mir<lb/>
scheint, als ob seine Erzählung »<rs type="title">Negerkönigs Tochter</rs>«,<lb/>
die zwischen der »<rs type="title"><rs type="pers">Sonja</rs></rs>« und dem »<rs type="title"><rs type="pers">Egon</rs></rs>« steht, nicht<lb/>
ganz frei von diesem geheimen feindlichen Einfluß<lb/>
geblieben ist. In einer Beziehung hat sie freilich einen<lb/>
ganz besonderen Vorzug, nämlich ihre strenge und<lb/>
geschlossene Form. Es werden mancherlei Probleme<lb/>
geistiger Art entwickelt, ohne daß es zur Abstraktion<lb/>
und Analyse und zu unkünstlerischen Exkursen kommt.<lb/>
Alles ist in Erzählung aufgelöst, die scheinbar kühl<lb/>
und klar nur Tatsachen zu berichten weiß, aber innere<lb/>
Wärme und vor allem Humor nicht vermissen läßt, —<lb/>
für den nicht, der mit eigener Phantasie nachzuleben<lb/>
weiß. Das bleibt eine beträchtliche Formleistung, die<lb/>
um so mehr Aufmerksamkeit verdient, als gegenwärtig<lb/>
das Problem der künstlerischen Form innerhalb der<lb/>
modernen Produktion wieder auf der Tagesordnung<lb/>
steht. Vor allem aber ist der geistige Inhalt dieser Erzählung<lb/>
 kühn und merkwürdig. Der Kulturmensch<lb/>
flieht in den afrikanischen Urwald; er sucht das<lb/>
Märchen in der Natur. Das Naturkind dagegen findet<lb/>
seine afrikanische Urwaldheimat sehr prosaisch und<lb/>
</p>
            <p ana="pr66806">
entdeckt in der »Kultur« das Märchen — in Wien, im<lb/>
Prater, in der Großstadt, in der wieder der Afrikareisende<lb/>
 verloren ist, wie verirrt in einem steinernen<lb/>
Urwald. Diesen ergötzlichen Kontrast konnte nur ein<lb/>
echter Humorist finden, und nur in Wien oder Österreich<lb/>
 konnte sich der Gegensatz so anschaulich<lb/>
lokalisieren. Aber mein Einwand ist, daß die Größe<lb/>
des Stoffes neben dem Humor auch mehr entschlossene<lb/>
Märchenphantasie erfordert hätte. Der Autor steht der<lb/>
Kultur hier doch nur als Satiriker gegenüber. Die<lb/>
Urwaldmächtigkeit, mit der die steinerne Stadt auf den<lb/>
Afrikaforscher wirkt, kommt nicht heraus, und die<lb/>
Sehnsucht des Negerkindes erscheint wieder nicht genügend<lb/>
 am Märchenobjekt Wien orientiert zu sein.<lb/>
Offensichtlich hat der Autor sich von seiner <rs type="title"><seg type="insult"><rs type="pers">Simplicissimuslaune<lb/>
</rs></seg></rs> und einem gewissen Ressentiment verleiten<lb/>
lassen, seine dichterische Intention ein wenig selbst zu<lb/>
ironisieren, und das darf der Epiker nicht, dieser Bejaher<lb/>
, der Humorist sein kann und soll und auch wohl<lb/>
Pädagoge, aber nicht Satiriker. Bei alledem ist der<lb/>
außerordentliche Fund selbst zu rühmen, dann die<lb/>
geschlossene Form und so manche feine und ergötzliche<lb/>
 Einzelheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66807">
<space/>Möge der Autor alle inneren Hemmungen, die<lb/>
sein kraftvolles Epikerwesen da und dort noch bedrohen<lb/>
, glücklich überwinden und immer mehr der<lb/>
Epiker dieses phantastischen modernen Österreich<lb/>
werden. Seine engere Heimat hätte aber allen Anlaß,<lb/>
durch Glauben an ihn und Teilnahme an seinem<lb/>
Schaffen seine Entwicklung zu fördern.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55541">
               <persName>Schaefer (Schäfer), Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1868-01-20</date>
                  <place>Ottrau/Hessen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-01-19</date>
                  <place>Überlingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40017">
               <persName>Kolischer, Clemens Khan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19523</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58290">
               <persName>Bard, Julius (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44306">
               <persName>Müller, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-20</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-12-29</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5601</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>