<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10311.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10310.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10312.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aus „Vorlesungen über Kunst“ von John Ruskin), in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 92-93</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10311</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0092.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,092</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aus „Vorlesungen über Kunst“ von John Ruskin)</head>
            <p ana="pr140315">
<space/>Aus »<rs type="title">Vorlesungen über Kunst</rs>« von <rs type="pers" ana="n_85832" ref="#fk__p_52643">John Ruskin</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140317">
<space/>»Es steht fest und ist keinem Irrtum und keiner Ausnahme<lb/>
unterworfen, daß die Kunst einer Nation der Ausdruck ihres ethischen<lb/>
Zustandes ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140318">
<space/>Der Ausdruck, nicht aber die Wurzel oder die Ursache. Man<lb/>
kann sich nicht zu einem guten Menschen singen oder malen. Man<lb/>
muß ein guter Mensch sein, um singen oder malen zu können, dann<lb/>
wird die Farbe oder der Ton das Beste in ihnen vollenden. Und das<lb/>
auch wollte ich Ihnen nahelegen, als ich in meiner ersten Vorlesung<lb/>
sagte: Hören Sie vor allem darauf, daß kein Kunstunterricht Ihnen<lb/>
nützen könnte, sondern eher schaden würde, wenn er nicht in etwas<lb/>
noch Tieferem wurzelte als alle Künste. Denn nicht nur mit der<lb/>
Kunst, deren Gesetze Ihnen zu zeigen meine Aufgabe ist, verhält es<lb/>
sich so, sondern auch mit jener, die alle Menschen üben und die zu<lb/>
lernen Sie hauptsächlich hierher gekommen sind — mit der Sprache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140319">
<space/>Die Hauptfehler unserer Zivilisation sind auf die Annahme<lb/>
zurückzuführen, daß eine edle Ausdrucksweise ein durch Grammatik<lb/>
und Betonung erlernbarer Kunstgriff sei, da sie doch nur der sorgfältige<lb/>
 Ausdruck eines richtigen Gedankens ist. Alle Vorzüge einer<lb/>
Sprache wurzeln in der Moral. Sie wird deutlich, wenn der Sprecher<lb/>
wahrhaftig sein will, klar, wenn er mit Wohlwollen und dem Wunsche<lb/>
spricht, verstanden zu werden, kraftvoll, wenn er ernst ist, anmutig,<lb/>
wenn er Sinn für Rhythmus und Ordnung besitzt. Die Sprache hat<lb/>
keine Vorzüge, die sich durch Kunst lernen lassen. Ich möchte die<lb/>
Bedeutung einer der erwähnten Eigenschaften näher erläutern. Man<lb/>
kann das Wort eines Menschen wirklich nur dann verstehen, wenn<lb/>
man sein Temperament versteht. Ebenso wird einem andern unsere<lb/>
Ausdrucksweise eine fremde Sprache bleiben, wenn er unsere Natur<lb/>
nicht versteht, und diese Tatsache macht die Kunst der Sprache vor<lb/>
allen andern Künsten zum vornehmsten Werkzeug eines wahrhaft<lb/>
gebildeten Menschen. Die Bedeutung eines Wortes gründlich verstehen,<lb/>
heißt die Natur des Geistes verstehen, der es geprägt hat. Das Geheimnis<lb/>
der Sprache ist das Geheimnis des Mitempfindens, und ihr ganzer<lb/>
Zauber ist nur den edelsten Naturen zugänglich. Deshalb auch sind die<lb/>
Grundgesetze einer schönen Sprache durch eine aufrichtige und gütige<lb/>
Sprache festgelegt worden. Nach den Gesetzen, die die Aufrichtigkeit<lb/>
gegeben hat, kann man später eine falsche, anscheinend schöne<lb/>
Sprache ableiten, doch ist jede solche Äußerung, sei es in der Rede<lb/>
oder in der Poesie, nicht nur ohne dauernde Kraft, sondern sie zerstört<lb/>
 auch die Prinzipien, die sie sich zu Unrecht angeeignet hat.<lb/>
Solange unsere Worte unserem Glauben entsprechen, so lange kann<lb/>
sich die Kunst der Sprache veredeln. In dem Augenblick, da sie nach<lb/>
äußerlichen Grundsätzen geformt wird, wird sie flach und ist keiner<lb/>
Entwicklung mehr fähig. Diese Wahrheit wäre längst allbekannt<lb/>
</p>
            <p ana="pr140319">
geworden, wäre nicht in den Zeiten vorgeschrittener akademischer<lb/>
Wissenschaft stets die Neigung erwacht, die Aufrichtigkeit der Meister<lb/>
einer Sprache zu bezweifeln. Wer in der Schreibweise eines älteren<lb/>
Autors anmutig zu schreiben gelernt hat, wird leicht glauben, daß<lb/>
auch dieser in der Manier eines andern geschrieben habe. Ein edler<lb/>
und richtiger Stil ist bis jetzt aber immer nur aus einem aufrichtigen<lb/>
Herzen hervorgegangen. Wer seinen Stil bilden will, darf keinen<lb/>
Schriftsteller lesen, der nicht wirklich meinte, was er sagt. Nur von<lb/>
einem solchen Menschen kann jemals ein wahrhaft großer Stil<lb/>
geschaffen werden. Finden Sie einen Mann, der eine neue, bedeutende<lb/>
Art zu schreiben hat, und Sie haben den Verkündiger neuer Wahrheiten<lb/>
 oder aufrichtiger Leidenschaft gefunden. Ihre ganze Methode,<lb/>
zu lesen, wird so eine beschleunigte und vertiefte sein, denn da Sie<lb/>
wirklich überzeugt sind, der Autor meint, was er sagt, werden Sie<lb/>
um so sorgfältiger zu würdigen suchen, was er sagt. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr140320">
<space/>Von noch größerer Wichtigkeit ist es, zu wissen, daß jede<lb/>
Schönheit, die sich in der Sprache einer Nation verkörpert hat,<lb/>
bedeutungsvoll für die innersten Gesetze ihres Wesens ist. Wenn das<lb/>
Wesen eines Volkes streng und mannhaft ist, seine Verkehrsformen<lb/>
ernst und höflich, sein Sinn auf gerechte Taten gerichtet, so wird<lb/>
seine Sprache notwendigerweise eine große sein. Rückwirkend ist es<lb/>
daher nicht möglich, daß eine Sprache edel ist, deren Worte nicht<lb/>
wie Trompetentöne zum Handeln rufen. Jede große Sprache befiehlt<lb/>
große Dinge. Ihr Atem ist Inspiration, und man kann nur lernen zu<lb/>
sprechen, wie große Leute sprechen, wenn man wird, wie sie waren.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52643">
               <persName>Ruskin, John</persName>
               <birth>
                  <date>1819-2-8</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-1-20</date>
                  <place>Brantwood</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Sozialphilosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39087</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>