<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00562.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00561.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00563.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">MEDICINISCHES ELEND., in: Fackel Heft 01, Nr. 023, 1899, S. 13-18</title>
            <title type="iso-date">1899-11-01</title>
            <title type="id">tid_00562</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">023</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-023_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/023,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>MEDICINISCHES ELEND.</head>
            <p ana="pr5262">
<space/>Ein Arzt versichert mir, dass die im <rs type="selfRef" ana="werk_1348">letzten Heft</rs><lb/>
besprochenen Zustände unseres Krankenhauses lange<lb/>
nicht mit jener Plastik geschildert sind, mit der beispielsweise<lb/>
 das Innere des Polizeigefangenhauses vor einiger<lb/>
Zeit in diesen <rs type="selfRef" ana="werk_1349">Blättern</rs> dargestellt war. Er theilt mir<lb/>
noch etliche erbauliche Daten mit, die ich im Interesse<lb/>
einer erhöhten Anschaulichkeit gerne verwerten will.<lb/>
Neben den <seg type="insult">verschämten Blättermeldungen</seg> über die an<lb/>
allen Thoren unseres Reiches Einlass heischende Pest<lb/>
</p>
            <p ana="pr5262">
ist wenigstens ein offenes Wort bezüglich der Reichhaltigkeit<lb/>
 der sanitären Behelfe, über die wir verfügen, am<lb/>
Platze. Da <seg type="insult">unser <rs type="inst">Parlament</rs></seg> sich für die Pest, so lange<lb/>
sie nicht <foreign xml:lang="cs"><seg type="i">zde</seg></foreign> ist, nicht im mindesten interessiert, muss<lb/>
jedes unabhängige Blatt die Rolle des interpellierenden<lb/>
Abgeordneten übernehmen. <seg type="insult">Die verbrecherische Wirtschaft<lb/>
 in den Spitälern</seg> scheint alle österreichischen<lb/>
Regierungen überdauern zu wollen. Wie es um die<lb/>
Kranken bestellt ist, kann nicht drastischer aufgezeigt<lb/>
werden, als durch den unermüdlichen Hinweis auf die<lb/>
Situation, zu der unsere Aerzte von staatswegen verdammt<lb/>
 sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5263">
<space/>Vor allem müssen die Dienstesverrichtungen der<lb/>
Secundarärzte näherer Betrachtung unterzogen werden.<lb/>
An der Spitze steht der jeden dritten Tag wiederkehrende<lb/>
 Inspectionsdienst, der den Arzt verpflichtet<lb/>
, durch volle 24 Stunden das Spital nicht zu<lb/>
verlassen. Hiebei ist er fast ausschließlich auf sein<lb/>
»Zimmer« angewiesen, dessen traurige Beschaffenheit<lb/>
aus dem vorigen Artikel genügend bekannt ist. Für<lb/>
Abwechslung ist nur durch mehrmals täglich zu unternehmende<lb/>
 Wanderungen nach den meist weit auseinander<lb/>
 liegenden Abtheilungszimmern gesorgt: mittags<lb/>
Controle der Ausspeisung, nachmittags und abends<lb/>
Krankenvisite. — Besonders verdrießlich werden diese<lb/>
complicierten Dienstesverrichtungen durch das traurige<lb/>
Bewusstsein, dass sie nur zur Plage des Arztes,<lb/>
keineswegs aber zum Nutzen der Patienten dienlich<lb/>
sind. Riskiert es beispielsweise ein Arzt, Beschwerden<lb/>
des Patienten über schlechte Kost der Direction zur<lb/>
Kenntnis zu bringen oder die Qualität der Speisen in<lb/>
der Küche zu beanständen, so fällt er sofort in Ungnade<lb/>
und erlebt die Beschämung, seine Beschwerde unberücksichtigt<lb/>
 zu sehen oder gar nicht einmal einer<lb/>
Antwort gewürdigt zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5264">
<space/>Ebenso fruchtlos erwies sich jede Kritik der den<lb/>
Aerzten vorgesetzten, mit ranzigen Fetten zubereiteten,<lb/>
häufig ganz ungenießbaren Speisen. Gegenwärtig ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr5264">
dieses »Inspectionsessen« in den meisten Spitälern aus<lb/>
Ersparungsrücksichten abgeschafft, wodurch eine weitere<lb/>
Belastung der Aerzte herbeigeführt, aber wenigstens<lb/>
ihr Magen keinem Attentat mehr ausgesetzt erscheint. —<lb/>
Unter solchen Umständen entschließt sich der junge<lb/>
Arzt bald, den Kampf aufzugeben, und gewöhnt sich,<lb/>
die zwecklosen und deshalb verhassten Formalitäten<lb/>
widerwillig zu erfüllen. — Mit dem Journaldienst hat es<lb/>
seine besondere Bewandtnis. Sache des Journalarztes ist<lb/>
neben unterschiedlichen Schreibereien hauptsächlich die<lb/>
Untersuchung der sich zur Aufnahme meldenden Kranken.<lb/>
Zu diesem Zwecke muss er sich 4—5 Stunden in<lb/>
einem jeder Bequemlichkeit baren Raume aufhalten,<lb/>
manchmal die ganze Nacht in einem unversperrbaren<lb/>
»Schlafzimmer« zubringen, wo die nothwendigsten<lb/>
Utensilien zur Waschung und Toilette fehlen. Selten<lb/>
verläuft eine Nacht »am Journal« ungestört, wiederholte,<lb/>
häufig muthwillige Inanspruchnahme ist die Regel.<lb/>
Hinsichtlich der Entscheidung über die Aufnahme der<lb/>
Patienten befindet sich der Arzt meist in einem<lb/>
schwierigen Dilemma. Weist er einen Kranken ab, so<lb/>
thut er dies unter eigener, häufig sehr schwerer Verantwortlichkeit<lb/>
; nimmt er ihn auf, so setzt er sich<lb/>
der Gefahr aus, zur Zahlung der Spitalskosten (Abzug<lb/>
von der 40 <SPAN cont="fl.-Gage"><abbr>fl.</abbr>-Gage</SPAN>) verdonnert zu werden, falls der<lb/>
Primarius der Aufnahmsabtheilung den Patienten nicht<lb/>
für spitalsbedürftig erachtet. Man würde es noch begreiflich<lb/>
 finden, dass der Arzt für die Abweisung eines<lb/>
Kranken eine selbst strafrechtliche Verantwortung trüge;<lb/>
unter keinen Umständen aber darf er die in gutem Glauben<lb/>
vollzogene <seg type="spc">Aufnahme</seg> mit seinen sauer erworbenen<lb/>
Groschen büßen. Die Untersuchung selbst wird durch<lb/>
Mangel nothwendiger Behelfe, durch den völlig verwahrlosten<lb/>
 Zustand der oft von Schmutz und Ungeziefer<lb/>
starrenden Patienten zur Qual für den Arzt, sie ist<lb/>
entweder von vorneherein unmöglich oder aber durch<lb/>
die erst zu entlarvende Simulation der Aufnahme<lb/>
heischenden Patienten besonders erschwert. Eine nähere<lb/>
</p>
            <p ana="pr5264">
Schilderung würde zu weit führen, und wir wollen von<lb/>
allen nur drei typische Kategorien anführen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr5265">
<space/>1. Die von der Verwaltung des städtischen <rs type="inst">Werkhauses<lb/>
</rs> überstellten Patienten, welche ständig an Magendarmkatarrh<lb/>
 leiden, — eine Folge der von keinem menschlichen<lb/>
 Magen auf die Dauer zu ertragenden <rs type="inst">Werkhauskost</rs>.<lb/>
Wir haben es hier mit <seg type="insult">dem sogenannten »<rs type="inst">Werkhaus-Darmkatarrh<lb/>
</rs>«</seg> zu thun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5266">
<space/>2. Auf der Straße aufgelesene Betrunkene und<lb/>
Unterstandslose, die von der Polizei mangels passender<lb/>
Unterbringung vorerst ins Spital geschafft werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5267">
<space/>3. Sieche, marastische Individuen, die, bevor sie<lb/>
»in die Versorgung geschrieben« werden, ganz überflüssigerweise<lb/>
 den Umweg über das Spital machen<lb/>
müssen, — eine ständige Qual der Aerzte, welchen sie<lb/>
durch Führung von Protokollen, Krankengeschichten <abbr>etc.</abbr><lb/>
unnöthige, verdrießliche Schreibereien verursachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5268">
<space/>Dies der Journaldienst. Die Consequenzen solcher<lb/>
Verhältnisse für den auf den einzelnen Abtheilungen<lb/>
vegetierenden Arzt sind naheliegend. Je nach seinem<lb/>
Charakter findet er sich leichter oder schwerer<lb/>
in sein trauriges Los und lernt allmählich unter dem<lb/>
Drucke der Verhältnisse seine Würde preisgeben. Er<lb/>
verliert Lust und Liebe zu gründlicher wissenschaftlicher<lb/>
 Beschäftigung mit dem einzelnen Krankheitsfalle,<lb/>
da er doch weiß, dass alles schließlich auf Ausfüllung<lb/>
von Formularen und <seg type="insult">Massenproduction von Krankengeschichten<lb/>
</seg> hinausläuft, die fast immer in den Archiven<lb/>
vermodern, wenn nicht gar auf Anfrage der Behörde<lb/>
oder einer Unfallversicherung, Krankencasse <abbr>etc.</abbr> die<lb/>
Krankengeschichte vom Arzte <seg type="ELIDASH">einmal</seg> oder mehrmals abgeschrieben<lb/>
 werden muss. Entschädigung erhält der<lb/>
Arzt für diesen Schreiberdienst nicht; der per Krankengeschichte<lb/>
 gezahlte Betrag von 1 <abbr>fl.</abbr> wird vom Spitalsfonds<lb/>
 eingesteckt. Unter solchen Umständen muss es<lb/>
dem Arzt geradezu gefährlich erscheinen, ausführlichere,<lb/>
gründliche Krankengeschichten abzufassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5269">
<space/>Zu den <seg type="insult">Freuden des Inspectionsdienstes</seg> zählt<lb/>
noch das Ausfüllen der zahllosen Zettel und Formulare<lb/>
bei einem Sterbefall, eine Beschäftigung, welche nicht<lb/>
selten die Nachtruhe unterbricht und im Interesse<lb/>
einer wertlosen Statistik mit peinlicher Gewissenhaftigkeit<lb/>
 controliert wird. — Seitens seines Primararztes<lb/>
wird der Secundarius zumeist im Sinne des Ausspruches<lb/>
 betrachtet, der einem Wiener Primarius<lb/>
in den Mund gelegt wird: »Die Aerzte sind zum<lb/>
Schreiben da.« Schöne Handschrift und <seg type="insult">Augendienerei</seg><lb/>
gegenüber dem Primararzt bestimmen den Ausfall der<lb/>
<seg type="spc">geheim geführten</seg> Qualificationslisten, wenn auch<lb/>
andere Gründe vorgeschützt werden. Die wissenschaftliche<lb/>
Ausbildung steht in allerletzter Linie und wird vorsätzlich<lb/>
 auf das denkbar geringste Maß reduciert, ja es<lb/>
wird sogar offen erklärt, dass die Abtheilungen nicht zur<lb/>
Ausbildung der Aerzte bestimmt sind. In vielen Fällen<lb/>
ist durch mangelnde wissenschaftliche Qualification<lb/>
oder egoistische Maßnahmen des Primarius die<lb/>
Möglichkeit theoretischer oder praktischer Weiterbildung<lb/>
 des Subalternarztes überhaupt nicht gegeben.<lb/>
Dass der so behandelte Jünger <rs type="pers">Aesculaps</rs> den Respect<lb/>
der Patienten, Diener und Spitalsbeamten völlig einbüßt<lb/>
— letztere erwarten sogar, von ihm zuerst gegrüßt zu<lb/>
werden —, kann nicht verwundern. Der Primarius sieht<lb/>
in ihm seinen zukünftigen Concurrenten, die Direction<lb/>
nicht den Arzt, sondern einen der Spitalsbediensteten,<lb/>
unter denen er auch in einem Erlass der <rs type="inst">Statthalterei</rs><lb/>
ausdrücklich aufgezählt wird. — Leider gibt es, wie<lb/>
wahrheitsgemäß festgestellt werden muss, unter den<lb/>
Aerzten selbst <seg type="insult">unwürdige Elemente</seg>, die durch Schwäche<lb/>
des Charakters und Mangel an Ehrgefühl ihren <seg type="insult">Ausbeutern</seg><lb/>
die Arbeit erleichtern. Diese walten nach dem altrömischen<lb/>
Recept <foreign xml:lang="la">»divide et impera«</foreign> und haben das Elend in<lb/>
Kategorien getheilt: Aspiranten, Secundarärzte, Assistenten<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Eine solche Eintheilung verfehlt ihre Wirkung<lb/>
 auf die Schwachen niemals, führt bei <seg type="insult">würdelosen<lb/>
 Naturen</seg> einerseits Ueberhebung, andererseits<lb/>
</p>
            <p ana="pr5269">
<seg type="insult">Servilismus</seg> herbei und untergräbt das Gefühl der<lb/>
Collegialität. Es ist ein trauriges Pendant, dass auch<lb/>
die weiblichen Angestellten, bis sie zum Range einer<lb/>
ausgebeuteten »Wärterin« emporsteigen dürfen, als<lb/>
»<choice><sic>Praktikantinen</sic><corr>Praktikantinnen</corr></choice>« und »Helferinnen« mit Ehrgeiz gesättigt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5270">
<space/>Schlechte, entsittlichende Verhältnisse und entsprechende<lb/>
 Charakterdepravation der von ihnen Betroffenen<lb/>
 bedingen und stützen sich gegenseitig, und so<lb/>
besteht eben auch hier <seg type="insult">jener traurige <foreign xml:lang="la">circulus vitiosus</foreign></seg>,<lb/>
der einen der Grundpfeiler unseres ganzen socialen<lb/>
Organismus bildet. Jedenfalls steht die Thatsache fest,<lb/>
dass hier ein bureaukratisches System die Nothlage von<lb/>
Angehörigen eines akademisch gebildeten Standes in<lb/>
einer Weise ausbeutet, der gegenüber die nicht so fest<lb/>
organisierte private <seg type="insult">Ausbeutung</seg> als verhältnismäßig unschuldig<lb/>
 erscheinen mag. <seg type="insult">»Beamte«</seg>, für Unterdrückungen<lb/>
bezahlt und für Ersparungen belobt, garantieren dem<lb/>
Volke <seg type="insult">einen würdigen Nachwuchs von Wächtern seiner<lb/>
Gesundheit</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>