<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05252.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05251.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05253.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">BERTHOLD VIERTEL: Eine deutsche Ausgabe Péladans, in: Fackel Heft 12, Nr. 315, 1911, S. 37-41</title>
            <title type="iso-date">1911-01-26</title>
            <title type="id">tid_05252</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">315</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-315_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/315,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>BERTHOLD VIERTEL: Eine deutsche Ausgabe Péladans</head>
            <p ana="pr68161">
<space/>»Zehn Jahre habe ich ausschließlich <rs type="pers" ana="n_49294" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs><lb/>
übersetzt, im zweiten Jahrzehnt übersetze ich <rs type="pers" ana="n_49295" ref="#fk__p_38582">Strindberg<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_49296" ref="#fk__p_47175">Péladan</rs>.« <seg type="insult">Der tapfere und tüchtige Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49297" ref="#fk__p_42643">Emil Schering</rs></seg> ist <seg type="insult">der Kraftmensch unter den Übersetzern<lb/>
</seg>. Der Schlachtruf <rs type="pers" ana="n_49298" ref="#fk__p_38582">Strindbergs</rs> wurde in seinem<lb/>
Munde ein <seg type="insult">Kasernenton</seg>. Die furchtbare anklägerische<lb/>
und prophetische Stimme seines Meisters wird bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49299" ref="#fk__p_42643">Schering</rs> agitatorisch beredt. Das ist nicht ganz guter<lb/>
Geschmack. Aber vielleicht entspricht es den Deutschen.<lb/>
Ihnen muß man bedeutende Autoren übersetzen, aber<lb/>
auch kommandieren. »Ich verkünde <rs type="pers" ana="n_49300" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49301" ref="#fk__p_47175">Péladan</rs>.« Manchmal wird man peinlich daran gemahnt,<lb/>
daß er sie auch übersetzt. Im ersten Jahrzehnt war<lb/>
das nicht so arg. Da prägte sich die Suggestion <rs type="pers" ana="n_49302" ref="#fk__p_38582">Strindberg’schen<lb/>
 Stiles</rs> in der <seg type="insult">»Eindeutschung«</seg> auch dort<lb/>
aus, wo sie schlecht wurde. Für das zweite Jahrzehnt<lb/>
fürchte ich. Entweder hat sich die Suggestion <rs type="pers" ana="n_49303" ref="#fk__p_47175">Péladans</rs><lb/>
als zu schwach erwiesen, oder Herr <rs type="pers" ana="n_49304" ref="#fk__p_42643">Schering</rs> ist seinem<lb/>
ersten Meister treuer als dem zweiten. Man kann, wenn<lb/>
man nur die Übersetzung des »<rs type="title">Allmächtigen Goldes</rs>«<lb/>
kennt, vom Stil <rs type="pers" ana="n_49305" ref="#fk__p_47175">Péladans</rs> noch weniger sagen als sonst<lb/>
von übersetztem Stil; und das ist sehr wenig. Aber<lb/>
immerhin: man lernt genug vom Geiste des Autors<lb/>
</p>
            <p ana="fn381">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="title"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_4311" ref="#fk__p_47175">Péladans</rs> Romane</seg></rs>, deutsche Ausgabe, unter Mitwirkung<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_49306" ref="#fk__p_42643">Emil Schering</rs> als erstem Übersetzer, vom Dichter selbst veranstaltet;<lb/>
erstes Buch: »<rs type="title"><seg type="spc">Das allmächtige Gold</seg></rs>«, Roman mit einem Vorwort<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_49307" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> und einem Porträt <rs type="pers" ana="n_49308" ref="#fk__p_47175">Péladans</rs>. München und Leipzig, bei<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4312" ref="#fk__p_44306">Georg Müller</rs></rs>, <date>1911</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr68161">
kennen, um die Propaganda <rs type="pers" ana="n_49309" ref="#fk__p_42643">Scherings</rs> mit guten<lb/>
Wünschen zu begleiten<choice><sic>,</sic><corr>.</corr></choice><lb/>
</p>
            <p ana="pr68162">
<space/>Der große Wille <rs type="pers" ana="n_49310" ref="#fk__p_38582">Strindbergs</rs> steht hinter dieser<lb/>
Propaganda. <rs type="pers" ana="n_49311" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> donnert in einer eigenwilligen<lb/>
Vorrede für den eigenwilligen <rs type="pers" ana="n_49312" ref="#fk__p_47175">Péladan</rs>. Es ist das eine<lb/>
edle Vergeltung, welche die Kunst diesem Künstler<lb/>
schuldig war. <rs type="pers" ana="n_49313" ref="#fk__p_47175">Péladan</rs> hat für neue Kunstsiege gekämpft;<lb/>
für <rs type="pers" ana="n_49314" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>: »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Kaum ein Deutscher hat seinen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49315" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> so gigantisch gemacht wie <rs type="pers" ana="n_49316" ref="#fk__p_47175">Péladan</rs> den seinen«.<lb/>
Nun wirbt <rs type="pers" ana="n_49317" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> für ihn um Ruhm, wirbt mit<lb/>
dem guten Grimm, den nur <rs type="pers" ana="n_49318" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs> vermag: »Es<lb/>
ist unbegreiflich, daß <seg type="insult">unsere Literaturhistoriker</seg>, die<lb/>
vom Staate angestellt und bezahlt werden, damit<lb/>
sie die zeitgenössische Literatur verfolgen, niemals<lb/>
die merkwürdige Erscheinung <rs type="pers" ana="n_49319" ref="#fk__p_47175">Péladan</rs> im Vorbeigehen<lb/>
 ohne Lächeln erwähnen können, während sie<lb/>
über <seg type="insult">seine deutschen Epigonen</seg> Vorlesungen halten.<lb/>
Man fragt sich, ob es Unwissenheit ist, oder ist es<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49320" ref="#fk__p_47175">Péladans</rs> Schicksal, niemals <seg type="insult">diese liederliche Popularität</seg><lb/>
zu erreichen, die gewöhnlich damit endet, daß die<lb/>
Menge das Idol satt bekommt und die Größe auf den<lb/>
Kehrichthaufen geworfen wird?« — Es ist wohl beides:<lb/>
Unwissenheit und <rs type="pers" ana="n_49321" ref="#fk__p_47175">Péladans</rs> Schicksal. Aber ich glaube,<lb/>
daß es auch weiterhin <rs type="pers" ana="n_49322" ref="#fk__p_47175">Péladans</rs> Schicksal bleiben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68163">
<space/><rs type="pers" ana="n_49323" ref="#fk__p_47175">Péladan</rs> ist ein Geist von jener bewußten, strengen<lb/>
künstlerischen Kultur, wie sie im modernen Frankreich<lb/>
gedieh, im modernen England; nur nicht in Deutschland<lb/>
. Was im »<rs type="title">Allmächtigen Gold</rs>« an innerster Kenntnis<lb/>
vom Wesen des künstlerischen Nervenlebens, künstlerischer<lb/>
 Sinnlichkeit und Seele mit der Schärfe des<lb/>
Denkers und der bildhaften Eindringlichkeit des Dichters<lb/>
formuliert ist, genügt, um das Werk und seinen Schöpfer<lb/>
zu vornehmen Fremden zu machen, die in Deutschland<lb/>
Wahlverwandte, aber nie ein Publikum finden werden.<lb/>
»<rs type="title">Das allmächtige Gold</rs>« ist ein sehr problematisches<lb/>
Werk, dessen Kunstwert sich nur schwer bestimmen<lb/>
ließe. Es ist durchaus kein guter oder vorbildlicher<lb/>
Roman. Eine Legende von der ökonomischen Verelendung<lb/>
des Genies, teils bulletinartig aufgezeichnet, teils lyrisch<lb/>
</p>
            <p ana="pr68163">
verdichtet, teils begrifflich umschrieben. Zweifellos eine<lb/>
kühne, sehr bedeutende Konzeption, die eine hohe<lb/>
Kunstform ergäbe, wenn dieser Geist nicht allzu bewußt<lb/>
wäre, ein grelles und einseitiges Licht, mehr paradoxes<lb/>
Resultat als naives Erschauen. <rs type="pers" ana="n_49324" ref="#fk__p_47175">Péladan</rs> dichtet in<lb/>
den Gedanken empor, er erreicht eine meisterhafte<lb/>
symbolische Aufgipfelung von Einzelschicksalen, aber<lb/>
er büßt allzuviel an unmittelbarem Leben ein. Es<lb/>
wirkt so, als ob er aus der Sphäre des Anschaulichen<lb/>
ungeduldig hinausstrebte, ohne sich doch loslösen und<lb/>
in der Sphäre der Philosophie frei und vollkommen<lb/>
werden zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68164">
<space/><seg type="insult">Eine Legende vom Künstler</seg> — das lieben ja<lb/>
die Deutschen, das lassen sie sich unausgesetzt vordichten<lb/>
. Ich empfehle ihnen dieses in seiner Aufrichtigkeit<lb/>
 bizarre, in seiner Wahrheit paradoxe Werk. Mögen<lb/>
sie es einmal versuchen, statt <seg type="insult">ihres milden Sentimentalismus<lb/>
, genannt Idealismus</seg>, diese ätzende Idealität<lb/>
zu genießen. Aber ich fürchte, sie werden das kalte<lb/>
Pathos nicht vertragen. Sie werden sich nicht befreunden<lb/>
mit diesen abweisenden Gestalten von aristokratischem<lb/>
 Geblüt, mit diesen geborenen Individualisten,<lb/>
deren Tragik sich für keinen <seg type="insult">Vereinsabend</seg> verwenden<lb/>
läßt. Künstler und künstlerische Frau — man wird sie<lb/>
noch einmal aushungern, weil sie den Erwartungen<lb/>
nicht entsprechen. Ihre Empfindlichkeit ist zu fremdartig<lb/>
, zu überlegen. Ihre Sinnlichkeit und Seligkeit<lb/>
läßt sich nicht verallgemeinern. Ihre Feste verlocken<lb/>
die Masse nicht. Welch ein vollendetes Leben sie<lb/>
hätten führen können, mit Geld, man wird es nicht verstehen<lb/>
. Und ihr Elend hat keine Chance beim <seg type="insult">öffentlichen<lb/>
 Mitleid</seg>. Ja, wenn <seg type="insult">die erquickliche Folter</seg> vor<lb/>
dem <seg type="insult">Gefühl</seg> so recht greifbar ausgebreitet wäre! Aber<lb/>
diese fast abstrakte, keusch andeutende Schilderung,<lb/>
wie das Elend sie trübt, sie auszulöschen droht.<lb/>
Ihre herrschaftliche Sünde, wie der Luxus diese Verarmten<lb/>
 an sich reißt — nein, das ist nur empörend!<lb/>
Oder läßt es sich verteidigen, daß diese Wesen nur<lb/>
zwischen dem Luxus und dem Nichts wählen können?<lb/>
</p>
            <p ana="pr68164">
So lautet ihr Gebet an das Gold: »Erst muß man<lb/>
dich besitzen, wie auch der Plan sei, den man verfolgt<lb/>
: keiner wüßte eine Liebe zu leben oder ein<lb/>
Werk zu machen, wenn du nicht Pracht für den Leib,<lb/>
Stille für den Geist brächtest, erste Zutat jeder Freude.«<lb/>
So lautet ihr Dilemma, das keinen Kompromiß duldet.<lb/>
Sie sollten sich, um ethisch anerkannt zu werden,<lb/>
rackern und schinden, sich ducken, um die <seg type="insult">Tore der<lb/>
Niedrigkeit</seg> passieren zu können, <seg type="insult">schmutzige Fetzen<lb/>
des Lebens</seg> erbeuten. Aber ihnen bleibt nur, da<lb/>
sich für ihre Art Geist kein Käufer findet, die Verwertung<lb/>
 ihrer Körper, der Mißbrauch dieser feingestimmten<lb/>
 Instrumente ihrer Seelen. Daß sie es nicht<lb/>
um ihrer selbst willen, sondern der Kinder wegen<lb/>
tun, ist nicht etwa einfach ein Zugeständnis an das<lb/>
Gefühl. Hier hat sie wohl <seg type="insult">die Elternschaft, diese brutale<lb/>
Klammer der Gattung</seg>, in der Gewalt. Aber sie erleiden<lb/>
es auf ihre Art. Es geht nicht um das tägliche Brot, es geht<lb/>
um den täglichen Luxus ihrer Kinder. Mit sich selbst<lb/>
wären diese Freien stolzer und reiner fertig geworden;<lb/>
ihre Schönheit, ihre Kunst hätte die häßliche Existenz<lb/>
in einen festlichen Tod umgedichtet. So gehen sie denn<lb/>
an Entweihung zugrunde, an Entgötterung. Fliehen<lb/>
schließlich in die Hysterie, zum Morphium, in den<lb/>
Tod, in den Wahnsinn. Seltsame Menschen! Was<lb/>
andere nur mit spielender Lüsternheit sich vorzustellen<lb/>
wagen, nehmen sie kaltblütig auf sich, als bittere<lb/>
Pflicht. Sie könnten das Verfehmte mit unbeirrtem<lb/>
Willen tun, wären nicht ihre Nerven so unbestechliche<lb/>
 Kritiker. Sie verurteilen sich, nicht weil sie<lb/>
gesündigt haben, nur weil sie ihr zartestes Ich verletzen<lb/>
 mußten. — Die Führung der Begebenheiten<lb/>
ist so kühn, so unsentimental, wie wahr; der<lb/>
Roman nimmt eine ideale Luftlinie über wesentliche<lb/>
Augenblicke hinweg und ist wahr wie eine Nervenreaktion<lb/>
, wahr wie eine Perspektive. Ein schauerliches<lb/>
Mysterienspiel, <seg type="insult">diese Idolatrie des Goldes</seg>. Sie gipfelt<lb/>
in eine furchtbare Apotheose von erbarmungsloser<lb/>
dichterischer Gewalt: wenn <seg type="insult">die jetzt ruhmwillige Presse</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr68164">
den <seg type="insult">Luxuspöbel</seg> ins Irrenhaus lädt, wo der wahnsinnige<lb/>
Komponist seine <rs type="title">Sinfonie des Goldes</rs> dirigiert, wo<lb/>
er als Priester die Messe des Goldes zelebriert, Cyangold<lb/>
 als Wein vom Tisch des Herrn trinkt und<lb/>
Hundertfranksstücke als Hostien austeilt. Die ungeheure<lb/>
, vor tragischer Überlegenheit förmlich milde<lb/>
Verachtung <seg type="insult">des <seg type="ELIDASH">Zeitalters</seg> und Zeitungsalters und seiner<lb/>
Menschheit</seg>, eine Verachtung, die hier in die Glorie<lb/>
der Kunst emporsteigt: man wird sie nicht verzeihen.<lb/>
Und kein rechtschaffener Journalist sollte das Buch besprechen<lb/>
, wenn er es erst einmal zu Ende gelesen hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44306">
               <persName>Müller, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-20</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-12-29</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5601</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47175">
               <persName>Péladan, Joséphin</persName>
               <birth>
                  <date>1858-03-28</date>
                  <place>Lyon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-6-27</date>
                  <place>Neuilly-sur-Seine</place>
               </death>
               <occupation>Religionsphilosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64983</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42643">
               <persName>Schering, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1873-04-14</date>
                  <place>Minden/Hann.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-04-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>