<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07358.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07357.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07359.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus der Welt des Kino, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 103-103</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07358</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0103.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,103</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus der Welt des Kino</head>
            <p ana="pr99295">
<space/>»Zu den zahlreichen fürstlichen Gönnern, die sich das Kino<lb/>
während der verhältnismäßig kurzen Zeit seines Bestandes gewonnen<lb/>
hat, gehört ganz besonders der deutsche Kaiser. Er entzieht sich einer<lb/>
Kinoaufnahme nicht im geringsten, ja, wenn man die Films, die ihn<lb/>
zeigen, genauer betrachtet, merkt man unschwer seine Bereitwilligkeit,<lb/>
sich in die Anforderungen der kinematographischen Aufnahme zu fügen.<lb/>
Daß <rs type="pers" ana="n_65464" ref="#fk__p_55493">Kaiser Wilhelm</rs> der meistverfilmte Herrscher der Erde ist, das<lb/>
haben bekanntlich seinerzeit anläßlich des <rs type="event">25jährigen Regierungsjubiläums<lb/>
</rs> die illustrierten Blätter hervorgehoben. Wir erinnern uns an ein<lb/>
Bild in einer <rs type="magazineRef" ana="werk_20712">reichsdeutschen Zeitschrift</rs>, das den Kaiser beim Empfang<lb/>
eines originellen Geschenkes darstellt: einige Kilometer Film, auf dem<lb/>
er selbst zu sehen ist, werden ihm überreicht. Der deutsche Kaiser<lb/>
wird aber nicht nur sehr oft auf den Film gebracht, er hat in Friedenszeiten<lb/>
 auch sein eigenes Kino. Im <rs type="inst">Theatersaal des Neuen Palais</rs> fanden<lb/>
nämlich in den letzten Jahren des öfteren Kinovorstellungen statt.<lb/>
Übrigens ist es <seg type="spc">für das Kino charakteristisch</seg>, daß es außer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65465" ref="#fk__p_55493">Kaiser Wilhelm</rs> noch viele andere gekrönte Häupter zu seinen Freunden<lb/>
zählt. Vielleicht hängt das außer mit dem natürlichen Bedürfnis, sich<lb/>
der Nachwelt in vollem Leben zu überliefern, noch damit zusammen,<lb/>
daß das Kino einem klugen Herrscher Gelegenheit bietet, durch die<lb/>
Sympathie, die er dem Kino entgegenbringt, Industrie und Handel<lb/>
zu fördern.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>