<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00591.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00590.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00592.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">DIE TREITEL-STIFTUNG., in: Fackel Heft 01, Nr. 024, 1899, S. 15-21</title>
            <title type="iso-date">1899-11-01</title>
            <title type="id">tid_00591</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">024</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-024_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/024,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>DIE TREITEL-STIFTUNG.</head>
            <p ana="pr5488">
<space/>Ein Telegramm von wenigen Worten ist neulich<lb/>
gleichsam als Rechenschaftsbericht über die Verwendung<lb/>
erschienen, die die <rs type="inst"><seg type="spc">kaiserliche Akademie der Wissenschaften<lb/>
</seg></rs> in Wien von dem Vermögen macht, dass<lb/>
ihr dank der Hochherzigkeit eines Wiener Bürgers zugefallen<lb/>
 ist. »<seg type="spc">Die Leoniden sind bisher nicht eingetroffen<lb/>
</seg>«, telegraphierte Professor <rs type="pers" ana="n_4096" ref="#fk__p_59707">Weiß</rs> aus Delhi. Schlaftrunken<lb/>
 und trübselig war <seg type="insult">der Herr Professor</seg> mit seinen<lb/>
Assistenten auf dem Plateau von Dekan gestanden.<lb/>
Kein Meteor zu sehen! Das war wahrhaftig dafürgestanden<lb/>
: die weite Seereise mit der ewigen Seekrankheit<lb/>
, die Hitzen und die Angst vor der Pestansteckung<lb/>
! Hätte man das gleiche Resultat nicht auf der<lb/>
Türkenschanze bequemer erzielen können? Missmuthig<lb/>
schauen <seg type="insult">die »untergeordneten Organe«</seg> den Leiter der<lb/>
Expedition an; ihre Blicke scheinen ihm Schuld daran<lb/>
zu geben, dass die Leoniden ausgeblieben sind. Der<lb/>
Professor rafft sich endlich auf. »Meine Herren! Wir<lb/>
haben gebundene Marschroute erhalten, Entdeckungen<lb/>
zu machen. Berichten wir alsogleich das wichtige<lb/>
Ergebnis der Expedition nach Wien. Dann können wir<lb/>
schlafen gehen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr5489">
<space/>Der <seg type="insult">Wiener Spießer</seg> mag eine boshafte Freude<lb/>
darüber empfinden, dass <seg type="insult">die Herren</seg>, die übers Meer<lb/>
gelaufen sind, auch nicht mehr gesehen haben, als er in<lb/>
Wien. Und schließlich mag man es ertragen, dass zu<lb/>
den zahlreichen Niederlagen, die Oesterreich auf allen<lb/>
irdischen Gebieten bereits erlitten hat, nun auch noch<lb/>
eine <seg type="insult">kosmische Blamage</seg> hinzugekommen ist. Aber da<lb/>
neuerlich ein großer Aufwand unnütz verthan ward,<lb/>
soll hier — ohne dass die fachliche Frage, ob solch<lb/>
ein kläglicher Ausgang der Expedition vorauszusehen<lb/>
war, erörtert würde — davon gesprochen werden,<lb/>
welchen Gebrauch die <rs type="inst">Akademie</rs> von ihren Mitteln<lb/>
macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5490">
<space/>Seit <rs type="pers" ana="n_4097" ref="#fk__p_54253"><choice><sic>Treitel</sic><corr>Treitl</corr></choice></rs> sein großes Vermögen der <rs type="inst">Akademie</rs><lb/>
zur Förderung der Wissenschaften hinterlassen hat,<lb/>
regen sich in den Herzen <seg type="insult">unserer Lehrstuhlinhaber</seg><lb/>
<seg type="insult">Johannistriebe</seg>; <seg type="insult">im edlen Wettstreit der Geister</seg> wurden<lb/>
wissenschaftliche Pläne ausgeheckt, denen als <seg type="insult">Grundidee<lb/>
</seg> die Kostspieligkeit der Ausführung gemeinsam<lb/>
sein sollte. Man hatte schon früher auf dem Wege der<lb/>
Sammelforschung festgestellt, dass man in Oesterreich<lb/>
nichts zu leisten vermag. So blieb nichts übrig,<lb/>
als es mit einem Wechsel des Ortes der wissenschaftlichen<lb/>
 Bethätigung zu versuchen. Uneingedenk<lb/>
des alten: <foreign xml:lang="la">coelum, non animum mutant, qui trans mare<lb/>
currunt</foreign>, gieng man an die Ausrüstung großer überseeischer<lb/>
 Expeditionen. Sie konnten leicht <seg type="insult">die eine<lb/>
Grundbedingung</seg> — kostspielig zu sein — erfüllen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5491">
<space/>Die erste dieser Expeditionen gieng nach Süd-Arabien<lb/>
. Ein <rs type="pers" ana="n_4098" ref="#fk__p_44650">Graf Carlo Landberg</rs>, ein Schwede von<lb/>
Geburt, der aber seit 30 Jahren der deutschen Wissenschaft<lb/>
 angehört, der vortrefflichste Kenner der modernen<lb/>
arabischen Dialecte, hatte im <DATERANGE>Frühjahr 1897</DATERANGE> dem Hofrath<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_4099" ref="#fk__p_47462">Karabacek</rs> den Vorschlag gemacht, er wolle mit<lb/>
österreichischen Mitteln eine Expedition unternehmen;<lb/>
das von ihr gelieferte epigraphische und ethnographische<lb/>
Material sollte dem Wiener Semitologen Prof. <rs type="pers" ana="n_4100" ref="#fk__p_40283">David<lb/>
Heinrich Müller</rs> zur Bearbeitung zufallen. Die Anregung<lb/>
</p>
            <p ana="pr5491">
wurde freudig aufgegriffen. Ein Naturforscher und zwei<lb/>
junge Leute, Schüler des Orientalisten <rs type="pers" ana="n_4101" ref="#fk__p_48751">Reinisch</rs>, sollten<lb/>
an der Expedition theilnehmen. Dann stellte sich ein<lb/>
Bedenken ein. Die Führerschaft eines Ausländers<lb/>
schien den österreichischen Charakter des Unternehmens<lb/>
 zu gefährden. Außerdem wollte <rs type="pers" ana="n_4102" ref="#fk__p_40283"><abbr>D. H.</abbr> Müller</rs>,<lb/>
<seg type="insult">ein 53jähriger Herr</seg>, der noch niemals aus der<lb/>
Studierstube herausgekommen war, auch einmal<lb/>
die Länder, mit deren Sprachen er sich beschäftigt,<lb/>
kennen lernen. Es wurde also beschlossen, dass er mitfahre<lb/>
; nur sollte er an der Küste und später auf dem<lb/>
Schiffe bleiben, den Zug ins Innere von Süd-Arabien<lb/>
— das Ziel war die alte hadhramitische Stadt Schabwa<lb/>
(Sabota der alten Classiker) — dem <rs type="pers" ana="n_4103" ref="#fk__p_44650">Grafen Landberg</rs><lb/>
überlassen. Dieser willigte ungern ein. <seg type="insult">Die persönlichen<lb/>
Qualitäten des Professors</seg> schienen ihm für ein solches<lb/>
Unternehmen die denkbar ungünstigsten. Der Wiener<lb/>
Gelehrte kennt das moderne Arabisch nicht; (dass<lb/>
er nach dem Urtheil der deutschen Forscher auch vom<lb/>
classischen wenig versteht, kommt hier nicht in<lb/>
Betracht;) er spricht aber auch nicht einmal englisch,<lb/>
kann sich also Niemandem verständlich machen. Unvertraut<lb/>
 mit den Sitten des Orients, an körperliche<lb/>
Strapazen nicht gewöhnt, musste ein Mann in seinen<lb/>
Jahren dem Fortgang der Sache hinderlich sein. Dazu<lb/>
kam noch eins: <rs type="pers" ana="n_4104" ref="#fk__p_40283">David Heinrich Müller</rs> ist Jude, und<lb/>
wenn dies bekannt wurde, war es bei der tiefen Verachtung<lb/>
 der Araber gegen die <seg type="insult">Juden</seg> um das Ansehen<lb/>
der Expedition geschehen. <rs type="pers" ana="n_4105" ref="#fk__p_44650">Landberg</rs> protestierte also<lb/>
zuerst dagegen, dass <rs type="pers" ana="n_4106" ref="#fk__p_40283">Müller</rs> mitkomme. Da aber die<lb/>
Commission der <rs type="inst">Akademie</rs>, in der <rs type="pers" ana="n_4107" ref="#fk__p_40283">Müller</rs> als einziger<lb/>
Semitologe das entscheidende Wort hatte, darauf<lb/>
bestand, fügte er sich. Bald zeigte sich der Pferdefuß.<lb/>
Der Wiener Professor erklärte, er werde sich an Ort<lb/>
und Stelle darüber entscheiden, ob er auch ins Innere<lb/>
mitgehen wolle. Und thatsächlich ist er auch mitgegangen<lb/>
 und hat dadurch hauptsächlich den Misserfolg<lb/>
der kostspieligen Expedition verschuldet. Sehr ergötzlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr5491">
 ist es, in einer kürzlich erschienenen Broschüre<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_4108" ref="#fk__p_44650">Grafen Landberg</rs>, der wegen unaufhörlicher<lb/>
Streitigkeiten mit <rs type="pers" ana="n_4109" ref="#fk__p_40283">Müller</rs> die Expedition, da sie ihren<lb/>
Zweck bereits größtentheils verfehlt hatte, im Stiche ließ,<lb/>
nachzulesen, wie die Dinge sich zugetragen haben: wie<lb/>
der <seg type="insult">Stubengelehrte</seg> — es war nicht anders zu erwarten<lb/>
— eine lächerliche Rolle spielte, wenn er es nicht zustande<lb/>
brachte, einen Reitesel zu besteigen oder wieder herunterzukommen<lb/>
, oder wenn er mit seiner falschen Aussprache<lb/>
 des classischen Arabisch mit den Leuten zu<lb/>
sprechen versuchte und komische Missverständnisse<lb/>
verursachte; wie er gleich bei der Ankunft in Aden<lb/>
durch die Unvorsichtigkeit, die Synagoge zu besuchen<lb/>
und dort zu beten, sein Judenthum, das geheimzuhalten<lb/>
er <rs type="pers" ana="n_4110" ref="#fk__p_44650">Landberg</rs> hatte versprechen müssen, verrieth und<lb/>
dadurch allen Respect einbüßte; wie er in einem Lande,<lb/>
wo man keinen Schritt ohne Bakschisch vorwärtskommt<lb/>
, mit dem Gelde knauserte <abbr>u. s. w.</abbr> Die Expedition<lb/>
hat ihr eigentliches Ziel nie erreicht; nach <rs type="pers" ana="n_4111" ref="#fk__p_44650">Landbergs</rs><lb/>
Demission hat sie an der Küste und auf der Insel<lb/>
Sokotra, zu deren Besuch ihr <rs type="pers" ana="n_4112" ref="#fk__p_44650">Landberg</rs> die zuerst von<lb/>
den Engländern verweigerte Erlaubnis verschafft hatte,<lb/>
ihre Studien kurze Zeit fortgesetzt und ist mit getäuschten<lb/>
Hoffnungen zurückgekehrt. Zwar hat der Naturforscher<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_4113" ref="#fk__p_53334">Simony</rs> eine interessante Sammlung heimgebracht<lb/>
, aber er selbst wird kaum glauben, dass diese<lb/>
die Kosten lohne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5492">
<space/>Inzwischen war längst eine andere Expedition —<lb/>
die südarabische hatte sich durch lange Verhandlungen<lb/>
und Vorbereitungen stark verspätet — von der <rs type="inst">Akademie</rs><lb/>
entsandt worden. Sie gieng nach Indien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5493">
<space/>Dieses Land, wo es so schön ist, wenn wir <seg type="insult">das<lb/>
berüchtigte Tratschwetter</seg> haben, ist <seg type="insult">ein beliebter Ausflugsort<lb/>
 der Wiener Gelehrten</seg> geworden. Die Reise<lb/>
wurde <seg type="insult">in <seg type="spc">Pestangelegenheiten</seg></seg> unternommen. Die<lb/>
Ergebnisse dieser Expedition sind, wenn wir davon absehen<lb/>
, dass sie den Theilnehmern Orden eingebracht<lb/>
hat, recht unbedeutend — bis auf den Nachweis der<lb/>
</p>
            <p ana="pr5493">
Uebertragbarkeit der Pest von Indien nach Wien. Die<lb/>
Theilnehmer an dieser Expedition trifft kein Vorwurf.<lb/>
Denn erstens war die wichtigste, die Pest betreffende<lb/>
Entdeckung bereits vorweggenommen, da der Erreger,<lb/>
der Pestbacillus, schon bekannt war; zweitens hatte<lb/>
keiner von ihnen von Haus aus die Absicht gehabt,<lb/>
die Pest zu studieren. Keiner von ihnen hatte sich vor<lb/>
Antritt der Reise mit dem Studium der Pest beschäftigt,<lb/>
keiner von ihnen konnte ein tieferes Interesse an dieser<lb/>
Expedition haben. Man hatte Theilnehmer <seg type="spc">gesucht</seg>,<lb/>
bei vielen angefragt; aber die meisten, die aufgefordert<lb/>
wurden, lehnten ab — darunter einer mit der charakteristischen<lb/>
 Bemerkung, dass er ja <seg type="spc">ohnedies</seg> Docent<lb/>
werde. Diese Aeußerung weist darauf hin, was man sich<lb/>
in <seg type="insult">betheiligten Kreisen</seg> von der Expedition erwartete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5494">
<space/>Die Theilnehmer, <seg type="insult">die Herren Doctoren <rs type="pers" ana="n_4114" ref="#fk__p_56493">Albrecht</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_4115" ref="#fk__p_44419">Ghon</rs>, <rs type="pers" ana="n_4116" ref="#fk__p_56593">Müller</rs> und <rs type="pers" ana="n_4117" ref="#fk__p_51560">Pöch</rs></seg> haben ihr Möglichstes gethan<lb/>
und ein dickes Buch geschrieben; und dass sie der<lb/>
Einladung, nach Indien zu fahren, nicht widerstehen<lb/>
konnten — wer wollte ihnen dies verdenken? Man darf<lb/>
auch ihrem Muthe die Anerkennung nicht versagen, und<lb/>
angesichts des traurigen Schicksals, dem <seg type="insult">der arme <rs type="pers" ana="n_4118" ref="#fk__p_56593">Müller</rs></seg><lb/>
in — Wien erlegen ist, und dem Aufopferungsmuthe<lb/>
gegenüber, den <seg type="insult">der wackere <rs type="pers" ana="n_4119" ref="#fk__p_51560">Pöch</rs></seg> in der Wiener Pestgefahr<lb/>
 gezeigt hat, mag die Kritik schweigen. Ich<lb/>
denke aber, dass man zu Forschungen nicht eingeladen<lb/>
oder commandiert werden soll. <seg type="spc">Die <rs type="inst">Akademie</rs> soll<lb/>
Leute unterstützen</seg>, <seg type="spc">die bei ihren Forschungen<lb/>
an einen Punkt gelangen</seg>, <seg type="spc">zu dessen Ueberwindung<lb/>
 größere Geldmittel erforderlich sind</seg>,<lb/>
<seg type="spc">vorausgesetzt</seg>, <seg type="spc">dass man sich von der Ueberwindung<lb/>
 dieses Punktes eine bedeutende Förderung<lb/>
 der Wissenschaft versprechen</seg> darf und<lb/>
der fragliche Gelehrte die Fähigkeiten zu besitzen<lb/>
scheint, die für eine solche Aufgabe nöthig sind. —<lb/>
<seg type="insult">Der Vater der Pestexpeditionsidee, Herr Hofrath<lb/>
<rs type="pers" ana="n_4120" ref="#fk__p_55301">Weichselbaum</rs></seg>, verlangte von der <rs type="inst">Akademie</rs> die Entsendung<lb/>
 von Aerzten zum Studium der Pest mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr5494">
Hinweis auf die nahegerückte Möglichkeit, dass die<lb/>
Pest auch zu uns gelange. Hierin vermag ich<lb/>
ein wissenschaftliches Motiv zur Aussendung der Expedition<lb/>
 nicht zu erblicken. <seg type="insult">Herr Hofrath <rs type="pers" ana="n_4121" ref="#fk__p_55301">Weichselbaum<lb/>
</rs></seg> hätte den Wunsch nach Entsendung von<lb/>
Aerzten zum Studium der Pest im <rs type="inst">Obersten Sanitätsrath<lb/>
</rs>, dessen Mitglied er ja ist, aussprechen sollen,<lb/>
nöthigenfalls verlangen können, dass die Entsendung<lb/>
von staatswegen erfolge. Sie hätte dann weniger gekostet<lb/>
, und der der Forschung bestimmte Fonds wäre<lb/>
unangetastet geblieben. Wie mir ein medicinischer<lb/>
Gewährsmann versichert, haben wir ja zahlreiche viel<lb/>
weniger bekannte Krankheiten, auf deren Uebertragung<lb/>
nach Oesterreich wir nicht erst zu warten brauchen.<lb/>
Warum fördert man nicht lieber das Studium des<lb/>
Scharlachs, der Masern, des Keuchhustens, der Blattern,<lb/>
der Syphilis, — Infectionskrankheiten, deren Erreger<lb/>
noch unbekannt ist, bei denen also noch Entdeckungen<lb/>
 zu machen sind?<lb/>
</p>
            <p ana="pr5495">
<space/>Es scheint mir nützlicher zu sein, die Mittel des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_4122" ref="#fk__p_54253">Treitel-Fonds</rs> vielen zugute kommen zu lassen, um die<lb/>
Zahl der wissenschaftlichen Arbeiter, die recht gering<lb/>
ist, zu vermehren. Man statte mit seiner Hilfe die <rs type="inst">Universitäts-Institute<lb/>
</rs> besser aus — da fehlt es immer an<lb/>
Geld —, man ergänze die Bibliotheken oder spare den<lb/>
Fonds auf, bis er für eine unzweifelhaft wichtige<lb/>
Forschung beansprucht wird, — dann werden so grobe<lb/>
Missgriffe, wie die <seg type="insult">Pestexpedition</seg> und das <seg type="insult">Leonidenabenteuer<lb/>
</seg> vermieden werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5496">
<space/>Sollten aber <seg type="insult">die Herren</seg> nicht zu überzeugen sein,<lb/>
dann schlage ich vor, die <rs type="inst">Akademie</rs> nach Indien zu<lb/>
verlegen. Dabei wird man sicher Kosten sparen. Denn<lb/>
die Entsendung wissenschaftlicher Expeditionen von<lb/>
dort nach Oesterreich wird nicht nöthig sein. Man ist<lb/>
ja offenbar bereits zur Ueberzeugung gelangt, dass es<lb/>
hierzulande nichts Sonderliches mehr zu erforschen gibt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44419">
               <persName>Ghon, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1866-01-01</date>
                  <place>Villach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-04-23</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Anatom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56593">
               <persName>Müller, Hermann Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1866-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-10-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62956</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59707">
               <persName>Weiß, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1837-08-26</date>
                  <place>Freiwaldau/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-06-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Astronom</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51560">
               <persName>Pöch (Poech), Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-04-17</date>
                  <place>Tarnopol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-03-04</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Anthropologe</occupation>
               <occupation>Ethnologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55301">
               <persName>Weichselbaum, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1845-02-08</date>
                  <place>Schiltern/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-10-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10464</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47462">
               <persName>Karabaček, Josef, Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1845-09-20</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Orientalist</occupation>
               <note type="comment">1904 geadelt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40283">
               <persName>Müller, David Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-7-6</date>
                  <place>Buczacz/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-12-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Semitist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56493">
               <persName>Albrecht, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1866-6-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Pathologe</occupation>
               <occupation>Bakteriologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44650">
               <persName>Landberg, Carlo Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1848-03-24</date>
                  <place>Göteborg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-07-20</date>
                  <place>Bern</place>
               </death>
               <occupation>Arabist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54253">
               <persName>Treitl, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1804-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Treitl-Stiftung der Akademie der Wissenschaften</note>
               <note type="comment">Gemeinderat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48751">
               <persName>Reinisch, Simon Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1832-10-26</date>
                  <place>Osterwitz/Steierm.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-12-24</date>
                  <place>Lankowitz/Steierm.</place>
               </death>
               <occupation>Ägyptologe</occupation>
               <occupation>Afrikanist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53334">
               <persName>Simony, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-11-30</date>
                  <place>Hrochowteinitz/Chrudim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-07-20</date>
                  <place>St.Gallen/Steierm.</place>
               </death>
               <occupation>Geograph</occupation>
               <occupation>Geologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>