<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01503.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01502.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01504.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Herrn Gemeinderath Lucian Brunner, Bekämpfer der Ausbeutung. (Herrn Lucian Brunner), in: Fackel Heft 02, Nr. 063, 1900, S. 29-30</title>
            <title type="iso-date">1900-12-01</title>
            <title type="id">tid_01503</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">063</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-063_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/063,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Herrn Gemeinderath Lucian Brunner, Bekämpfer der Ausbeutung. (Herrn Lucian Brunner)</head>
            <p ana="pr14692">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i">Herrn Gemeinderath <rs type="pers" ana="n_12146" ref="#fk__p_49242">Lucian Brunner</rs>, Bekämpfer der Ausbeutung<lb/>
.</seg></seg></seg> Gestatten Sie mir, dass ich Ihre geschätzte Aufmerksamkeit<lb/>
auf <seg type="insult">die skandalösen Zustände in einer <seg type="spc">Wiener Zeitungsredaction</seg></seg><lb/>
lenke, deren Bekämpfung Pflicht <seg type="insult">eines jeden ehrlichen <seg type="spc">Demokraten</seg></seg><lb/>
ist. In dieser Redaction werden — <seg type="insult">ein Novum in der Geschichte der<lb/>
Ausbeutung durch die Presse</seg> — die Redacteure fast durchwegs nur<lb/>
von Woche zu Woche engagiert und wöchentlich bezahlt, so dass sie<lb/>
jeden Samstag gewärtig sein müssen, aufs Pflaster geworfen zu<lb/>
werden. Diese Wochenlöhne betragen — für eine vielstündige anstrengende<lb/>
 Arbeit — 12 bis 14 <abbr>fl.</abbr> Einer der Herren, der täglich bis<lb/>
8 Uhr abends in jener Redaction beschäftigt ist, erhält 10 <abbr>fl.</abbr> wöchentlich<lb/>
. <seg type="insult">Dem sauberen Chefredacteur</seg> fehlte ein Redacteur des Gerichtssaales<lb/>
</p>
            <p ana="pr14692">
; er ließ sich einen — akademisch gebildeten und journalistisch<lb/>
versierten — Herrn kommen und bot ihm die Stelle an; aber gegen<lb/>
Zeilenhonorar. Dieses beträgt 2 bis 3 <abbr>kr.</abbr> Als der arme Teufel um ein<lb/>
— wenn auch noch so kleines — Fixum bat, schnauzte ihn <seg type="insult">der Chef</seg><lb/>
an: »Ja, wollen die Herren auch noch einen Pensionsfonds?« Geradezu<lb/>
entsetzlich ist die Lage der Austräger. Sie erhalten für ihre vielstündige<lb/>
 Tagesarbeit, die es ihnen unmöglich macht, einen Nebenverdienst<lb/>
 zu finden, 3, sage drei Gulden für die Woche. Mit Thränen<lb/>
in den Augen erklärte jüngst einer von ihnen, ein verwendbarer und<lb/>
intelligenter Mensch, wenn es so weiter gehe, bleibe ihm nichts <foreign xml:lang="ge-loc">wie</foreign><lb/>
Selbstmord übrig. Nehmen Sie dazu, dass die Zeitung, von der hier die<lb/>
Rede ist, sich <seg type="spc">radical-demokratisch</seg> nennt und jede <seg type="spc"><seg type="insult">Ausbeutung</seg><lb/>
rücksichtslos</seg> zu bekämpfen vorgibt, bedenken Sie ferner, dass der<lb/>
Chef vielfacher Millionär ist, dass er in seinem Organe <seg type="insult">die widerlichste<lb/>
Selbstberäucherung seiner Persönlichkeit</seg> betreibt, dass er selbst herumerzählt<lb/>
, er halte das <rs type="magazineRef" ana="werk_4669">Blatt</rs> in der gegenwärtigen Gestalt nur während<lb/>
der Wahlzeit, um ein Mandat zu kriegen — so werden Sie begreifen,<lb/>
dass hier sofort Remedur geschaffen werden muss. Sie, und kein<lb/>
anderer als <seg type="insult">Sie, hochverehrter Herr Gemeinderath</seg>, sind berufen, hier<lb/>
schleunige Abhilfe <seg type="insult">in echt demokratischem Sinne</seg> zu treffen, denn das<lb/>
erwähnte Blatt heißt ‚<rs type="magazine" ana="werk_4670"><seg type="spc">Volksstimme</seg></rs>‘ und sein Chefredacteur und <choice><sic>Eigengenthümer<lb/>
</sic><corr>Eigenthümer</corr></choice> <rs type="pers" ana="n_12147" ref="#fk__p_49242"><seg type="spc">Lucian Brunner</seg></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49242">
               <persName>Brunner, Lucian</persName>
               <birth>
                  <date>1850-9-30</date>
                  <place>Hohenems</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">19., Billrothstr. 26</note>
               <note type="comment">Enkel Alfred Otto Munk, *Wien 10.4.1925, Tochter Regina Munk</note>
               <note type="comment">verh. mit Hedwig Wachsmann, geb. 1861?</note>
               <note type="comment">ist er der Erbauer, der Eigentümer des Colosseum? (F 32/22)</note>
               <note type="comment">Gemeinderat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>