<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04021.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04020.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04022.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Erotik der Keuschheit. Von Lucianus, in: Fackel Heft 07, Nr. 192, 1906, S. 8-14</title>
            <title type="iso-date">1906-01-5</title>
            <title type="id">tid_04021</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">192</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-192_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/192,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Erotik der Keuschheit. Von Lucianus</head>
            <p ana="pr41760">
<space/>Ich erlaube mir zunächst eine kleine Denunziation. Ich denunziere<lb/>
hiemit <seg type="insult">die stolzeste und gepriesenste der christlichen Haupttugenden,<lb/>
die Tugend der Keuschheit</seg> — soweit sie nicht auf <seg type="insult">sexueller Taubheit<lb/>
</seg> beruht, also ein physiologischer Defekt ist, und soweit sie<lb/>
nicht die natürliche Folge ablenkenden intensiven Schaffens ist —<lb/>
als verhaltene, ins Geistige vertriebene Begierde, als eine sublime<lb/>
Art der Erotik, als <seg type="insult">Anbetung der Sünde in der Form des heroischen<lb/>
Widerstandes</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41761">
<space/>Die Keuschheit im Sinne der christlichen Tugend ist ein<lb/>
<seg type="insult">Produkt der Sündenlehre</seg>. Für die Erfindung der <seg type="insult">Sünde</seg>, und mit<lb/>
ihr der <seg type="insult">Tugend der Keuschheit</seg>, müssen alle Schätzer erotischer<lb/>
Komplikationen dem Geiste des Katholizismus ewig dankbar sein,<lb/>
einem Geiste, der übrigens als solcher unendlich hoch über dem<lb/>
Geiste des modernen Positivismus steht. Ihm, der eine Fülle neuer<lb/>
erotischer <seg type="spc">Möglichkeiten</seg> schuf, ihm, dem Erschaffer der<lb/>
erotischen Tragik, ist vor allem die erotische Vertiefung der Kunst<lb/>
zu danken. Allerdings ist er für dieses Gute, das er den<lb/>
Wenigen und Auserlesenen brachte, so wenig verantwortlich wie<lb/>
für das Schlimme, das er zu allen Zeiten durch die Beeinflussung<lb/>
des praktischen Lebens hervorrief. Seine Absichten wurden immer<lb/>
von seinen Wirkungen <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> geführt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41762">
<space/>Man kann in einem gewissen Sinne behaupten, daß mit<lb/>
dem Begriff der <seg type="insult">Sünde</seg> die Erotik, wie wir sie verstehen, überhaupt<lb/>
 erst geboren wurde. Wir sind — wenn ich mich der katholischen<lb/>
 Terminologie bedienen soll — durch die Abkehr von<lb/>
der <seg type="insult">»Sünde«</seg> so sündhaft und verderbt geworden, daß uns die<lb/>
Erotik der antiken Welt und des Orients (soviel wir davon wissen)<lb/>
gerade wegen ihrer freien Größe unbeseelt und naiv dünkt.<lb/>
Selbst in ihren höchsten Ekstasen scheint diese Erotik sich nie<lb/>
</p>
            <p ana="pr41762">
über ihre rein physiologische Wesenheit zu erheben. Nur die<lb/>
<seg type="spc">Sexualität</seg> sehen wir in dieser Welt groß, frei, ausschweifend<lb/>
und intensiv. Von jener düsterglühenden immanenten Erotik, die<lb/>
unserer ganzen Kunst und Gedankenwelt ihren geheimen seelischen<lb/>
Rhythmus aufzwingt, verspüren wir in der nichtchristlichen Welt<lb/>
<RS persTitle="Goethe" title="Wanderers Nachtlied">kaum einen Hauch</RS>. Der Mann ist in ihr ein bedenkenlos Genießender<lb/>
, das Weib eine hemmungslose Gewährerin. In ihrer<lb/>
Urform finden wir die beiden repräsentativen Typen des sexuellen<lb/>
Menschen der Antike im Satyr und in der Mänade, gebändigt<lb/>
und veredelt durch die Umwelt einer hohen Kultur erkennen wir<lb/>
sie in einer späteren Zeit am ausgeprägtesten im hedonistisch<lb/>
empfindenden Lebenskünstler und in der Hetäre wieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41763">
<space/>Der Sündenbegriff legte den Begierden der Natur Zaum<lb/>
und Zügel an, das neue Ideal der Keuschheit wurde eine Mauer,<lb/>
die den Menschen vom weiten Horizonte der Antike abschloß,<lb/>
die Unschuld des Genießens zerbrach unter dem Hammer<lb/>
des Gewissens. Die Welt war eng, unfrei, schuldbewußt,<lb/>
— bewußt geworden. Tief und im Bösen wissend. Das Christentum<lb/>
 hat die Sexualität geknechtet und verstümmelt, aber<lb/>
zugleich vergeistigt und so die <seg type="spc">Erotik</seg> — wenn auch nur im<lb/>
Hirne der Kranken und der Künstler — verfeinert und kompliziert.<lb/>
Die Idee der <seg type="insult">Sünde</seg> hob das Sexuelle in die Sphäre des Supranaturalen<lb/>
 und verlieh ihm einen bisher ungekannten Glanz und<lb/>
Nimbus. In dem Worte <seg type="insult">»Sünde«</seg> erklingt für den Menschen der<lb/>
christlichen Welt alles Verlockende und Verführerische, alles,<lb/>
wonach sein geheimstes Wünschen schreit. Es gibt kein anderes<lb/>
Wort von gleichem Zauber, kein anderes, das mehr von Erotik<lb/>
durchglüht wäre. Unter <seg type="insult">Sünde</seg> schlechthin versteht nämlich der<lb/>
Christ <seg type="spc">die</seg> <seg type="insult">Sünde</seg>, die <seg type="insult">Sünde der Sünden</seg>, die <seg type="insult">Unkeuschheit</seg>. Wo<lb/>
die Idee der Keuschheit regiert, dort gibt es naturnotwendig auch<lb/>
ein Apostolat der <seg type="insult">Unkeuschheit</seg>. In der <seg type="insult">Unkeuschheit</seg> manifestiert<lb/>
sich Satan, der Geist der christlichen Erotik selbst, ihr weiht sich<lb/>
Satans zahlloses Gefolge. Die Ästhetik der Antike, halkyonische<lb/>
Klarheit und Sicherheit, verwandelt sich in eine Ästhetik des Pittoresken<lb/>
 und Grauenhaften, des Phantastischen und Verwirrenden.<lb/>
<rs type="pers">Eros</rs>, der heiter lächelnde Knabe, ist nicht mehr, und <rs type="pers">Psyche</rs>, die<lb/>
träumerische Freundin des Lebens, wird zur bleichen, wahnsinnsverzerrten<lb/>
 <seg type="insult">Hexe</seg>, zur <seg type="insult">Buhlerin</seg> des Teufels <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr41764">
<space/>Die Geschichte des Satanismus, die einen breiten Raum in<lb/>
der Geschichte der Kirche einnimmt, ist für den Psychologen der<lb/>
Erotik das Lehrreichste, das es gibt. (Interessierten sei <rs type="pers" ana="n_34720" ref="#fk__p_53555">Przybyszewski’s</rs><lb/>
ausgezeichnetes Buch »<rs type="title">Die Synagoge des Satan</rs>« empfohlen). Im<lb/>
Satanismus sehen wir die Idee der <seg type="insult">Sünde</seg> ungeheure erotische<lb/>
Phantasien gebären, neben denen alle sexuellen Tatsächlichkeiten<lb/>
verblassen. Hier tritt auch zum erstenmale der Charakter der<lb/>
Erotik, die vom Sexuell-Wirklichen losgelöste souveräne Phantasie,<lb/>
rein und mächtig in die Erscheinung. Die Orgien des Altertums<lb/>
und Orients bedeuten nichts gegen die Phantasieschöpfung des<lb/>
Hexensabbats, die berühmten indischen und persischen Liebesbücher<lb/>
 sind das Armseligste an erotischer Erfindung gegen die<lb/>
kasuistischen Phantasien mittelalterlicher und neuzeitlicher Mönche,<lb/>
die alten Kunstwerke im Neapler pornographischen Museum sind<lb/>
harmlos gegen die erotische Glut <rs type="pers" ana="n_34721" ref="#fk__p_38970">Beardsley’scher und <rs type="pers" ana="n_34722" ref="#fk__p_43153">Rops’scher<lb/>
Zeichnungen</rs></rs>, die, meist ohne das Hilfsmittel der Pornographie,<lb/>
die erotische Phantasie durch die <seg type="spc">Idee</seg> der <seg type="insult">Sünde</seg> in Schwingung<lb/>
versetzen. Ich rechne den kasuistischen Mönch nicht unbedacht zu<lb/>
den Satanisten und mache auf eine Gravure von <rs type="pers" ana="n_34723" ref="#fk__p_43153">Rops</rs> »<rs type="title"><foreign xml:lang="la">De castitate</foreign></rs>«<lb/>
aufmerksam, einen ausgemergelten Mönch darstellend, dem beim<lb/>
Abfassen einer Abhandlung über die Keuschheit die <seg type="insult">Unkeuschheit</seg>,<lb/>
die seine Phantasie erfüllt, als Weib von obszöner Nacktheit<lb/>
 erscheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41765">
<space/>Es ist nämlich auch die Keuschheit im Grunde ein Apostolat<lb/>
der <seg type="insult">Sünde</seg>. Sie macht das Leben zu einem endlosen Zweikampf<lb/>
zwischen Gott und Satan. Sie fordert eine unablässige Achtsamkeit<lb/>
auf die Fallen und Schlingen des Bösen, die Phantasie des Keuschen<lb/>
ist fortwährend erfüllt von den Bildern der <seg type="insult">Sünde</seg>. Je strenger die<lb/>
Tugend geübt wird, desto mehr wachsen die Begierden, und in<lb/>
dem zerquälten Hirn des Heiligen tauchen von Zeit zu Zeit erotische<lb/>
 Visionen auf, die in ihrer halluzinatorischen Kraft die Erotik<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34724" ref="#fk__p_47390">Neros</rs> und <rs type="pers" ana="n_34725" ref="#fk__p_45807">Heliogabals</rs> beschämen. Der Heilige nennt es <seg type="insult">»Versuchung<lb/>
«</seg>. Die Phantasien eines keuschen Backfisches, der im<lb/>
Kloster erzogen wird, sind manchmal lasterhafter als die Taten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34726" ref="#fk__p_50108">Messalinas</rs> und <rs type="pers" ana="n_34727" ref="#fk__p_54058">Theodoras</rs>. Als vor einiger Zeit bei einem Händler<lb/>
mit obszönen Photographien die Geschäftskorrespondenz saisiert<lb/>
wurde, zeigte es sich, daß ein Großteil der Bilderbesteller Zölibatäre<lb/>
waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41766">
<space/>Die Keuschheit und ihre physiologische Kehrseite (<seg type="insult">»Die Anfechtung<lb/>
«</seg> in der <seg type="insult">Sprache der katholischen Ideologie</seg>) ist eine <seg type="insult">Art<lb/>
masochistischen Zustandes</seg>. <seg type="insult">Das geheimste Geheimnis der Keuschheit<lb/>
</seg> ist ihre Hoffnung, von der <seg type="insult">Sünde</seg> überwältigt zu werden.<lb/>
Mit bewundernswertem Psychologenblick zeigt dies <rs type="pers" ana="n_34728" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> in<lb/>
dem Gedicht »<rs type="title">Die Keuschheit</rs>«. Dieses Gedicht, das wohl die<lb/>
wenigsten verstanden haben, stellt <seg type="insult">die durchaus masochistischen<lb/>
Zwangsvorstellungen eines keuschen Herzens</seg> dar, es zeigt, was<lb/>
<seg type="insult">keusche Herzen</seg> eigentlich <seg type="spc">wünschen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41767">
<space/>Der Mann der christlichen Welt, der sich für die in ihm auftauchenden<lb/>
 Begierden verantwortlich fühlte, der das Natürliche<lb/>
als unnatürlich empfand, der Mann, der zum <seg type="insult">»Sünder«</seg> geworden<lb/>
war, suchte die <seg type="insult">»Schuld«</seg> von sich abzuwälzen und schob sie dem<lb/>
Teufel als Versucher in die Schuhe. Im Weibe aber erkannte er<lb/>
<seg type="insult">das eigentliche <foreign xml:lang="la">instrumentum diaboli</foreign></seg> — und in der langen Zeit<lb/>
des <seg type="insult">Hexenwahns</seg> hielt sich das Weib auch wirklich für die <seg type="insult">Gehilfin<lb/>
 des Teufels</seg>. Im Sinne der Antike stiegen Wert und Ansehen<lb/>
des Weibes mit der Lust, die es zu spenden vermochte; im<lb/>
Christentum häufte sich damit seine Schuld. Nur wenn es sich<lb/>
seiner natürlichen Bestimmung entzog, wenn es sich dem Teufel<lb/>
als <seg type="insult">Werkzeug der Versuchung</seg> versagte, war es schuldlos. So entstand<lb/>
 aus der Sündenlehre die der alten Welt völlig unbekannte<lb/>
<seg type="insult">metaphysische Wertschätzung der Virginität</seg>. Um das Haupt der<lb/>
Jungfrau wob sich die Gloriole göttlichen Verdienstes. Dadurch<lb/>
aber erhielt die Virginität auch für den Erotiker einen erhöhten<lb/>
Illusionswert. Die geheiligte Reinheit einer Jungfrau zu beflecken —<lb/>
welche <seg type="insult">Sünde</seg> könnte dem Satanisten verlockender erscheinen!<lb/>
Es wäre denn die Vergewaltigung kindlicher Unschuld. (<abbr>Vergl.</abbr><lb/>
hiezu den Fall <rs type="pers" ana="n_34729" ref="#fk__p_44436">Gilles de Rey’s</rs>, Marschall des allerchristlichsten<lb/>
Frankreich, des Mystikers und Beschützers der <rs type="pers" ana="n_34730" ref="#fk__p_45652">Jungfrau von Orleans<lb/>
</rs>. <rs type="pers" ana="n_34731" ref="#fk__p_46396">Huysmans</rs>, <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Là-bas</foreign></rs>.) <seg type="insult">Das hysterische Schamgefühl der religiösen<lb/>
 Keuschheit</seg> zu verletzen — welch unvergleichlicher Genuß<lb/>
der Grausamkeit! In der Tat fand der männliche Sadismus in der<lb/>
Heiligung der Virginität seine kräftigste Nahrung. Die römischen<lb/>
Kaiser, die die christlichen Jungfrauen in der Arena nackt den<lb/>
Blicken der Menge preisgaben, waren die ersten Sadisten im<lb/>
Geiste des Christentums.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41768">
<space/>Bis hieher versuchte ich die <seg type="spc">Psychologie</seg> der Keuschheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr41768">
anzudeuten. Nun aber komme ich zu einem ernsteren Kapitel, zur<lb/>
<seg type="spc">Wirksamkeit</seg> der Keuschheitslehre im Leben. Und hier ist für<lb/>
mich kein Zweifel, daß selbst der fanatischeste Wertschätzer psychologischer<lb/>
 Verfeinerung diese als keine ausreichende Kompensation<lb/>
für die ungeheure Schädigung erachten könnte, die das Christentum<lb/>
durch seine praktische Wirksamkeit der Gesundheit und Harmonie<lb/>
des Lebens zugefügt hat. Zumal dem Weibe gegenüber war das<lb/>
Christentum von einer Grausamkeit, deren Folge eine <seg type="insult">sadistische<lb/>
Verrohung</seg> des Mannes war. Den wenigen Exemplaren einer erotischen<lb/>
 Verfeinerung steht <seg type="insult">eine Allgemeinheit sexuell verkürzter<lb/>
Frauen und erotisch verpöbelter Männer</seg> gegenüber. Die <seg type="insult">Heiligung<lb/>
der Virginität</seg> ist real genommen eine <seg type="insult">sinnlose Grausamkeit am<lb/>
Weibe</seg>. Der Zwang langer Enthaltsamkeit macht es hysterisch, die<lb/>
ihm aufgezwungene Monandrie macht es vorzeitig sexuell und<lb/>
erotisch stumpf, die Gefahr des gesellschaftlichen Boykotts im<lb/>
Falle <seg type="insult">seines »Falles«</seg> macht es furchtsam, heuchlerisch, unfrei, und<lb/>
die <seg type="insult">unnatürliche Prüderie</seg> des auf dem <seg type="insult">Virginitätswahnsinn</seg> beruhenden<lb/>
 Mädchenerziehungs-Systems entwürdigt es eigentlich<lb/>
zum bloßen Opfer <seg type="insult">einer kurzen sadistischen Ausschweifung</seg>. Denn<lb/>
— man gestehe es sich nur ein — unsere Mädchenerziehung,<lb/>
die <seg type="insult">unwissende »Engel«</seg> produziert, die das natürliche Schamgefühl<lb/>
ins Groteske steigert, ist eine <seg type="insult">offenkundige Förderung der sadistischen<lb/>
Deflorationsmanie</seg>. <seg type="insult">Der unwissende »Engel«</seg>, den die Mädchenerziehung<lb/>
 für <seg type="insult">den passionierten Deflorateur</seg> formt, ist überdies<lb/>
gewöhnlich so sehr von unklaren, aber überhitzten Sündenvorstellungen<lb/>
 erfüllt, daß er von der wirklichen Sexualität unbefriedigt<lb/>
bleibt. Aus der schämig-lüsternen <foreign xml:lang="la">virgo</foreign> wird die <foreign xml:lang="fr">femme incomprise</foreign>,<lb/>
— beides Typen der erotischen Hysterie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41769">
<space/>Während der Mann, für den die Sexualität nur <seg type="spc">eine</seg> der<lb/>
vielen Seiten des Lebens ist, aus dem <seg type="insult">Wahnsinn der Sündenlehre</seg><lb/>
in wenigen Fällen als sublimierter Erotiker, gewöhnlich aber als<lb/>
<seg type="insult">brutaler Sadist</seg> hervorgeht, wird das Weib, dessen <seg type="spc">ganzes</seg> Sein<lb/>
durch die Sexualität bestimmt ist, durch eine künstliche Stauung<lb/>
seines Lebensquells nicht verfeinert und kompliziert, sondern desharmonisiert<lb/>
 und zerstört oder entwertet. <seg type="insult">Das weibliche Produkt<lb/>
des Keuschheitsideals</seg> ist am häufigsten die Hysterikerin. Im Beginn<lb/>
der Neuzeit tritt die erotische weibliche Hysterie als <seg type="insult">Hexenwahn</seg><lb/>
epidemisch auf. Die Opfer der Hexenverfolgungen waren durchaus<lb/>
</p>
            <p ana="pr41769">
nicht lauter »Unschuldige«, wie die <seg type="insult">moderne Ignoranz</seg> gern behauptet<lb/>
. Es gab natürlich auch viele solche, die überwiegende<lb/>
Mehrzahl aber war »schuldig« in dem Sinne, daß sie — als ausgesprochene<lb/>
 Hysterikerinnen — an die Realität ihrer Halluzinationen<lb/>
glaubten. <rs type="pers" ana="n_34732" ref="#fk__p_53555">Przybyszewski</rs> will deshalb der Hexenverfolgung das —<lb/>
allerdings <choice><sic>uubewußte</sic><corr>unbewußte</corr></choice> — Verdienst zugute halten, die <seg type="insult">epidemische<lb/>
Hysterie</seg> mit Erfolg ausgerottet und unsere Zeit dadurch vor <seg type="insult">einer<lb/>
furchtbaren Menschheitsgeißel</seg> bewahrt zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41770">
<space/>Durch die ethische Belastung der Sexualität ist das Weib<lb/>
in einen tragischen Konflikt mit der sozialen Welt geraten.<lb/>
Jener Typus, der einst am höchsten geachtet wurde, ist heute am<lb/>
meisten geächtet. Daß es überhaupt noch Hetärennaturen gibt<lb/>
erfahren wir nur durch das — für den künstlerischen Betrachter<lb/>
allerdings unvergleichlich wundervolle — Schauspiel ihres Untergangs<lb/>
. Wir erleben es, wenn sich — selten genug — solche Freudenbringerin<lb/>
 in <seg type="insult">unsere erbärmliche Zeit</seg> verirrt. Kämpfend gegen alles,<lb/>
was Geltung und Anerkennung besitzt, isoliert von allem, was<lb/>
sie stützen und schützen könnte, jeder Roheit preisgegeben, gepeinigt<lb/>
 durch ihre eigene Unbegreiflichkeit, sich selbst bezweifelnd,<lb/>
an sich verzweifelnd, sich betäubend mit allen Giften, zerbrochen,<lb/>
mißbraucht, besudelt — so geht die Hetäre zugrunde.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr41771">
<space/>Man muß diesen tragischen Gewinn der Sündenlehre gutschreiben<lb/>
. Sonst aber ist durch sie die Sexualität, vor allem die<lb/>
des Weibes, verarmt, und der Mann bedarf der Keuschheit nur<lb/>
</p>
            <p ana="fn225">
<space/>*) Der tragische Konflikt zwischen Persönlichkeit und Gesellschaft<lb/>
— nicht zu verwechseln mit dem alltäglichen traurigen Konflikt zwischen<lb/>
Unzulänglichkeit und Beruf (»<rs type="title">Tagebuch einer <seg type="insult">Verlorenen</seg></rs>«). Die auch<lb/>
geistig hochstehende Ausnahmshetäre, die als <foreign xml:lang="fr">grande amoureuse</foreign> sich<lb/>
gegen eine Welt durchzusetzen weiß, ist wohl nur eine Konstruktion<lb/>
erotischer Wünsche, die das Schauspiel eines Sonnenuntergangs verewigen<lb/>
 möchten. Daß höhere Bewußtheit selbst noch die Zügellosigkeit<lb/>
lenken, mit der erotischen Sublimierung des Sinnenlebens auch seine<lb/>
Sicherung bewirken könnte, ist unwahrscheinlich. Zumeist ist die<lb/>
Frau mit Geist <seg type="insult">eine gefährliche Schachkünstlerin der Sexualität</seg>, oder<lb/>
sie ist asexuell und stellt <seg type="insult">das Greuel der Emanzipierten</seg> dar, die<lb/>
in der Hochzeitsnacht die Wahlreform erörtert, eine <rs type="pers" ana="n_34733" ref="#fk__p_46942">Bach’sche Fuge</rs><lb/>
liest oder eine Integralrechnung ausführt, ohne zur Potenz erheben<lb/>
zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="fn226">
<abbr>Anm.</abbr> des Herausgebers.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41771">
als <seg type="insult">Deflorateur</seg>. Man könnte <seg type="insult">die Apostel der Keuschheit</seg> heute,<lb/>
wo der Glaube nicht mehr stark genug ist, das Ideal zu rechtfertigen<lb/>
, füglich als <seg type="insult">die Zutreiber von Jungfrauen</seg> bezeichnen. Ich<lb/>
habe die ideellen und künstlerischen Verdienste der Sündenlehre<lb/>
gewürdigt, ich vervollständige nun noch meine Anklage. Die<lb/>
Predigt der Keuschheit erfüllt heute das ganze Leben mit <seg type="insult">widerlicher<lb/>
 Heuchelei</seg> und fördert <seg type="insult">die versteckte und verkrochene Erotik</seg>.<lb/>
Sie erzeugt Onanie und Pornographie, ein <seg type="insult">ausbeuterisches System</seg><lb/>
der Kuppelei und verschärft die <seg type="insult">Sklaverei der Prostitution</seg>. Fördert,<lb/>
was sie bekämpft und führt sich unaufhörlich selbst <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign>.<lb/>
Mögen nun neue Ideale uns vor den Schäden eines veralteten bewahren<lb/>
, unserm Blick wieder Weite und Freiheit, unserm Herzen<lb/>
wieder den Mut der Unschuld geben, nicht der Unschuld, die<lb/>
noch nichts von der <seg type="insult">Sünde</seg> weiß, sondern der Unschuld, die weiß,<lb/>
daß es keine <seg type="insult">Sünde</seg> gibt. <rs type="pers" ana="n_34734" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Lucianus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50108">
               <persName>Valeria Messalina</persName>
               <birth>
                  <date>20?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>48</date>
               </death>
               <note type="comment">dritte Frau des röm. Kaisers Claudius</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47390">
               <persName>Nero L. Domitius, Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>37-12-15</date>
                  <place>Antium</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>68-06-09</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45807">
               <persName>Heliogabal</persName>
               <birth>
                  <date>204</date>
                  <place>Emesa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>222-3-11</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44436">
               <persName>Gilles de Rais, d. i. Gilles de Montmorency-Laval, baron de Rais, comte de Brienne</persName>
               <birth>
                  <date>1404-9/10</date>
                  <place>Chateau de Machecoul</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1440-10-26</date>
                  <place>Nantes</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45652">
               <persName>Jeanne d'Arc</persName>
               <birth>
                  <date>1412-1-6</date>
                  <place>Domrémy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1431-5-30</date>
                  <place>Rouen</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46396">
               <persName>Huysmans, Joris-Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1848-2-5</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-5-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5449</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43153">
               <persName>Rops, Félicien</persName>
               <birth>
                  <date>1833-7-7</date>
                  <place>Namur</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-8-23</date>
                  <place>Corbeil-Essonnes</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9566</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38970">
               <persName>Beardsley, Aubrey Vincent</persName>
               <birth>
                  <date>1872-8-21</date>
                  <place>Brighton</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-3-16</date>
                  <place>Mentone</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13870</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46942">
               <persName>Bach, Johann Sebastian</persName>
               <birth>
                  <date>1685-3-21</date>
                  <place>Eisenach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1750-7-28</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10806</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54058">
               <persName>Theodora</persName>
               <note type="comment">Sergius III., Papst (897 bis 911), der mit Theodora lebte</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53555">
               <persName>Przybyszewski, Stanislaw</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-7</date>
                  <place>Lojewo, Prov. Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-11-23</date>
                  <place>Jaronty</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>