<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04248.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04247.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04249.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Reisender. (Die Katastrophenbahn), in: Fackel Heft 08, Nr. 208, 1906, S. 16-17</title>
            <title type="iso-date">1906-10-4</title>
            <title type="id">tid_04248</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">208</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-208_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/208,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Reisender. (Die Katastrophenbahn)</head>
            <p ana="pr45881">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203651" ref="#fk__p_52104">Reisender</rs>.</seg></seg> Auf der Strecke <seg type="insult">der berüchtigtesten Katastrophen-Bahn<lb/>
Österreichs</seg>, der Südbahnstrecke, ist zweimal binnen zwei Wochen Blut<lb/>
geflossen. <seg type="insult">Die journalistischen Kostgänger der Verwaltung</seg>, die sich am<lb/>
Pauschalet gütlich tun, dürfen sich aus <seg type="insult">rituellen Gründen</seg> mit dem <seg type="insult">Blut<lb/>
der Südbahngefallenen</seg> nicht verunreinigen. Dennoch konnten sie, was<lb/>
bei Pörtschach und bei Graz geschah, nicht ganz verschweigen. Darob<lb/>
Entrüstung in der <rs type="inst">Südbahndirektion</rs>, die ihren Anspruch auf eine weniger<lb/>
aufregende Berichterstattung vernehmlich geltend machte. »Da gibt man<lb/>
den Herren«, rief ein höherer Südbahnbeamter, »das ganze Jahr Freikarten,<lb/>
und wenn wirklich einmal etwas passiert, berichten sie darüber!« Ein nicht<lb/>
ganz unberechtigter Standpunkt. Und <seg type="insult">das journalistische Lärmschlagen</seg> bei<lb/>
einem Zusammenstoß klingt so, als ob die Südbahn, abgesehen von der<lb/>
Tötung oder Verletzung ihrer Passagiere, eine Musterbahn wäre. In Wirklichkeit<lb/>
 ist ein Ende mit Schrecken, wie man es auf amerikanischen Bahnen<lb/>
zu erleiden pflegt, <seg type="insult">dem Schrecken ohne Ende</seg>, den jede Südbahn-Reise<lb/>
 bedeutet, entschieden vorzuziehen. Daß sich ein <seg type="insult">Salonwagen<lb/>
der Südbahn</seg> an Eleganz, Kommodität und Sauberkeit etwa mit dem<lb/>
Klosett eines skandinavischen Waggons II. Klasse nicht vergleichen kann,<lb/>
versteht sich von selbst. Mit einem Wort: Lieber den Tod durch den<lb/>
Schienenstrang, als <seg type="insult">diese ruckweise durchgeführte Tortur Wien—Baden</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52104">
               <persName>Reisender</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>