<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05672.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05671.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05673.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Razzia auf Literarhistoriker, in: Fackel Heft 13, Nr. 343, 1912, S. 22-42</title>
            <title type="iso-date">1912-03-01</title>
            <title type="id">tid_05672</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">343</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-343_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/343,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Razzia auf Literarhistoriker</head>
            <p ana="pr74628">
<space/>Hier blüht mir der unmittelbare, der praktische Erfolg.<lb/>
<seg type="insult">Den Schmierer des Tages</seg> deckt die Institution. Dort ist nur ein<lb/>
allgemeiner Ekel groß zu ziehen, freilich so groß, daß die übernächste<lb/>
 Generation, wenns eine gibt, mit ihm zur Welt kommen<lb/>
wird. Das werde ich erreichen! Aber solange ich <seg type="insult">diese Schweine</seg><lb/>
schlachte, wachsen sie nach. Da ist nicht mehr zu wollen. Den<lb/>
<seg type="insult">Journalisten</seg> deckt die Institution, schlage ich ihm <seg type="insult">das miserable<lb/>
Ich</seg> kaput, flüchtet er in <seg type="insult">das sichere Wir</seg>, dort kann ihm nichts<lb/>
geschehn, und um den <seg type="insult">Betrieb</seg> zum Stillstand zu bringen, müßte<lb/>
ich schon eine Bande organisieren, die dem geistigen Wink mit<lb/>
der Tat gehorcht. Oft gelüstet’s mich. Eine <seg type="insult">Osternummer</seg> zu<lb/>
verhindern, ist mein Traum. Für ein <seg type="insult">Sonntagsliteraturblatt</seg>, das<lb/>
man mir lebend liefert, würde ich eine Woche lang hungern. Oft<lb/>
denke ich mir, noch ist es Zeit, in ein paar Stunden wird gedruckt,<lb/>
wer jetzt hinginge und den <seg type="insult">Kerlen</seg> in den Arm fiele — sie überlegten<lb/>
 sich’s vielleicht. Ich bin überzeugt, daß <seg type="insult">der ganze Schweinekoben<lb/>
</seg> durch einen rauhen Zuruf einzuschüchtern ist. Vor dem<lb/>
gedruckten Wort fürchten sie sich nicht, den <seg type="insult">Schwindel</seg> kennen<lb/>
sie — aber wer sie persönlich anriefe: »Was fällt euch denn<lb/>
ein, <seg type="insult">ihr Steißgeburten der Empuse</seg>? Hand weg vom Geist, <seg type="insult">ihr<lb/>
Bankerte, erschaffen im Übersatz der Natur</seg>! <seg type="insult">Klöße aus Druckerschwärze<lb/>
</seg>! <seg type="insult">Ebenbilder eines Satans</seg>, der täglich zweimal das Abweichen<lb/>
hatte, was fällt euch ein?« — wer so spräche, ich glaube, der<lb/>
hätte gewonnenes Spiel. Wer’s nur aufschreibt, kann ihnen nicht<lb/>
schaden. Sie lachen über den Witz und stinken noch mehr. Es macht<lb/>
ihnen Reklame, es hilft ihnen zur Karriere. Sie stinken harmonisch<lb/>
mit der Welt —: ich kann nur über die Generation hinaus wirken.<lb/>
Anders <seg type="insult">die Schapseln der Unsterblichkeit, die Literarhistoriker</seg>. Die<lb/>
sind noch Stück für Stück abzutöten. Da läßt sich Schrecken verbreiten<lb/>
. Da kann man noch auf die Herren Eltern einwirken, die es<lb/>
sich zehnmal überlegen werden, ehe sie den Jungen <seg type="insult">das unsaubere<lb/>
Handwerk</seg> erlernen lassen. Hier habe ich die nervenschmeichelnde<lb/>
Hoffnung auf den unmittelbaren, den praktischen Erfolg. Schließlich<lb/>
braucht unsereiner zu Zeiten auch so was. Ich nehme sie alle einzeln<lb/>
vor und bin meiner Sache sicher. Ich bin fest entschlossen, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr74628">
Dezimierung der <seg type="insult">Literaturgeschichte</seg> erbarmungslos binnen kurzem zu<lb/>
vollziehen. Versteht sich, ich will nicht, daß die <seg type="insult">Kerle</seg> ihr Brot verlieren<lb/>
. Sie haben nur aufzuhören, es mit dem Blut der Künstler zu<lb/>
verdienen. Wenn sie <seg type="insult">Diurnisten</seg> werden wollen, lege ich ihnen<lb/>
kein Hindernis in den Weg, und es ist mir nur erwünscht, wenn<lb/>
sie dann den Beruf verfehlen und <seg type="insult">Journalisten</seg> werden. In <seg type="insult">dieses<lb/>
Gebiet unendlicher Nullität</seg> will ich sie mit Lust hineinpeitschen. Es<lb/>
macht mich ja so nervös, daß ich <seg type="insult">die ganze Gesellschaft</seg> nicht <seg type="insult">auf<lb/>
einem Misthaufen</seg> beisammen habe. Es zersplittert mich. Wenn<lb/>
<seg type="insult">alles</seg>, was sich heute irgendwie erfrecht, Hand an den Geist zu<lb/>
legen, <seg type="insult">Journalist</seg> geworden sein wird, dann wird mich die Welt<lb/>
weniger ermüden. Und dann gehe ich weiter. Dann bring’ ich sie<lb/>
alle in die <rs type="paper" ana="werk_18657">Neue Freie Presse</rs>. Es soll nur diese geben! Alle andern<lb/>
sind überflüssig, tun zum Weltbild nichts Neues oder verwirren<lb/>
es. Es soll nichts sein außer der <rs type="paper" ana="werk_18658">Neuen Freien Presse</rs>. Dann werde<lb/>
ich am siebenten Tage ruhen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74631">
<space/>Wer mir wohl will, mache mich jetzt auf <seg type="insult">Literaturgeschichten<lb/>
</seg> aufmerksam. Ich kann davon nicht genug haben.<lb/>
Die kleinste Gabe ist willkommen. Ich will <seg type="insult">jeden Literarhistoriker</seg><lb/>
beachten und wäre er <seg type="insult">ein so offenbarer Analphabet</seg>, daß er<lb/>
<seg type="insult">selbst dem Herrn Professor <rs type="pers" ana="n_53578" ref="#fk__p_38579">Sauer</rs> in Prag</seg> auffällt. Dieser<lb/>
macht also auf das Buch <seg type="insult">eines gewissen <rs type="pers" ana="n_53579" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs></seg> aufmerksam,<lb/>
»<rs type="title">Deutschösterreichische Literatur der Gegenwart</rs>«, erschienen bei<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4719" ref="#fk__p_57915">Deuticke</rs></rs> (das ist <seg type="insult">die ehrwürdige Buchhandlung</seg>, die es stolz von<lb/>
sich weist, ein Titelblatt von <rs type="pers" ana="n_53580" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> im Laden zu dulden).<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53581" ref="#fk__p_38579">Sauer</rs></seg> ist hauptsächlich deshalb gegen das Werk, weil darin —<lb/>
man denke — »<rs type="pers" ana="n_53582" ref="#fk__p_46894">Seume</rs> neben <rs type="pers" ana="n_53583" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>, <rs type="pers" ana="n_53584" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> und <rs type="pers" ana="n_53585" ref="#fk__p_43227">Raimund</rs><lb/>
ins ‚<rs type="inst">silberne Kaffeehaus</rs>‘ versetzt und <rs type="pers" ana="n_53586" ref="#fk__p_52344">Hamerling</rs> für einen Steirer<lb/>
gehalten wird«. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53587" ref="#fk__p_38579">Sauer</rs></seg> nennt das »kaum zu erklärende Mißverständnisse<lb/>
«. Ich hätte, wenn ich <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_53588" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs></seg> zu rezensieren<lb/>
gehabt hätte, sein Dasein und seine Zeitgenossenschaft mit meiner<lb/>
Existenz für ein kaum zu erklärendes Mißverständnis gehalten. Ich<lb/>
hätte mich darüber gewundert, daß sich Setzer, nicht Verleger, nein<lb/>
Setzer fanden, der Verbreitung <seg type="insult">der folgenden Gedanken <rs type="pers" ana="n_53589" ref="#fk__p_39509">Brischars</rs></seg><lb/>
Vorschub zu leisten. Sein erster Satz lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74633">
<space/>Es ist noch nicht allzulange her, daß man <seg type="spc">von</seg> einer österreichischen<lb/>
 Literatur als <seg type="spc">eines</seg> eigenen, gesonderten Zweiges der<lb/>
deutschen überhaupt spricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74635">
<space/>Ich blättere nur <seg type="insult">im <rs type="pers" ana="n_53590" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74637">
<space/>»Es ist etwas Eigenes um Österreich und die Österreicher.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74639">
<space/>Wieso?<lb/>
</p>
            <p ana="pr74641">
<space/>»Und mehr als einmal haben die Österreicher bewiesen, daß sie<lb/>
sich dieses Gedankens bewußt sind, und die Schlachtfelder von Custozza,<lb/>
Solferino und Königgrätz zeigen, daß sie bereit sind, für das alte, oft<lb/>
geschmähte Österreich gegebenenfalls auch ihr Blut zu verspritzen.<lb/>
Aber auch in Art und Weise unterscheidet sich der Österreicher von<lb/>
den übrigen deutschen Stämmen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74643">
<space/>Besonders gut schneidet natürlich <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_53591" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> ab, der ja für<lb/>
Österreich gegebenenfalls sogar <seg type="insult">seine Tinte</seg> zu verspritzen bereit<lb/>
ist. Damit wären wir beim <seg type="insult">»Hauch des Wiener Bodens«</seg> angelangt,<lb/>
der aus verschiedenen Romanen der neueren Literatur »spricht«.<lb/>
Aber auch die Dramatiker sind nicht ohne. <rs type="pers" ana="n_53592" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs> stellt<lb/>
hohe Anforderungen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74645">
<space/>Denn Dramatiker und nur Dramatiker soll der Dichter sein, der<lb/>
sich auf dieses Gebiet wirft. Daß er zuerst überhaupt Dichter sein muß,<lb/>
glaube ich nicht erst erwähnen zu müssen. Vom Routinier aber, vom<lb/>
bloßen Unterhaltungsschriftsteller und Dramenschreiber kann hier schon<lb/>
aus räumlichen Gründen nicht die Sprache sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74647">
<space/>Auf Vollständigkeit mache man nicht Anspruch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74649">
<space/>Daß es ohne kleine Fehlregistrierungen bei einer derartigen<lb/>
Gruppeneinteilung nun einmal nicht abgeht, ist klar. Auch der Literarhistoriker<lb/>
 und Kritiker ist nur ein Mensch. Und Irren ist menschlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74651">
<space/>Mit <seg type="insult">diesen Gedanken</seg> schließt <rs type="pers" ana="n_53593" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs> ein Kapitel, ich bin<lb/>
gespannt, wie er das nächste eröffnen wird, ich blättere um, und<lb/>
ei siehe da, aller Anfang ist schwer, aber frisch gewagt ist halb<lb/>
gewonnen, er setzt die Erkenntnis hin:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74653">
<space/><seg type="insult">Ein politisch Lied, ein garstig Lied!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr74655">
<space/>Ich habe eine glückliche Hand im Blättern. Ich bin überzeugt<lb/>
, <rs type="pers" ana="n_53594" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs> hat gefürchtet, daß mir der folgende Satz entgehen<lb/>
 werde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74657">
<space/>Der Umstand aber, daß er mit der <seg type="spc">beißenden Lauge</seg> seines<lb/>
Spottes und seiner Satire nur <seg type="spc">niederreißt</seg>, ohne auch nur den Willen<lb/>
zum Aufbauen zu haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr74659">
<space/>Aber das geht nicht gegen mich, sondern <seg type="insult">gegen einen<lb/>
Größeren, gegen <rs type="pers" ana="n_53595" ref="#fk__p_49912">Max Burckhardt</rs></seg>, dessen <seg type="insult">ätzender Spaten</seg> ja bekannt<lb/>
</p>
            <p ana="pr74659">
ist. Indes, was ist das alles gegen <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_53596" ref="#fk__p_46832">Jerusalem-Kotanyi</rs></seg>! Die kann<lb/>
mehr. Sie zieht <seg type="insult">zu Felde (nämlich gegen ein uraltes Übel am<lb/>
Leibe der Menschheit)</seg>. Und nicht genug an dem: sie leuchtet<lb/>
hinein, sie deckt auf (<seg type="insult">nämlich das furchtbare Elend derer</seg>, die für<lb/>
kargen Lohn den oft siechen Leib schaler Lust verkaufen.) Mehr<lb/>
als das: sie packt mit kühnem Mute (<seg type="insult">nämlich eines der heikelsten<lb/>
und furchtbarsten Gebiete unseres sozialen Lebens</seg>), sie deckt abermals<lb/>
auf (<seg type="insult">nämlich die furchtbare Beule</seg>, die diese Institution, so wie sie<lb/>
jetzt ist, am Leibe der Gesellschaft bildet), sie erhebt eine Anklage,<lb/>
sie wendet sich, sie reißt Stück für Stück die Hülle weg, sie zeigt<lb/>
bis in die letzten Details, sie entwirft ein Bild (<seg type="insult">nämlich in seiner<lb/>
furchtbaren Wahrheit</seg>), sie kämpft (<seg type="insult">nämlich gegen den furchtbaren<lb/>
Feind der Menschheit</seg>). Es handelt sich nämlich um die letzten<lb/>
<seg type="insult">Schlupfwinkel und Höhlen</seg>, und die beleuchtet sie. Es handelt<lb/>
sich sozusagen gewissermaßen <foreign xml:lang="la">sit venia verbo</foreign> um <seg type="insult">das bekannte<lb/>
 Treiben</seg> in den Häusern und Kasernen, darin weiße<lb/>
Sklavinnen huldigen müssen. Wem müssen sie huldigen?<lb/>
<seg type="insult">»Der <foreign xml:lang="la">Venus <seg type="spc">vulgaviva</seg></foreign>«, <foreign xml:lang="la">sit veneria verbo</foreign>.</seg> Aber ich lasse<lb/>
mich von einem Mädchenhändler in einen <seg type="insult">Schlupfwinkel</seg> verkaufen,<lb/>
ja ich lasse mich zwingen, den »<rs type="title">Heiligen <DOUBT sug="Skarabäus">Skarrabäus</DOUBT></rs>« zu lesen, wenn<lb/>
es ein Druckfehler ist! Ich bin überzeugt, <rs type="pers" ana="n_53597" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs> hats niedergeschrieben<lb/>
, wie ers gehört hat. Sie sagte: Gehst mit, <seg type="insult">schöner<lb/>
Literarhistoriker</seg>? Er fragte: Wohin? Sie sagte: In die Häuser und<lb/>
Kasernen! Er fragte: Was bist du? Sie sagte: Ich bin eine<lb/>
<seg type="insult">Protestierte</seg>. Er fragte: Wem huldigst du? Sie sagte: <seg type="insult">Der <foreign xml:lang="la">Venus<lb/>
vulgaviva</foreign>.</seg> (<rs type="pers" ana="n_53598" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs> ab.) Ich blättere inzwischen und finde den Satz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74661">
<space/><rs type="pers" ana="n_53599" ref="#fk__p_46707">Wassermann</rs> ist zwar seiner Geburt nach Bayer. Er lebt jedoch<lb/>
seit langem in Wien. Was jedoch die Besprechung seiner Werke in<lb/>
dieser Schrift veranlaßt, das ist die ganz an die Art der Österreicher<lb/>
gemahnende Art seiner Schreibweise.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74663">
<space/>Da ich mir eben die Frage stellen will, ob <seg type="insult">diese Literaturgeschichte<lb/>
</seg> nicht doch von dem Einspänner, der mich immer anruft,<lb/>
verfaßt sei, und mich zu schämen beginne, an so karger Reibfläche<lb/>
 mich entzündet zu haben, gerät mir ein Artikel zwischen die<lb/>
Finger, der in <seg type="insult">der »Literarischen Rundschau« des <rs type="paper" ana="werk_18659">Neuen Wiener<lb/>
Tagblatts</rs> — einer der verderblichsten Einrichtungen</seg> — erschienen<lb/>
ist. Da wird denn hunderttausend Lesern <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_53600" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs></seg> ans Herz<lb/>
gelegt. »Das Buch weckt« — wirklich, das Buch weckt — »im<lb/>
</p>
            <p ana="pr74663">
Österreicher angenehme Empfindungen, es wird in den Gauen und<lb/>
landsmannschaftlichen Verbindungen mit Selbstgefühl gelesen<lb/>
werden. Das schadet nichts, wenn die österreichische Rose selbst<lb/>
sich schmückt, schmückt sie auch den Garten.« Wie das? Ich<lb/>
nämlich kann <seg type="insult">die österreichische Rose</seg> schon seit längerer Zeit nicht<lb/>
riechen. Aber das mag ein Vorurteil sein. Wie sich die Gaue<lb/>
verhalten werden, weiß ich nicht. Sicher ist, daß dem <seg type="insult">Österreicher</seg>,<lb/>
in dem dieses Buch irgend etwas weckt, nicht mehr aufzuhelfen<lb/>
ist. Er hat <seg type="insult">seiner historischen Mission</seg>, ein <seg type="insult">Bollwerk</seg> gegen die<lb/>
Türkengefahr zu bilden, genügt. Er mag zugrundegehen. »Und<lb/>
auch der Fachkundige kann sich dem Gesamteffekt seiner (<rs type="pers" ana="n_53601" ref="#fk__p_39509">Brischars</rs>)<lb/>
darstellenden Aufzählung nicht entziehen. Das Quantum ist in der<lb/>
Tat ein sehr erkleckliches und die Qualität, nun sie ist vornehm<lb/>
konkurrenzfähig.« Die <seg type="insult">Fachkundigen</seg> gehören ja schon lange an<lb/>
den Galgen, das ist bekannt, aber daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_53602" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs></seg> vornehm<lb/>
konkurrenzfähig ist, das kann ihm sein Todfeind nicht nachsagen.<lb/>
»Das Buch zieht durch seinen unbefangenen Ton an <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Palme<lb/>
scheint <rs type="pers" ana="n_53603" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs> denen aus der Steiermark zuzuerkennen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Weiß<lb/>
Gott, das tut er. Aber nachdem er gezeigt hat, daß die <seg type="insult">Gedanken<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_53604" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> »<seg type="insult">bis an die letzten <seg type="spc">Rätseln</seg> des Daseins und der<lb/>
Kunst</seg> gehen«, gibt er <seg type="insult">die folgende einfach erschöpfende Übersicht<lb/>
über die Kunst im allgemeinen</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74665">
<space/>Immer neue Formen der Dichtung entstehen im Wandel der<lb/>
Zeiten. Und wo einstens Lyrik und Epos allein die dichterische Kunst<lb/>
ausmachten, entstanden nacheinander Roman und Novelle. Erst spät<lb/>
entschloß man sich, auch das Drama, das ja lange Zeit bloß als das<lb/>
Handwerkszeug des Schauspielers galt, als Mittel zum Zweck, als Folie,<lb/>
auf der dann seine Kunst sich abheben konnte, als Kunstwerk anzuerkennen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74667">
<space/>Kommt <rs type="pers" ana="n_53605" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs> hier bei <seg type="insult">aller Klarheit des Gedankens</seg> mit<lb/>
dem »als« in Verlegenheit, so weiß er sich später bei anderer<lb/>
Gelegenheit leicht zu helfen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74669">
<space/>Nicht bald aber verwischen sich die Grenzen so wie beim<lb/>
lyrischen Roman, der mehr der Novelle gleicht <seg type="spc">denn</seg> dem Romane.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74671">
<space/>Sehr stark und dichterisch ist auch die Abkürzung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74673">
<space/>Zu spät kommt <rs type="pers">Tristans</rs> <seg type="spc">Reu’</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74675">
<space/>Oder die Weglassung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74677">
<space/>Nur mehr die wundervolle Sprache dieser Novellen verrät, daß<lb/>
ihr Schöpfer Lyriker.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74679">
<space/><seg type="insult">Zwingend die Klimax:</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr74681">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Stücke, die mit einem großen Aufwande an Zeit, Mühe<lb/>
und <foreign xml:lang="en">last not least</foreign> — Geld in Szene gesetzt wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74683">
<space/><seg type="insult">Schlagend die Erklärung:</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr74685">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> sie huldigen dem pikanten Genre, zu deutsch <seg type="insult">Cochonnerie</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74687">
<space/><seg type="insult">Einleuchtend die Wendung:</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr74689">
<space/>Und so ist es denn nur zu bedauern, wenn <seg type="insult">Dämon Alkohol, <seg type="spc">der<lb/>
Schnaps</seg></seg>, den einzigen Lichtpunkt im Leben dieser Ärmsten bildet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74691">
<space/>Besonders anschaulich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74693">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> mochte ihnen immerhin der Hauch voller Bühnenwirksamkeit<lb/>
fehlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74695">
<space/>Von <seg type="insult">der tiefen Bescheidenheit <rs type="pers" ana="n_53606" ref="#fk__p_39509">Brischars</rs></seg> aber gibt der folgende<lb/>
 Satz Kunde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74697">
<space/>Zu <seg type="insult">welch abgebrauchten Phrasen und Schlagworten</seg> müßte man<lb/>
greifen, wollte man <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr74699">
<space/>Es gelingt ihm dennoch. Nur ist er sparsam und sagt über<lb/>
verschiedene Autoren dasselbe. Während nicht nur <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_53607" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg>,<lb/>
sondern auch <rs type="pers" ana="n_53608" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> »bis an die letzten Rätsel des Daseins<lb/>
geht« — wohl ein Druckfehler für <seg type="insult">»Rätseln«</seg> —, muß sich dieser<lb/>
wieder mit <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_53609" ref="#fk__p_53600">Zweig</rs> und <rs type="pers" ana="n_53610" ref="#fk__p_46342">Salus</rs></seg> in den Satz teilen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74700">
<space/>Formkunst, aber vollendete Formkunst sind die <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Novellen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53611" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthals</rs> (<abbr>S.</abbr> 101)<lb/>
</p>
            <p ana="pr74702">
<space/>Formkunst, aber vollendete Formkunst sind die <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Gedichte des<lb/>
Wieners <rs type="pers" ana="n_53612" ref="#fk__p_53600"><abbr>Z.</abbr></rs> und des Prager Arztes <rs type="pers" ana="n_53613" ref="#fk__p_46342"><abbr>S.</abbr></rs></seg> (<abbr>S.</abbr> 141)<lb/>
</p>
            <p ana="pr74704">
<space/>Also <seg type="insult">ein armer Teufel</seg>, dem man ein paar alte Wendungen<lb/>
geben sollte. An keinen Unwürdigen wären sie verschwendet.<lb/>
Von <rs type="pers" ana="n_53614" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> spricht er wie ein <seg type="insult">Diurnist</seg> vom Nachtleben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74706">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Beobachtungen und Phantasien, die in allem den Kult des<lb/>
Weibes, und zwar zumeist der <seg type="insult">Demimonde</seg> treiben, die stellenweise<lb/>
Spuren wirklich dichterischen Fühlens und Könnens zeigen. Aber dieses<lb/>
Talent geht unter in einem <seg type="insult">Wust von Manieriertheit</seg>. Daran ändert auch<lb/>
die Anschauung der Anhänger <rs type="pers" ana="n_53615" ref="#fk__p_51379">Altenbergs</rs> nichts, die die Schuld daran<lb/>
auf seine Lebenskunst schieben. Der Künstler darf über seiner »Lebenskunst<lb/>
« das Leben und die Kunst nicht vergessen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74708">
<space/>Zum Schlusse aber reckt sich <rs type="pers" ana="n_53616" ref="#fk__p_39509">Brischar</rs> empor und uraßt<lb/>
nur so mit den <seg type="insult">Gedanken</seg>. Er sagt einmal:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74710">
<space/>Tief in der Natur des Menschen begründet ist sein Hang zum<lb/>
Phantastischen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74712">
<space/>Und von da geht’s steil aufwärts, bis dorthin, wo er es<lb/>
ausspricht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74714">
<space/>Die hervorragendste Tageszeitung Österreichs ist die <rs type="paper" ana="werk_18660">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74716">
<space/>Den Glanzpunkt, sagt der <seg type="insult">Literarhistoriker</seg>, bilden <seg type="insult">die geistvoll<lb/>
 geschriebenen Leitartikel</seg>. Was aber die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_18661">Neue Freie <choice><sic>Fresse</sic><corr>Presse</corr></choice></rs></seg><lb/>
besonders auszeichnet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74718">
das ist ihre allsonntäglich erscheinende literarische Beilage, durch die<lb/>
sie sich unschätzbare Verdienste um das <seg type="ELIDASH">Literaturleben</seg> und Kunstleben<lb/>
Österreichs erwarb. Die Beilage, in der die größten Geister unserer<lb/>
Zeit zu Worte kommen, ist eigentlich die größte literarische Revue in<lb/>
Österreich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74720">
<space/>Während der ‚<rs type="magazine" ana="werk_18662">Merker</rs>‘ ganz anders ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74722">
<space/>Erstklassige Federn referieren hier in zusammenhängenden, von<lb/>
der Hast des Tages und der eiligen Qual der Nachtkritik befreiten<lb/>
Artikeln über die Ereignisse des österreichischen Kunstlebens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74724">
<space/>Zum Schlusse,<lb/>
</p>
            <p ana="pr74726">
aber nicht als letztes sei noch <rs type="pers" ana="n_53617" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und seiner ‚<rs type="self" ana="werk_18663">Fackel</rs>‘ gedacht,<lb/>
in der er in bitteren Sarkasmen gegen mancherlei Übel unseres öffentlichen<lb/>
 Lebens zu Felde zieht. Daß er hierbei manchmal einseitig wird,<lb/>
ist bei <seg type="insult">der großen Subjektivität <rs type="pers" ana="n_53618" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs></seg> begreiflich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74728">
<space/>Das walte Gott.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74731">
<space/>In <seg type="insult">der Reihe der Unglaublichen</seg>, deren allerdürftigste man<lb/>
herausgreifen muß, um <seg type="insult">das ganze Handwerk</seg> zu diskreditieren, steht<lb/>
<seg type="insult">ein gewisser <rs type="pers" ana="name_202134" ref="#fk__p_48355">Kummer</rs> — vermutlich ein Volksschullehrer</seg> —, der eine<lb/>
»<rs type="title">Deutsche Literaturgeschichte des <DATERANGE>19. Jahrhunderts</DATERANGE></rs>« herausgegeben<lb/>
hat. <rs type="pers" ana="n_53619" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> nennt er im Zusammenhang mit der Tatsache,<lb/>
daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53620" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> Stammgast des <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_4720" ref="#fk__p_58036">Griensteidl</rs></rs> war. Von diesem<lb/>
heißt es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74733">
<space/>Er trug die Ideen der modernen Literaturbewegung nach Wien,<lb/>
wollte eine des Österreichertums bewußte Literatur erwecken und<lb/>
<seg type="spc">scharte</seg> in den Kaffeehäusern Wiens, <seg type="spc">namentlich</seg> im <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_4721" ref="#fk__p_58036">Griensteidl<lb/>
</rs></rs>, eine <seg type="insult"><seg type="spc">Schar Jungwiener</seg></seg> um sich. Kinder waren es von<lb/>
seinem Geiste: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_53621" ref="#fk__p_43159">Felix Dörmann</rs>, <rs type="pers" ana="n_53622" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr74735">
<space/>Man wird es nicht glauben, aber es steht dort wirklich so.<lb/>
Dagegen bekommt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53623" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> fünf Seiten. <rs type="pers" ana="n_53624" ref="#fk__p_51000">Otto Stoessl</rs>,<lb/>
dessen Prosa die Ehre <seg type="insult">dieses schwätzenden Landes</seg> rettet und die<lb/>
<seg type="insult">Schmach dieser <rs type="pers" ana="n_53625" ref="#fk__p_42332">bauernfeldpreisgekrönten Zeit</rs></seg> tilgt, ist <seg type="insult">den vaterländischen<lb/>
 Herren</seg>, die für <seg type="insult">jeden Romanlieferanten</seg>, wenn er nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr74735">
nach <seg type="insult">Heimat</seg> riecht, ein <seg type="insult">Gemüt</seg> haben, bis heute unbekannt. Von<lb/>
den vielen <seg type="insult">Literaten</seg>, die hier <seg type="insult">Erdgeruch</seg> haben, hat die Erde hier<lb/>
<seg type="insult">Literatengeruch</seg>. Und die <seg type="insult">Historiker</seg> nehmen sich die Nase voll.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53626" ref="#fk__p_48355">Kummer</rs></seg> befaßt sich auch mit den Zeitschriften. Er nennt <seg type="insult">die<lb/>
»literarischen Kampfzeitschriften«</seg>. Eine, von der er mit Recht vermutet<lb/>
, daß sie seinem Dasein feind ist, nennt er nicht. Dagegen<lb/>
weiß er, wo etwas Gutes zu holen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74737">
<space/>»Die durchschnittsmäßig-naturalistischen Schauspieler versagten<lb/>
auffallend, wenn sie sich an Rollen wagten, bei denen sie sich nicht<lb/>
selbst spielen konnten. <seg type="spc">Mit Recht konnte man sie <seg type="insult">Dilettanten<lb/>
ohne Lampenfieber</seg> nennen</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74739">
<space/>Da fällt mir aber ein, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53627" ref="#fk__p_48355">Kummer</rs></seg> vielleicht doch<lb/>
nicht wissen dürfte, wen er da zitiert hat. Er hat’s wohl von <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53628" ref="#fk__p_38058"><abbr>v.</abbr> Berger</rs></seg>, der in der <rs type="paper" ana="werk_18664">Neuen Freien Presse</rs> einmal das Wort <seg type="insult">»einem<lb/>
geistvollen Kritiker«</seg> in den Mund gelegt hat. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53629" ref="#fk__p_48355">Kummer</rs></seg> ist<lb/>
viel zu fromm, um einem, den er nicht nennen will, etwas wegzunehmen<lb/>
. Jetzt, da er’s weiß, wird er seine Literaturgeschichte<lb/>
neu einweihen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74742">
<space/><rs type="pers" ana="n_53630" ref="#fk__p_47538">Karl Hauers</rs> <seg type="insult">dem geistigen Niveau der heutigen Literaturkritik<lb/>
</seg> entrücktes Buch »<rs type="title">Von den fröhlichen und unfröhlichen<lb/>
Menschen</rs>« ist kürzlich <seg type="insult">in der Bücherrubrik der ‚<rs type="magazine" ana="werk_18665">Zeit</rs>‘, also an einem<lb/>
Orte</seg>, der besondern Anstand verbietet, in entsprechender Weise<lb/>
rezensiert worden. Es ist gar nicht nötig, etwas dagegen zu<lb/>
unternehmen. Es genügt die Feststellung, daß der Autor der<lb/>
Kritik am <seg type="insult">Narrenabend des <rs type="inst">Wiener Männergesangvereins</rs></seg> teilgenommen<lb/>
 hat, und zwar als <seg type="insult">»<rs type="title">Rose aus dem Süden</rs>«</seg>, wiewohl<lb/>
Czernowitz von rechtswegen im Osten ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74745">
<space/>Wie irgendwo in einer alten Operette die Statue des Satyrs<lb/>
die Augen zu verdrehen beginnt, wenn zu ihren Füßen etwas<lb/>
Obszönes geschieht, so glaube ich, müßte <rs type="pers" ana="n_53631" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> auf das Kapitel<lb/>
reagieren, das ihm <seg type="insult">der Historiker <rs type="pers" ana="n_53632" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> in seinem Werke<lb/>
»<rs type="title">Österreich von <DATERANGE>1848 bis 1860</DATERANGE></rs>« gewidmet hat. <seg type="insult">Solches</seg> tat <seg type="insult">solcher</seg><lb/>
aus dem Grunde, weil <rs type="pers" ana="n_53633" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nun einmal nicht in Abrede stellen<lb/>
kann, daß er in solchem Zeitraum etwas zu tun hatte, und weil,<lb/>
um <seg type="insult">ein Wort <rs type="pers" ana="n_53634" ref="#fk__p_41165">Friedjungs</rs></seg> zu zitieren, mitgefangen mitgehangen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74745">
Der <seg type="insult">Historiker</seg> rechnet immer damit, daß eine Persönlichkeit, mit<lb/>
der er sich befaßt, tot ist. Wenn irgendwo, so dürfte er bei <rs type="pers" ana="n_53635" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>,<lb/>
um <seg type="insult">ein Wort <rs type="pers" ana="n_53636" ref="#fk__p_41165">Friedjungs</rs></seg> zu gebrauchen, die Rechnung ohne den Wirt<lb/>
gemacht haben. <rs type="pers" ana="n_53637" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Blicke werden noch in die <seg type="insult">Dummheit<lb/>
der fernsten Generationen</seg> dringen, und es gehört eigentlich Mut<lb/>
dazu, daß ein <seg type="insult">Historiker</seg> schon nach fünfzig Jahren wagt, ihm<lb/>
unter die Augen zu treten. Die beiläufigste Vorstellung <rs type="pers" ana="n_53638" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs><lb/>
müßte genügen, um <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_53639" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> die Beschäftigung mit ihm<lb/>
unmöglich zu machen, und da eine solche Beschäftigung ohne die<lb/>
intensivste Vorstellung nicht möglich ist, so wäre es, wiewohl nach<lb/>
<seg type="insult">einem Worte <rs type="pers" ana="n_53640" ref="#fk__p_41165">Friedjungs</rs></seg> frisch gewagt halb gewonnen ist, ein<lb/>
Gebot der Klugheit, sich mit <rs type="pers" ana="n_53641" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> gar nicht erst einzulassen,<lb/>
sondern froh zu sein, daß man lebt. Mit den Feldherren<lb/>
gehts zur Not — Satiriker kontrollieren den <seg type="insult">Geschichtsforscher</seg>.<lb/>
Ich glaube, daß <seg type="insult">die Tatsache <rs type="pers" ana="n_53642" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> durch die Tatsache <rs type="pers" ana="n_53643" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
glatt in ihre Atome aufgelöst wird, und bei so ungleicher Verteilung<lb/>
 der Kräfte ist es nicht schwer, den Ausgang vorherzusagen<lb/>
. An dem Aufsatz <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_53644" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> gemessen ist die<lb/>
Biographie <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_53645" ref="#fk__p_50383">Necker</rs></seg> — <seg type="insult">Materialfleiß ohne störende<lb/>
Meinung</seg> —, die jener unvorsichtigerweise noch zum Vergleich<lb/>
empfiehlt, eine Leistung. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53646" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg>, der immer so deutlich<lb/>
spricht, daß seine <seg type="insult">Plattheit</seg> noch in der letzten Bank verständlich ist,<lb/>
gibt mit sonorer Stimme den Inhalt der »<rs type="title">Freiheit in Krähwinkel</rs>«<lb/>
an — »Frau <rs type="pers"><abbr>v.</abbr> Frankenfrei</rs>, der der Bürgermeister nachstellt, wüßte<lb/>
Rat, wenn nur der tückisch geplante Staatsstreich bis zum Abend<lb/>
verschoben würde« — und nennt, wie nicht anders zu erwarten war,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53648" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> einen <seg type="insult">»Spottvogel«</seg>. An den Prozeß wegen der serbischen<lb/>
Dokumente aber erinnert er mich nicht nur durch die gelegentliche<lb/>
Versicherung, daß »es doch merkwürdig sei« — siehe, hier<lb/>
streicht die Hand durch den <seg type="insult">Gelehrtenbart</seg> —, sondern auch<lb/>
durch die Führung des Beweises, daß <rs type="pers" ana="n_53649" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> liberal gesinnt war.<lb/>
Nur ist es fast unglaubhaft, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53650" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> diesmal <seg type="insult">in gutem<lb/>
Glauben</seg> handelt. Der Aufsatz ist in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_18666">Österreichischen Rundschau<lb/>
</rs>‘ zum Vorabdruck gelangt, es ist deshalb schwer, ihn aufzutreiben<lb/>
, und ich bin genötigt, den Sachverhalt darzustellen. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53651" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> nennt <rs type="pers" ana="n_53652" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> antirevolutionäre Satire einen <seg type="insult">»Spaß«</seg>,<lb/>
auf den die Wiener eingingen, »denn <rs type="pers" ana="n_53653" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, der nicht bloß in<lb/>
der Maske <rs type="pers" ana="n_53654" ref="#fk__p_44072">Metternichs</rs>, sondern auch in der <seg type="insult">eines russischen<lb/>
Knutengenerals</seg>, wie endlich eines Proletariers zu erscheinen hatte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr74745">
<seg type="spc">nahm sie gefangen</seg>«. Aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53655" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> wird sich nicht bewußt,<lb/>
daß das Wort hier die <seg type="insult">Phrase</seg> sprengt, in die er es setzt, denn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53656" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nahm die Wiener als <seg type="insult">Knutengeneral</seg> wirklich gefangen.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53657" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> will vermitteln. Es werde <rs type="pers" ana="n_53658" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> schon nicht so<lb/>
ernst gewesen sein. Ernst kann’s einem immer nur mit dem <seg type="insult">Fortschritt<lb/>
</seg> sein. Denn dem <seg type="insult">Liberalen</seg> ist alles liberal, und jeder Mensch<lb/>
hat <seg type="insult">im Grunde seines Herzens einen Winkel</seg>, in dem er Freimaurer<lb/>
ist. Also passen wir auf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74747">
<space/>Übrigens war den Wienern die wahre Gesinnung <rs type="pers" ana="n_53659" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> deshalb<lb/>
nicht zweifelhaft, weil seine ganze Natur Opposition war, was er auch<lb/>
vor <date>1848</date> in unermüdlichen Extempores und in stetem Kampf mit<lb/>
der Polizei<lb/>
</p>
            <p ana="pr74749">
<space/>(Zum Beispiel, weil er einen <seg type="insult">Revolverjournalisten</seg> beleidigt<lb/>
 hatte)<lb/>
</p>
            <p ana="pr74751">
zum Ausdruck brachte. Ebenso lehnte er sich nach der Revolution<lb/>
gegen die Unterdrückung auf. In dem <date>1849</date> verfaßten Stück »<rs type="title">Lady und<lb/>
Schneider</rs>« wendet er sich <seg type="spc">zwar auch</seg> gegen die Übertreibungen des<lb/>
Radikalismus, verhöhnt aber die <seg type="insult">Erbärmlichkeit</seg> derjenigen, die <date>1848</date><lb/>
das »<rs type="title">Deutsche Vaterland</rs>« gesungen und den Federhut geschwungen<lb/>
haben, jetzt aber so charakterlos sind, zu schreien:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>»A Verfassung, freie Press’,</l>
<l>Zu was braucht das Volk dös?</l>
<l>Volksbewaffnung zu was?</l>
<l>’s Volk hat gelebt auch ohne das:</l>
<l>Wenn ich könnt’, so stürzt’ ich</l>
<l>’s ganze Jahr <date>Achtundvierzig</date>.«</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr74755">
<space/><seg type="spc">Mit <seg type="insult">diesem Gelichter</seg> wollte er nichts zu tun haben</seg>.<lb/>
In diesem Stück hat er <seg type="spc">die Summe aus der Revolution in dem<lb/>
geistreichen Satz gezogen</seg>: <foreign xml:lang="de-loc">»Das Volk is ein Ries’ in der Wieg’n,<lb/>
der aufwacht, aufsteht, herumtorkelt (herumtaumelt), alles z’sammtritt und<lb/>
am End’ wo hinfallt, wo er noch schlechter liegt als in der Wieg’n —«</foreign><lb/>
<seg type="spc">Völlig</seg> auf Seite der Freiheit steht <rs type="pers" ana="n_53660" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> in <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr74757">
<space/>In einem Stück, in dem er wirklich für die Amnestierung etwas<lb/>
sagen läßt und das ich jetzt leider nicht nachlesen kann, um <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53661" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> die Freude an <seg type="insult">dem Parteigenossen <rs type="pers" ana="n_53662" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs></seg> zu verderben.<lb/>
Es genüge, die <seg type="insult">Verdachtsgründe für <rs type="pers" ana="n_53663" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Liberalismus</seg> dort<lb/>
zu überprüfen, wo er noch nicht »völlig« auf Seite der <seg type="insult">Freiheit</seg><lb/>
steht. Da nun müßte man eigentlich, wenn man nicht gerade<lb/>
<seg type="insult">Historiker</seg> ist, glauben, daß der Satz, in dem <rs type="pers" ana="n_53664" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> die Summe aus<lb/>
der Revolution zieht, eher mit der Meinung des <seg type="insult">Gelichters</seg> übereinstimmt<lb/>
, mit dem <rs type="pers" ana="n_53665" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nichts zu tun haben wollte, als mit der<lb/>
Meinung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_53666" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg>, und daß der Satz darum schlecht für<lb/>
den Beweis taugt, daß <rs type="pers" ana="n_53667" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> die Demokratie verherrlichen wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74757">
Aber schließlich kann man auch, wenn man gerade <seg type="insult">Historiker</seg> ist,<lb/>
den Anfang des Satzes <foreign xml:lang="de-loc">»Das Volk is ein Ries’«</foreign> für das Kompliment<lb/>
halten, das <rs type="pers" ana="n_53668" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> dem Volk machen wollte. Und wenn ich je<lb/>
einen Satz über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_53669" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> mit den Worten begonnen habe:<lb/>
»<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53670" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> ist ein <seg type="insult">Historiker</seg>«, so kann er mich beim Wort<lb/>
nehmen. <rs type="pers" ana="n_53671" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ist freilich in der Fortsetzung des Satzes noch<lb/>
schärfer als ihn <rs type="pers" ana="n_53672" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs> zitiert, er läßt das Volk nicht am End’ wo<lb/>
»hinfallen«, sondern »am End’ wo hineinfallen«. Anderseits begnügt<lb/>
er sich freilich mit dem Wort »herumtorkelt«, um die <seg type="insult">Freiheitsbesoffenheit<lb/>
</seg> von <date>48</date> auszudrücken, und hat es wohlweislich <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53673" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> überlassen, die mildere Übersetzung für jene anzuschließen<lb/>
, die etwa nicht wissen sollten, was Torkeln bedeutet. (Diese<lb/>
Nuance obduziert ein <seg type="insult">Professorengehirn</seg>. Nun, nun, denkt es, wer<lb/>
wird denn gleich so drastisch sein, immer <foreign xml:lang="la">fortiter in re, suaviter<lb/>
in modo</foreign>, und empfiehlt »herumtaumeln«.) Was aber die zitierte<lb/>
Strophe anlangt, so war es mir auf den ersten Blick klar, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53674" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nicht die Charakterlosigkeit, sondern die <seg type="insult">Unmündigkeit</seg>,<lb/>
die einen Rausch nicht verträgt, verhöhnen wollte. Aber der<lb/>
zweite Blick fand die Strophe überhaupt nicht im Text der Stuttgarter<lb/>
 Ausgabe. Entweder steht sie in der andern oder in einem<lb/>
andern Stück. Wo immer sie steht, ist es grotesk, aus ihr <rs type="pers" ana="n_53675" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs><lb/>
Begeisterung für die Preßfreiheit ableiten zu wollen. Das fällt selbst<lb/>
<seg type="insult">dem andern liberalen Biographen</seg> nicht ein. Der fährt umgekehrt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74759">
<space/>Es scheint indes, daß in <rs type="pers" ana="n_53676" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> selbst ein Schrecken vor den furchtbaren<lb/>
 Ereignissen der <rs type="event">Wiener Oktober-Tage</rs> zurückgeblieben war, denn<lb/>
in der neuen Posse »<rs type="title">Lady und Schneider</rs>« nimmt er Stellung gegen die<lb/>
Revolutionäre, gegen das <rs type="inst">Frankfurter Parlament</rs>, da macht sein politischer<lb/>
Schneider <rs type="pers">Heugeign</rs> Scherze von folgender Art: <foreign xml:lang="de-loc">»Das Volk — — — — als<lb/>
in der Wieg’n. «</foreign> Er macht sich lustig über die <seg type="insult">»Umsattler«</seg>, spöttelt <seg type="spc">aber<lb/>
doch auch</seg> selbst über die Freiheit, die zum <seg type="insult">»Kommunismus«</seg> ausgeartet<lb/>
 ist <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Katzenjammer des Wiener Volkes nach seiner<lb/>
Erhebung hat in dieser Strophe <SPAN cont="Nestroy-Heugeigns"><rs type="pers" ana="n_53677" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>-<rs type="pers">Heugeigns</rs></SPAN> seinen Ausdruck<lb/>
gefunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74761">
<space/>Das ist natürlich <seg type="insult">Unsinn</seg>. <rs type="pers" ana="n_53678" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> hat nicht aus dem Rausch<lb/>
des Volkes gestaltet und nicht seinen Katzenjammer mitgemacht.<lb/>
Er war Satiriker; und damit war seine Stellung zur Politik ein für<lb/>
allemal gegeben. Sein <rs type="pers">Heugeign</rs> singt:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>So glauben s’, Freiheit heißt unscheniert schimpfen über ’n Staat</l>
<l>Und das, was man braucht, dem wegnehmen, der’s hat.</l>
<l>»Wir sind arm«, sagen s’, »der is reich, der muß uns sein Geld geb’n,</l>
<l>Zu was braucht er’s? A Reicher hat a so ’s beste Leben!« — — —</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr74765">
Und:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Der Grundsatz ist zwar nicht ganz neuch,</l>
<l>Vorm Gesetz sind d’ Staatsbürger gleich;</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
Soviel ich weiß, war das bei uns schon früher der Fall,<lb/>
Doch man red’t jetzt so gern, also b’spricht man’s nochmal.<lb/>
In der Sonne des Rechts wirft der Stammbaum kein’ Schatten,<lb/>
In welchen verbergen man könnt’ unrechte Taten;<lb/>
So groß is kein Kapsul und kein Pergament,<lb/>
Daß man etwas Schlechts damit zudecken könnt’!<lb/></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
Schön, daß man das zum Grundgesetz macht,<lb/>
<seg type="insult">So a Gleichheit</seg> bleibt <seg type="insult">ewig a Pracht</seg>.<lb/></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Doch die <seg type="insult">Gleichheitsversessnen</seg> sag’n gar, es soll rein</l>
<l>Zwischen an’ Schust’r und ein’ Herzog kein Unterschied sein!</l>
<l>Und g’rad, wenn wir in Rang und Stand alle sind gleich,</l>
<l>Wird noch bitt’rer der Abstand werd’n zwischen arm und reich;</l>
<l>Mit zehn Fürsten und Grafen red’t man leichter ganz g’wiß,</l>
<l>Als mit ei’m <seg type="insult">Flecksieder</seg>, der Millionär worden is.</l>
<l>Auch Aufwand, Luxus, Verkehr, fallt all’s mit d’ großen Herrn,</l>
<l>So daß d’ Gwerbsleut’ vor <seg type="insult">Gleichheit</seg> noch betteln gehn werd’n;</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Schaut man d’ <seg type="insult">Gleichheit</seg> so an, sagt man: »nein«,</l>
<l>Da hört’s auf, ein Vergnügen zu sein.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr74773">
<space/>Es dürfte <seg type="insult">dem leidenschaftlichsten Mitglied des <rs type="inst">Vereins der<lb/>
Fortschrittsfreunde</rs></seg> immerhin schwer fallen, aus diesen Sätzen<lb/>
auf <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_53679" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Parteigängerschaft</seg> zu schließen. Aber sie denken, es<lb/>
werde schon gehen. Dem <seg type="insult">Liberalismus</seg> leuchtet alles ein, nur nicht,<lb/>
wie man intelligent sein könne gegen den <seg type="insult">Liberalismus</seg>. Wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53680" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> das Volk einen Riesen in der <foreign xml:lang="de-loc">Wieg’n</foreign> nennt, so nennt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53681" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> es einen »ewig unmündigen Souverän«. Auch <rs type="pers" ana="n_53682" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer<lb/>
</rs> tritt offenbar für die Preßfreiheit ein, wenn er diese als die<lb/>
Erlaubnis, <seg type="insult">Gift</seg> zu verkaufen, auffaßt: »denn was läßt sich<lb/>
nicht <seg type="insult">dem <seg type="ELIDASH">kenntnislosen</seg> und urteilslosen großen Haufen</seg> in den<lb/>
Kopf setzen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Auch <rs type="pers" ana="n_53683" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> <seg type="insult">»wahre Gesinnung«</seg> kann<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_53684" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> nicht zweifelhaft sein, denn auch seine ganze<lb/>
Natur war ja Opposition, und es versteht sich von selbst, daß er<lb/>
nur die Übertreibungen des Radikalismus ablehnen wollte, wenn er<lb/>
von den Demagogen sagte, daß sie <seg type="insult">»hinterlistige Gauner«</seg> seien, und:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74775">
<space/>»Die kolossalen Übel der Welt schreiben sie gänzlich den<lb/>
Regierungen zu; täten nämlich nur diese ihre Schuldigkeit, so würde<lb/>
der Himmel auf Erden existieren, das heißt alle würden vollauf fressen,<lb/>
saufen, sich propagieren und krepieren können: denn dies ist die<lb/>
<seg type="insult">Paraphrase ihres ‚Selbstzwecks‘</seg> und das <seg type="insult">Ziel des ‚unendlichen Fortschrittes<lb/>
 der Menschheit‘</seg>, den sie in <seg type="insult">pomphaften Phrasen</seg> unermüdlich<lb/>
verkünden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74777">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53685" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> würde sich hier helfen, indem er beim Wort<lb/>
krepieren »sterben« einklammert, und <rs type="pers" ana="n_53686" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> wäre liberal.<lb/>
Er wäre auch <seg type="insult">ein alter <date>Achtundvierziger</date></seg>; denn er schreibt ja (man<lb/>
findet dieses und andere Zitate, durch die sich <seg type="insult">der liberale Glaube</seg><lb/>
nicht beirren läßt, in <rs type="pers" ana="n_53687" ref="#fk__p_49977">Max Steiners</rs> »<rs type="title">Welt der Aufklärung</rs>«) an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53688" ref="#fk__p_43628">Frauenstädt</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74779">
<space/>»Was haben wir erlebt! Denken Sie sich, am <date>18. September</date> eine<lb/>
Barrikade auf der Brücke und die <seg type="insult">Schurken</seg> bis dicht vor meinem Hause<lb/>
stehend, zielend und schießend auf das Militär in der Fahrgasse <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Plötzlich Stimmen und Gepolter an meiner verschlossenen Stubentüre:<lb/>
ich, denkend, es sei <seg type="insult">die souveräne Kanaille</seg>, verrammle die Tür mit der<lb/>
Stange <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Endlich die feine Stimme meiner Magd: ‚Es sind nur einige<lb/>
Österreicher!‘ Sogleich öffne ich diesen werten Freunden: <seg type="insult">zwanzig blauhosige<lb/>
 Stockböhmen</seg> stürzen herein, um aus meinen Fenstern auf die<lb/>
Souveränen zu schießen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aus dem ersten Stock rekognosziert der<lb/>
Offizier <seg type="insult">das Pack hinter der Barrikade</seg>: sogleich schicke ich ihm den<lb/>
großen doppelten Operngucker <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74781">
<space/><rs type="pers" ana="n_53689" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> dürfte aufzugeben sein. Mit <seg type="insult">solchem Gelichter</seg><lb/>
wird <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53690" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> nichts zu tun haben wollen. Aber bei <rs type="pers" ana="n_53691" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>,<lb/>
der nur als dramatischer Gestalter spricht, besteht die Hoffnung,<lb/>
daß er sich hinter den antiliberalen Reden, die er seinen Akteuren<lb/>
in den Mund legt, noch <seg type="insult">seine wahre Gesinnung und somit vollste<lb/>
Unabhängigkeit von seinem künstlerischen Schaffen</seg> bewahrt habe.<lb/>
Man würde glauben, daß <seg type="insult">dem liberalen Forscher</seg> diese Hoffnung<lb/>
genügt. Nein, er will mehr. Er beweist <rs type="pers" ana="n_53692" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> <seg type="insult">wahre Gesinnung</seg><lb/>
aus der gegenteiligen Rede. Er versteht nicht, daß es auch eine<lb/>
Erniedrigung <rs type="pers" ana="n_53693" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> wäre, ihm die gegenteilige Gesinnung zu<lb/>
imputieren, also jene, die sich mit der Rede deckt. Der Politiker<lb/>
überhebt sich in jedem Falle: ob er den Künstler, dessen Material<lb/>
die Politik ist, als seinen Freund oder seinen Gegner betrachtet.<lb/>
Der Künstler ist immer sein Gegner, aber auf einem Kampfplatz,<lb/>
zu dem der Politiker nicht Zutritt hat. Die beiden sitzen<lb/>
nicht im selben <rs type="inst">Parlament</rs>. Der <seg type="insult">Rohstoff</seg> fragt vergeblich die<lb/>
Kunst, wie sie’s gemeint habe: die Antwort kann nur wieder<lb/>
eine Satire sein. Es ist <seg type="insult">die alte Übung des Flachsinns und<lb/>
der Taubheit in Kunstdingen</seg>, einen Geist auf eine <seg type="insult">Gesinnung</seg> zu<lb/>
untersuchen. Der Satiriker hat auf die <seg type="insult">Jammerseligkeit der Krähwinkler<lb/>
</seg> geantwortet, wie er auf die <seg type="insult">Neugierde der Politiker</seg> antworten<lb/>
würde und wie er ein andermal wieder auf die <seg type="insult">Erbärmlichkeit<lb/>
irgendeiner Erscheinung</seg> geantwortet hätte oder hat, die auch der<lb/>
</p>
            <p ana="pr74781">
liberalen Ansicht widerstrebt. Aber zuerst kommt die Kunst, die<lb/>
Meinung stellt sich hinterher ein. <seg type="insult">Journalisten und Historiker</seg>, die<lb/>
von der Welt unmittelbar <seg type="insult">die Tatsachen und die Meinungen</seg><lb/>
abzapfen, können das nicht verstehen und müssen den Geist<lb/>
für wankelmütig halten wie das Wetter. Aber es gehört schon<lb/>
eine <seg type="insult">Portion gelehrter Engbrüstigkeit</seg> dazu, bei dem Versuch,<lb/>
die Kunst in die <seg type="insult">Parteigesinnung</seg> zu pressen, ausgerechnet <seg type="insult">jenes<lb/>
Prokrustesbett</seg> hinzuschieben, in das sie nicht nur ihrer Größe<lb/>
wegen, sondern auch seiner Unordnung wegen nicht paßt und<lb/>
dem oberflächlichsten Blick nicht zu passen scheint. Auch nur aus<lb/>
einer einzigen Zeile in dem zwölfbändigen <rs type="pers" ana="n_53694" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> <seg type="insult">die parteitüchtige<lb/>
 Geste</seg> herstellen zu wollen, die durch den Satz geht: »Mit<lb/>
<seg type="insult">diesem Gelichter</seg> wollte er nichts zu tun haben« — ist <seg type="insult">künstlerische<lb/>
Atonie</seg>. Es dort zu tun, wo scheinbar die Gegenpartei zum<lb/>
Gegenteil berechtigt wäre, ist <seg type="insult">Keckheit</seg>, die des <seg type="insult">guten Glaubens</seg><lb/>
entbehrt. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53695" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> von <rs type="pers" ana="n_53696" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nichts versteht und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53697" ref="#fk__p_49273">Anzengruber</rs> für den <seg type="insult">»Größeren«</seg> hält, der »kommen mußte, um<lb/>
die Erbschaft <rs type="pers" ana="n_53698" ref="#fk__p_43227">Raimunds</rs> anzutreten«, wenn er also auch von <rs type="pers" ana="n_53699" ref="#fk__p_43227">Raimund</rs><lb/>
nichts versteht und wie <seg type="insult">alle Leute</seg>, die <seg type="insult">das Herz auf dem<lb/>
rechten Fleck</seg> haben, <rs type="pers" ana="n_53700" ref="#fk__p_49273">Anzengruber</rs> überschätzt, so ist es <seg type="insult">ein harmloser<lb/>
 Seitensprung eines Geschichtsforschers</seg>, der aus dem<lb/>
diplomatischen Gedränge herauskommen und sich einmal in der<lb/>
Literatur blamieren wollte. Die Einspannung <rs type="pers" ana="n_53701" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> in die<lb/>
politische Überzeugung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_53702" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> ist beklagenswert.<lb/>
Die serbischen Beweise waren falsch, <seg type="insult">der Glaube des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53703" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> war echt. Er wollte sich rehabilitieren, indem er uns mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53704" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> hineinlegt. Aber da es <rs type="pers" ana="n_53705" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> wirklich gibt, so muß auch<lb/>
<seg type="insult">diese politische Aktion</seg> mißlingen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74784">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53706" ref="#fk__p_44279">Georg Brandes</rs></seg> ist siebzig Jahre alt. Aber nur keine<lb/>
<seg type="insult">Sentimentalität</seg>. Auch <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53707" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg>, der gegen das ist, wofür<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53708" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg> ist, wird siebzig Jahre alt werden, und wenn’s<lb/>
köstlich gewesen ist, so sind’s <seg type="insult">Feuilletons</seg> gewesen. <seg type="insult">Des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53709" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs> Verdienste</seg> werden von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_53710" ref="#fk__p_50383">Necker</rs></seg>, der auch siebzig<lb/>
Jahre alt werden wird, mit Recht darin wahrgenommen, daß<lb/>
er mit <seg type="insult">den hervorragendsten Männern seiner Zeit</seg> persönlich<lb/>
bekannt war. Auch das Merkmal dieser ist es, daß sie miteinander<lb/>
persönlich bekannt sind, so daß ein Wirbel entsteht, in dem man<lb/>
</p>
            <p ana="pr74784">
<seg type="insult">die hervorragendsten Männer der Zeit</seg> nicht mehr unterscheidet, so<lb/>
daß sie eigentlich gar nicht mehr hervorragen und doch. Einer<lb/>
muß freilich zuerst da gewesen sein, dann stellen sich die andern<lb/>
an, einer kommt hinter dem andern, riecht etwas, tut etwas, und<lb/>
der Letzte, der vielleicht gar nichts mehr tut, hat am meisten<lb/>
davon. Zimmerrein wird die <seg type="insult">Literaturgeschichte</seg> nie, das steht fest.<lb/>
Dennoch ist nicht zu leugnen, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53711" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg> der Mann ist,<lb/>
der unter <seg type="insult">allen lebenden Leuten</seg>, die zur Literatur gerochen<lb/>
haben, die flinksten Beine hatte. Er lief, laut anschlagend,<lb/>
zwischen den Ecksteinen Europas hin und her und zwang<lb/>
die Passanten, desgleichen zu tun. Die Kunst verdankt ihm<lb/>
jenen unmittelbaren Erfolg, auf den sie verzichtet, die Künstler<lb/>
verdanken ihm eine Abkürzung der Wartezeit, die den Nerven<lb/>
wohler tut als der Kunst. So wahr ein <seg type="insult">Generalagent</seg> nichts mit<lb/>
dem Geist zu schaffen hat, so gefällig ist er jenen, die nicht<lb/>
nur aus Geist bestehen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53712" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg> hat für <seg type="insult">die irdischen<lb/>
Bedürfnisse der Dichter</seg> viel geleistet und <seg type="insult">seine internationale<lb/>
Spannweite</seg> ist größer als selbst die <seg type="insult">des Faktors <rs type="pers" ana="n_53713" ref="#fk__p_41394">Konried</rs></seg>, wenn<lb/>
man ihn mit dem <seg type="insult">Ingenium <rs type="pers" ana="n_53714" ref="#fk__p_52589">Lothar</rs></seg> multipliziert. Die Nationen<lb/>
haben auch tatsächlich einen Narren an ihm gefressen. »Die Polen<lb/>
lieben ihn seit seinem Buch über ihre Dichter im <DATERANGE>letzten Jahrhundert<lb/>
</DATERANGE>, die Russen schätzen ihn wegen seiner Essays über <rs type="pers" ana="n_53715" ref="#fk__p_54319">Turgenjew</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_53716" ref="#fk__p_48747">Tolstoi</rs>, und in England hat ihn seine Freundschaft mit <rs type="pers" ana="n_53717" ref="#fk__p_47011">John<lb/>
Stuart Mill</rs> vorteilhaft eingeführt.« Wo aber wäre <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53718" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg><lb/>
nicht vorteilhaft eingeführt, wo er vorteilhaft eingeführt hat; wo<lb/>
kaufte man nicht, wenn er erscheint, wo ginge nicht ein Jubel<lb/>
los, wenn <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="name_200385" ref="#fk__p_45689">Heini vom Steyer</rs></seg> wieder in allen Ländern<lb/>
ist? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53719" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg> liebt die Nationen, so lieben sie ihn auch.<lb/>
Er hat sich die <seg type="insult">Vaterländer</seg>, in denen die Propheten nichts<lb/>
gelten, durch deren <seg type="insult">Exportierung</seg> so verpflichtet, daß sie nur<lb/>
mehr in ihm den <seg type="insult">Propheten</seg> sehen. »<rs type="pers" ana="n_53720" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> hat ihn einen<lb/>
guten Europäer und Kulturmissionär genannt.« Ich glaube,<lb/>
daß es bessere Europäer geben muß und daß der Künstler<lb/>
auf keinen <seg type="insult">Dienstmann</seg> angewiesen ist. Aber warum sollte er<lb/>
einem das Trinkgeld vorenthalten, der seine Botschaft ausgerichtet<lb/>
hat? Gehört hat sie keiner, aber die Nerven des Künstlers<lb/>
brauchen die <seg type="insult">Pantomime</seg>, und daß einmal ein Kunstwerk zwei<lb/>
Auflagen erlebt, wenn der <seg type="insult">Schund</seg> zwanzig ergattert, ist nicht<lb/>
unwürdig. Nur müßte der geistige Anteil des <seg type="insult">Agenten</seg> nicht überschätzt<lb/>
</p>
            <p ana="pr74784">
 werden. Auch <rs type="pers" ana="n_53721" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> hat <seg type="insult">zärtliche Briefe an Herrn <rs type="pers" ana="n_53722" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg><lb/>
geschrieben. Warum sollten große Leute nicht eine Stunde im Jahr<lb/>
haben, wo es dringender ist dankbar, als groß zu erscheinen?<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53723" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> hat sich bekanntlich nach einem Artikel in der <rs type="" ana="werk_18667">Leipziger<lb/>
Illustrierten</rs> gesehnt; hätte er ihn so schnell nebst Konterfei<lb/>
bekommen, wie <seg type="insult">ein Herr <rs type="pers" ana="n_53724" ref="#fk__p_51195">Eger</rs></seg>, den <seg type="insult">ein Herr <rs type="pers" ana="n_53725" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> als Dramaturgen<lb/>
 in den After des <rs type="pers" ana="n_53726" ref="#fk__p_45095">Großherzogs von Darmstadt</rs> lanziert hat,<lb/>
wäre auch von ihm zu lesen gewesen, daß er einer »patriotisch<lb/>
kultivierten Familie entstammt«, man könnte es ihm nicht verübeln<lb/>
, wenn heute ein Brief zum Vorschein käme, in welchem<lb/>
er <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_53727" ref="#fk__p_55575">Willy Handl</rs></seg> als seinen geistigen Retter umarmt. Freilich<lb/>
ist zu bedenken, daß die Freude <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_53728" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg> an den Briefen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53729" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> keine ungetrübte und die Zusammenstellung im zehnten<lb/>
Band der <rs type="title">Sämtlichen Werke</rs> ein guter Witz ist für einen halbwegs<lb/>
gewitzten Dechiffreur. <rs type="pers" ana="n_53730" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> rückt von Jahr zu Jahr spärlicher und<lb/>
unwilliger mit den Komplimenten heraus, und wenn man sie<lb/>
genauer besieht, so sind sie keine, und auf der Rückseite der<lb/>
Antworten liest man deutlich die Briefe <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_53731" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg> und<lb/>
lernt die Energie bewundern, mit der er <rs type="pers" ana="n_53732" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Anerkennungen<lb/>
eingetrieben hat. Wenn man sieht, daß <rs type="pers" ana="n_53733" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> <seg type="insult">seinem schlechten<lb/>
Epigonen, dem Bruder des Herrn <rs type="pers" ana="n_53734" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg>, das Kompliment macht:<lb/>
»Und ich kenne nur wenige dichterische Werke überhaupt, die so<lb/>
tief in mein <seg type="ELIDASH">Stimmungsleben</seg> und Gefühlsleben eingegriffen haben, wie<lb/>
‚<rs type="title">Unter dem Gesetz</rs>‘«, so fühlt man, wie wichtig es ihm war, sich<lb/>
die Sympathie der <seg type="insult">Familie</seg> zu erhalten. Dennoch muß er hin und<lb/>
wieder die Hülle der Höflichkeit sprengen, und was er schließlich am<lb/>
<date>30. Dezember 1898</date> <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_53735" ref="#fk__p_44279">Georg Brandes</rs></seg> schreibt, klingt wie ein<lb/>
Kommentar zu allem, was er ihm bis dahin geschrieben hat:<lb/>
»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> es ist für das Verständnis eines Dialoges nie günstig, wenn<lb/>
man nur die Reden der einen Person hört und die der anderen<lb/>
erraten muß. Mir will die Freundschaft zwischen Ihnen und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53736" ref="#fk__p_47265">Julius Lange</rs> nicht recht einleuchten. Haben Sie nicht manchmal,<lb/>
ohne es selbst zu wollen, terrorisierend auf seinen Briefstil eingewirkt<lb/>
? Hat ihn nicht bei der Abfassung seiner Freundesbriefe<lb/>
eine gewisse Rücksicht darauf geleitet, wie sie aufgenommen werden<lb/>
würden? Und das kann ich nicht gut in Einklang mit der<lb/>
Freundschaft bringen. Aber potztausend ja, — da hab’ ich mich<lb/>
ja wohl unversehens auf Gebiete verirrt, auf denen ich nichts zu<lb/>
schaffen hatte. Also — ‚Schwamm darüber‘!« <rs type="pers" ana="n_53737" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> läßt sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr74784">
immer mehr Zeit mit den Antworten, gibt endlich solche von der<lb/>
Art: Sie wollen hören, wie ich über Ihr Buch denke, <seg type="insult">lieber <rs type="pers" ana="n_53738" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg>?<lb/>
Sie haben es erraten, ich bin entzückt. Einmal ironisiert er die<lb/>
Bleistiftwidmung in einem Buche <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_53739" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg> als Strafe für<lb/>
sein langes Schweigen. Einmal schreibt er: »Ich glaube, Sie tun<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53740" ref="#fk__p_47011">Stuart Mill</rs> gar sehr unrecht, wenn Sie an der Wahrheit seiner<lb/>
Versicherung zweifeln, daß er alle seine Ideen von seiner<lb/>
Frau habe<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice>. Einmal platzt er heraus: »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Lieber <rs type="pers" ana="n_53741" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs>, Sie sind<lb/>
ein bißchen schwatzhaft<seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Daß ihm <rs type="pers" ana="n_53742" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> auch viel Schönes<lb/>
gesagt hat, ist nicht zu leugnen. Einheitlicher und reiner dürfte<lb/>
der Eindruck von der Dankbarkeit eines <seg type="insult">Künstlers</seg> sein, wenn<lb/>
dereinst der Briefwechsel <rs type="pers" ana="n_53743" ref="#fk__p_54249">Trebitsch’s</rs> mit <rs type="pers" ana="n_53744" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs> herauskommt.<lb/>
Was er <seg type="insult">für diesen und viele andere schöpferische Naturen aus<lb/>
guten Häusern</seg> getan hat, wird in keinem <seg type="insult">Jubiläumsartikel</seg><lb/>
erwähnt, wiewohl es auf keine Kuhhaut geht. <seg type="insult">Der internationalen<lb/>
Waschzettel</seg>, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53745" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg> seit dem Tode <rs type="pers" ana="n_53746" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_53747" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> geliefert hat, gedenkt niemand. Aber daß seiner<lb/>
überhaupt mit so schallender Begeisterung gedacht wird, ist der<lb/>
Erfolg <seg type="insult">jener grundsätzlichen Empfänglichkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_53748" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs></seg>,<lb/>
die nicht nein sagen kann, wenn ihm nach einer Tischrede<lb/>
<seg type="insult">für die Kultur und für die Nationen und für was es sonst noch gibt</seg>,<lb/>
ein <seg type="insult">Kommerzienrat</seg> auf die Schulter klopft und zuraunt: Lassen<lb/>
Sie’s gut sein, mein Sohn hat auch Talent, geben Sie über ihn etwas<lb/>
herein in die Zeitung! <rs type="pers" ana="n_53749" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs> läßt sich das nicht zweimal<lb/>
sagen. Er ist der <seg type="insult">Kitt</seg>, der die Nationen verbindet, aber auch die<lb/>
Familien zusammenhält. Er fehlt bei keiner <seg type="insult">literarischen<lb/>
Beschneidung</seg>. Er ist vielleicht <seg type="insult">das geselligste Naturell des<lb/>
<DATERANGE>neunzehnten Jahrhunderts</DATERANGE></seg>. <seg type="insult">Das akkurate Gegenteil von<lb/>
einem Spielverderber.</seg> Nicht anschaulicher ließe sich Art und<lb/>
Umfang seines <seg type="insult">geistigen Betriebs</seg> darstellen wie von ihm selbst in<lb/>
dem Interview, das zu seinem Jubiläum in Paris einer mit ihm<lb/>
aufgenommen hat. <rs type="pers" ana="n_53750" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs>, »der sich sonst nur äußerst ungern<lb/>
interviewen läßt« — er ist zum Fragen auf die Welt gekommen<lb/>
und nicht zum Antworten —, habe bei dieser Gelegenheit <seg type="insult">»doch<lb/>
einige nicht uninteressante Mitteilungen«</seg> gemacht. Wir hören:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74786">
<space/>»Ich lebe hier in Paris«, so fängt <rs type="pers" ana="n_53751" ref="#fk__p_44279">Brandes</rs> an, »<seg type="spc">fast</seg> ‚<seg type="spc">incognito</seg>‘,<lb/>
<seg type="spc">um arbeiten zu können</seg>; auch den meisten meiner Freunde habe<lb/>
ich meine Ankunft nicht mitgeteilt. Weder <rs type="pers" ana="n_53752" ref="#fk__p_51506"><seg type="spc">Pischari</seg></rs>, dessen Gattin die<lb/>
<seg type="spc">Tochter <rs type="pers" ana="n_53753" ref="#fk__p_52117">Renans</rs></seg> ist, noch <rs type="pers" ana="n_53754" ref="#fk__p_49181">Louis <seg type="spc">Havet</seg></rs>, noch <rs type="pers" ana="n_53755" ref="#fk__p_42347"><seg type="spc">Ephrussi</seg></rs>, den ich<lb/>
<seg type="spc">seit <date>1885</date> kenne</seg>, und der nur wenige Schritte vom Hotel entfernt wohnt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr74786">
wissen etwas von meinem Hiersein. Und doch habe ich viele Menschen gesprochen<lb/>
: <rs type="pers" ana="n_53756" ref="#fk__p_44326"><seg type="spc">Clemenceau</seg></rs> habe ich <seg type="spc">natürlich gesprochen</seg> und <rs type="pers" ana="n_53757" ref="#fk__p_38207">Anatole<lb/>
<seg type="spc">France</seg></rs>, der in Antibes gewesen ist und morgen die schwierige Aufgabe hat,<lb/>
<seg type="spc">der Tochter <rs type="pers" ana="n_53758" ref="#fk__p_42992">Eugene Pelletans</rs></seg>, die nächstens <seg type="spc">heiratet</seg>, Vater und<lb/>
Mutter ersetzen zu sollen, die beide sehr krank sind. Weiter habe ich <rs type="pers" ana="n_53759" ref="#fk__p_52391"><seg type="spc">Rodin</seg></rs>,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_53760" ref="#fk__p_46054">Herzogin von <seg type="spc">Choiseul</seg></rs> und die <rs type="pers" ana="n_53761" ref="#fk__p_52111"><seg type="spc">Rejane</seg></rs> getroffen, Madame <rs type="pers" ana="n_53762" ref="#fk__p_50210">Mille<lb/>
<seg type="spc">Serruys</seg></rs>, die Bildhauerin, und <rs type="pers" ana="n_53763" ref="#fk__p_43299">Philippe <seg type="spc">Berthelot</seg></rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ob ich gearbeitet<lb/>
habe? <seg type="spc">Wie soll ich denn arbeiten können</seg>, wenn ich so viele<lb/>
Menschen sehe! Neuerdings sprach ich mit einer <seg type="spc">Zeitungsfrau</seg>; <seg type="spc">sie</seg><lb/>
arbeitete! Von 4—8 Uhr morgens faltet sie ihre Zeitungen zusammen<lb/>
und bringt sie an die Abonnenten; dann sitzt sie bis 8 Uhr abends in<lb/>
ihrem Zeitungskiosk, mit einer Stunde Mittagspause! Ich will zu Gunsten<lb/>
dieser alten Zeitungsfrau einen Vortrag über <rs type="pers" ana="n_53764" ref="#fk__p_50524"><seg type="spc">Napoleon</seg></rs> halten. Diejenigen,<lb/>
die ihr Geld ausgeben möchten, um mich zu feiern, mögen der Zeitungsfrau<lb/>
 das Geld geben! Ich möchte nicht, daß Hunderte von Francs um<lb/>
meinetwillen ausgegeben werden, um Champagner trinken zu können.<lb/>
An meinem Geburtstage frühstücke ich bei Madame <rs type="pers" ana="n_53765" ref="#fk__p_56261"><seg type="spc">Strauß</seg></rs>, der Witwe<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53766" ref="#fk__p_39273"><seg type="spc">Bizets</seg></rs>, und ich nehme den Tee bei <rs type="pers" ana="n_53767" ref="#fk__p_43419">Francis de <seg type="spc">Miomandre</seg></rs> ein;<lb/>
sie wissen aber beide nicht, daß es mein Geburtstag ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74788">
<space/><seg type="insult">Ein wahrhaft guter Europäer.</seg> Er fühlt <seg type="insult">die symbolische<lb/>
Gewalt</seg>, mit der es ihn zur alten Zeitungsfrau zieht. Er verdankt ihr<lb/>
<seg type="insult">sein geistiges Dasein</seg>. Wenn er <seg type="insult">den ganzen Inhalt der europäischen<lb/>
Personalnachrichten</seg> <seg type="insult">mit allen Geburten und Todesfällen, mit<lb/>
allen <rs type="pers" ana="n_53768" ref="#fk__p_42347">Ephrussis</rs> und <rs type="pers" ana="n_53769" ref="#fk__p_51506">Pischaris</rs></seg> erlebt hat und darüber siebzig<lb/>
Jahre alt geworden ist, fühlt er plötzlich, was er selbst ist:<lb/>
<seg type="insult">die alte Zeitungsfrau</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74793">
eine Monatsschrift für alle Bücherfreunde, nicht nur für <choice><sic>Bibliophilen</sic><corr>Bibliophile</corr></choice>,<lb/>
zählt die ersten Fachleute des Bücherwesens zu seinen Mitarbeitern, die<lb/>
durch knappe, anregende, oft reich illustrierte Beiträge das Interesse der<lb/>
Gebildeten stärker an das Buch fesseln und das Verständnis für gute<lb/>
und wertvolle Bücher wecken und pflegen. Obwohl der <rs type="magazine" ana="werk_18669">Bücherwurm</rs><lb/>
sehr strenge Anforderungen an sich selbst stellt und dem unguten<lb/>
Geschmack nie entgegengekommen ist, hatte er doch vom ersten<lb/>
Heft an einen Erfolg, der in Deutschland beispiellos ist; denn mehr<lb/>
als 43000 Exemplare wurden vom <rs type="magazineRef" ana="werk_41326">letzten Heft</rs> bar vorausbestellt; daß<lb/>
dieser Erfolg verdient ist, beweisen die mehr als hundert außerordentlich<lb/>
 günstigen Urteile aus den Kreisen der Buchhändler, Schriftsteller,<lb/>
Buchkünstler und Bücherfreunde<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der <rs type="magazine" ana="werk_18670">Bücherwurm</rs> kann durch alle<lb/>
Buchhandlungen, sowie durch die Post bezogen werden; er ist ein<lb/>
gutes, zuverlässiges, interessantes und geschmackvoll ausgestattetes<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_41327"><seg type="ELIDASH">Bücher-Blatt</seg> und Literatur-Blatt</rs> für jeden Bücherfreund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74794">
Der <AUCTOR>Verlag des <rs type="magazine" ana="werk_18671">Bücherwurms</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
            <p ana="pr74795">
in Dachau bei München<lb/>
</p>
            <p ana="pr74798">
Dachau, den <date>23. <abbr>J.</abbr> 12.</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr74799">
Sehr geehrter Herr,<lb/>
</p>
            <p ana="pr74800">
<space/>Mit der gleichen Post erlaube ich mir Ihnen einige Hefte meines<lb/>
Monatsblattes »<rs type="magazine" ana="werk_18672">Der Bücherwurm</rs>« zu übersenden und gleichzeitig<lb/>
folgenden Vorschlag zu machen. Ich bringe alljährlich im <date>Februar</date> ein<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_41328">Faschingsheft</rs>, dessen vorjährige Ausgabe Sie morgen von Leipzig aus<lb/>
erhalten werden, um Ihnen ein Bild über seine Art und Absichten zu<lb/>
geben. Als eine der Hauptparodien beabsichtige ich in diesem <rs type="magazineRef" ana="werk_41329">Hefte</rs><lb/>
einen Beitrag unter dem Titel: <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4722" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, Köpfe III</rs> zu bringen. Diese<lb/>
Parodie soll die Beziehungen <rs type="pers" ana="n_53770" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> zu <rs type="pers" ana="n_53771" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> darstellen und parodieren<lb/>
, vor allem die Tatsache, daß <rs type="pers" ana="n_53772" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> Intimität mit <rs type="pers" ana="n_53773" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
quadratisch mit den Jahren seit dem Tode <rs type="pers" ana="n_53774" ref="#fk__p_39266"><abbr>B.</abbr></rs> wächst. Die Parodie ist<lb/>
so gedacht, daß sie ganz kurze Tagebuchnotizen mit vorgesetztem<lb/>
Datum bringen soll, deren Aufeinanderfolge das Wachsen dieser einzigen<lb/>
Freundschaft schildern soll. Dabei soll der Stil und die Art <rs type="pers" ana="n_53775" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs><lb/>
möglichst beibehalten werden, nur natürlich in humoristisch-satirischer<lb/>
Weise übertrieben. — Nach langem Überlegen weiß ich tatsächlich<lb/>
niemanden, der diese Parodie so gut schreiben könnte wie Sie, da Sie<lb/>
nicht nur <rs type="pers" ana="n_53776" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> und seine Art genauer kennen, sondern auch über<lb/>
die nötige Gewandtheit und Humor und Satire verfügen. Sollte Ihnen<lb/>
mein Vorschlag sympathisch sein, so bitte ich mir <seg type="spc">umgehend</seg> Nachricht<lb/>
 zukommen zu lassen. Ich würde Ihnen dann auch einige Vorschläge<lb/>
und Anregungen dafür zukommen lassen, die Sie selbstverständlich<lb/>
verwerten und verwenden können, wie Sie wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74801">
<space/>Ihr Honorar bitte ich, mir anzugeben. Ich füge nochmals hinzu,<lb/>
daß mir gerade an Ihrer Mitarbeiterschaft viel liegt. Der Gegenstand<lb/>
schreit ja geradezu nach einem Parodisten. Der Beitrag würde wohl,<lb/>
wie die im <date>vorigen Jahre</date> (die fast alle von mir stammen) ohne<lb/>
Nennung des Namens erscheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74802">
In besonderer Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr74803">
ganz ergeben<lb/>
</p>
            <p ana="pr74804">
Die Redaktion<lb/>
des <rs type="magazine" ana="werk_40935">Bücherwurms</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr74804_a">
<rs type="pers" ana="n_53777" ref="#fk__p_55242"><AUCTOR>Walter Weichardt</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr74805">
<space/>Es wäre sehr gut, wenn die Parodie nicht mehr als 2 Seiten<lb/>
umfaßte, da sie so am wirksamsten ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74808">
Wien, <date>24. I. 12.</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr74809">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr74810">
<space/>Im Auftrage des Herrn <rs type="pers" ana="n_53778" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> teilen wir Ihnen als Antwort<lb/>
auf Ihr <abbr>w.</abbr> Schreiben vom <date>23. <abbr>d. M.</abbr></date> das folgende mit: Herr <rs type="pers" ana="n_53779" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> lehnt<lb/>
jede Aufforderung zur Mitarbeit an einer Zeitschrift, und wäre sie auch<lb/>
mit dem Anbot des höchsten Honorars verbunden, das je von einer<lb/>
deutschen Zeitschrift gezahlt wurde, rundweg ab. Was aber Ihre<lb/>
Aufforderung betrifft, für deren schmeichelhafte Absicht er schon danken<lb/>
müßte, wenn sie nur schlicht den Wunsch des <rs type="magazine" ana="werk_18673">Bücherwurms</rs> ausdrückte,<lb/>
ihn als Mitarbeiter zu gewinnen, so fühlt er sich verpflichtet, seinem<lb/>
Refus nicht nur die Versicherung, sondern auch die Begründung seines<lb/>
Bedauerns anzuschließen. Es handle sich, meint Herr <rs type="pers" ana="n_53780" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, um einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr74810">
Fall, wo es selbst ihm schwer werde, nein zu sagen. Denn zunächst<lb/>
sei es, meint Herr <rs type="pers" ana="n_53781" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, <seg type="insult">ein sehr glücklicher Gedanke</seg>, daß Sie ein<lb/>
satirisches Motiv aus einer der von ihm verfaßten <rs type="pers" ana="n_53782" ref="#fk__p_49994">Harden-Polemiken</rs><lb/>
herausgreifen wollen, um eine selbständige Arbeit daraus anfertigen zu<lb/>
lassen, und es sei sehr höflich von Ihnen, meint Herr <rs type="pers" ana="n_53783" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, daß Sie<lb/>
nach langem Überlegen darauf gekommen sind, daß niemand die gewünschte<lb/>
 Parodie so gut liefern könnte, wie deren Urheber, dem Sie<lb/>
im Verfolg dieser Erkenntnis Humor und Satire und sogar die nötige<lb/>
Gewandtheit nachzurühmen so gütig sind. Sie scheinen sich auch —<lb/>
meint Herr <rs type="pers" ana="n_53784" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, von dem Sie umgehend Nachricht wünschen, ob<lb/>
er die Arbeit übernehmen könne — den Modus bei der literarischen<lb/>
Produktion ganz richtig vorzustellen, indem Sie mit der starken Anregung<lb/>
durch den Gedanken rechnen: Wenn’s der eine nicht macht, macht’s der<lb/>
andere. Es ist ferner besonders entgegenkommend — meint Herr <rs type="pers" ana="n_53785" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> —,<lb/>
daß Sie, um einem Autor die Einhaltung der Lieferzeit zu ermöglichen, ihm<lb/>
nicht nur seinen eigenen Stoff leihweise überlassen wollen, sondern auch<lb/>
versprechen, ihm einige Vorschläge und Anregungen dafür zukommen zu<lb/>
lassen, wobei Sie schon jetzt die Güte haben, ihn darauf aufmerksam<lb/>
zu machen, daß das Wesen der Parodie die Beibehaltung von Stil und<lb/>
Art des Originals sei, nur natürlich in humoristisch-satirischer Weise<lb/>
übertrieben. Für einen <seg type="insult">Beweis ganz außergewöhnlicher Nachsicht</seg> muß<lb/>
er Ihre Mahnung halten, nicht des Guten zuviel zu tun, sondern es bei<lb/>
zwei Seiten bewenden zu lassen, da eine satirische Glosse so am<lb/>
wirksamsten sei. Zu allem Entgegenkommen in Bezug auf Form und<lb/>
Inhalt der gewünschten Satire kommt nun noch <seg type="insult">Ihre liebenswürdige<lb/>
Zusage</seg>, daß der Beitrag wie die im <date>vorigen Jahre</date> (die fast alle von<lb/>
Ihnen selbst stammen) ohne Nennung des Namens erscheinen werde.<lb/>
Das ist Herrn <rs type="pers" ana="n_53786" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> eine große Beruhigung. Er ist bekannt dafür, daß<lb/>
er gern anonyme Angriffe absetzt, und wenn zum versprochenen<lb/>
materiellen Gewinn nicht nur die Aussicht hinzukommt, daß seine<lb/>
literarische Leistung auf <seg type="insult">Ihr geistiges Konto</seg> gesetzt wird, sondern auch<lb/>
der Schutz vor der Gefahr, für die Verspottung eines Zeitgenossen in<lb/>
irgendeiner Form verantwortlich gemacht zu werden, so wären das Gründe<lb/>
genug, Topp zu machen und in die Faschingsnummer des <rs type="magazine" ana="werk_18674">Bücherwurms</rs><lb/>
einzuspringen. Trotzdem versagt er sich nicht nur Ihrem Angebot —<lb/>
aus seiner grundsätzlichen Weigerung der Mitarbeit —, nein, er tut<lb/>
mehr. Er möchte Sie sogar ersuchen, die Arbeit bei keinem andern,<lb/>
der hiezu vielleicht anstelliger wäre, ausführen zu lassen. Auch wenn<lb/>
der Gegenstand für Ihr Gehör noch so laut nach einem Parodisten<lb/>
schreit, so empfiehlt er Ihnen, ihn schreien zu lassen und sich nach<lb/>
Gegenständen umzusehen, die zwar ruhiger sind, aber auch neuer. Er<lb/>
gibt Ihnen zu bedenken, daß er selbst diesen Gegenstand nicht nur<lb/>
schon gestillt, sondern auch geboren hat. Es ist <seg type="spc">sein</seg> Gegenstand, und<lb/>
er würde ohne Beziehung auf diese immerhin wichtige Tatsache, also<lb/>
ohne Angabe der Quelle, eine Befassung mit dem Gegenstand sehr<lb/>
übelnehmen. Abschließend bemerkt er, daß er sich, obschon ihn die<lb/>
prinzipielle Weigerung auch gegen <seg type="insult">geistig unsaubere Zumutungen</seg> recht<lb/>
wohl zu schützen vermöchte, dennoch bemüssigt gefühlt hat, auf die<lb/>
Ihre einzugehen. Er erlaubt sich, sein lebhaftes Bedauern darüber<lb/>
</p>
            <p ana="pr74810">
auszusprechen, daß er in Deutschland nicht unbekannt genug sei, um<lb/>
überhaupt verschont zu werden, und offenbar nicht bekannt genug,<lb/>
um lästigen Verwechslungen mit <seg type="insult">Journalisten und Lieferanten</seg> zu entgehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74811">
Hochachtungsvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr74812">
der <rs type="inst"><AUCTOR>Verlag ‚Die Fackel‘</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74814">
<space/>Auf die Absendung dieses Schreibens wurde verzichtet. Die<lb/>
Ausfertigung war überflüssig, die Veröffentlichung notwendig. Als<lb/>
Handel ehrlich, gut gemeint und einwandfrei, bezeichnet der Vorschlag<lb/>
 das <seg type="insult">Niveau</seg>, auf dem in Deutschland sich der Verkehr<lb/>
zwischen Zeitschriften und Autoren abspielt. Von einem <seg type="insult"><rs type="magazineRef" ana="werk_18676">Blatt</rs></seg>, das<lb/>
von <seg type="insult">solcher Geistigkeit</seg> redigiert ist, werden 43 000 Exemplare abgesetzt<lb/>
. Ich lasse, was ich seit Jahr und Tag auf die <seg type="insult">Zumutungen<lb/>
der Literatur</seg> zu erwidern habe, von meinem Verlag unterzeichnen.<lb/>
Ich kneife aus, wenn es den Verkehr mit der <seg type="insult">Talentlosigkeit</seg> gilt.<lb/>
Aber ich wette, daß man auch auf den geschäftlichen Seiten des<lb/>
Kopierbuchs der <rs type="self" ana="werk_18677">Fackel</rs> einen geistigeren Ton finden wird als in<lb/>
den <seg type="insult">Herzen der deutschen Literatur</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46832">
               <persName>Jerusalem, Else, geb. Kotányi</persName>
               <birth>
                  <date>1877-11-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942</date>
                  <place>Buenos Aires</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">Hauptfigur ihres Romans "Der heilige Skarabäus" ist Milada</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11829</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49977">
               <persName>Steiner, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1884-5-21</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-6-22</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <note type="comment">	Die Welt der Aufklärung. Nachgelassene Schriften. Hrsg. u. eingel. von Kurt Hiller.-Berlin, Hofmann &amp; Co. 1912. 196 S. </note>
               <note type="comment">Schulkollege Max Brods</note>
               <note type="comment">M. S. von Krolop aufgelöst</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43419">
               <persName>Miomandre, Francis de</persName>
               <birth>
                  <date>1880-5-22</date>
                  <place>Tours</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-8-2</date>
                  <place>Saint-Quay-Portrieux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39273">
               <persName>Bizet, Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1838-10-25</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1875-6-3</date>
                  <place>Bougival bei Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">"Carmen" 207/28</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10951</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42332">
               <persName>Bauernfeld, Eduard von</persName>
               <birth>
                  <date>1802-1-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Versdrama "Der Landfrieden" (1869) 912/24</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10854</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46342">
               <persName>Salus, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-3</date>
                  <place>Böhmisch-Leipa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12611</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55575">
               <persName>Handl, Willi</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-5-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2229</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49912">
               <persName>Burckhard, Max Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-14</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-3-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">12. 5. 1890 bis 25. 1. 1898 Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11036</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53600">
               <persName>Zweig, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-22</date>
                  <place>Petropolis, Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52117">
               <persName>Renan, Joseph Ernest</persName>
               <birth>
                  <date>1823-2-27</date>
                  <place>Tréguir/Bretagne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Religionshistoriker</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46054">
               <persName>Choiseul-Beaupré, Claire Marquise de, geb. Coudert</persName>
               <birth>
                  <date>1864</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919</date>
               </death>
               <note type="comment">Brandes: ich habe Rodin, die Herzogin von Choiseul und die Rejane getroffen</note>
               <note type="comment">1904-1912 Geliebte Rodins</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43628">
               <persName>Frauenstädt, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1813-04-17</date>
                  <place>Bojanowo/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-01-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/33945</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55242">
               <persName>Weichardt, Walter </persName>
               <birth>
                  <date>1878-08-05</date>
                  <place>Jena</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-6-4</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verlagsbuchhändler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hrsg. "Der Bücherwurm"</note>
               <note type="comment">seit 1905 in Dachau</note>
               <note type="comment">verh. 1908 Herma von Einem, gesch. 1927</note>
               <note type="comment">Dachauer Maler: der Künstlerort Dachau von 1801-1946, 1981</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43577</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54249">
               <persName>Trebitsch, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1868-12-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-6-3</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Eltern: Leopold Trebitsch (gest. 12.12.1906) und Malvine, geb. Singer (gest. 8.4.1918)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20796</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12968</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49181">
               <persName>Havet, Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-1-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47265">
               <persName>Lange, Julius Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1838-06-19</date>
                  <place>Vordingborg/Seeland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-08-19</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Ästhetiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51506">
               <persName>Psichari, Ernest</persName>
               <birth>
                  <date>1883-9-27</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-8-22</date>
                  <place>Rossignol/Belgien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Schwiegersohn von Renan, Vater von Ernest Pischari</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44072">
               <persName>Metternich-Winneburg, Klemens Lothar Fürst von</persName>
               <birth>
                  <date>1773-5-15</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57915">
               <persName>Deuticke, Franz (Verlagsbuchhandlung)</persName>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50210">
               <persName>Serruys, Yvonne</persName>
               <birth>
                  <date>1874-3-26</date>
                  <place>Menin, Belgien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-5-1</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauerin</occupation>
               <note type="comment">verh. mit dem Schriftsteller Pierre Mille</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46707">
               <persName>Wassermann, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1873-3-10</date>
                  <place>Fürth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-1</date>
                  <place>Altaussee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13055</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47011">
               <persName>Mill, John Stuart</persName>
               <birth>
                  <date>1806-05-20</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1873-05-08</date>
                  <place>Avignon</place>
               </death>
               <occupation>Volkswirt</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43159">
               <persName>Dörmann, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-10-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Cousine Mizi von Stankowitz (Dickel, Salten)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2425</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49273">
               <persName>Anzengruber, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1839-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-12-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44326">
               <persName>Clemenceau, Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1841-9-28</date>
                  <place>Mouilleron-en-Pareds</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-11-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">25.10.1906-24.07.1909, 16.11.1917-20.01.1920 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">1906-09, 1917-20 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4719</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52570">
               <persName>Bartsch, Rudolf Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1873-2-11</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-7</date>
                  <place>St. Peter bei Graz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10836</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50893">
               <persName>Kokoschka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-1</date>
                  <place>Pöchlarn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-22</date>
                  <place>Villeneuve, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11958</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45689">
               <persName>Steyr, Heini von</persName>
               <birth>
                  <date>1876-2-3</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-9-1</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56261">
               <persName>Straus, Geneviève, geb. Halévy</persName>
               <birth>
                  <date>1849-2-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58036">
               <persName>Griensteidl (Café)</persName>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52344">
               <persName>Hamerling, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1830-3-24</date>
                  <place>Kirchberg am Walde</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-7-13</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7674</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52589">
               <persName>Lothar, Rudolph</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-23</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">743/107 Hans Müller ist offenbar für Thomas reserviert</note>
               <note type="comment">Die Metternich-Pastete. Ein appetitliches Lustspiel in 3 Gängen. Leipzig, 1917. 96 S</note>
               <note type="comment">fordert einen Offenbach-Querschnitt (F 845/14, 857/114)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39509">
               <persName>Brischar, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1881-06-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-02-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49957">
               <persName>Nordau, Max Simon</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-29</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18472</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12365</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54319">
               <persName>Turgenjew, Ivan Sergejewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1818-11-9</date>
                  <place>Orel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-9-3</date>
                  <place>Bougival bei Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38579">
               <persName>Sauer, August</persName>
               <birth>
                  <date>1855-10-12</date>
                  <place>Wiener Neustadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-09-17</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12627</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41394">
               <persName>Konried, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1853-11-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-01-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8057</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52111">
               <persName>Réjane, Gabrielle Réju</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-6-14</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44279">
               <persName>Brandes, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1842-2-4</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-2-19</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10992</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43299">
               <persName>Berthelot, Philippe</persName>
               <birth>
                  <date>1866-10-09</date>
                  <place>Sèvres</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-11-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42992">
               <persName>Pelletan, Eugène</persName>
               <birth>
                  <date>1813-10-29</date>
                  <place>St. Palaissur-Mer</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-12-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45095">
               <persName>Ernst Ludwig, Großherzog von Hessen</persName>
               <birth>
                  <date>1868-11-25</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-10-9</date>
                  <place>Schloß Wolfsgarten bei Langen/Hessen</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14799</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48355">
               <persName>Kummer, Karl Ferdinand von</persName>
               <birth>
                  <date>1848-5-31</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-8-2</date>
                  <place>Linz</place>
               </death>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Deutsches Lesebuch für österreichische Gymnasien und Realgymnasien, hrsg. von Karl Ferdinand von Kummer und Karl Stejskal</note>
               <note type="comment">Lesebuch, Wien, Manz 1910</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50383">
               <persName>Necker, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1857-10-14</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-02-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28523</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51195">
               <persName>Eger, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-4-9</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11227</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52391">
               <persName>Rodin, Auguste</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-17</date>
                  <place>Meudon</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9554</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38207">
               <persName>France, Anatole</persName>
               <birth>
                  <date>1844-4-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-10-12</date>
                  <place>La Béchellerie bei Tours</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4279</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46894">
               <persName>Seume, Johann Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1763-01-29</date>
                  <place>Poserna/Weißenfels</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1810-06-13</date>
                  <place>Teplitz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42347">
               <persName>Ephrussi, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1849-12-24</date>
                  <place>Odessa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-9-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Kunstkritiker</occupation>
               <occupation>Kunstsammler</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Ephrusi</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>