<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07509.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07508.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07510.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zeichen und Wunder, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 108-110</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07509</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0108.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,108</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zeichen und Wunder</head>
            <p ana="pr100746">
<space/>Es war <seg type="insult">die Zeit der großen Weltwende</seg> und <seg type="insult">der Götze<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65922" ref="#fk__p_39039">Ben Tieber</rs></seg>, der einzige, dem Macht gegeben war über den<lb/>
<seg type="insult">Moloch</seg>, gebot über Leben und Tod. Da trat einer vor ihn<lb/>
hin, der war <seg type="insult">ein Sänger des Krieges</seg>, und sprach: Rette<lb/>
mich. Du allein entscheidest, ob ich leben werde oder sterben<lb/>
oder dem Aussatz verfallen und schwärenden Wunden. <rs type="pers" ana="n_65923" ref="#fk__p_39039">Ben Tieber</rs><lb/>
aber sprach: Bleibe bei mir und du sollst es gut haben. Und machte ihn<lb/>
zum <seg type="insult">Dramaturgen für »<rs type="title"><rs type="pers">Urschula</rs>!</rs>«</seg> Und er mußte nicht mehr und<lb/>
blieb, und sang über den Krieg. Dann ging wieder einer umher,<lb/>
der sagte, er wolle. Denn es sei katholisch, zu leiden, wenn die<lb/>
andern leiden, und mochten sie auch sagen: Siehe, auch dieser<lb/>
muß, wiewohl er betagt ist und schreiben kann, so sagte er, er müsse,<lb/>
weil der <foreign xml:lang="la">spiritus</foreign> über ihn gekommen sei, der ihm gesagt habe:<lb/>
Gehe hin, wo die andern sind. Da kam einer, der mächtig war,<lb/>
aber nicht mächtig wie <rs type="pers" ana="n_65924" ref="#fk__p_39039">Ben Tieber</rs>, aber auch mächtig. Der war<lb/>
<seg type="insult"><RS pers="Josef Kranz" globID="name_201374">Herr über dem ganzen Spiritus</RS> im Lande</seg> und sagte zu jenem: Siehe,<lb/>
du machst dir Gedanken, aber mein Wort ist wie die Tat. Und<lb/>
machte ihn in derselben Stunde zu seinem <RS pers="Franz Blei" globID="name_201375">Sekretär</RS> und enthob<lb/>
ihn zu sich empor und hatte Freude an Bildern und dieser riet ihm zu<lb/>
kaufen. Viele gingen umher und sagten, sie seien unentbehrlich<lb/>
wie jene, aber man glaubte ihnen nicht und hielt sie für <seg type="insult">falsche<lb/>
Propheten</seg>. Siehe, sprachen sie, sind wir nicht wie der dort, wir<lb/>
aber müssen und er darf? Sie aber wollten daheim bleiben, denn ihr<lb/>
Herz war verzagt. Andere blieben daheim und waren verkleidet als<lb/>
<seg type="insult">Kriegsknechte</seg>. Überall hatten sie schon ihr Gold und ihr Geschmeide<lb/>
</p>
            <p ana="pr100746">
zusammengetragen und ihr kupfernes Gerät und ihr Gerät aus<lb/>
Messing. Sie wollten dafür Brot haben, aber man gab ihnen Eisen<lb/>
und es war eine schwere Zeit. Da gingen sie hin und zerrissen<lb/>
ihre Papiere und machten aus zwei Kronen zwei, aber es half<lb/>
ihnen nicht. Es waren aber <seg type="insult">Sänger und Spielleute</seg>, die sangen zum<lb/>
Herzen des Volks und in sein Ohr und erheiterten jene, die<lb/>
darbten, denn ihnen ward die Gabe gegeben, einen Reim zu<lb/>
finden <seg type="insult">von Souper auf Separee oder gar auf Tetate</seg>. Des verwunderte<lb/>
 sich das Volk, sie aßen nicht und freuten sich der Verheißung<lb/>
, und gaben Zins den <seg type="insult">Spielleuten</seg> und diese wurden<lb/>
begütert, obschon sie früher nichts gehabt hatten und nicht gehabt<lb/>
hatten <seg type="insult">Brot auf Hosen</seg>. Jetzt aber gewannen sie Schätze und das<lb/>
Volk schmeichelte ihnen, wie sie geschmeichelt hatten dem Volk<lb/>
und fand Gefallen an den <seg type="insult">Spielleuten</seg> und ließ sie gewähren<lb/>
viele hundertmal. Dieses begab sich, da viele durch das Schwert<lb/>
umkamen und viele sagten, daß jetzt Krieg sei, denn der Herr stritt für<lb/>
Israel wider seine Feinde und Neider. Am Morgen aber und am Abend<lb/>
hörten sie, wie einer <seg type="insult">ein großes Geschrei</seg> erhob und haderte mit den<lb/>
Feinden Israels und riet dem Volk, die Speisegesetze zu halten um<lb/>
Gotteswillen. Das Volk aber geriet in Zorn und wollte ihn steinigen,<lb/>
aber tat es doch nicht, sondern hörte zu, wie <FERR href="FK-18-445_n0106.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30124128" id="fk_04_ferr_30124128" emID="fk_04_em_30124131"><ERR fcorr="jener">er</ERR></FERR> redete. Da<lb/>
geschah es, daß ein Zeichen am Himmel war, und sie erkannten,<lb/>
daß einer unter ihnen war, der das Wort <seg type="insult">des Herrn</seg> hatte. Der<lb/>
trat vor <seg type="insult">die Mächtigen</seg> und riet ihnen, wie sie das Volk leiten<lb/>
sollten, daß es nicht murre, denn es war ein Murren unter<lb/>
dem Volk. Und er sprach zu ihnen und riet ihnen, daß sie das<lb/>
Volk beschwichtigten, damit nicht Erhebungen im Volke wären.<lb/>
Da sprachen <seg type="insult">die Mächtigen</seg>, daß sie die Erhebungen<lb/>
pflegen wollten. Er aber sagte, daß eben dieses abzuwenden sei, denn<lb/>
<seg type="insult">der Herr</seg> habe ihm anvertraut, daß sie es nicht mehr tun sollten<lb/>
und nicht mehr Erhebungen pflegen sollten, wie sie gewohnt<lb/>
waren bis auf diesen Tag. Und er sprach, <seg type="insult">der Herr</seg> habe ihm<lb/>
auferlegt, es ihnen zu sagen, und daß es eine Eingebung sei,<lb/>
der es nicht geziemt zu widerstehen, den <seg type="insult">Amtleuten</seg> nicht und<lb/>
nicht den Landpflegern. Da traten sie zusammen und sprachen<lb/>
zu ihm: <foreign xml:lang="de-loc">Mochen S’</foreign> eine Eingabe!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39039">
               <persName>Tieber, Ben</persName>
               <birth>
                  <date>1867-2-18</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-5-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">NFP 5.8.36, S. 5: der Sohn Ben Tibers, der 22jährige Arnold Tiber, 1., Opernring 19, verhaftet </note>
               <note type="comment">Direktor des Apollo-Theaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26062</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>