<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11502.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11501.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11503.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Weißwurst und Gänseleber, in: Fackel Heft 32, Nr. 838, 1930, S. 103-106</title>
            <title type="iso-date">1930-09-01</title>
            <title type="id">tid_11502</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">32</title><title type="heft">838</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-32-838_n0103.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/838,103</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Weißwurst und Gänseleber</head>
            <p ana="pr167145">
<space/>Unter diesem Titel hat einer der <seg ana="Fleischer-Verbandszeitung&#10;(Berlin, Nr. 149 vom 28. Juni)"/> seine <seg type="insult">feuilletonistische Begabung</seg><lb/>
zur Verfügung gestellt — denn auch das kann man — und plaudert<lb/>
wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr167147">
<space/><OMED>— —</OMED> Die »Weißwurst aus München« kommt zur »Pariser<lb/>
Gänseleber«, um zu lernen. Genau betrachtet hat diese kleine Begebenheit<lb/>
 noch eine besondere Bedeutung. Darum haben wir die<lb/>
fünftägige <seg type="spc">Studienreise</seg> mitgemacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167149">
Da wird wohl mancher <foreign xml:lang="de-loc">Happen</foreign> abgefallen sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167151">
<space/>Münchner, Augsburger, Ulmer und Pariser Metzgermeister saßen<lb/>
an einem Tisch beisammen. Sie haben sich gewiß nicht recht gut<lb/>
verstanden, was die Sprache anbetrifft. Und doch fühlten sie sich<lb/>
miteinander verbunden durch das gemeinsame Handwerk.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167153">
Man sprach nicht über Politik:<lb/>
</p>
            <p ana="pr167155">
Man sprach über das, was beiden Teilen gemeinsam und in gleicher<lb/>
Weise am Herzen lag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167157">
Man sprach über den Beruf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167159">
Tauschte Erfahrungen aus über die besten Methoden Würste zu<lb/>
räuchern und Schinken zu konservieren. <seg type="spc">Die Wursthaut war</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wenn man so sagen darf</seg>, <seg type="spc">die gemeinsame Brücke<lb/>
zur Verständigung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167161">
Man darf. Aber die Wursthaut kann mehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167163">
Es schien dabei, als seien die Münchner Weißwurst und die Pariser<lb/>
Gänseleber nicht nur der Mittler zwischen Münchner und Pariser Metzgermeistern<lb/>
, sondern als seien sie auch <seg type="spc">irgendwie</seg> ein Verständigungsweg<lb/>
 <seg type="spc">zwischen zwei Völkern</seg>. Als seien sie ein <seg type="spc">ganz kleiner</seg>,<lb/>
<seg type="spc">liebenswürdiger</seg>, <seg type="spc">sehr inoffizieller</seg>, <seg type="spc">sehr menschlicher<lb/>
 Beitrag zur Völkerversöhnung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167165">
Das könnte wahr sein. Wenn die Außenpolitik den Völkern<lb/>
endlich wurst wäre, könnte die Wurst mit besserem Gelingen<lb/>
Außenpolitik machen. Und der <seg type="insult">Feuilletonist der Weißwurst</seg>, die<lb/>
ein Weißbuch ersetzen könnte, beschreibt nun, wie abseits jeder<lb/>
Politik die Menschen standen, die da in Paris miteinander durch<lb/>
Schlachthöfe, Viehmärkte und Wurstfabriken gewandert sind.<lb/>
Genau betrachtet waren sie:<lb/>
</p>
            <p ana="pr167167">
»Volksvertreter« im wahrsten Sinne des Wortes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167169">
Sie vertrugen sich ganz ausgezeichnet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr167171">
<seg type="spc">Hatten alle</seg> das eine Interesse, gute Würste zu machen und von einander<lb/>
 zu lernen. Es spielte dabei absolut keine Rolle, daß der eine<lb/>
Teil in einem Lande lebt, das den <rs type="event">Weltkrieg</rs> gewonnen, der andere<lb/>
Teil in einem, das ihn verloren hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167173">
Verloren oder gewonnen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr167175">
das haben die Kollegen aus Süddeutschland sofort erkannt: Deswegen<lb/>
müssen sich die Herren in Paris nicht einen Deut weniger plagen,<lb/>
um ihr Geld zu verdienen, als sie selbst. Und diese <seg type="spc">Erkenntnis</seg><lb/>
hat in <seg type="spc">ihrer sympathischen Versöhnlichkeit</seg> dazu beigetragen<lb/>
, daß man sich verstand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167177">
Auch die Pariser Kollegen mußten es erkennen, und darum hat<lb/>
sich Herr <rs type="pers" ana="n_100078" ref="#fk__p_47288">Jumin</rs>, der Präsident des <rs type="inst">französischen Fleischersyndikats<lb/>
</rs> mit Herrn Geheimrat <rs type="pers" ana="n_100079" ref="#fk__p_55753">Würz</rs> — zwei, die sich plagen<lb/>
müssen, um ihr Geld zu verdienen — photographisch aufnehmen<lb/>
lassen. Da aber ist der <seg type="insult">Wurstpazifist</seg> beim springenden Punkt<lb/>
angelangt, wo man sich kein Wurstpapier vor den Mund nimmt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr167179">
Wir <seg type="spc">wollen das ruhig einmal aussprechen</seg>: <seg type="spc">Wenn die<lb/>
Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_100080" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aus Wien oder <rs type="pers" ana="n_100081" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs><lb/>
aus Berlin in Paris Vorträge halten</seg>, <seg type="spc">so ist das gewiß<lb/>
ganz schön</seg> und für einen sehr kleinen Kreis wohl auch ein<lb/>
besonderes Ereignis. Aber im Grunde sind diese Dinge ganz belanglos<lb/>
und ohne ernsthafte Wirkung. Wir sind der Überzeugung, daß die<lb/>
Verständigung zwischen kleinen Leuten, zwischen wahren »Volksvertretern<lb/>
« unendlich wichtiger ist als alles andere. Aus dieser Perspektive<lb/>
 gesehen war die <seg type="spc">Studienreise</seg> der <seg type="spc">netten</seg>, <seg type="spc">gewichtigen</seg><lb/>
süddeutschen Metzgermeister eine sympathische und erfreuliche Sache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167181">
Diesem Gedankengang wäre in keinem Punkte zu widersprechen,<lb/>
höchstens etwa durch den Zweifel, ob es gar so schön ist, wenn<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_100082" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg> in Paris Vorträge hält. Immerhin dürften die <seg type="insult">Studienreisenden<lb/>
</seg> von ihm mehr wissen als von mir, da sein Name manchem<lb/>
von ihnen schon auf <seg type="insult">Wurstpapier</seg> aufgefallen sein dürfte. Aber<lb/>
wichtiger selbst als daß ich in Paris Vorträge halte, ist gewiß, daß die<lb/>
Metzger gutzumachen suchen, was die <seg type="insult">Schlächter</seg> angerichtet<lb/>
haben, und es ist ganz vernünftig, daß der <seg type="insult">Fleischerverbandsfeuilletonist<lb/>
</seg> auch einem Austausch der Bäcker, Schneider,<lb/>
Schuster, Köche und anderer Berufe das Wort redet. Nur schade,<lb/>
daß die <seg type="insult">Völkerversöhnung</seg>, soweit sie <seg type="insult">die netten, gewichtigen<lb/>
Metzgermeister</seg> eingeleitet haben, ein wenig wieder dadurch<lb/>
gefährdet wird, daß ihr <seg type="insult">Wortführer</seg> — als Fazit der <seg type="insult">Studienreise</seg><lb/>
und in Sperrdruck —<lb/>
</p>
            <p ana="pr167183">
allerdings sagen muß, daß man in Paris, sowohl was die baulichen<lb/>
Anlagen betrifft, als auch in punkto Hygiene und Humanität <seg type="spc">weit<lb/>
hinter den deutschen Schlachthäusern zurück ist</seg>.<lb/>
Der <rs type="inst">Pariser Schlachthof Villette</rs> läßt sich an Fortschrittlichkeit und<lb/>
Sauberkeit keineswegs etwa mit dem <rs type="inst">Münchner Schlachthof</rs> vergleichen.<lb/>
Besonders interessant ist dabei die Tatsache, daß die Tötung der Tiere<lb/>
in einer Weise ausgeführt wird, wie sie in Deutschland, speziell in<lb/>
München, schon längst als unhuman abgelehnt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167185">
Und nachdem die <seg type="insult">»reichlich rückständige und für unsere Begriffe<lb/>
rohe Tötungsart«</seg> der Gastgeber beschrieben ist, wird noch das<lb/>
</p>
            <p ana="pr167185">
Lob der <rs type="inst">französischen Liga für Tierschutz</rs> ausgeschlachtet, die<lb/>
ausdrücklich empfiehlt, »gerade von Deutschland in dieser<lb/>
Hinsicht etwas zu lernen«. Das mag richtig sein und ohne<lb/>
Zweifel ist der nationale Wetteifer solcher Bestrebungen überaus<lb/>
erfreulich nach Ablauf einer Epoche, in der <seg type="insult">schon längst als<lb/>
inhuman abgelehnte Tötungsarten an Menschen</seg> die nationale<lb/>
<seg type="insult">Glorie</seg> mehren halfen. Alles in allem wäre der berechtigte Stolz auf<lb/>
die hygienische Anlage einer Schlachtbank auch sicherlich der <seg type="insult">Verlogenheit<lb/>
 von <rs type="inst">Generalstabsberichten</rs></seg> vorzuziehen. Immerhin wird<lb/>
<seg type="insult">der ganz kleine, liebenswürdige, sehr inoffizielle, sehr menschliche<lb/>
 Beitrag zur Völkerversöhnung</seg>, wenn man so sagen darf,<lb/>
durch einen Mißton der <seg type="insult">Revanchepolitik Eingeladener</seg> gestört<lb/>
und die Brücke der Verständigung, die die Wursthaut bildet,<lb/>
am Ende leider abgebrochen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47288">
               <persName>Jumin, Ernest</persName>
               <birth>
                  <date>1879</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938</date>
               </death>
               <occupation>Interessensvertreter</occupation>
               <note type="comment">Président du Syndicat de la charcuterie de Paris</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55753">
               <persName>Würz, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1863-2-4</date>
                  <place>Bayerhofen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-8-17</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Fleischhauer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Geheimrat Würz, beim Besuch der süddt. Metzgermeister in Paris 1930</note>
               <note type="comment">Münchner Stadtrat (Bayrischer Volkspartei) 1919-33</note>
               <note type="comment">25.9.1912 bis 26.9.1930 Präsident der Handwerkskammer (München)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>