<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05843.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05842.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05844.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die großen Künstler,, in: Fackel Heft 14, Nr. 354, 1912, S. 16-17</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05843</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">354</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-354_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/354,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die großen Künstler,</head>
            <p ana="pr78268">
sagte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55536" ref="#fk__p_38374">Anton von Werner</rs></seg>, der Direktor der <rs type="inst">Berliner akademischen<lb/>
 Hochschule für die bildenden Künste</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr78270">
die großen Künstler geben stets sich selbst, ihr heißes zitterndes Herz,<lb/>
so wie es <rs type="pers" ana="n_55537" ref="#fk__p_46447">Ilse Frapan</rs> einmal ausgesprochen hat. Die Schriftstellerin<lb/>
hat in einer kleinen Novelle erzählt, wie sie einmal in Hamburg den<lb/>
schmutzigen Hof eines übel berüchtigten Hauses an einem regnerischen<lb/>
Herbsttage zeichnete, aber die Arbeit zerriß, als sie erfuhr, welchem<lb/>
Beruf das Haus diente. Das ist künstlerische Ehrlichkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78272">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55538" ref="#fk__p_38374">Anton von Werner</rs></seg> — das gibts immer noch — ist<lb/>
der <seg type="insult">Malermeister</seg>, der <seg type="insult">die großen Schinken</seg> für ein Berliner Nachtcafé<lb/>
 geliefert hat. Das Nachtcafé selbst hätte er natürlich nie<lb/>
gemalt, sondern im Gegenteil die Arbeit zerrissen, wenn er rechtzeitig<lb/>
 erfahren hätte, was los sei. Das ist <seg type="insult">künstlerische Ehrlichkeit</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_55539" ref="#fk__p_46447">Ilse Frapan</rs></seg> ist ebenso geartet. Sie zeichnete ein Haus, als sie<lb/>
aber informiert wurde, war sie empört. Die Zeichnung, die sie<lb/>
zerriß, war gewiß ein Kunstwerk, und die Novelle, in der sie es<lb/>
erzählt, ist es natürlich auch. Die Novelle ist erhalten geblieben,<lb/>
wiewohl darin von dem Haus die Rede ist. Auch das Haus wurde<lb/>
nicht zerstört, was viel einfacher gewesen wäre, sondern nur die<lb/>
Zeichnung. Und doch gibt es so viele Bordelle, während eine<lb/>
Zeichnung von <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_55540" ref="#fk__p_46447">Ilse Frapan</rs></seg> etwas Rares ist. Aber als sie in dem<lb/>
schmutzigen Hofe stand und erfuhr, was los sei, da muß sie wohl<lb/>
in höchster Erregung gehandelt haben und war erst befriedigt, als<lb/>
sie die Hand an ihre Zeichnung legte. Nur Selbstvernichtung bleibt<lb/>
einer <seg type="insult">Künstlerin</seg> übrig, die vor einem berüchtigten Haus an einem<lb/>
regnerischen Herbsttage steht und plötzlich erfährt, was sie da<lb/>
gezeichnet hat. Das ist <seg type="insult">künstlerische Ehrlichkeit</seg>. Und wenn man<lb/>
nun bedenkt, daß es fünfzig Millionen Deutsche gibt, die solche<lb/>
Dinge mit <seg type="insult">Gusto</seg> lesen und anschauen und sich erzählen lassen, und<lb/>
daß kein Erdbeben eintritt, dann staunt man über die Geduld der<lb/>
Chinesen, die es vorziehen, <seg type="insult">republikanischen Schabernack</seg> zu treiben<lb/>
anstatt <seg type="insult">die Nation der großen Künstler</seg> sich in der Nähe zu<lb/>
besehen. Alles drängt zur Kastrierung, <seg type="insult">künstlerische Ehrlichkeit</seg><lb/>
bekennt offen, daß das Vergnügen erst jenseits des Geschlechtslebens<lb/>
 beginne, und die das Messer in der Hand haben, sollten<lb/>
zögern? Sie schneiden lieber ihre Zöpfe ab? Und doch sieht <seg type="insult">der<lb/>
deutsche Mann</seg> aus wie <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_55541" ref="#fk__p_38374">Anton von Werner</rs></seg> und <seg type="insult">das deutsche<lb/>
Weib</seg> wie <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_55542" ref="#fk__p_46447">Ilse Frapan</rs></seg>. Und doch hat <seg type="insult">der <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203180">deutsche Kaiser</RS></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr78272">
über den Witz: »Welches Meer ist noch größer als die Nordsee<lb/>
und die Ostsee? <seg type="insult">Die Berliner <SPAN norm="Schnautze">Schnaut-see</SPAN>!</seg>« sich gekugelt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38374">
               <persName>Werner, Anton von</persName>
               <birth>
                  <date>1843-05-09</date>
                  <place>Frankfurt/Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-01-04</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46447">
               <persName>Frapan, Ilse</persName>
               <birth>
                  <date>1852-2-3</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-12-2</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/42068</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>