<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03900.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03899.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03901.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kaufmann. (Meine Leser), in: Fackel Heft 07, Nr. 180, 1905, S. 52-53</title>
            <title type="iso-date">1905-05-6</title>
            <title type="id">tid_03900</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">180</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-180_n0052.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/180,052</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kaufmann. (Meine Leser)</head>
            <p ana="pr39428">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203542" ref="#fk__p_47744">Kaufmann</rs>.</seg></seg> Mit der Auffassungsfähigkeit des Lesers ist es noch<lb/>
sehr schlecht bestellt. Würde man beim Schreiben daran denken, daß<lb/>
man für’s Publikum schreibt, man müßte sich erhängen. Dennoch glaube<lb/>
ich nicht zu jenen Schriftstellern zu gehören, die in sich hinein, sondern zu<lb/>
jenen, die aus sich herausschreiben. Ich habe immer ein Lesergehirn<lb/>
vor mir. Ich diene ihm nicht und bringe ihm keinen Gedanken zum<lb/>
Opfer. Aber ich setze bei ihm auch nichts voraus und gebe ihm seine<lb/>
Prämissen, die zum Verständnis meiner Schlüsse notwendig sind. So<lb/>
ist mein Gedankengang kein Labyrinth, sondern ein bis auf Widerruf<lb/>
freiwillig eröffneter Durchgang. Aber nur der ideale Leser kann<lb/>
jener Passant sein, demzuliebe die Eröffnung geschah. An <seg type="insult">»die<lb/>
Leser«</seg> denke ich nicht. Unter ihnen mögen vortreffliche und gebildete<lb/>
Leute sein: man macht schauerliche Erfahrungen mit ihnen. Da bemühte<lb/>
ich mich in <rs type="selfRef" ana="werk_13877"><abbr>Nr.</abbr> 178</rs>, den Begriff der Berufsethik zu fassen und auseinanderzusetzen<lb/>
, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_33511" ref="#fk__p_49772">Marschall</rs></seg> als <seg type="insult">Besitzer einer Bildhauerfirma</seg><lb/>
zwar der kaufmännischen, aber nicht der künstlerischen Standesmoral<lb/>
genügt habe. Natürlich, soweit sein Handel mit fremden Kunstwerken<lb/>
in Frage kommt. Denn die »Preisunterbietungen bei der Bewerbung um<lb/>
Medaillenaufträge« würden, wie ich ausdrücklich schrieb, auch vor dem<lb/>
Richtstuhl der kaufmännischen Berufsethik verurteilt werden. Aber in<lb/>
der Hauptsache hat es sich bloß um die Signierung der Kunstwerke,<lb/>
die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_33512" ref="#fk__p_49772">Marschall</rs></seg> von seinen Angestellten erzeugen ließ, gehandelt.<lb/>
Und hier sagte ich, um den Vergleich auf eine drastische Formel zu<lb/>
bringen: <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_33513" ref="#fk__p_49772">Marschall</rs></seg> ist <seg type="insult">»im Sinne des <rs type="inst">Wiener kaufmännischen<lb/>
Vereines</rs> ein Ehrenmann«</seg>: er ist seinen <seg type="insult">Kunstbediensteten</seg> keinen Heller<lb/>
schuldig geblieben. Heute bekomme ich nun von einem sonst sehr<lb/>
schätzbaren Leser <seg type="insult">die folgende freundliche Vermahnung</seg> in’s Haus<lb/>
gestellt: »Mich erquickt nicht nur jedes frische Heft Ihrer <rs type="selfRef" ana="werk_13878">Zeitschrift</rs>,<lb/>
ich finde meine Freude daran, zuweilen auch in den älteren Nummern<lb/>
zu blättern. Da wurde ich denn heute durch Ihren <rs type="pers" ana="n_33514" ref="#fk__p_49772">Marschall-Artikel</rs> in<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_13879"><abbr>Nr.</abbr> 178</rs> an eine begangene Unterlassungssünde erinnert. Schon vor<lb/>
Monatsfrist wollte ich auf einen Satz reagieren, der einer irrigen Auffassung<lb/>
 Ihrerseits entflossen ist<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sie wollten damit dem Verein sicherlich<lb/>
nicht nahetreten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich fühle mich aber verpflichtet, zu Ihrer persönlichen<lb/>
 Aufklärung Ihnen mitzuteilen, daß der <rs type="inst">Wiener kaufmännische<lb/>
Verein</rs> als Repräsentant <seg type="insult">jener Kai-Ethik</seg>, die Sie mit Fug geißeln, nicht<lb/>
anzusehen ist«. Folgt Aufzählung <seg type="insult">aller Edeltaten des Vereines</seg> und die<lb/>
typische Versicherung <seg type="insult">jener Gönner</seg>, die mich auf <seg type="insult">einer »falschen Information<lb/>
«</seg> ertappt haben: »Ich denke, ein Mann wie Sie, dessen Amt es<lb/>
ist, mit der <rs type="self" ana="werk_41207">Fackel</rs> der Wahrheit in <seg type="insult">das soziale Komödienspiel</seg> hineinzuleuchten<lb/>
, muß selbst möglichst gut informiert sein.« Aber <seg type="insult">der freundliche<lb/>
 Leser</seg> nimmt mich schwieriger als ich bin. <RS persTitle="Schiller" title="Wallenstein">Ich habe hier kein Amt,<lb/>
bloß eine Meinung</RS>. Ich wollte auch weder »hineinleuchten« — das<lb/>
</p>
            <p ana="pr39428">
Wort stört mich, seitdem ich die ‚<rs type="self" ana="werk_13880">Fackel</rs>‘ begründet habe — noch »gut<lb/>
informiert« sein. Ich will am liebsten überhaupt nicht »informiert« sein.<lb/>
Und wollte es sicher in jener rein logischen Ausführung nicht, in der<lb/>
es sich kaum mehr um tatsächliche Behauptungen über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_33515" ref="#fk__p_49772">Marschall</rs></seg>,<lb/>
sicher aber nicht um eine Behauptung über den <rs type="inst">kaufmännischen Verein</rs><lb/>
gehandelt hat. Wenn ich von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_33516" ref="#fk__p_49772">Marschall</rs></seg> sagte, daß er der kaufmännischen<lb/>
 Berufsethik, soweit sie das Verhältnis des Chefs zu den<lb/>
Angestellten bestimmt, genügt habe, so wollte ich zwar <seg type="insult">die Solidität des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_33517" ref="#fk__p_49772">Marschall</rs></seg> den kunstmoralischen Ansprüchen entrücken, aber die<lb/>
kaufmännische Ethik weder werten noch gar gering werten. In der Feststellung<lb/>
, daß ein <seg type="insult">Kaufmann</seg> seinen Angestellten »keinen Heller schuldig<lb/>
geblieben« ist, eine Herabsetzung seines Standes zu erblicken, ist<lb/>
phantastisch. Umso phantastischer, als sich an die zitierte Stelle unmittelbar<lb/>
 die folgende anschließt: »Er wäre sicher auch nach dem Ausspruch<lb/>
 jenes Offiziersehrenrats, der drolliger Weise die Affaire entscheiden<lb/>
 sollte, ‚satisfaktionsfähig‘.« <seg type="insult">Der begeistertste Fanatiker des<lb/>
<rs type="inst">Wiener kaufmännischen Vereines</rs></seg> dürfte nicht glauben, daß dieser einem<lb/>
Offiziersehrenrat in der Gewissenhaftigkeit der <seg type="insult">Ehrbegriffskontrolle</seg> überlegen<lb/>
 ist. Aber er müßte, wenn er nur die Hälfte der Sorgfalt an das<lb/>
Lesen der ‚<rs type="self" ana="werk_13881">Fackel</rs>‘ wendet, die ich — überflüßiger Weise — an das<lb/>
Schreiben der ‚<rs type="self" ana="werk_13882">Fackel</rs>‘ wende, den Sinn meiner Ausführung verstehen: <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_33518" ref="#fk__p_49772">Marschall</rs> (nunmehr glücklich beurlaubter Professor an der <rs type="inst">Akademie</rs>)</seg><lb/>
hat in seinem Atelier junge Künstler beschäftigt, die er für die Herstellung<lb/>
 von Kunstwerken bezahlte. Voll auszahlte. Er ist darum <seg type="insult">ein<lb/>
solider Kaufmann</seg>. Vor einem kaufmännischen Standesgericht könnte er<lb/>
bestehen. Vor einem Offiziersehrenrat gleichfalls, da er ja als Reserveoffizier<lb/>
 keine der Berufsehre widerstrebende Handlung begeht, wenn er<lb/>
jungen Künstlern Beschäftigung gibt. Auch Ministerialbeamte müssen ihn,<lb/>
schrieb ich, freisprechen, da auch ihre Vorschriften die Erwerbung von<lb/>
Gipsfiguren nicht ausdrücklich verbieten. Nur vor einem Kunstehrenrat<lb/>
könnte, meinte ich, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_33519" ref="#fk__p_49772">Marschall</rs></seg> nicht bestehen. Er ist <seg type="insult">ein solider<lb/>
Kaufmann</seg>, <seg type="insult">ein bewährter Offizier</seg>, <seg type="insult">ein pflichtbewußter Subalterner des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_33520" ref="#fk__p_55511"><abbr>v.</abbr> Hartel</rs></seg>; nur ein Künstler — zunächst soweit die <SPAN cont="Kunstethik">Kuns<seg type="spc">tethik</seg></SPAN><lb/>
in Betracht kommt — ist er nicht. Ich hätte noch hinzufügen können,<lb/>
daß er es auch dann nicht wäre, wenn er als Wohltäter seiner Angestellten<lb/>
sie weit über den Wert ihrer Leistungen bezahlt hätte. Tatsächlich hat<lb/>
er, wie der »zu seinen Gunsten entschiedene« Prozeß bewies, bloß seinen<lb/>
zivilrechtlichen Verpflichtungen im Sinne der Kontrakte, die er mit den<lb/>
Angestellten abgeschlossen hatte, genügt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55511">
               <persName>Hartel, Wilhelm Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1839-05-28</date>
                  <place>Hof/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-01-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Penzing (=Kontrahentenfriedhof) Tel. 985 64 07</note>
               <note type="comment">Unterrichtsminister 1900-05</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15937</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49772">
               <persName>Marschall, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1873-12-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-7-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Medailleur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47744">
               <persName>Kaufmann</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>