<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08257.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08256.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08258.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Staatsstreich, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 113-118</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08257</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0113.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,113</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Staatsstreich</head>
            <p ana="pr109209">
<space/>In dem <seg type="insult">Staat</seg>, in dem für Papiergeld die Bedeckung des<lb/>
Goldes fehlt und für Zeitungspapier die der Wahrheit (aber nicht<lb/>
die der Valuta), kann es sogar geschehen, daß eine Redaktion<lb/>
<foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> einen <seg type="insult">Meinungswechsel</seg> nicht allein vornimmt,<lb/>
sondern ankündigt, also die Absicht einbekennt, statt <seg type="insult">der ihr bisher<lb/>
honorierten Meinung</seg> fortan <seg type="insult">eine neue, von einem andern Geldgeber<lb/>
 bestellte</seg>, zu vertreten. Es versteht sich in Anbetracht des<lb/>
Umstandes, daß die <seg type="insult">Gehirnerweichung der Leser</seg> mit der<lb/>
<seg type="insult">Charakterlosigkeit der Schreiber</seg> gleichen Schritt gehalten hat,<lb/>
von selbst, daß <seg type="insult">dem unveränderten redaktionellen Ensemble</seg> auch<lb/>
<seg type="insult">eine kaum alterierte Abonnentenliste</seg> entsprechen wird. <seg type="insult">Die<lb/>
österreichische Spezialität dieser Erscheinung</seg> wäre aber nicht<lb/>
apart genug, wenn sich der <seg type="insult">Gesinnungswechsel</seg> auf alle Fragen<lb/>
des öffentlichen Lebens gleichmäßig erstrecken müßte. Der neue<lb/>
Geldgeber hat vielmehr beschlossen, <seg type="insult">die Weltanschauung seines<lb/>
Personals</seg>, die in <seg type="insult">eine Stellung zur innern Politik und eine<lb/>
Stellung zum <rs type="inst">Ministerium des Äußern</rs></seg> zerfällt, nur bezüglich<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_68596" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs></seg> zu verändern, bezüglich <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_68597" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg><lb/>
aber auf sich beruhen zu lassen, so daß die Leser, die ja doch<lb/>
hauptsächlich erfahren wollen, wer wo abgestiegen ist und welche<lb/>
was angehabt hat, in <seg type="insult">den politischen Begleiterscheinungen unseres<lb/>
Kulturlebens</seg> nur einen geringen Unterschied merken werden,<lb/>
den sie vielleicht überhaupt nicht merken würden, wenn man<lb/>
sie nicht darauf aufmerksam gemacht hätte. Wie man sieht,<lb/>
handelt es sich um das ‚<rs type="paper" ana="werk_21371">Fremdenblatt</rs>‘ und es ist vielleicht<lb/>
wirklich ungerecht, bei <seg type="insult">einem solchen <rs type="paperRef" ana="werk_21372">Blatt</rs></seg> von <seg type="insult">Gesinnungswechsel<lb/>
</seg> zu sprechen. Aber <seg type="insult">unser <rs type="inst">Ministerium des Äußern</rs></seg>,<lb/>
das die Ehrlichkeit hat, sich <seg type="insult">einer journalistischen Beziehung</seg>,<lb/>
die es unterhält, nicht zu schämen, hat es sich nicht nehmen<lb/>
</p>
            <p ana="pr109209">
lassen, den Umschwung der Dinge in <seg type="insult">einer feierlichen Note</seg><lb/>
zu proklamieren. Und zwar so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr109211">
<space/>Das ‚<rs type="paper" ana="werk_21373">Fremdenblatt</rs>‘, das bis vor kurzem als offiziöses<lb/>
Organ der österreichischen Regierung <seg type="spc">galt</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr109213">
(vermutlich <seg type="insult">der österreichischen Regierung</seg>, die das nicht genau wußte)<lb/>
</p>
            <p ana="pr109215">
wird nunmehr zu den Fragen der inneren Politik <seg type="spc">selbständig</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr109217">
(es dürfte dies <seg type="insult">das einzige Selbstbestimmungsrecht</seg> sein, das in<lb/>
unzweideutiger Weise zugestanden wird)<lb/>
</p>
            <p ana="pr109219">
und nach einem von ihm heute veröffentlichten Programm Stellung<lb/>
nehmen und kann daher jetzt in diesen Angelegenheiten <seg type="spc">nicht<lb/>
mehr als offiziös angesehen werden</seg>. Die Stellung<lb/>
dieses <rs type="paperRef" ana="werk_21374">Blattes</rs> zu Fragen der auswärtigen Politik, in welchen es<lb/>
wiederholt die Ansichten des <rs type="inst">Ministeriums des Äußern</rs> zum Ausdruck<lb/>
bringt, <seg type="spc">bleibt unberührt</seg>. Ohne hiemit für alle die Außenpolitik<lb/>
betreffenden Äußerungen des ‚<rs type="paper" ana="werk_21375">Fremdenblattes</rs>‘ eine Haftung zu übernehmen<lb/>
, erklärt das <rs type="inst">Ministerium des Äußern</rs>, daß es jede Verantwortung<lb/>
für die Ausführungen der genannten <rs type="paperRef" ana="werk_21376">Zeitung</rs> ablehnt, welche die<lb/>
innere Politik und die Verwaltung betreffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109221">
<space/>Aber wer ist denn dann für <seg type="insult">die in dieses Ressort fallenden<lb/>
Überzeugungen</seg> verantwortlich? Doch nicht am Ende die<lb/>
<seg type="insult">Redaktion</seg>, die schreibt, oder gar <seg type="insult">der verantwortliche Redakteur</seg>,<lb/>
der nicht liest? Jedenfalls nicht mehr das <rs type="inst">Ministerratspräsidium</rs>,<lb/>
denn das ‚<rs type="paper" ana="werk_21377">Fremdenblatt</rs>‘ hat sich gegen die innere Regierung freie<lb/>
Hand vorbehalten, so weit das einer <seg type="insult">Hand</seg> möglich ist, die gegenüber<lb/>
 der äußern Regierung offen bleibt. Das ‚<rs type="paper" ana="werk_21378">Fremdenblatt</rs>‘ hat aber<lb/>
<seg type="insult">die neue Ära</seg> wirklich mit <seg type="insult">einer schwungvollen Attaque gegen den<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_68598" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs></seg> eingeleitet, und ließ dieser geradezu ein Programm<lb/>
folgen, aus dem hervorging, daß es <seg type="insult">die Ordnung der innern<lb/>
Dinge</seg> nunmehr selbst in die Hand nehmen wolle. Wenn man<lb/>
sich gerade im Ausland aufhält, da <seg type="insult">solch ein Staatsstreich</seg> sich<lb/>
begibt, so erfährt man es natürlich als <seg type="insult">eine hochoffizielle Meldung</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr109223">
<space/><seg type="sidehead">Wien, <date>1. <abbr>Febr.</abbr></date> (<rs type="inst"><abbr>W. K.-B.</abbr></rs>)</seg> Das ‚<rs type="paper" ana="werk_21379"><seg type="spc">Fremdenblatt</seg></rs>‘ kennzeichnet<lb/>
in seinem heutigen Leitartikel <seg type="spc">seine künftige Stellung</seg> zur<lb/>
<seg type="spc">innern Politik</seg>. Die Ereignisse der letzten Jahre hätten bewiesen,<lb/>
daß das deutsche Volk in Österreich der Eckpfeiler dieses Staates ist.<lb/>
Dem Heldenmut in der Feldschlacht kam die Opferwilligkeit im Hinterland<lb/>
 gleich. Es liegt uns fern — — aber niemand kann leugnen — —<lb/>
Durchhalten — — Was <seg type="spc">wir dazu beitragen können</seg>, damit<lb/>
dem deutschen Volke werde, was ihm zukommt <seg type="symbol" subtype="2dots"/> werden wir tun.<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_21380"><seg type="spc">Das Blatt</seg></rs> erklärt sodann, <seg type="spc">mit aller Kraft und Entschiedenheit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr109223">
<seg type="spc"/> die höchsten staatlichen Interessen gegen <seg type="insult">die<lb/>
umstürzlerischen, auf die Zerreißung Österreichs hinzielenden<lb/>
Bestrebungen</seg> verteidigen, auf die Förderung der erwerbenden<lb/>
Klassen durch den Staat hinwirken und den modernen Geist des<lb/>
Wirtschaftslebens auf das kräftigste unterstützen zu wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109225">
<space/>Und natürlich auch <seg type="insult">vom modernen Geist des Wirtschaftslebens<lb/>
</seg> auf das kräftigste unterstützt werden zu wollen. Daß <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_21381">ein<lb/>
solches Papier</rs></seg>, das von einer Aktiengesellschaft redigiert wird<lb/>
und dessen <seg type="insult">nationalökonomischer Fachmann</seg> von Partezetteln<lb/>
Tantièmen nimmt, an der <seg type="insult">Wiedergeburt dieses Staates</seg> beteiligt<lb/>
sein will, ist wahrhaft tröstlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109227">
<space/>Es schließt: Ein Österreich, das in der Welt geachtet wird,<lb/>
das in der Monarchie den ihm zustehenden Einfluß besitzt, in welchem<lb/>
die Deutschen <seg type="spc">die ihnen gebührende Stellung</seg>, in dem<lb/>
alle Völker <seg type="spc">die Gewähr für ihre wirtschaftliche und<lb/>
kulturelle Entwicklung</seg> finden, in dem allen zerstörenden<lb/>
Kräften entschlossen entgegengetreten wird, ein solches Österreich,<lb/>
denken wir, daß aus dem Kriege entstehe. An der Erreichung dieses<lb/>
Zieles, erklärt das <rs type="paperRef" ana="werk_21382">Blatt</rs>, mit voller Objektivität, <seg type="spc">aber auch mit<lb/>
der nötigen Entschiedenheit mithelfen zu wollen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109229">
<space/>Daß ich in einem <seg type="insult">Österreich</seg>, an dessen Sicherung das<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_21383">Fremdenblatt</rs>‘ mitgewirkt hat, nicht lange durchhalten werde,<lb/>
das kann man sich schon denken. <seg type="insult">Das sympathische <rs type="inst">Wiener<lb/>
Korrespondenzbureau</rs></seg> hat nichts eiligeres zu tun, als dem<lb/>
ungeduldigen Ausland zu versichern, daß nunmehr das ‚<rs type="paper" ana="werk_21384">Fremdenblatt<lb/>
</rs>‘ die Konsolidierung <seg type="insult">unserer Verhältnisse</seg> in die Hand<lb/>
genommen hat, es also mit <seg type="insult">den bekannten Aufteilungsplänen<lb/>
unserer Feinde</seg> wieder einmal Essig ist (den wir aber leider noch<lb/>
immer nicht hereinkriegen können). Jedoch schon um der Eventualität<lb/>
, daß das ‚<rs type="paper" ana="werk_21385">Fremdenblatt</rs>‘ <seg type="insult">Ordnung</seg> machen könnte, vorzubeugen<lb/>
, sollten sich die Nationen so schnell als möglich versöhnen<lb/>
, denen ohnedies reichlich übel davon sein dürfte, fortwährend<lb/>
 von der ihnen gebührenden Stellung und von der<lb/>
<seg type="insult">Gewähr für ihre wirtschaftliche und kulturelle Entwicklung</seg> lesen<lb/>
zu müssen, wobei selbstverständlich immer den <seg type="insult">Deutschen</seg>, deren<lb/>
kulturelle Entwicklung ja bereits abgeschlossen ist, die Stellung<lb/>
gebührt. Aber <seg type="insult">den Scherz solcher Programmatik</seg> beiseite: sollte<lb/>
denn das Blutopfer nicht wenigstens die eine Entschädigung<lb/>
bringen, daß <seg type="insult">jene Profession</seg>, die es bewirkt hat, mundtot gemacht<lb/>
</p>
            <p ana="pr109229">
wird? Sollte es möglich sein, daß wir über Leichenberge<lb/>
geschritten sind, um <seg type="insult">von einer <seg type="ELIDASH">Papierfabrik</seg>, <seg type="ELIDASH">Zuckerfabrik</seg> oder Waffenfabrik<lb/>
gemietete Talente</seg> sich als Geburtshelfer der Zukunft uns<lb/>
vorstellen zu lassen? Ich für meine Person lege gar keinen Wert<lb/>
darauf, daß das Gerücht von einem Besitzwechsel des <rs type="paper" ana="werk_21386">Fremdenblatts<lb/>
</rs> auf Wahrheit beruhe. Ich räume gern ein, daß <seg type="insult">die<lb/>
Redakteure einer <rs type="paperRef" ana="werk_21387">Wiener Zeitung</rs></seg> nicht so gesinnungslos sind,<lb/>
sich vom Morgenblatt zum Abendblatt einem neuen Geldgeber<lb/>
anzupassen, und daß der <seg type="insult">Überzeugungswechsel</seg> also vielmehr<lb/>
im Auftrag des alten Geldgebers erfolgt sein kann, der nur <seg type="insult">eine<lb/>
neue Gesinnung</seg> hat, weil er nämlich einen schwerindustriellen<lb/>
Zuschuß bekommt. Fern sei es von mir, <seg type="insult">selbst einer Aktiengesellschaft<lb/>
</seg> zuzutrauen, daß sie ihr <seg type="insult">geistiges Inventar</seg> so ohne<lb/>
weiters an eine andere verkaufe, da ja auch in ihrem eigenen<lb/>
Schoße das Bedürfnis nach einer politischen Neuorientierung<lb/>
rege werden mag. Wie dem immer sei und wenn selbst die<lb/>
Redakteure den Abschied nahmen, weil sie zu charaktervoll<lb/>
sind, um <seg type="insult">einen politischen Standpunkt</seg>, der ihnen durch Jahrzehnte<lb/>
 »stagelgrün auflag«, mit einem ganz ungewohnten zu<lb/>
vertauschen, der <seg type="insult">Hauptspaß</seg> bleibt doch, daß die Abonnenten<lb/>
bleiben und daß <seg type="insult">die Wiener Idiotie</seg> das Vertrauen <seg type="insult">jener norddeutschen<lb/>
 Konsortien</seg>, die jetzt hierzulande umgehen, nicht enttäuscht<lb/>
. Wenn <seg type="insult">dieses Gesindel von Meinungsaufkäufern</seg> die Wahl<lb/>
hat, zur Durchsetzung <seg type="insult">ihrer schuftigen Wünsche</seg>, zur Propagierung<lb/>
des Gedankens, daß der Krieg bis zur völligen Auspoverung<lb/>
Österreichs fortgesetzt werden muß, neue Blätter in Wien zu<lb/>
gründen oder einen Stock von Abonnenten schon vorzufinden,<lb/>
so wären sie noch dümmer als dieser Stock, wenn sie sich nicht<lb/>
fürs zweite entschieden. <seg type="insult">Die unsägliche Schmach</seg>, daß die<lb/>
Empfänglichkeit des Zeitungslesers gekauft werden kann, ohne<lb/>
daß sie gefragt wird, dürfte kaum <seg type="insult">ein Abonnent des <rs type="paper" ana="werk_21388">Fremdenblatts<lb/>
</rs></seg> fühlen — der frißt, wenn nur der Druck der gleiche<lb/>
bleibt, die <seg type="insult">Weltanschauung des Siegers von <rs type="event">Königgrätz</rs></seg> so gern<lb/>
wie die des Besiegten, und der Regierung fällt es nicht ein, <seg type="insult">die<lb/>
geistige Wehrlosigkeit</seg> gegen <seg type="insult">diese neuestens so smart betriebene<lb/>
Ausbeutung</seg> zu schützen, im Gegenteil, das <rs type="inst">Ministerium des<lb/>
Äußern</rs> bleibt mit dem ‚<rs type="paper" ana="werk_21389">Fremdenblatt</rs>‘ auf Gedeih und Verderb<lb/>
</p>
            <p ana="pr109229">
verbunden. Was aber das Innere anlangt, so will ja der neue<lb/>
Kurs unter Umständen gar oppositionell sein, und das ‚<rs type="paper" ana="werk_21390">Fremdenblatt<lb/>
</rs>‘ wird lieber gratis in allen Hotelzimmern als gegen Bezahlung<lb/>
in einem Kabinett aufliegen, in dem keine Ordnung herrscht,<lb/>
und an Kraft und <choice><sic>Enschiedenheit</sic><corr>Entschiedenheit</corr></choice> mit den strengsten Masseusen,<lb/>
deren Annoncen es bringt, wetteifern. Es gibt nun leider kein<lb/>
Preßgesetz, das eine <seg type="insult">Redaktion</seg>, wem immer sie gehöre, auf<lb/>
wessen Wink immer sie <seg type="insult">Meinungen</seg> apportieren mag, zwingen<lb/>
könnte, mit einem feierlichen politischen Programm auch die<lb/>
Photographien der Leute, die es verfaßt haben, zu veröffentlichen.<lb/>
Die Kirche hat längst auf die Initiative verzichtet, am Glück<lb/>
des Staates mitzuwirken, aber daß die <seg type="insult">Leute</seg>, die den <seg type="insult">Krummstab<lb/>
</seg> im Gesicht tragen, dazu kapabel sind, das scheint einem<lb/>
offiziellen Nachrichtenbureau keinen Augenblick zweifelhaft. So<lb/>
habe ich es im Ausland gelesen und infolgedessen den Entschluß<lb/>
gefaßt, zurückzukehren. Im Ausland schämt man sich hin und<lb/>
wieder, ein <seg type="insult">Österreicher</seg> zu sein, und da geht der Patriot lieber<lb/>
gleich dorthin, wo man sich nicht mehr schämt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44656">
               <persName>Czernin-Chudenitz, Ottokar Theobald Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1872-09-26</date>
                  <place>Dimokur/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-04-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Sohn Theobald Peter Ottokar (Winař 29.4.1898 - Wien 14.5.1974)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14331</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15184</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40948">
               <persName>Seidler-Feuchtenegg, Ernst Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1862-6-5</date>
                  <place>Schwechat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Dornbach</note>
               <note type="comment">Sohn Ernst 6.12.1888 bis 9.1.1958, verh. 1. Anna (1883-1939), 2. Josefine (1895-?)</note>
               <note type="comment">Ministerpräsident 23.6.17-25.7.18</note>
               <note type="comment">Italo-Wiener Creditbank</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20031</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2530</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>