<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04030.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04029.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04031.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Arzt. (Die Gärtner-Kur), in: Fackel Heft 07, Nr. 192, 1906, S. 29-31</title>
            <title type="iso-date">1906-01-5</title>
            <title type="id">tid_04030</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">192</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-192_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/192,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Arzt. (Die Gärtner-Kur)</head>
            <p ana="pr41930">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203491" ref="#fk__p_38520">Arzt</rs>.</seg></seg> Das <seg type="insult">Ansehen</seg>, dessen sich die Wiener medizinische Fakultät<lb/>
weit über die Grenzen des Vaterlandes hinaus in den <seg type="insult">kaufmännischen<lb/>
Kreisen</seg> erfreut, erfährt mit jedem Tage neue Förderung. <seg type="insult">Herrn Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34756" ref="#fk__p_50327">Monti</rs>, den bewährten Hausarztverdränger</seg>, der in schweren Fällen, bei<lb/>
denen er als Konsiliarius zugezogen wird, sich selbst den Patienten<lb/>
verordnet und dessen Methode hier einmal demonstriert wurde, hat die<lb/>
Disziplinierung ereilt. Aber der akademische Senat scheint sich für die<lb/>
Anschauungen der <rs type="inst">Ärztekammer</rs> nicht erwärmen zu können. Sicherlich<lb/>
billigt er auch das Tun <seg type="insult">jenes andern <rs type="inst">Universitätsprofessors</rs></seg>, der sich bei<lb/>
diesen schlechten Zeiten gezwungen sieht, sich mit einer Papierhandlung<lb/>
zu assoziieren. Wie das? Sehr einfach. Seit einiger Zeit macht unser<lb/>
öffentliches Leben <seg type="insult">die sogenannte »<rs type="pers" ana="n_34757" ref="#fk__p_44219"><seg type="spc">Gärtner-Kur</seg></rs>«</seg> durch. Was ist<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_34758" ref="#fk__p_44219">Gärtner-Kur</rs>? Was bezweckt sie? Sie bezweckt durch systematische<lb/>
Dosierung der menschlichen Nahrung ihren Erfinder fetter zu machen.<lb/>
Wenn nebenher noch die Entfettung des Patienten ohne weitere schädliche<lb/>
 Folgen für seine Gesundheit erreicht wird, umso besser. Nach der<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_34759" ref="#fk__p_44219">Gärtner-Kur</rs></seg> drängt, an der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_34760" ref="#fk__p_44219">Gärtner-Kur</rs></seg> hängt doch alles! <seg type="insult">Ach wir<lb/>
Armen!</seg> Seit allzu langer Zeit liegt uns <seg type="insult">außer der Wahlreform nur noch<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_34761" ref="#fk__p_44219">Gärtner-Kur</rs></seg> am Herzen. Wer in Wien zur <seg type="insult">guten Gesellschaft</seg> gezählt<lb/>
sein will, speist nur mehr unter Anleitung des Professors <rs type="pers" ana="n_34762" ref="#fk__p_44219">Gärtner</rs>.<lb/>
Ob er dabei das Messer in den Mund steckt, tut nichts zur Sache.<lb/>
Dem Erfinder der Kur soll diese in wiederholten Fällen sehr gut angeschlagen<lb/>
 haben. Trotzdem ihre Methode, wie in ärztlichen Kreisen<lb/>
versichert wird, keineswegs neu ist. Auch vor <seg type="insult">Professor <rs type="pers" ana="n_34763" ref="#fk__p_44219">Gärtner’s</rs> rituellen<lb/>
Speisegesetzen</seg> soll nämlich schon in medizinischen Lehrbüchern die<lb/>
Speisewage als Werkzeug <seg type="insult">menschlicher Entfettungsbestrebungen</seg> empfohlen<lb/>
 worden sein. <seg type="insult">Herrn Professor <rs type="pers" ana="n_34764" ref="#fk__p_44219">Gärtner</rs></seg> gebührt bloß das Verdienst,<lb/>
die Methode in seine eigene Praxis eingeführt und zur sogenannten<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_34765" ref="#fk__p_44219">Gärtner-Kur</rs>«</seg> rationell ausgestaltet zu haben. <seg type="insult">Haarwuchsmittelerzeuger</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr41930">
lassen <seg type="insult">den gewissen Inseratenmenschen</seg>, dem ein dichter Wald das einst<lb/>
unbehaarte Haupt krönt, mit <seg type="insult">der tiefempfundenen Versicherung eines</seg>,<lb/>
der’s überstanden hat, uns täglich in den Ohren liegen: »Ich war<lb/>
kahl«. <seg type="insult">Solch kosmetischen Beglückern der Menschheit</seg> liefert wohl eine<lb/>
oder die andere Schauspielerin ein <seg type="insult">Reklamefeuilleton</seg>, in dem sie der<lb/>
Welt die <seg type="insult">Heilsbotschaft</seg> bringt, daß nichts über »<rs type="inst">Javol</rs>« gehe. Jeder<lb/>
Toiletteartikel verlangt seine Darstellerin. Die <rs type="pers" ana="n_34766" ref="#fk__p_44219">Gärtner-Kur</rs> hat <seg type="insult">ihre <rs type="pers" ana="n_34767" ref="#fk__p_45523">Niese</rs></seg><lb/>
gefunden, und <seg type="insult">die tüchtige Komikerin</seg>, die ihre Popularität lieber als ihr<lb/>
Körpergewicht zunehmen fühlte, soll in Wort und Schrift und indem<lb/>
sie sogar <seg type="insult">unter den Auspizien des Professors <rs type="pers" ana="n_34768" ref="#fk__p_44219">Gärtner</rs></seg> ihre Mahlzeiten<lb/>
einnimmt, jener Dankespflicht obliegen, die sich in <seg type="insult">der pietätvollen<lb/>
Versicherung</seg> betätigt: »Ich war dick«. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_34769" ref="#fk__p_44219">Gärtner-Kur</rs> und kein<lb/>
Ende.</seg> Und so kommt man nicht einmal dazu, über die Zusammenhänge<lb/>
zwischen der medizinischen Forschung und einer Papierhandlung nachzudenken<lb/>
. Hier sind sie: Ein Leser, seines Zeichens Frauenarzt, teilt<lb/>
mir das folgende Erlebnis mit: »Eines Tages wollte ich für meine<lb/>
zuckerkranke Mutter in der Papierhandlung <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2769" key="#fk__p_59761"><SPAN sug="Friedl">F.....</SPAN></rs></rs> (folgt die Adresse)<lb/>
eine ‚Speisewage nach Professor <rs type="pers" ana="n_34770" ref="#fk__p_44219">Gärtner</rs>‘ kaufen. In dem Geschäft<lb/>
wurde mir gesagt, ich könne die Wage ohne eine Anweisung des<lb/>
Herrn Professors nicht erhalten; doch würde er, der in demselben<lb/>
Hause wohne, mir, dem Kollegen, den notwendigen Zettel ohneweiters<lb/>
 ausfolgen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich ging zu meinem Freunde <rs type="pers" ana="n_34771" key="#fk__p_59276"><SPAN sug="(undefined)">K....</SPAN></rs> (folgt die<lb/>
Adresse) und erzählte ihm die Geschichte. Er begab sich sofort ans<lb/>
Telephon, rief den Herrn Professor auf, und es entwickelte sich das folgende<lb/>
Gespräch: ‚Wer dort? — Hier Professor <rs type="pers" ana="n_34772" ref="#fk__p_44219">Gärtner</rs>! — Persönlich? —<lb/>
Jawohl! — Ich bitte, ich wollte mir heute beim <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2770" key="#fk__p_59761"><abbr>F.</abbr></rs></rs> in der <SPAN sug="Schulerstraße">Sch....straße</SPAN><lb/>
eine Speisewage nach Ihrem System kaufen. — Wer dort? — Hier<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34773" key="#fk__p_59276"><SPAN sug="(undefined)">K....</SPAN></rs> — Ja, diese Wagen sind nur für <seg type="spc">meine</seg> Patienten bestimmt. —<lb/>
Ach, muß man da also erst bei Herrn Professor Visite machen? — Ja<lb/>
gewiß! — Danke! Schluß!‘« — Soweit der Einsender. Dieses Telephongespräch<lb/>
 ist als Beitrag zur Erforschung der <seg type="insult">Zusammenhänge zwischen<lb/>
wissenschaftlicher Theorie und — Praxis</seg> gewiß lehrreich. Es wäre<lb/>
interessant zu erfahren, ob sich <seg type="insult">der Professor und der Papierhändler</seg><lb/>
mit der gegenseitigen Rekommandation begnügen oder ob der Papierhändler<lb/>
 auch noch von jedem Patienten und der Professor von jeder<lb/>
Wage einen Vermittleranteil bezieht. Die Agenden sind übrigens ungleich<lb/>
 verteilt. Denn der Papierhändler schickt gewiß nicht alle seine<lb/>
Patienten — etwa die Käufer von Ansichtskarten — zum Professor,<lb/>
</p>
            <p ana="pr41930">
während dieser wohl seine sämtlichen Kunden zum Papierhändler schickt.<lb/>
Dafür ordiniert wieder der Papierhändler den ganzen Tag, und der<lb/>
Professor ist bloß einige Stunden im <seg type="insult">Geschäft</seg> tätig.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44219">
               <persName>Gärtner, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1855-9-28</date>
                  <place>Pardubitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-11-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Pathologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3087</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45523">
               <persName>Niese, Hansi</persName>
               <birth>
                  <date>1875-1-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21952</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38520">
               <persName>Arzt</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50327">
               <persName>Monti, Aloys</persName>
               <birth>
                  <date>1839-10-13</date>
                  <place>Abiategrasso/Lombardei</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-10-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Pädiater</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>