<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05711.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05710.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05712.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aushebung von Wortkupplerinnen, in: Fackel Heft 13, Nr. 345, 1912, S. 44-46</title>
            <title type="iso-date">1912-04-01</title>
            <title type="id">tid_05711</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">345</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-345_n0044.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/345,044</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aushebung von Wortkupplerinnen</head>
            <p ana="pr75396">
<space/>Wenn die Frau <rs type="pers" ana="n_54156" ref="#fk__p_56737">Pospischil</rs> <seg type="insult">Kinderschänder</seg> bedient hat, so<lb/>
sagt der Bericht, in ihren eleganten Appartements hätten sich<lb/>
<seg type="insult">lebenslustige Herren</seg> getroffen: ohne daß die <seg type="insult">Lebenslust der<lb/>
Herren</seg> durch Anführungszeichen getadelt wird. Wenn <seg type="insult">die Herren</seg><lb/>
aber die Altersgrenze respektierten, so werden die Damen in<lb/>
<seg type="insult">»Damen«</seg> verwandelt, die Frequenz der <seg type="insult">Lasterhöhle</seg> wird übertrieben<lb/>
, indem dort »<seg type="insult">Lebemänner</seg>, die auch über die entsprechenden<lb/>
Mittel verfügten« — das ist die Definition der Besucher —<lb/>
einander die Türklinke reichten oder die Besucherinnen <seg type="ELIDASH"/> und<lb/>
ausgingen — man möchte wenigstens einmal dabei gewesen sein,<lb/>
wie sie ausgingen, aber immer kommt man zu spät —, und mit einer<lb/>
<seg type="insult">Mischung aus Überlegenheit und Staunen</seg> wird alles so beschrieben,<lb/>
als ob es sich um den ersten Fall dieser Art handelte und die<lb/>
Schlange im Paradies soeben dabei betreten worden wäre, wie sie<lb/>
den Versuch machte, <seg type="insult">»Männlein und Weiblein«</seg> — in diesem<lb/>
Ausdruck grinst <seg type="insult">die protokollarische Visage</seg> — zusammenzubringen.<lb/>
Man hat immer die Vorstellung, daß in so einem Salon gleichzeitig<lb/>
mindestens zwanzig Paare beisammen sind. Von der <rs type="pers" ana="n_54157" ref="#fk__p_56737">Pospischil</rs><lb/>
heißt es, sie habe <seg type="insult">lebhaften »gesellschaftlichen« Verkehr</seg> unterhalten,<lb/>
wobei das »gesellschaftlich« natürlich nicht ernst gemeint ist,<lb/>
sondern eben in Anführungszeichen gesetzt wird, damit der Leser<lb/>
eben wisse, wie das gemeint ist, und nicht ärgerlich, sondern<lb/>
vergnügt sei. Mit derselben Betonung heißt es, daß <seg type="insult">die weiblichen<lb/>
»Schützlinge«</seg>, die <seg type="insult">die lukrative »Gastfreundschaft«</seg> der <rs type="pers" ana="n_54158" ref="#fk__p_56737">Pospischil</rs><lb/>
genossen haben, die Hälfte des Gewinnes an die <rs type="pers" ana="n_54159" ref="#fk__p_56737">Pospischil</rs> abführen<lb/>
mußten. <seg type="insult">Das Waschweib <rs type="pers" ana="n_54160" key="#fk__p_51587">Polifka</rs></seg> aber gefällt sich »in der Rolle<lb/>
eines <foreign xml:lang="fr">Postillon d’amour</foreign>« und hatte den Auftrag, die <seg type="insult">»Damen«</seg> zu<lb/>
avisieren, daß <seg type="insult">die Herren — ohne Anführungszeichen</seg> — eingetroffen<lb/>
 seien und <foreign xml:lang="la">vice versa</foreign>. Wie man das halt so macht, um die<lb/>
Leute zu verständigen. Es ist tierisch. Mitangeklagt ist gewöhnlich<lb/>
<seg type="insult">eine 27jährige Private</seg>. Was ist das männliche Pendant zu einer<lb/>
<seg type="insult">Privaten</seg>? Nun, <seg type="insult">Idiot</seg> heißt auch Privatmann. Solche Fälle, wo die<lb/>
Behörde <seg type="insult">Wahrnehmungen</seg> macht, die zu Verhaftungen führen, häufen<lb/>
sich jetzt. Aber immer werden wir von neuem mit den Grundbegriffen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75396">
 des außerehelichen Geschlechtsverkehres vertraut gemacht.<lb/>
Über alle Maßen gräßlich wird es, wenn irgendwo eine <seg type="insult">Lebedame</seg><lb/>
stirbt. Das ist nun ein Geschehnis, das den <seg type="insult">Idioten</seg> förmlich<lb/>
höhnisch stimmt. Es handelt sich also um <seg type="insult">»das Ende einer Lebedame<lb/>
«</seg>. Dieses wird folgendermaßen vorbereitet: Zuerst, da festgestellt<lb/>
wird, daß sie wegen ihrer Schönheit in der <seg type="insult">Lebewelt</seg> bald bekannt<lb/>
wurde, gehts noch; denn die <seg type="insult">Lebewelt</seg>, soweit sie nicht aus <seg type="insult">Lebedamen<lb/>
</seg> besteht, wird ernst genommen. Aber dann beginnt sich<lb/>
die <seg type="insult">Lebedame</seg> zu entwickeln. Sie hat eine elegant eingerichtete<lb/>
Wohnung inne, in der sie »nicht nur die ihr befreundeten Herren<lb/>
zu empfangen pflegte«, sondern auch anderen <seg type="insult">»Damen«</seg> Aufenthalt<lb/>
gewährte. Der <seg type="insult">»Betrieb an dieser Stätte«</seg> wird nun mit der Zeit<lb/>
»so rege«, daß sie — man wird es nicht glauben, was nun geschah<lb/>
und was eben wichtig genug ist, um in Depeschen weitergegeben<lb/>
zu werden — »daß sie sich schließlich sogar <seg type="spc">ein Telephon</seg><lb/>
legen lassen mußte«. Die Worte »ein Telephon« werden<lb/>
unterstrichen, so daß dem Leser auf den ersten Blick die<lb/>
Ungeheuerlichkeit der Tatsache auffällt, die so bezeichnend ist für<lb/>
ein abschüssiges Leben und direkt den letalen Ausgang vorbereitet<lb/>
. Das kann nicht gut enden und muß namentlich<lb/>
in Wien Eindruck machen. Ein Telephon hat sie gehabt! (Vielleicht<lb/>
hat sie’s auch sofort nach der Anmeldung bekommen! Hier<lb/>
müssen <seg type="insult">die intellektuellen Berufe</seg> oft sechs Monate warten, und<lb/>
dann wird man erst nicht verbunden. Ein Telephon hat sie<lb/>
gehabt!) Legen hat sie sichs lassen! Nun geht es rapid bergab. Es<lb/>
kommen <seg type="insult">Intermezzos</seg>. Einer ihrer <seg type="insult">»Beschützer«</seg> hatte sich im<lb/>
vergangenen Jahre wegen ihrer <seg type="insult">»Untreue«</seg> in Stettin erschossen.<lb/>
(So wird ein Fall beschrieben, der vielleicht eine Katastrophe der<lb/>
Menschlichkeit in sich schließt, wie sie sich nicht einmal in der Vorstellung<lb/>
 <seg type="insult">eines lumpigen Korrespondentengehirnes</seg> abspielen könnte,<lb/>
geschweige denn in <seg type="insult">einem lumpigen Korrespondentenherzen</seg>.) »Das<lb/>
scheint aber auf <seg type="insult">das leicht veranlagte Mädchen</seg> keinen tieferen<lb/>
Eindruck gemacht zu haben«, wagt der <seg type="insult">Lump</seg>, der’s eben selbst noch<lb/>
begrinst hat, hinzusetzen. Die einzige Folge <seg type="insult">des »vielbesprochenen<lb/>
Intermezzos«</seg> sei gewesen, daß sie ihre Zelte in Berlin abbrach<lb/>
— natürlich nur eine <seg type="insult">Phrase</seg>, der <seg type="insult">Lump</seg> will nicht einmal sagen,<lb/>
daß sie »in den Zelten«, einer eleganten Straße Berlins, gewohnt<lb/>
hat —, und hierauf stürzte sie sich — na wohin? in den<lb/>
</p>
            <p ana="pr75396">
<seg type="insult">Strudel des internationalen Lebens</seg>. Nun trat sie als <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»Grande<lb/>
Dame«</foreign></seg> auf, versteht sich, nie ohne Gänsefüßchen. Der Korrespondent<lb/>
 aber kennt den <seg type="insult">faulen Zauber</seg>. Er nennt sie noch immer die<lb/>
<seg type="insult">»üppige Fine«</seg>. Und jetzt, da sie tot ist, wird sie wohl nichts<lb/>
dagegen haben, sich von dem <seg type="insult">Kerl</seg> abgreifen zu lassen. Aber<lb/>
ordentlich neidisch werden <seg type="insult">die Prostituierten der Feder</seg>, wenn<lb/>
die vom andern Geschlecht Karriere machen. »So mag es ihr<lb/>
gelungen sein, den unglücklichen <rs type="pers" ana="n_54161" key="#fk__p_49612">Marchese Volpicelli</rs>«, nun? —<lb/>
in <seg type="insult">ihre Netze</seg> zu ziehen. — Seine <seg type="insult">Phrasen</seg> setzt natürlich <seg type="insult">so ein<lb/>
Lump</seg> nie in Anführungszeichen, nur immer die Dinge, die es<lb/>
wirklich gibt. <seg type="insult">Beschützer</seg> gibts Gottseidank, <seg type="insult">Untreue</seg> gibts auch<lb/>
Gottseidank, aber das ist alles nur <seg type="insult">Klischee</seg> des Hohnes. Ernsthaft<lb/>
bleibt die <seg type="insult">Sorte</seg> nur, wenn sie sagen kann, daß eine ihre Zelte<lb/>
abgebrochen, sich in den <seg type="insult">Strudel</seg> gestürzt und einen in <seg type="insult">ihre Netze</seg><lb/>
gezogen hat. Wie sich der Korrespondent das große Leben vorstellt<lb/>
: <seg type="insult">So eine Lebedame</seg> führt viel Gepäck mit, da sind Koffer mit<lb/>
Toiletten, Hutkoffer, Schuhkoffer, Wäschekoffer und dann vor<lb/>
allem, vor allem, der große Koffer, in dem die <seg type="insult">Netze</seg> sind.<lb/>
Kolossal umständlich. Nun, die Zeit ist angebrochen, wo es gilt, die<lb/>
Worte wieder in das Recht ihrer Gegenständlichkeit einzusetzen<lb/>
und die <seg type="insult">Phrasen</seg>, die einmal Bilder waren, einzelweise abzumurksen.<lb/>
Sonst wird man bald nicht mehr einem Fischfang zusehen können,<lb/>
ohne daß einem übel wird. Man glaubt nämlich, der Fischer<lb/>
fange den Fisch mit einer <seg type="insult">Phrase</seg>, und er sei eine <seg type="insult">Kokotte</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56737">
               <persName>Pospischil</persName>
               <occupation/>
               <note type="comment">Bordellbetreiberin Wien</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>