<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04579.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04578.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04580.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Walter Pater. Von Oskar Wilde, in: Fackel Heft 09, Nr. 239, 1907, S. 12-19</title>
            <title type="iso-date">1907-12-31</title>
            <title type="id">tid_04579</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">239</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-239_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/239,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Walter Pater. Von Oskar Wilde</head>
            <p ana="pr51530">
<space/>Als ich zum ersten Male die Ehre hatte mit<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_40777" ref="#fk__p_55232">Walter Pater</rs> zu sprechen — und ich betrachte<lb/>
es als eine sehr hohe Ehre — sagte er lächelnd zu<lb/>
mir: »Warum schreiben Sie immer nur Gedichte?<lb/>
Prosa ist doch viel schwerer.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr51531">
<space/>Es war während meiner Studienzeit zu Oxford;<lb/>
einer Zeit lyrischen Hochfluges und eifrigsten Sonnettenschreibens<lb/>
; einer Zeit, da ich begeistert war für<lb/>
die kunstvollen Verschlingungen und klingenden<lb/>
Wiederholungen der Ballade, für die Villanelle mit<lb/>
ihren langgezogenen Echos und ihrer seltsamen<lb/>
Geschlossenheit; einer Zeit, da ich mit heiligem Ernst<lb/>
untersuchte, in welcher Gemütsverfassung ein Triolett<lb/>
geschrieben werden sollte; einer köstlichen Zeit, in<lb/>
der ich ebensoviele Reime als Ungereimtheiten machte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51532">
<space/>Ich will offen gestehen, daß ich um jene Zeit<lb/>
den wahren Sinn von Herrn <rs type="pers" ana="n_40778" ref="#fk__p_55232">Paters</rs> Worten nicht<lb/>
erfaßte; erst als ich seine prächtigen und gedankenvollen<lb/>
 Studien über die Renaissance gelesen hatte,<lb/>
fing ich an zu erkennen, welch wunderbar selbstherrliche<lb/>
 Kunst die Kunst englischer Prosa in Wirklichkeit<lb/>
 ist oder in der Hand des Berufenen sein<lb/>
kann. <rs type="pers" ana="n_40779" ref="#fk__p_54177">Carlyles</rs> stürmende Rhetorik, <rs type="pers" ana="n_40780" ref="#fk__p_52643">Ruskins</rs> beschwingte<lb/>
 und leidenschaftliche Beredsamkeit waren<lb/>
mir bis dahin ein Produkt mehr der Begeisterung<lb/>
als der Kunst erschienen. Ich wußte damals noch<lb/>
nicht, daß auch Propheten Bürstenabzüge korrigieren.<lb/>
Die Prosa aus der Zeit <rs type="pers" ana="n_40781" ref="#fk__p_46694">Jakobs I.</rs> schien mir zu überschwänglich<lb/>
 und die aus der Zeit der <rs type="pers" ana="n_40782" ref="#fk__p_48070">Königin Anna</rs><lb/>
trostlos kahl und ärgerlich nüchtern. Aber <rs type="pers" ana="n_40783" ref="#fk__p_55232">Walter<lb/>
Paters</rs> Studien wurden für mich »das goldene Buch<lb/>
des Geistes, die <RS title="Bibel">Heilige Schrift</RS> der Schönheit«. Und<lb/>
sie sind es mir bis heute geblieben. Es ist natürlich<lb/>
möglich, daß ich übertreibe; ich hoffe ernstlich, daß<lb/>
es so ist. Denn wo keine Übertreibung, da ist kein<lb/>
</p>
            <p ana="fn255">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Erste <RS pers="Alfred Maximilian Neumann" globID="name_202386">Übersetzung</RS> eines Essays, der <date>1890</date> entstanden ist.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr51532">
Verständnis. Nur über Dinge, die einem nicht nahegehen<lb/>
, hat man ein wirklich unparteiisches Urteil; dies<lb/>
ist vermutlich der Grund, warum ein unparteiisches<lb/>
Urteil immer vollkommen wertlos ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51533">
<space/>Aber ich will von <rs type="pers" ana="n_40784" ref="#fk__p_55232">Walter Pater</rs> und seinem<lb/>
jüngsten Buch sprechen und nicht ihn als Vorwand<lb/>
für eine Autobiographie benützen. Ich erinnere mich<lb/>
in Amerika gehört zu haben, daß, wenn <rs type="pers" ana="n_40785" ref="#fk__p_49629">Margarete<lb/>
Fuller</rs> einen Essay über <rs type="pers" ana="n_40786" ref="#fk__p_42600">Emerson</rs> schrieb, die Druckerei<lb/>
immer aussenden mußte, um noch einige große I<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
zu borgen, und ich lasse mir diese transatlantische<lb/>
Erfahrung zur Lehre dienen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51534">
<space/><foreign xml:lang="en">»<rs type="title">Appreciations</rs>«</foreign> (Wertungen) ist der Titel eines<lb/>
Bandes, den <rs type="pers" ana="n_40787" ref="#fk__p_55232">Walter Pater</rs> jüngst herausgegeben hat. Er<lb/>
enthält eine köstliche Sammlung köstlicher Essays,<lb/>
durchaus feinstgearbeitete Kunstwerke, einige davon<lb/>
fast griechisch in ihren reinen Linien und ihrem<lb/>
makellosen Bau, andere mittelalterlich in ihrer seltsamen<lb/>
 Färbung und leidenschaftlichen Gewalt, und<lb/>
alle durchaus modern in dem wahren Sinne dieses<lb/>
Wortes. Denn derjenige, dem einzig die Gegenwart<lb/>
gegenwärtig ist, weiß nichts von der Zeit, in der er<lb/>
lebt. Um das <DATERANGE>neunzehnte Jahrhundert</DATERANGE> ganz zu erkennen<lb/>
, muß man jedes ihm vorangegangene Jahrhundert<lb/>
 kennen, das zu seiner Formung beigetragen<lb/>
hat. Um etwas von sich selbst zu wissen, muß man<lb/>
alles von anderen wissen. Es darf keine Geistesart<lb/>
geben, die man nicht mitverstehen kann, keine tote<lb/>
Form des Lebens, die man nicht lebendig zu machen<lb/>
vermag. Die Kenntnis der Gesetze der Vererbung<lb/>
mag unsere Ansichten über die moralische Verantwortung<lb/>
 des Individuums verwandeln, aber sie wird<lb/>
uns nur mit erhöhter Schätzung des Wertes der<lb/>
Kritik erfüllen, denn der wahre Kritiker ist der, der<lb/>
die Träume und Gedanken und Empfindungen von<lb/>
Myriaden von Generationen in sich trägt, dem keine<lb/>
Form des Geistes fremd ist und kein Antrieb der<lb/>
Gefühle unverständlich.<lb/>
</p>
            <p ana="fn256">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Das englische Wort für »Ich« besteht nur aus diesem einen<lb/>
Buchstaben. <abbr>Anm. <choice><sic>D.</sic><corr>d.</corr></choice> Übers.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr51535">
<space/>Vielleicht die interessanteste und sicherlich die<lb/>
am wenigsten ansprechende Studie des Bandes ist<lb/>
die über den »<rs type="title">Stil</rs>«. Sie ist die interessanteste, denn<lb/>
sie ist das Werk eines Mannes, der mit einer Autorität<lb/>
spricht, die aus der vornehmen Gestaltung vornehmer<lb/>
Gedanken fließt. Sie ist die am wenigsten ansprechende,<lb/>
denn sie ist zu abstrakt. Ein wirklicher Künstler wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40788" ref="#fk__p_55232">Walter Pater</rs> schafft am glücklichsten, wenn er mit<lb/>
konkreten Dingen zu tun hat; gerade ihre Begrenzung<lb/>
gibt ihm eine anmutige Freiheit, indem sie zugleich<lb/>
eine tiefere visionäre Einsicht bedingt. Und dennoch,<lb/>
welch hohes Ideal wird in diesen Seiten aufgestellt!<lb/>
Wie wohltätig ist es für uns, in den <seg type="insult">Zeiten der<lb/>
Bildungsverbreiterung und eines fingerfertigen Journalismus<lb/>
</seg>, an die wahre Bildung gemahnt zu werden,<lb/>
die unentbehrlich ist für den vollkommenen Schriftsteller<lb/>
, der »<seg type="spc">die Worte liebend um ihrer selbst<lb/>
willen</seg>, <seg type="spc">ein aufmerksamer und unablässiger<lb/>
Beobachter ihrer Gestalt</seg>«, alles vermeiden wird,<lb/>
was lediglich rhetorisch, oder <seg type="insult">selbstgefälliges Ornament</seg>,<lb/>
oder <seg type="insult">nachlässiger Wortmißbrauch</seg>, oder <seg type="insult">wässeriger<lb/>
Pleonasmus</seg> ist; der erkennbar ist durch das was er<lb/>
»weise verschweigt«, durch Keuschheit der Mittel,<lb/>
durch Auswahl und Selbstbeschränkung und vor allem<lb/>
durch jene <seg type="spc">bewußt künstlerische Struktur</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die der Ausdruck des Geistes durch den<lb/>
Stil ist</seg>. Ich glaube, ich hatte Unrecht, wenn ich<lb/>
sagte, daß der Gegenstand zu abstrakt ist. In der<lb/>
Hand <rs type="pers" ana="n_40789" ref="#fk__p_55232">Walter Paters</rs> wird er sehr körperhaft, und er<lb/>
zeigt uns, wie hinter der Vollendung des Stiles die<lb/>
Leidenschaft der Seele sich bergen muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51536">
<space/>Der Band umfaßt weiters Essays über <rs type="pers" ana="n_40790" ref="#fk__p_55723">Wordsworth<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_40791" ref="#fk__p_40044">Coleridge</rs>, über <rs type="pers" ana="n_40792" ref="#fk__p_39890">Charles Lamb</rs> und <rs type="pers" ana="n_40793" ref="#fk__p_53367">Sir<lb/>
Thomas Browne</rs>, über einige Stücke <rs type="pers" ana="n_40794" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs><lb/>
und über die englischen Könige, die er dichterisch<lb/>
gestaltete, über <rs type="pers" ana="n_40795" ref="#fk__p_40257">Dante Rossetti</rs> und über <rs type="pers" ana="n_40796" ref="#fk__p_55587">William<lb/>
Morris</rs>. So wie der Essay über <rs type="pers" ana="n_40797" ref="#fk__p_55723">Wordsworth</rs> <rs type="pers" ana="n_40798" ref="#fk__p_55232">Walter<lb/>
Paters</rs> letztes Werk zu sein scheint, so ist der über<lb/>
den Sänger der <foreign xml:lang="en">»<rs type="title">Defence of Guenevere</rs>«</foreign><FOOTNOTE0_START/>*) sicherlich<lb/>
</p>
            <p ana="fn257">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="pers" ana="n_40799" ref="#fk__p_55587">William Morris</rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr51536">
sein erstes oder eines seiner ersten, und es ist nun<lb/>
reizvoll, die Wandlung seines Stiles zu verfolgen.<lb/>
Diese Wandlung erscheint auf den ersten Blick vielleicht<lb/>
 nicht sehr wesentlich. Wir finden, daß <rs type="pers" ana="n_40800" ref="#fk__p_55232">Walter<lb/>
Pater</rs> im Jahre <date>1868</date> mit derselben feinfühligen Wortwahl<lb/>
, mit demselben absichtsvollen Wohlklang, mit<lb/>
demselben Temperament und mit ungefähr derselben<lb/>
Anordnung des Gegenstandes schrieb wie heute. Aber<lb/>
je weiter er fortschreitet, <seg type="spc">desto reicher und<lb/>
komplizierter wird die Architektur seines<lb/>
Stiles</seg>, <seg type="spc">desto klarer geformt und treffsicherer<lb/>
sein Ausdruck</seg>. Manchmal wäre man geneigt zu<lb/>
finden, daß hie und da ein Satz erscheint, <seg type="spc">der ein<lb/>
wenig zu lang geraten und der</seg>, wenn man so<lb/>
sagen darf, <seg type="spc">ein wenig zu wuchtig und schwerfällig<lb/>
 ist</seg>. Aber wenn dem wirklich so ist, dann<lb/>
kommt dies von den <seg type="spc">Seitengängen</seg>, <seg type="spc">die sich<lb/>
dem Gedanken unerwartet auf seinem Wege<lb/>
öffnen und die zu verfolgen dem Gedanken<lb/>
mehr Vollendung gibt</seg>; <seg type="spc">oder von jenen glücklichen<lb/>
 Augenblickseinfällen</seg>, <seg type="spc">die dem Hauptthema<lb/>
 eine größere Fülle verleihen</seg> und<lb/>
dennoch zugleich den Reiz des Zufälligen bewahren;<lb/>
oder von dem Wunsche, auch die <seg type="spc">schwächeren<lb/>
Schattierungen der Idee nebenher darzustellen<lb/>
</seg> und so das Gewalttätige und Verletzende einer<lb/>
zu absoluten und exklusiven Meinung zu vermeiden.<lb/>
Denn der Gedanke wird, zumindest in Sachen der<lb/>
Kunst, unvermeidlich durch die Empfindung gefärbt,<lb/>
er ist daher viel mehr fließend als fest und verträgt,<lb/>
in Anbetracht seiner Abhängigkeit von Stimmungen<lb/>
und von der Begeisterung gesteigerter Augenblicke,<lb/>
nicht die Starrheit einer wissenschaftlichen Formel oder<lb/>
eines theologischen Dogmas. <seg type="spc">Auch das kritische<lb/>
Vergnügen</seg>, <seg type="spc">das es gewährt</seg>, <seg type="spc">das Fortschreiten<lb/>
 eines Gedankens gleichsam durch<lb/>
die verschlungenen Windungen eines Satzes<lb/>
zu verfolgen</seg>, <seg type="spc">darf man nicht übersehen</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Sobald wir die Absicht herausgefunden<lb/>
haben</seg>, <seg type="spc">gruppiert sich mit einem Schlage</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr51536">
<seg type="spc">alles zur Klarheit und Einfachheit</seg>. <seg type="spc">Nach<lb/>
einiger Zeit des Lesens findet man in den<lb/>
langen Sätzen</seg> <rs type="pers" ana="n_40801" ref="#fk__p_55232">Walter Paters</rs> <seg type="spc">den Reiz eines<lb/>
wohlkomponierten Musikstückes und zugleich<lb/>
 die Einheitlichkeit eines solchen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51537">
<space/>Ich habe die Vermutung ausgesprochen, daß<lb/>
die Studie über <rs type="pers" ana="n_40802" ref="#fk__p_55723">Wordsworth</rs> die der Zeit nach letzte<lb/>
Arbeit ist, die dieser Band enthält. Wenn unter so<lb/>
vielem Guten eine Wahl möglich ist, so möchte ich<lb/>
sagen, daß sie auch die beste ist. Der Essay über<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40803" ref="#fk__p_39890">Lamb</rs> ist eigenartig fesselnd, denn er stellt uns eine<lb/>
etwas düsterere, tragischere Gestalt hin als die, unter<lb/>
der wir uns den Verfasser der <rs type="title">Essays des <rs type="pers" ana="n_40804" ref="#fk__p_39890">Elia</rs></rs><FOOTNOTE0_START/>*) zu<lb/>
denken gewohnt sind. Es ist ein interessantes Porträt,<lb/>
das uns hier von <rs type="pers" ana="n_40805" ref="#fk__p_39890">Lamb</rs> entworfen wird, aber er<lb/>
selbst würde vielleicht einige Schwierigkeit haben,<lb/>
sich darin zu erkennen. Er hatte zweifellos mannigfachen<lb/>
 Kummer oder mannigfache Ursache für<lb/>
Kummer, aber er konnte sich in einem Augenblick<lb/>
über die Tragödien des wirklichen Lebens trösten,<lb/>
indem er eine Tragödie des großen <rs type="pers" ana="n_40806" ref="#fk__p_42514">Elisabethiners</rs><FOOTNOTE1/>**)<lb/>
las, vorausgesetzt, daß sie in einer Folioausgabe enthalten<lb/>
 war. Der Essay über <rs type="pers" ana="n_40807" ref="#fk__p_53367">Sire Thomas Browne</rs> ist<lb/>
ausgezeichnet und besitzt all den seltsamen, phantastischen<lb/>
 persönlichen Zauber des Verfassers der<lb/>
<foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Religio Medici</rs>«</foreign>. <rs type="pers" ana="n_40808" ref="#fk__p_55232">Walter Pater</rs> macht sich oft so<lb/>
den Ton, die Farbe, den Ausdruck des Künstlers<lb/>
oder des Kunstwerkes zu eigen, die er behandelt.<lb/>
Die Studie über <rs type="pers" ana="n_40809" ref="#fk__p_40044">Coleridge</rs>, mit ihrer nachdrücklichen<lb/>
Betonung der Notwendigkeit, den relativen, im<lb/>
Gegensatz zu dem absoluten Geist in der Philosophie<lb/>
und Ethik zu pflegen, und mit ihrer hohen Würdigung<lb/>
 der Stellung, die <rs type="pers" ana="n_40810" ref="#fk__p_40044">Coleridge</rs> in unserer Literatur<lb/>
einnimmt, ist in Stil und Inhalt ein Werk von seltener<lb/>
Vollendung. Anmut des Ausdrucks, kunstvolle Feinheit<lb/>
 des Gedankens und der Form kennzeichnen die<lb/>
</p>
            <p ana="fn258">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Pseudonym, unter dem <rs type="pers" ana="n_40811" ref="#fk__p_39890">Lamb</rs> seine ersten Arbeiten veröffentlichte<lb/>
.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn259">
<FN1_TEXT0><space/>**) <rs type="pers" ana="n_40812" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>. <abbr>Anm. d. Übers.</abbr></FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr51537">
Essays über <rs type="pers" ana="n_40813" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>. Aber der Essay über<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40814" ref="#fk__p_55723">Wordsworth</rs> ist von eigenartiger, durchgeistigter<lb/>
Schönheit. Er wendet sich nicht an <seg type="insult">den gewöhnlichen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_40815" ref="#fk__p_55723">Wordsworth-Enthusiasten</rs> mit seinem unkritischen<lb/>
 Temperament</seg>, sondern vornehmlich an jene,<lb/>
die Gold von Messing unterscheiden und durch die<lb/>
<seg type="insult">Menge ermüdender und poesieloser Poesie</seg>, die <rs type="pers" ana="n_40816" ref="#fk__p_55723">Wordsworths<lb/>
</rs> Namen trägt und die so oft nur dazu dient,<lb/>
ihn uns zu verbergen, zu der wahren Kunst des<lb/>
Dichters vordringen wollen. Das Vorhandensein eines<lb/>
fremden Elements in den Dichtungen <rs type="pers" ana="n_40817" ref="#fk__p_55723">Wordsworths</rs><lb/>
entgeht natürlich <rs type="pers" ana="n_40818" ref="#fk__p_55232">Walter Pater</rs> nicht. Aber er betrachtet<lb/>
 es lediglich vom psychologischen Standpunkt<lb/>
und deutet darauf hin, daß dieses Steigen und Sinken<lb/>
des künstlerischen Vermögens den Eindruck erweckt,<lb/>
seine Dichtungen seien »das Produkt einer nicht<lb/>
ganz ihm gehörigen oder seinem Willen nicht ganz<lb/>
gehorchenden Kraft«; einer Kraft, die komme und<lb/>
gehe, wie es ihr gefalle, »so daß die uralte Vorstellung<lb/>
, die in der Kunst des Dichters eine Ekstase,<lb/>
eine Art göttlicher Besessenheit erblickte, durch ihn<lb/>
fast bewahrheitet wird«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51538">
<space/><rs type="pers" ana="n_40819" ref="#fk__p_55232">Walter Paters</rs> frühere Essays hatten ihre <foreign xml:lang="la&#10;">purpurei<lb/>
 panni</foreign>, die sich vorzüglich zum Zitieren eigneten,<lb/>
wie <abbr>z. B.</abbr> die berühmte Stelle über die <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs>,<lb/>
oder jene, wo die eigenartige Auffassung <rs type="pers" ana="n_40820" ref="#fk__p_39430">Botticellis</rs><lb/>
von der heiligen Jungfrau so eigenartig erläutert<lb/>
wird. In dem vorliegenden Bande ist es schwer, einen<lb/>
Satz herauszugreifen, der mehr als andere bezeichnend<lb/>
für des Autors Behandlung des Gegenstandes wäre.<lb/>
Das Folgende jedoch verdient ausführlich zitiert zu<lb/>
werden. Es enthält eine für unsere Zeit besonders<lb/>
nützliche Wahrheit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51540">
<space/>»Daß das Ziel des Lebens nicht Handlung, sondern<lb/>
 Betrachtung — als eine von der Tätigkeit verschiedene<lb/>
 Verfassung des Geistes — ist, das ist in<lb/>
dieser oder jener Gestalt das Prinzip jeder höheren<lb/>
Moral. In der Poesie und in der Kunst findet man,<lb/>
wenn man nur in ihren wahren Geist eindringt, dieses<lb/>
 Prinzip bis zu einem gewissen Grade; schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr51540">
durch ihre Unfruchtbarkeit sind sie der Prototyp des<lb/>
Betrachtens um der bloßen Freude des Betrachtens<lb/>
willen. Das Leben im Geiste der Kunst behandeln,<lb/>
heißt, es zu einem Gegenstande machen, worin Zweck<lb/>
und Mittel identisch sind; eine solche Behandlung<lb/>
des Lebens zu fördern ist die wahre Bedeutung der<lb/>
Kunst und Poesie. <rs type="pers" ana="n_40821" ref="#fk__p_55723">Wordsworth</rs> und die Dichter der<lb/>
alten und neuen Zeit, die ihm glichen, sind die<lb/>
Meister, die Vorbilder in dieser Kunst gesteigerter<lb/>
Betrachtung. Ihre Absicht ist nicht, uns Lehren zu<lb/>
geben oder uns Regeln aufzuzwingen oder auch nur<lb/>
uns zur Edelmütigkeit anzuregen, sondern: die Gedanken<lb/>
 für eine Weile von dem Mechanismus des<lb/>
Lebens abzuziehen und sie, in Begleitung angemessener<lb/>
 Empfindungen, auf das Schauspiel jener großen<lb/>
Tatsachen im menschlichen Dasein zu lenken, die<lb/>
durch keinen Mechanismus verändert werden; auf<lb/>
‚die großen und allgemeinen Leidenschaften der<lb/>
Menschen, auf ihre häufigsten und interessantesten<lb/>
Beschäftigungen und auf die Gesamtheit der Bildungen<lb/>
 in der Natur‘ — auf ‚die Tätigkeit der Elemente<lb/>
und die Erscheinungen des sichtbaren Weltalls, auf<lb/>
Sturm und Sonnenschein, auf den Wechsel der Jahreszeiten<lb/>
, auf Hitze und Kälte, auf den Verlust von<lb/>
Freunden und Verwandten, auf Dankbarkeit und<lb/>
Hoffnung, auf Furcht und Trauer‘. Dieses Schauspiel<lb/>
 unter angemessenen Empfindungen mitanzusehen<lb/>
, ist das Ziel aller Kultur; und für diese Empfindungen<lb/>
 ist Poesie gleich der <rs type="pers" ana="n_40822" ref="#fk__p_55723">Wordsworths</rs> in<lb/>
hohem Grade Erweckerin und Mehrerin. Er sieht die<lb/>
Natur voll von Gefühl und Leidenschaft; er sieht<lb/>
die Menschen als Teile der Natur, leidenschafterfüllt,<lb/>
tiefbewegt, in seltsamer Gruppierung und Verbindung<lb/>
mit der Größe und Schönheit der Welt: Bilder, nach<lb/>
seinen eigenen Worten, ‚des Menschen, der inmitten<lb/>
furchtbarer Formen und Kräfte leidet‘.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr51542">
<space/>Das innerste Geheimnis der Kunst <rs type="pers" ana="n_40823" ref="#fk__p_55723">Wordsworths</rs><lb/>
ist nie besser ausgedrückt worden. Nachdem man<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40824" ref="#fk__p_55232">Walter Paters</rs> Essay gelesen und nochmals gelesen hat<lb/>
— denn <seg type="spc">er verlangt nochmaliges Lesen</seg> —, kehrt<lb/>
</p>
            <p ana="pr51542">
man mit einem neuen Gefühl der Freude und der<lb/>
Verwunderung, mit einer Art begieriger und erregter<lb/>
Erwartung zu des Dichters Werken zurück. Und<lb/>
diese Wirkung darf vielleicht als Prüfstein für die<lb/>
höchste Art der Kritik angesehen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51543">
<space/>Endlich können wir nicht umhin, den feinen<lb/>
Instinkt zu bewundern, aus dem heraus der kurze<lb/>
Epilog geschrieben ist, womit dieser genußreiche<lb/>
Band schließt. Der Unterschied zwischen dem klassischen<lb/>
 und dem romantischen Geist in der Kunst ist<lb/>
oft und mit viel überflüssiger Emphasis auseinandergesetzt<lb/>
 werden. Aber mit welcher sicheren Leichtigkeit<lb/>
 rührt <rs type="pers" ana="n_40825" ref="#fk__p_55232">Walter Pater</rs> daran, wie fein und treffend<lb/>
sind seine Unterscheidungen! Wenn dichterische<lb/>
Prosa wirklich die besondere Kunst dieses Jahrhunderts<lb/>
 ist, dann gehört <rs type="pers" ana="n_40826" ref="#fk__p_55232">Walter Pater</rs> zu seinen charakteristischesten<lb/>
 Künstlern. In gewissen Dingen steht<lb/>
er beinahe allein. Die Zeit hat wundervolle Prosastile<lb/>
hervorgebracht, voll stürmischer Individualität und<lb/>
heißatmiger Rhetorik. Aber bei <rs type="pers" ana="n_40827" ref="#fk__p_55232">Walter Pater</rs> finden<lb/>
wir, wie bei Kardinal <rs type="pers" ana="n_40828" ref="#fk__p_50623">Newman</rs>, die Vereinigung<lb/>
von Persönlichkeit und Vollkommenheit. Er hat keinen<lb/>
 Rivalen auf seinem Gebiete, und er ist dem<lb/>
Schicksal entgangen, Schule zu machen. Und das<lb/>
nicht, weil er nicht nachgeahmt wurde, sondern weil<lb/>
in so vollendeter Kunst wie der seinigen etwas liegt,<lb/>
was unnachahmlich ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42514">
               <persName>Elisabeth I.</persName>
               <birth>
                  <date>1533-09-07</date>
                  <place>Greenwich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1603-03-24</date>
                  <place>Richmond</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39890">
               <persName>Lamb, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1775-02-10</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1834-12-27</date>
                  <place>Edmonton</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49629">
               <persName>Fuller, Sarah Margaret</persName>
               <birth>
                  <date>1810-5-23</date>
                  <place>Cambridge, Mass.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-6-19</date>
                  <place>Fire Island, N. Y.</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <occupation>Frauenrechtlerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55587">
               <persName>Morris, William</persName>
               <birth>
                  <date>1834-03-24</date>
                  <place>Walthamstow/London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-10-03</date>
                  <place>Hammersmith/London</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthandwerker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65043</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55232">
               <persName>Pater, Walter Horatio</persName>
               <birth>
                  <date>1839-08-04</date>
                  <place>Shadwell/London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-07-30</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Kunstkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3430</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50623">
               <persName>Newman, John Henry</persName>
               <birth>
                  <date>1801-2-21</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-8-11</date>
                  <place>Birmingham</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Kardinal</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52643">
               <persName>Ruskin, John</persName>
               <birth>
                  <date>1819-2-8</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-1-20</date>
                  <place>Brantwood</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Sozialphilosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39087</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55723">
               <persName>Wordsworth, William</persName>
               <birth>
                  <date>1770-4-7</date>
                  <place>Cockermouth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-4-23</date>
                  <place>Rydal Mount bei Grasmere/County Cumbria</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40044">
               <persName>Coleridge, Samuel Taylor</persName>
               <birth>
                  <date>1772-10-21</date>
                  <place>Ottery St.Mary/Devon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1834-07-25</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48070">
               <persName>Anna, Königin von England</persName>
               <birth>
                  <date>1665-02-06</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1714-08-01</date>
                  <place>Kensington</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53367">
               <persName>Browne, Sir Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1605-10-19</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1682-10-19</date>
                  <place>Norwich</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39430">
               <persName>Botticelli, Sandro</persName>
               <birth>
                  <date>1445-3-1</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1510-5-17</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14434</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46694">
               <persName>Jakob I.</persName>
               <birth>
                  <date>1566-06-19</date>
                  <place>Edinburgh</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1625-03-27</date>
                  <place>Theobalds/Herefordshire</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42600">
               <persName>Emerson, Ralph Waldo</persName>
               <birth>
                  <date>1803-05-25</date>
                  <place>Boston</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-04-27</date>
                  <place>Concord/Mass.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Essayist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5438</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40257">
               <persName>Rossetti, Dante Gabriel</persName>
               <birth>
                  <date>1828-05-12</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-04-09</date>
                  <place>Birchington-on-sea</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54177">
               <persName>Carlyle, Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1795-12-4</date>
                  <place>Ecclefechan, Dumfries and Galloway</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-5</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11074</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>