<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12232.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12231.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12233.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was; der und welcher, in: Fackel Heft 34, Nr. 876, 1932, S. 165-179</title>
            <title type="iso-date">1932-10-01</title>
            <title type="id">tid_12232</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">876</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-876_n0165.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/876,165</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was; der und welcher</head>
            <p ana="pr178176">
<space/>Es verknüpft sich da bald mit dem abgründigen Problem<lb/>
des Relativpronomens. Verknüpfung, der Fluch des Sprachdenkens<lb/>
, wurde ja auch diesem zuteil, als es wieder das Problem<lb/>
der verknüpften Präposition einbegriff (»<seg type="spc">Vom</seg> Bäumchen, <seg type="spc">das</seg><lb/>
andere Blätter hat gewollt«). Es wurde die Verschiedenheit der<lb/>
relativen Beziehungen nachgewiesen und der Versuch gemacht,<lb/>
die Anpassung von »der« und »welcher« an die Typen des<lb/>
determinierten und des attributiven Relativums (in den<lb/>
Verhältnissen der Subordinierung und Koordinierung) zu<lb/>
begründen. Die Wahl von »welcher« sollte sich bei der<lb/>
Entsprechung der aus dem Begriff des Relativsatzes abzuleitenden<lb/>
<seg type="spc">Frage</seg> ergeben. Das Prinzip scheint heute durch die Verführung<lb/>
des gewählten Beispiels da und dort aus der Bahn geraten.<lb/>
Vielleicht erweist es sich probefester in solcher Unterscheidung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178178">
<space/>Der Löwe, der entsprungen ist, stammte aus Afrika.<lb/>
<space/>Der Löwe, welcher der König der Tiere ist, brüllt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178180">
Dort ist ein Löwe von einem andern, dem, der nicht entsprungen<lb/>
ist und aus Asien stammt, unterschieden; hier wird die<lb/>
Charakteristik des Löwen als solchen durch ein Attribut ergänzt.<lb/>
Im ersten Fall ergibt sich die entsprechende Frage nicht aus<lb/>
dem Begriff des Relativsatzes, sondern des Hauptsatzes: Welcher<lb/>
Löwe stammt aus Afrika? Antwort: der entsprungen ist. Also:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178180">
<seg type="spc">der</seg> stammt aus Afrika. Dieses hinweisende »der«, welches<lb/>
schon im Artikel vor Löwe enthalten ist, ergibt das Relativum<lb/>
»der«; das Komma nach Löwe könnte fehlen (»der entsprungene<lb/>
 Löwe«). Im zweiten Fall ergibt sich die Frage nicht<lb/>
aus dem Begriff des Hauptsatzes (welcher Löwe brüllt?), sondern<lb/>
 aus dem des Relativsatzes: welcher <seg type="symbol" subtype="equals"/> welches Tier ist der<lb/>
König der Tiere? Statt des Kommas könnte ein Doppelpunkt<lb/>
(auch eine Klammer oder Einschließungsstriche) angebracht sein,<lb/>
denn der Relativsatz ist eine Parenthese (der König der Tiere).<lb/>
(Dieses »welcher« <seg type="symbol" subtype="equals"/> »ein wie beschaffener« bewährt seine etymologische<lb/>
 Verbindung mit <foreign xml:lang="la">qualis, quel</foreign>.) Natürlich vollzieht sich<lb/>
auch in dem attributivisch aufgefaßten »welcher« eine Determinierung<lb/>
 und zwar so: Der Löwe, welches Tier <seg type="symbol" subtype="equals"/> der Löwe,<lb/>
das(jenige) Tier, das. Die Determinierung geht nicht vom Löwen,<lb/>
sondern vom Ersatzbegriff aus. In diesem Sinne erscheint die<lb/>
Form »derjenige, welcher« begrifflich überfüllt. Die scheinbar<lb/>
attributive Funktion kann aber auch als solche dem Zweck einer<lb/>
Determinierung dienen. Aufschlußreich wäre da das Beispiel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178182">
<space/>Ein Kanadier, der noch Europens <seg type="insult">übertünchte Höflichkeit</seg> nicht<lb/>
kannte <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr178184">
(Gemeint ist übrigens in <rs type="pers" ana="n_105888" ref="#fk__p_46894">Seumes</rs> schlichtem Gedicht: die<lb/>
<seg type="insult">übertünchende Höflichkeit</seg>, denn übertüncht ist die Roheit.) Es<lb/>
ist nicht an und für sich determinierend gedacht, indem etwa<lb/>
ein Kanadier vorgestellt wird, der von seinen Landsleuten, die<lb/>
schon von der Kultur beleckt sind, zu unterscheiden wäre, eine<lb/>
Art oder ein Ausnahmskanadier, also: »ein solcher, der <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«.<lb/>
Die Zusammenziehung ergäbe da: »Ein nicht kennender Kanadier<lb/>
«. Der Gegenpol ist nun: »welcher«. Da wäre dem Kanadier<lb/>
etwas Wesentliches zuerkannt. (Wie man etwas Hauptsächliches<lb/>
nebenbei bemerken will: »übrigens«.) Die Zusammenziehung<lb/>
müßte ergeben: »Ein Kanadier, der nicht Kennende« (im<lb/>
Gegensatz nicht zu andern Kanadiern, sondern zu andern<lb/>
Erdenbewohnern, welche Europa schon kennen). Das entspräche<lb/>
dem Gedanken, der ihn als solchen ja vorstellt und ihm ein<lb/>
Attribut, das ihn wohl auch identifizieren könnte, gleichsam in<lb/>
Klammern beilegt. Der Gedanke will aber noch etwas anderes.<lb/>
Er will aus diesem Wesentlichen, das der Relativsatz beifügt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr178184">
das Erzählte motivieren. (Während doch die Königswürde des<lb/>
Löwen, die ihn gleichfalls identifiziert, nicht geradezu das Brüllen<lb/>
begründen muß.) Solches geschieht zwar nicht unmittelbar im Hauptsatz<lb/>
, aber in der späteren Darstellung. Der Gedanke will den Kanadier<lb/>
— zum Unterschied von andern Erdenbewohnern, welche schon<lb/>
gewitzigt sind und denen solche Enttäuschung an einem Europäer<lb/>
nicht widerfahren könnte, weil sie eben Europa kennen — durch<lb/>
das Attribut determinieren. (»nämlich«.) Die Zusammenziehung<lb/>
ergibt: »Ein Kanadier, ein (oder: als) nicht Kennender«. Wir<lb/>
hätten also: 1) Derjenige Kanadier, der; 2) Derjenige Mensch,<lb/>
der; 3) Derjenige Mensch, als der (die Bedeutung, die in der<lb/>
Form »als welcher« so häufig bei <rs type="pers" ana="n_105889" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> vorkommt). Die<lb/>
Frage wäre bei 1): Welchem Kanadier kann so etwas widerfahren?<lb/>
Dem, der noch nicht kannte. Bei 2) wäre die Frage: Welcher Mensch<lb/>
kannte noch nicht Europens übertünchende Höflichkeit? Der<lb/>
Kanadier. Bei 3): Welchem Menschen kann es widerfahren? Einem<lb/>
Kanadier (als solchen). Somit: Wenn der Relativsatz einer begrifflichen<lb/>
 <seg type="spc">Bestimmung</seg> dient, so ist die entsprechende Frage<lb/>
aus dem Hauptsatz abzuleiten und mit »der« zu beantworten;<lb/>
Relativum determinierender Art: »der«. Wenn der Relativsatz einer<lb/>
begrifflichen <seg type="spc">Erläuterung</seg> dient, so ist die entsprechende<lb/>
Frage aus ihm selbst abzuleiten und mit dem Substantiv zu<lb/>
beantworten, an das jener angeschlossen ist; Relativum attributiver<lb/>
Art: »welcher«. Stellt der Relativsatz, der an und für sich bloß<lb/>
erläuternder Natur wäre, einen innern Zusammenhang her<lb/>
(kausal oder konzessiv, einem »weil« oder einem »wiewohl«<lb/>
gemäß), so kann die Frage doppelt bezogen sein; beiderlei<lb/>
Relativa.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178185">
<space/>Mit diesem Problem verknüpft sich nun das »Es«, in Fällen,<lb/>
die ähnlich wie im Französischen konstruiert sind. Etwa, wenn<lb/>
»Er hat den Weg gefunden« so ausgeführt wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178187">
<space/>Er war es, der den Weg gefunden hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178189">
Das könnte die Aussage von einem Subjekt »Er« sein,<lb/>
dann wäre das Prädikat: daß er es ist, was im weiteren<lb/>
definiert wird: der den Weg gefunden hat. Es würde ihm eine<lb/>
Leistung zugeschrieben; der Relativsatz, der sie bezeichnet, hätte<lb/>
den Hauptton. Es soll aber bedeuten, daß nicht von ihm, sondern<lb/>
</p>
            <p ana="pr178189">
 von der Leistung gesprochen, daß sie <seg type="spc">nur ihm</seg> zugeschrieben<lb/>
 wird, daß derjenige, der den Weg gefunden hat, er<lb/>
und kein anderer sei; dann ist der Relativsatz das Subjekt, von<lb/>
dem ausgesagt wird, daß es <seg type="spc">Er</seg> ist, und dieser das Prädikat,<lb/>
welches den Hauptton hat. Der Kategorie »Wegfinder« wird das<lb/>
Individuum entnommen. »Der den Weg gefunden hat« ist im<lb/>
ersten Fall Fortsetzung des Prädikats »es« (ein solcher, der); im<lb/>
zweiten Fortsetzung des Subjekts »es« (derjenige, der). Dort wird<lb/>
eine Erscheinung begrifflich determiniert, hier ein allgemeiner<lb/>
Begriff auf die Erscheinung bezogen. Im ersten Fall tritt — in<lb/>
der vorausgesetzten Auffassung des Unterschieds von »der«<lb/>
und »welcher« — nur »der« ein, im zweiten auch<lb/>
»welcher« (wohl der Fall 3) attributiv-determinierend).<lb/>
»Er war es, welcher den Weg gefunden hat«: da prägt sich<lb/>
durch ein hineingedachtes »der Mann« oder ein Demonstrativum<lb/>
»der«, »derjenige« (als Begriff der Kategorie) deutlich der<lb/>
Subjektcharakter des Relativsatzes aus. Die Frage, die das Relativum<lb/>
 bestimmt, lautet im ersten Fall: Was war er? (Antwort:<lb/>
Ein solcher, der <seg type="symbol" subtype="3dots"/>); im zweiten: Welcher (Wer) hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/>?<lb/>
(Antwort: Er.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr178190">
<space/>In beiden Fällen steht freilich ein Individuum einer Kategorie<lb/>
gegenüber, aber was in dem einen Fall Individuum ist, ist im<lb/>
andern Kategorie. Dies wird an der folgenden Schreibung und<lb/>
Betonung anschaulich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178192">
<space/>Er war es, der den <seg type="spc">Weg gefunden</seg> hat.<lb/>
<space/><seg type="spc">Er</seg> war es, welcher den Weg gefunden hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178194">
Im ersten Fall wird einem allgemeinen Begriff Person der<lb/>
Gattungsbegriff Wegfinder entnommen: zur Unterscheidung<lb/>
von anderen Gattungsbegriffen, die er <seg type="spc">enthalten könnte</seg>,<lb/>
wie etwa Organisator. Solches mögen <seg type="spc">andere</seg> Personen sein.<lb/>
(Zum Beispiel der <rs type="pers">X</rs> dort.) Dieser da war <seg type="spc">Wegfinder</seg>; ich <seg type="spc">bezeichne<lb/>
</seg> ihn (er war derjenige, der <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ). Im zweiten Fall wird dem<lb/>
Gattungsbegriff Wegfinder der Einzelbegriff Person entnommen:<lb/>
zur Unterscheidung von anderen Einzelbegriffen, die er <seg type="spc">nicht<lb/>
enthält</seg>, somit zur Identifizierung des Gattungsbegriffs Wegfinder<lb/>
 mit dem Individuum Person. <seg type="spc">Kein anderer</seg> war es,<lb/>
</p>
            <p ana="pr178194">
kein anderer hat es getan. (Zum Beispiel der <rs type="pers"><abbr>X.</abbr></rs> dort nicht.) Wegfinder<lb/>
 war <seg type="spc">er</seg>; ich <seg type="spc">erkenne</seg> ihn (derjenige der <seg type="symbol" subtype="3dots"/> war er).<lb/>
</p>
            <p ana="pr178195">
<space/>Versuchen wir dasselbe an einem Begriff der äußeren<lb/>
Kategorie, der nicht wie »er« einfach ist, vielmehr schon in sich<lb/>
die Sonderung ermöglicht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178197">
<space/>Es war das Zinshaus, in dem er <seg type="spc">geboren</seg> wurde.<lb/>
<space/>Es war das <seg type="spc">Zinshaus</seg>, in welchem er geboren wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178199">
Im ersten Fall wird einem allgemeinen Begriff Zinshaus der<lb/>
Gattungsbegriff Geburtshaus entnommen: zur Unterscheidung<lb/>
von anderen Gattungsbegriffen, die er <seg type="spc">enthalten könnte</seg>,<lb/>
wie etwa Vereinshaus. Solches mögen <seg type="spc">andere</seg> Zinshäuser sein.<lb/>
(Zum Beispiel das dort.) Dieses da war <seg type="spc">Geburtshaus</seg>; ich <seg type="spc">bezeichne<lb/>
</seg> es (es war dasjenige Zinshaus, in dem <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ). Im<lb/>
zweiten Fall wird dem Gattungsbegriff Geburtshaus der Einzelbegriff<lb/>
 Zinshaus entnommen: zur Unterscheidung von anderen<lb/>
Einzelbegriffen, die er <seg type="spc">nicht enthält</seg>, somit zur Identifizierung<lb/>
 des Gattungsbegriffs Geburtshaus mit dem Individuum<lb/>
Zinshaus. <seg type="spc">Kein anderes Haus</seg> war es, in keinem andern<lb/>
hat es sich begeben. (Zum Beispiel im Palast dort nicht.) Geburtshaus<lb/>
 war das <seg type="spc">Zinshaus</seg>; ich <seg type="spc">erkenne</seg> es (dasjenige Haus,<lb/>
in dem <seg type="symbol" subtype="3dots"/>. war das Zinshaus).<lb/>
</p>
            <p ana="pr178200">
<space/>Man beachte, wie im ersten Fall »Zinshaus« dieses anderen<lb/>
Zinshäusern gegenübersteht, im zweiten anderen <seg type="spc">Häusern</seg>.<lb/>
»Dasjenige« findet zwar hier wie dort Unterkunft, aber ganz verschiedener<lb/>
 Art. Oben ist es die hinweisende Stütze des Prädikats:<lb/>
»dasjenige Zinshaus, in dem«; unten ist es einzuschalten als der Hinweis<lb/>
 des Subjekts, als die Kategorie: »Es war das Zinshaus dasjenige<lb/>
<seg type="spc">Haus</seg>, in dem«. (Hier ist auch erkennbar, wie die Form »welcher«<lb/>
sich als die Zusammensetzung aus »derjenige, der«, aber nur im<lb/>
Subjektanschluß, im Anschluß der Kategorie, herausstellt.) Vor<lb/>
»in welchem« habe ich als Begriff der Kategorie »dasjenige <seg type="spc">Haus</seg>«<lb/>
zu denken, während beim einfachen Begriff »Er« (Wegfinder)<lb/>
»derjenige« hinreicht. Die verschiedene Bedeutung von »das«<lb/>
fällt in die Augen; oben Fürwort (dasjenige), unten der bestimmte<lb/>
Artikel. (Dasselbe wäre bei »ein« der Fall: oben <seg type="symbol" subtype="equals"/> ein solches,<lb/>
unten der unbestimmte Artikel.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr178201">
<space/>Vielleicht ergibt sich rückwirkend eine Erleichterung des<lb/>
Verständnisses, wenn für Oben und Unten der beiden Beispiele<lb/>
das Folgende aufgestellt wird: Er (Zinshaus) zum Unterschied<lb/>
von anderen Personen (Zinshäusern) die <seg type="spc">andere</seg> Inhalte<lb/>
haben; und zum Unterschied von anderen Personen (Häusern<lb/>
), die <seg type="spc">diesen</seg> Inhalt <seg type="spc">nicht</seg> haben. Der Unterschied<lb/>
 ist der, daß in dem einen Fall der Begriff des<lb/>
Hauptsatzes an dem Merkmal des Relativsatzes, in dem<lb/>
andern der Begriff des Relativsatzes an dem Merkmal des<lb/>
Hauptsatzes erfaßt wird; dort hat das Prädikat des Relativsatzes,<lb/>
hier das des Hauptsatzes den Ton: »<rs type="pers">Pierre</rs> ist einer, der immer<lb/>
<seg type="spc">verlangt</seg> wird« und »Es ist immer <rs type="pers"><seg type="spc">Pierre</seg></rs>, der verlangt<lb/>
wird«. Greifen wir noch auf ein Beispiel zurück, das seinerzeit<lb/>
für die Bestimmung der Relativa gewählt wurde, um es nunmehr<lb/>
mit dem »Es« zu verknüpfen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178203">
<space/>Es ist der älteste Wein, den ich getrunken habe.<lb/>
<space/>Es ist der älteste Wein, welchen ich getrunken habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178205">
Dort sage ich von einem Wein, daß er der älteste der von mir<lb/>
getrunkenen Weine ist; hier von dem Wein, den ich getrunken<lb/>
habe, daß er der älteste ist. (Der Wein ist der älteste von<lb/>
denjenigen, die ich <seg type="symbol" subtype="3dots"/> und: Derjenige, den ich <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ist der<lb/>
älteste Wein, oder auch: Was ich getrunken habe, ist.)<lb/>
Im ersten Fall ist es die Unterscheidung der von mir<lb/>
getrunkenen Weine, im zweiten die der Weine überhaupt; der<lb/>
erste Begriff erfährt aber noch eine Sonderung in sich: »derjenige<lb/>
älteste, den ich« <seg type="symbol" subtype="equals"/> »unter denjenigen, die ich <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, derjenige,<lb/>
der der älteste ist«. Gleichwohl verhält es sich wieder so:<lb/>
der Begriff des Hauptsatzes wird dort an dem Merkmal des<lb/>
Relativsatzes erfaßt und der Begriff des Relativsatzes hier an<lb/>
dem Merkmal des Hauptsatzes; dort ist jenes, hier dieses betont.<lb/>
Dort setzt das Relativum das Prädikat fort, hier leitet es<lb/>
das Subjekt ein, welches im Relativsatz enthalten ist, und vor<lb/>
diesem ist als Begriff der Kategorie eingeschaltet zu denken:<lb/>
»der Wein« oder »derjenige«. (Welchen ich getrunken habe, ist<lb/>
der älteste Wein.) An diesem Beispiel nun den oben dargestellten<lb/>
Wechsel der Begriffe durchzudenken, bleibe Lesern überlassen,<lb/>
die nicht nur Lust bekommen haben, zu klettern, sondern auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr178205">
auf einem Seil zu gehen, das zwei Klippen über einem Abgrund<lb/>
verbindet. Aber sie werden ihre Kräfte noch brauchen. (Verraten<lb/>
sei, daß oben dem allgemeinen Begriff »ältester Wein« der<lb/>
Gattungsbegriff »von mir getrunken« entnommen ist; andere<lb/>
älteste Weine mögen eine andere Verwendung haben, also etwa: der<lb/>
älteste, den ein anderer getrunken, den einer verkauft hat <abbr>u. dgl.</abbr><lb/>
Unten ist dem Gattungsbegriff »von mir getrunken« der Einzelbegriff<lb/>
 »ältester Wein« entnommen: ein anderer wäre ein jüngerer.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr178206">
<space/>Im zweiten Fall nun kann mit streng logischer Konstruktion<lb/>
statt »welcher« — für welches Geschlecht immer — »was«<lb/>
gesetzt werden. Im <rs type="pers" ana="n_105890" ref="#fk__p_44593">Lessing-Zitat</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178208">
<space/>Es ist Arznei, nicht Gift, was ich dir reiche<lb/>
</p>
            <p ana="pr178210">
ist »was ich dir reiche« das Subjekt, von dem ausgesagt wird,<lb/>
daß es Arznei ist und nicht Gift. Der allgemeine Begriff des<lb/>
Gereichten wird auf die Erscheinung zurückgeführt. »Gift, <seg type="spc">das</seg><lb/>
ich dir reiche« wäre falsch, da der Relativsatz keine nähere Bestimmung<lb/>
 des Giftes ist. Der Satz hätte den Sinn: Es (Subjekt)<lb/>
ist nicht das dir gereichte Gift. Der Sinn ist aber: Was (Welches)<lb/>
ich dir reiche, ist nicht Gift. Also nicht: »Arznei ist dasjenige,<lb/>
das <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, sondern: »dasjenige, was <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ist Arznei«. »Was« ist<lb/>
hier keineswegs durch das sächliche »Gift« bedingt. Es wird<lb/>
namentlich im Anschluß an ein Hauptwort abstrakten Inhalts<lb/>
ohne Rücksicht auf dessen Geschlecht erforderlich sein. Nehmen<lb/>
wir ein abstraktes Femininum:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178212">
<space/>Es ist seine Haltung, <seg type="spc">die</seg> mir an ihm imponiert<lb/>
</p>
            <p ana="pr178214">
wäre falsch, denn es würde bedeuten, daß von ihr schon die Rede<lb/>
war, die nun zusammenfassend »seine Haltung« genannt und von<lb/>
der ausgesagt wird, daß sie mir imponiere. Das hieße: »Seine<lb/>
Haltung ist diejenige, die <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«; es soll aber heißen: »dasjenige,<lb/>
was <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ist seine Haltung«. Also richtig: »was mir an<lb/>
ihm imponiert«, als das Subjekt, von dem ausgesagt wird, daß es<lb/>
seine Haltung ist. »Welche« würde aus dem Grunde nicht den Subjektcharakter<lb/>
 des Relativsatzes herstellen, weil vor diesem kein<lb/>
Begriff der Kategorie einzuschalten wäre: weder »diejenige« noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr178214">
etwa »die Eigenschaft«. Das zweite trifft zwar dem Sinne nach<lb/>
zu, wäre aber der sprachgedanklichen Natur zuwider. Anders als<lb/>
oben »der Mann« (»derjenige«), wo die Person den Begriff der<lb/>
Kategorie enthält, und »der Wein« (derjenige), der sich aus dem<lb/>
Vielheitsbegriff »der älteste« ermöglicht. Es kann nur »was«<lb/>
kommen, und das persönliche Relativum ist, so leicht es von der<lb/>
Zunge mitgenommen wird, fehlerhaft. Denn wenn im Deutschen<lb/>
das Prädikat zwar die Kraft hat, Person und Zahl des Verbums zu bestimmen<lb/>
, so kann ihm doch nicht die Kraft innewohnen, sich durch<lb/>
die Anziehung eines Relativpronomens, das dem Subjekt zugehört<lb/>
, zu eben diesem abschwächen zu lassen und es in das Prädikat<lb/>
, also in sich selbst, zu verwandeln. Diese mißbräuchliche<lb/>
Verwandlung führt bei einem pluralen Prädikat dahin, daß der<lb/>
Sinn, wenn er auf den Satz selbst angewiesen bliebe, unauffindbar<lb/>
 wird. Es dürfte wenige deutsche Autoren geben, die nicht<lb/>
blind den Relativsatz an das Prädikat auch dort anhängen würden<lb/>
, wo er von ihm nicht abhängt, sondern das neutrale Subjekt<lb/>
bildet, und gewiß nicht viele, die, auf den Fehler hingewiesen,<lb/>
den Unterschied, auch wenn er ihnen erklärt wird, erfassen würden.<lb/>
Kommt man ihnen mit Sprachproblemen, so könnten sie, da sie<lb/>
bekanntlich andere Sorgen haben, richtig antworten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178216">
<space/>Es sind die Geschäfte, was uns interessiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178218">
Sie würden es aber für fehlerhaft halten und korrigieren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178220">
<space/>Es sind die Geschäfte, die uns interessieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178222">
Dies hätte nun den Sinn: Es sind <seg type="spc">die</seg> Geschäfte, die uns interessieren<lb/>
. Damit würden sie sich aber nicht abgeneigt, sondern interessiert<lb/>
 zeigen, und es wäre richtig gesagt, wenn Sprachprobleme als<lb/>
Geschäfte bezeichnet würden und etwa vorher von anderen<lb/>
Geschäften (die sie angeblich nicht interessieren), die Rede gewesen<lb/>
 wäre. In diesem Fall wäre jedoch entweder »die« —<lb/>
welches kein Artikel, sondern ein hinweisendes Fürwort ist! —<lb/>
oder »interessieren« betont (oder beides). Sie wollen jedoch in<lb/>
Wirklichkeit sagen: Uns interessieren nicht Sprachprobleme, sondern<lb/>
, was uns interessiert, sind Geschäfte. Sie wollen diese von<lb/>
jenen unterscheiden, nicht die Geschäfte untereinander (und gar<lb/>
zugunsten der Sprachprobleme). Nicht: die Geschäfte sind<lb/>
</p>
            <p ana="pr178222">
»diejenigen, die uns«; sondern: »dasjenige, was uns« sind die<lb/>
Geschäfte. Warum sagen sie aber dann nicht »Es sind die<lb/>
Geschäfte, was uns interessiert«, was doch der klarste und<lb/>
kräftigste Ausdruck der Abweisung wäre? Weil sie als<lb/>
deutsche Schriftsteller einen jargonhaften Einschlag scheuen?<lb/>
(Vielleicht sagen sie es also doch und treffen fälschlich das<lb/>
Richtige.) Wenn man freilich meint, daß das Relativpronomen<lb/>
von den Geschäften, die man als Hauptwort für das Subjekt<lb/>
hält, abhänge, dann müssen einem »Geschäfte, was« bedenklicher<lb/>
erscheinen als »Geschäfte, die«. Aber Sinn und Konstruktion<lb/>
werden klar, Subjekt und Prädikat werden erkennbar, wenn man<lb/>
im Zweifelsfalle die klanglich empfehlenswerte Umstellung wählt:<lb/>
»Was uns interessiert, sind die Geschäfte«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178224">
<space/>Es sind die Kinder, die uns Sorgen machen.<lb/>
<space/>Es sind die Nächte, die eine Qual sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178226">
Wenn »die« richtig wäre, würde das erste etwa bedeuten: die<lb/>
Kinder, die zurückgeblieben sind, im Gegensatz zu andern, die<lb/>
uns Freude machen; das zweite: die Nächte im Hochsommer,<lb/>
im Gegensatz zu denen im Winter. Gedacht ist aber etwa:<lb/>
Was uns Sorge macht, sind die Kinder, nicht die Eltern;<lb/>
was eine Qual ist, sind die Nächte, nicht die Tage.<lb/>
Da wie dort besteht, wenn für diesen Sinn das bezügliche<lb/>
Fürwort »die« gewählt wird, die alte Gefahr, daß der Artikel<lb/>
»die«, der vor dem Hauptwort »Kinder« und »Nächte« steht, zum<lb/>
hinweisenden Fürwort »diejenigen« wird. Das wäre aber ein<lb/>
anderes »diejenigen«, als das für den Kategoriebegriff stehende,<lb/>
der hier (wie bei den Geschäften) nicht Platz hat. Denn welcher<lb/>
Kategorie sollte der Gedanke: »Welche uns Sorgen machen, sind<lb/>
die Kinder« entsprechen? Die Einschaltung »Familienmitglieder«<lb/>
wäre so äußerlich wie oben (bei: Haltung) »die Eigenschaft«. Es<lb/>
ist natürlich eine stilistische Frage, ob und wann der Vorstellung<lb/>
von Personen ein »was« gesellt werden kann. Syntaktisch ist es<lb/>
hier unerläßlich. (Das Deutsche gewährt hier die logische Möglichkeit<lb/>
, die wieder das Französische nicht hat, wo das Relativum<lb/>
sich mechanisch solchem Hauptwort anpaßt: <foreign xml:lang="fr">qui font chagrin</foreign>.<lb/>
Immerhin bietet es die logische Konstruktion der Voranstellung<lb/>
</p>
            <p ana="pr178226">
<foreign xml:lang="fr">ce que fait chagrin</foreign>.) Wie vertrackt der Anschluß von »die«<lb/>
an einen Plural sein kann, der zugleich Mehrheit und Typus<lb/>
ausdrückt, und wie hier vom intendierten Sinn abgewichen wird,<lb/>
zeigt das Beispiel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178228">
<space/>Es waren die Parteien, auf die sich die Regierung stützen wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178230">
Es soll ausgedrückt werden, daß sie keine Diktatur plante, es<lb/>
kommt aber heraus, daß etwa von Zentrum und <rs type="inst">Volkspartei</rs><lb/>
die Rede sei. Um den Sinn (»dasjenige, das«) herzustellen,<lb/>
hilft nur »was« (aber nicht etwa weil es »System«, sondern<lb/>
weil es eine wirkende Macht deckt), also: »worauf«. Dagegen<lb/>
konstruiert Bürger allzu richtig:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178232">
<space/>Die schlechtsten Früchte sind es nicht, <seg type="spc">woran</seg> die Wespen<lb/>
nagen<lb/>
</p>
            <p ana="pr178234">
denn »an denen« fände in dem Sonderungsbegriff (»diejenigen«)<lb/>
seine volle Deckung. Gemeinhin aber wird fälschlich selbst<lb/>
bei einem Abstraktum die Was-Form gemieden, welche nur<lb/>
zugänglicher scheint, wo sie sich mit einem Verhältniswort<lb/>
einläßt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178236">
<space/>Es ist das Sprachgefühl, woran es ihnen mangelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178238">
Nur wenn hier sehr stark die Kategorie »das Gefühl« (im<lb/>
Gegensatz zu einem andern Gefühl) hineinzudenken wäre, ließe<lb/>
eben das Sprachgefühl »an dem« zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178239">
<space/>Häufig genug wird sich die Ergänzung von selbst einstellen<lb/>
 und das Relativpronomen mit Recht dem Hauptwort des<lb/>
Prädikats entsprechen, von welchem es allem Anschein zum<lb/>
Trotz nicht abhängt. Es ist dasselbe Relativpronomen und wäre<lb/>
doch ein anderes. Denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178241">
<space/>Es ist nicht derselbe Fall, um den es sich handelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178243">
Subjekt ist hier »Es« als Vorläufer eines Falles, um den es sich<lb/>
handelt. Das Relativum ist aber nur scheinbar an das Prädikat »ein<lb/>
und derselbe Fall« angeschlossen, wie die meisten Sprecher,<lb/>
Schriftsteller, ja Grammatiker (<seg type="insult">geschweige Journalisten</seg>) vermuten<lb/>
dürften, die gewiß »derselbe Fall« für das Subjekt halten.<lb/>
In Wirklichkeit hängt der Relativsatz, welcher das Subjekt ist,<lb/>
wieder von einem »dasjenige« oder einem elidierten »Fall« ab,<lb/>
</p>
            <p ana="pr178243">
der »es« ist und der im »es« präformiert erscheint. (Es<lb/>
sind ja zwei vorhanden.) »Der Fall, um den es sich handelt,<lb/>
ist nicht derselbe Fall.« Hier kann mit Recht das persönliche<lb/>
Relativum gesetzt werden und ohne Gefahr der Mißdeutung (wie<lb/>
bei den »Geschäften«, »Kindern«, »Nächten« und »Parteien«), da die<lb/>
begriffliche Absonderung bereits im Inhalt der Aussage vollzogen<lb/>
ist wie bei dem »ältesten Wein« oder den »<choice><sic>schlechtsten</sic><corr>schlechtesten</corr></choice> Früchten«<lb/>
und der Begriff der Kategorie: »der Fall« oder »derjenige« sich<lb/>
ohneweiters einschaltet. Es besteht nicht die Gefahr, daß von<lb/>
einem bereits besprochenen Falle gemeint sei, er sei nicht »derselbe<lb/>
 Fall, um den es sich handelt« (also: »wie der, um den«).<lb/>
Die Elision wird deutlich in der Trennung: »Nicht derselbe<lb/>
Fall ist es, um den <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Es ist also in Wahrheit der Fall, in<lb/>
dem »welcher« gesetzt werden kann. Äußerlich genauer wäre:<lb/>
»worum« (für: um was). Die Neutralisierung ginge natürlich<lb/>
nicht für den folgenden, der aber gleichfalls den Ersatzbegriff<lb/>
in sich trägt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178245">
<space/>Es ist ein und derselbe Mann, den (welchen) ich gesehen habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178247">
Der Relativsatz hängt wieder von einem elidierten »Mann« oder<lb/>
»derjenige« ab, der durch »Es« vertreten ist. (Getrennt: »Ein<lb/>
und derselbe Mann ist es, welchen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«) Hier wie oben ist »der«<lb/>
von dem Inhalt des »es« abhängig; nicht von »ein und derselbe<lb/>
Mann«, welcher nicht Subjekt ist. Dieses ist vielmehr wieder der<lb/>
Relativsatz selbst. Zu denken ist nicht (wiewohl es der »Sinn«<lb/>
ist): ich habe einen und denselben gesehen (der es ist! Was?<lb/>
der vorher Dargestellte?), sondern daß ich einen (den Elidierten)<lb/>
zweimal gesehen habe. Ich sehe ja nicht den »einen und<lb/>
denselben«, sondern nur einen, den ich als denselben erkenne.<lb/>
Ebenso:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178249">
<space/>Es ist ein alter Mann (der Mann,) den ich erblicke.<lb/>
<space/>Es ist die neue Brücke (die Brücke,) über die ich gehe.<lb/>
<space/>Es ist ein schlechtes Buch (das Buch,) das ich lese.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178251">
Dies, ohne mich der Gefahr auszusetzen, ich wollte bloß von<lb/>
einem alten Mann sagen, daß ich ihn erblicke, und von einem<lb/>
schlechten Buch, daß ich es lese, während ich doch von<lb/>
</p>
            <p ana="pr178251">
einem Mann, den ich erblicke, sagen will, daß er alt, und<lb/>
von einem gelesenen Buch, daß es schlecht sei. Die persönlichen<lb/>
Relativa sind nicht vom alten Mann und vom schlechten Buch<lb/>
abhängig, sondern von den elidierten Kategoremen Mann und<lb/>
Buch, die Relativsätze sind klare Subjekte. (Also: welcher.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr178252">
<space/>Wie nun aber, wenn keine derartige Möglichkeit begrifflicher<lb/>
Absonderung durch ein Attribut vorhanden ist?<lb/>
</p>
            <p ana="pr178254">
<space/>Es ist ein Mann, den ich erblicke<lb/>
</p>
            <p ana="pr178256">
wäre falsch. »Was« ginge nur, wenn der Prozeß der Eindrucksbildung<lb/>
 sehr scharf dargestellt würde und das »Es« als etwas<lb/>
Undeutliches hervortreten sollte; dann wäre die logische<lb/>
Konstruktion ein stilistisches Mittel. Sonst wäre es nur in einer<lb/>
umschreibenden Wendung zu finden wie etwa: »Die Person,<lb/>
die ich erblicke, ist ein Mann«. Wohl ginge die einfache Umstellung<lb/>
: »Was ich gelesen habe, ist ein Buch«; aber nur in<lb/>
der Darstellung von etwas Überwirklichem, Traumhaftem wäre<lb/>
möglich: Es ist eine Brücke, worüber er geht; es war ein Berg,<lb/>
worauf ich stand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178258">
<space/>Es ist der Sohn, den er rief.<lb/>
<space/>Es ist die Tochter, die er rief.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178260">
Hier ergibt sich — im Gegensatz zu dem Beispiel von dem<lb/>
erblickten Mann — die begriffliche Absonderung (derjenige,<lb/>
diejenige), wenn der Namensruf im ersten Fall den Sohn von<lb/>
einer andern männlichen Person, etwa dem Diener, im zweiten<lb/>
Fall die Tochter von einer andern weiblichen Person, etwa dem<lb/>
Dienstmädchen, unterscheidet. Falsch wäre das persönliche<lb/>
Relativum, wenn Sohn und Tochter unterschieden werden sollten.<lb/>
(Da »was« nicht möglich, müßte dann anders stilisiert werden.)<lb/>
In jedem Fall wäre falsch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178262">
<space/>Es war das Kind, das er rief.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178264">
Das hieße nur: Das Kind, das er rief, war es (war da <abbr>od. dgl.</abbr>).<lb/>
Eher noch, je nach dem Geschlecht: »den« oder »die«, in scheinbarer<lb/>
 »Konstruktion nach dem Sinn«, in Wirklichkeit nach einem<lb/>
gedachten »derjenige« oder »diejenige«, wieder im Gegensatz<lb/>
zu Diener oder Dienstmädchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178265">
<space/>Bei konkreten Inhalten also, bei einer Person oder etwas<lb/>
Personifiziertem ist das persönliche Relativum dann unmißverständlich<lb/>
, wenn sich der elidierte Begriff der Kategorie, an<lb/>
welchen es sich tatsächlich anschließt, von selbst einstellt, indem<lb/>
die begriffliche Absonderung schon im Inhalt vollzogen ist. Das<lb/>
neutrale Relativum wäre hier undenkbar. (Es existiert nur in<lb/>
Fällen, wo kein Individuum, sondern eine Mehrheit oder ein<lb/>
Typus vorgestellt wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178267">
<space/>Was sich liebt, das neckt sich.<lb/>
<space/>Früh übt sich, was ein Meister werden will.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178269">
Worin aber das Neutrum nicht etwa von einem »Kleinen«,<lb/>
einem »Kind« bezogen ist. [Hier könnte auch »Wer« stehen.]<lb/>
Der Relativsatz stellt sich deutlich als Subjekt dar, ohne daß<lb/>
freilich eine Verbindung mit einem prädikativen Hauptwort vorläge.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr178270">
<space/>Falls das Prädikat ein Abstraktum, eine wirkende Kraft, ein<lb/>
Element ist, erweist sich das neutrale Pronomen als unerläßlich,<lb/>
wenn nicht auch hier die Kategorie, ein »<seg type="ELIDASH">derjenige</seg>, <seg type="ELIDASH">diejenige</seg>, dasjenige«<lb/>
oder das analoge Hauptwort eingeschaltet werden kann, von<lb/>
dem der Relativsatz abhängig zu machen wäre. Also:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178272">
<space/>Es war die Halsstarrigkeit, woran er scheiterte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178274">
Möglich aber:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178276">
<space/>Es war die Einbildungskraft, die ihn zum Handeln trieb<lb/>
</p>
            <p ana="pr178278">
(als eine Kraft). Doch wieder nicht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178280">
<space/>Es ist Gewinnsucht, die ihn kennzeichnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178282">
Weil hier kein Ersatzbegriff Raum hat (und keineswegs etwa<lb/>
eine von den Süchten).<lb/>
</p>
            <p ana="pr178283">
<space/>Ist ein Ersatz durch das Analogon (oder »derjenige«)<lb/>
undenkbar, so kann in solchen Fällen nicht das persönliche<lb/>
Relativum eintreten, sondern nur das neutrale. Andernfalls würde<lb/>
zwischen dieser und jener Form das Moment des Klanges<lb/>
entscheiden (welches beiweitem keine Äußerlichkeit vorstellt), oder<lb/>
die Rücksicht auf die Gefahr eines Mißverständnisses durch irgendwelche<lb/>
 falsche Verbindung. Die gefährlichste aber: die mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr178283">
nächstliegenden Hauptwort des Prädikats, die zur Sinnverkehrung<lb/>
führt, wird am wenigsten gescheut, und das persönliche Relativum<lb/>
, das sie bewirkt, mit Vorliebe verwendet. Richtig:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178285">
<space/>Es ist die Tat, was ich wünsche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178287">
Das heißt: nicht Worte. Fälschlich wird eben dafür gesagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178289">
<space/>Es ist die Tat, die ich wünsche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178291">
Ohne daß ein einzuschaltender Begriff der Kategorie die Sicherung<lb/>
 böte. Es wäre der richtige Ausdruck für eine besondere<lb/>
Tat, die ich wünsche. Diese und <seg type="spc">keine andere</seg>, während doch<lb/>
ausgedrückt werden muß, daß die Tat und <seg type="spc">nichts anderes</seg>,<lb/>
die Tat <foreign xml:lang="grc">kat’exochen</foreign> gewünscht wird, das Tun im Gegensatz zum<lb/>
Reden. Hier ist die »Tat« betont, im andern Fall das Wünschen<lb/>
oder »die« vor der Tat (welches zum Demonstrativum wird),<lb/>
oder beides, je nach dem Pathos der Aussage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178293">
<space/>Es war das Vergnügen, das er gesucht hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178295">
Und kein anderes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178297">
<space/>Es war das Vergnügen, was er gesucht hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178299">
Und nichts anderes. Was bestimmt nun in einem Fall der<lb/>
Gleichwertigkeit beider Relativformen die Wahl und den Wechsel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178301">
Und doch ist es dieselbe Beziehung zum Organismus der Sprache,<lb/>
<seg type="spc">was</seg> da und dort Lebendiges und Totes unterscheidet; denn dieselbe<lb/>
Naturgesetzlichkeit ist es, <seg type="spc">die</seg> in jeder Region der Sprache den Sinn<lb/>
dem Sinn vermittelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178303">
Beidemal ist es dieselbe gedankliche Funktion, <seg type="spc">was</seg> oder <seg type="spc">die</seg><lb/>
sowohl diese wie jene Form erlaubt. »Was« als das Übergeordnete,<lb/>
als das Subjekt (es), von dem die Beziehung (Prädikat) wie die Naturgesetzlichkeit<lb/>
 (Prädikat) ausgesagt wird; »die« als die Ausführung<lb/>
sowohl einer »Beziehung« wie einer »Naturgesetzlichkeit«, die als<lb/>
Begriffe der Kategorie elidiert sind. (Es sind je zwei vorhanden.)<lb/>
Im ersten Satz aber soll die stärkere Form, das Neutrum als der<lb/>
Ausdruck des Elements, die Führung haben, und »was« ist da<lb/>
auch wegen der Gefahr vorzuziehen, daß »die« sich mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr178303">
Hauptwort »Sprache« verbände, welches noch dem Wortkomplex<lb/>
der Beziehung zugehört; im zweiten Satz ist die »Naturgesetzlichkeit<lb/>
« schon konkreter als die »Beziehung« im ersten und klingt<lb/>
darum besser mit dem persönlichen Relativum überein, das von<lb/>
dem leicht einzuschaltenden Analogon abhängt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46894">
               <persName>Seume, Johann Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1763-01-29</date>
                  <place>Poserna/Weißenfels</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1810-06-13</date>
                  <place>Teplitz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>