<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03935.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03934.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03936.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Defraudant. (Defraudantenzucht), in: Fackel Heft 07, Nr. 183, 1905, S. 46-47</title>
            <title type="iso-date">1905-07-4</title>
            <title type="id">tid_03935</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">183</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-183_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/183,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Defraudant. (Defraudantenzucht)</head>
            <p ana="pr40360">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203527" key="#fk__p_60680">Defraudant</rs>.</seg></seg></seg> Im <rs type="inst">Kunstgewerbemuseum</rs>, so meldet mir ein Eingeweihter<lb/>
, verübte ein Beamter eine Defraudation und flüchtete. Auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr40360">
sehr sinnreiche Art fördert unser Staat die <seg type="insult">Defraudationsgelüste seiner<lb/>
untreuen Beamten</seg>. Die Lieferanten, die mit staatlichen Aufträgen beglückt<lb/>
 werden, müssen mit der Lieferung auch die saldierte Rechnung<lb/>
einreichen — unsaldierte werden nicht übernommen — und erhalten<lb/>
dann je nach den vorhandenen Mitteln nach einigen Tagen oder auch<lb/>
Wochen das Geld gegen separate Bestätigung. Der Beamte hielt nun<lb/>
die saldierten Rechnungen von 15 Tischlermeistern in Händen, und da<lb/>
er die löbliche Absicht hatte durchzubrennen, so nahm er natürlich das<lb/>
Geld für die Rechnungen mit; der Empfang des Geldes war ja von<lb/>
den Lieferanten darauf bestätigt. Man sollte doch meinen, daß<lb/>
das Amt jetzt die Forderungen der Tischler anerkennt. Nein! Es beruft<lb/>
sich darauf, daß es im Besitz der saldierten Rechnungen ist und den<lb/>
Tischlern gegenüber keine weitere Zahlungspflicht hat. Die Tischler<lb/>
müssen den Klageweg betreten und vor dem Gericht den Nachweis erbringen<lb/>
, daß sie die Beträge, die sie im Voraus quittiert hatten, gar<lb/>
nicht erhielten. Vielleicht wird aber dadurch <seg type="insult">der blödsinnige Usus</seg> bei<lb/>
staatlichen Ämtern abgeschafft und untreuen Beamten die <seg type="insult">Flucht auf<lb/>
flinkem Amtsschimmel</seg> unmöglich gemacht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>