<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08991.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08990.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08992.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wo bleiben die Setzer?, in: Fackel Heft 23, Nr. 577, 1921, S. 22-23</title>
            <title type="iso-date">1921-11-01</title>
            <title type="id">tid_08991</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">577</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-577_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/577,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wo bleiben die Setzer?</head>
            <p ana="pr119975">
<space/>Was aus der Geschichte wird, wenn sie der <seg type="insult">Journalist</seg><lb/>
einrichtet. Prager Leser bekamen das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119977">
Wien, <date>22. Oktober</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119978">
<space/>— — und die österreichischen Monarchisten hätten nicht die<lb/>
Absicht, das Unternehmen zum Ausgangspunkt einer Aktion zu<lb/>
machen. Heute nachmittag um ½3 Uhr sprach der Vertreter des<lb/>
<RS pers="Karl I." globID="name_202044">Exkaisers</RS> beim <RS pers="Edmund Schultheß" globID="name_202045">Bundespräsidenten</RS> vor und teilte ihm mit, daß die<lb/>
Abreise des <RS pers="Karl I." globID="name_202046">Exkaisers</RS> und seiner <RS pers="Zita" globID="name_203251">Gemahlin</RS> nach Ungarn mittels<lb/>
Flugzeug erfolgt sei. Ein Probealarm in Wiener-Neustadt — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr119980">
<space/>Natürlich ist »heute nachmittag ½3 Uhr« Prager Zeitrechnung<lb/>
, und es war der Bundespräsident der Schweiz. Die<lb/>
Vorstellung, daß der österreichische den Besuch <seg type="insult">des »Vertreters«</seg><lb/>
empfangen wird, der ihm im Auftrage des <RS pers="Karl I." globID="name_202047">Exkaisers</RS> mitteilt,<lb/>
wie dieser diesmal es angestellt hat, um Österreich <seg type="ELIDASH">umzugehen</seg> und<lb/>
hinterzugehen, und daß er sich unverhaftet entfernt, weil doch<lb/>
der österreichische <RS pers="Michael Hainisch" globID="name_202049">Bundespräsident</RS> froh ist, wenigstens den<lb/>
<seg type="insult">Vertreter</seg> hier zu haben, und was die beiden Herren über die<lb/>
künftigen Pläne des <RS pers="Karl I." globID="name_202048">Exkaisers</RS> und seiner Gemahlin, etwa über<lb/>
die Rückreise, gesprochen haben mögen — all das beschwert<lb/>
kein <seg type="insult">Redakteurshirn</seg> und infolgedessen auch kein <seg type="insult">Leserhirn</seg>. Nur<lb/>
daß die Setzer, die doch dazwischen eingreifen, nicht ihre Macht<lb/>
benützen, um in einem wohltätigen Sinne zu intervenieren,<lb/>
ist mir immer erstaunlich. Im <rs type="perRef" ana="werk_22936">alten Tagblatt</rs> soll es einen Metteur<lb/>
gegeben haben, der der Redaktion jeden Artikel, der ihm zu<lb/>
blöd war, schonungslos zurückgegeben hat. In welcher Druckerei<lb/>
wäre heute, wo doch das Niveau der täglichen geistigen Leistung<lb/>
noch erheblich gesunken ist, eine derartige Initiative aufzutreiben?<lb/>
Gewiß hat der Handsatz eine größere persönliche Überwindung<lb/>
verlangt als die Bedienung der Setzmaschine. Aber schließlich<lb/>
steht doch auch da ein Mensch mit fünf Sinnen dabei, und sich vorzustellen<lb/>
, daß ein Organismus von dem Inhalt <seg type="insult">einer Nummer der<lb/>
<rs type="magazine" ana="werk_22940">Staatswehr</rs>, des <rs type="" ana="werk_22937">Salonblatts</rs>, der <rs type="paper" ana="werk_22938">Wiener Stimmen</rs></seg> oder von <seg type="insult">einem <rs type="paperRef" ana="werk_22939">Leitartikel<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_73657" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></rs></seg> vorher gewußt hat, ohne es zu verhindern,<lb/>
könnte einen wohl trübsinnig machen. Ich habe mir schon<lb/>
gedacht, ob ich, um mir die Martern, die ich täglich bei einem<lb/>
nur flüchtigen Blick über <seg type="insult">das stereotypierte Weltbild</seg> erleide,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119980">
zu lindern, nicht wenigstens als Setzer in die <rs type="paper" ana="werk_22941">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> kommen könnte, um dort durch gütliches Zureden oder,<lb/>
wenn nicht anders möglich, durch Streik, passive Resistenz,<lb/>
Sabotage Ordnung zu schaffen. Den Plan, es mit Geld zu <FERR href="FK-23-588_n0074.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28804177" id="fk_04_ferr_28804177" emID="fk_04_em_28804179"><ERR fcorr="versuchen">verversuchen<lb/>
</ERR></FERR>, habe ich wegen der Teuerung aufgeben müssen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>