<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04821.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04820.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04822.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine empfängliche Tageskritik), in: Fackel Heft 10, Nr. 274, 1909, S. 17-18</title>
            <title type="iso-date">1909-02-27</title>
            <title type="id">tid_04821</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">274</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-274_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/274,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine empfängliche Tageskritik)</head>
            <p ana="pr59381">
<space/><seg type="insult">Die empfängliche Tageskritik</seg>, die einen geistigen Dukaten<lb/>
sofort in kleine Münze umwechselt und mit frischen Kreuzern so<lb/>
splendid herumwirft, daß man rein glaubt, es seien Dukaten,<lb/>
geht jetzt ernstlich daran, vom Theater eine andere Meinung zu<lb/>
bekommen. Daß eine Schauspielerin, die den Sinnen nichts gibt,<lb/>
von der Seele beweint wird, daß der <seg type="insult">Unsinn</seg> der Operette romantischer<lb/>
 Abkunft sei und dem Gefühl zuspreche, wenn er dem<lb/>
Verstand widerstrebt, <seg type="insult">es</seg> räuspert sich und spuckt allerorten nach<lb/>
solcher Erkenntnis. Die Forderung aber, daß der Schauspieler wieder<lb/>
vom Theater Besitz ergreife und daß man ihn mit allen literarischen<lb/>
 Weisungen ungeschoren lasse, finde ich in einem deutschen<lb/>
Tagesblatt wie folgt vertreten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr59383">
<space/>Kann Schauspielkunst sich dämonischer manifestieren, als wenn<lb/>
sie durch schlechte, unlebendige Stücke wie ein Strom braust, der von<lb/>
den Quellen des Lebens kommt, und totes Gestein mit Blüten segnet?<lb/>
Und können wir die Sehnsucht, die uns ins Theater treibt, in ihrer<lb/>
Wesenheit deutlicher erfüllen, als wenn uns eine schöpferische Kraft<lb/>
aus den <seg type="insult">engen Buchstabenzäunen</seg> und <seg type="insult">dumpfen Wortgebüschen</seg> mittelmäßiger<lb/>
 Autoren plötzlich hinaushebt in reinere, sonnenhelle Lande?<lb/>
Dann wissen wir: daß wir dieses eine nur wünschen im letzten, für<lb/>
dies eine uns an den Kassen balgen, in unbequemen Stühlen klemmen,<lb/>
und unzählbare Abendstunden unseres Lebens hingeben, um dieses<lb/>
einzige Erlebnis zu erhaschen, dieses Hinausgehobenwerden <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und<lb/>
darum ist es gleichgiltig, wie die Stücke heißen, in denen sie auftritt,<lb/>
ob sie dumm sind oder erhaben, oder beides zusammen. Und wie wir<lb/>
dem amusischen Schauspieler den Vorwurf als größten entgegen werfen,<lb/>
daß er immer derselbe ist in allen Rollen, so haben wir einer Persönlichkeit<lb/>
 wie der <seg type="symbol" subtype="4dots"/> gegenüber den Wunsch, sie möge uns immer<lb/>
als die gleiche, frische, urtümliche Natur erscheinen, deren prachtvolle<lb/>
Selbstherrlichkeit wir nicht eingeengt sehen wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59385">
<space/>Das unterschreibe ich ja alles, oder vielmehr, das alles<lb/>
unterschreibt mich, aber welchem weiblichen <rs type="pers" ana="n_44316" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> gilt die gute<lb/>
Anwendung?<lb/>
</p>
            <p ana="pr59387">
<space/>Diese Frau revolutioniert für ihre Person gewissermaßen die<lb/>
Schulgesetze der Schauspielkunst als der proteischen, und schmeißt <seg type="insult">das<lb/>
dramaturgische Lehrgebäude pedantischer Perücken</seg> mit einem Anhauch<lb/>
ihres elementaren Lachens über den Haufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59389">
<space/>Welche künstlerische Macht ist es, die so alles Urteil über<lb/>
den Haufen wirft, daß von einem aufnahmsfähigen Kritiker nichts<lb/>
übrig bleibt als ein <seg type="insult">Schmock</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr59391">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Kann sein, dies war eine von den Halluzinationen, wie sie die<lb/>
Götter denen zuweilen senden, die ihre mechanistische Weltanschauung<lb/>
draußen in der Garderobe zu lassen pflegen und gläubigen Herzens im<lb/>
Parkett sitzen wie im Vorhof eines Mysteriums. Das aber will ich<lb/>
gegen <seg type="insult">zwanzig Professoren der Philosophie</seg> verteidigen, daß ich nachher<lb/>
gesehen habe, wie gegen das Finale des Stückes aus der Mitte des<lb/>
beglückten Saales etwas wie ein Gehäuse nach der Bühne sich hinbewegte<lb/>
 und, einem gläsernen Sturz nicht unähnlich, sich um die<lb/>
lächelnde Frau schloß. Und sie saß darin und sang wie der Vogel im<lb/>
Märchen, der erlöst wurde aus quälenden Träumen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr59393">
<space/>Die <seg type="insult">Dame</seg> heißt <rs type="pers" ana="n_44317" ref="#fk__p_51341">Pepi Glöckner</rs>. Ich ziehe alles zurück.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51341">
               <persName>Glöckner, Josefine</persName>
               <birth>
                  <date>1874-1-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Ober St. Veit Gr. E/7/9</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17109</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>