<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05186.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05185.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05187.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">OTTO STOESSL: Die morgenländischen Märchen, in: Fackel Heft 12, Nr. 311, 1910, S. 18-23</title>
            <title type="iso-date">1910-11-23</title>
            <title type="id">tid_05186</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">311</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-311_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/311,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>OTTO STOESSL: Die morgenländischen Märchen</head>
            <p ana="pr67207">
<space/>Die erste Schöpfung einer erwachenden Volksseele<lb/>
, ist das Märchen, die Dichtung der Kindheit, für<lb/>
die Jugend der Völker als Nahrung des eben erregten<lb/>
Geistes bestimmt, der noch nichts anderes verlangt,<lb/>
als unablässig vorüberziehende Eindrücke, bunt wie<lb/>
die Erscheinungen, aber ohne schicksalhafte Bestimmung<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67208">
<space/>In der Märchensprache klingt alles Elementare<lb/>
mit seinen Urlauten an, wie von einer dumpfen Zärtlichkeit<lb/>
 und doch leise lehrhaft gesagt. Die allem<lb/>
Epischen innewohnende breite Rhythmik sammelt sich<lb/>
hier in gewisse einfältig konventionelle, doch stets von<lb/>
neuem durch ihre endgültige Gewichtigkeit überraschende<lb/>
 Formeln, welche dem Lauschenden über<lb/>
seine etwa beirrende Logik hinweghelfen. Bleibt doch die<lb/>
Wirklichkeit das feindseligste Rätsel des Kindes und<lb/>
darum auch des Märchens. So wird sie sanft umhüllt<lb/>
und von Schleiern der Rede ins Traumhafte gehoben.<lb/>
Unter dem Klang und Sinn des Märchens schwebt das<lb/>
Gemüt wie zwischen Himmel und Erde, den Sternen<lb/>
oben, wie dem Gras unten gleich entrückt und dennoch<lb/>
die geflügelten Gaben der Dinge und Gedanken berührend<lb/>
</p>
            <p ana="fn373">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Ausgaben des <rs type="inst"><SPAN cont="Insel-Verlages">»Insel«-Verlages</SPAN></rs> von <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice><rs type="title">1001 Nacht</rs>«, »<rs type="title">1001 Tag</rs>«.<lb/>
Leipzig.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr67208">
 und wieder entlassend, von keinem Schmerz<lb/>
der Erfahrung um das Wunder des Eindrucks betrogen,<lb/>
der einzigen Leidenschaft der Anschauung hingegeben.<lb/>
Dieser strahlende Dämmerzustand des Märchens scheint<lb/>
das poetische Geschwister der kindlichen Seele selbst,<lb/>
in welcher sich alle Erscheinungen zusammenfinden,<lb/>
aber körperlos ohne Kampf einander durchdringen.<lb/>
Nichts besteht hier, als sinnliche Mannigfaltigkeit ohne<lb/>
Wertung, Vieldeutigkeit ohne Wahl, Folge ohne Bedingtheit<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67209">
<space/>Das Märchen ist die geistige Nahrung des Kindes,<lb/>
gut wie die Muttermilch. Die Mütter sind denn auch<lb/>
die Märchenammen der Völker. Sie erleben, wenn sie<lb/>
ihr Geschöpf im Schoße tragen und noch lange nach<lb/>
der Geburt eine wunderbare Rückkehr aus dem Bewußten<lb/>
 ins Traumhafte. Alles Geistige wandelt sich<lb/>
ihnen in still waltendes Sinnliche, wobei eine verinnerlichte<lb/>
 Wirklichkeit zum Nebelspiele wird, in dessen<lb/>
Mitte, fern, als Ahnung spürbar, doch wesenhaft, ein<lb/>
Sternschimmer: das Kind ruht. Aus dieser mütterlichen<lb/>
Entrücktheit quillt die süße Nahrung des Märchens,<lb/>
einer Natur verdankt, die dem Kinde geheimnisvoll<lb/>
angeglichen worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67210">
<space/>Der stoffliche und geistige Gehalt des Märchens<lb/>
bezieht seine Formen und Zeichen aus der nächsten<lb/>
Umwelt und aus den fernsten Regionen, Gewohnheiten<lb/>
und Vorgänge des gemeinen Lebens werden auf das<lb/>
großartigste erhöht, Wunder der Höhe auf das vertraulichste<lb/>
 angenähert, Wind und Welle rauschen in die<lb/>
Fabel, gute und böse Tiere spielen sanft oder<lb/>
feindselig mit, die Elemente und die Erscheinungen<lb/>
einer Geisterwelt treten alltäglich, die üblichen Umstände<lb/>
 jeder Stunde festlich und bedeutsam auf. Ein<lb/>
immerwährender Tausch der Rollen, ein steter Wechsel<lb/>
des Gewichts jeglichen Charakters, jeglicher Situation<lb/>
bewirkt eine luftige Freiheit und einen hinreißenden<lb/>
Schwung. Die Wirklichkeit leiht nur die Instrumente,<lb/>
mit denen der Geist eine bezaubernde Musik macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67210">
Die innewohnende Kraft jeder Kunst, die Realität zu<lb/>
lösen, zu beseelen, von ihrer Schwere zu befreien, den<lb/>
Stoff zu entstofflichen, aber alles Seelische zu verleiblichen<lb/>
, nimmt im Märchen ihren verheißungsvollsten<lb/>
Anfang. Es eignet, als die Dichtung der Kindheit, einer<lb/>
jugendlichen Nation als ihr poetischer Charakter und<lb/>
darum kann keine andere Aussage das Volk wahrhafter<lb/>
vergegenwärtigen. Sie läßt seine Triebe sprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67211">
<space/>Im Morgenland, dessen Name schon die bleibende<lb/>
Frühe einer jungen Welt bezeichnet, wirkt eine Nation<lb/>
von Kindern die buntesten Märchen, deren Motive nach<lb/>
dem Westen gewandert, in die Begriffssphären anderer<lb/>
Sprachen und Sitten umgedeutet worden sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67212">
<space/>Nun betrachtet man erstaunt diese Spiele ewiger<lb/>
Kinder, die im Rausch des Unwesentlichen schwelgen.<lb/>
Ein Land, voll Überfluß in der Sonne <choice><sic>gährend</sic><corr>gärend</corr></choice>, nährt<lb/>
sie ohne allzuschwere Arbeit, leicht und wie von<lb/>
ungefähr bietet sich das Notwendige, überraschend<lb/>
kommt das Überflüssige herbei, Pflicht und Strenge<lb/>
gelten nicht, die Muße macht jeden vornehm, geistreich<lb/>
und umgänglich, das Klima begünstigt eine tropische<lb/>
Lebenskraft auch des Menschen, die in tausend Einbildungen<lb/>
 lustvoll verdampft, ohne die Muskeln zur<lb/>
Tat verbrauchen zu müssen. Das ist die rechte <seg type="ELIDASH">Kindheitswärme</seg> und Brutwärme des Märchens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67213">
<space/>Die gesellschaftliche Ordnung macht denn auch<lb/>
wahre Kinderstaaten aus, in denen es abenteuerlich<lb/>
und nach Launen hergeht, der jeweils Stärkste gebietet,<lb/>
aber fragwürdig genug. Vezier und Kadi, der reiche<lb/>
Kaufherr, oder der tückische Magier, der fromme<lb/>
Schaykh oder der schlaue Dieb entfalten, jeder auf seine<lb/>
Weise so vielfache, einander durchkreuzende, im<lb/>
Augenblick siegreiche, im nächsten besiegte, einander<lb/>
aufhebende Gewalten, daß sie jetzt raubend, jetzt Beute,<lb/>
einem fortwährenden Widerruf unterliegen. Das Ganze<lb/>
dieser Welt schaukelt auf und nieder in einem wahren<lb/>
Märchenrausch. Gleichmut, sinnreiches Nichtstun,<lb/>
prahlerische Beredsamkeit und wieder beschauliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr67213">
<seg type="insult">Maulfrommheit</seg> sind einem heftigsten Begehren gepaart,<lb/>
welches ebenso schnell versinkt, der Wunsch gibt sich<lb/>
auch mit der Scheinerfüllung der Erfindung zufrieden.<lb/>
Das Märchen funkelt also von Lüsternheit nach leckeren<lb/>
Speisen, köstlichen Gerüchen, Prachtgewändern, gewürzten<lb/>
 Liebesabenteuern. Edelsteine sind gleich zu<lb/>
Haufen angeschüttet, aber mit diesen Vorstellungen<lb/>
fühlt sich der genügsame Geist auch schon gesättigt, wie ja<lb/>
der Körper zur Not mit einer Handvoll Datteln auslangt<lb/>
. Was getan wird, geschieht nicht ohne einen gewissen<lb/>
 Zwang, als könne nur ein Anstoß von außen,<lb/>
kein bestimmender Wille die Handlung entbinden. Jeder<lb/>
läßt sich ins Tun wie in einen Abgrund hinabsinken.<lb/>
Der Zufall ist willkommen, weil er jeden nötigt, das<lb/>
Unabänderliche mit sich bewirken zu lassen, nach Allahs<lb/>
Willen. Und immer wieder tauchen aus der Wüste des<lb/>
Lebens die grünen, schattenkühlen Augenblicke eines tiefatmenden<lb/>
, ruhenden Glückes auf, wo das Schicksal<lb/>
sich in Gesang und gereimte Wechselrede, in ein Gastmahl<lb/>
 geistvoller Zecher, in eine Umarmung zweier<lb/>
Liebender auflöst. Diese Momente sind das eigentliche<lb/>
Leben, Arbeit und Abenteuer nur die mißlichen Umwege<lb/>
zu einer süßen Stunde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67214">
<space/>Man denke sich den Schauplatz dieser Märchen.<lb/>
Sie werden vor den großen, braunen, hindämmernden,<lb/>
alten Kindern dieser heißen Städte von kundigen<lb/>
Erzählern vorgetragen, in den Basaren, wo die Kaufleute<lb/>
 pfeiferauchend, mit übergeschlagenen Beinen vor<lb/>
ihren Mokkatässchen brüten, eine Schar von Fischern,<lb/>
Lebensmittelhändlern, Wasserträgern, Garköchen, Soldaten<lb/>
, Bettlern, Krüppeln, Knaben, Sklaven wimmelt<lb/>
umher, gelegentlich erhebt sich ein wüster Streit mit<lb/>
kreischenden Stimmen, Hunde bellen drein, da jammert<lb/>
ein Geprügelter. Der Erzähler wartet, bis sich der Lärm<lb/>
halbwegs gelegt hat und fährt mit eintöniger,<lb/>
aber vielsagender Stimme fort. Eine hohe, verhüllte<lb/>
Frauengestalt gleitet durch die Zeltgänge vorüber,<lb/>
ahnungsvolles Begehren erweckend. Weiße Augäpfel<lb/>
</p>
            <p ana="pr67214">
wenden sich nach ihr und aus blitzenden Zähnen<lb/>
schleichen ihr Wünsche nach, die Leidenschaften knurren<lb/>
wie Doggen an der Kette. Der Märchenerzähler spricht<lb/>
von einer Allerschönsten, und da scheint diese Entschwundene<lb/>
 plötzlich in seiner Geschichte sich zu entschleiern<lb/>
. Eine holde Verwirrung des Nichtstuns!<lb/>
</p>
            <p ana="pr67215">
<space/>Hier lebt sich alles aus, was von der Tatsachenwelt<lb/>
 eingeschränkt wird und in welchem Riesenwuchs<lb/>
von Erscheinung und Bedeutung, aber gleichwohl in<lb/>
strengen Formen voll Würdigkeit. Das Konventionelle<lb/>
gibt dem Überschwang einen gewissen Halt. Maß und<lb/>
Sitte des Betragens macht das Unerhörte etwa glaubhaft<lb/>
, ja zulässig. Auf jeden Befehl folgt die zuchtvolle<lb/>
Antwort: »hören und gehorchen!« Und der Trübselige<lb/>
wird getröstet: »Sei aller Sorgen und Kummers bar<lb/>
und halte Dein Auge kühl und klar«. Selbst wer einem<lb/>
Bettler das Almosen verweigert, bedient sich des höflichen<lb/>
 Ausdruckes: »Allah öffne Dir eine andere Tür«.<lb/>
Von der Schönheit der Sklavinnen heißt es, sie glichen<lb/>
dem Mond in seiner Fülle, oder sie werden gepriesen<lb/>
wie sanft sich neigende Weidenruten. Beugt sich die<lb/>
Lautenspielerin über ihre Laute, so scheint sie wie eine<lb/>
Mutter ihr Kind zu fassen. Treffende Witzworte, hübsche<lb/>
Antworten, großmütige Züge, Moralisches und Lehrhaftes<lb/>
, alles geht mit drein, selbst die religiöse Überlieferung<lb/>
 verschmäht nicht diese höchst volkstümliche<lb/>
Form der Mitteilung. Kindlich schmiegt sich eine ganze<lb/>
Morgenwelt in des Märchens weiten Mantel. Seine<lb/>
läßliche Rede verwandelt die Geschichte seines Volkes<lb/>
in lauter Geschichten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67216">
<space/>So speist Wesen und Wirken, Sinnen und Begehren<lb/>
, Erscheinung und Aussage den unversieglichen<lb/>
Brunnen der Erzählung. Dieser Brunnen rauscht seit<lb/>
Jahrhunderten und sein Wasser wird silbern klingen<lb/>
und fließen, wenn die Wirklichkeiten von heute dereinst<lb/>
mit sieben Schichten von Erde begraben sind. Im<lb/>
Morgenlande ist die Zeit ein ruhendes, kein wanderndes<lb/>
 Wesen. Dort bleiben die Menschen die gleichen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67216">
weder ihre Namen, noch ihre Gebärden ändern sich:<lb/>
Kalif, Vezier, Kadi, Schaykh, Sorbetverkäufer, Sängerin,<lb/>
Bettler und Räuber, Kurde und Armenier leben wie<lb/>
vor tausend Jahren, so heute in einem ewigen Morgen.<lb/>
Für jeden Einzelnen wächst nicht bloß der brauchbare<lb/>
Ersatz, sondern völlig der gleiche Erdensohn nach,<lb/>
jeder verharrt widerruflich, darum erst recht unsterblich,<lb/>
als gleichnishaftes, nicht als unvertretbares Wesen. Diese<lb/>
Welt von Kindern wimmelt von lauter Typen. Figuren<lb/>
treten auf, gehen ab, aber keine Persönlichkeiten.<lb/>
Attribute wandeln und schlagen sich herum, Masken<lb/>
fechten ihre Wirklichkeit aus, Fische schnappen nach<lb/>
einander im purpurnen Meer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67217">
<space/>Das morgenländische Märchen ist die Epik der<lb/>
zeitlosen Gattung.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>