<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04231.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04230.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04232.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Herrensitz in U. Von Peter Altenberg, in: Fackel Heft 08, Nr. 207, 1906, S. 22-23</title>
            <title type="iso-date">1906-07-23</title>
            <title type="id">tid_04231</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">207</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-207_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/207,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Herrensitz in U. Von Peter Altenberg</head>
            <p ana="pr45659">
<space/>Er besaß ein riesiges Gut in <abbr>U.</abbr> Man fuhr drei Stunden<lb/>
lang mit der Bahn hin, dann noch eine Stunde mit dem Wagen,<lb/>
respektive eine Viertelstunde mit dem Automobil, falls die Straßen<lb/>
fest und sicher waren, was selten oder nie sich ereignete. Die<lb/>
Straßen waren gleichsam angelegt wie Sümpfe vor der Festung<lb/>
Königgrätz. Das Gut war sehr ergiebig, aber keineswegs für den<lb/>
Naturfreund. Auf diesem Gute erbaute sich der Besitzer in<lb/>
modernstem einfachstem Stile — weiße gekörnte Mauern, breite<lb/>
viereckige Spiegelscheiben-Fenster, rostrotes Dach — ein wunderschönes<lb/>
 Herrenhaus mit 12 Zimmern, alle eingerichtet in schwedischem<lb/>
Birkenholz und mit niedrigen Messingbetten und riesigen Pendeluhren<lb/>
in Krystallgehäusen. »Nun wird es vielleicht zum Heiraten kommen«,<lb/>
dachte er. Aber es kam nicht dazu. Zu diesem Hause engagierte<lb/>
er eine erstklassige Köchin und einen jungen Diener, der französisch<lb/>
sprach, und eine alte Wirtschafterin, die die beiden beaufsichtigen<lb/>
 sollte in ihrer Arbeitslosigkeit. Denn da entstehen die meisten<lb/>
Ungehörigkeiten. Nun wurde es aber das verzauberte Herrenhaus und<lb/>
niemand wußte, wozu das Alles eigentlich da sei. Am wenigsten der Gutsherr<lb/>
 selbst, der sich künstlich binden wollte an etwas, was nicht band.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45660">
<space/>Eines Tages brachte er eine freundliche junge Dame mit. Sie<lb/>
sollte den verzauberten Herrensitz ein wenig beleben, und sei es<lb/>
nur, daß sie mit Köchin und Diener zankte oder sich gütlich<lb/>
bespräche. Aber sie tat nichts dergleichen und fand alles fade und<lb/>
gleichgiltig. Man fuhr sie auf einem Dampfpfluge auf die Zuckerrübenfelder<lb/>
 hinaus und auf die Kukuruzfelder, man zeigte ihr den<lb/>
herrlichen Beschäl-Hengst namens »<rs type="pers" ana="n_36874" key="#fk__p_54955">Vita</rs>« und andererseits die<lb/>
herrlichen Mastochsen. Sie erwiderte: »Wann könnte ein Brief<lb/>
aus <abbr>D.</abbr> hier ankommen? Er ist ein <seg type="insult">Tepp</seg>, aber ich brauch das für<lb/>
meine Nerven. Er will sich wegen mir umbringen.« Man sagte ihr,<lb/>
daß ein Brief wahrscheinlich nie anlangen werde und daß man<lb/>
sie deshalb jedesfalls nicht hierherbefördert habe. Daraufhin beruhigte<lb/>
 sie sich und meinte, sie habe sich nur erkundigt aus<lb/>
Langweile. Es liege ihr nichts an dem <seg type="insult">»Teppen«</seg>. Nur die <rs type="pers" ana="n_36875" key="#fk__p_43315">Fini</rs><lb/>
dürfe ihn nicht kriegen. Unter keiner Bedingung. Der Besitzer des<lb/>
Gutes sah nun ein, daß er auch mit dieser Acquisition sein<lb/>
Herrenhaus nicht besonders beleben könne und die zwölf Zimmer<lb/>
</p>
            <p ana="pr45660">
mit den zwölf Messingbetten und den schwedischen Birkenholz-Kästen<lb/>
 und den Pendeluhren in riesigen Krystallgehäusen. Infolgedessen<lb/>
 sagte er zu den drei Dienstboten, sie mögen nur Alles in<lb/>
peinlichster Ordnung erhalten, es könne jeden Augenblick etwas<lb/>
Unerwartetes sich ereignen. Aber er hatte keine Ahnung, was.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45661">
<space/>Hie und da sagte irgend eine freundliche junge Dame: »Du, ich<lb/>
möchte für vierzehn Tage auf dein Gut.« Aber er erwiderte: »Es<lb/>
geht nicht. Es ist alles besetzt — —.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45662">
<space/>Und die Köchin begann zu stehlen wie ein Rabe und der<lb/>
französisch parlierende Diener machte ihr ein Kind und der Wirtschafterin<lb/>
 ebenfalls, um sie zu beruhigen und aus Langweile. Da<lb/>
ließ der Gutsherr seinen schönen Herrensitz wieder auf und verkaufte<lb/>
 sogar die Uhren in den riesigen Krystallgehäusen. Er<lb/>
dachte: »Wenn erst so eine kalte hochnasige pünktliche gekommen<lb/>
wäre, bei der alles am Schnürchen hätte gehen müssen! Oder so<lb/>
eine leichtsinnige verschwenderische <foreign xml:lang="fr">Maitresse à la <rs type="pers" ana="n_36876" ref="#fk__p_51611">Pompadour</rs></foreign> — —?!<lb/>
Sogar die Uhren habe ich günstig angebracht!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51611">
               <persName>Pompadour, Marquise de</persName>
               <birth>
                  <date>1721-12-29</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1764-4-15</date>
                  <place>Versailles</place>
               </death>
               <occupation>Maitresse</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>