<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05469.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05468.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05470.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KARL KRAUS: Pro domo et mundo, in: Fackel Heft 13, Nr. 333, 1911, S. 1-14</title>
            <title type="iso-date">1911-10-16</title>
            <title type="id">tid_05469</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">333</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-333_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/333,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KARL KRAUS: Pro domo et mundo</head>
            <p ana="pr71585">
<space/><seg type="insult">Österreichische Grenze</seg>: es wird gemütlich, man<lb/>
muß sich die Tasche zuhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71586">
<space/><seg type="insult">Italienische Grenze</seg>: es wird romantisch, man<lb/>
muß sich auch die Nase zuhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71587">
<space/><seg type="insult">Deutsche Grenze</seg>: es wird sicher, man kann sich<lb/>
auf Abenteuer einlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71590">
<space/>Eine Gesellschaftsform, die durch Zwang zur<lb/>
Freiheit leitet, mag auf halbem Wege stecken bleiben.<lb/>
Die andere, die durch Freiheit zur Willkür führt,<lb/>
ist immer am Ziel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71593">
<space/>Dem <seg type="insult">Bürger</seg> muß einmal gesagt worden sein,<lb/>
daß es der Staat mit der Weisung »Rechts vorfahren,<lb/>
links ausweichen« auf seine Freiheit abgesehen habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71596">
<space/>Demokratisch heißt jedermanns Sklave sein dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71599">
<space/>Es gibt noch <seg type="insult">Menschen</seg> unter uns, die so aussehen<lb/>
, als ob sie eben von der <rs type="event">Kreuzigung <rs type="pers" ana="n2_4562" ref="#fk__p_46843">Christi</rs></rs><lb/>
kämen, und <seg type="insult">andere</seg>, die zu fragen scheinen: Was hat<lb/>
er gesagt? Wieder <seg type="insult">andere</seg>, die es niederschreiben unter<lb/>
dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Die Vorgänge auf Golgatha</rs>«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71602">
<space/>Solange das Geschlecht des Mannes der<lb/>
Minuend ist und das Geschlecht des Weibes der<lb/>
Subtrahent, geht die Rechnung übel aus: die Welt ist<lb/>
minus unendlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71605">
<space/>Das Sexuelle ist bloß die Subtraktion zweier<lb/>
Kräfte. Der Voyeur addiert drei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71608">
<space/>Der Mann, begrenzt und bedingt, will als erster<lb/>
die unendliche Reihe enden, die dem Weib gewährt<lb/>
ist. Er will öffnen, aber er will auch schließen. Darum<lb/>
jauchzt sie immer dem nächsten als dem Beginn der<lb/>
Unendlichkeit zu. Denn ihr Geschlecht hat mehr<lb/>
Phantasie als sein Geist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71611">
<space/>Ich und der <RS pers="Frank Wedekind" globID="name_203124">Dichter des Geschlechts</RS> standen vor<lb/>
einer Schaubude und betrachteten den Automaten, der<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_51997" ref="#fk__p_43739"><choice><sic>Fremierschen</sic><corr>Fremietschen</corr></choice> <rs type="title">Gorilla</rs></rs> mit dem Weib darstellte.<lb/>
Der <rs type="title">Gorilla</rs> drehte den Kopf und fletschte die Zähne.<lb/>
Das Weib in seinen Armen atmete schwer. Ich sah das<lb/>
Weib. Der Dichter drehte den Kopf und fletschte die<lb/>
Zähne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71614">
<space/>Der erotische Humor ist nicht Freiheit, sondern<lb/>
<seg type="insult">Ausgelassenheit</seg>, der <seg type="insult">Beweis der Unfreiheit</seg>. Sein<lb/>
Lachen ist nur die Freiheit vom <seg type="insult">Pathos</seg>. <seg type="insult">Dieser Humor</seg><lb/>
ist der vergebliche Versuch des Mannes, sich über<lb/>
seine berechtigte Traurigkeit hinwegzutäuschen. <seg type="insult">Ein<lb/>
Humor mit umgedrehtem Spieß.</seg> In ihm triumphiert<lb/>
der Mann, der es nicht mehr ist: so weit ist es <seg type="insult">ein<lb/>
männlicher Humor</seg>. Gelegenheit macht Verlegenheit,<lb/>
und der Mann besteht vor dem Weib vermöge<lb/>
seiner Indiskretion. <rs type="pers">Eros</rs> hat vor der Tür <seg type="insult">des christlichen<lb/>
 Geheimnisses</seg> geweint und geschwiegen; die<lb/>
drin aber haben gelacht und es weiter erzählt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71617">
<space/>Ich glaube nicht, daß ich zu jenen Autoren zähle,<lb/>
für deren Verbreitung dreißig Jahre, nachdem sie außer<lb/>
Stand gesetzt sind, Honorar zu bekommen und Korrekturen<lb/>
 zu lesen, der Staat gesorgt hat. Sollte es wider<lb/>
Wunsch und Erwarten dennoch der Fall sein, daß<lb/>
auch an mir diese Wohltat versucht wird, und sich<lb/>
also ein Verleger oder Drucker finden, der um das<lb/>
Honorar zu bekommen an meiner Statt die Korrekturen<lb/>
nicht liest, so nehme er meinen Fluch als Vorwort,<lb/>
schon heute, also zu einer Zeit, wo ich es noch<lb/>
redigieren kann. Denn mir liegt auch dreißig Jahre<lb/>
nach meinem Tode mehr an einem Komma, das an<lb/>
seinem Platz steht, als an der Verbreitung des ganzen<lb/>
übrigen Textes. Und gerade darum glaube ich, daß<lb/>
ich zu jenen Autoren zähle, die vom Ablauf der<lb/>
Schutzfrist, welche der Staat aus Rücksicht auf die<lb/>
Popularität nur mit dreißig Jahren bemessen hat, nicht<lb/>
das Geringste für ihre Ruhe zu befürchten haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71620">
<space/>Ich stelle mir gern vor, daß über den <seg type="insult">Lieblingen<lb/>
des Publikums</seg> die wahre Vorsehung waltet, indem sie<lb/>
für ihre grausame Verkennung nach dem Tode schon<lb/>
bei Lebzeiten entschädigt werden. Sonst hätte das<lb/>
ganze Treiben ja keinen Sinn. Nachwelt und Jenseits<lb/>
wetteifern, sie zu verwahrlosen, die der <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Zeitgenossenschaft</seg> und Raumgenossenschaft<lb/>
</seg> ein Kleinod waren. Da sie aber dort<lb/>
und dann nicht weniger, sondern jetzt und hier mehr<lb/>
bekommen als sie verdienen, so kann füglich nicht von<lb/>
Vergeltung, sondern nur von Begünstigung gesprochen<lb/>
werden. Die Hölle steht ihnen nicht offen, denn man<lb/>
fragt zwar den Teufel nach ihnen, wenn sie tot sind,<lb/>
aber selbst er weiß nicht, wo sie sind. Nur die Erde<lb/>
stand ihnen offen und trug sie, bis sie für das Nichts<lb/>
reif waren. Ihre Bücher, treu ihren Leibern, zerfallen<lb/>
in Staub und müßten, wenn hier Pietät und Sanität<lb/>
etwas zu sagen hätten, mit in ihre Särge gelegt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71620">
Angehörig den Angehörigen — wer in der Welt nennt<lb/>
ihre Namen? Sie waren in aller Mund, solange sie<lb/>
selbst ihn offen hatten. Der Tag ist undankbar, er<lb/>
kennt die nicht, die ihm geopfert haben, denn er ist<lb/>
grausam genug, selbst den Tag zu verjagen. Es ist<lb/>
als ob sie sich immer strebend zur Vergessenheit<lb/>
durchgerungen hätten. So unbeachtet lebt kein Genie,<lb/>
wie ein <seg type="insult">Talent</seg> tot ist. Sein <seg type="insult">Nachlaß</seg> ist Nachlassen,<lb/>
intransitiv, sein Wort ein <seg type="insult">zielloses Zeitwort</seg>. Totgeschwiegen<lb/>
 werden, weil man tot ist — es möchte<lb/>
kein Hund so länger tot sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71623">
<space/>In mir empört sich die Sprache selbst, Trägerin<lb/>
des empörendsten Lebensinhalts, wider diesen selbst.<lb/>
Sie höhnt von selbst, kreischt und schüttelt sich vor<lb/>
Ekel. Leben und Sprache liegen einander in den<lb/>
Haaren, bis sie in Fransen gehen, und das Ende ist<lb/>
ein unartikuliertes Ineinander, der wahre Stil <seg type="insult">dieser Zeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71626">
<space/>Der <seg type="insult"><rs type="pers">Eros</rs> von Wien</seg>: Unter dem Vorwand, daß<lb/>
<seg type="insult">jedes <foreign xml:lang="de-loc">Weibi</foreign></seg> ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Mandi</foreign></seg> brauche, hatte er sich ihr<lb/>
genähert, worauf sie nicht umhin konnte: <foreign xml:lang="de-loc">Gehns<lb/>
weg <seg type="insult">Sie Schlimmer</seg>!</foreign> zu sagen. Nachdem er aber<lb/>
erklärt hatte, daß er viel lieber <foreign xml:lang="de-loc">doder</foreign> bleibe, ersuchte<lb/>
sie ihn, wenigstens nicht zu nahe an ihre <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gspaßlaberln</foreign></seg><lb/>
anzukommen, weil ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pamperletsch</foreign></seg> die unausbleibliche<lb/>
 Folge wäre und das zuhause <seg type="insult">einen schönen<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Pallawatsch</foreign></seg> gäbe. Er aber bat sie, keine <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Spompernadeln</foreign></seg><lb/>
zu machen, denn sie sei <foreign xml:lang="de-loc">mudelsauber</foreign> und er zu<lb/>
allem eher geschaffen als zum <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Simandl</foreign></seg>. Deshalb ließ<lb/>
er sich nicht länger zurückhalten, und <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">Pumpstinazi</seg> da<lb/>
wars aus und gschehn</foreign>. Er sagte ihr infolgedessen,<lb/>
daß sie ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Schlampen</foreign></seg> sei, und ging dorthin, wo ein<lb/>
Wein sein wird und mir <foreign xml:lang="de-loc">wer’n nimmer</foreign> sein. Als sie<lb/>
ihn noch vor Ablauf dieser Frist an seine Pflicht mahnte,<lb/>
dachte er: gar <foreign xml:lang="de-loc">net</foreign> ignorieren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr71629">
<space/>Schlechte Kunst und schlechtes Leben beweisen<lb/>
sich an <seg type="insult">einer gräßlichen Identität</seg>. Sie glotzt uns mit<lb/>
der <seg type="insult">Unbeweglichkeit jener Dilettantereien</seg> an, die heute<lb/>
in <seg type="insult">Witzblatt und Operette</seg> so gesucht sind, weil sie die<lb/>
Agnoszierung des Lebens erleichtern. <seg type="insult">Gesichter, wie<lb/>
erstarrte Mehlspeisen</seg>, die immer da sind und in <seg type="insult">der<lb/>
unabänderlichen Folge von Linzer, <rs type="pers" ana="n_51998" ref="#fk__p_58859">Sacher</rs>, <rs type="pers" ana="n_51999" ref="#fk__p_51507">Pischingertorten<lb/>
</rs>, Engländer, Anisscharten und Wienertascherl</seg><lb/>
sich anbieten. Pferde in Karriere, die aus einem Ringelspiel<lb/>
 ausgebrochen scheinen, <seg type="insult">Automobile im rasenden<lb/>
Tempo der Panne</seg>, <seg type="insult">Fußgeher</seg>, die keinen Boden unter<lb/>
den Füßen haben, Ballons, die nicht steigen, Steine, die<lb/>
nicht fallen. Ein <seg type="insult">Leben</seg>, welches lebende Bilder stellt und<lb/>
so auf den Photographen vorbereitet ist, daß es sich in der<lb/>
Kunst nicht wiedererkennen würde und nur den <seg type="insult">Dilettanten<lb/>
</seg>, der ihm die Identität koloriert, für den wahren<lb/>
Künstler hält. Und es ist dann auch wahr geworden, daß<lb/>
er die Kultur seiner Zone stärker zum Ausdruck bringt<lb/>
als der Künstler, der ihr Elend in Lust umsetzt. So<lb/>
stark ist die Wirkung <seg type="insult">dieser unmittelbar aus dem Bett<lb/>
in den luftleeren Raum gestellten Menschheit von<lb/>
Hausmeistern, Infanteristen und Magistratsbeamten</seg>,<lb/>
daß sie mit der Verdoppelung dieses Lebens auch den<lb/>
Lebensüberdruß verdoppelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71632">
<space/>Ich fürchte mich vor den Leibern, die mir<lb/>
erscheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71635">
<space/>In einem Zimmer mit Aussicht auf das Meer<lb/>
hat mich am ersten Morgen ein Choral geweckt. Ein<lb/>
Geräusch von Brandung und Predigt, und ich weiß<lb/>
nicht mehr, wie es kam, daß ich wieder einschlief und<lb/>
von den Kreuzzügen träumte. Unten riß <rs type="pers" ana="n_52000" ref="#fk__p_39140">Bernhard von<lb/>
Clairvaux</rs> das Volk hin. Immer wieder klang es wie<lb/>
<foreign xml:lang="la">»Spondeo«</foreign> und wie <foreign xml:lang="la">»Benedicamus domino«</foreign>. Dann<lb/>
unverständlich und dumpf wie zum Tag des Gerichts<lb/>
der Ruf <seg type="insult">»<SPAN sug="(undefined)">Poreleba</SPAN>! <SPAN sug="(undefined)">Poreleba</SPAN>!«</seg>, der mich aus dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr71635">
Schlaf riß. Es war wie die gereckte Faust einer<lb/>
fanatisierten Menge, Weh und Wut war darin. Und<lb/>
dennoch drang eine sanfte Stimme durch, die unaufhörlich<lb/>
 <seg type="insult">»<rs type="paperRef" ana="werk_41099"><SPN sug="Daily Mail">Delimel</SPN></rs>! <rs type="paperRef" ana="werk_41100"><SPN sug="Daily Mail">Delimel</SPN></rs>!«</seg> klagte, wie <rs type="pers">Philomelens</rs><lb/>
oder eines Kindes, das im heiligen Gedränge die<lb/>
Mutter verloren hatte. Es war, als ob die Menschheit<lb/>
auf der Wanderung wäre. Ich horchte angestrengt hin<lb/>
und glaubte nun etwas wie <seg type="insult">»<rs type="paperRef" ana="werk_41101"><SPN sug="Le Matin">Lömatän</SPN></rs>! <rs type="perRef" ana="werk_41102"><SPN sug="Le Journal">Löschurnal</SPN></rs>!«</seg><lb/>
zu unterscheiden. Da riß sich einer los, ekstatisch,<lb/>
und rief mit unerhörter, zur Tat aufreißender Entschlossenheit<lb/>
: <seg type="insult">»<SPAN sug="(undefined)">Sésonostánd</SPAN>!«</seg> Aber das Brausen verschlang<lb/>
 auch ihn, und die Antwort war wieder nur<lb/>
<seg type="insult">»<SPAN sug="(undefined)">Poreleba</SPAN>! <SPAN sug="(undefined)">Poreleba</SPAN>!«</seg> und immer wieder mit der seltsamen<lb/>
 Kraft der Innerlichkeit und schon verzagend:<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="paperRef" ana="werk_41103"><SPN sug="Daily Mail">Delimel</SPN></rs>! <rs type="paperRef" ana="werk_41104"><SPN sug="Daily Mail">Delimel</SPN></rs>!«</seg> Nun aber schien sich alles zu<lb/>
sammeln, es stieg wie Dank zum Himmel hinauf und<lb/>
eine Stimme sang »Exzelsior!« Da — ich weiß nicht,<lb/>
wie mir wird — löst sich etwas wie <seg type="insult">»Kölnische,<lb/>
Frankfurter!«</seg>, und wie wenn das finstere Mittelalter<lb/>
von meiner Stirn wiche, ruft es: <seg type="insult">»<rs type="paper" ana="werk_18434">Neue Freie Presse</rs>,<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18435">Neues Wiener Tagblatt</rs>, <rs type="paper" ana="werk_18436">Neues Wiener Journal</rs>!«</seg> Ich<lb/>
öffne das Fenster und lasse Gottes Wunder einströmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71638">
<space/>Das Zeitalter gebärdet sich so, als ob es von der<lb/>
<seg type="insult">Entwicklung</seg> zwar überzeugt, aber durch Vollkommenheit<lb/>
verhindert wäre, sich an ihr persönlich zu beteiligen. Seine<lb/>
Dauerhaftigkeit steht in einem Garantieschein, der dem<lb/>
Mechaniker eine schwere Verantwortung auferlegt,<lb/>
aber sie dauert sicher so lang, wie der Garantieschein<lb/>
. Immerhin ist es möglich, daß die Steinzeit und<lb/>
die Bronzezeit dauerhafter waren als die <seg type="insult">Papierzeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71641">
<space/>Der <seg type="insult">Monist</seg> müßte sich für seine Wahrheit opfern.<lb/>
Dann erst würde man sehen, daß die Realität nichts<lb/>
verliert und die Unsterblichkeit nichts gewinnt, und<lb/>
die Identität wäre vollkommen bewiesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71644">
<space/>Wenn schon etwas geglaubt werden soll, was<lb/>
man nicht sieht, so würde ich immerhin die Wunder<lb/>
den Bazillen vorziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71647">
<space/>Fürs Leben gern wüßt’ ich: was fangen die<lb/>
vielen Leute nur mit <seg type="insult">dem erweiterten Horizont</seg> an?<lb/>
</p>
            <p ana="pr71650">
<space/>Die Psychoanalyse entlarvt den Dichter auf den<lb/>
ersten Blick, ihr macht man nichts vor und sie weiß<lb/>
ganz genau, was des Knaben Wunderhorn eigentlich<lb/>
bedeutet. Es sei. Jetzt ist es aber die höchste Zeit,<lb/>
daß eine Seelenforschung ersteht, die, wenn einer vom<lb/>
Geschlecht spricht, ihm dahinter kommt, daß es<lb/>
eigentlich Kunst bedeute. Für diese Retourkutsche der<lb/>
Symbolik biete ich mich als Lenker an. Ich wäre aber<lb/>
auch schon zufrieden, wenn man einem, der von<lb/>
<seg type="insult">Psychologie</seg> spricht, nachweisen könnte, daß sein<lb/>
Unterbewußtsein eigentlich etwas anderes gemeint habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71653">
<space/><seg type="insult">Ein Feuilletonist — ein Sensal</seg>. Auch der Sensal<lb/>
muß prompt sein und die Sprache beherrschen. Warum<lb/>
zählt man ihn nicht zur Literatur? Das Leben hat<lb/>
Fächer. Jener kann sich in dieses und dieser in jenes<lb/>
einarbeiten, jeder in jedes. Das Glück ist blind.<lb/>
Schicksale bestimmen den Menschen. Wir wissen wohl,<lb/>
was wir sind, aber nicht, was wir werden können.<lb/>
Warum zählt man ausgerechnet den <seg type="insult">Feuilletonisten</seg><lb/>
zur Literatur?<lb/>
</p>
            <p ana="pr71656">
<space/>Der Maler hat es mit dem Anstreicher gemeinsam,<lb/>
daß er sich die Hände schmutzig macht. Eben dies<lb/>
unterscheidet den Schriftsteller vom <seg type="insult">Journalisten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71659">
<space/>An einem wahren Porträt muß man erkennen,<lb/>
welchen Maler es vorstellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71662">
<space/>Die Echtheit in der Kunst vom <seg type="insult">Schwindel</seg> zu<lb/>
unterscheiden, mag schwer fallen. Den <seg type="insult">Schwindel</seg><lb/>
erkennt man höchstens daran, daß er die Echtheit<lb/>
übertreibt. Die Echtheit höchstens daran, daß sich das<lb/>
Publikum von ihr nicht hineinlegen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71665">
<space/>Der <seg type="insult">Philister</seg> hält es mit Recht für einen Mangel,<lb/>
wenn man »von sich eingenommen« ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71668">
<space/><seg type="insult">Größenwahn</seg> ist nicht, daß man sich für mehr<lb/>
hält als man ist, sondern für das, was man ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71671">
<space/>Haß muß produktiv machen. Sonst ist es gleich<lb/>
gescheiter, zu lieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71674">
<space/>Es ist die äußerste Undankbarkeit, wenn die<lb/>
Wurst das Schwein ein <seg type="insult">Schwein</seg> nennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71677">
<space/><seg type="insult">Die einzige erotische Hemmung</seg>, die nicht erotisch<lb/>
verwertet werden kann, ist die <seg type="insult">Vorstellung des Votanten<lb/>
bei der Verhandlung des Erkenntnissenats</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71680">
<space/>Der <seg type="insult">Fortschritt</seg> läßt sich durch Verbote nicht<lb/>
aufhalten. Im Engadin dürfen keine Automobile verkehren<lb/>
. Was ist die Folge? Daß die Droschkenkutscher<lb/>
Huppensignale geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71683">
<space/>Er hat einmal gemein gehandelt: daraus kann<lb/>
man noch nicht auf seinen Charakter schließen. Dann<lb/>
aber hat er doch wieder edel gehandelt, und jetzt<lb/>
vermute ich, daß er <seg type="insult">ein gemeiner Kerl</seg> ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71686">
<space/>Wenn ich nicht wirklich ein so gutes Gedächtnis<lb/>
hätte, könnte es geschehen, daß ich mich an alle<lb/>
Leute erinnere, die mich erinnern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71689">
<space/>Wiewohl ich viele Leute gar nicht kenne, grüße<lb/>
ich sie nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71692">
<space/>»Sich taufen lassen«: das klingt wie Ergebung.<lb/>
Aber sie wollen nie lassen, sondern immer tun; darum<lb/>
glauben sie’s selbst dem nicht, der ließ, und glauben,<lb/>
daß er getan hat, und sagen: »Er hat sich getauft!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr71695">
<space/>Die Juden haben geglaubt, einen starken Beweis<lb/>
ihrer Assimilationsfähigkeit zu liefern, indem sie in<lb/>
einer übertriebenen Art von <seg type="insult">den christlichen Gelegenheiten<lb/>
</seg> Besitz ergriffen haben. Dadurch sind <seg type="insult">die jüdischen<lb/>
Gelegenheiten</seg> beträchtlich vermehrt worden. Nein, sie<lb/>
sind nicht mehr unter sich: die andern sind es; und<lb/>
es wird lange Zeit brauchen, bis die Antinomie<lb/>
beseitigt ist, daß <rs type="pers">Samuel</rs> nicht so deutlich klingt wie<lb/>
<rs type="pers">Siegfried</rs>. Denn die Welten sind nicht eins, wenn die<lb/>
eine das Kleid der andern trägt und diese es darum<lb/>
ablegt. Der jüdische Nationalismus aber sei wie jeder<lb/>
Rückschritt willkommen, der aus <seg type="insult">einer pseudonymen<lb/>
Kultur</seg> dorthin zurückführt, wo ihr Inhalt wieder wert<lb/>
ist, ein Problem zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71698">
<space/>Wien hat eine schöne Umgebung, in die <rs type="pers" ana="n_52001" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs><lb/>
öfter geflüchtet ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71701">
<space/>Die Großstadt soll der Individualität eine Umgebung<lb/>
 sein. Aber wehe, wenn sie selbst <seg type="insult">Individualität</seg><lb/>
hat und eine Umgebung braucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71704">
<space/>Über das Ziel sind wir einig. Auch ich trage<lb/>
ein Paradeisgartel in meinem Herzen, das ich der<lb/>
Friedrichstraße entschieden vorziehe. Aber ich weiß<lb/>
keinen andern Weg, um dorthin zu gelangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71707">
<space/>Die Blutprobe mag ergeben, daß der Südländer<lb/>
wertvoller ist. Aber er hält mich auf und ist doch<lb/>
nicht wertvoll genug, als daß es sich lohnte. Der<lb/>
Berliner, aufgehalten, würde sich als wertlos herausstellen<lb/>
. Aber seine Qualität ist, sich nicht zum<lb/>
Stehen bringen zu lassen, und seine Eile fördert<lb/>
mich. Ich gelange dorthin, wo Schwung und Farbe<lb/>
aus dem nüchternen Leben bricht, und wo das Ideal<lb/>
wächst, an dem zu schaffen die <seg type="insult">Kultur der mittelmäßigen<lb/>
 Betrüger</seg> uns verhindert, nicht ohne darin vom<lb/>
<seg type="insult">deutschen Idealismus</seg> bestärkt zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71710">
<space/>Wenn die Italiensehnsucht befriedigt ist, kann es<lb/>
leicht geschehen, daß man noch nicht genug hat und<lb/>
einen preußischen Schutzmann umarmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71713">
<space/>Wenn man die künstlerische Empfänglichkeit<lb/>
des Pariser Publikums bedenkt und staunend die<lb/>
geschwungene Linie dieses romanischen Lebensgefühls<lb/>
verfolgt, so gelangt man bis zu einem Punkt, wo<lb/>
der Absturz eines Omnibus von einer Seinebrücke nur<lb/>
eine Frage der Zeit ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71716">
<space/>Der Romane ist auf dem halben Weg zum Künstler<lb/>
und darum dem ganzen Künstler im Weg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71719">
<space/><seg type="insult">Eine schöne Welt</seg>, in der die Männer die Erfüllung<lb/>
ihres Lieblingswunsches den Frauen zum Vorwurf<lb/>
machen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr71722">
<space/>Erotik verhält sich zur Sexualität wie Gewinn zu<lb/>
Verlust.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71725">
<space/>Männliche Phantasie übertrifft alle Wirklichkeit<lb/>
des Weibes, hinter der alle Wirklichkeit des Mannes<lb/>
zurückbleibt. Oder zeitverständlicher gesagt: Der<lb/>
Spekulant überbietet eine Realität, die größer ist als<lb/>
das Kapital.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71728">
<space/>Es gibt keinen so positiven wie den Künstler,<lb/>
dessen Stoff das Übel ist. Er erlöst von dem Übel.<lb/>
Jeder andere lenkt davon nur ab und läßt es in der<lb/>
Welt, welche dann das schutzlose Gefühl umso<lb/>
härter angreift.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71731">
<space/>Als mir der Drucker die Korrektur dieses Buches<lb/>
sandte, sah ich im Satzbild mein Leben eingeteilt. Ich<lb/>
nahm wahr, daß die Frau bloß zehn Seiten umfaßte,<lb/>
aber der Künstler dreißig. Er dankt es ihr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71734">
<space/>Ich bitte niemand um Feuer. Ich will es keinem<lb/>
verdanken. In Leben, Liebe und Literatur nicht. Und<lb/>
rauche doch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71737">
<space/>Mein Ausdruck ist ganz und gar die Laune der<lb/>
Umwelt, in deren Schwall und Gedränge mir von<lb/>
Namen und Arten, Stimmen und Mienen, Erscheinungen<lb/>
und Erinnerungen, Zitaten und Plakaten, Zeitungen<lb/>
und Gerüchten, Abfall und Zufall das Stichwort zufällt<lb/>
und jeder Buchstabe zum Verhängnis werden kann.<lb/>
Darum ist mein Werk nie fertig und macht mir, wenn<lb/>
es fertig ist, Verdruß. Bis es unabänderlich wurde,<lb/>
hielt es seine Mängel verborgen, und weil es unabänderlich<lb/>
 ist, entblößt es sie. Seine Fehler und was<lb/>
ihm fehlt. Die Wunden brechen auf, wenn der<lb/>
Täter herantritt. Auf die Tage der Lust waren die Tage<lb/>
der Angst gefolgt, denn was leicht geschrieben ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr71737">
muß schwer korrigiert sein; so schwer, daß die Hinausgabe<lb/>
 zum unsäglichen Opfer wurde. Nun, da es<lb/>
geschehen, folgen die Tage der Reue. Eine Maschine<lb/>
ist mir über den Kopf gegangen; ich hätte ihr entfliehen<lb/>
 können. Wer vom Buchstaben lebt, kann vom<lb/>
Buchstaben sterben, ein Versehen oder der Intellekt<lb/>
des Setzers rafft ihn hin. Was ist aber dieser Tod,<lb/>
über den man sich mit der Unvollkommenheit menschlicher<lb/>
 Einrichtungen tröstet, was ist ein Betriebsunfall<lb/>
gegen den Schmerz der nachgeborenen Gedanken?<lb/>
Dort nahm der Zufall, was der Zufall gegeben hat;<lb/>
hier wagte er mir etwas vorzuenthalten. Hier rennt<lb/>
jeder Augenblick mit <rs type="pers">Hiobsposten</rs> aus aller Wortwelt<lb/>
an das Unabänderliche. Es sind Binnenkorrekturen,<lb/>
deren Leid sich erst wieder in Lust am nächsten Werk<lb/>
verwandelt, oder sich im Troste beruhigt, daß die<lb/>
menschliche Natur fast so unvollkommen sei wie eine<lb/>
menschliche Einrichtung. Denn es galt ja das Chaos<lb/>
abzubinden und den bewegten Inhalt so zu umfassen,<lb/>
daß er sich bewegend stehe. Wo aber auf dem Weg<lb/>
zur Endgiltigkeit wäre ein Ende? Hat sich das Wort<lb/>
mit der Welt eingelassen, so ist sie unendlich. Zur<lb/>
Welt gekommen, schafft es neue Welten, und das<lb/>
Anbot der Materie, ihr Werben um Erhörung, hört<lb/>
nimmer auf. Es heißt einen Strom auf zwei Armen in<lb/>
sein Haus tragen, und der Künstler ist der <rs type="title">Zauberlehrling<lb/>
</rs>, nach dessen Willen die Schöpfung leben soll,<lb/>
seit Gott aus ihr sich doch einmal wegbegeben hat.<lb/>
Ach! und hundert Flüsse stürzen auf mich ein — Ach!<lb/>
Nun wird mir immer bänger! Welche Miene! welche<lb/>
Blicke! — Ach, ich merk’ es! Wehe! Wehe! Hab’ ich<lb/>
doch das Wort vergessen! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Vielleicht ist die Kunst,<lb/>
die mit Geistesstärke Wunder tun will, wie sie nur,<lb/>
zu seinem Zwecke, der alte Meister vermag, am Ende<lb/>
die beschämteste unter allen menschlichen Künsten.<lb/>
Vielleicht war solche Überhebung gar nicht Kunst. Aber<lb/>
ob Kunst so hoch sei wie ihr Wahn oder so klein wie<lb/>
ihr Anlaß: sie soll erkannt sein, damit man sie nicht<lb/>
für Zeitvertreib halte. Wie die unausgesetzte Lust des<lb/>
</p>
            <p ana="pr71737">
Weibes, an der gemeinsten Reibfläche sich entflammend,<lb/>
zwischen Ehrfurcht und Abscheu lebe, aber nicht zum<lb/>
Vergnügen. Was wissen <seg type="insult">Lebemänner und Journalisten</seg><lb/>
davon! Ich aber weiß, daß die Kraft zu fühlen oder<lb/>
die Kunst zu sagen erst dort beginnt, wo die <seg type="insult">Gesellschaftsordnung<lb/>
</seg> verzichtet. Und ich weiß, was meine<lb/>
Abhängigkeit vom Staube wert ist. Irgendwie deutet<lb/>
hier etwas auf ein Urbild, das Menschenantlitz trug<lb/>
und später entstellt ward. Diese Verwertung eines<lb/>
minderwertigen Materials, dieses Zuhilfekommen der<lb/>
Inspiration muß eine Beziehung haben. Diese konstante<lb/>
Anläßlichkeit, die aus der Mücke keinen Elephanten<lb/>
macht, aber ihr ihn assoziiert, wirkt den satirischen<lb/>
Überbau der vorhandenen Welt, die nur noch geschaffen<lb/>
scheint, ihn zu stützen, und mit all ihrer ruchlosen<lb/>
Vorhandenheit ihre Berechtigung tatsächlich erweist.<lb/>
Was aber der soziale Sinn an ihr auszusetzen findet,<lb/>
ist meinem Angriff entrückt, weil der Angreifer den<lb/>
Übeln entrückt ist, die <seg type="insult">der soziale Sinn</seg> für die<lb/>
wichtigeren hält. Denn was sich im Geist begibt, ist<lb/>
unbeträchtlich im Staat, dessen Dimensionen für die<lb/>
Probleme der Nahrung und Bildung geschaffen sind.<lb/>
Was die Gesellschaft nicht sieht, ist klein. Was sie<lb/>
nicht sehen könnte, besteht nicht. Wie klein ist ein<lb/>
Stern im Vergleich mit einem Orden; und was sich<lb/>
sonst im Kosmischen begibt, ist eine Ausflucht, wenn<lb/>
es sich um <seg type="insult">Politik</seg> handelt. Mir blutet das Weltbild<lb/>
von einem Kriegsbericht; und es ist gar nicht notwendig<lb/>
, daß die <seg type="insult">Humanität</seg> den Notschrei erhöre, den<lb/>
sie nicht hört und nicht verstünde, wenn sie ihn hörte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71740">
<space/>Ich und das Leben: Die Affäre wurde ritterlich<lb/>
ausgetragen. Die Gegner schieden unversöhnt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58859">
               <persName>Sacher (Hotel-Restaurant)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39140">
               <persName>Clairvaux, Bernhard von</persName>
               <birth>
                  <date>1090?</date>
                  <place>Burg Fontaines/Dijon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1153-8-20</date>
                  <place>Clairvaux/Troyes</place>
               </death>
               <occupation>Abt</occupation>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51507">
               <persName>Pischinger, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1863-8-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Zuckerbäcker</occupation>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">ZF 17A/G1/14 (FD) am 26.3.1920; Grabstein bestätigt Daten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43739">
               <persName>Fremiet, Emmanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1824-12-06</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-09-10</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <note type="comment">Neffe und Schüler von Francois Rude (1784-1855)</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>