<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07311.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07310.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07312.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Bundestheater«, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 53-53</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07311</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Bundestheater«</head>
            <p ana="pr98749">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> das Orchester spielte die Hymnen der <seg type="spc">verbündeten Mächte</seg><lb/>
und das Publikum, in dem manche offizielle Persönlichkeit zu sehen<lb/>
war, hörte die weihevollen und martialischen Tonstücke stehend an<lb/>
und akklamierte sie lebhaft <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Der angejahrte Ehemann</seg> aus der<lb/>
Provinz macht Einkaufsreisen nach Wien, die immer ein Nachtlokal und<lb/>
eine schöne Tänzerin zum Ziele haben. <seg type="spc">Die strenge Gattin</seg> kommt der<lb/>
Sache auf die Spur und deshalb wird die Tänzerin als neu aufgenommene<lb/>
Verkäuferin ausgegeben, aus welchen Lügenfäden dann im zweiten Akt<lb/>
die kompliziertesten und amüsantesten Verwicklungen gedreht werden,<lb/>
worauf im letzten Akt eine ebenso heitere Entwirrung folgt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Er<lb/>
hat keine anspruchsvolle Musik geschrieben, sondern eine legere und<lb/>
liebenswürdige, sie geht weniger ins Gemüt und mehr ins Ohr, besonders<lb/>
aber in die Beine. Das gilt namentlich von dem sehr »reißerischen« Walzer<lb/>
»<rs type="title"><seg type="spc">Wir bleiben beim Walzer</seg></rs>« und von dem Hauptschlager der<lb/>
Operette, dem grotesken Terzett »<rs type="title"><rs type="pers">Adeline</rs>, wie bist du schön!</rs>«.<lb/>
Außerdem gibt es noch einige hübsche und zierliche Polkamotive,<lb/>
Walzer und Märsche, lauter angenehme und unaufdringliche Wiener<lb/>
Melodien, die sich dazu eignen, um bei ihrem Klang an schönen<lb/>
Sommerabenden <seg type="spc">im Freien zu nachtmahlen</seg>. Manches davon wird<lb/>
wohl den Ausstellungssommer <seg type="spc">überleben</seg> und noch im nächsten<lb/>
Herbst und Winter gespielt, <seg type="spc">gesungen und gepfiffen</seg> werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>