<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09898.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09897.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09899.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zwei, die etwas gegen mich haben, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 178-187</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09898</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0178.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,178</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zwei, die etwas gegen mich haben</head>
            <p ana="pr134397">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82453" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>, der alles kann und infolgedessen auch das<lb/>
<seg type="insult">Heimweh nach Jerusalem</seg> empfinden, war auserwählt, zu <rs type="pers" ana="n_82454" ref="#fk__p_41891">Theodor<lb/>
Herzls</rs> zwanzigstem Todestag über die Verkennung, Gleichgültigkeit<lb/>
 und Gehässigkeit, die diesem bei seinen Lebzeiten von den<lb/>
reichen Juden widerfuhr, in der <seg ana="Neuen Freien Presse"/> Klage zu<lb/>
führen und damit geradezu das Schulbeispiel eines der Fälle<lb/>
herzustellen, in denen es auch dem ärmeren Juden geziemt, das<lb/>
Wort »ausgerechnet« zu gebrauchen. Die Gracchen, die sich über<lb/>
den Aufruhr beklagen, sind schon längst von der <rs type="paper" ana="werk_26141">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs> durch deren sämtliche Lebensäußerungen als Muster der<lb/>
Wahrhaftigkeit rehabilitiert worden, aber wenn man hört, wie<lb/>
sie sich über das Totschweigen der zionistischen Idee erzürnt,<lb/>
dann erscheinen sie einem so sehr als Waisenknaben, daß man<lb/>
vermuten könnte, es hätte überhaupt nie eine <seg type="insult">Mutter der<lb/>
Gracchen</seg> gegeben oder es sei dies eben die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_26142">Neue Freie Presse</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134399">
<space/><OMED>— —</OMED> Sie (die Broschüre »<rs type="title">Der Judenstaat</rs>«) trug ihm zunächst<lb/>
<seg type="insult">das gehässige Spottgelächter aller reichen und satten Großstadtjuden</seg> ein,<lb/>
<seg type="insult">all dieser Flüchtlinge ihres eigenen Blutes</seg>, <seg type="insult">dieser entfärbten, banalen,<lb/>
selbstzufriedenen Sippschaft</seg>, die sich für ihr Geld Orden, Titel und<lb/>
Adelsbriefe gekauft hat, die in <seg type="insult">Snobismus</seg> zerfloß, wenn sie von<lb/>
aristokratischen Patronessen angesprochen wurde, und die sich einbildete<lb/>
, das Versöhnungswerk zwischen Juden und Christen sei<lb/>
restlos gelungen, wenn ein Graf ihre Tischeinladung annahm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134401">
Mit einem Wort: <seg type="insult">der ältesten Abonnenten der <rs type="paper" ana="werk_26143">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs></seg>, für deren Erhaltung <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="name_200486" ref="#fk__p_50373">alte Biach</rs></seg> mit Unrecht gezittert<lb/>
hat, als er von <rs type="pers" ana="n_82455" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs> das »<rs type="magazineRef" ana="werk_26144">Konkurrenzblatt</rs>« befürchtete, und die<lb/>
sich nun gewiß auch einbilden werden, das Versöhnungswerk<lb/>
zwischen Juden und Zionisten sei restlos gelungen, wenn <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82456" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> ihre Tischeinladung annimmt. Mit einem Wort: <seg type="insult">eben jener<lb/>
Gesellschaft</seg>, die, wenn sie sich für ihr Geld Orden, Titel und<lb/>
Adelsbriefe gekauft hatte, auch für die <rs type="paper" ana="werk_26145">Neue Freie Presse</rs> etwas<lb/>
</p>
            <p ana="pr134401">
abfallen ließ, weil man es doch, wenn diese kostspieligen<lb/>
Errungenschaften einen Wert haben sollen, durch sie erfahren<lb/>
mußte. Durch <seg type="insult">sie</seg>, die sich trotz ihrer <seg type="insult">Wendung zum Davidstern</seg><lb/>
wohl auch heute kein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Kreuzel</foreign></seg> entgehen lassen wird, um einem<lb/>
<seg type="insult">Kommerzialrat</seg> was zulieb zu tun, wenn’s schon kein kaiserlicher<lb/>
 mehr ist. Was der <rs type="paper" ana="werk_26146">Neuen Freien Presse</rs>, die sich<lb/>
doch stets aus <seg type="insult">dieser Gesellschaft</seg> <seg type="insult">einen so großen <foreign xml:lang="yi">Kowed</foreign></seg><lb/>
gemacht hat wie <seg type="insult">diese Gesellschaft</seg> aus ihr — was ihr bei<lb/>
solchem Umschwung auf die jüdischnationale Seite fehlt, ist die<lb/>
jüdische Pietät. »Man kann sich vorstellen«, ja <seg type="insult">die bekannte<lb/>
Einbildungskraft</seg> schwelgt geradezu in der Vorstellung, was <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers">alte Biach</rs></seg> dazu sagen würde, wenn er erlebt hätte, wie heute<lb/>
<seg type="insult">die Stützen seines Throns, die reichen und satten Großstadtjuden<lb/>
</seg>, <seg type="insult">vom <rs type="pers">jungen Biach</rs></seg> behandelt werden, der es zuläßt, daß<lb/>
man sie — im <seg type="insult">»<rs type="paperRef" ana="werk_26147">Blatt</rs>«</seg> — <seg type="insult">eine entfärbte, banale, selbstzufriedene<lb/>
Sippschaft</seg> nennt, also das hat die Welt nicht gesehn. Und<lb/>
dazu bedenke man, daß der Widerstand <seg type="insult">dieser Kreise</seg> gegen den<lb/>
Zionismus seinen Ansporn eben in der Haltung <seg type="insult">des <rs type="pers">alten Biach</rs></seg><lb/>
hatte, der nur für 75 Gulden dazu zu haben war, die<lb/>
<seg type="insult">Renaissance des jüdischen Gedankens, also im Annoncenteil</seg>,<lb/>
anzuerkennen. War er es nicht, der, wie wir aus <rs type="pers" ana="n_82457" ref="#fk__p_41891">Herzls</rs> <rs type="title">Tagebüchern<lb/>
</rs> erfahren haben, im Gespräch mit diesem, dessen Ideal<lb/>
er nicht nur für einen <seg type="insult">»Schigan«</seg>, sondern geradezu für eine<lb/>
Gefahr gehalten hat, die besorgten Worte ausrief: »<seg type="spc">Es soll<lb/>
daraus nur nicht ein Kampf gegen die Reichen<lb/>
überhaupt werden</seg>«? Und heute eröffnet <seg type="insult">sein Fleisch<lb/>
und Blut</seg>, weit gebracht, die Feindseligkeiten. <seg type="insult">Das eigene Kind.</seg><lb/>
Das ist <seg type="insult">Verderbtheit</seg>. (Und wenn man sich vorstellt, daß gleichzeitig<lb/>
 der Sohn <rs type="pers" ana="n_82458" ref="#fk__p_41891">Theodor Herzls</rs> zum Katholizismus übertritt,<lb/>
dann sieht man, wie es mit <seg type="insult">dieser Generation</seg> beschaffen ist.)<lb/>
Also wenn es da nicht im Gemäuer rieselt, dann weiß ich schon<lb/>
nicht. Man ermesse die Schlechtigkeit, daß <seg type="insult">derselbe <rs type="pers" ana="n_82459" ref="#fk__p_41891">Theodor<lb/>
Herzl</rs>, der Renegat der jüdischen Zweifelsucht</seg>, der <seg type="insult">an Zion und<lb/>
an die finanzielle Zugänglichkeit der <rs type="paper" ana="werk_26148">Neuen Freien Presse</rs></seg><lb/>
geglaubt und die Geschichte mit den 75 Gulden erzählt hat,<lb/>
heute im <seg ana="Blatt"/> verherrlicht wird, ohne daß der <seg type="insult">Pietät für den<lb/>
toten <rs type="pers" ana="n_82460" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> durch mehr als durch das folgende <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Klampfl</foreign></seg> für<lb/>
den toten <rs type="pers" ana="n_82461" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs> Genüge geschieht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134403">
<OMED>— —</OMED> Er hatte alle die bezaubernden Vorzüge der großen Führer, <seg type="spc">wohl<lb/>
auch die Schwäche</seg>, daß er fortan nur unbedingte Anhänger<lb/>
kannte oder böswillige Widersacher. Nach diesem Gesichtspunkt<lb/>
<seg type="spc">änderte sich fortan sein Verhältnis zu den<lb/>
Menschen</seg>, stellte sich ganz nach diesem Gesichtspunkt ein. Er<lb/>
konnte es nicht sehen, <seg type="spc">wollte es nicht sehen</seg>, wie er nach<lb/>
seinem meisterhaften Können <seg type="spc">geschätzt</seg>, mit welcher Auszeichnung<lb/>
 er <seg type="spc">behandelt</seg> wurde, und <seg type="spc">wie ihm jede<lb/>
Freiheit der Bewegung gestattet war</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134405">
Bloß eben nicht die, von seinem Ideal auch nur ein Sterbenswörtchen<lb/>
 in der <rs type="paper" ana="werk_26150">Neuen Freien Presse</rs> zu erwähnen und von<lb/>
ihr eine kostenlose Erwähnung zu verlangen. Also viel ist es<lb/>
gerade nicht, was da der <seg type="insult">Sohn</seg> zugunsten des Mannes, dem er<lb/>
seinen Stil und den sonstigen Reichtum verdankt, vorbringen<lb/>
läßt, und der vorwiegende Eindruck bleibt doch der der <seg type="insult">»Stichelei«</seg>.<lb/>
Ein ungetrübtes Vergnügen hätte der <seg type="insult">Vater</seg> freilich an den<lb/>
folgenden Sätzen, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82462" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134407">
— — Er war ein <seg type="insult"><seg type="spc">Feuilletonist</seg></seg>, was heute <seg type="spc">für <seg type="insult">so viele</seg></seg>, <seg type="spc">die<lb/>
in ihren Fächern ohne die scharfe Kontrolle der<lb/>
Öffentlichkeit dahinstümpern</seg>, eine Bezeichnung ist, die sie<lb/>
ahnungslos und geringschätzig gebrauchen, was aber <seg type="spc">für <seg type="insult">die ganz<lb/>
Wenigen</seg></seg>, die von der außerordentlichen Seltenheit dieser Gabe<lb/>
etwas verstehen, so viel bedeutet wie: <seg type="spc">Dichter</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134409">
<seg type="insult">Die vielen</seg>, das bin natürlich ich; <seg type="insult">die ganz Wenigen</seg>, das ist vor<lb/>
allem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82463" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>, der ja wirklich wissen muß, was ein Dichter<lb/>
ist. Daß ich in meinem Fach ohne die scharfe Kontrolle der<lb/>
Öffentlichkeit dahinstümpere, ist gewiß bedauerlich; ich hätte<lb/>
sonst nicht so üppig werden können, die Bezeichnung für <seg type="insult">einen<lb/>
künstlerisch so reinen Begriff wie den des Feuilletonisten</seg> ahnungslos<lb/>
und geringschätzig zu gebrauchen und mir selber die scharfe Kontrolle<lb/>
der Öffentlichkeit herauszunehmen. Bei dieser entgeht mir nicht<lb/>
einmal der folgende Satz, den <seg type="insult">ein Feuilletonist, also ein Dichter</seg><lb/>
geschrieben hat, und zwar im Zusammenhang mit <seg type="insult">den reichen<lb/>
und satten Großstadtjuden</seg>, die <rs type="pers" ana="n_82464" ref="#fk__p_41891">Theodor Herzl</rs> mit Spott verfolgten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134411">
Dann brachte ihm diese Broschüre den Schimpf <seg type="insult">all der Jünglinge und<lb/>
<seg type="spc">Jüngls</seg></seg>, <seg type="spc">die aus</seg> Nikolsburg, <seg type="spc">Jicin</seg> oder Budweis <seg type="spc">in die<lb/>
Wiener Literatenkaffeehäuser gekommen waren</seg>, und<lb/>
die es nun <rs type="pers" ana="n_82465" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs> vorwarfen, er sei in Budapest geboren, als habe er<lb/>
damit eine Niederträchtigkeit begangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134413">
Also <seg type="insult">der weitaus ehrlichste Mensch</seg>, dem ich je in der Literatur<lb/>
begegnet bin, ist <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_82466" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>. Wenn er auf wen eine Wut hat,<lb/>
sagt ers. Er hat als Dramatiker oft Gelegenheit gehabt, die<lb/>
Lücken im Repertoire des <rs type="inst">Deutschen Volkstheaters</rs> zu empfinden,<lb/>
und keine persönliche Rücksicht hätte ihn davon abhalten können,<lb/>
als Theaterkritiker die Wahrheit über die Direktionsführung des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_82467" ref="#fk__p_39116">Bernau</rs> zu sagen, die geradezu mit Unerbittlichkeit zum Ausdruck<lb/>
 kam, als der Direktor durch seinen Rücktritt sich vollends<lb/>
jeder Möglichkeit, ein lückenhaftes Repertoire zu ergänzen, begeben<lb/>
hatte. Und mit welcher Konsequenz weiß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82468" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> erst in<lb/>
meinem Fall die Empfindungen, die ihn beseelen, zum Ausdruck<lb/>
zu bringen! Er leidet maßlos und ein Gott gab ihm, zu sagen.<lb/>
<seg type="insult">Das Jüngl aus Jicin</seg> bin natürlich ich, doch hat hier die<lb/>
Wut die Geistesgegenwart gehabt, eine Kaschierung mit<lb/>
Nikolsburg und Budweis vorzunehmen, aus welchen Ortschaften<lb/>
</p>
            <p ana="pr134413">
bestimmt keiner in die Wiener Literatenkaffeehäuser gekommen<lb/>
ist und keiner stammt, der <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_82469" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> etwas angetan hat. Mir<lb/>
ist es, da ich die <seg type="insult">»<rs type="title">Krone für Zion</rs>«</seg> nicht besitze, die so vergriffen<lb/>
ist wie etwa die »<rs type="title"><rs type="pers">Josefine Mutzenbacher</rs></rs>«, nicht möglich, festzustellen<lb/>
, ob ich Herzl tatsächlich vorgeworfen habe, daß er<lb/>
aus Budapest stammt, mein gutes Gedächtnis läßt mich im Stich,<lb/>
da es <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82470" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> behauptet, erscheint es mir unsicher und ich kann<lb/>
nur sagen, daß ich es nicht glaube. Wenn Budapest im Zusammenhang<lb/>
 mit Zion vorkommen sollte, so dürfte damit schon kein<lb/>
»Vorwurf« ausgesprochen sein. Dagegen wirft zweifellos <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82471" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> mir vor, daß ich in Jicin geboren bin, wiewohl dieses nicht<lb/>
nur eine der schönsten und, abgesehen von meiner Geburt,<lb/>
denkwürdigsten Städte Böhmens, sondern auch eine ungleich<lb/>
sauberere Gegend ist als etwa Miskolcz. (Nicht ganz richtig ist, daß<lb/>
ich direkt aus Jicin in die Literatenkaffeehäuser gekommen bin,<lb/>
denn ich war erst zwei Jahre alt, als ich in Wien ankam, und<lb/>
hatte außer der Volksschule noch das Gymnasium durchzumachen,<lb/>
ohne dessen Grundlage mir eine literarische und publizistische<lb/>
Betätigung bedenklich erschienen wäre, da ja das Gefühl für<lb/>
gewisse grammatikalische Erfordernisse, die da nicht zu umgehen<lb/>
sind, entwickelt werden muß und die Meinung falsch ist, man<lb/>
»brauche« nur »schreiben«, um zu schreiben.) Ich glaube nun<lb/>
ernstlich nicht, daß die <rs type="paper" ana="werk_26151">Neue Freie Presse</rs>, welche selbst durch<lb/>
die verstecktesten Hinweise auf mich der <seg type="insult">Pietät</seg>, die doch<lb/>
ein gänzliches Totschweigen verlangt, zuwiderhandelt — ich<lb/>
glaube nicht, daß sie durch die acht Zeilen über meine Aufführung<lb/>
 und nun durch die Bezeichnung <seg type="insult">»Jüngl aus Jicin«</seg>, die<lb/>
sie etwas ahnungslos und geringschätzig gebraucht, vor der scharfen<lb/>
Kontrolle der Öffentlichkeit bestehen dürfte, wenigstens jener, die<lb/>
einst ihre Wirksamkeit aus meiner Überlieferung kennen wird. Was<lb/>
freilich den <seg type="insult">Dichter</seg> anlangt, dem sie dieses Wort eingeräumt hat,<lb/>
so wird er keineswegs bloß durch dieses der späteren Beachtung<lb/>
empfohlen sein. Das gebe ich ohneweiters zu, da ich keine Wut<lb/>
auf ihn habe und ihm infolgedessen auch die <seg type="insult">mancherlei Talente</seg>,<lb/>
die er besitzt, ja die <seg type="insult">Fähigkeit zu allem</seg> zuerkenne. Was seine<lb/>
Vertretung der jüdischen Sache betrifft, so glaube ich schon<lb/>
darum, daß sie echt gefühlt ist, weil er den Satz: »Meine Rechte<lb/>
verdorre, vergeß’ ich Dein, Jerusalem!« richtig zitiert, also nicht<lb/>
etwa »an« Jerusalem vergessen hat. (So drollig sich dieser Schwur<lb/>
in der <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_26152">Neuen Freien Presse</rs></seg> ausnehmen mag, die vor zwanzig<lb/>
Jahren alles daran gesetzt hat, Jerusalems zu vergessen, auf die<lb/>
Gefahr hin, daß ihre Rechte verdorren könnte, was aber ihre<lb/>
Linke nicht erfahren hätte.) Vielfach ist ja die Annahme verbreitet,<lb/>
daß <seg type="insult">das Bekenntnis des Herrn <rs type="pers" ana="n_82472" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> zum Judentum</seg> einer<lb/>
Überzeugung entspringe und daß hier wirklich etwas von dem<lb/>
<seg type="insult">tausendjährigen Schmerz</seg> zum Ausdruck kommt, den er durch die<lb/>
Tatsache meiner Existenz empfindet und der hinter allen Äußerungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr134413">
 <seg type="insult">einer mehr journalistischen Anlage</seg> so etwas wie ein Erlebnis<lb/>
bedeutet. Es macht nun auch wirklich den Eindruck, daß ihm der<lb/>
Zionismus nicht ganz so stagelgrün aufliegt wie das Relativitätsprinzip<lb/>
, zu dem er sich nicht so sehr aus Gründen der Überzeugung<lb/>
als des Glaubens bekannt hat. Was seine Werke anlangt, so weiß<lb/>
ich allerdings nicht, ob man sie bis in hundert Jahren lesen wird.<lb/>
Manche, die das Liebesleben streifen, wie »<rs type="title">Die Gedenktafel der<lb/>
<rs type="pers">Prinzessin Anna</rs></rs>«, sind ohne Zweifel mit <seg type="insult">jener großen Fertigkeit</seg><lb/>
geschrieben, die alles noch aus dritter Hand beziehen kann, aber<lb/>
so echt, als wär’s aus zweiter. Darum glaube ich eher nicht, daß<lb/>
<seg type="insult">diesen Dichtungen</seg> Fortdauer beschieden sein wird. Für das<lb/>
einzige Werk, das auf die Nachwelt kommen und gewiß auch<lb/>
in dieser bald vergriffen sein wird, halte ich die »<rs type="title"><rs type="pers">Josephine<lb/>
Mutzenbacher</rs></rs>«, von der insbesondere noch die Kinder und Kindeskinder<lb/>
 erzählen werden, die sich in der <foreign xml:lang="de-loc">Peperl</foreign> erkennen mögen; eine<lb/>
Vision, die ein <seg type="insult">Dichter</seg> aus dem <seg type="insult">Jahrhundert der Devise »Alles<lb/>
für’s Kind!«</seg> geschöpft hat und worin die Ehrlichkeit in der<lb/>
Sittenschilderung ihren Höhepunkt erreicht, indem alles beim<lb/>
rechten Namen genannt wird, nur nicht der Autor. Der sich aber<lb/>
keineswegs verleugnen konnte, während es ihm sonst gelingt,<lb/>
sich hinter dem Pseudonym <rs type="pers" ana="n_82473" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> zu verbergen. Nach <seg type="insult">diesem<lb/>
Standardwork</seg>, das leider ein von aller Welt begehrter Privatdruck<lb/>
 geblieben ist, wird ihm gewiß niemand nachsagen, was<lb/>
er von mir behauptet. Denn während ich zwar keine Privatdrucke<lb/>
herausgebe, aber doch ohne die scharfe Kontrolle der Öffentlichkeit<lb/>
 in meinem Fach dahinstümpere, ist er in dem seinen ein<lb/>
<seg type="insult">Meister</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134415">
<space/>»Da diese Apologie vor allem bestimmt ist, zukünftige Leser<lb/>
zu befriedigen, so wird man es vielleicht für unnötig halten, daß<lb/>
ich von solchen Traktaten, die gegen die folgende Schrift geschrieben<lb/>
wurden und die bereits der Makulatur und der Vergessenheit verfallen<lb/>
sind, wie es ja allen geht, die sich gegen Bücher von eingestandenen<lb/>
Verdiensten wenden, überhaupt Notiz nehme. Diese Erwiderungen<lb/>
gleichen in der Tat Sommergewächsen, die sich um einen jungen<lb/>
Baum schlingen und eine Zeit lang mit ihm zu wetteifern scheinen;<lb/>
aber mit den Blättern im Herbst fallen und sterben sie, und man<lb/>
hört niemals wieder von ihnen. Als <rs type="pers" ana="n_82474" ref="#fk__p_40884"><abbr>Dr.</abbr> Eachard</rs> sein Buch über die<lb/>
Verachtung der Geistlichkeit schrieb, schossen auf der Stelle Scharen<lb/>
solcher Erwiderungen empor; und wenn er die Erinnerung an sie<lb/>
nicht durch seine Antworten am Leben erhalten hätte, so wäre es<lb/>
heute nicht mehr bekannt, daß er überhaupt Widerspruch fand. Es<lb/>
gibt eben eine Ausnahme, nämlich die, daß irgendein großes Genie<lb/>
</p>
            <p ana="pr134415">
es für der Mühe wert hält, <seg type="insult">irgendeine alberne Schrift</seg> bloßzustellen.<lb/>
So lesen wir <rs type="pers" ana="n_82475" ref="#fk__p_49813">Marvells</rs> Erwiderung gegen <rs type="pers" ana="n_82476" ref="#fk__p_52196">Parker</rs> immer noch mit<lb/>
Vergnügen, obgleich das Buch, gegen das sie sich richtet, längst<lb/>
vergessen ist; so werden des <rs type="pers" ana="n_82477" ref="#fk__p_44906">Grafen von Orrery</rs> Anmerkungen noch<lb/>
voll Entzücken gelesen werden, wenn die Abhandlung, die er bloßstellt<lb/>
, nicht mehr gesucht noch gefunden wird. Aber das sind keine<lb/>
Aufgaben für gewöhnliche Hände; und man kann solche Feldzüge<lb/>
nicht öfter als <seg type="ELIDASH">einmal</seg> oder zweimal in einem Menschenalter erhoffen.<lb/>
Die Leute würden sich länger besinnen, ehe sie ihre Zeit mit einem<lb/>
solchen Unternehmen verschwenden, wenn sie nur bedenken wollten,<lb/>
daß es mehr Mühe und Geschicklichkeit, mehr Witz, Gelehrsamkeit und<lb/>
Urteilskraft verlangt, ein Buch wirksam zu widerlegen, als darauf verwandt<lb/>
wurde, es zu schreiben.« <rs type="pers" ana="n_82478" ref="#fk__p_47026"><AUCTOR>Jonathan <seg type="spc">Swift</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134419">
<space/>Die Dichter starben aus, <seg type="spc">es <FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414539" id="fk_04_ferr_29414539" emID="fk_04_em_29414541"><ERR fcorr="lebt,">lebt</ERR></FERR> schmarotzt</seg>, <seg type="spc">gedeiht<lb/>
der <seg type="insult">Literat</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134421">
Gegen <rs type="pers" ana="n_82479" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs>? Nein, <seg type="spc">von</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr134423">
Ein <seg type="insult">Literat</seg> beging unlängst seinen fünfzigsten Geburtstag und feierte<lb/>
ihn durch <seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_26153">einen 150 Seiten langen Waschzettel</rs></seg>, den er für eine<lb/>
Zeitschrift oder ein erhabenes Dokument <seg type="insult">seiner (erstorbenen) Persönlichkeit<lb/>
</seg> hält.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134425">
Sie erstarb mir, als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82480" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg>, in dessen Seele <seg type="insult">zehn Ghettogenerationen<lb/>
</seg> mit Gott und um den Aufstieg in die Literatur<lb/>
hadern und nur einer einzigen es mit dem »<rs type="title"><rs type="pers">Tubutsch</rs></rs>« gelang,<lb/>
mit einem <seg type="insult">Hausiererpinkel von Waschzetteln, Gönnerschaften und<lb/>
Verbindungen</seg> über die Grenze zog. Ich hatte sie, meine Persönlichkeit<lb/>
, im Dienste für die <rs type="pers" ana="n_82481" ref="#fk__p_37909">Ehrensteinsche Lyrik</rs> aufgeopfert, ohne<lb/>
sie leider an diese abgeben zu können, und bin nun, was er ist,<lb/>
ein <seg type="insult">Literat</seg>. Das fällt in die Augen, wiewohl ich es in dem Fach<lb/>
noch nicht so weit gebracht habe, Rundschreiben um Besprechungen<lb/>
mit Angabe der Blätter, die sie bringen und sogar dafür zahlen,<lb/>
zu versenden; aber auch das wird noch kommen. Ein <seg type="insult">Literat</seg>,<lb/>
das kann sowohl einer sein, der etwas mit Literatur zu tun hat,<lb/>
wie auch ein solcher, der etwas mit ihr zu handeln hat. Der<lb/>
erste Fall, das dürfte bereits der meine sein und wenngleich ich<lb/>
längst nicht mehr der bin, der die Fähigkeit hatte, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_82482" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein<lb/>
</rs></seg> in die Literatur einzuführen, so ist es mir doch auch noch<lb/>
in der Zeit, da meine Persönlichkeit bereits erstorben war, gelungen,<lb/>
ihn wieder aus der Literatur hinauszuführen. Und zwar durch<lb/>
seinen Nachweis, daß mein Gedicht »<rs type="title">Apokalypse</rs>« der des <rs type="pers" ana="n_82483" ref="#fk__p_59264">Johannes</rs><lb/>
nachgebildet war. Seit diesem meinem <seg type="insult">Plagiat</seg> hatte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82484" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr134425">
<seg type="insult"><rs type="pers"/></seg> in der Literatur einen schweren Stand. Denn es hatte sich<lb/>
gezeigt, daß seine <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> keineswegs erstorben war. Was<lb/>
mit ihr zu versöhnen schien, war <seg type="insult">die bei einem ausgesprochenen<lb/>
Betätigungsdrang geradezu rührende Unfähigkeit des Ausdrucks</seg>.<lb/>
Ohne Zweifel, in einem Winkel seiner Seele, wo desolate Verhältnisse<lb/>
 herrschen und woraus er den »Tubutsch« bezogen hat<lb/>
und wenn möglich immer weiter beziehen möchte, ist er jemand.<lb/>
Doch fehlt ihm leider alles Talent, sich gerade in der <seg type="insult">Branche</seg><lb/>
zur Geltung zu bringen, in der er sich so lebhaft tummelt.<lb/>
Wohl, er assoziiert so schnell Vorstellungen wie er Verbindungen<lb/>
mit Verlegern herstellt. Doch <seg type="insult">seine unbeherrschte Fülle von<lb/>
Humorlosigkeit</seg>, <seg type="insult">sein Reichtum an Einfällen</seg>, die sich jagen, weil<lb/>
es ihnen vor einander graust, <seg type="insult">seine Agglomerate von Halbwissen</seg>,<lb/>
<seg type="insult">sein Schatz an Wortjuwelen</seg>, in denen sich immerhin <seg type="insult">ein mießer<lb/>
Kosmos</seg> spiegelt, all dies nähert ihn zwar in glücklichen Momenten<lb/>
der ungenießbarern Seite <rs type="pers" ana="n_82485" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs>, macht ihn aber zu <seg type="insult">einer<lb/>
publizistischen Landplage</seg>. Seine siebenfach verschränkten<lb/>
Anspielungen auf Gespräche, die er mit einem <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Tinterl</foreign></seg> über eine<lb/>
ihm widerfahrene Zurücksetzung geführt hat, versteht nicht einmal<lb/>
der Eingeweihte, nicht das <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Tinterl</foreign></seg>, nicht der Angegriffene und<lb/>
nicht er selbst, geschweige denn der Zeitungsleser, dem sie in<lb/>
Feuilletons dargeboten werden, deren Witz aus dem <seg type="insult">Inferno der<lb/>
Banalität</seg> an einem <seg type="insult">Weichselzopf</seg> emporgeholt erscheint, und seine<lb/>
Eindrücke von der Welt vermittelt ihm wahrlich jenes linke Ohr, auf<lb/>
das <seg type="insult">der kleine <rs type="pers" ana="n_82486" ref="#fk__p_59427">Moriz</rs></seg> mit der rechten Hand über den Kopf deutet.<lb/>
Er gilt infolgedessen für <seg type="insult">den bedeutendsten deutschen Humoristen</seg>.<lb/>
Es ist nun gewiß ein Fall, der in der Natur seltener als in der<lb/>
Literatur vorkommt, daß eine <seg type="insult">Kröte</seg> ihr Gift nicht ausscheiden<lb/>
kann, aber selbst in der Literatur wird der Fall nicht zu häufig<lb/>
sein, daß einer Artikel erscheinen läßt, an denen nichts verständlich<lb/>
 ist als daß der Autor etwas gegen jemanden hat, ohne daß<lb/>
man erfährt, gegen wen und warum. So recht <seg type="insult">ein Antipode<lb/>
jenes <rs type="pers" ana="n_82487" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>, dem doch ein Gott zu sagen gab, was er leidet,<lb/>
leidet er hauptsächlich deshalb, weil ihm Gott diese Gabe<lb/>
versagt hat, und <seg type="insult">sein bekanntes Zerwürfnis mit der Allmacht</seg><lb/>
dürfte nicht zuletzt auf diesen Umstand zurückzuführen sein. Der<lb/>
Leser kommt nicht zum polemischen Genuß, indem es ja doch<lb/>
die rechte Würze aller Polemik ist, daß man erfährt, gegen wen<lb/>
sie sich richtet und was eigentlich ihr Beweggrund ist. Den einzigen<lb/>
Anhaltspunkt bietet die auf Wahrscheinlichkeitsgründen beruhende<lb/>
Vermutung, daß es gegen mich gehen dürfte und daß Ehrenstein mir<lb/>
den Schaden nachträgt, den er durch mein <seg type="insult">Plagiat</seg> an der <rs type="title">Offenbarung<lb/>
des <rs type="pers">Johannes</rs></rs> erlitten hat. Außer dieser ist er aber durch keine<lb/>
andere Offenbarung von irgendetwas, was er eigentlich will,<lb/>
in der Literatur hervorgetreten, man müßte denn die glückliche<lb/>
Bezeichnung <seg type="insult">»<rs type="pers"><abbr>St.</abbr> Crausiscus</rs>«</seg>, die er für mich geprägt hat,<lb/>
um ihrer klaren Anzüglichkeit willen schätzen. Umso größer die<lb/>
Überraschung, daß er einmal durch den Hinweis auf einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr134425">
fünfzigsten Geburtstag auch weitere Kreise mit seiner vornehmlichsten<lb/>
 Aversion vertraut gemacht hat. Sonst deutet er nur<lb/>
und man deutet, daß er auf mich deutet. Seine Polemik hat<lb/>
unverkennbare Züge des blind-stummen <rs type="pers">Daniel</rs> in der <rs type="pers" ana="n_82488" ref="#fk__p_46919">Nestroy’schen<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Judith</rs></rs>«</rs>, der gemeinhin nur durch Bewegungen seine heftige<lb/>
Indignation kundgibt, aber plötzlich seine Sprache gewinnt:<lb/>
»Steiniget ihn! Steiniget ihn!« »Was war das? Der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Stummerl</foreign></seg> redt?«<lb/>
»Das is nur bei besondere Gelegenheiten der Fall.« Seine Sätze<lb/>
sind darum auch nicht im ordinären Zeitungsdruck, sondern in<lb/>
den <seg type="insult">Luxuslettern</seg> der ‚<rs type="magazine" ana="werk_26154">Zeitschrift für Bücherfreunde</rs>‘ erschienen, die<lb/>
<seg type="insult">der bekannte Literarhistoriker <rs type="pers" ana="n_82489" ref="#fk__p_55649">Witkowski</rs></seg> herausgibt, der nicht<lb/>
weiß, wo Gott wohnt, während <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82490" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> immerhin Briefe<lb/>
an ihn richtet — an Gott, aber wohl auch an <rs type="pers" ana="n_82491" ref="#fk__p_55649">Witkowski</rs> —, und<lb/>
es handelt sich diesmal nicht allein darum, mich herabzusetzen,<lb/>
sondern auch, einen gewissen <rs type="pers" ana="n_82492" ref="#fk__p_46551">Iwar von Lücken</rs> zu feiern, der<lb/>
<seg type="insult">ein gutartiger Kauz</seg> sein soll, gewiß menschlich sympathischer<lb/>
als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82493" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg>, und der, weil er gleichfalls fünfzig Jahre alt<lb/>
ist, folgendermaßen gegen mich ausgespielt wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134427">
Zwischen ihm und <seg type="insult">dem <seg type="spc">Betrieb</seg>, der <seg type="spc">Industrie des Wortes</seg></seg>,<lb/>
liegt eine Welt. <seg type="spc">Ich grüße ihn</seg>, den Phantasten, den <rs type="pers">Don<lb/>
Quixote</rs>, den Enthusiasten, <seg type="spc">dahintreibend</seg> auf den Eisbergen<lb/>
von Anbeginn verschollener Oden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134429">
Aber gemeint ist nicht, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82494" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> auf den <seg type="insult">Eisbergen<lb/>
von Anbeginn verschollener Oden</seg> dahintreibt, bis er sie bei<lb/>
einem Verlag anbringt, sondern daß es der andere tut; während<lb/>
unzweideutig feststeht, daß mit <seg type="insult">dem Betrieb und der Industrie des<lb/>
Wortes</seg> meine Sphäre gemeint ist und nicht etwa die <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82495" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg>, der wohl den lebhaften Drang dazu hat, jedoch<lb/>
nicht das Vermögen. (»Warum hat er denn nicht gesagt, daß er<lb/>
blind is?« »Weil er stumm is, das is ja das Unglück.«) Er ist sich<lb/>
aber dafür bewußt, daß zu <seg type="insult">jedem <rs type="pers">Don Quixote</rs></seg> ein <rs type="pers"><seg type="insult">Sancho Pansa</seg></rs><lb/>
gehört. Und von welch einer Gestalt der <seg type="insult">Ritter</seg> ist, der da gegen<lb/>
mich absticht, und was heute in Deutschland in Luxusdruck<lb/>
geboten werden kann, zeigt das folgende Gedicht:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Mein Wald spricht nicht zu mir,</l>
<l>Nur starre Rinden erblicke ich,</l>
<l>Und es ist mein Gesetz — aus der</l>
<l>Lebendigen Borke muß ich Blatt und</l>
<l>Blüte mit ihrem Duft und die</l>
<l>Frucht mit ihrer Geheimniskraft</l>
<l>Fühlbar ertasten.</l>
<l>Und ich sah den Wald nicht.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Im Lebenswald ein Irrender bin ich</l>
<l>Und nun, nun drängt mich ab</l>
<l>Von meinem Pfad dieser wildfremde</l>
<l>Mensch und unerhört eine Gier, ihn</l>
<l>Zu besitzen und sein Gesetz.</l>
<l>Auch hier steh’ ich verwirrt vor seiner</l>
<l>Rinde, wo ich doch geheimnishimmlischen</l>
<l>Duft seiner Blüte erdürste.</l>
</lg>
            <p ana="pr134435">
Das ist nicht so von Anbeginn verschollen wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82496" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> glaubt,<lb/>
und es wird trotz <rs type="pers" ana="n_82497" ref="#fk__p_43837">Hölderlin</rs> und <rs type="pers" ana="n_82498" ref="#fk__p_54239">Trakl</rs> nicht schwer fallen, diesen<lb/>
»Lebenswald« als eine <seg type="insult">Privatangelegenheit von dürftiger Prosa</seg> zu<lb/>
erkennen. Der Autor, den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82499" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> als sympathischen armen<lb/>
Teufel beschreibt, ist gewiß aller Hilfe würdig und offenbar menschlich<lb/>
 erhaben über jener, die es mit der Fälschung des künstlerischen<lb/>
Urteils versucht. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82500" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg>, der eigentlich nur in gereiztem<lb/>
Zustand den Willen hat unangenehm zu sein, ist als Förderer<lb/>
von <seg type="insult">einer gefährlichen Gutmütigkeit</seg> und da er der Kunst<lb/>
fernsteht, so weiß er nicht, daß sie der einzige Beruf ist, wo<lb/>
durch Gefälligkeit und Verbindungen sich nichts machen läßt,<lb/>
und verwechselt sie mit der Literatur. Hätte er selbst einen<lb/>
Beruf ergriffen, der nicht wie dieser zu <seg type="insult">völliger Depravierung<lb/>
der Eigenart</seg> zwingt, so wäre es ihm vergönnt gewesen, die<lb/>
kleine und etwas schwierige Gabe, die er von der Natur<lb/>
mitbekommen hat und die ich als erster anerkannt habe,<lb/>
zu entwickeln, anstatt mit Gott <foreign xml:lang="yi">broiges</foreign> zu sein und ihm<lb/>
ein Ebenbild entgegenzuhalten, dessen <seg type="insult">Betroppezung</seg> in dem<lb/>
Maße zunimmt, als sich der deutsche Verlagshandel dem Genre<lb/>
abgeneigt zeigt, und umgekehrt. Denn schließlich büßt die<lb/>
Versicherung eines Autors, daß ihn die Sonne nicht freue, durch<lb/>
zu häufige Wiederholung ihren Reiz ein, der ja durch den<lb/>
Kontrast mit <seg type="insult">einer gewissen Regsamkeit in irdischen Dingen</seg><lb/>
unleugbar vorhanden ist, und es kommt immer wieder nur<lb/>
jener einmalige <rs type="title"><rs type="pers">Tubutsch</rs></rs> heraus, der seine Natur verliert, wenn<lb/>
er zu viel Anschluß an seinesgleichen findet. Ist es dann ein<lb/>
Wunder, daß die <seg type="insult">Verflachung</seg> Ersatz sucht in einem polemischen<lb/>
Leitmotiv, dessen <seg type="insult">Hirnverbranntheit</seg> die Einsicht in die Unzulänglichkeit<lb/>
 der Mittel verhindert? (»Sie müssen ja nehmen,<lb/>
er is blind und sieht nicht, was er redt.«) <seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_82501" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> hat<lb/>
undankbarer gegen mich gehandelt als irgendeiner, der heute<lb/>
aus einer Position der <seg type="insult">Branche</seg> gegen mich aufbegehrt. Nicht<lb/>
weil er den von ihm in Widmungen vergötterten »Klassiker«<lb/>
nun herabsetzt, indem er ihn gegen seine Überzeugung<lb/>
<seg type="insult">industriellen Ehrgeizes</seg> bezichtigt und ihn mit <seg type="insult">einem alles und<lb/>
sich selbst vergessenden Schwung</seg> <seg type="insult">einen schmarotzenden<lb/>
Literaten</seg> nennt. Man kann nicht sagen, daß <rs type="pers" ana="n_82502" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs> diesen<lb/>
Wechsel des Glücks, das ich mit meinen <seg type="insult">Verehrern</seg> habe,<lb/>
nicht vorhergesehen hätte. Er hat ihn im Gegenteil schon <date>1913</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr134435">
erkannt, als er zur »<rs type="title">Rundfrage</rs>« des ‚<rs type="magazine" ana="werk_26155">Brenner</rs>‘ zwar noch von<lb/>
meinem Stil sagte, es sei »die nackte deutsche Sprache, die<lb/>
sich durch <rs type="pers" ana="n_82503" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> präsentiert«, ich sei, »wie er glaube«, ihr<lb/>
Organ, mein Aphorismus »für einige Ewigkeiten festgelegt«<lb/>
mein letztes Buch — »barbarisch«, es zu analysieren und selbst<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_82504" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> und <rs type="pers" ana="n_82505" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> zu vergleichen — vertrage keine<lb/>
Kritik, weil es »für ihn die Vollkommenheit« sei. Aber eben<lb/>
damals schon hat er <seg type="insult">die »lustige Verkehrsstockung unter den<lb/>
abtrünnigen Anhängern«</seg> wahrgenommen und daß von den<lb/>
»wenigen Edlen«, die meine Pracht, meinen exklusiven Witz,<lb/>
mein prophetisches Pathos »ihrer Bewunderung zugeführt<lb/>
haben« — daß »selbst von dieser Minorität mancher abfiel«.<lb/>
Man kann also nicht sagen, daß <rs type="pers" ana="n_82506" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs> nicht rechtzeitig<lb/>
gewarnt hat. Denn jene fanden schon damals, daß meine<lb/>
Persönlichkeit erstorben sei, während er sich erst später einer<lb/>
<seg type="insult">Verkehrsstockung</seg> angeschlossen hat, die zumeist in der <seg type="insult">Rücksicht<lb/>
 auf das Vorwärtskommen</seg> begründet ist. Und daß ich solche<lb/>
Bestrebungen durch ihre rücksichtsvollste Enthüllung zu fördern<lb/>
geneigt bin und keinem <seg type="insult">der wenigen Edlen</seg> Hindernisse in den<lb/>
Weg lege, weiß man. Nicht den Abfall als solchen beklage ich,<lb/>
und wenn ich jetzt irgendwo — und in eben diesem<lb/>
Zusammenhang — als der »<FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414544" id="fk_04_ferr_29414544" emID="fk_04_em_29414547"><ERR fcorr="untrügliche">untrüglichste</ERR></FERR> Prüfstein für die<lb/>
Charakterfestigkeit eines geistigen Menschen« angesprochen<lb/>
werde, so mag man mir auch glauben, daß der Prüfstein hart<lb/>
genug ist, keine Enttäuschung zu empfinden. Für die Ewigkeiten<lb/>
, auf die ich festgelegt werde, gibt es in der Literatur<lb/>
keine Garantie, sie sind seit <rs type="pers" ana="n_82507" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> stark in Mißkredit<lb/>
gekommen, und <seg type="insult">die Schätzmeister meines Wertes</seg> waren eben<lb/>
schon damals, als ihnen die Augen <seg type="ELIDASH">übergingen</seg> und noch nicht aufgingen,<lb/>
<seg type="insult">Schwätzmeister</seg>. Undankbar nenne ich <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_82508" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg>, weil<lb/>
seine Abtrünnigkeit so weit geht, mich mit sich zu verwechseln.<lb/>
Nicht weil er sich, sondern weil er mich blamiert, der doch<lb/>
mindestens als sein Entdecker in die Literaturgeschichte<lb/>
eingehen wird; weil ich doch zu Zeiten auch Juwelen geschätzt<lb/>
habe, und weil er dem, der sich ehrlich bemüht hat, seinen<lb/>
kleinen Wert zu säubern, mit der <seg type="insult">Selbstbehauptung des Drecks</seg><lb/>
zu imponieren sucht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39116">
               <persName>Bernau, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-6</date>
                  <place>Engers, Neuwied</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-8-20</date>
                  <place>St. Wolfgang</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4040</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47026">
               <persName>Swift, Jonathan</persName>
               <birth>
                  <date>1667-11-30</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1745-10-19</date>
                  <place>Dublin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10161</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55649">
               <persName>Witkowsky, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-09-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-09-21</date>
                  <place>Leiden</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52196">
               <persName>Parker, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1767</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1798</date>
               </death>
               <occupation>Meuterer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44906">
               <persName>Boyle, John, Earl of Cork and Orrery</persName>
               <birth>
                  <date>1707-1-13</date>
                  <place>Westminster</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1762-11-16</date>
                  <place>Marston House/Frome/Somerset</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">mit Swift, Pope, Johnson befreundet</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59427">
               <persName>Moriz (der kleine Moriz)</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59264">
               <persName>Johannes </persName>
               <occupation>Evangelist</occupation>
               <note type="comment">Lieblingsjünger</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46551">
               <persName>Lücken, Ivar von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-1-19</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49813">
               <persName>Marvell, Andrew</persName>
               <birth>
                  <date>1621-03-31</date>
                  <place>Winestead/York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1678-08-16</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40884">
               <persName>Eachard, John</persName>
               <birth>
                  <date>1636</date>
                  <place>Suffolk</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1697-7-7</date>
                  <place>Cambridge</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">The Ground and Occasions of the Contempt of the Clergy, 1670</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43837">
               <persName>Hölderlin, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1770-3-20</date>
                  <place>Lauffen am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1843-6-7</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18654</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>