<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06836.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06835.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06837.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Pikanterien eines 87jährigen, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 22-27</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06836</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Pikanterien eines 87jährigen</head>
            <p ana="pr91897">
<space/><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_62324" ref="#fk__p_39121">Bernhard Baumeister</rs>, eine deutsche Eiche</seg>, hat <seg type="insult">einem nicht<lb/>
viel jüngeren Journalisten</seg>, der ihn seit Jahrzehnten umrankt, seine<lb/>
Memoiren zugeraunt, und sie erscheinen im <seg ana="Neuen Wiener Journal"/>,<lb/>
das nunmehr den Bereich <seg type="insult">seines dieswöchentlichen Garderobenklatsches<lb/>
</seg> erheblich erweitert hat und bis hinter die Kulissen der<lb/>
</p>
            <p ana="pr91897">
fünfziger Jahre gekrochen ist. <seg type="insult">Zwei Greise</seg>, <seg type="insult">einer</seg>, der sich kein<lb/>
Blatt vor den Mund nimmt, und <seg type="insult">einer</seg>, der es ihm hinhält,<lb/>
unterrichten schmunzelnd die Öffentlichkeit über <seg type="insult">alles in der<lb/>
Hauptsache Wissenswerte von anno dazumal</seg>. Nun möchte es zwar<lb/>
hingehen, daß <seg type="insult">ein allzuhäufig als »Wundergreis« belobter Schauspieler<lb/>
</seg> von den <seg type="insult">Beweisen seiner Rüstigkeit</seg> Aufhebens mache und<lb/>
daß uns, wie es im <DATERANGE>Vorjahr</DATERANGE> geschah, die <seg type="insult">Kulissenschnüffler</seg> unter<lb/>
solchen Umständen <seg type="insult">Hebammengeheimnisse</seg> verraten. Es mag auch<lb/>
in der Linie <seg type="insult">eines alten Lebenskünstlers</seg> gelegen sein, <seg type="insult">einer<lb/>
aufhorchenden Runde</seg> von <seg type="insult">den Großtaten seines Sturms und<lb/>
Drangs</seg> — Motiv: ich war immer ein verfluchter Kerl — zu<lb/>
erzählen. Unleidlich ist aber die Möglichkeit, daß solche Dinge<lb/>
mit einer <seg type="insult">Vollständigkeit</seg>, die <seg type="insult">Damen, Daten und Details</seg> verzeichnet,<lb/>
uns im Wege des Drucks überliefert werden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91899">
<space/>Bevor er um die Osterzeit herum die Frühjahrsfahrt nach dem<lb/>
Süden angetreten, hatte ich den <seg type="spc">lachenden Pakt</seg> mit ihm geschlossen,<lb/>
von dem ich damals an dieser Stelle erzählt habe, daß ich, da er<lb/>
<seg type="spc">selbst doch nicht zum Schreiben zu bringen ist</seg>, es an seiner<lb/>
Stelle tun dürfe, <seg type="spc">in getreuer Wiedergabe alles dessen</seg>, was ich<lb/>
seit den 60, sage sechzig Jahren unserer Befreundung aus seinem<lb/>
Munde gehört und was ich selbst mit ihm miterlebt habe. Denn er hat<lb/>
ja recht, sein Leben war für mich, wie für jeden seiner Freunde,<lb/>
allezeit ein aufgeschlagenes Buch gewesen, und er hatte nie daran<lb/>
gedacht, <seg type="spc">manchmal doch</seg> ein Blatt darinnen zu überkleben, <seg type="spc">weil<lb/>
es vielleicht etwas Anstößiges enthalten könne</seg>. Er war<lb/>
immer ein großer Mensch der Naivetät gewesen, das heißt, der<lb/>
unmittelbarsten und rückhaltlosesten Natürlichkeit, <seg type="spc">ohne auch nur<lb/>
daran zu denken</seg>, <seg type="spc">ob er damit gegen das und jenes verstoßen<lb/>
 mochte</seg>. Man kann also <seg type="spc">gar keine Indiskretionen</seg> gegen<lb/>
ihn begehen, <choice><sic>weiI</sic><corr>weil</corr></choice> er <seg type="spc">selbst keine Diskretion</seg> in Bezug auf die<lb/>
eigene Person kennt. »So bin ich, so leb’ ich, so red’ ich« — ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62325" ref="#fk__p_49801">Martin Luther</rs>, nicht der Glaubensreform, sondern der Lebensfreudigkeit.<lb/>
So kann ich getrost von ihm erzählen, <seg type="spc">was ich weiß</seg> und mir die<lb/>
Ergänzung der etwaigen <seg type="spc">Lücken</seg> bei ihm holen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91901">
<space/>Von <seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_62326" ref="#fk__p_49801">Martin Luther</rs> der Lebensfreudigkeit</seg> gehe nunmehr<lb/>
 die folgende Tatsache auf die Nachwelt über:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91903">
<space/>Da erfuhr ich denn zunächst etwas über alle Maßen <seg type="spc">Drastisches</seg>,<lb/>
was die <seg type="spc">außerordentliche leibliche Veranlagung</seg> des Wundermenschen<lb/>
 und seine Kraftdauer in den Anfängen seiner Lebensführung<lb/>
ganz einzig illustriert. Er ist nicht nur derzeit der, wie ich glaube,<lb/>
älteste aktive Schauspieler der deutschen Bühne, er ist auch in seiner<lb/>
Kindheit wohl der <seg type="spc">älteste Säugling</seg> gewesen, den es jemals gegeben<lb/>
haben mag. Denn als vierjähriger Range noch — <seg type="spc">erzählt er<lb/>
schmunzelnd und Frau <rs type="pers" ana="n_62327" ref="#fk__p_52474">Rosel</rs> bestätigt es</seg> mit Ton und Miene<lb/>
einer klassischen Zeugin, als wäre sie dabei gewesen — sei er, wenn<lb/>
</p>
            <p ana="pr91903">
ihn der Durst beim Herumspringen auf der Gasse überkam, ins Haus<lb/>
zurückgelaufen gekommen mit dem Rufe: »<seg type="spc">Mutti</seg>, <seg type="spc">trinken</seg>, <seg type="spc">knöpf’<lb/>
auf</seg>.« Und die Mutter, eine geborne Französin, aber, <seg type="spc">wie sich aus<lb/>
dem einen phänomenalen Umstand allein schon schließen<lb/>
läßt</seg>, <seg type="spc">von kernigster deutscher Robustheit</seg>, habe ihm <seg type="spc">die<lb/>
Brust gereicht</seg> und ihn trinken lassen, <seg type="spc">denn die Milch sei ihr<lb/>
noch immer nicht ausgegangen gewesen</seg>. Dabei war sie keine<lb/>
gar so junge Frau mehr, denn <rs type="pers" ana="n_62328" ref="#fk__p_39121">Bernhard</rs> war das jüngste von elf<lb/>
Kindern. Auch der Vater war schon bei Jahren, als dieser <rs type="pers" ana="n_62329" ref="#fk__p_39121">Benjamin</rs><lb/>
kam. »Als er mich in Szene setzte«, scherzt übermütig der<lb/>
87jährige <rs type="pers" ana="n_62330" ref="#fk__p_39121">Benjamin</rs> im fachmännischen Schauspielerjargon <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr91905">
<space/>Nun, es ist Geschmacksache. Solche Erinnerung und wenn<lb/>
sie auch ein Separatlob für die Mutter eines älteren Hofschauspielers<lb/>
enthält, mag getrost im Familienkreise aufgetischt werden. Und<lb/>
da die Geschichte kein fremdes Privatinteresse berührt, mag sich<lb/>
das <seg type="insult">Gelächter zweier Greise</seg>, dem die Gattin des einen assistiert,<lb/>
sogar in die Öffentlichkeit fortpflanzen. Diese hat sich im <seg type="insult">Laufe<lb/>
der journalistischen Dinge</seg> genügend abgehärtet, um sich durch<lb/>
solche Anekdoten das Bild <seg type="insult">eines Bühnenlieblings</seg> nicht stören zu<lb/>
lassen, dessen <seg type="insult">gefeierten Durst</seg> bis in seine Anfänge zu verfolgen,<lb/>
sie am Ende nicht verpflichtet wäre. Erzählte er’s nicht selbst, so<lb/>
wäre es vielleicht sogar eine witzige Fußnote in der Biographie<lb/>
einer <rs type="pers"><seg type="insult">Falstaff-Natur</seg></rs>. Im <rs type="paper" ana="werk_20241">Neuen Wiener Journal</rs> es zu lesen, ist<lb/>
unangenehm und weil es so beglaubigt ist, ist es so zweifelhaft.<lb/>
Aber weil es nur geschmacklos ist, ist es auch harmlos. Wenn ein<lb/>
Kind Durst hat, gehört zwar die Mutter dazu, aber keine andere Frau.<lb/>
Wächst es heran und kommt ins Engagement und will nicht nur<lb/>
trinken, sondern auch lieben, so berührt die diesbezügliche Information<lb/>
auch fremde, außerfamiliäre Interessen. Die Frau, die dazugehört,<lb/>
muß sich die Preisgabe des gemeinsamen Erlebnisses, und wäre<lb/>
der Vertrag auch verjährt, nicht gefallen lassen, und umsoweniger,<lb/>
wenn sie tot ist. Die Mitteilung, daß <rs type="pers" ana="n_62331" ref="#fk__p_39121">Bernhard Baumeister</rs> mit<lb/>
Kolleginnen niemals festere Verhältnisse gehabt habe, mag als<lb/>
ein wichtiger und in seiner allgemeinen Fassung würdiger Aufschluß<lb/>
hingehen. Daß er einmal, nur ein einzigesmal »hängen blieb«, indem<lb/>
er sich in Schwerin in eine »interessante Dreißigerin, eine Dame<lb/>
aus dem Chor, eine Jüdin« verliebte, mag <seg type="insult">dem Juden</seg>, dem er es<lb/>
erzählt, und jenen, die es lesen, als ein Beweis gelten, daß <seg type="insult">sein<lb/>
prinzipieller Antisemitismus</seg> aus einem Punkte zu kurieren war.<lb/>
Es mag hingehen, denn wir erfahren keinen Namen und die<lb/>
Enthüllung eines »ernsten Verhältnisses« gibt keine Dame<lb/>
</p>
            <p ana="pr91905">
<seg type="insult">dem sittlichen Werturteil der Leser des <rs type="paper" ana="werk_20242">Neuen Wiener Journals</rs></seg><lb/>
preis. Von da ab jedoch werden die Memoiren bedenklich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91907">
<space/>Von da ab blieb er auf seiner Hut vor ernsteren Kulissenliebschaften<lb/>
, er war nicht geradezu unerbittlich »unkollegial« gegen<lb/>
hübsche Kolleginnen, die durchaus <seg type="spc">nach seiner Freundlichkeit<lb/>
begehrten</seg>, über einen leichten Flirt durfte es aber nie hinauskommen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Eine <seg type="spc">Kraftprobe</seg> seiner <SPAN cont="Nichtdauerfähigkeit"><seg type="spc">Nichtd</seg>auerfähigkeit</SPAN>, seiner<lb/>
<seg type="spc">Entschlossenheit zum </seg><SPAN cont="Nichtsichhaltenlassen"><seg type="spc">Nichts</seg>ichhaltenlassen</SPAN> und zum kurz<lb/>
<seg type="spc">episodistischen Behandeln solcher Herzenszwischenfälle<lb/>
</seg> hat er wohl, als <rs type="inst">Burgschauspieler</rs> schon, in Berlin gegeben,<lb/>
wo die Lockung zum längeren »<seg type="spc">Hängenbleiben</seg>« in recht<lb/>
gefährlicher Gestalt sich an ihn <seg type="spc">heranmachte</seg>. Die Gestalt war keine<lb/>
andere als die, deren Zauberbann von <seg type="spc">gar vielen</seg> verspürt wurde,<lb/>
<seg type="spc">vorher und nachher</seg>, die Gestalt von <rs type="pers" ana="n_62332" ref="#fk__p_39911"><seg type="spc">Charlotte Wolter</seg></rs>. Die<lb/>
vulkanische Tragödin, <seg type="spc">im Leben ein Vulkan</seg> wie auf der Bühne,<lb/>
war damals, nach ihren unmerkbaren und nur von Laube wahrgenommenen<lb/>
 Anfängen in Wien, am <rs type="inst">Berliner Viktoriatheater</rs> engagiert,<lb/>
wo sie als <rs type="pers">Hermione</rs> im »<rs type="title">Wintermärchen</rs>« ihre erste große Offenbarung<lb/>
 bot und den <seg type="spc">von der Natur abnormal geformten<lb/>
Weiberhasser <rs type="pers" ana="n_62333" ref="#fk__p_45925">Hermann Hendrichs</rs></seg>, den gerade von den Frauen<lb/>
»vergötterten« Liebhaberhelden des Berliner Hofschauspiels, dermaßen<lb/>
entzückte, daß er ihr, <seg type="spc">obschon</seg> sie ein Weib war, einen Kuß gab.<lb/>
»Das wird der größte Triumph meines Lebens bleiben« — sagte die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62334" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> in belustigtem Hochgefühl —, »<rs type="pers" ana="n_62335" ref="#fk__p_45925">Hendrichs</rs> hat mich geküßt!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr91909">
<space/>Das ist eine <seg type="insult">Pikanterie</seg> für sich, aber schließlich gehört die<lb/>
Körperbeschaffenheit eines Mannes <seg type="insult">im publizistischen Zeitalter des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_62336" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> nicht zu den Dingen des Privatlebens,<lb/>
sondern zu <seg type="insult">den erweislich wahren Tatsachen</seg>, die die Öffentlichkeit<lb/>
angehen. Was aber diese noch immer nichts angeht, weil es<lb/>
beiweitem keine Normwidrigkeit ist, das ist die Geschlechtslaune<lb/>
einer Frau. Hören wir darum, was weiter geschah:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91911">
<space/>Nun war <rs type="pers" ana="n_62337" ref="#fk__p_39121">Baumeister</rs> mit einer <rs type="inst">Burgtheatergruppe</rs> zu einem<lb/>
Ensemblegastspiel nach Berlin gekommen. Bei einer Vorstellung saß<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_62338" ref="#fk__p_39911"><seg type="spc">Wolter</seg></rs> im Parterre unten und <seg type="spc">mochte sich ein bißchen<lb/>
stark</seg> »<seg type="spc">in ihn verschaut</seg>« <seg type="spc">haben</seg>, <seg type="spc">denn in ihrer</seg>, <seg type="spc">von scheuen<lb/>
Bedenklichkeiten wenig eingeengten Art und Weise</seg> ließ sie<lb/>
durch einen Bekannten während des Spiels kurzweg bei ihm anfragen,<lb/>
ob er nach dem Theater ihr Gast beim Souper sein wolle. »<seg type="spc">Ich kenne<lb/>
sie ja gar nicht</seg>«, wandte er etwas verwundert ein. »<seg type="spc">Das macht<lb/>
nichts</seg>,« wurde er darauf belehrt, »<seg type="spc">Sie werden sie doch beim<lb/>
Souper kennen lernen</seg>.« Darauf nahm er denn wohlgemut die<lb/>
Einladung an, <seg type="spc">ließ es aber</seg> bei dem <seg type="spc">einen</seg> Souper, <seg type="spc">das sich bis<lb/>
recht tief in die Nacht ausdehnte</seg>, <seg type="spc">bewenden</seg>. Als die <rs type="pers" ana="n_62339" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs><lb/>
dann seine Kollegin im <rs type="inst">Burgtheater</rs> wurde, <seg type="spc">geschah zwischen<lb/>
beiden keine Erwähnung</seg> des Berliner <seg type="spc">Impromptus</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91913">
<space/>Diese letzte Tatsache ist in <seg type="insult">der ganzen Widerlichkeit</seg> das<lb/>
einzig versöhnliche Moment. Es geschah keine Erwähnung. Von<lb/>
</p>
            <p ana="pr91913">
<rs type="pers" ana="n_62340" ref="#fk__p_39121">Baumeister</rs> nicht, weil er damals seine Männlichkeit noch nicht<lb/>
einem <seg type="insult"><RS pers="Siegmund Schlesinger" globID="rs_737">Kulissenreporter</RS></seg> anvertraut hatte, und von der <rs type="pers" ana="n_62341" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> nicht<lb/>
weil sie vergessen hatte. Weil sie die Frau war, deren Entschlossenheit<lb/>
 zum Nichtsichhaltenlassen, zum kurz episodistischen<lb/>
Behandeln solcher Herzenszwischenfälle nicht erst des Stichworts<lb/>
des männlichen Kollegen bedurft hat. Nur wer in ihrer von<lb/>
scheuen Bedenklichkeiten wenig eingeengten Art das bedeutende<lb/>
Weib erkennt, hat ein Recht zu sagen: So war sie, und hätte<lb/>
etwa auch ein Recht, die Geschichte zu erzählen — nicht zum<lb/>
Ruhm des Kollegen, dessen Sexualerlebnisse nicht wichtiger sind<lb/>
als die des Mannes überhaupt, sondern zum Ruhm der Kollegin,<lb/>
deren riesenhafte Natur <seg type="insult">den zufälligen Träger der Männlichkeit</seg><lb/>
zum Dienst befehlen konnte, ganz gleichgiltig, ob er sie gar nicht<lb/>
kannte und ob er später ein <seg type="insult">Kulissenschieber</seg> wurde oder der<lb/>
beste deutsche <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202891" ref="#fk__p_55589">Falstaff</rs></RS>. Daß dieser einmal ins Separée geladen<lb/>
wurde, ist kein Ruhmestitel, auch wenn er es als hoher<lb/>
Achtziger erzählt und die tote Gönnerin beim Namen nennt.<lb/>
Es war ihr Erfolg, und sie ließ ihn sitzen. Aber in den<lb/>
Augen <seg type="insult">einer dreckigen Bürgerwelt</seg>, die wirklich nicht weiß, daß<lb/>
eine <rs type="pers" ana="n_62342" ref="#fk__p_44976">Gräfin Tiepolo</rs> in der Willkür ihrer Lust oder ihrer<lb/>
Furcht hundert <rs type="pers" ana="n_62343" ref="#fk__p_51588">Polimantis</rs> wert sei, ist es ein Mißerfolg der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62344" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> und ein <seg type="insult">Sittenfleck</seg> auf ihrem Andenken. Und weil<lb/>
wir nun einmal in <seg type="insult">dieser schönen Welt</seg> leben und weil <seg type="insult">der<lb/>
vorzüglichste <rs type="pers">Richter von Zalamea</rs></seg> nicht der Mann ist, seiner<lb/>
Tochter einen Liebesakt auch nur dann zu verzeihen, wenn er im<lb/>
Wege der Vergewaltigung vollzogen wurde, und weil der beste<lb/>
<rs type="pers">Falstaff</rs> doch wenigstens die Ehre der Frau bejahen wird, so<lb/>
hatte er nicht das Recht, sein Berliner Erlebnis einem <seg type="insult">Journalisten</seg><lb/>
zum kurz episodistischen Behandeln anzuvertrauen. Was wir <seg type="insult">im<lb/>
intimen Umgang mit der Presse</seg> kulturell gewonnen haben, zeigt<lb/>
dieser Fall <seg type="insult">eines kerndeutschen Greises</seg>, der anstatt einen <seg type="insult">Theaterjournalisten<lb/>
</seg> hinauszuwerfen, seit 60, sage sechzig Jahren, mit ihm<lb/>
befreundet ist. Die höchste Achtung vor den großen Augenblicken<lb/>
der Bühne, zu denen in all dieser Zeit, episodistisch, die Männlichkeit<lb/>
dieses Mannes sich emporgerafft hat — vor der memoirenreinen<lb/>
Einheit der Gestalten eines <rs type="pers" ana="n_62345" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs> und eines <rs type="pers" ana="n_62346" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> verschwinden<lb/>
 sie zur <seg type="insult">Episode</seg>. Und zum <seg type="insult">Nichts</seg> vor dem begehrlichen<lb/>
Augenblick einer <rs type="pers" ana="n_62347" ref="#fk__p_39911">Charlotte Wolter</rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51588">
               <persName>Polimanti, Quintilio</persName>
               <birth>
                  <date>1891?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-11-8</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Soldat</occupation>
               <note type="comment">Mordopfer der Gräfin Maria Tiepolo 8.11.1913</note>
               <note type="comment">Ordonnanz</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52474">
               <persName>Baumeister, Rosa Maria, geb. Bischinger</persName>
               <birth>
                  <date>1878-8-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-10-21</date>
                  <place>Wien-Liesing</place>
               </death>
               <note type="comment">Rosa Holzinger, Sterbefall Standesamt Mödling Zl121/1946</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44976">
               <persName>Tiepolo, Maria Elena Gräfin </persName>
               <birth>
                  <date>1879</date>
                  <place>Venedig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-12-24</date>
               </death>
               <note type="comment">am 8.11.1913 ermordet Gräfin Maria Tiepolo, Gattin des Capitano Carlo Ferruccio Oggioni, die Ordonanz ihres Mannes, Quintilio Polimanti</note>
               <note type="comment">1914 im Geschworenenprozeß freigesprochen</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49801">
               <persName>Luther, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1483-11-10</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1546-2-18</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12136</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45925">
               <persName>Hendrichs, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1809-10-17</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1871-11-01</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39121">
               <persName>Baumeister, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1827-9-28</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-25</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Baden Friedhof St. Helena</note>
               <note type="comment">1852-1917 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13489</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6173</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>