<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04853.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04852.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04854.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bildung, in: Fackel Heft 11, Nr. 279, 1909, S. 4-6</title>
            <title type="iso-date">1909-05-13</title>
            <title type="id">tid_04853</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">279</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-279_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/279,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bildung</head>
            <p ana="pr60219">
<space/>Die geistige Anregung des Kindes besorgt die<lb/>
Amme mit ihrem »guck, guck — da, da«. Erwachsenen<lb/>
zeigt man etwas aus Kunst und Wissenschaft, damit<lb/>
sie nicht schreien. Kinder singt man mit »<rs type="title">Weißt du,<lb/>
wieviel Sterne stehen</rs>« in den Schlaf. Erwachsene<lb/>
beruhigen sich erst, wenn sie auch die Namen wissen<lb/>
und die Entfernung der Kassiopeia von der Erde,<lb/>
sowie daß diese nach der Gemahlin des äthiopischen<lb/>
<rs type="pers">Königs Kepheus</rs> und der Mutter der <rs type="pers">Andromeda</rs> benannt<lb/>
 ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60222">
<space/>Es gehört zum <seg type="insult">guten Ton</seg>, über eine schlechte<lb/>
Tat nicht zu sprechen. Wenn ein <seg type="insult">Lump</seg> dir die Absicht<lb/>
 anvertraut, deinen Freund zu verraten, so ist<lb/>
Diskretion <seg type="insult">Ehrensache</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60225">
<space/>Ein Zündhölzchen, das ich angezündet hatte,<lb/>
gab einen großen Schein. Aber dann trat ichs aus,<lb/>
»und wir saßen im Dunkeln«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60228">
<space/>Es gibt Menschen, die es zeitlebens einem Bettler<lb/>
nachtragen, daß sie ihm nichts gegeben haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60231">
<space/>Man sollte die Wohltätigkeit aus Weltanschauung<lb/>
bekämpfen, nicht aus Geiz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60234">
<space/>Die <seg type="insult">Schwäche</seg>, die den <seg type="insult">ohnmächtigen Drang<lb/>
zur Schlechtigkeit</seg> hat, traut mir diese ohne weiteres<lb/>
zu. Sie würde es nicht begreifen, wie man mit solchen<lb/>
 Mitteln so wenig Ehrgeiz verbinden kann. Ich<lb/>
kannte einen <seg type="insult">betriebsamen Jungen</seg>, der durch Verrat<lb/>
 an mir vorwärts kommen wollte. Er verriet mich<lb/>
aber schlecht und kompromittierte sich dabei so<lb/>
sehr, daß ich ihm beim besten Willen nicht mehr<lb/>
helfen konnte. Ich hätte ihn vielleicht in die ‚<rs type="paper" ana="werk_16613">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>‘ gebracht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60237">
<space/>Von einer Fackel fällt hin und wieder etwas<lb/>
ab. <seg type="insult">Ein Klümpchen Pech.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr60240">
<space/>Ich betrachte es als mein unveräußerliches<lb/>
Recht, das kleinste Schmutzstäubchen, das mich<lb/>
berührt, in die Kunstform zu fassen, die mir beliebt.<lb/>
Dieses Recht ist ein dürftiges Äquivalent gegenüber<lb/>
dem Recht des Lesers, nicht zu lesen, was ihn<lb/>
nicht interessiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60243">
<space/>Ich habe noch nie eine Person um ihretwillen<lb/>
angegriffen, selbst dann nicht, wenn sie mit Namen<lb/>
genannt war. Wäre ich ein Journalist, so würde ich<lb/>
meinen Stolz darein setzen, einen König zu tadeln.<lb/>
Da ich aber dem <seg type="insult">Gewimmel der Kärrner</seg> zu Leib<lb/>
gehe, so ist es <seg type="insult">Größenwahn</seg>, wenn sich ein Einzelner<lb/>
</p>
            <p ana="pr60243">
getroffen fühlt. Nenne ich einen, so geschieht es<lb/>
nur, weil der Name die plastische Wirkung der<lb/>
Satire erhöht. Meine Opfer sollten nach zehn Jahren<lb/>
künstlerischer Arbeit so weit geschult sein, daß sie<lb/>
das einsehen und das Lamentieren endlich aufgeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60246">
<space/>Das Verlangen, daß ein Satz zweimal gelesen<lb/>
werde, weil erst dann Sinn und Schönheit aufgehen,<lb/>
gilt für anmaßend oder hirnverbrannt. So weit hat<lb/>
der <seg type="insult">Journalismus</seg> das Publikum gebracht. Es kann<lb/>
sich unter der Kunst des Wortes nichts anderes vorstellen<lb/>
, als die Fähigkeit, eine Meinung deutlich zu<lb/>
machen. Man schreibt »über« etwas. Die <seg type="insult">Anstreicher</seg><lb/>
haben den Geschmack an der Malerei noch nicht so<lb/>
gründlich korrumpiert wie die <seg type="insult">Journalisten</seg> den Geschmack<lb/>
 am Schrifttum. Oder der <seg type="insult">Snobismus</seg> hilft<lb/>
hier und bewahrt das Publikum davor, zuzugeben,<lb/>
daß es auch am Gemälde nur den Vorgang erfasse.<lb/>
Jeder <rs type="inst"><seg type="insult">Börsengalopin</seg></rs> weiß heute, daß er anstandshalber<lb/>
 zwei Minuten vor einem Bilde stehen bleiben<lb/>
muß. In Wahrheit ist er auch damit zufrieden, daß<lb/>
über etwas gemalt wird. Die <seg type="insult">Heuchelei</seg>, mit der<lb/>
<seg type="insult">die Blinden</seg> von der Farbe reden, ist schlimm. Aber<lb/>
schlimmer ist die Keckheit, mit der <seg type="insult">die Tauben</seg> die<lb/>
Sprache als Instrument des Lärms reklamieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60249">
<space/>Wie komme ich dazu, der Kollege von Leuten<lb/>
zu sein, die ohne inneren Beruf über Probleme des<lb/>
Sexuallebens schreiben? Viel lieber nenne ich den<lb/>
meinen Kollegen, der das schöpferische Geheimnis<lb/>
der Cacaofabrikation erlebt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr60252">
<space/><seg type="insult">Vielwisser</seg> dürften in dem Glauben leben, daß<lb/>
es bei der Tischlerarbeit auf die Gewinnung von<lb/>
Hobelspänen ankommt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>