<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04692.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04691.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04693.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gottesurteil. Von Fritz Wittels, in: Fackel Heft 10, Nr. 254, 1908, S. 14-19</title>
            <title type="iso-date">1908-05-22</title>
            <title type="id">tid_04692</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">254</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-254_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/254,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gottesurteil. Von Fritz Wittels</head>
            <p ana="pr54366">
<space/><rs type="pers" ana="n_42387" key="#fk__p_45339">Hadmar von Hornsberg</rs> wurde in Eberstorf auf der Burg<lb/>
seines Ohms erzogen. Als er nicht mehr zu Füßen der Frauen<lb/>
saß, sondern zu Jagd und Fehde an seines Magen Seite ritt, begab<lb/>
</p>
            <p ana="pr54366">
es sich eines Tages, daß er durch die Galerie des Wintbergturme<lb/>
ging und seine Base <rs type="pers" ana="n_42388" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs> ihm entgegen kam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54367">
<space/>Als Kinder hatten die zwei mitsammen getollt und gespielt,<lb/>
dann lernte sie zu Boden seh’n, er trug den Blick umso freier:<lb/>
das trennte sie. Die Galerie war schmal, und als die Beiden aneinander<lb/>
 vorbei drängten, umfaßte <rs type="pers" ana="n_42389" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> das Mädchen und<lb/>
küßte es. Die Wirkung des Kusses war unermeßlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54368">
<space/>Das Mädchen stieß ihn mit äußerstem Abscheu zurück und<lb/>
lief wie in Todeshast die Treppe zum innern Hof hinab. Dort auf<lb/>
dem Rasen sah <rs type="pers" ana="n_42390" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> sie zusammensinken und als er nacheilte<lb/>
, wand sich ihr Leib in Krämpfen, so daß der erschrockene<lb/>
Jüngling laut schrie, worauf Gesinde kam und <rs type="pers" ana="n_42391" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs> ins Frauenhaus<lb/>
 getragen wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54369">
<space/>Von diesem Tage an sprach <rs type="pers" ana="n_42392" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs> wenig, und ihrer<lb/>
Wangen Rot erlosch. Ängstlich war sie bedacht, den jungen Ritter<lb/>
zu meiden und verbarg ihr Antlitz, wenn er unversehens vorüber<lb/>
kam. <rs type="pers" ana="n_42393" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> seinerseits konnte sich zwar nicht erklären, wie ein<lb/>
Kuß so tiefe Wirkung übte, da er aber sah, wie die Jungfrau litt,<lb/>
merkte er, daß er an ihr schuldig sei und versuchte mehrmals,<lb/>
Verzeihung zu erlangen. Er kam jedoch nie über die ersten Worte<lb/>
hinaus, weil <rs type="pers" ana="n_42394" key="#fk__p_44380">Gertrude</rs> heftig zu zittern begann, wenn er vor ihr<lb/>
stand. Also mied auch <rs type="pers" ana="n_42395" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> das Mädchen und hätte das Erlebnis<lb/>
 vielleicht vergessen, wenn er nicht hätte fühlen müssen,<lb/>
daß die Jungfrau ihn mit Haß und Verleumdung aller Art verfolge<lb/>
. Dies dünkte <rs type="pers" ana="n_42396" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> eine unheimliche Wesensänderung der<lb/>
Kindheitsgespielin, er verlor den Schlaf darüber, und der Aufenthalt<lb/>
in Eberstorf ward ihm unleidlich. Während er noch erwog, ob er<lb/>
von seinem Ohm Urlaub begehren <choice><sic>sellte</sic><corr>sollte</corr></choice>, um sich nach Hornsberg<lb/>
, der väterlichen Veste zu <choice><sic>begehen</sic><corr>begeben</corr></choice>, kam ihm der Eberstorfer<lb/>
zuvor und entließ ihn, ja er jagte ihn beinahe davon, denn er sah<lb/>
nach den vielen Anklagen, welchen der junge <rs type="pers" ana="n_42397" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> selten und<lb/>
unkräftig widersprochen, in seinem Neffen eher einen <seg type="insult">verkappten<lb/>
Verräter</seg> als einen treuen Anverwandten. Bitteren Herzens sprach<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42398" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> in der Stunde des Abschieds zu <rs type="pers" ana="n_42399" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs> und fragte,<lb/>
warum sie eines Kusses Schuld so hoch werte. Da rief sie:<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_42400" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs>, ich glaube, Ihr träumt. Wann hättet Ihr mich je<lb/>
geküßt?« <rs type="pers" ana="n_42401" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> erzählte das Begebnis ausführlich, wobei ihm<lb/>
vor Erstaunen über des Mädchens Wort die Lippen bebten, aber<lb/>
da begann sie zu zittern wie stets, wenn er zu ihr sprach und er<lb/>
</p>
            <p ana="pr54369">
merkte, daß sie nicht hörte, was er sagte. Also verließ er sie und<lb/>
die Burg seines Ohms und war ihm die Brust durch des Rätsels<lb/>
Verdoppelung erschüttert, da sie ihn haßte, weil er sie geküßt<lb/>
und doch nicht wußte, daß ers getan.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54370">
<space/><rs type="pers" ana="n_42402" key="#fk__p_45339">Hadmars</rs> Vater war ein trotziger Ministerial, ein Feind der<lb/>
schwäbischen Eindringlinge, die <rs type="pers" ana="n_42403" ref="#fk__p_46020">Herzog Albrecht</rs> ins Land brachte;<lb/>
den Abend seines Lebens füllten blutige Kämpfe, in denen er<lb/>
nicht unterlag, weil er bei währender Fehde starb. <rs type="pers" ana="n_42404" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> schloß<lb/>
Frieden mit dem Habsburger, aber er mied den Hof zu Wien,<lb/>
woselbst ihm als Sohn des alten <rs type="pers" ana="n_42405" key="#fk__p_46277">Hornsbergers</rs> wenig Gnade zu<lb/>
hoffen schien. Unversehens ward er jedoch durch herzoglichen<lb/>
Befehl nach Wien berufen, der Herzog trat ihm zürnend entgegen,<lb/>
denn es waren Anzeigen eingelaufen, daß er gegen das geheiligte<lb/>
Haupt konspiriere, ja der Verschwörer <seg type="insult">Rädelsführer</seg> sei, die des<lb/>
Herzogs Schwager, den <rs type="pers" ana="n_42406" ref="#fk__p_48066">König Wenzel</rs>, auf den österreichischen<lb/>
Thron setzen wollten. <rs type="pers" ana="n_42407" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> beteuerte seine Unschuld, und weil<lb/>
Beweise nicht erbracht waren, nicht einmal der verborgene<lb/>
Ankläger sich zeigte, begnügte sich der Herzog mit Einziehung<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_42408" key="#fk__p_45339">Hornsberger Güter</rs> Sallapulka und Hötzelsdorf zur Warnung<lb/>
und künftigen Darnachachtung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54371">
<space/>Anläßlich dieses Aufenthaltes in Wien, trat der <rs type="inst">Magistrat</rs><lb/>
an <rs type="pers" ana="n_42409" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> heran, ob er nicht die vom Herzog geraubte Reichsunmittelbarkeit<lb/>
 durch <rs type="pers" ana="n_42410" key="#fk__p_45339">Hadmars</rs> Hilfe wieder erlangen könnte.<lb/>
Bevor der Ritter sich entschied, waren diese Unterhandlungen bei<lb/>
Hofe bekannt, diesmal war <rs type="pers" ana="n_42411" ref="#fk__p_45952">Hermann von Landenberg</rs> sein Ankläger<lb/>
, ein Schwabe, der erst vor kurzem mit schmalem Beutel<lb/>
den österreichischen Boden betreten und hier zu Ansehen gekommen<lb/>
 war. Die neuerliche Anklage brachte dem <rs type="pers" ana="n_42412" key="#fk__p_45339"><choice><sic>Hornsperger</sic><corr>Hornsberger</corr></choice></rs><lb/>
den Verlust des schönen Gutes Kattau, und <rs type="pers" ana="n_42413" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> verließ fluchtartig<lb/>
 die Stadt, in der ihm gänzliche Verarmung drohte. Er hielt<lb/>
sich still auf seiner Veste, aber es verging kaum ein Jahr, in dem<lb/>
nicht Anklagen die Ungnade des Wiener Hofes genährt hätten,<lb/>
wobei immer der <rs type="pers" ana="n_42414" ref="#fk__p_45952">Landenberger</rs> als unerklärlicher Widersacher<lb/>
gegen <rs type="pers" ana="n_42415" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> stand. Als der Ritter von einer Pilgerfahrt aus Rom<lb/>
zurückkehrte, fand er gar seine Stammburg ausgeräuchert und es<lb/>
hieß zwar, daß <seg type="insult">bäuerliche Mordbrenner</seg> die Täter gewesen seien,<lb/>
aber der Name des <rs type="pers" ana="n_42416" ref="#fk__p_45952">Landenbergers</rs> spukte in der Gegend, und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42417" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> zweifelte nicht. Jedermann wußte, daß der <rs type="pers" ana="n_42418" ref="#fk__p_45952">Landenberger</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_42419" key="#fk__p_45339">Hadmars</rs> grimmigster Feind war, aber niemand außer <rs type="pers" ana="n_42420" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr54371">
wußte, daß <rs type="pers" ana="n_42421" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs>, des Landenbergers Weib, hinter alldem stecke<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_42422" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> behielts für sich; denn sollte er sagen, daß aller Haß<lb/>
aus eines geraubten Küßleins Zorn gewachsen sei? Wie flüchtiges<lb/>
Wild jagte ihn diese Frau, nie war ein Weib in Liebe treuer als<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42423" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs> ihm im Haß. Vor dem geborstenen Wartturm, in dem<lb/>
die Krähen nisteten, tat <rs type="pers" ana="n_42424" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> einen Schwur, ließ die Burg<lb/>
wieder aufbauen und wohnte in einem Häuschen daneben, denn<lb/>
er hatte gelobet, die Burg seiner Väter nicht eher zu betreten<lb/>
, als bis er an seinem Erzfeind gerächt sei. Also rüstete er<lb/>
und überfiel, nach ehrlich angesagter Fehde des <rs type="pers" ana="n_42425" ref="#fk__p_45952">Landenbergers</rs><lb/>
Fähnlein, machte viele nieder und nahm den Ritter selbsten gefangen<lb/>
, nachdem er ihm eine tiefe Wunde geschlagen hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54372">
<space/><rs type="pers" ana="n_42426" ref="#fk__p_45952">Hermann von Landenberg</rs> ward in ritterlicher Haft gehalten,<lb/>
aber seine Wunde schloß sich nicht, er siechte dahin. <rs type="pers" ana="n_42427" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs>,<lb/>
der unbeweibt geblieben, saß an seinem Schmerzenslager, und der<lb/>
kranke Ritter, den Siechtum und naher Tod milde stimmten, gestand<lb/>
, was <rs type="pers" ana="n_42428" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> längst wußte, daß Gertrud des unheilvollen<lb/>
Hasses Entfacherin gewesen und ihn mit nimmer müdem Schüren<lb/>
bis zur letzten Fehde erhalten habe. <rs type="pers" ana="n_42429" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> hing an den Lippen<lb/>
des kranken Ritters, er wollte immer mehr und mehr von <rs type="pers" ana="n_42430" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs><lb/>
hören, ob er vielleicht des alten Rätsels Lösung vernähme, aber<lb/>
des Kinderkusses ungeheure Wirkung stieg bis zum Himmel und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42431" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> konnte sie nimmermehr ergründen. Da hieß er den<lb/>
Landenberger sein Weib zu seiner Pflege in die Gefangenschaft<lb/>
zu bestellen und obwohl ihm vor <rs type="pers" ana="n_42432" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs> im Innersten graute,<lb/>
sah er doch keinen andern Weg, um das Geheimnis seines und<lb/>
ihres Daseins zu lösen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54373">
<space/>Und <rs type="pers" ana="n_42433" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs> kam. Im binsenbestreuten Prunksaal trat sie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42434" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> gegenüber, blond, stahlblauen Auges, jung, fast kindlich,<lb/>
als wären diese zwanzig Jahre spurlos an ihr vorbeigeronnen. So<lb/>
unversehrt schien die Frau, als hätte eine Vorsehung die schlanke<lb/>
Jugend für späte Zwecke bewahren wollen. Aber <rs type="pers" ana="n_42435" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> war grau.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54374">
<space/>»Ich danke Euch, daß Ihr gekommen seid,« sagte er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54375">
<space/>»Nicht Euretwegen kam ich,« entgegnete die Frau.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54376">
<space/>»Ihr haßt mich?« fragte der Ritter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54377">
<space/>»Habt Ihr mir nicht den Gemahl zu Tode verwundet?« rief<lb/>
die Frau.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54378">
<space/>Da überwältigte <rs type="pers" ana="n_42436" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> der Schmerz, denn er fühlte allen<lb/>
Haß, mit dem diese Frau ihn alle seine Tage gehetzt, und diese<lb/>
</p>
            <p ana="pr54378">
Frau glich seinem fernen Jugendgespiel. Er gedachte des Kieselbaches<lb/>
 und der blumigen Au, des Schlupfes hoch im Lindenwipfel<lb/>
, er dachte an alles, was einstmals war, und er rief zweimal:<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_42437" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs>, <rs type="pers" ana="n_42438" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs>!« Sie wandte sich ab. <rs type="pers" ana="n_42439" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> geriet in eifervollen<lb/>
 Zorn und beschloß die Sache an ein Ende zu bringen. Er<lb/>
hielt ihr in eiliger Rede die vielen übeln Dienste vor, so sie ihm<lb/>
schon in Eberstorf und dann in Wien und anderwärts erwiesen,<lb/>
faßte sie schließlich am Arm und sprach mit starker Stimme:<lb/>
»Alles dies um einen Kuß!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr54379">
<space/><rs type="pers" ana="n_42440" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs> zuckte unter dem Worte zusammen <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> sagte<lb/>
tonlos: »Ich weiß nichts von einem Kuß!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr54380">
<space/><seg type="insult">»Teufelin!«</seg> rief da der Ritter, indem er ihren Arm umso<lb/>
fester umklammerte, »Du sollst nicht von der Stelle, ehe Du des<lb/>
Hasses Grund gestehst!« <rs type="pers" ana="n_42441" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs> begann zu zittern, ward fahl<lb/>
und sank zu Boden. Der Ritter erschrak, ihm schien, als hätte er<lb/>
dies schon einmal erlebt. Er legte die ohnmächtige Frau auf eine<lb/>
Truhe, rieb ihr Hände und Wangen und bemühte sich um sie.<lb/>
Sie faßte seinen Kopf, zog ihn zu sich und küßte ihn lange,<lb/>
wobei sie die Augen geschlossen hielt und augenscheinlich schlief.<lb/>
Der Ritter riß sich los und verließ das Zimmer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54381">
<space/>Am andern Tage war der Landenberger gestorben. So mußte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42442" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> die Witwe mit dem Leichnam ihres <choice><sic>Gemals</sic><corr>Gemahls</corr></choice> entlassen.<lb/>
Die Bestattungsfeier war kaum vorüber, da erhielt <rs type="pers" ana="n_42443" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> strengen<lb/>
Befehl, vor dem Richterstuhle des <rs type="pers" ana="n_42444" ref="#fk__p_46020">Herzogs Albrecht</rs> in Wien zu<lb/>
erscheinen. Es wollte ihm schier das Herz verbrennen, als er in<lb/>
Wien hörte, er sei des Folgenden bezichtigt: er habe der Gattin<lb/>
des verwundeten Landenbergers die Auslieferung des Ritters angeboten<lb/>
, wenn sie für eine Nacht <rs type="pers" ana="n_42445" key="#fk__p_45339">Hadmars</rs> Bett zu teilen sich entschlösse<lb/>
. Gertrud habe kräftig widerstrebt, da aber der Landenberger<lb/>
 immer schwächer wurde, habe sie des <seg type="insult">Wüstlings</seg> Begehren<lb/>
erfüllt. Am selben Abend sei der Landenberger verschieden, und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42446" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> habe ihrs arglistig verschwiegen, so daß sie wider Wissen<lb/>
und Willen in ihres Gemals Todesstunde in den Armen eines<lb/>
andern gelegen sei. Darauf wolle sie das Gottesurteil der Feuerprobe<lb/>
 bestehn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54382">
<space/>Der Herzog saß im Kreise seiner Räte, ein rotglühendes<lb/>
Eisen ward mit Zangen hereingetragen, <rs type="pers" ana="n_42447" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs> trat vor, den<lb/>
rechten Arm entblößt, sie faßte das feurige Metall mit nackter<lb/>
Hand und legte es vor des Herzogs Stuhl zu Boden, sachte und<lb/>
</p>
            <p ana="pr54382">
ohne mit der Wimper zu zucken, daß jedermann im Saale schwieg<lb/>
und Gottes Stimme zu vernehmen meinte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54383">
<space/><rs type="pers" ana="n_42448" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> sah dem allen zu als wie im Traum. Er leugnete<lb/>
nicht, er war müde zum Sterben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54384">
<space/>»Es ist nötig, der Frau die Ehre wieder zu geben«, sagte<lb/>
der Herzog. Der Ehevertrag wurde sofort aufgesetzt, am selben<lb/>
Nachmittag fand die Trauung statt. Vor der Kirche war ein<lb/>
<choice><sic>Schaffot</sic><corr>Schafott</corr></choice> errichtet, der Henker erwartete nach des Herzogs Befehl<lb/>
den verbrecherischen Ritter. <rs type="pers" ana="n_42449" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> hatte sichs nicht anders versehen<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_42450" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs> aber, die jetzt des Hornsbergers Gattin war,<lb/>
schauderte, sie bat den Herzog um Gnade. Als dies vergebens<lb/>
war, lief sie die Stufen zum Blutgerüst hinan und rief zu allem<lb/>
Volk: »Ich habe gelogen, <rs type="pers" ana="n_42451" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> ist unschuldig und aller Ehren voll!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr54385">
<space/>Zweifelnd sah der Herzog um sich. Aber es dünkte <rs type="pers" ana="n_42452" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs><lb/>
leichter zu sterben, als mit diesem Weibe zu leben. Er sagte: »Um<lb/>
mich zu retten, lügt sie jetzt. Bedenkt die Feuerprobe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr54386">
<space/>»Die Feuerprobe!« schrie das Volk.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54387">
<space/>Da zog <rs type="pers" ana="n_42453" key="#fk__p_44380">Gertrud</rs> einen Dolch aus dem Gürtel und schnitt<lb/>
Wunden in ihren rechten Arm, daß das Blut aus den Adern<lb/>
spritzte: »Ich bin gezeichnet, mein Arm ist empfindungslos«, sagte<lb/>
sie, »die Feuerprobe war Betrug.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr54388">
<space/>Sie erblaßte und sank. <rs type="pers" ana="n_42454" key="#fk__p_45339">Hadmar</rs> kniete bei ihr nieder, sie<lb/>
umschlang ihn mit blutendem Arme und flüsterte ihm ins Ohr<lb/>
und sprach zu ihm, bis sie starb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54389">
<rs type="pers" ana="n_42455" ref="#fk__p_43967"><AUCTOR><seg type="spc">Fritz Wittels</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45952">
               <persName>Landenberg, Hermann von</persName>
               <birth>
                  <date>leer</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46020">
               <persName>Albrecht I. von Habsburg</persName>
               <birth>
                  <date>1255-7</date>
                  <place>Rheinfelden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1308-5-1</date>
                  <place>Königsfelden bei Brugg</place>
               </death>
               <occupation>Herzog</occupation>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48066">
               <persName>Wenzel II., König von Böhmen</persName>
               <birth>
                  <date>1271-9-17</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1305-6-21</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">von Polen seit 1300</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>