<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08986.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08985.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08987.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Meine Widersprüche, in: Fackel Heft 23, Nr. 577, 1921, S. 9-15</title>
            <title type="iso-date">1921-11-01</title>
            <title type="id">tid_08986</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">577</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-577_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/577,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Meine Widersprüche</head>
            <p ana="pr119923">
<space/>Einer, der »<rs type="title">Monarchie und Republik</rs>« vorlesen gehört<lb/>
hat, weist mir als »Ein Leser mit besserem Gedächtnis« nach,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_73638" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> Wort gegen eine Menschheit, die in ihrer<lb/>
Mehrzahl »höchst egoistisch, ungerecht, rücksichtslos, lügenhaft,<lb/>
mitunter sogar boshaft und dabei mit sehr dürftiger Intelligenz<lb/>
ausgestattet« sei und die deshalb Einen über sich brauche, der sie<lb/>
»zügelt und regiert«, in der <rs type="self" ana="werk_22902">Fackel</rs> vor acht Jahren (»zehn Monate vor<lb/>
dem Krieg!«) in offenbar bejahender Tendenz gegen den Liberalismus<lb/>
zitiert war, zwar nicht mit dem Hinweis auf die Monarchien der<lb/>
Tierwelt, der mir wohl schon damals absurd erschien, aber immerhin<lb/>
mit dem Satz »Selbst das Planetensystem ist monarchisch«, den<lb/>
ich allerdings als die eines hohen Geistes unwürdige Redensart,<lb/>
die er ist, schon damals hätte erkennen sollen. Das Werk der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22903">Fackel</rs> ist jedoch so über und über mit Fehlern behaftet, wie<lb/>
nur eines Menschen Werk, und die Frage wird schließlich nur<lb/>
sein, ob nicht ein jeder dieser Fehler die größten Vorzüge<lb/>
solcher, die ihn bemerken, aufwiegt. Nicht einmal das bessere<lb/>
Gedächtnis kann ich <seg type="insult">einem von dieser Art</seg> einräumen, da es doch<lb/>
von <seg type="insult">jener sehr dürftigen Intelligenz</seg> wettgemacht wird, die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73639" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> dem Menschengeschlecht zuschreibt und der es gar<lb/>
nicht einfallen kann, daß mein Gedächtnis wirklich auch nicht so<lb/>
gottverlassen ist, daß es den Inhalt älterer <rs type="selfRef" ana="werk_22904">Fackelhefte</rs>, die ich<lb/>
doch schließlich einmal geschrieben habe, vergessen haben<lb/>
sollte. Richtig ist wohl, daß ich noch kein einziges, wenn<lb/>
nicht bei einer öffentlichen Vorlesung, seit dem Abschluß des<lb/>
Druckes gelesen habe. Aber diese Absonderlichkeit erklärt<lb/>
sich eben daraus, daß ich ihren Inhalt zu genau kenne, um mit<lb/>
ihm zufrieden zu sein, um nicht dauernd an jenem Verdruß zu<lb/>
tragen, der von mir gleich nach erfolgter Loslösung von einem<lb/>
Geschriebenen Besitz ergreift, und ich überlasse es seit Jahrzehnten<lb/>
lieber <seg type="insult">allen jenen</seg>, die zu solchem Verdruß kein Recht haben,<lb/>
die sich das Denken als eine schnurgerade Linie denken<lb/>
und das Leben als eine Oberfläche leben, mir die <seg type="insult">Widersprüche</seg><lb/>
vorzuhalten, die das körperhafte Wachstum der geistigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr119923">
Gestalt nun einmal als Fluch und Segen überkommen hat und<lb/>
die <seg type="insult">dem flachen Sinn</seg> oft deutlicher in Erscheinung treten<lb/>
als diese selbst. Der <seg type="insult">Tropf</seg>, der von der Tageszeitung her<lb/>
den schreibenden Menschen als einen <seg type="insult">Apparat der Meinung</seg><lb/>
zu gebrauchen gewohnt ist, kann sich natürlich gar nicht<lb/>
vorstellen, daß ich neuerdings auf die <rs type="pers" ana="n_73640" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer-Zitate</rs> so<lb/>
verfallen wäre, daß ich sie selbst in dem alten <rs type="selfRef" ana="werk_22905">Fackelband</rs> aufsuchte<lb/>
 und von da im Original weiterforschte, sondern er glaubt<lb/>
wirklich, daß er mich mit dem Hinweis auf eine <rs type="selfRef" ana="werk_22906">Fackelseite</rs>,<lb/>
deren Druckbild in meiner Vorstellung realer vorhanden ist als<lb/>
vor den Augen eines <seg type="insult">Tropfes</seg>, in Verlegenheit bringen wird.<lb/>
So hat sich seit Jahr und Tag ein <seg type="insult">Gewerbe</seg> herausgebildet,<lb/>
mich auf <seg type="insult">Widersprüchen</seg> zu »ertappen«, während es doch gewiß<lb/>
lohnender wäre, auf die Stirn eines Kopfes hinzuweisen, der im<lb/>
Vollbewußtsein dieser Widersprüche sie <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> und oft<lb/>
ohne den geringsten Versuch einer Bemäntelung oder Erklärung<lb/>
zu begehen wagt. Sie soll, wo sie von <seg type="insult">der findigen<lb/>
Dummheit</seg> herausgefordert wird, erst recht nicht erfolgen<lb/>
und es fällt mir nicht ein, zu begründen, wie es möglich ist,<lb/>
daß ein und derselbe Autor, der sich einmal auf <rs type="pers" ana="n_73641" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs><lb/>
monarchistische Meinung gegen den Liberalismus bezogen hat,<lb/>
sie heute mit aller satirischen Vehemenz als Fehlurteil hinstelle.<lb/>
Es wäre vergeudete Mühe, den offenbaren und jeder Intelligenz<lb/>
 faßbaren Kontrast auch nur nach der Richtung ausgleichen<lb/>
 zu wollen, daß es sich damals — ganz im Stil der<lb/>
politischen Urteilsbildung <rs type="pers" ana="n_73642" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> — bloß darum<lb/>
gehandelt hat, Stützpunkte für den Haß gegen den <seg type="insult">Preßliberalismus<lb/>
</seg> zu finden, und daß nicht mein Bekenntnis zum<lb/>
Problem der Staatsform zur Erörterung stand, sondern — bei<lb/>
Gelegenheit einer Anklage gegen die Schwurgerichte — alle<lb/>
jene antiliberalen Motive aufgereiht wurden, durch die <rs type="pers" ana="n_73643" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers<lb/>
</rs> Zeugenschaft dem <seg type="insult">Fortschritt</seg> verdächtig wäre. Natürlich<lb/>
läßt sich nicht leugnen, daß dieses Zitat — wie noch viel<lb/>
wirksamer hundert andere Sätze der <rs type="self" ana="werk_22907">Fackel</rs> — danach angetan<lb/>
 war, mich rein meinungsmäßig nicht an der Stelle<lb/>
stehend zu zeigen, an die mich <seg type="insult">die Plattformer beider politischen<lb/>
Meinungen</seg> heute fixieren. Aber das Erlebnis, dem sich dieser Eindruck<lb/>
 abgewinnen ließ, war, wie es eben dort hieß, nicht der Staat,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119923">
sondern die <seg type="insult">Zeitung</seg>, also die Welt. Es hat sich im Grunde<lb/>
nicht geändert, aber es hat durch das, was inzwischen geschehen<lb/>
ist, Zuwachs bekommen, der es anders erscheinen läßt. Nur<lb/>
solange es das Problem Monarchie und Republik nicht gab,<lb/>
konnte die Entscheidung zugunsten jener fallen. Das hat<lb/>
sich alles, die <seg type="insult">Flachköpfe</seg> mögen beruhigt sein, ganz<lb/>
organisch entwickelt. Es war eben wirklich »zehn Monate vor<lb/>
dem Krieg«. Und wenns nur einen Tag vor dem Krieg gewesen<lb/>
wäre und das Gegenteil wäre am Tag nach Kriegsbeginn erschienen<lb/>
, so war eben etwas geschehen, erkannt, gewußt, was<lb/>
auch dem nachdenkenden Verstand irgendeinmal den tieferen<lb/>
Zusammenhang erschließen könnte, zu dem lesende Herzen<lb/>
längst und leicht den Zugang haben. <seg type="insult">Meine Widersprüche</seg> scheinen<lb/>
mir schlimmstenfalls das Ehrenzeugnis auszustellen, daß der<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs> auf mich Eindruck gemacht hat, was man doch wahrlich<lb/>
 von dem <seg type="insult">Geschmeiß</seg>, das sich literarisch mit ihm befaßt<lb/>
hat, nicht behaupten kann. Und wenns eben dieses nicht<lb/>
anders kapiert, so sei ihm in Gottes Namen zugestanden: alles<lb/>
was ich bis zum <date>1. August 1914</date> geschrieben habe, war, soweit<lb/>
es in Widerspruch steht zu allem, was ich seit dem <date>1. August 1914</date><lb/>
geschrieben habe, und soweit es nicht als Vorwort dazu unmißverständlich<lb/>
 ist, falsch. Daß es, weil es von einem und demselben<lb/>
 Menschen war, eben diesen beweist und eben von diesem<lb/>
bewiesen wird, das müssen gesinnungstreuere und gedächtnisstärkere<lb/>
 Leute als ich bin nicht verstehen. Es war, wie es war,<lb/>
so richtig, wie es heute falsch sein mag, und es konnte nicht anders<lb/>
sein, wie das, was heute ist, nicht anders sein kann. Es kann<lb/>
keine Zeile, kein Zitat anders sein, als es entsteht und steht. Mag<lb/>
es auch fallen und vergehen wie die Zeit, dem lebendigen Willen,<lb/>
dessen Ausdruck es war, kann sie nichts anhaben. Nie wird es<lb/>
<seg type="insult">diesen Forschern</seg> gelingen, mit der Meinung auch das Erlebnis, das<lb/>
sie ihnen in die flache Hand geliefert hat, zu entwerten. Solange<lb/>
nicht für damals und heute außenseitige Beweggründe faßbar<lb/>
werden, solange nicht was ich je gedacht habe, auf <seg type="insult">das Niveau<lb/>
jener Meinungsbildung</seg> gebracht werden kann, deren Konsequenz<lb/>
bedenklicher ist als <seg type="insult">mein Widerspruch</seg>, bleibt es ein aussichtsloses<lb/>
Bemühen, ihn als die <seg type="insult">Mechanik einer politischen »Einstellung«</seg><lb/>
zu verdächtigen. Ach ich wollte ja auch, daß die Natur geradliniger<lb/>
</p>
            <p ana="pr119923">
 und flächenhafter mit mir verfahren wäre; aber sie hat<lb/>
mich nur mit der Gabe entschädigt, die Fülle als Mangel zu<lb/>
fühlen und eben den Anstoß zu erleiden, den zu nehmen<lb/>
den Außenstehenden so leicht wird. Gewiß, ich war, bevor die<lb/>
stets verdammte <seg type="insult">Selbstentwertung konservativer Werte</seg> das Ende<lb/>
herbeiführte, kein Republikaner. Aber hat die grundsätzliche<lb/>
Anerkennung des Amtes der Kulturhüter mich je blind gemacht<lb/>
und nicht vielmehr sehend für dessen Mißbrauch und für<lb/>
<seg type="insult">alle Kulturverderbnis</seg>, die er befördert und bewirkt hat? Welcher<lb/>
Republikaner der <rs type="pers" ana="n_73644" ref="#fk__p_43514">franzjosefinischen Zeit</rs> hätte die <seg type="insult">Verödung<lb/>
der Geister und Korrumpierung der Charaktere <foreign xml:lang="la">sub auspiciis</foreign><lb/>
imperatoris</seg> schärfer erkannt und schneidender gerichtet, und<lb/>
ohne jede andere Hemmung als die jenes Paragraphen, dem<lb/>
die <rs type="self" ana="werk_22908">Fackel</rs> oft genug zum Opfer fiel? Was sollen alle in der<lb/>
Stellung gegen den <seg type="insult">Erzfeind Presse</seg> begründeten Antiliberalismen,<lb/>
was soll die Zitierung des Monarchisten <rs type="pers" ana="n_73645" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs>, was<lb/>
würde selbst der Umstand, daß vor zwanzig Jahren ein Mitarbeiter<lb/>
sich auf <seg type="insult">den Historiker <rs type="pers" ana="n_73646" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> und dessen Wertschätzung des<lb/>
ritterlichen Monarchen bezogen hat, gegen die Erfüllung dieses<lb/>
Zeitraums mit antimonarchischer Satire bedeuten und gegen die<lb/>
untrennbare Einheit eines Werkes, das, über alle publizistische<lb/>
Verbindung der Zeitabschnitte, das reale Grauen der Kriegsjahre<lb/>
fast wie ein der <rs type="selfRef" ana="werk_22909">Vorkriegsfackel</rs> entbundenes Monstrum<lb/>
wirken läßt. Ganz nüchtern, als ob es wirklich in das Belieben<lb/>
<seg type="insult">jedes konsequenten Esels</seg> gestellt wäre, mich auf <seg type="insult">Meinungen</seg> zu<lb/>
auskultieren und auf Beweggründe zu perkutieren, sei gesagt,<lb/>
daß ich nach wie vor mit <rs type="pers" ana="n_73647" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> Ansicht über die<lb/>
niedrigen Eigenschaften der meisten Menschen, ob sie nun in<lb/>
<seg type="insult">Rudeln</seg> oder als <seg type="insult">anonyme Briefschreiber</seg> auftreten, übereinstimme<lb/>
. Der Unterschied von ihm und zu meiner damaligen<lb/>
Haltung ist nur der, daß ich es heute nicht über mich bringen<lb/>
kann, aus dieser Ansicht die politische Konsequenz <rs type="pers" ana="n_73648" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs><lb/>
zu ziehen. Daß auch er sie heute nicht zu ziehen vermöchte, wurde<lb/>
vernehmlich genug ausgesprochen und nicht seine Meinung,<lb/>
die ich ehedem zitiert habe, sondern nur die Unmöglichkeit<lb/>
 seiner Beweisführung, die in der Analogie mit der Tierwelt<lb/>
 doch gewiß zur Groteske wird, dem »<seg type="insult">Gewieher eines<lb/>
Auditoriums</seg> preisgegeben«, von dem ich besser als ein Aufpasser<lb/>
</p>
            <p ana="pr119923">
weiß, daß seine Bestandteile eben jener Eigenschaften nicht<lb/>
ermangeln mögen, die <rs type="pers" ana="n_73649" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> den Menschen nachsagt,<lb/>
das aber weiß Gott unter der Einwirkung einer beherrschenden<lb/>
 Kraft sich zu höherem Nutzen »zügeln und regieren<lb/>
läßt« und eine anders bildsame Gesamtheit abgibt als das<lb/>
Material der Monarchen, die mit ihm die Qualitäten gemein<lb/>
haben. Die Wehrlosigkeit der hörenden Menge ist aber auch ein<lb/>
dankbarerer Boden als <seg type="insult">die widerspruchsbereite Intelligenz des<lb/>
Lesers</seg>, die nicht versteht, daß der Respekt vor <rs type="pers" ana="n_73650" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs><lb/>
nicht besser als gegen die Gefahr betätigt werden könnte, daß<lb/>
sich ein fluchwürdiges Interesse seiner Argumente bediene. Gerade<lb/>
weil er nicht mehr die Möglichkeit hat, sich zu widersprechen,<lb/>
die ihm der Anblick <seg type="insult">eines durch die Monarchen geschändeten<lb/>
Zeitalters</seg> sicherlich nahe gelegt hätte. Ich wäre ja, wenn ich<lb/>
diesem Fluch jenes Glück nicht verdankte, nicht minder der<lb/>
Möglichkeit ausgesetzt, daß einer, dem die Erlebnisse zu besserer<lb/>
Einsicht verholfen haben, meinen verjährten Standpunkt hervorhole<lb/>
, um mich wider die Gefahr zu schützen, daß sich die <seg type="insult">Engstirnigkeit<lb/>
</seg> der Waffen bediene, die ich ihr wissend nie geliefert<lb/>
habe. Und riskiere ich nicht heute, da es mir noch gewährt war,<lb/>
mich ihr selbst zu entziehen, daß sie sich an <seg type="insult">meinen Widersprüchen<lb/>
</seg> schadlos hält? Ich habe über das Niveau der Menschheit<lb/>
nicht anders denken gelernt, wohl jedoch über ihre Lage, welche<lb/>
sie freilich den Eigenschaften verdankt, die sie zum Spielball<lb/>
jener Gewalten gemacht haben, die <rs type="pers" ana="n_73651" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> auf dem<lb/>
einmal gegebenen Niveau als das dazugehörige Fatum<lb/>
betrachtet. Ich mußte dieser Konsequenz untreu werden.<lb/>
Daß ich heute gegen sie geradezu satirisch gestimmt werde,<lb/>
daß mir heute die Aufzählung <seg type="insult">jener Untertaneneigenschaften</seg><lb/>
förmlich zum <seg type="insult">Steckbrief eines abgekrachten Monarchen</seg> wird,<lb/>
kann nur einem <seg type="insult">Gedächtnis</seg>, das die lebendige Gegenwart des<lb/>
Geistes und des Lebens nicht spürt, bedenklich vorkommen.<lb/>
Das meine, dem ich den Fund der <rs type="pers" ana="n_73652" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer-Zitate</rs> verdanke,<lb/>
hat faktisch nicht die Ehrlichkeit aufgebracht, die ihm so<lb/>
naheliegende Quelle jener älteren <rs type="selfRef" ana="werk_22910">Fackelnummer</rs> [<rs type="selfRef" ana="werk_22911">384/385</rs>]<lb/>
(die sogar <rs type="pers" ana="n_73653" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> Haßdokument gegen die Revolution<lb/>
enthält) zu bekennen. Nun will ich mich der Erfüllung dieser<lb/>
wissenschaftlichen Pflicht, an die ich mich lieber erinnern lasse,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119923">
nicht länger entziehen. Das bessere Gedächtnis des Lesers, der<lb/>
zum Glück dem Vortrag <seg type="insult">meines Widerspruchs</seg> beigewohnt hat,<lb/>
macht sie mir zur Abwechslung und der schaudervolle Rückblick<lb/>
 auf das, was seit dem <date>Oktober 1913</date> mit der Welt geschehen<lb/>
 ist, ohne sie selbstloser, gerechter, rücksichtsvoller,<lb/>
wahrhafter, gütiger und vor allem gescheiter zu machen,<lb/>
wird zum Zeitvertreib.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119927">
<space/>»Vielleicht wird Mancher darin einen Mangel eines<lb/>
festen Systems und ein Schwanken der Grundsätze mit Unzufriedenheit<lb/>
 wahrnehmen. Allein man erwäge, daß Politik sich<lb/>
überhaupt auf Erfahrungen gründet, und daß, wenn diese sich<lb/>
ändern, auch unsere Überzeugungen und Meinungen sich<lb/>
ändern können. Ferner, daß die Bemerkungen zum Teil<lb/>
die Ausdrücke von Empfindungen und Vorstellungen sind,<lb/>
die durch einzelne Begebenheiten in dem Gemüth des Verfassers<lb/>
hervorgebracht, und durch seine jedesmalige Stimmung modifiziert<lb/>
 wurden. Man muß also in ihnen nicht etwas Ganzes<lb/>
suchen wollen. <seg type="spc">Das Ganze liegt in dem Kopf und<lb/>
Geist ihres Urhebers</seg>, <seg type="spc">dessen System nach<lb/>
einem höhern Maßstabe zu bestimmen ist</seg>.<lb/>
Vertheidigt er jetzt die Sache der Monarchie, und tritt dann<lb/>
wieder auf die Seite der Demokraten, gut, so ist es nur ein<lb/>
Beweis, wie wenig er von Vorurtheilen eingenommen war, und<lb/>
wie gern er das Gute von beiden Parteien anerkannte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr119929">
Vorbericht zum zweiten Bande der ersten Ausgabe von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73654" ref="#fk__p_44128">Lichtenbergs</rs> Schriften, veranstaltet von dessen Söhnen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>