<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04871.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04870.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04872.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Schuldigkeit. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 11, Nr. 281, 1909, S. 1-3</title>
            <title type="iso-date">1909-06-4</title>
            <title type="id">tid_04871</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">281</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-281_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/281,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Schuldigkeit. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr60495">
<space/>Eine Lehrerswitwe in der Provinz, die gehört<lb/>
hat, daß einmal ein Artikel der ‚<rs type="self" ana="werk_16666">Fackel</rs>‘ über die<lb/>
Pension der Offizierswitwen »viel zur Regulierung<lb/>
dieser Sache beitrug«, wendet sich im Namen der<lb/>
Genossinnen ihres Elends an mich. Sie klagt, daß<lb/>
das Land die Witwen von Männern, die ihm fast ein<lb/>
halbes Jahrhundert gedient haben, hungern und frieren<lb/>
 lasse und belegt diese Klage mit Daten und<lb/>
Ziffern. Eine Frau <rs type="pers" ana="n_44871" key="#fk__p_59652"><abbr>V.</abbr></rs> in Frankenfels etwa muß im<lb/>
Alter von über 80 Jahren in einer Mühle arbeiten, weil<lb/>
ihre jährliche Pension nur 300 Kronen beträgt. Ihr<lb/>
Mann hatte 40 Dienstjahre. »Und wie schwer früher<lb/>
der Dienst war, das weiß ich von meinem Vater her;<lb/>
sein Anfangsgehalt betrug <seg type="spc">jährlich</seg> zwölf Gulden<lb/>
und die Kost, dabei mußte er als Mesner, Schreiber,<lb/>
ja sogar als Totenbeschauer fungieren. Ohne Organistendienst<lb/>
 konnte der Lehrer damals kaum leben.<lb/>
Die Folge dieses schweren Berufes war ein Herzleiden<lb/>
. Als Schwerkranker schleppte Vater sich im<lb/>
<date>November 1893</date> in die Schule, weil er die nächste<lb/>
Gehaltserhöhung erreichen wollte. Doch da diese erst<lb/>
<date>1895</date> ins Leben trat und Vater <date>94</date> starb, beträgt die<lb/>
Witwenpension trotz der 45 Dienstjahre nur 700 Kronen<lb/>
« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die gute Frau, die sich die Mühe genommen<lb/>
 hat, mir in langem Brief, mit Worten<lb/>
und Zahlen diese Misère zu beschreiben, weiß<lb/>
</p>
            <p ana="pr60495">
nicht, daß sie sich an die unrichtige Adresse gewendet<lb/>
 hat. Soziale Hilfe anzuregen, war nie die<lb/>
Pflicht der ‚<rs type="self" ana="werk_16667">Fackel</rs>‘, wenngleich sie sie früher gelegentlich<lb/>
 dort erfüllte, wo es ihr um den Beweis zu<lb/>
tun war, daß die Verpflichteten aus <seg type="insult">Feigheit oder Korruption<lb/>
</seg> sie verletzt hatten. Auch hier freilich bin ich<lb/>
bereit, den Hilferuf zu hören, um durch ihn den<lb/>
größeren Jammer zu entdecken. Denn das Schreiben<lb/>
der Frau schließt mit einer Pointe des Grauens,<lb/>
die alles Elend der Lehrerswitwen überbietet, über<lb/>
die Not einer sozialen Gruppe hinaus in <seg type="insult">die schmerzlichste<lb/>
 Schmach der Zeit</seg> trifft. Ein Majestätsgesuch<lb/>
ist nicht befördert worden; so glauben sie, daß es<lb/>
noch eine Instanz gibt: die Presse. Und die Wortführerin<lb/>
fügt ihrer Schilderung das folgende Postskriptum<lb/>
hinzu: »Im Falle Sie, sehr geehrter Herr, die Güte<lb/>
hätten, unsere Notlage in der ‚<rs type="self" ana="werk_16668">Fackel</rs>‘ zu beleuchten,<lb/>
worum wir Sie recht herzlich bitten, <seg type="spc">so wollen Sie<lb/>
mir unsere Schuldigkeit hiefür mitteilen</seg>«. Die<lb/>
Bittstellerinnen wissen von der ‚<rs type="self" ana="werk_16669">Fackel</rs>‘ nicht mehr, als<lb/>
daß sie über jenes gedruckte Wort verfügt, von dem<lb/>
Hilfe zu erhoffen ist. Das aber wissen sie, daß die<lb/>
Hilfe, die das gedruckte Wort verspricht, bezahlt werden<lb/>
 muß. Es ist <seg type="insult">jener gesunde Volksglaube</seg>, den die<lb/>
<seg type="insult">Aufklärung</seg> an die Stelle des Aberglaubens gesetzt<lb/>
hat. <seg type="insult">Presse</seg> ist etwas, wofür man zahlt. Und die Pension<lb/>
 von fünfzehn Lehrerswitwen in und um Krems<lb/>
ist nicht so klein, als daß sie nicht noch so viel<lb/>
zusammenbrächten, um einen Publizisten für ihr Elend<lb/>
zu interessieren. Wird halt die Achtzigjährige<lb/>
täglich eine Stunde länger in der Mühle arbeiten!<lb/>
Die Vorstellung solcher Bereitschaft sollte uns alle,<lb/>
die wir an die soziale Sendung der <seg type="insult">Presse</seg> glauben,<lb/>
in den Schlaf verfolgen. Und diese Vision ist das<lb/>
einzige, was mein antisozialer Sinn der Lage der<lb/>
Lehrerswitwen abgewinnen kann. Ich höre den<lb/>
Notschrei, aber ich kann ihn nur weitergeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60495">
Mögen die <seg type="insult">Vertreter jener Publizistik</seg>, deren Interesse<lb/>
 <seg type="insult">dem bürgerlichen Wohl</seg> gehört, nach der Mühle<lb/>
in Frankenfels eilen und schauen, wie sie zu ihrem<lb/>
Geld kommen. Und wenn es dort einen Mühlstein<lb/>
gibt — er möge aufstehen und sich seiner biblischen<lb/>
 Schuldigkeit erinnern!<lb/>
</p>
            <p ana="pr60496">
<rs type="pers" ana="n_44872" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>