<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00961.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00960.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00962.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KAISERWORTE., in: Fackel Heft 02, Nr. 041, 1900, S. 4-12</title>
            <title type="iso-date">1900-05-01</title>
            <title type="id">tid_00961</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">041</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-041_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/041,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KAISERWORTE.</head>
            <p ana="pr9319">
<space/>Der Grundsatz, dass die Krone in keine Discussion<lb/>
zu ziehen sei, ist nirgends formuliert. Aber gegenüber<lb/>
allen Regierungshandlungen des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_75">Kaisers</RS> ergiebt er sich<lb/>
aus der Verantwortlichkeit der Minister. Ihrer Gegenzeichnung<lb/>
 bedürfen sämmtliche Staatsacte, ihr Werk<lb/>
sind die kaiserlichen Thronreden und Botschaften,<lb/>
gegen sie richtet sich deshalb auch die Kritik, die an<lb/>
Regierungshandlungen des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_76">Kaisers</RS> geübt wird. Wo<lb/>
aber der Monarch nicht durch die Ministerverantwortlichkeit<lb/>
 gedeckt wird, da handelt er als Privatmann.<lb/>
Die Neugierde, die alle an hervorragender Stelle<lb/>
wirkenden Personen beobachtet, mag auch dem<lb/>
<RS pers="Franz Joseph" globID="rs_77">Kaiser</RS> ins Privatleben folgen, die Kritik hat zu<lb/>
schweigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9320">
<space/>Ein richtiges Gefühl der Oeffentlichkeit erkennt<lb/>
aber gewissen Handlungen des Monarchen einen rechtlichen<lb/>
 Zwittercharacter zu, um dessen nähere Bestimmung<lb/>
 sich die Staatsrechtslehrer zu bemühen<lb/>
hätten: das sind die kaiserlichen Repräsentationsacte.<lb/>
Politischen Repräsentationsacten des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_78">Kaisers</RS> hat man<lb/>
jederzeit eine besondere Bedeutung beigemessen; ihre<lb/>
Natur aber hat man, vielleicht weil man dabei die<lb/>
</p>
            <p ana="pr9320">
Krone in Discussion ziehen zu müssen glaubte, zu<lb/>
untersuchen verabsäumt. Solche Versäumnis gut zu<lb/>
machen, mahnen seit langem und immer dringender<lb/>
unsere politischen Verhältnisse. Eine Oeffentlichkeit,<lb/>
die noch jüngst bei der Kunde gleichgiltig blieb, der<lb/>
<RS pers="Franz Joseph" globID="rs_79">Kaiser</RS> sei zu seiner Reise nach Berlin nicht von<lb/>
dem verantwortlichen Leiter der äußeren Politik,<lb/>
sondern von einem <rs type="pers" ana="n_7500" ref="#fk__p_44035">Fürsten Fürstenberg</rs> bestimmt<lb/>
worden, wird angesichts des Lobes, das der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_80">Kaiser</RS><lb/>
beim Empfang der österreichischen Delegation jener<lb/>
Rede des <rs type="pers" ana="n_7501" ref="#fk__p_40361"><abbr>Dr. v.</abbr> <seg type="spc">Demel</seg></rs> in der Debatte über den<lb/>
Kohlengräberstrike ertheilte, des Nachsinnens über die<lb/>
Bedeutung der politischen Repräsentationsacte des<lb/>
Monarchen sich nicht länger entschlagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9321">
<space/>Die kurzen Ansprachen, die der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_81">Kaiser</RS> beim<lb/>
Cercle an einzelne politische Persönlichkeiten richtet,<lb/>
scheinen zunächst den Character von Privatgesprächen<lb/>
zu haben. Wenn der Monarch den Herren die Liebenswürdigkeit<lb/>
 erweist, sich von ihrer Thätigkeit unterrichtet<lb/>
 zu zeigen, wenn er ihrem Wohlbefinden nachfragt<lb/>
, früherer Begegnungen gedenkt, so interessieren<lb/>
die Oeffentlichkeit höchstens die Schlüsse, die aus<lb/>
dem Grade kaiserlicher Liebenswürdigkeit und aus der<lb/>
Dauer der Gespräche auf die politische Bedeutung <choice><sic>gegezogen<lb/>
</sic><corr>gezogen</corr></choice> werden können, die der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_82">Kaiser</RS> jenen Herren<lb/>
zuerkennt. Wenn etwa Herr <rs type="pers" ana="n_7502" ref="#fk__p_46888"><abbr>v.</abbr> Chlumecky</rs> wieder<lb/>
eines längeren Gesprächs gewürdigt wird, mag man<lb/>
befürchten, dass er als Politiker noch immer nicht abgethan<lb/>
 ist; man wird dann eben den Entschluss neu<lb/>
bekräftigen, ihn, wenn er demnächst wieder hervortreten<lb/>
 sollte, gründlich und endgiltig abzuthun. Aber<lb/>
bei einem solchen Cercle hat sich der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_83">Kaiser</RS> wiederholt<lb/>
 über politische Angelegenheiten von höchster<lb/>
Wichtigkeit geäußert, und wenn er’s mit solchem<lb/>
Nachdruck thut, wie jüngst gegenüber dem Abgeordneten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_7503" ref="#fk__p_40361">Demel</rs>, dann verfolgt der Monarch ohne<lb/>
Zweifel einen politischen Zweck: seine Ansprache ist<lb/>
als eine Regierungshandlung zu betrachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9322">
<space/>Man wird sich im vorliegenden Falle zunächst<lb/>
der halbvergangenen Ereignisse — die Abstimmung<lb/>
der beiden Häuser des <rs type="inst">Parlaments</rs> über das Neunstundenschichtgesetz<lb/>
 ist noch nicht erfolgt — zu erinnern<lb/>
 haben. Als die Arbeiter noch im Strike standen,<lb/>
hat der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_84">Kaiser</RS> <seg type="insult">den dreisten Versuch eines Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_7504" key="#fk__p_51437">Pfeifer</rs> aus Prag</seg>, ihm auf dem Industriellenball eine<lb/>
Anerkennung des Standpunktes der Grubenbesitzer abzuringen<lb/>
, schroff zurückgewiesen. Die Regierung bemühte<lb/>
 sich damals — zwar nicht mit sonderlicher<lb/>
Energie; aber wer hätte auch <seg type="insult">einer österreichischen<lb/>
Regierung</seg> Energie gegen <seg type="insult">Großcapitalisten von hoher<lb/>
socialer Stellung</seg> zugemuthet? —, die Grubenbesitzer<lb/>
zu bewegen, diesen Standpunkt aufzugeben. Und als<lb/>
sie sich weigerten, wurde den Arbeitern, um sie zur<lb/>
Wiederaufnahme der Arbeit zu veranlassen, die Hilfe<lb/>
des <rs type="inst">Parlaments</rs> in Aussicht gestellt. Das Abgeordnetenhaus<lb/>
 trat zusammen, und eine ungeheuere Mehrheit<lb/>
schien mit dem <rs type="inst">Ministerium</rs> in dem Wunsche einig,<lb/>
die wesentlichste Forderung der Grubenarbeiter zu erfüllen<lb/>
, die Neunstundenschicht gesetzlich festzulegen.<lb/>
Da erhob sich als erster Redner in der Debatte vom<lb/>
<date>28. Februar</date> der Abgeordnete <rs type="pers" ana="n_7505" ref="#fk__p_40361"><abbr>v.</abbr> <seg type="spc">Demel</seg></rs> zu einer Vertheidigung<lb/>
 der Grubenbesitzer, wie sie gleich rücksichtslos<lb/>
 nicht einmal <seg type="insult">die bezahlten Journalisten der<lb/>
Kapitalistenpresse</seg> gewagt hatten. Aber nicht in der<lb/>
Anführung gefälschter statistischer Daten, nicht in der<lb/>
<seg type="insult">Verhöhnung der Arbeiterschaft</seg> durch eine schönfärbende<lb/>
 Schilderung ihrer Lage hat man den Kernpunkt<lb/>
 jener Rede zu suchen: sie war vor allem ein<lb/>
<seg type="spc">Angriff auf die Regierung</seg>. Die Regierung, meinte<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_7506" ref="#fk__p_40361">Demel</rs>, müsse strikende Arbeiter als Vertragsbrüchige<lb/>
 dazu zwingen, den Arbeitsvertrag zu halten.<lb/>
Die Beamten, die das versuchten, hätten nur ihre Pflicht<lb/>
erfüllt. Herr <rs type="pers" ana="n_7507" ref="#fk__p_40361">Demel</rs> überließ es seinen Zuhörern, daraus,<lb/>
dass die Regierung, wie bekannt, das Verhalten jener<lb/>
Beamten nicht gebilligt hatte, ihre Schlüsse zu ziehen.<lb/>
Aber er griff die Regierung auch direct an; ihr galt<lb/>
</p>
            <p ana="pr9322">
der Vorwurf, die österreichischen Industriellen müssten<lb/>
es sich gefallen lassen, dass ihr Name in Volksversammlungen<lb/>
, sogar unter der Assistenz eines<lb/>
<abbr>k. k.</abbr> Commissärs, durch den Koth geschleift werde.<lb/>
Regierungsräthe, ein Landespräsident, ein Minister hätten<lb/>
mit dem Strikecomité verhandelt, »das Strikecomité<lb/>
ist eigentlich bei uns im Ostrau-Karwiner Gebiete der<lb/>
Herr der Situation, und alle anderen Mächte oder<lb/>
Einflüsse sind vollständig brachgelegt.« Solchem Zustand<lb/>
 stellte Herr <rs type="pers" ana="n_7508" ref="#fk__p_40361">Demel</rs> das Verhalten der sächsischen<lb/>
Regierung gegen strikende Kohlenarbeiter gegenüber.<lb/>
In Sachsen habe das <rs type="inst">Ministerium</rs> Verhandlungen mit<lb/>
dem Strikecomité als von vornherein ausgeschlossen<lb/>
erklärt. Dort werde der Schutz der Arbeitswilligen als<lb/>
eine unabweisbare Nothwendigkeit erachtet. Bei uns<lb/>
aber sehe man ruhig zu, während die Arbeitswilligen<lb/>
in Ostrau-Karwin »wie die Hasen gejagt und misshandelt<lb/>
« würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9323">
<space/>Zweieinhalb Monate sind seither verflossen. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr9325">
<B>Confisciert.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr9327">
<space/>Was ist inzwischen geschehen? Die Oeffentlichkeit<lb/>
fragt sich, wer den <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_85">Kaiser</RS> in solchem Sinne informiert<lb/>
habe. Wie gewöhnlich, ertheilt sie sich auch hier eine<lb/>
falsche Antwort. Die Aeußerung des Kaisers ist als<lb/>
Regierungshandlung zu betrachten, und darum ist die<lb/>
Frage der Ministerverantwortlichkeit aufzuwerfen. Denn<lb/>
nur zweierlei ist möglich: Entweder hat die Regierung<lb/>
den Standpunkt, den sie im <date>Februar</date> vertrat, aufgegeben,<lb/>
sich zu <seg type="insult">den socialen Anschauungen des Herrn <rs type="pers" ana="n_7509" ref="#fk__p_40361">Demel</rs></seg><lb/>
bekehrt und demgemäß den Monarchen berathen; dann<lb/>
</p>
            <p ana="pr9327">
muss man entschiedenen Einspruch dagegen erheben,<lb/>
dass das <rs type="inst">Ministerium</rs>, anstatt dem <rs type="inst">Parlament</rs> bei seinem<lb/>
Wiederzusammentreten Aufklärung zu geben, die Angriffe<lb/>
 in der Oeffentlichkeit dadurch vermeidet, dass es<lb/>
sich hinter die Krone steckt und den Anschein hervorruft<lb/>
, als gehorche es einem Machtspruch der Krone.<lb/>
Denn, wenn es schon äußerst bedenklich war, dass<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_7510" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs> anläßlich der Sanctionierung der<lb/>
<rs type="event">Wiener Wahlreform</rs> verbreiten ließ, dass er in dieser<lb/>
Frage einer <foreign xml:lang="fr">force majeure</foreign> gewichen sei, so ist es<lb/>
gewiss noch weniger zulässig, die Krone in socialen<lb/>
Kämpfen scheinbar Partei ergreifen zu lassen. Oder<lb/>
aber, das <rs type="inst">Ministerium</rs> <rs type="pers" ana="n_7511" ref="#fk__p_40952">Koerber</rs> hat seither das Vertrauen<lb/>
des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_86">Kaisers</RS> verloren, und der Monarch hat sich von<lb/>
anderer Seite über die wichtigste sociale Streitfrage,<lb/>
die gegenwärtig der Entscheidung harrt, unterrichten<lb/>
lassen; dann aber muss an <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_7512" ref="#fk__p_40952">Koerber</rs> und die<lb/>
Seinen</seg> die Frage gerichtet werden, warum sie nicht<lb/>
ihre Demission eingereicht und die Verantwortung für<lb/>
das Kommende den Männern überlassen haben, die<lb/>
gegenwärtig das Vertrauen der Krone genießen. Es<lb/>
wäre ein unhaltbarer Zustand, wenn die Krone in den<lb/>
wichtigsten Angelegenheiten von <seg type="insult">unverantwortlichen<lb/>
Personen</seg> berathen würde; unhaltbar schon deshalb,<lb/>
weil <seg type="insult">jene Unverantwortlichen</seg> auch Unbekannte sind.<lb/>
Denn daraus müssen die thörichtesten Vermuthungen<lb/>
sich ergeben. Man hat öffentlich der Meinung Ausdruck<lb/>
geliehen, dass es <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_7513" ref="#fk__p_44712">Larisch</rs> und <rs type="pers" ana="n_7514" ref="#fk__p_37913">Rothschild</rs></seg> leicht<lb/>
sei, ihre Anschauungen beim <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_87">Kaiser</RS> zu vertreten. Wie<lb/>
soll aber die Zumuthung, als könnte sich der Monarch<lb/>
in einer Frage, die die Profite <seg type="insult">einer mächtigen<lb/>
Unternehmerclique</seg> betrifft, von Mitgliedern <seg type="insult">dieser<lb/>
Clique</seg> informieren lassen, anders widerlegt werden,<lb/>
als dadurch, dass die wirklichen Informatoren hervortreten<lb/>
 und die Verantwortung übernehmen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr9328">
<space/>Man kann es nicht glauben, dass hier <seg type="insult">unverantwortliche<lb/>
 Personen</seg> beim <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_88">Kaiser</RS> Einfluss erlangt<lb/>
haben sollen. Vielmehr scheinen jene jetzt Recht zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr9328">
behalten, die schon längst Zweifel betreffs <seg type="insult">der socialen<lb/>
Gesinnung des Herrn <rs type="pers" ana="n_7515" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs></seg> gehegt und ausgesprochen<lb/>
 haben. Mehr als je beklagen sie den Mangel<lb/>
an Entschlossenheit, der eine Verschleppung der Angelegenheit<lb/>
 der Grubenarbeiter zuließ. Nun scheint’s<lb/>
zu spät. Nur eines bleibt noch zu thun: dass man<lb/>
alle Kräfte aufbiete, um zu verhindern, dass das<lb/>
<rs type="inst">Ministerium</rs> <rs type="pers" ana="n_7516" ref="#fk__p_40952">Koerber</rs> noch im Amte sei, wenn es<lb/>
gelten wird, die Verfügungen zu treffen, die nach dem<lb/>
Hinscheiden des <rs type="inst">Parlaments</rs> nothwendig sein werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9331">
<space/>Mit Kaiserworten sich zu beschäftigen, ist freilich<lb/>
eine <seg type="insult">Lieblingsgewohnheit unserer Presse</seg>. Aber es sind<lb/>
nicht sowohl politische Aeußerungen des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_89">Kaisers</RS>, die<lb/>
sie zumeist fesseln, als vielmehr die Worte, die der<lb/>
<RS pers="Franz Joseph" globID="rs_90">Kaiser</RS> bei gewöhnlichen Repräsentationsacten an die<lb/>
Theilnehmer richtet. Bei politischen Aeußerungen des<lb/>
<RS pers="Franz Joseph" globID="rs_91">Kaisers</RS> mag man es bedauern, dass sie nicht in officieller<lb/>
 Fassung der Oeffentlichkeit übermittelt werden,<lb/>
dass Zufälligkeiten des Ausdrucks, den der Monarch<lb/>
eben wählte, oder dessen Veränderungen im Gedächtnis<lb/>
des Hörers keine Correctur von befugter Seite erfahren,<lb/>
ehe eine Veröffentlichung erfolgt. Beim Besuch von<lb/>
Bällen, von Ausstellungen <abbr>u. s. w.</abbr> könnte solche Vorsicht<lb/>
 als unnöthig erachtet werden. Es ist klar, dass<lb/>
hier der kaiserliche Repräsentationsact lediglich ausdrücken<lb/>
 soll, dass der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_92">Kaiser</RS> das Unternehmen, das<lb/>
er eines Besuches würdigt, der allgemeinen Förderung<lb/>
empfehlen will. Ob es diese verdiene, das haben die<lb/>
Personen zu entscheiden, die dem <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_93">Kaiser</RS> zu solchen<lb/>
Besuchen zu rathen oder von ihnen abzurathen haben.<lb/>
Wenn aber der Monarch etwa in einer Ausstellung<lb/>
weilt, so ist es selbstverständlich, dass er sich<lb/>
nicht als Privatmann fühlt, der seiner subjectiven<lb/>
Meinung Ausdruck geben, noch weniger als Kritiker,<lb/>
der eine Meinung bei Anderen erzeugen will. Es entspricht<lb/>
 der Absicht, die schon durch das Erscheinen<lb/>
des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_94">Kaisers</RS> ausgedrückt wird, dass er lobt, was ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr9331">
gezeigt wird. Die Worte, die er zu solchem Lobe<lb/>
wählt, sind gleichgiltig; es ist nur Sache der Form —<lb/>
in der sich eben der Meister der Repräsentation zeigt —,<lb/>
dass diese Worte unaufhörlich variieren. <seg type="insult">Unsere Tagesblätter<lb/>
</seg> haben aber längst begriffen, dass kaiserliche<lb/>
Lobesworte nicht blos um des ästhetischen Gefallens<lb/>
an der Variation willen mit thunlichster Genauigkeit<lb/>
mitgetheilt werden sollen. Sie schätzen den Wert dieser<lb/>
Worte, wenn auch nicht richtiger, so doch sicherlich<lb/>
höher. Der Tarif richtet sich nach der Bedeutung des<lb/>
Blattes. Kaum hat der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_95">Kaiser</RS> die Ausstellung verlassen,<lb/>
so stürzt bereits <seg type="insult">ein Heer der tüchtigsten Erpresser,<lb/>
Reporter und Administrationsbeamte</seg>, auf den Aussteller<lb/>
zu: und nun geht das Feilschen los. Wer nichts zahlt,<lb/>
wird nicht erwähnt. Wer aber um jeden Preis erwähnt<lb/>
werden will, kann thatsächlich <seg type="insult">um <seg type="spc">jeden</seg> Preis</seg> erwähnt<lb/>
 werden. Bei höherem Preise erhält er mehr<lb/>
Raum im Berichte zugewiesen. Demgemäß müssen<lb/>
natürlich auch die Kaiserworte redigiert werden. Wenn<lb/>
der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_96">Kaiser</RS> gesagt hat: »Das ist schön!«, so ist der<lb/>
Bericht verhältnismäßig billig. Will man drucken lassen,<lb/>
dass der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_97">Kaiser</RS> den Ausspruch that: »Das ist schön,<lb/>
wirklich schön!«, so muss man etwas draufgeben.<lb/>
Wesentlich theurer ist es schon, wenn zwei verschiedene<lb/>
 Adjectiva mitgetheilt werden sollen, <abbr>z. B.</abbr><lb/>
»Das ist sehr schön und praktisch!«, am theuersten<lb/>
aber, wenn auch die Erwiderung des Ausstellers und<lb/>
eventuell ein zweiter kaiserlicher Ausspruch veröffentlicht<lb/>
wird. Aus den Berichten der Tagesblätter kann man<lb/>
demnach den <seg type="insult">Grad der Eitelkeit</seg> der Aussteller leicht<lb/>
erkennen. <seg type="insult">Die Eitlen</seg> lassen es sich Geld kosten, dass<lb/>
ihre eigenen Worte gedruckt werden. Die practischer<lb/>
Veranlagten verzichten nicht nur darauf, sondern auch<lb/>
auf eine längere Fassung der kaiserlichen Ansprache;<lb/>
sie wollen nur überhaupt genannt sein. Ich erinnere<lb/>
mich des Berichtes über einen kaiserlichen Ausstellungsbesuch<lb/>
, den <seg type="insult">das gouvernementale ‚<rs type="paper" ana="werk_2612">Fremdenblatt</rs>‘</seg> brachte.<lb/>
Der Monarch sei der Vitrine eines Juweliers, dessen<lb/>
</p>
            <p ana="pr9331">
Specialität böhmische Granaten waren, ansichtig geworden<lb/>
: »darauf sagte der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_98">Kaiser</RS>: ‚Ah, Granaten!‘« Kurz<lb/>
und bündig. Mehr als die zwei Worte wollte der<lb/>
Juwelier nicht bezahlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9332">
<space/>Die Verschiedenheit der Tarife macht es erklärlich<lb/>
, dass manche Firmen in den theuersten Blättern<lb/>
gar nicht, andere nur ganz kurz erwähnt werden.<lb/>
Andererseits werden in kleinen Blättern häufig die<lb/>
bedeutendsten Firmen nicht genannt, weil diese eben<lb/>
auf die Mittheilungen in unbedeutenden Blättern keinen<lb/>
Wert legen und <seg type="insult">die schnorrenden Reporter</seg> abweisen.<lb/>
Dagegen findet man in diesen Blättern Aussteller erwähnt<lb/>
, die in allen übrigen Berichten fehlen, weil sie<lb/>
sich eben nur einen billigen Bericht und nur einen<lb/>
gönnen dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9333">
<space/>Giebt es ein Mittel, <seg type="insult">dem abscheulichen Handel<lb/>
mit Kaiserworten</seg>, der sich jüngst wieder in der<lb/>
<rs type="event">Frauengewerbe-Ausstellung</rs> etablierte, zu steuern?<lb/>
Man könnte vorschlagen, dass ein officieller Bericht<lb/>
angefertigt und dass weitere Mittheilungen über<lb/>
kaiserliche Ansprachen verboten werden. Aber damit<lb/>
würde diesen Ansprachen, die bloß eine liebenswürdige<lb/>
Formalität sind, eine Wichtigkeit verliehen, die sie<lb/>
nicht haben sollen. Die Menge würde ihrer Verwechslung<lb/>
 von Urtheil und Höflichkeitsbezeugung sich noch<lb/>
weniger bewusst als heute. Man wird vielmehr<lb/>
trachten müssen, sie darüber aufzuklären. Wenn erst<lb/>
jedermann begreifen wird, dass es keinen Unterschied<lb/>
macht, ob der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_99">Kaiser</RS> »schön« oder »wirklich schön«<lb/>
gesagt hat, wird’s mit dem Geschäft der Tagesblätter<lb/>
bald ein Ende haben. Bis dahin mögen seine Berather,<lb/>
die es doch genau wissen müssen, dem Monarchen<lb/>
einmal erzählen, <seg type="spc">wie hoch</seg> <seg type="insult">jener Patriotismus der<lb/>
vaterländischen Tagespresse</seg>, der jedes Kaiserwort verzeichnet<lb/>
, zu <seg type="spc">bewerten</seg> ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46888">
               <persName>Chlumecký, Johann Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-23</date>
                  <place>Zara</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-12-11</date>
                  <place>Bad Aussee</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">in der Statthalterei, Zensurkompetenz</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14201</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14956</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40952">
               <persName>Koerber, Ernest von</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-6</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-4</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44035">
               <persName>Fürstenberg, Max Egon II. Fürst von</persName>
               <birth>
                  <date>1863-10-13</date>
                  <place>Lana/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-08-11</date>
                  <place>Heiligenberg/Baden</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">mit Fürst Hohenlohe und Fürst Henckel-Donnersmarck im Konsortium, das Hotel Esplanade Berlin finanzierte</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44712">
               <persName>Larisch von Moennich, Heinrich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1850-02-13</date>
                  <place>Ebelsberg/OÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-12-08</date>
                  <place>Schloß Solza/Karwin</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37913">
               <persName>Rothschild, Albert Salomon Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-2-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Liaison mit Helene Odilon</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19430</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12576</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40361">
               <persName>Demel, Leonhard Ritter von Elswehr</persName>
               <birth>
                  <date>1856-4-6</date>
                  <place>Teschen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-1-17</date>
                  <place>Teschen</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1895-1915</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>