<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09823.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09822.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09824.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Was der Flügeladjutant das letzten Kaisers zu sagen hat), in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 33-35</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09823</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Was der Flügeladjutant das letzten Kaisers zu sagen hat)</head>
            <p ana="pr133339">
<space/>Wie sich <seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> gerieben hat, deren<lb/>
unantastbare Einigkeit doch die <seg type="insult">Parole fürs Sterben</seg><lb/>
war, kommt noch besser als in dem Buch des deutschen<lb/>
Generals <rs type="pers" ana="n_81488" ref="#fk__p_46178">Hoffmann</rs>, der einiges von der <seg type="insult">Hinfälligkeit<lb/>
der österreichischen Partie</seg> zu erzählen weiß, in einer<lb/>
Kritik dieses Buches zum Ausdruck, mit der die<lb/>
Schulter zurückstößt. Sie gehört dem Flügeladjutanten<lb/>
des letzten Kaisers und erreicht schon beinahe <seg type="insult">den<lb/>
giftigen Respekt</seg>, den mein General in der Tafelszene<lb/>
 dem hohen Verbündeten entgegenbringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133341">
<space/>— — Gewiß ist es ein sehr interessantes Werk, welches uns Einblick<lb/>
in <seg type="insult">das <seg type="spc">gigantische Denken</seg> eines deutschen Feldherrn</seg> gewährt<lb/>
— — Meiner unmaßgeblichen Meinung nach <seg type="symbol" subtype="3dots"/> war der Krieg gegen<lb/>
die ganze Welt <seg type="spc">nur durch ein Wunder</seg> und nur dann zu<lb/>
gewinnen, wenn es bald geschah. Das Wunder an der Marne aber<lb/>
ließ <seg type="insult"><rs type="pers"><seg type="spc">Wotan</seg></rs></seg> leider — <seg type="spc">gegen uns</seg> geschehen! — — General<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81489" ref="#fk__p_46178"><abbr>v.</abbr> Hoffmann</rs> meint kurz und kalt, die siegreiche <rs type="event">Herbstoffensive <date>1917</date></rs><lb/>
hätte zu viel weiteren Auswirkungen führen können, wenn nicht <seg type="insult">die<lb/>
»<seg type="spc">schlappen Österreicher</seg>«</seg> auf italienischem Boden gestanden<lb/>
wären. — — An uns vorbei wankte <seg type="insult">eine Masse müder Greise</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr133341">
<seg type="insult">zwischen 18 und 42 Jahren</seg>. Brav, siegesfreudig — herzzerreißend brav!<lb/>
Ich glaubte es dem Generalstabschef, einem persönlichen lieben<lb/>
Freunde, gern, daß sich die Leute <seg type="spc">danach sehnen</seg>, <seg type="spc">an den<lb/>
Feind zu kommen</seg>. — — Das Wunder, daß solche Kräfte überhaupt<lb/>
 vorwärts kamen, um einen lediglich der Befreiung Triests<lb/>
geltenden Offensivstoß bis an die Piave zu tragen, genügt Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81490" ref="#fk__p_46178"><abbr>v.</abbr> Hoffmann</rs> nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133343">
Uns war es zu viel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133345">
— — Beide Reiche liegen von der Übermacht überwältigt am Boden.<lb/>
— Das ist unsäglich traurig. <seg type="spc">Es blieb uns allen nichts</seg>, <seg type="spc">als<lb/>
die Ehre</seg>, diese aber wird nicht mehr, wenn ich sie dem Bruder<lb/>
schmälere! — <seg type="spc">Mögen die deutschen Generale sich das<lb/>
gesagt sein lassen</seg>! Unsere Truppen waren <seg type="spc">nicht weniger<lb/>
bewundernswert als die deutschen</seg> und am Ende <seg type="spc">hat man<lb/>
nicht verschmäht</seg>, österreichische Korsettstangen in die deutsche<lb/>
Front zu flechten, <seg type="spc">will mir scheinen</seg>! Ich habe <seg type="spc">mit fremden<lb/>
Offizieren gesprochen</seg> — sie waren einig darin, die Leistungen<lb/>
unserer Völker zu bewundern, <seg type="spc">nur der Bundesgenosse ist<lb/>
nicht zufrieden</seg>. Dann laßt uns den Hut ziehen, <seg type="spc">um auseinanderzugehen<lb/>
</seg>. — »Es wär’ so schön gewesen, es hat nicht<lb/>
sollen sein!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr133347">
Denn die <rs type="title"><seg type="insult">Nibelungentreue</seg></rs>, sie ist doch kein leerer<lb/>
Wahn. Aber <seg type="insult">die österreichischen Generale</seg> stellen<lb/>
sich, wenn man sie der Unfähigkeit beschuldigt,<lb/>
schützend vor die österreichischen Soldaten, die an<lb/>
ihr zugrundegegangen sind. Denn das letzte, was<lb/>
jenen geblieben ist, ist die <seg type="insult">Ehre</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133349">
— — Ganz kleine Ausschnitte sollen zeigen, <seg type="spc">wie es da aussah</seg>.<lb/>
<rs type="inst">Steirische Dreier-Schützen</rs>. — Bestes vom Besten! — Einige Schützen<lb/>
sind aus dem Graben verschwunden. Sie hinterließen einen Zettel:<lb/>
»Liebe Vorgesetzte, glaubt nicht, wir seien <seg type="insult">Verräter</seg>! Wir werden auch<lb/>
drüben gute Österreicher bleiben, aber <seg type="spc">wir halten den Hunger<lb/>
nicht mehr aus</seg>, <seg type="spc">darum gehen wir hinüber</seg>!« — —<lb/>
<foreign xml:lang="la">Ultra posse nemo tenetur!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr133351">
Oder auf deutsch: <seg type="insult">Bis zum letzten Hauch von Mann<lb/>
und Roß.</seg> Denn »gehalten« wurde jeder und wer aus<lb/>
Hunger zum Feind überging, wurde, wenn er wieder<lb/>
in die Hände <seg type="insult">jener</seg> geriet, die zu fressen hatten,<lb/>
nicht bloß gehalten, sondern gehenkt. Wir sind <seg type="insult">die<lb/>
reinen <foreign xml:lang="de-loc">Lamperln</foreign></seg> neben <seg type="insult">dem schimmernden Wehrwolf<lb/>
</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46178">
               <persName>Hoffmann, Max (von)</persName>
               <birth>
                  <date>1869-01-25</date>
                  <place>Homberg/Elbe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-07-08</date>
                  <place>Bad Reichenhall</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>