<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04050.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04049.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04051.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Wahlreform. Ein offener Brief an Karl Kraus. Von Robert Scheu, in: Fackel Heft 07, Nr. 194, 1906, S. 1-6</title>
            <title type="iso-date">1906-01-31</title>
            <title type="id">tid_04050</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">194</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-194_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/194,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Wahlreform. Ein offener Brief an Karl Kraus. Von Robert Scheu</head>
            <p ana="pr42223">
<space/>Ich müßte die suggestive Kraft Ihrer Worte<lb/>
geringer einschätzen, als ich es tue, wenn ich es<lb/>
gleichgiltig hinnehmen sollte, daß Sie sich in einem<lb/>
geschichtlichen Augenblick und in einer großen<lb/>
Sache vergreifen. Mir liegt dabei auch das Bild am<lb/>
Herzen, das ich mir von Ihrem Geiste mache und<lb/>
das ja auch einmal ein geschichtliches sein wird.<lb/>
Dies bewegt mich vor Allem, bei Ihnen vorstellig zu<lb/>
werden, wegen der Haltung, die Sie in der Wahlrechtsfrage<lb/>
 einnehmen. Hier, fürchte ich, werden Sie<lb/>
auf Granit beißen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42224">
<space/>Ich gehöre nicht zu jenen, welche Ihnen <seg type="insult">kleine<lb/>
persönliche Motive</seg> in irgend einer öffentlichen Sache<lb/>
zutrauen. Im Gegenteil, ich schätze an Ihnen die<lb/>
Fähigkeit, sich über alle persönlichen Verhältnisse<lb/>
hinwegzusetzen. Ich habe Sie einmal bei Gelegenheit<lb/>
einer öffentlichen Affäre von wirklicher Empörung<lb/>
und Bekümmertheit erzittern gesehen und weiß seit<lb/>
jenem Tage, daß Ihnen die öffentlichen Dinge als<lb/>
Erlebnisse ans Herz greifen und daß hinter jedem<lb/>
Ihrer Worte die echte Leidenschaft steht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42225">
<space/>Was hat Ihnen nun die Wahlreform getan, daß<lb/>
Sie dieser mächtigen Erscheinung so feindlich gegenüberstehen<lb/>
? Warum greifen Sie die Männer an, welche<lb/>
die größte Kulturtat geleistet haben, die in diesem<lb/>
</p>
            <p ana="pr42225">
Lande seit Menschengedenken vollbracht wurde, und<lb/>
durch die beispiellose Ausdauer ihrer Agitation und<lb/>
Organisation die Fundamente dieses Staates erneuern?<lb/>
</p>
            <p ana="pr42226">
<space/>Sie selbst — wir wissen das sehr genau — leiden<lb/>
an <seg type="insult">Österreich</seg>. Ihr Auftreten gehörte zu den Vorzeichen<lb/>
 einer neuen Ordnung, und ein künftiger Geschichtsschreiber<lb/>
 wird die ‚<rs type="self" ana="werk_14303">Fackel</rs>‘ vielleicht zu jenen Erscheinungen<lb/>
 rechnen, welche der Neugestaltung<lb/>
Österreichs vorausgegangen sind. Sie gaben einer<lb/>
unerträglichen Spannung der Gemüter, die durch ein<lb/>
Jahrzehnt aufgespeichert war, einen klassischen und<lb/>
vehementen Ausdruck, wie er in dieser Pracht bei<lb/>
uns noch nicht erhört war. Ihre Attake richtete sich<lb/>
gegen <seg type="insult">den gemeinsamen Feind des Künstlers, des<lb/>
Genies und des Volkes: den Bourgeois</seg>. Sie spießten<lb/>
die <seg type="insult">Insekten</seg> und trafen mit Keulenschlägen <seg type="insult">die fetten<lb/>
Monopolherren der geistigen und materiellen Güter</seg>,<lb/>
Sie brachten es zuwege, daß Analphabeten zu Lesern<lb/>
wurden, daß Freund und Feind Ihre Worte mit gleicher<lb/>
 Neugier verschlangen, Sie schrieben Furchen in<lb/>
den Geschmack der Zeit, Sie bewirkten eine Umwertung<lb/>
 der Werte, — kurz, Sie taten Alles mit<lb/>
Ausnahme der positiven fruchtbaren Tat, die anderen<lb/>
Männern vorbehalten war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42227">
<space/>Als ein Erwählter des allgemeinen, gleichen und<lb/>
direkten Wahlrechts der Leser gingen Sie aus der<lb/>
Urne der Öffentlichkeit siegreich hervor. Ihre große<lb/>
kritische Leistung war ein Bedürfnis der Zeit und<lb/>
kann durch nichts mehr rückgängig gemacht werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42228">
<space/>Sie wissen am besten, was es heißt, in <seg type="insult">Österreich<lb/>
</seg> leben und wirken wollen. Aber Sie hatten niemals<lb/>
 Sümpfe trocken zu legen und in Ackerboden zu verwandeln<lb/>
. Sie kennen den Kleinkampf um große Gedanken<lb/>
nicht aus eigener Erfahrung, Sie können nicht ermessen<lb/>
, was Energie, Zähigkeit, organisatorische Arbeit<lb/>
 an Leidensinhalt bedeutet. Aber Sie wissen mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34934" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, daß der höchste Mut derjenige ohne Zeugen<lb/>
ist. Und den hatten jene Männer, welche die Arbeiterklasse<lb/>
</p>
            <p ana="pr42228">
 erzogen und organisiert haben. Dieses<lb/>
Unternehmen war ein fast hoffnungsloses. Nur der<lb/>
entschlossene Wille, sich ganz einfach aufzuopfern,<lb/>
um späteren Geschlechtern zu beweisen, daß nicht<lb/>
alle Zeitgenossen dumpf und stumpf gewesen sind,<lb/>
brachte diese Leistung zuwege. Wenn die Führer der<lb/>
österreichischen Arbeiterschaft kein anderes Verdienst<lb/>
hätten, als daß sie binnen fünfzehn Jahren den<lb/>
Rechtsstaat erzwungen und das Gesetz in Österreich<lb/>
eingeführt haben, so hätten sie den <rs type="pers" ana="n_34935" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs> verdient.<lb/>
Bezirk um Bezirk mußte das erarbeitet werden. Der Weg<lb/>
führte durch einige Gefängnisse, aber er wurde zurückgelegt<lb/>
. Gleichzeitig wurde die gewaltigste Spararbeit, die<lb/>
peinlichste Schonung des anvertrauten <seg type="insult">Menschenmaterials<lb/>
</seg> durchgeführt, die ganze Spannkraft nach innen<lb/>
gekehrt und in Überzeugung verdichtet. Vergessen<lb/>
 wir nicht jenes Organ, dessen Sprache schon<lb/>
ein Ereignis war, das durch lange Zeit die einzige<lb/>
Zufluchtsstätte jeder Art von Wahrheit gewesen ist.<lb/>
Nun endlich betritt diese Klasse unseres Volks nach<lb/>
unvergleichlichen Mühen und Leiden den sicheren<lb/>
Boden der lebendigen Geschichte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42229">
<space/>Sie sehen in dem Allen nur die Demokratie, die<lb/>
geringzuschätzen Sie sich ästhetisch verpflichtet fühlen.<lb/>
Aber täuschen Sie sich nicht! Sie haben nur akademisch<lb/>
, nicht politisch-praktisch eine andere Wahl,<lb/>
als die Bejahung alles Bestehenden oder den beherzten<lb/>
 Anschluß an die neuen treibenden Kräfte,<lb/>
keine andere Wahl, als zwischen dem <seg type="insult">Spießer</seg>, der Sie<lb/>
verabscheut, und dem Volk, das Sie gar nicht kennen,<lb/>
weil es erst entsteht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42230">
<space/>Denn wo wäre in Österreich die Aristokratie,<lb/>
von der Sie träumen? Zeigen Sie uns erst die Aristokraten<lb/>
, die sich mit den geistigen Spitzen zu verbrüdern<lb/>
 bereit sind, zeigen Sie uns den Esprit des<lb/>
Rokoko, und wir nehmen seine <seg type="insult">Laster</seg> in Kauf. Wir<lb/>
wollen von Herzen gern gegen den Adel galant<lb/>
sein, — aber sehen möchten wir vorerst, daß er<lb/>
</p>
            <p ana="pr42230">
irgendeine Art Geist, sei es einen Staatsgeist, sei es<lb/>
einen ästhetischen, besitzt. Aber den suchen wir vergeblich<lb/>
. Hier gibt es keine graziösen Abbés, keine<lb/>
Renaissance-Kardinäle, mit denen wir über <rs type="pers" ana="n_34936" ref="#fk__p_51532">Plato</rs><lb/>
konversieren können, keine kunstsinnigen Marquis,<lb/>
sondern höchstens <seg type="insult">Sportbarone</seg>, auch keine englischen<lb/>
Lords, deren Hochzucht uns imponieren könnte. Ach,<lb/>
wäre nur erst der Adel da! Wäre nur erst die <seg type="insult">Bourgeoisie<lb/>
</seg> da! Wäre nur erst <seg type="insult">der böse, schöne Feind</seg> da,<lb/>
den man hassen, aber achten könnte! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber wir<lb/>
finden nur <seg type="insult">die abgelebte Schar der beutegierigen<lb/>
Pfründner</seg>; keine Pflicht des Besitzes, keine Mäzene und<lb/>
Fürstenhöfe, sondern eine <seg type="insult">Clique von Bevorrechteten<lb/>
ohne Geist, ohne Anmut, ohne Bildung, ohne Geschmack,<lb/>
ohne Würde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42231">
<space/>Da bieten die Kolonnen der Arbeiterschaft doch<lb/>
größere ästhetische Befriedigung, der Arbeiter, die,<lb/>
wie Sie freilich nicht wissen dürften, schon heute<lb/>
eine hohe Organisation des Kunstgenusses besitzen,<lb/>
deren Versammlungen, seien sie nun politischen oder<lb/>
künstlerischen Inhaltes, niemals weniger als tausende<lb/>
von leidenschaftlich interessierten Menschen vereinigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42232">
<space/>Will ich Sie damit etwa zur Demokratie überreden<lb/>
? Nein, ich meine nur, daß das gar nicht in<lb/>
Ihrer freien Wahl steht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42233">
<space/>Seien wir immerhin für die Auslese. Aber lassen<lb/>
wir doch erst die Menschen in die Arena kommen,<lb/>
lassen wir doch erst das ungemünzte Gold, die Fülle<lb/>
der Talente aus dem Schoß des Volkes steigen. Dann<lb/>
erst wird der Seher auch den Hörer finden und die<lb/>
ersehnte Resonanz haben. Nicht das Genießen, sondern<lb/>
der Drang zum Genusse entscheidet; — verwechseln<lb/>
wir aber <seg type="insult">die reinliche Pflege vorzüglich gewaschener<lb/>
Schweine</seg> nicht mit — Ästhetik!<lb/>
</p>
            <p ana="pr42234">
<space/>Nun erst vom politischen Standpunkt: da handelt<lb/>
 es sich vor allem darum, aus dem Irrgarten herauszukommen<lb/>
 und endlich einmal den Kegel, der auf<lb/>
der Spitze tanzt, auf die Basis zu drehen. Wollen wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr42234">
nicht endlich die <seg type="spc">Voraussetzung</seg> zum geistigen<lb/>
Schaffen, den geistigen Konsum begründen? Alle<lb/>
produktiven Menschen werden durch eine fundamentale<lb/>
Umwandlung nur gewinnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42235">
<space/>Mir dürfen Sie es glauben, der Anstrengungen<lb/>
gemacht hat, gerade im Bürgertum zu wirken und<lb/>
es für eine Kulturpolitik zu begeistern. Wenn ein Instinkt<lb/>
 vorhanden wäre, hier war der Boden, um abseits<lb/>
 von der Tagespolitik eine Macht zu entfalten.<lb/>
Warum verharrt das Bürgertum in seiner Trägheit,<lb/>
warum ist es nicht möglich, die ästhetischen Geister<lb/>
mit den sozialpolitischen zu einigen? Warum ist es<lb/>
nicht durchzusetzen, auch nur zur Betätigung der<lb/>
eigenen Gesinnung die Leute zu zwingen? Warum<lb/>
sind die Liberalen nicht liberal, die Antisemiten nicht<lb/>
antisemitisch, warum kann niemand an seinem Nerv<lb/>
gerührt werden? Weil nicht einmal der Wille zur<lb/>
Macht da ist. — Und nun kommt der Sturm, der <seg type="insult">die<lb/>
ganze Lüge und Erbärmlichkeit</seg> hinwegfegt, nun erbleichen<lb/>
 alle die, deren <seg type="insult">angemaßte Herrschaft</seg> Sie,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34937" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, mit so großer Leidenschaft bekämpft<lb/>
haben. Aber anstatt zu jubeln, anstatt dem großen<lb/>
Totengeläute mit Begier zu lauschen, — wenden Sie<lb/>
sich mit Kälte ab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42236">
<space/>Es ist ja gewiß zweifelhaft, ob wir noch auf<lb/>
eine neue Jugend hoffen dürfen — es mag ja sein,<lb/>
und es bestehen Gründe für die Meinung, daß fruchtlose<lb/>
 Selbstverbrennung unser von der Geschichte prädestiniertes<lb/>
 Los ist —, aber wenn es noch eine Karte<lb/>
gibt, auf die man setzen kann, wenn Licht in diese<lb/>
Wirrnis kommen kann, dann wird es von jener geheimnisvollen<lb/>
 Macht ausstrahlen, der wir alle mit<lb/>
mystischem Staunen, viele mit Grauen, am <date>28. November<lb/>
</date> ins Auge geblickt haben, an jenem denkwürdigen<lb/>
 Tag, an dem nicht eine Klasse der Bevölkerung<lb/>
, sondern ganz Österreich, nicht nur eine<lb/>
Schlacht, sondern einen Feldzug gewonnen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42237">
<rs type="pers" ana="n_34938" ref="#fk__p_52367"><AUCTOR><seg type="spc">Robert Scheu</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51532">
               <persName>Plato</persName>
               <birth>
                  <date>427 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>347 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>