<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11216.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11215.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11217.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Karl Kraus et la lutte contre la barbarie, in: Fackel Heft 31, Nr. 820, 1929, S. 80-91</title>
            <title type="iso-date">1929-10-01</title>
            <title type="id">tid_11216</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">820</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-820_n0080.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/820,080</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Karl Kraus et la lutte contre la barbarie</head>
            <p ana="pr162546">
<space/>Mit der Folgerichtigkeit allen geistigen Geschehens, das<lb/>
sich zwischen der <rs type="self" ana="werk_29680">Fackel</rs> und der <seg type="insult">Weltpublizität</seg> durch Wort und<lb/>
Schweigen zum Ausdruck bringt, mußte der Fall eintreten, daß<lb/>
das Werk der dreißig Jahre in französischer Sprache die<lb/>
Würdigung fand, die <seg type="insult">die heutigen Verwender der deutschen</seg><lb/>
ihr als das Letzte, das sie ihr noch antun könnten, erspart haben.<lb/>
Doch eben dieses Problem ist in dem Aufsatz betrachtet, der<lb/>
auch sonst und vielfach ein Unikum bildet. Eine Französin,<lb/>
die niemals auch nur mit ihrem Namen in den Gesichtskreis<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_40604">Fackel</rs> getreten ist, kennt deren Inhalt nicht nur<lb/>
besser als <seg type="insult">irgendein Vertreter der deutschen Literatur</seg>, sondern<lb/>
hat ihn bis zu dem Grade miterlebt, daß sie die Kenntnis <seg type="insult">der<lb/>
zentralen Geistigkeit</seg> lieber der <rs type="self" ana="werk_29681">Fackel</rs> zu verdanken scheint als<lb/>
der Parole »<foreign xml:lang="fr">de développer le tourisme, le</foreign> Fremdenverkehr«.<lb/>
Schon für die erstaunliche Erfassung <seg type="insult">der österreichischen<lb/>
Dinge</seg>, einen unheimlichen Durchblick durch die <seg type="insult">Belange der<lb/>
mitteleuropäischen Barbarei</seg>, die Abgrenzung ihrer Lebensformen:<lb/>
<seg type="insult">zweckhafter Nullität</seg> und <seg type="insult">ornamentaler Minushaftigkei</seg>t (zugunsten<lb/>
jener); vor allem aber um der beseelten und befähigten Teilnahme<lb/>
 willen an dem Kampf um deutschen Sprachwert auf verlorenem<lb/>
 Posten, verdient die Arbeit, die im Original vierundzwanzig<lb/>
 Seiten umfaßt, wenigstens zur Hälfte dem Archiv der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_29682">Fackel</rs> einverleibt zu werden. Sie ist im <seg ana="Aprilheft der ‚Revue&#10;d’Allemagne‘ (III. No. 18, Paris, Éditions Émile-Paul Frères,&#10;14 rue de l’Abbaye)"/> erschienen, einer Zeitschrift, die der Verständigung<lb/>
 zwischen Frankreich und Deutschland dient; das<lb/>
Redaktionskomitee besteht aus den <abbr>MM.</abbr> <rs type="pers" ana="n_97444" ref="#fk__p_39162">Bertaux</rs>, <rs type="pers" ana="n_97445" ref="#fk__p_40039">Cœuroy</rs>, <rs type="pers" ana="n_97446" ref="#fk__p_57313">Curtius</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97447" ref="#fk__p_43367">Focillon</rs>, <rs type="pers" ana="n_97448" ref="#fk__p_46778">Giraudoux</rs>, <rs type="pers" ana="n_97449" ref="#fk__p_45006">Grautoff</rs>, <rs type="pers" ana="n_97450" ref="#fk__p_46714">Jaloux</rs>, <rs type="pers" ana="n_97451" ref="#fk__p_48585">Langevin</rs>, <rs type="pers" ana="n_97452" ref="#fk__p_48872">Lépine</rs>, <rs type="pers" ana="n_97453" ref="#fk__p_48917">Lévy-Bruhl<lb/>
</rs>, <rs type="pers" ana="n_97454" ref="#fk__p_45282">Lichtenberger</rs>, <rs type="pers" ana="n_97455" ref="#fk__p_54183">Thomas Mann</rs>, <rs type="pers" ana="n_97456" ref="#fk__p_49602">Ray</rs> und <rs type="pers" ana="n_97457" ref="#fk__p_47209">Romains</rs>, von<lb/>
denen mindestens der an drittletzter Stelle Genannte die pflichtgemäße<lb/>
 Obsorge vernachlässigt haben dürfte. Von kleinen sachlichen<lb/>
 Irrtümern ist nur die Angabe zu erwähnen, daß die<lb/>
»<rs type="title">Letzte Nacht</rs>« in New-York aufgeführt worden sei (sie wurde<lb/>
dort bloß vorgelesen), und die Datierung eines Zitats aus einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr162546">
Aufsatz der <rs type="self" ana="werk_29684">Fackel</rs>, der nicht <date>1900</date>, sondern <date>1908</date> erschienen ist.<lb/>
(Zu dem Einwand gegen die einer Zeitstimmung entstammte<lb/>
Sprachkritik in <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8691" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</rs>«</seg> wäre vielleicht auch das<lb/>
Schlußwort »Zwischen den Lebensrichtungen« heranzuziehen;<lb/>
ohneweiters ist zu bekennen, daß die Autorin deutschem Sprachwesen<lb/>
 gerechter wurde, als der Autor dem französischen.)<lb/>
Bemerkenswert ist die Gewissenhaftigkeit der Fußnote wie der<lb/>
Nachschrift. Die Worte des <foreign xml:lang="fr">»bourgmestre«</foreign> wirken freilich auf<lb/>
französisch heute so frappierend wie die in den französischen<lb/>
Text eingesprengten deutschen und österreichischen Formeln.<lb/>
Besonders eindringlich macht sich nunmehr die Versicherung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr162548">
<foreign xml:lang="fr">Nous savons que la <seg type="insult">conjuration du silence</seg> est brisée</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162550">
zu der die nicht nur wissende, sondern auch ahnungsvolle Autorin<lb/>
mit Recht bemerkt, daß man<lb/>
</p>
            <p ana="pr162552">
<foreign xml:lang="fr">ne peut guère supposer que ce témoignage <seg type="spc">lui</seg> serait actuellement rendu.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162554">
Welchen von zweien weniger, sei nicht erforscht. Sie selbst bestätigt<lb/>
allerdings die Wahrheit, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr162556">
<foreign xml:lang="fr">la renommée de votre action et de votre œuvre commence à se répandre<lb/>
à l’étranger.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162558">
Aber nur dorthin!<lb/>
</p>
            <p ana="pr162561">
<space/><foreign xml:lang="fr">Un homme a eu le courage de partir en guerre contre tout<lb/>
un monde. Pendant plus de vingt-cinq ans, <DATERANGE>de 1892 à 1918</DATERANGE>, <rs type="pers" ana="n_97459" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> n’a cessé de flétrir les vices de l’Empire austro-hongrois, de<lb/>
<seg type="insult">cette société pourrie</seg> qui, pour prolonger une existence précaire, mit<lb/>
au service de la banque et de l’industrie l’épée de sa vieille noblesse<lb/>
et ses traditions de culture et d’élégance. <OMED>— —</OMED> Il sait les dangers<lb/>
qui menacent la jeune république et dont les pires sont dans le cœur<lb/>
des <seg type="insult">républicains improvisés</seg> qui la constituent. Mais tout en continuant<lb/>
la lutte contre un ennemi vaincu seulement en apparence, il entoure<lb/>
de ses soins tous les germes civilisateurs que le peuple porte encore<lb/>
en lui. Sous sa direction, une jeunesse chaque jour plus nombreuse<lb/>
apprend à retrouver le chemin du passé et y <FERR id="ferr_193" fcorrID="fcorr_193" href="FK-31-827_n0116.xml" emID="em_193"><ERR fcorr="duise">puisse</ERR></FERR> des forces nouvelles.<lb/>
Enseignée par un poète, elle sait qu’on ne peut séparer la forme<lb/>
parfaite de la pensée juste et que bien penser, bien parler, bien vivre<lb/>
ne font qu’un. La démocratie autrichienne doit à <rs type="pers" ana="n_97460" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ce sentiment<lb/>
de la beauté, cette religion de l’intelligence qui, au moins à l’origine,<lb/>
la distinguent si heureusement de ses sœurs nées de la guerre. «Nous</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162561">
<foreign xml:lang="fr">vous remercions, écrivait en <date>1924</date> au nom de la ville de Vienne le<lb/>
bourgmestre <rs type="pers" ana="n_97461" ref="#fk__p_47621">Seitz</rs> à <rs type="pers" ana="n_97462" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, <FOOTNOTE0_START/>(1) nous vous remercions pour le combat<lb/>
incessant et impitoyable que vous avez mené contre tout ce qu’il y<lb/>
a au monde de bas et de perfide, vous servant seulement des armes<lb/>
de l’esprit qui l’emportent toujours, même lorsque le mensonge,<lb/>
l’arrogance et la prétention semblent un instant triompher. Nous vous<lb/>
remercions d’avoir libéré les cerveaux des préjugés, les cœurs des<lb/>
vices de la société capitaliste <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Nous vous remercions de votre<lb/>
fidélité à la rèpublique <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> de la guerre que vous avez faite à la<lb/>
guerre <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Nous ne vous remercions pas moins pour les joies<lb/>
artistiques que nous devons à votre œuvre. Dans une époque réduite<lb/>
par la presse à la <seg type="insult">barbarie littéraire</seg>, vous avez enseigné aux hommes<lb/>
le respect de la langue et porté à la perfection l’art d’exprimer la<lb/>
pensée. Nous savons que la <seg type="insult">conjuration du silence</seg> est brisée, que<lb/>
la renommée de votre action et de votre œuvre commence à se<lb/>
répandre à l’étranger. Laissez-moi donc vous dire que la ville de<lb/>
Vienne, que vous avez si souvent fustigée, mais toujours chérie, est<lb/>
fière de vous compter au nombre de ses citoyens <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>»</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162562">
<space/><foreign xml:lang="fr">Si l’on excepte l’Allemagne et la Tchécoslovaquie, c’est<lb/>
seulement en <date>1924</date>, en effet, que l’Europe vient à <rs type="pers" ana="n_97463" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Les<lb/>
journaux anglais citent son nom. On joue à New-York l’épilogue de<lb/>
son drame sur la guerre, la <rs type="title"><seg type="i"><B>Dernière Nuit</B></seg></rs>. Enfin en <date>1925</date>, la <rs type="inst">Société<lb/>
pour la propagation des langues étrangères en France</rs> l’invite à faire<lb/>
trois «lectures» en <rs type="inst">Sorbonne</rs>. Il y revient en <date>1927</date> et en <date>1928</date>. Nous<lb/>
n’avons plus le droit d’ignorer ce héros de la pensée.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162563">
<space/><OMED>— —</OMED> <foreign xml:lang="fr">Dans la première de ces</foreign> <seg type="i"><B>Vorlesungen,</B></seg> <foreign xml:lang="fr">qui sont devenues depuis<lb/>
un élément essentiel de la vie intellectuelle viennoise, il présenta les<lb/>
<rs type="title"><seg type="i"><B>Tisserands</B></seg></rs>. Le succès fut très grand et durable. Doué d’un talent<lb/>
d’interprète peu commun, servi par une voix musicale et souple,<lb/>
dont le charme conquiert et dompte à l’occasion l’auditoire, passant<lb/>
des nuances les plus tendres à l’ironie la plus terrible, naturel dans<lb/>
le comique, imitant tous les dialectes, empruntant tous les registres,<lb/>
précis et attachant dans l’explication, <rs type="pers" ana="n_97464" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> a restitué leur véritable<lb/>
physionomie à des œuvres comme la <rs type="title"><rs type="pers"><seg type="i"><B>Pandore</B></seg></rs></rs> de <rs type="pers" ana="n_97465" ref="#fk__p_46960">Gœthe</rs> et le troisième<lb/>
 acte du second <seg type="i"><B><rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs>,</B></seg> l’<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_202954" ref="#fk__p_44354"><seg type="i"><B>Assomption de <rs type="pers">Hannele</rs></B></seg></rs></RS> et <RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202955" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers"><seg type="i"><B>Hamlet</B></seg></rs></rs></RS>. Il a<lb/>
sauvé de l’oubli ce délicieux <rs type="pers" ana="n_97466" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, en qui l’on commence<lb/>
à reconnaître le plus grand auteur comique de langue allemande, un<lb/>
des plus grands de tous les temps et de tous les pays. Des</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="fn706">
<FN0_TEXT0>
<space/><foreign xml:lang="fr">(1) Cet article était écrit en <date>août 1928</date>. L’intransigeance de <rs type="pers" ana="n_97467" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
s’étant depuis assez rudement heurtée aux compromis de la politique<lb/>
viennoise, on ne peut guère supposer que ce témoignage lui serait<lb/>
actuellement rendu.</foreign></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr162563">
<foreign xml:lang="fr">contemporains, <rs type="pers" ana="n_97468" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>, <rs type="pers" ana="n_97469" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs>, <rs type="pers" ana="n_97470" ref="#fk__p_54239">Trakl</rs>, lui doivent en partie leur<lb/>
gloire. De bonne heure enfin, <rs type="pers" ana="n_97471" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> prit l’habitude de lire des passages<lb/>
de ses propres œuvres, et dans ce cas ce n’est pas seulement pour<lb/>
les faire mieux comprendre. C’est aussi un procédé d’attaque. Le<lb/>
domaine de <rs type="pers" ana="n_97472" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> est par excellence la satire. Mais, dédaignant de<lb/>
s’en tenir à des généralités et de diriger son effort contre une<lb/>
collectivité impersonnelle et insaisissable, <rs type="pers" ana="n_97473" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> recourt, toutes les<lb/>
fois qu’il le peut, à l’accusation nominale, à laquelle il s’efforce de<lb/>
donner la plus grande publicité possible. Comme il s’agit pour lui<lb/>
moins de ridiculiser des travers que de poursuivre des criminels, il<lb/>
se fait un devoir de prononcer publiquement ses réquisitoires et<lb/>
d’engager ainsi dans la lutte toute sa personne et non pas seulement<lb/>
sa personnalité d’ecrivain. C’est parce qu’il l’a voulu que plus d’un<lb/>
duel de ce genre s’est terminé devant les tribunaux, où sa dialectique<lb/>
est redoutée de l’adversaire, et, quel qu’ait été l’arrêt des juges, il<lb/>
semble que la cause défendue par <rs type="pers" ana="n_97474" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> n’y ait jamais perdu.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162564">
<space/><foreign xml:lang="fr">Ces cahiers contiennent chacun un ou deux articles sur les<lb/>
sujets les plus divers, mais toujours inspirés par une intention de<lb/>
polémique. <rs type="pers" ana="n_97475" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> y examine les faits récents de la vie littéraire ou<lb/>
politique, certains faits divers qui lui permettent de mettre en évidence<lb/>
les imperfections du code, l’insuffisance des juges ou des jurés, la<lb/>
sottise des préjugés, la grossièreté de l’opinion. Parfois il étudie<lb/>
aussi des difficultés de langage, des problèmes de poétique. C’est<lb/>
dans la</foreign> <rs type="self" ana="werk_29685"><seg type="i"><B>Fackel</B></seg></rs> <foreign xml:lang="fr">qu’a paru l’étude si nouvelle et si remarquable sur<lb/>
la rime <FOOTNOTE0_START/>(1). Si, au hasard de ses lectures, un passage le frappe, s’il<lb/>
lui paraît contenir un enseignement actuel, il le cite. Des «notices»<lb/>
tiennent le lecteur au courant de l’activité littéraire de l’auteur; c’est<lb/>
par elles qu’il s’est défendu de la <seg type="insult">«conjuration du silence»</seg> organisée<lb/>
contre lui par les journaux et qu’aujourd’hui il répond à la critique.<lb/>
Mais ce qu’il y a de plus divertissant dans la</foreign> <rs type="self" ana="werk_29686"><seg type="i"><B>Fackel</B></seg></rs>, <foreign xml:lang="fr">ce sont les<lb/>
«gloses», dans lesquelles il met au pilori la <seg type="insult">bêtise imprimée</seg>. On y<lb/>
trouve des extraits des ouvrages les plus sérieux à côté de coupures<lb/>
de journaux, des annonces et des réclames absurdes, des faire part<lb/>
de décès qui exploitent la mort, tout ce qui peut enfin illustrer la<lb/>
<seg type="insult">bassesse</seg> et la <seg type="insult">stupidité</seg> contemporaines. La réunion de ces documents<lb/>
discrètement commenté provoque à la fois la nausée et le rire et le<lb/>
lecteur de la</foreign> <rs type="self" ana="werk_29687"><seg type="i"><B>Fackel</B></seg></rs> <foreign xml:lang="fr">apprend vite à «lire» grâce à ce procédé si simple.<lb/>
On a souvent reproché à <rs type="pers" ana="n_97476" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> de faire de la citation un emploi déloyal.<lb/>
Mais si l’on y regarde de près, il ne se sert pas de la citation<lb/>
tronquée pour fausser un raisonnement et le sens d’un texte. Il se<lb/>
borne à isoler des sottises qui, noyées dans l’ensemble, n’y étaient<lb/>
pas moins contenues. C’est peut-être de la caricature, ce n’est pas de<lb/>
la falsification.</foreign> <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="fn707">
<space/>(1) <rs type="title">Der <seg type="i"><B>Reim</B></seg></rs>, <rs type="selfRef" ana="werk_29688"><foreign xml:lang="fr"><abbr>n°.</abbr> 757-758</foreign></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162565">
<space/><foreign xml:lang="fr">En <date>1919</date>, paraît un drame sur la guerre, les <seg type="i"><B><rs type="title">Derniers Jours de<lb/>
l’Humanité</rs>,</B></seg> dans lequel un <seg type="insult">monde grouillant de profiteurs et de<lb/>
dégénérés</seg> est peint avec des <rs type="pers" ana="n_97477" ref="#fk__p_55589">couleurs shakespeariennes</rs> et la minutie<lb/>
d’un <rs type="pers" ana="n_97478" ref="#fk__p_39888">Dickens</rs>.</foreign> <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr162566">
<space/><foreign xml:lang="fr">Ainsi le monde fut entraîné dans une aventure absurde parce<lb/>
que la société germanique était organisée de façon absurde aussi et<lb/>
que les serviteurs des besoins matériels y étaient devenus les <choice><sic>maitres</sic><corr>maîtres</corr></choice>.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162567">
<space/><foreign xml:lang="fr">Mais il ne faut pas oublier que, loin de se corriger, le renversement<lb/>
 du rapport naturel entre producteurs et consommateurs<lb/>
s’est plutôt accentué depuis. La guerre n’a donc pas été la résolution<lb/>
d’une crise, ni la conclusion d’une epoque; ella n’a été qu’un épisode,<lb/>
et, de quelque côté qu’on se tourne en Europe, la <seg type="insult">barbarie</seg> continue.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162568">
<space/><foreign xml:lang="fr">Si l’on compare, dans l’association austro-allemande, la Prusse<lb/>
et l’Autriche, le rôle de celle-ci apparaît plus odieux et plus méprisable.<lb/>
Tout en effet n’est pas à rejeter dans la <seg type="insult">barbarie mécanique</seg> dont la<lb/>
Prusse est responsable. Mal dirigée, l’activité prussienne a pourtant<lb/>
une valeur en soi. Il y a une beauté dans la perfection de son travail,<lb/>
dans la discipline à laquelle elle sait se soumettre, et l’on peut penser<lb/>
 que, mise au service de l’humanité, sa conscience professionnelle<lb/>
deviendrait un élément civilisateur. Au contraire, l’Autriche, sur le<lb/>
même terrain, se révèle incapable. Son industrie existe à peine, son<lb/>
armée manque d’organisation, ses fonctionnaires sont des <seg type="insult">tyrans<lb/>
capricieux et négligents</seg>. C’est le pays où les trains ont toujours du<lb/>
retard et où il est impossible d’avoir une communication téléphonique,<lb/>
le <seg type="insult">pays de la</seg></foreign> <seg type="insult"><seg type="i"><B>Gemütlichkeit</B></seg></seg>. <foreign xml:lang="fr">Pour s’éviter de préparer la moindre<lb/>
entreprise, le Viennois dispose de deux formules:</foreign> <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="i"><B>Wer mir scho<lb/>
machen!</B></seg></foreign> <foreign xml:lang="fr">ou:</foreign> <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="i"><B>Kann man halt nix machen</B></seg></foreign>. <foreign xml:lang="fr">Et la conclusion est toujours:</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="de-loc"><seg type="i"><B>Mir san ja eh <seg type="insult">die reinen Lamperln</seg></B></seg></foreign>. <foreign xml:lang="fr">Il compte sur son charme pour<lb/>
arranger les choses. Mais au lieu de voir dans ses insuccès la preuve<lb/>
qu’il n’est pas fait pour la vie pratique et qu’il a d’autres tâches, il<lb/>
spécule sur sa séduction. De poète, il se fait <seg type="insult">bateleur</seg> et découvre<lb/>
qu’il y a tout profit. Alors il consacre toute son énergie, tout son<lb/>
esprit, ses écoles, ses universités, son théâtre, sa musique, sa littérature<lb/>
et naturellement sa presse, à vanter la marchandise allemande.<lb/>
S’apercevant que sa vie intellectuelle et morale peut se vendre aussi,<lb/>
il n’hésite pas à la prostituer. Il n’est pas une seule production<lb/>
viennoise, que ce soit en pâtisserie ou en poésie, que ce soient ses<lb/>
femmes ou ses savants, qui ne trouve place sur le marché et ne<lb/>
<foreign xml:lang="fr">devienne un moyen de développer le tourisme, le</foreign> <seg type="i"><B>Fremdenverkehr</B></seg>.<lb/>
Même le cœur et le sang viennois sont recommandés à l’attention<lb/>
publique comme des spécialités uniques au monde. A côté de la</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162568">
<foreign xml:lang="fr">Prusse laborieuse, l’Autriche se découvre des aptitudes toutes particulières<lb/>
 pour le commerce, et la mentalité de l’Europe centrale résulte<lb/>
ainsi de l’alliance de la <seg type="insult">barbarie prussienne</seg>, qui asservit l’esprit à la<lb/>
machine, et de la <seg type="insult">barbarie autrichienne</seg>, plus frivole et plus dangereuse,<lb/>
qui met l’esprit «au service du marchand».</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162569">
<space/><OMED>— —</OMED> <foreign xml:lang="fr">Ce public qui achète «une imitation de sépulture militaire<lb/>
pouvant servir de coffret-souvenir et de cadre à photographie», c’est<lb/>
le même qui, quelques années auparavant, dans les dépêches relatant<lb/>
la catastrophe du</foreign> <seg type="i"><B>Titanic</B></seg>, <foreign xml:lang="fr">s’intéressait surtout aux détails concernant<lb/>
la fortune des milliardaires à bord et à l’argenterie du paquebot. Il<lb/>
aime à placer les vers de ses poètes au-dessus de la table de toilette<lb/>
(en vertu de la maxime:</foreign> <seg type="i"><B>Schmücke dein Heim!</B></seg>) <foreign xml:lang="fr">et parodie la plus<lb/>
émue et la plus religieuse des poésies de <rs type="pers" ana="n_97479" ref="#fk__p_46960">Gœthe</rs> pour décrire la guerre<lb/>
sous-marine ou déplorer la stagnation des affaires. On peut, sans<lb/>
risquer de le choquer, allier sur une affiche de concert, le nom de<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97480" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs> et une grosse pièce d’artillerie. Cela le flatte, <seg type="insult">ce public de<lb/>
marchands</seg>, lorsque les cordonniers, les couturiers, les fabricants de<lb/>
baignoires, les brasseurs, les restaurateurs, deviennent le sujet important<lb/>
de la critique théâtrale ou de l’article de tête. Il trouve tout naturel,<lb/>
après une journée de travail, que l’artiste, le musicien, le savant<lb/>
s’emploient à le délasser. C’est pour lui que l’art et la science<lb/>
deviennent autant d’<seg type="insult">amusettes</seg>, le théâtre de la mise en scène, la<lb/>
politique la servante des affaires, et tout de la politique; qu’un grave<lb/>
historien a la complaisance de fabriquer, avec des documents faux<lb/>
fournis par un ministre, un complot serbe et déjà presque une guerre<lb/>
mondiale (procès <rs type="pers" ana="n_97481" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs>), et que des acteurs écorchent le <rs type="title"><seg type="i"><B>Songe<lb/>
d’une nuit d’été</B></seg></rs> sur une prairie d’herbe naturelle, à moins que,<lb/>
incapables de rendre autrement la tragique horreur de <rs type="title"><rs type="pers"><seg type="i"><B>Macbeth</B></seg></rs></rs>, ils<lb/>
ne mettent du sang jusque sur le rideau. C’est à ce public encore<lb/>
que s’adresse la psychanalyse, qui viole les refuges du rêve et de<lb/>
l’amour, réduit l’âme au strict minimum — théorie flatteuse pour<lb/>
ceux qui n’en ont pas — et finit par rendre vrai ce qu’elle imagine.<lb/>
L’</foreign><seg type="insult"><seg type="i"><B>Ersatz</B></seg></seg> <foreign xml:lang="fr">règne dans le domaine de l’esprit comme dans celui de la<lb/>
matière, depuis que la matière a pris le pas sur l’esprit.</foreign> <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr162570">
<space/><foreign xml:lang="fr">Il est bien difficile de dire si, dans l’évolution des Empires<lb/>
centraux, les gouvernements ont été entraîneurs ou entraînés. Toujours<lb/>
est-il que par leur caractère représentatif, il se sont trouvés à la tête<lb/>
du mouvement. Incapables de concevoir la grandeur autrement que<lb/>
sous une forme matérielle, traduisant «honneur» par «prestige» et<lb/>
«puissance» par «argent», les <rs type="pers" ana="n_97483" ref="#fk__p_45327">Habsbourg</rs> et les <rs type="pers" ana="n_97484" ref="#fk__p_46209">Hohenzollern</rs>, aussi<lb/>
peu soucieux du bonheur que dela mission civilisatrice de leurs peuples,<lb/>
ont exploité dans l’intérêt des affaires, et parfois même de leurs<lb/>
propres affaires, le patrimoine spirituel dont ils étaient les gardiens.<lb/>
Ainsi devint possible, par la défaite du vieil idéalisme allemand,<lb/>
«cette tragédie, fondée selon les règles, sur la crainte et sur la pitié,<lb/>
et dans laquelle un esprit tourné vers le Moyen Age et une sensibilité<lb/>
tournée vers la nourriture ont collaboré à ce chef-d’œuvre total que</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162570">
<foreign xml:lang="fr">fut l’organisation sociale des Empires centraux; chef-d’œuvre aussi<lb/>
séduisant par la figure de ces archiducs <seg type="insult">profiteurs de guerre</seg> que par<lb/>
la vision de cet empereur qui brandit l’épée en recommandant sa<lb/>
manufacture de porcelaines, apprend au <rs type="inst">Théâtre-Royal</rs> comment on<lb/>
part en guerre, se produit chez <rs type="pers" ana="n_97485" ref="#fk__p_47772">Kempinsky</rs> où il inaugure une salle<lb/>
de consommations aux murs revêtus de faïence, rêve de brasseries<lb/>
dans le goût du Walhalla, se représente <rs type="pers">Odin</rs> et <rs type="pers">Siegfried</rs> soupant<lb/>
à l’<rs type="inst"><seg type="i"><B>Or du Rhin</B></seg></rs> et s’avise un beau jour d’envoyer ses vassaux en<lb/>
armes à travers le monde pour y préparer la route à ses commis-voyageurs<lb/>
.»</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162571">
<space/><OMED>— —</OMED> <foreign xml:lang="fr">C’est donc parce que l’âme nationale était déchue que la<lb/>
matière put l’emporter, que la fin s’effaça devant le moyen, l’homme<lb/>
devant l’instrument. Et si l’on songe que <seg type="insult">cette «trahison des clercs»</seg><lb/>
s’est produite — ou plutôt produite d’abord — dans le peuple des<lb/>
poètes et des philosophes et que, selon les prévisions de <rs type="pers" ana="n_97486" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, le<lb/>
mal menace de gagner les nations voisines, on prend conscience de<lb/>
l’importance d’un problème dans lequel toute la civilisation européenne<lb/>
est en question.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162572">
<space/><foreign xml:lang="fr">L’origine du mal, s’il faut en croire <rs type="pers" ana="n_97487" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, il n’est pas besoin<lb/>
de la chercher bien loin, elle est dans la presse. La presse n’est-elle<lb/>
pas de nos jours la source où s’alimente presque uniquement l’esprit<lb/>
du peuple? Combien d’hommes sont l’écho de leur journal? C’est<lb/>
à lui qu’ils doivent leurs opinions politiques, leur morale, leur religion,<lb/>
leurs connaissances et jusqu’à leurs sentiments. C’est le journal qui<lb/>
les dispense de penser, et presque d’être, en leur fournissant chaque<lb/>
jour une personnalité factice il est vrai, mais d’un placement facile,<lb/>
parce que, dans une société où le nombre est tout, elle ressemble<lb/>
à beaucoup d’autres et permet à l’individu de disparaître dans<lb/>
la masse.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162573">
<space/><foreign xml:lang="fr"><rs type="pers" ana="n_97488" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> n’a pas manqué de dénoncer la <seg type="insult">corruption</seg>, les mensonges,<lb/>
les chantages de la presse et ce n’est pas sans raison que les grands<lb/>
journaux viennois ne l’aiment pas. Mais à ses yeux le principal crime<lb/>
de la presse n’est pas d’être vénale. C’est un danger qu’il suffit en<lb/>
somme de signaler pour le combattre et des lecteurs avertis — et<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97489" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ne s’est pas fait faute de les avertir et de les éduquer —<lb/>
sauront bien démêler la vérité, — à condition qu’ils gardent pourtant<lb/>
un esprit sensible à la vérité. Mais c’est justement dans son esprit<lb/>
même que le journaliste a corrompu la nation. Et cette <seg type="insult">corruption</seg><lb/>
s’est produite à la manière d’une maladie microbienne qui s’attaque<lb/>
à l’organisme cellule par cellule et gagne de proche en proche: elle<lb/>
s’est prise aux mots, «ces matériaux bruts» de la pensée, elle a peu<lb/>
à peu détruit le langage, et le peuple ne sait plus ni penser ni sentir<lb/>
juste depuis qu’il parle mal. L’Allemagne et l’Autriche traversent<lb/>
depuis longtemps une période de <seg type="insult">corruption</seg> linguistique,</foreign> <seg type="i"><B>«eine sprachzerfallene</B></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr162573">
<seg type="i"><B> Zeit»</B></seg>, <foreign xml:lang="fr">leur pensée tout entière en est empoisonnée et dans<lb/>
leur inconscience elles ont laissé s’accomplir, sans même s’en apercevoir,<lb/>
leur déchéance spirituelle.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162574">
<space/><foreign xml:lang="fr">Mais c’est de <seg type="insult">talent</seg> que vit le journalisme, et c’est pourquoi il<lb/>
n’a pu s’établir en Allemagne sans violer le génie même de la langue.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162575">
<space/><foreign xml:lang="fr">Il se trouva quelqu’un pour forger au moment voulu l’instrument<lb/>
dont le journalisme allemand avait besoin: ce fut <rs type="pers" ana="n_97490" ref="#fk__p_45715">Henri Heine</rs>. Avec<lb/>
ce juif élevé dans un lycée français et qui, de son propre aveu,<lb/>
confondit longtemps le datif et l’accusatif, la langue allemande se mit<lb/>
à l’école de la France.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162576">
<space/><foreign xml:lang="fr">On peut regretter de trouver sous la plume de <rs type="pers" ana="n_97491" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> une<lb/>
critique de notre langue aussi traditionnelle qu’injuste. Il n’est pas vrai<lb/>
que le français se prête à des recherches purement formelles. Il est<lb/>
seulement assez souple pour suivre les détours subtils de la raison<lb/>
comme l’allemand se plie aux mille nuances du sentiment. Un esprit<lb/>
germanique a autant de peine à sentir l’émotion intellectuelle qui<lb/>
accompagne les suprêmes ingéniosités de nos écrivains que nous en<lb/>
avons à revivre, avec le frémissement qui leur donne un sens et une<lb/>
harmonie, les méandres de la sensibilité allemande. Nous les accusons<lb/>
de lourdeur, ils nous accusent de nous griser de paroles. En fait,<lb/>
nous nous exprimons différemment parce que nous ne percevons pas<lb/>
la réalité de la même façon. Ce qui est lourd, ce n’est pas la phrase<lb/>
allemande, c’est sa transposition, soit dans nos traductions écrites ou<lb/>
mentales, soit dans des imitations dont nous avons de nos jours de<lb/>
fâcheux exemples dans notre production littéraire; et ce qu’en<lb/>
Allemagne on appelle la rhétorique française ne se trouve de même<lb/>
que chez les auteurs allemands déformés par notre influence.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162577">
<space/><foreign xml:lang="fr">C’est justement le cas pour <rs type="pers" ana="n_97492" ref="#fk__p_45715">Henri Heine</rs>. Il créa le premier un<lb/>
allemand facile et brillant; la pensée y va de pirouette en pirouette,<lb/>
de formule en formule, de cliché en cliché; plus elle est banale,<lb/>
mieux elle avance. Grâce à lui, le secret était trouvé de parler pour<lb/>
ne rien dire et sur tous les sujets. Écrivains et lecteurs allaient pouvoir<lb/>
vivre dans la <seg type="insult">phrase</seg>, en nourrir leur esprit, et cela, même en dehors<lb/>
de la littérature, ou plutôt la littérature elle-même, du jour où elle<lb/>
ne puisa plus sa substance dans la réalité, devint la seule réalité.</foreign> <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr162578">
<space/><OMED>— —</OMED> <foreign xml:lang="fr">Les métaphores s’enchaînent de façon incohérente depuis<lb/>
qu’elles ont perdu leur vie; un sujet hurle d’être accolé à tel verbe, une<lb/>
épithète à tel substantif, mais on n’a plus d’oreilles pour les entendre;<lb/>
le respect de l’orthographe s’en va avec celui de la prononciation;<lb/>
on abrège les mots; on abuse des mots étrangers qu’on prononce de<lb/>
façon barbare, et quand on veut, par un tardif souci de purisme, les<lb/>
remplacer par des termes allemands, on n’a plus assez le sens de la<lb/>
langue et l’on crée des <seg type="insult">monstres</seg> d’autant plus affreux qu’ils se<lb/>
trouvent être viables; on se pare de prénoms et de pseudonymes<lb/>
extraordinaires, comme les nègres de verroteries; il y a des gens<lb/>
qui deviennent la proie d’un mot, qui leur sert dans toutes les</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162578">
<foreign xml:lang="fr">circonstances indistinctement, et bientôt l’être humain, aussi privé de<lb/>
pensée que de parole, tombera au-dessous de la bête, qui a pour elle<lb/>
le silence et qui, lorsqu’elle grogne ou remue la queue, sait au moins<lb/>
ce qu’elle veut dire.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162579">
<space/><foreign xml:lang="fr"><rs type="pers" ana="n_97493" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> l’a bien senti: la <seg type="insult">barbarie du langage</seg> n’est pas un phénomène<lb/>
extérieur ni qui se limite à certains milieux. La pensée même en est<lb/>
corrompue, l’âme en est atteinte, et cela dans tous les domaines. On ne<lb/>
sait plus raisonner. On voit des contradictions dans tout raisonnement un<lb/>
peu compliqué, et d’autre part, on se contredit soi-même. Des médecins,<lb/>
pour défendre le caractère sacré du secret professionnel, allèguent des<lb/>
exemples vécus et si transparents qu’ils commettent, en les racontant,<lb/>
autant d’indiscrétions. Un critique peut déclarer gravement, après avoir<lb/>
vu jouer une pièce, d’abord qu’il n’y a rien compris, et ensuite<lb/>
qu’elle est mauvaise. La phrase vide tient lieu d’argument, comme<lb/>
dans ces articles sur la consolidation de l’alliance austro-allemande<lb/>
où les mots</foreign> <seg type="i"><B>Ausbau</B></seg> <foreign xml:lang="fr">et</foreign> <seg type="i"><B>Vertiefung</B></seg> <foreign xml:lang="fr">jouent un rôle à la fois important<lb/>
et tout à fait mystérieux. Ailleurs, la philosophie de <rs type="pers" ana="n_97494" ref="#fk__p_47801">Keyserling</rs> est<lb/>
définie une attitude, d’où résulte une impulsion, dirigée bien entendu<lb/>
de façon cosmique pour aboutir on ne sait où. Mais étant donnés<lb/>
dans l’âme allemande la prédominance de la sensibilité et les rapports<lb/>
particulièrement étroits de celle-ci avec le langage, la <seg type="insult">barbarie<lb/>
linguistique</seg> réagit davantage encore sur les sentiments et l’imagination.<lb/>
La <seg type="insult">phrase</seg> devient l’</foreign><seg type="insult"><seg type="i"><B>Ersatz</B></seg></seg> <foreign xml:lang="fr">du cœur et des sens. On n’a plus aucune<lb/>
fraîcheur d’impression, on voit la nature à travers <rs type="pers" ana="n_97495" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs>, on<lb/>
aime à travers la psychanalyse. Dans ce chaos d’idées et de sentiments,<lb/>
on essaye au moins de s’en tenir aux faits, et comme on est incapable<lb/>
de les juger ou de ressentir quoi que ce soit devant eux, on ne sait<lb/>
plus apprécier que leur nouveauté, on les déclare «intéressants»</foreign><lb/>
— <foreign xml:lang="undefined"><seg type="i"><B>indresant</B></seg></foreign> — <foreign xml:lang="fr">et la <seg type="insult">«sensation»</seg> est vraiment la seule sensation<lb/>
que l’on connaisse encore. Alors apparaît cette effroyable indifférence,<lb/>
qui n’est pas de la cruauté, mais l’incompréhension d’automates<lb/>
humains. Ce n’est pas sans raison que les <rs type="title"><seg type="i"><B>Derniers Jours de l’humanité</B></seg></rs><lb/>
sont écrits dans le <seg type="insult">jargon de la barbarie moderne</seg>, c’est lui qui a<lb/>
donné à la guerre sa couleur spéciale, c’est lui que parlent les<lb/>
personnages atroces que <rs type="pers" ana="n_97496" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> évoque de façon si vivante: ce<lb/>
bourreau qui se fait photographier, souriant avec bonhomie, près du<lb/>
cadavre de celui qu’il vient de pendre; ce général qui, assistant à un<lb/>
film militaire, crie</foreign> <foreign xml:lang="de-loc"><B>«<seg type="i">Bumsti!</seg>»</B></foreign> <foreign xml:lang="fr">à chaque fois qu’un soldat tombe; ce<lb/>
reporter qui interroge les mourants sur leurs impressions. <seg type="insult">L’homme-machine<lb/>
</seg> torture, sans même s’en douter, tout ce qui garde dans ce<lb/>
<seg type="insult">monde infernal</seg> le caractère sacré de la nature, la femme, l’enfant,<lb/>
l’animal, la plante, et leur souffrance s’exprime dans la plainte<lb/>
déchirante de la forêt détruite</foreign> <seg type="i"><B>(Ich war ein Wald! ich war ein Wald!)</B></seg><lb/>
<foreign xml:lang="fr">et trouve son symbole dans l’image de ce pauvre cheval dont<lb/>
parlérent les journaux et qui, ayant porté nuit et jour une pièce<lb/>
d’artillerie, avait sur le dos une plaie en forme de croix.</foreign> «Intéressant»,<lb/>
<foreign xml:lang="fr">diront les abonnés. Car l’être humain ne comprendra rien même à</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162579">
<foreign xml:lang="fr">la fin du monde, et, quand viendra la plui de sang annoncée par<lb/>
l’Écriture, il se lamentera seulement d’avoir oublié son parapluie.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162580">
<space/><foreign xml:lang="fr">Tout le temps qu’a duré la guerre, <rs type="pers" ana="n_97497" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> a prédit et<lb/>
désiré le jour où »les héros, rentrés dans leurs foyers, rassembleraient<lb/>
tous les engins dont les a munis le génie de notre époque pour<lb/>
commencer enfin la guerre sainte». Mais la révolution n’a débarrassé<lb/>
l’Allemagne et l’Autriche que de leurs princes, il reste à les guérir<lb/>
d’elles-mêmes. Et pendant la guerre, le mal a gagné en profondeur et<lb/>
en étendue. Dans les pays germaniques, les esprits sont plus confus,<lb/>
les cœurs plus endurcis qu’avant; et parmi les nations de <rs type="inst">l’Entente</rs>,<lb/>
la même transformation menace de s’accomplir, «car c’est justement<lb/>
la malédiction qui s’attache à l’œuvre allemande, que l’arme en<lb/>
devient plus forte que l’homme et que la cause pour laquelle il a<lb/>
combattu».</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162581">
<space/><OMED>— —</OMED> <foreign xml:lang="fr">Fidèle au programme de toute sa vie, il voit le salut dans une<lb/>
rééducation de l’esprit qui doit commencer par l’étude de la langue,<lb/>
et il se fait l’instituteur de son peuple. Il n’a d’autre ambition que<lb/>
de lui rapprendre à parler et à lire, et d’abord de lui inculquer en<lb/>
ces matières le respect et le doute. «En ce qui concerne la langue,<lb/>
ma foi me détourne de tous ces chemins qui mènent á Rome.» Et<lb/>
encore: «Les règles du langage devraient être écrites de façon illisible,<lb/>
pour inspirer à celui qui parle quelque chose de ce respect que le<lb/>
malade a pour l’ordonnance. Si l’on pouvait seulement en retenir<lb/>
l’idée qu’en ce qui touche à la parole, le mieux est de secouer la<lb/>
tête! On gagnerait beaucoup rien qu’à douter. Le doute est le meilleur<lb/>
des maîtres.» Écrivant une prose volontairement difficile, il s’efforce<lb/>
d’habituer ses lecteurs à fournir un travail égal au sien. «En vérité,<lb/>
une première lecture ne vaut pas mieux qu’une première rédaction;<lb/>
pour pénétrer dans l’œuvre, le lecteur devrait en quelque sorte refaire<lb/>
le chemin parcouru par l’écrivain, et faire autant de lectures que<lb/>
l’auteur a fait de brouillons.»</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162582">
<space/><foreign xml:lang="fr">Et par moments, la</foreign> <rs type="self" ana="werk_29689"><seg type="i"><B>Fackel</B></seg></rs> <foreign xml:lang="fr">devient un vrai cours de style. Il<lb/>
est impossible de donner une idée de la richesse d’expérience et de<lb/>
réflexion, de la délicatesse et de la profondeur dont témoignent<lb/>
les courts articles intitulés</foreign> <seg type="i"><B>zur Sprachlehre</B></seg> <foreign xml:lang="fr">(ce qui veut presque dire<lb/>
«grammaire»). Qu’ils traitent du sens du pronom impersonnel</foreign> <B><seg type="i">es</seg>,</B><lb/>
<foreign xml:lang="fr">d’une phrase de <rs type="pers" ana="n_97498" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> ou des formes contractées</foreign> <seg type="i"><B>im, vom</B></seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, <foreign xml:lang="fr">on<lb/>
comprend à les lire ce que <rs type="pers" ana="n_97499" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> veut dire quand il prétend retrouver<lb/>
dans les détails les plus humbles du langage toute la vie, on admire<lb/>
ce qu’il faut à la fois de cœur et d’intelligence pour mettre tant<lb/>
d’émotion dans le sort d’une lettre ou d’une virgule, et l’on applique<lb/>
involontairement à <rs type="pers" ana="n_97500" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ces vers qu’il écrivait sur son vieux professeur<lb/>
d’allemand et de latin:</foreign><lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="i"><B>Von strenger Milde war dieser Unterricht.</B></seg></l>
<l><seg type="i"><B>Du guter Lehrer hattest den Schüler gern.</B></seg></l>
<l><seg type="i"><B>Doch näher deinem reinen Herzen</B></seg></l>
<l><seg type="i"><B>Lag wohl das Wohl eines armen Wortes.</B></seg></l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="i"><B>Ich sehe <FERR id="ferr_194" fcorrID="fcorr_194" href="FK-31-827_n0116.xml" emID="em_194"><ERR fcorr="dich,">dich</ERR></FERR> wie du mit der feinen Hand</B></seg></l>
<l><seg type="i"><B>Die Stirn dir streichst, die sorgende, als ob du</B></seg></l>
<l><seg type="i"><B>Ein krankes Wort betreuen müßtest —</B></seg></l>
<l><seg type="i"><B>Heilige Pflicht vor profanen Zeugen.</B></seg></l>
</lg>
            <p ana="pr162588">
<space/><foreign xml:lang="fr">Les destinées de l’Autriche intellectuelle apparaissent moins<lb/>
décourageantes lorsqu’on songe qu’il y avait un <rs type="pers" ana="n_97501" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> parmi<lb/>
ces «profanes témoins». Puisse-t-il à son tour entraîner à ces tâches<lb/>
minutieuses et nobles, qui ramènent à la réalité par le chemin de<lb/>
l’idéal, des esprits pénétrés de la véritable tradition allemande!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162589">
<rs type="pers" ana="n_97502" ref="#fk__p_44359"><AUCTOR><abbr>G.</abbr> <seg type="spc">Goblot</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162590">
<space/><foreign xml:lang="fr"><abbr>P. S.</abbr> — Depuis que ces pages ont été écrites, l’attitude intransigeante<lb/>
 de <rs type="pers" ana="n_97503" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, qui lui interdit de s’inféoder à aucun parti, vient de<lb/>
le brouiller avec les socialistes. D’autre part sa polémique avec <rs type="pers" ana="n_97504" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs><lb/>
a fréquemment rendu nécessaire sa présence à Berlin et il y compte<lb/>
à présent un public nombreux. Aussi pense-t-il à s’établir dans cette<lb/>
ville. Mais bien qu’il ait ironiquement déclaré: je ne veux plus<lb/>
connaître aucun parti, je ne connais plus que des <seg type="insult">Autrichiens</seg>!, l’œuvre<lb/>
de <rs type="pers" ana="n_97505" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> à Vienne ne peut être que durable, et <rs type="pers" ana="n_97506" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> lui-même<lb/>
reste un Allemand du Sud.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162592">
<space/>Wie immer dem sein mag und ob man nun gelegentlich<lb/>
doch die <seg type="insult">bewegtere Stickluft</seg> einem Aufenthalt vorzöge, wo der<lb/>
Ventilator bloß Lärm erzeugt — am besten scheint’s im fremdsprachigen<lb/>
 Ausland zu sein, wo man Hoffnungen für Österreich<lb/>
hat, weil hier einer, <foreign xml:lang="fr">parmi ces profanes témoins</foreign>, Sprachlehre<lb/>
erteilt, und wo man doch auch so feinfühlig ist, zu zweifeln, daß<lb/>
die einst für ihn abgelegte (später: abgelegte) <foreign xml:lang="fr">témoignage</foreign> noch<lb/>
zeitgemäß sei. Daß aber ein einziger Mensch dort lebt, der fähig ist,<lb/>
teilnehmend Zeugnis von Tat und Wirkung, Beharren und Umschwung<lb/>
 zu geben, ist mehr wert, als wenn zum fünfzigsten Jahr<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_29690">Fackel</rs> — das kein <rs type="pers">Timon</rs> seiner Heimat wünschen möchte —<lb/>
sich deren <seg type="insult">sämtliche Würdenträger</seg> einstellten. Denn die <seg type="insult">Gespenster</seg><lb/>
würden da bloß gratulieren, aber verjagt wären sie noch immer<lb/>
nicht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48585">
               <persName>Langevin, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1872-01-23</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-12-19</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47209">
               <persName>Romains, Jules</persName>
               <birth>
                  <date>1885-8-26</date>
                  <place>St. Julien-Chapteuil (Haute-Loire)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-8-14</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9562</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44359">
               <persName>Goblot, Germaine</persName>
               <birth>
                  <date>1892</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-2</date>
               </death>
               <occupation>Germanistin</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
               <note type="comment">Tochter von Edmond Goblot (1858-1935), Schwester von Francois Goblot (1904-1974)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45282">
               <persName>Lichtenberger, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-12</date>
                  <place>Mülhausen/Elsaß</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-11-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Germanist an der Sorbonne</note>
               <note type="comment">Faust</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20386</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46778">
               <persName>Giraudoux, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-29</date>
                  <place>Bellac (Haute-Vienne)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-1-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7417</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39162">
               <persName>Bertaux, Félix</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-9</date>
                  <place>Dombras</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-9-19</date>
                  <place>Sèvres</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54183">
               <persName>Mann, Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1875-6-6</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-8-12</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12176</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57313">
               <persName>Curtius, Ernst Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-4-14</date>
                  <place>Thann, Elsaß</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-4-19</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Romanist</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6738</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55699">
               <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1756-1-27</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46209">
               <persName>Hohenzollern</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18446</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47772">
               <persName>Kempinski (Hotel)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40039">
               <persName>Cœuroy, André</persName>
               <birth>
                  <date>1891-2-24</date>
                  <place>Dijon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1976-11-8</date>
                  <place>Chaumont/Haute-Marne</place>
               </death>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Bibliothekskatalog Universität Angers</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48917">
               <persName>Lévy-Bruhl, Lucien</persName>
               <birth>
                  <date>1857-04-10</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-03-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Ethnosoziologe</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45006">
               <persName>Grautoff, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1876-05-31</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-04-27</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39888">
               <persName>Dickens, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1812-2-7</date>
                  <place>Landport bei Portsea</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-6-9</date>
                  <place>Gadskill</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11153</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46714">
               <persName>Jaloux, Edmond</persName>
               <birth>
                  <date>1878-6-19</date>
                  <place>Marseille</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-8-22</date>
                  <place>Lausanne</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18776</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47801">
               <persName>Keyserling, Hermann Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1880-7-20</date>
                  <place>Könno, Livland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-4-26</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16831</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49602">
               <persName>Ray, Marcel</persName>
               <birth>
                  <date>1878-6-8</date>
                  <place>Saint-Léon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-8-11</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43367">
               <persName>Focillon, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1881-09-07</date>
                  <place>Dijon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-03-03</date>
                  <place>New Haven/Conn.</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48872">
               <persName>Lépine, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1876-12-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-6-12</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Psychologe</occupation>
               <occupation>Psychiater</occupation>
               <note type="comment">Mitglied der "Académie des sciences morales et politiques" seit 1935</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47621">
               <persName>Seitz, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">05.03.1919 bis 16.12.1920 Präs. der Nationalversammlg., Staatsoberhaupt</note>
               <note type="comment">ab 01. 10. 1920 interimistischer Bundespräsident</note>
               <note type="comment">Nov. 1923 bis Feber 1934 Wr. Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12766</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>