<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06396.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06395.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06397.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Begleiterscheinungen der Cholera, in: Fackel Heft 15, Nr. 381, 1913, S. 5-7</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06396</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">381</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-381_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/381,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Begleiterscheinungen der Cholera</head>
            <p ana="pr86271">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Alle Personen, mit denen <seg type="spc">der Bazillenträger Kaufmann<lb/>
<rs type="pers" ana="n_59458" key="#fk__p_38460">Aron Pardo</rs></seg> aus Saloniki in nähere Berührung gekommen ist, sind<lb/>
</p>
            <p ana="pr86271">
bereits isoliert. Die Familie <rs type="pers" ana="n_59459" ref="#fk__p_56525">Feigl</rs> und <rs type="pers" ana="n_59460" key="#fk__p_53328">Simon Pardo</rs>, bei denen <rs type="pers" ana="n_59461" key="#fk__p_38460">Aron<lb/>
Pardo</rs> in der Lerchenfelderstraße 124 in einem neuen, aber sehr<lb/>
ausgebreiteten Zinshause mit drei Trakten wohnte, wurden in die<lb/>
Isolierbaracke der Sanitätsstation in Favoriten überführt. Es sind neun<lb/>
Personen, die dort überwacht werden. Bisher hat sich eine Erkrankung<lb/>
bei den isolierten Personen nicht gezeigt. Sie befinden sich vollständig<lb/>
wohl. <seg type="spc">Ihre Dejekte werden aber ständig untersucht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86273">
<space/><seg type="insult">Im finsteren Mittelalter, jener mießen Zeit</seg>, wo es zwar<lb/>
schon die Cholera, aber noch keine Bazillen gab und <seg type="insult">der Titel und<lb/>
Charakter eines Bazillenträgers</seg> so unbekannt war wie der <seg type="insult">eines<lb/>
kaiserlichen Rats</seg>, starben täglich an die tausend, aber man machte<lb/>
kein Aufhebens. Erst dem <seg type="insult">Fortschritt</seg> ist es zu danken, daß die<lb/>
Dejekte nicht nur ständig untersucht werden, sondern daß es<lb/>
einem auch täglich bis zum Erbrechen erzählt wird. Die Menschheit<lb/>
verdankt dem <seg type="insult">Fortschritt</seg> die Überzeugung, daß selten etwas<lb/>
besseres nachkommt, und zittert deshalb um <seg type="insult">jeden Bazillenträger</seg>,<lb/>
der sich, wie nicht eindringlich genug versichert werden kann,<lb/>
vollständig wohl befindet. Im finstern Mittelalter hätte es freilich<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_59462" key="#fk__p_38460">Aron Pardo</rs></seg> schwerer gehabt, sich aus Saloniki zu entfernen<lb/>
und gar bis Wien zu reisen. In der Neuzeit, die der Idee eines<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult">Vereins reisender Kaufleute</seg></rs> sympathisch gegenübersteht, kann<lb/>
der <seg type="insult">Bazillenträger</seg>, nachdem die Dejekte effektiv auch <seg type="insult">nicht eine Spur<lb/>
von einem Alzerl eines Verdachts von einem Symptom</seg> gezeigt<lb/>
haben, interviewt werden und <seg type="insult">weitere Details</seg> von sich geben. So<lb/>
pumperlgesund sind wir, daß wir das vertragen. Die <seg type="insult">Neuzeit</seg><lb/>
unterscheidet sich vom Mittelalter dadurch, daß damals die<lb/>
Dejekte nicht ständig untersucht wurden, während es jetzt ständig<lb/>
in der Zeitung steht. Im Mittelalter war man nicht beunruhigt,<lb/>
in der <seg type="insult">Neuzeit</seg> dagegen fehlt jeder Grund zu einer Beunruhigung.<lb/>
Denn die Cholera hat ihre Schrecken an die <seg type="insult">Presse</seg> verloren und<lb/>
<seg type="insult">die Bazillenträger der Kultur</seg>, <seg type="insult">die ruchlosen Verbreiter dieser<lb/>
Bazillenkultur</seg>, befinden sich vollständig wohl. Sie setzen der Welt<lb/>
täglich zweimal ihre <seg type="insult">Dejekte</seg> vor, die in meiner Isolierbaracke<lb/>
ständig untersucht werden, in meiner Sanitätsstation, wo ich <seg type="insult">die<lb/>
ganze Familie</seg> eingefangen habe!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56525">
               <persName>Feigl, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1858-6-20</date>
                  <place>Radonin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Agent</occupation>
               <note type="comment">8., Lerchenfelderstraße 124</note>
               <note type="comment">selbe Adresse: Helene Feigl, Gemischtwarenhändlerin</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>