<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08985.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08984.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08986.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Monarchie und Republik, in: Fackel Heft 23, Nr. 577, 1921, S. 1-9</title>
            <title type="iso-date">1921-11-01</title>
            <title type="id">tid_08985</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">577</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-577_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/577,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Monarchie und Republik</head>
            <p ana="pr119918">
<space/>Mag die Vertretung des monarchischen Prinzips<lb/>
als der Methode, <seg type="insult">einen Haufen zuchtlos eigensüchtiger<lb/>
Menschheit</seg> unter dem Zeichen der physischen Gewalt<lb/>
zu bändigen — und was <seg type="insult">derlei</seg> sonst zu Gunsten<lb/>
der Monarchie vorgebracht wird —, zu allen Zeiten<lb/>
eine denkbare und durchdenkbare Ansicht gewesen<lb/>
sein, so bin ich heute weit entfernt, ihr auch nur<lb/>
die Entschuldigung der <seg type="insult">Dummheit</seg> angedeihen zu<lb/>
lassen, sondern halte sie vielmehr für den <foreign xml:lang="la"><seg type="insult">dolus</seg></foreign>,<lb/>
mit dem <seg type="insult">brüchige Charaktere</seg> ihre durch den Umsturz<lb/>
beschädigten Privatinteressen auf dem Rücken der<lb/>
Allgemeinheit wieder in Ordnung bringen möchten.<lb/>
Leider können sich <seg type="insult">diese Manager einer abgetakelten<lb/>
Herrlichkeit</seg> nicht nur auf die <seg type="insult">Einfalt der Massen</seg><lb/>
stützen<choice><sic>,.</sic><corr>,</corr></choice> die auch ihr Denkvermögen an die Not<lb/>
verloren haben und nur erinnert zu werden brauchen,<lb/>
daß es ihnen in der Monarchie vor dem Krieg besser<lb/>
gegangen ist als in der Republik nach dem Krieg,<lb/>
um zu glauben, daß es ihnen in der Monarchie<lb/>
besser gehen müsse als in der Republik, ja ohneweiters<lb/>
 auch zu der Überzeugung zu gelangen,<lb/>
daß die Republik den Krieg geführt habe. Leider<lb/>
also steht <seg type="insult">jenen Parasiten der Entkräftung</seg> nicht allein<lb/>
die Stütze dieses schlechten Gedächtnisses zu Gebote,<lb/>
sondern sie können sich auch auf die Klugheit und<lb/>
Besinnungsfähigkeit jener Einzelnen berufen, welche<lb/>
in der Literatur als <seg type="insult">die wahren Kronzeugen eines</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr119918">
<seg type="insult">zerschlissenen Ideals</seg> in Zeiten aufgetreten sind, die das<lb/>
Problem der Staatsform noch dem Spiel der Gedanken<lb/>
und noch nicht der Not der Tatsachen überlassen<lb/>
konnten. So mag sich die heute frappierende Erscheinung<lb/>
 hinlänglich erklären, daß erlauchte Geister wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73618" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_73619" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> in ihrem Denken über die<lb/>
Dinge der Menschheit an irgend einem Punkt durch den<lb/>
Kronreif beengt waren, der <seg type="insult">wertloseren Zeitgenossen</seg><lb/>
auf der Stirne saß und dessen Vorstellung unsereinem<lb/>
 nur den Atem behindert. Es ist vielleicht<lb/>
die gefährlichere Funktion der Monarchen, daß sie,<lb/>
ohne ihre Henker zu bemühen, imstande waren,<lb/>
den denkenden Menschen um einen Kopf kürzer<lb/>
zu machen, und wir nehmen mit Staunen wahr, daß<lb/>
gerade solche Geister, die ins Höchste gestrebt<lb/>
haben, vor dem, was doch <seg type="insult">nur das Allerhöchste</seg> ist,<lb/>
Halt machen konnten und auf dem Weg<lb/>
in die himmlische Region an einen <seg type="insult">Baldachin</seg><lb/>
angestoßen sind. Aber sie lebten schließlich vor<lb/>
einer Verfallsentwicklung, die es mit sich gebracht<lb/>
hat, daß das konservative Ideal, in dem Natur und<lb/>
Glück der Menschheit hinreichend geborgen sein<lb/>
mögen, von seinen Vertretern an die <seg type="insult">Gemeinheit</seg><lb/>
verraten und verkauft wurde und daß die korrosivischen<lb/>
Gifte der Zeit sich an eben jener Stelle am wirksamsten<lb/>
 und merkbarsten zeigen mußten, deren<lb/>
Symbolkräften jene doch alle Gewähr für die Erhaltung<lb/>
 des Volkskörpers zuschrieben. Nachdem wir<lb/>
schaudernd erlebt und bitter gelernt haben, daß als<lb/>
das einzige Symbol des dynastischen Lebens nur<lb/>
<seg type="insult">die namenlose Verrottung</seg> sichtbar blieb, mit deren<lb/>
Beispiel <seg type="insult">die Edelsten der Nation</seg> ihr vorangegangen<lb/>
sind, so muten uns die <rs type="pers" ana="n_73620" ref="#fk__p_38501">Schopenhauerschen<lb/>
Argumente</rs> für die erbliche Monarchie wohl kleingeistiger<lb/>
 an, als sie gedacht waren. Wenn <rs type="pers" ana="n_73621" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer<lb/>
</rs> zu Ehren des Königs vorbringt, er sei »gleichsam<lb/>
die Personifikation oder das Monogramm des ganzen<lb/>
Volkes, welches in ihm zur Individualität gelangt«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119918">
so ist es gewiß nicht immer ausgemacht, ob die<lb/>
Identität auch dem Volk zur Ehre gereicht, oder<lb/>
ob es nicht Sache der führenden Persönlichkeit wäre,<lb/>
durch ihre höheren Eigenschaften einen solchen<lb/>
umformenden Einfluß auf das Volk zu gewinnen,<lb/>
der ihm die Identität erst zur Ehre macht. Wenn<lb/>
aber <rs type="pers" ana="n_73622" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> sich zum Beweise der vorweg<lb/>
gegebenen Identität darauf beruft, daß bei <rs type="pers" ana="n_73623" ref="#fk__p_55589">Shakespeare<lb/>
</rs> die Könige von England und Frankreich,<lb/>
»gleichsam sich als Inkarnation ihrer Nationalitäten<lb/>
betrachtend«, einander Frankreich und England<lb/>
und auch den <rs type="pers" ana="n_73624" key="#fk__p_42924">Erzherzog von Österreich</rs> in<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">König Johann</rs></rs>« Österreich anreden, so ist namentlich<lb/>
das letztere Ehrenzeugnis insofern verunglückt, als<lb/>
damit der ganzen österreichischen Bevölkerung ein<lb/>
Kalbsfell um <seg type="insult">die schnöden Glieder</seg> gehängt wäre. Aber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73625" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> legt ja auch sichtlich weniger Gewicht<lb/>
auf die Qualität der repräsentierenden Persönlichkeit<lb/>
als auf die Unzulänglichkeit der regierten Masse,<lb/>
die eben einen Herrn über sich brauche. Man würde<lb/>
nun glauben, daß gerade zu einer solchen Funktion<lb/>
wie zu keiner anderen der Befähigungsnachweis<lb/>
erforderlich sei. <rs type="pers" ana="n_73626" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> aber sieht die regierte<lb/>
Masse auf einem so niedrigen Niveau, daß er, weit<lb/>
entfernt von dem Wunsch, es zu heben, sie schon<lb/>
in <seg type="insult">dem gebornen Führer</seg> den berufenen erkennen<lb/>
läßt. »Um einen vollkommenen Staat zu schaffen«,<lb/>
sagt er, »muß man damit anfangen, Wesen zu<lb/>
schaffen, deren Natur es zuläßt, daß sie durchgängig<lb/>
 das eigene Wohl dem öffentlichen zum<lb/>
Opfer bringen. Bis dahin aber läßt sich schon etwas<lb/>
dadurch erreichen, daß es <seg type="spc">eine</seg> Familie gibt, deren<lb/>
Wohl von dem des Landes ganz unzertrennlich ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
Und man denke, selbst diesen doch wahrhaft bescheidenen<lb/>
 Anspruch auf staatliche Vollkommenheit<lb/>
hat <seg type="insult">eine uns bekannte Familie</seg> enttäuscht! Denn<lb/>
abgesehen davon, daß <rs type="pers" ana="n_73627" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> sich leider damit<lb/>
begnügt hat, die Garantie für die Selbstlosigkeit einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr119918">
solchen Familie in der Erblichkeit ihrer Rechte anstatt<lb/>
in der Befähigung zu deren Übernahme zu erblicken,<lb/>
hat wohl noch nie eine Familie so vollkommen wie <seg type="insult">diese<lb/>
Familie</seg> bewiesen, daß ihr persönliches Wohl nicht nur<lb/>
von dem des Landes nicht unzertrennlich war, sondern<lb/>
daß sie ihr persönliches Wohl bis zur Zertrennlichkeit<lb/>
des Landes befördert hat. Ich halte es für durchaus<lb/>
zweifelhaft, ob <rs type="pers" ana="n_73628" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> heute den Satz geschrieben<lb/>
 hätte, der Monarch heiße »mit Recht ‚von<lb/>
Gottes Gnaden‘« und er sei »allemal die nützlichste<lb/>
Person im Staat, deren Verdienste durch keine<lb/>
Zivilliste zu teuer vergolten werden können, und<lb/>
wäre sie noch so stark«. Denn er hat in einer<lb/>
Zeit, in der die Publizität <seg type="insult">jenes Familienlebens</seg><lb/>
noch beiweitem nicht so erschlossen war wie<lb/>
heutzutag, nicht den Fall eines Monarchen erlebt,<lb/>
der, wenn es ihm schon nicht gelang, sich als die<lb/>
nützlichste Person im Staate zu bewähren und wieder<lb/>
einzuführen, sich wenigstens durch den Anspruch einer<lb/>
Zivilliste betätigen wollte, und wäre sie noch so stark.<lb/>
Aber <rs type="pers" ana="n_73629" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> vertritt ja allerdings die Ansicht,<lb/>
daß die Nützlichkeit <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign> gegeben und daß<lb/>
es darum ein Unrecht ist, einen Monarchen davonzujagen<lb/>
. Denn im Staatswesen vermöchten die Vorrechte<lb/>
des persönlichen Wertes gar nicht die der Geburt<lb/>
zu ersetzen, weil, so sehr auch jene der Vernunft<lb/>
angemessen wären, sie doch nicht »die Stabilität<lb/>
des gemeinen Wesens sichern« können. Weil nämlich,<lb/>
sagt er, die große Mehrzahl der Menschen »höchst<lb/>
egoistisch, ungerecht, rücksichtslos, lügenhaft, mitunter<lb/>
 sogar boshaft und dabei mit sehr dürftiger<lb/>
Intelligenz ausgestattet ist«, so erwachse hieraus »die<lb/>
Notwendigkeit einer in Einem Menschen konzentrierten<lb/>
, selbst über dem Gesetz und dem Recht<lb/>
stehenden, völlig unverantwortlichen Gewalt, vor<lb/>
der sich Alles beugt, und die betrachtet wird als<lb/>
ein Wesen höherer Art, ein Herrscher von Gottes<lb/>
Gnaden«. Leider widerfährt es <rs type="pers" ana="n_73630" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs>, den<lb/>
</p>
            <p ana="pr119918">
Vorrechten der Geburt die des persönlichen Wertes<lb/>
hier stillschweigend zu supponieren. Denn er läßt<lb/>
sich gar nicht auf die Frage ein, ob das Wesen<lb/>
höherer Art noch als solches sich fühlbar machen<lb/>
kann, ob der Herrscher von Gottes Gnaden noch<lb/>
als solcher glaubhaft ist, wenn er — was tut Gott! —<lb/>
mit der Mehrzahl seiner Untertanen gerade deren<lb/>
hervorstechendste Eigenschaften teilt, nämlich<lb/>
höchst egoistisch, ungerecht, rücksichtslos, lügenhaft<lb/>
, mitunter sogar boshaft und dabei mit sehr<lb/>
dürftiger Intelligenz ausgestattet zu sein. Aber<lb/>
vielleicht kommt er ja gerade dadurch dem Ideal<lb/>
nahe, die Personifikation oder das Monogramm<lb/>
des ganzen Volkes zu bilden, welches in ihm zur<lb/>
Individualität gelangt. Und im übrigen mag es dem<lb/>
monarchischen Gedanken gelingen, das was Gott in<lb/>
seinem Zorn erschaffen hat, mit dessen Gnaden<lb/>
regierungsfähig zu erhalten. Denn nur für Republiken,<lb/>
wie die in Nordamerika, erkennt <rs type="pers" ana="n_73631" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> ausdrücklich<lb/>
 die Gefahr des »verderblichen Einflusses« an,<lb/>
»welchen die Verleugnung der Rechtlichkeit in der obern<lb/>
Region auf die Privatmoralität ausüben muß«. Die<lb/>
Republiken haben ferner den Nachteil, daß es in<lb/>
ihnen den überlegenen Köpfen schwerer werden<lb/>
müsse, zu Einfluß zu gelangen, als in Monarchien,<lb/>
wo »Verstand und Talent natürliche Fürsprache und<lb/>
Beschützer haben«. Denn der Monarch selbst »dient<lb/>
dem Staate mehr durch seinen Willen als durch<lb/>
seinen Kopf, als welcher so vielen Anforderungen<lb/>
nie gewachsen sein kann. Er muß also stets sich<lb/>
fremder Köpfe bedienen, und wird natürlich, angesehn<lb/>
 daß sein Interesse mit dem des Landes fest<lb/>
verwachsen, unzertrennlich und Eines ist, die allerbesten<lb/>
, weil sie die tauglichsten Werkzeuge für ihn<lb/>
sind, vorziehn und begünstigen; sobald er nur die<lb/>
Fähigkeit hat, sie herauszufinden; was so gar schwer<lb/>
nicht ist, wenn man sie aufrichtig sucht«. Also<lb/>
angesehn, daß sein Interesse von dem des Landes<lb/>
</p>
            <p ana="pr119918">
unzertrennlich ist, und sobald er nur die Fähigkeit<lb/>
hat, sie herauszufinden, was aber gar nicht so<lb/>
schwer ist — versteht sich: in Monarchien. Aber<lb/>
zumeist wird nur das eine der Fall sein, daß der<lb/>
Monarch mehr durch seinen Willen als durch seinen<lb/>
Kopf dem Staate dient, vorausgesetzt daß er wenigstens<lb/>
 einen Willen hat. Denn <rs type="pers" ana="n_73632" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs>, der<lb/>
zwar nicht erlebt hat, daß ein mehr als Achtzigjähriger<lb/>
 einen Weltbrand legte, gibt immerhin<lb/>
die Tatsache zu, daß »zu allen Zeiten viele Millionen,<lb/>
ja, bis zu Hunderten von Millionen Menschen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
selbst einem Kinde unterworfen« waren. Er erklärt sich<lb/>
diese sonderbare Erscheinung aber nicht aus einem<lb/>
<seg type="insult">Irrwahn</seg>, der nur auf dem Niveau der Menschheit<lb/>
Platz greifen kann, das er ihr zuerkennt und dem<lb/>
er nicht die Hebung, sondern die Befestigung durch<lb/>
Monarchien wünscht, sondern aus einem »monarchischen<lb/>
 Instinkt«, der im Menschen liege und durch<lb/>
den offenbar die Natur, die ihn auf die <rs type="pers" ana="n_73633" ref="#fk__p_45327">Habsburger<lb/>
</rs> und die <rs type="pers" ana="n_73634" ref="#fk__p_46209">Hohenzollern</rs> hingewiesen hat,<lb/>
ohne ihm zugleich die Waffen zu geben, sich gegen<lb/>
<seg type="insult">diese Feinde</seg> zu schützen, Gottes Gnaden entgegenkommen<lb/>
 wollte. Das monarchische Prinzip<lb/>
kommt nach <rs type="pers" ana="n_73635" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> überall in der Schöpfung<lb/>
zum Durchbruch. Selbst das Planetensystem sei<lb/>
monarchisch und der tierische Organismus sei es<lb/>
auch, indem nicht Herz, Lunge und Magen,<lb/>
sondern »das Gehirn allein der Lenker und Regierer«<lb/>
ist. Womit freilich eher bewiesen wäre, daß der<lb/>
tierische Organismus anders regiert wird als die<lb/>
<seg type="insult">Monarchie</seg>. Erst dadurch, daß sich der Mensch die<lb/>
<seg type="insult">Monarchie</seg> gefallen läßt, ja sie zurückwünscht, wenn<lb/>
er sie einmal verloren hat, und somit klar wird, daß<lb/>
das Gehirn doch nicht der Lenker und Regierer<lb/>
des tierischen Organismus sein kann, würde dessen<lb/>
Vergleich mit dem monarchischen System wieder<lb/>
einleuchtend. Wenn wir aber selbst annehmen wollen,<lb/>
daß wirklich das Gehirn den tierischen Organismus<lb/>
</p>
            <p ana="pr119918">
regiert und auch im Planetensystem sichtlich eine<lb/>
starke Hand die Führerschaft ausübt, warum sollte<lb/>
man da, falls man nicht geradezu durch einen<lb/>
monarchischen Instinkt drauf angewiesen ist die<lb/>
Monarchie für naturgemäß zu halten, die Natur für<lb/>
eine Monarchie halten müssen? Vollends anfechtbar<lb/>
wird <rs type="pers" ana="n_73636" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> Auffassung, wenn sie dem<lb/>
Menschen die monarchische Regierungsform als die<lb/>
ihm natürliche aus dem Grunde nahelegt, weil sie<lb/>
auch »die Bienen und Ameisen, die reisenden<lb/>
Kraniche, die wandernden Elephanten, die zu Raubzügen<lb/>
 vereinigten Wölfe haben und andere Tiere<lb/>
mehr, welche alle Einen an die Spitze ihrer Unternehmung<lb/>
 stellen«. Am plausibelsten dürfte noch der<lb/>
Hinweis auf <seg type="insult">die zu Raubzügen vereinigten Wölfe</seg><lb/>
sein. Aber sollte nicht lediglich die monarchische<lb/>
Ideologie die Vorstellung verwehren, daß die<lb/>
wandernden Elephanten einen Präsidenten haben?<lb/>
Und ist dafür die Vorstellung erträglich, daß sie an<lb/>
der Einrichtung der erblichen Monarchie festhalten,<lb/>
selbst wenn sie genötigt wären, einem Elephantenbaby<lb/>
 unterworfen zu sein oder bis zu dessen Mannbarkeit<lb/>
 <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_73637" ref="#fk__p_50672">Horthy</rs></seg> anzuerkennen? Daß der Löwe<lb/>
der König der Tiere ist, dürfte als Redensart so<lb/>
auf der Hand liegen, daß der monarchische Gedanke<lb/>
sich schwerlich darauf verlassen könnte. Aber wenn<lb/>
sich der Philosoph nicht scheut, die einzelne Tiergattung<lb/>
 vor solche Entscheidungen zu stellen, schien ihm<lb/>
da nicht auch die Möglichkeit greifbar, daß die Metapher<lb/>
einer Königin der Bienen bloß aus einer Zeit bezogen<lb/>
wäre, die eben keine Präsidentin gekannt hat?<lb/>
Wenn es in der Naturgeschichte heißt, die Königin<lb/>
der Bienen sei »das einzige vollkommene Weibchen<lb/>
im Volke«, sollte das bloß ein vom <seg type="insult">Byzantinismus</seg><lb/>
der Bienen bezogenes Kompliment sein oder nicht<lb/>
vielmehr die Feststellung<choice><sic>.</sic><corr>,</corr></choice> daß sie eben das vollkommenste<lb/>
 Weibchen, nämlich »die längste unter<lb/>
ihnen«, zu ihrer Königin erheben? Daß sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr119918">
eben nicht die Erblichkeit, sondern ausschließlich die<lb/>
Fähigkeit zur Bedingung der Thronfolge machen?<lb/>
Das erhellt doch schon aus der Methode, wie sie<lb/>
den sogenannten »Königinwechsel« vornehmen.<lb/>
Denn in ihrer Verfassung ist geradezu die Revolution<lb/>
vorgesehen und es heißt dort: »Geht nach drei,<lb/>
bisweilen erst nach fünf Jahren die Fruchtbarkeit<lb/>
einer Königin zu Ende, so erbrütet das Volk rechtzeitig<lb/>
 eine junge und beseitigt die alte«. Nur ein<lb/>
einziges Moment könnte allenfalls der Auffassung<lb/>
zuhilfe kommen, daß der Bienenstaat ein durch und<lb/>
durch monarchischer sei, nämlich die bekannte Tatsache<lb/>
, daß die Königin der Bienen von Drohnen<lb/>
umschwärmt wird. Ein Übelstand, der aber durch<lb/>
den wahren Bienenfleiß, den das Volk entfaltet,<lb/>
wieder reichlich wettgemacht wird, ja es soll dort<lb/>
vorkommen, daß die Drohnen von den Arbeitsbienen<lb/>
unbarmherzig zum Flugloch hinausgetrieben oder gar<lb/>
vertilgt werden. Wer vollends erfahren will, was<lb/>
Demokratie ist, braucht nur zur Ameise zu gehn, und<lb/>
wenn nun auch diese Nation Einen an die Spitze ihrer<lb/>
Unternehmung stellt, so läßt sie sich dabei nur so weit<lb/>
von Gottes Gnaden beraten, daß sie sich eben das wohlgeschaffenste<lb/>
 Exemplar für den Posten aussucht. Nun,<lb/>
es ist doch wohl einem echten Geist angemessener, in<lb/>
Realitäten zu denken als in <seg type="insult">Ornamenten</seg>, und da dürfte<lb/>
es sich herausstellen, daß die Tiere, die nicht ahnen, daß<lb/>
wir ihnen die Embleme unserer Staatskunst verliehen<lb/>
haben, und die wahrlich unbelastet vom menschheitlichen<lb/>
 <seg type="insult">Irrsinn</seg> dahinleben, den Besten, Stärksten und<lb/>
Größten zu ihrem Führer ausersehen und nicht jenen<lb/>
unter ihnen, dessen Vorzug, einer bestimmten Familie<lb/>
anzugehören, seine <seg type="insult">Erbärmlichkeit</seg> wettmachen soll.<lb/>
Gewiß werden die Kamele <seg type="insult">das größte Kamel</seg> an<lb/>
die Spitze ihrer Unternehmung stellen. Aber damit<lb/>
haben sie doch noch lange nichts für <seg type="insult">die monarchische<lb/>
Staatsform</seg> bewiesen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46209">
               <persName>Hohenzollern</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18446</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50672">
               <persName>Horthy de Nagybánya, Nikolaus </persName>
               <birth>
                  <date>1868-06-18</date>
                  <place>Kenderes/Kom. Szolnok</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-02-09</date>
                  <place>Estoril/Lissabon</place>
               </death>
               <occupation>Admiral</occupation>
               <occupation>Reichsverweser</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>