<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07373.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07372.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07374.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Laufkatze, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 116-132</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07373</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0116.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,116</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Laufkatze</head>
            <p ana="pr99432">
<space/>Ein Lieblingsgedanke des Erfinders des Grubenhundes<lb/>
 ist endlich realisiert worden: der <rs type="paper" ana="werk_20719">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs> auch eine Laufkatze anzuhängen. Die »Katzensteuer<lb/>
«, zu der eine <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> die Anregung<lb/>
gegeben hatte, war die gefundene Gelegenheit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99434">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Die Katzensteuer</seg>.)</seg> Zu der in unserem <rs type="paperRef" ana="werk_20720">Blatte</rs> von Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65498" ref="#fk__p_54919">Viktor <seg type="spc">Lustig</seg></rs> gegebenen Anregung der »Katzensteuer« schreibt<lb/>
man uns: »Es wäre noch hinzuzufügen, daß sich die Katzenplage<lb/>
in den äußeren Bezirken besonders fühlbar macht. Es müßte ihr<lb/>
auch vom humanitären Standpunkt gesteuert werden, weil <seg type="spc">speziell<lb/>
in Döbling</seg> jetzt viele Ruhebedürftige sich befinden. In der<lb/>
Nähe meiner Wohnung befindet sich der geräumige Hof einer<lb/>
<seg type="spc">Fabrik</seg>, wo Tag und Nacht eine große Anzahl <seg type="spc">Laufkatzen</seg> mit<lb/>
ihren <seg type="spc">Jungen</seg> einen unerträglichen Lärm verursachen, ohne daß,<lb/>
trotz lebhaften Protestes der Anrainer, diesem Übelstande bisher<lb/>
<seg type="spc">gesteuert</seg> werden konnte. Behördliche Intervention wäre dringend<lb/>
geboten und sie wird nach Publikation in Ihrem hochgeschätzten<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_20721">Blatte</rs> auch <seg type="spc">gewiß erfolgen</seg>. <rs type="pers" ana="n_65499" key="#fk__p_41066"><abbr>Dr.</abbr> Gabriel <seg type="spc">Bardach</seg></rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr99436">
<space/>Vor allem: der »Zivilingenieur <rs type="pers" ana="n_65500" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs>«, seit<lb/>
Friedenszeiten unvergessen, legt Wert auf die Feststellung<lb/>
, daß er mit dem oben Genannten nicht identisch,<lb/>
nur gesinnungsverwandt ist. Er freut sich aber, daß in<lb/>
einer Epoche, in der so viele Anregungen gegeben<lb/>
werden, sein Beispiel fortwirkt. Und mit ihm erfreut,<lb/>
daß alles noch beim Alten sei, las ich, fern von Wien,<lb/>
die zustimmende Betrachtung, welche die <seg ana="Arbeiter-&#10;Zeitung"/> dem Vorfall gewidmet hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99438">
<space/>* <seg type="spc">Die Schwester des Grubenhundes</seg>: <seg type="spc">die Laufkatze</seg>.<lb/>
Der bellende Grubenhund, mit dem die ‚<rs type="paper" ana="werk_20723">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
seinerzeit so viel Aufsehen und (unbeabsichtigte) Heiterkeit erregte,<lb/>
hat ein Schwesterchen bekommen: die Laufkatze. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_20724">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>‘ hat kürzlich eine »Anregung« veröffentlicht, daß eine<lb/>
Katzensteuer eingeführt werden solle, also kann wie der Erfinder<lb/>
dieser Idee jeder mit vollem Namen in das <rs type="paperRef" ana="werk_20725">Blatt</rs> kommen, der zu<lb/>
dieser Anregung eine Zuschrift an die Redaktion schickt. Das ist<lb/>
eine alte Einführung bei der ‚<rs type="paper" ana="werk_20726"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘, die in der <seg type="insult">»Gesellschaft«</seg><lb/>
so beliebt macht. Von dieser Sitte läßt sie nicht, obwohl ihr dabei<lb/>
schon so mancherlei Blamage unterlaufen ist. Auch diesmal hat<lb/>
</p>
            <p ana="pr99438">
sie sich beeilt, eine Zuschrift abzudrucken, in der diese Anregung<lb/>
auch »vom humanitären Standpunkt« begrüßt wird, weil sich<lb/>
»speziell in Döbling jetzt viele Ruhebedürftige befinden«. (Natürlich:<lb/>
speziell in Döbling, denn in weniger noblen Bezirken braucht<lb/>
man keine Ruhe!) Dann heißt es in der abgedruckten Zuschrift<lb/>
weiter <OMED>— — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr99439">
<space/>Wirklich Laufkatzen! Die man also besteuern soll;<lb/>
hoffentlich mit ihren Jungen. Nur leider, daß Laufkatzen keine<lb/>
Jungen haben, wenn sie sich auch oft in Fabriken aufhalten.<lb/>
Laufkatzen sind nämlich gar keine wirklichen Katzen, sondern<lb/>
kleine Wagen (genau so wie die Grubenhunde), bewegliche Wagen,<lb/>
die bei Kranen angebracht sind, auf denen die Leitrollen für die<lb/>
Lastkette sind. Da hat sich also ein Einsender einen Scherz erlaubt.<lb/>
Aber <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_20727">unwissende Blatt</rs></seg> hätte sich diesen Aufsitzer leicht erspart<lb/>
, wenn es nicht jede Zuschrift aus der <seg type="insult">»Gesellschaft«</seg> abdruckte.<lb/>
Für die Zukunft würde es sich empfehlen, wenn es sich zur<lb/>
Richtschnur dienen ließe, daß jedes Vieh, das ein Einsender schickt,<lb/>
verdächtig ist, ob es nun ein Grubenhund, eine Laufkatze, eine Geldkatze<lb/>
 oder eine neunschwänzige Katze oder eine blinde Kuh ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99441">
<space/>So verfehlt die Auffassung sein mochte, daß jeder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65501" key="#fk__p_41066">Bardach</rs> zur <seg type="insult">»Gesellschaft«</seg> gehöre — eine Kränkung<lb/>
für den <rs type="pers" ana="n_65502" ref="#fk__p_53087"><abbr>Dr. ing.</abbr> Erich Ritter von Winkler</rs>, dessen Adelsprädikat<lb/>
 allerdings die ehrenvolle Aufnahme des Grubenhundes<lb/>
 ermöglicht hat —, und so sicher es ist, daß im<lb/>
vorliegenden Fall nur der schlichte jüdische Name in<lb/>
Verbindung mit dem Appell an <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_20728">hochgeschätzte<lb/>
Blatt</rs></seg> und dessen Einfluß auf die Behörden Wunder<lb/>
gewirkt hat, so ließ sich doch dem Kommentar der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_20729">Arbeiter-Zeitung</rs> die erfreuliche Vermutung abgewinnen,<lb/>
daß sich die Nachricht wie eine Laufkatze verbreitet<lb/>
 habe, und diese Annahme wurde zur Gewißheit<lb/>
, als mir am nächsten Tage <seg type="insult">die erdbebenartige<lb/>
Detonation eines Zornes</seg> zu Gehör kam, der die Heiterkeit<lb/>
 steigerte, durch die er entfesselt war. Über dieses<lb/>
Nachspiel hat die <rs type="paper" ana="werk_20730">Arbeiter-Zeitung</rs> ein Protokoll aufgenommen<lb/>
, das den unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc">Bübereien im<lb/>
Kriege</seg></rs>«</seg> erschienenen Ausbruch enthält und das hier<lb/>
mit den Zwischenbemerkungen der <seg ana="‚Arbeiter-Zeitung‘"/>,<lb/>
aber mit den mir passenden Unterstreichungen wiedergegeben<lb/>
 wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99443">
<space/>* <seg type="spc">Die Laufkatze und <seg type="insult">der übergeschnappte Herausgeber<lb/>
</seg></seg>. Die Laufkatze mit ihren Jungen, die die Döblinger Ruhebedürftigen<lb/>
 stört, hat in der Redaktion der ‚<rs type="paper" ana="werk_20732"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘ ein gar<lb/>
schreckliches Unheil angerichtet: <seg type="insult">Der Herr Herausgeber</seg> ist ob des<lb/>
letzten Reinfalls nämlich komplett <foreign xml:lang="yi">meschugge</foreign> geworden. Die<lb/>
fröhliche Heiterkeit, die sein neuester Aufsitzer in Wien verbreitet<lb/>
 hat, veranlaßt ihn zu einem furchtbaren Zornesausbruch.<lb/>
Da man sieht, wie er vor Wut zerspringt, wird man nur immer<lb/>
fröhlicher; also müssen das die Leser wörtlich lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99444">
<space/><seg type="spc">Millionen unserer Mitbürger sind an der Front</seg> und<lb/>
Millionen im Hinterland sorgen mit ihnen und fühlen die Schwere<lb/>
einer, die Völker von Europa bedrückenden Krise. <seg type="spc">In einer solchen<lb/>
Zeit</seg>, die <seg type="spc">namentlich der Presse die härtesten Pflichten<lb/>
auferlegt</seg> und den Dienst für das Publikum und die <seg type="spc">Erhaltung<lb/>
der Angehörigen des <rs type="paperRef" ana="werk_20733">Blattes</rs> so schwierig macht</seg> (man<lb/>
achte auf <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_65503" ref="#fk__p_50373">Benedikts</rs> Zartsinn</seg>! <abbr>Red.</abbr> <abbr>d.</abbr> <rs type="paper" ana="werk_20734"><abbr>Arb.-Ztg.</abbr></rs>) haben die<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Bübereien in der Publizistik</seg></seg> nicht aufgehört und werden von<lb/>
Leuten unterstützt, die durch <seg type="spc">Teilnahme oder Ermunterung</seg><lb/>
beweisen (da meint er uns! <abbr>Red.</abbr>), daß sie gar keinen Zusammenhang<lb/>
 mit <seg type="spc">den Stimmungen</seg> des Volkes haben und <seg type="spc">daß ihnen<lb/>
jeder Ernst fehlt</seg>. Welche Freude, wenn es gelingt, <seg type="spc">einen durch<lb/>
Nachtarbeit im Kriege abgehetzten Redakteur</seg> (<seg type="spc"><rs type="paperRef" ana="werk_20735">Abendblatt<lb/>
</rs></seg>! <abbr>Red.</abbr>) durch einen Brief mit <seg type="spc">Fälschung</seg> einer im Wohnungsverzeichnis<lb/>
 befindlichen Angabe von Namen und Wohnung zu<lb/>
täuschen (Aber <rs type="pers" ana="n_65504" key="#fk__p_41066"><abbr>Dr.</abbr> Gabriel Bardach</rs> steht im Wohnungsverzeichnis<lb/>
nicht! <abbr>Red.</abbr>) <seg type="spc">und ihn</seg>, <seg type="spc">dessen Gedanken und Empfindungen<lb/>
vom Kriege in Anspruch genommen sind</seg>, zu einem <seg type="spc">Übersehen<lb/>
</seg> zu bringen. Wie <seg type="spc">gefährlich</seg> solche Versuche der <seg type="spc">Irreführung<lb/>
 gerade im Kriege</seg>, da es <seg type="spc">so schwer ist</seg>, <seg type="spc">zwischen<lb/>
Gerücht und Wahrheit zu unterscheiden</seg>, werden können,<lb/>
wie infam <seg type="insult">dieses <seg type="spc">verbrecherische Treiben</seg></seg> ist, <seg type="spc">darüber werden<lb/>
die Staatsbehörden sich zweifellos eine Ansicht bilden<lb/>
und die entsprechenden Folgen ziehen müssen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99445">
<space/>In dem Falle, von dem wir heute sprechen, sind allerdings<lb/>
<seg type="spc">die <seg type="insult">Betrüger</seg> um den Erfolg des Betruges gekommen</seg>.<lb/>
Wir haben eine Notiz veröffentlicht, worin die Besteuerung der<lb/>
Katzen beantragt wurde. Wir erhielten eine zweite Zuschrift, in<lb/>
der von Laufkatzen gesprochen worden ist. <seg type="spc">Da es uns bekannt<lb/>
war</seg>, daß darunter <seg type="spc">auch</seg> eine technische Einrichtung zu verstehen<lb/>
ist, <seg type="spc">so haben wir im <rs type="title">Wörterbuch der deutschen Sprache</rs><lb/>
von </seg><rs type="pers" ana="n_65505" ref="#fk__p_40246"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <seg type="spc">Daniel Sanders</seg></rs><seg type="spc"> nachgesehen</seg>, ob diese Bezeichnung<lb/>
<seg type="spc">auch</seg> in dem Sinne von läufig angewendet werden könne. <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_65506" ref="#fk__p_40246">Daniel<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65507" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs> sagt darüber</seg>: »<seg type="spc">Läufig</seg>, <seg type="spc">von manchen Tieren</seg>, <seg type="spc">zum<lb/>
Beispiel von Katzen</seg>, <seg type="spc">laufig</seg>.« <seg type="spc">Da</seg> in dem Wörterbuch von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65508" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs> <seg type="spc">auf diesen Sprachgebrauch ausdrücklich hingewiesen<lb/>
 wird</seg>, <seg type="spc">ist die <seg type="insult">Büberei</seg> im Kriege ohne weiteren</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr99445">
<seg type="spc">Schaden verprasselt</seg>. Aber <seg type="insult">welche Niedrigkeit</seg> gehört zu dem<lb/>
Versuch, <seg type="spc">an solchen bewegten Tagen</seg> einen mit Arbeit und<lb/>
Mühe überlasteten Redakteur in einen Irrtum bringen zu wollen.<lb/>
Wir können <seg type="spc">mit voller Wahrheit und mit der ernstesten<lb/>
Gewissenhaftigkeit</seg> gegen das Publikum versichern, daß der<lb/>
Redakteur unseres <rs type="paperRef" ana="werk_20736">Blattes</rs>, den <seg type="insult">diese Buben</seg> antasten wollten, <seg type="spc">an<lb/>
Charakter</seg>, <seg type="spc">Wissen und Sorgfalt der Arbeit den <seg type="insult">Müßiggängern<lb/>
</seg></seg>, <seg type="spc">die <seg type="insult">diese Gemeinheiten</seg> aushecken</seg>, <seg type="spc">weit überlegen<lb/>
 ist</seg>, und daß jene, die <seg type="spc">in einer so schweren Krise</seg> <seg type="insult">die<lb/>
Fratzerei solcher <seg type="spc">Fälschungen</seg></seg> begehen wollten, von jedem<lb/>
Publizisten, der auf seinen Stand hält und Standesgefühl hat, aus<lb/>
tiefstem <seg type="spc">Herzen</seg> verachtet werden. <seg type="spc"><seg type="insult">Die Buben</seg> sind nicht wert</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß wir sie mit dem Fuße wegstoßen</seg>, aber wir glauben,<lb/>
daß wir einen Vorfall, <seg type="spc">der in keinem anderen Lande der<lb/>
Welt in so bösen Tagen auch nur denkbar wäre</seg>, ohne<lb/>
Rücksicht darauf, daß <seg type="spc">die Einsender sich lächerlich gemacht<lb/>
haben</seg>, öffentlich besprechen müssen, <seg type="spc">weil in Kriegszeiten</seg>, <seg type="spc">in<lb/>
denen das Publikum zuweilen von starken Erschütterungen<lb/>
 bewegt ist</seg>, <seg type="insult">solche Infamien</seg> <seg type="spc">ernste</seg>,<lb/>
<seg type="spc">weite Kreise berührende Nachteile haben könnten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99447">
<space/>An <seg type="insult">dieser monumentalen Frechheit</seg> wird jeder Spott zu<lb/>
Schanden; es ist ja so, als ob sich <seg type="insult">der Herr Herausgeber</seg> selbst<lb/>
parodieren wollte. Aber die <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg>, den »durch Nachtarbeit<lb/>
gehetzten Redakteur« vorzuschieben, kann dem <seg type="insult">Schwindler</seg> nicht<lb/>
nachgesehen werden. Daß man einen Redakteur hineinfallen lassen<lb/>
kann, wäre nichts Besonderes; ihm eine Falle zu legen wäre kein<lb/>
Verdienst. Aber es sind nicht die Redakteure, die da aufsitzen, es<lb/>
ist <seg type="insult">das <seg type="spc">System <rs type="pers" ana="n_65509" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg></seg>, das bloßgestellt wird. Das System<lb/>
nämlich, jeder Zuschrift von <seg type="insult">jedem <rs type="pers" ana="n_65510" key="#fk__p_41066">Bardach</rs></seg> unweigerlich Aufnahme<lb/>
zu gewähren; <seg type="insult">der »<rs type="pers" ana="n_65511" key="#fk__p_41066">Bardach</rs>«</seg> ist es, dem die »gütige Veröffentlichung<lb/>
« sicher ist. Der Ulk dieser Zuschriften ist nur ein Hilfsmittel<lb/>
, um dem Publikum <seg type="insult">dieses System</seg> klarzumachen: daß sogar<lb/>
aufgelegter Unsinn durch die Flagge »<rs type="pers" ana="n_65512" key="#fk__p_41066">Bardach</rs>« gedeckt wird.<lb/>
Die Redakteure der ‚<rs type="paper" ana="werk_20737"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘ — die es doch nicht verschuldet<lb/>
haben, daß <seg type="insult">ein Mensch wie <rs type="pers" ana="n_65513" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs></seg> in ihrem Namen<lb/>
reden darf; sie werden das Los bitter genug tragen — die würden<lb/>
die »Zuschriften« wohl gern in den Papierkorb werfen, wenn eben<lb/>
<seg type="insult">der Herr Herausgeber</seg>, <seg type="insult">diese Verkörperung der Beziehungen zu<lb/>
den »<rs type="pers" ana="n_65514" key="#fk__p_41066">Bardachs</rs>« aller Grade</seg>, ihnen <seg type="insult">die sorgfältigste Pflege des<lb/>
Mischpochismus</seg> nicht zur unwiderruflichen Pflicht gemacht hätte.<lb/>
Und daß sich jemand die Mühe genommen hat, den Nachweis zu<lb/>
führen, daß an <seg type="insult">dem schmierigen Wesen der ‚<rs type="paper" ana="werk_20738"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘</seg> auch der<lb/>
Krieg nichts geändert hat, ist ihm nur zu danken, obwohl der<lb/>
Beweis überflüssig war: hat doch das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_20739">Schandblatt</rs></seg> den ganzen<lb/>
Krieg überhaupt nur als Reklame für sich benützt. Nicht <seg type="insult">die<lb/>
intellektuelle Unzulänglichkeit der ‚<rs type="paper" ana="werk_20740"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘</seg>, <seg type="insult">ihre moralische</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr99447">
<seg type="insult">Minderwertigkeit</seg> wird durch die lustigen »Zuschriften« aufgedeckt,<lb/>
und die Leute lachen nicht darüber, daß man dort einen Aufsitzer<lb/>
von einer ernsten Sache nicht zu unterscheiden weiß, sondern<lb/>
freuen sich, daß <seg type="insult">die schäbige Eitelkeit des Herrn Herausgebers</seg> in<lb/>
die klug gelegte Falle geraten ist. Das freut alle, die die ‚<rs type="paper" ana="werk_20741"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘<lb/>
verachten, und verachtet wird sie von jedem, der sie nur einmal<lb/>
in der Hand gehabt hat. Die Tage der Grubenhunde sind die<lb/>
erquicklichsten im Leben <seg type="insult">der Abonnenten der ‚<rs type="paper" ana="werk_20742"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99449">
<space/>Das ist nichts. Das sind, um in der <seg type="insult">Tonart dieser<lb/>
gräßlichsten Stimme</seg>, die je das Ohr der Welt gepeinigt<lb/>
hat, zu sprechen, <seg type="insult">»Sticheleien«</seg>. Das tut nicht weh.<lb/>
Man muß <seg type="insult">diesen Schreihals</seg> würgen, bis ihm die Lust<lb/>
vergeht, sich den <seg type="insult">Freipaß für seine Unsauberkeiten</seg><lb/>
durch Berufung auf die Millionen unserer Mitbürger,<lb/>
die an der Front sind, zu verschaffen. Man muß <seg type="insult">diesem<lb/>
rabiaten Wucherer</seg>, der, anstatt <seg type="insult">Jehovah</seg> auf den Knien<lb/>
zu danken, daß sein <seg type="insult">Geschäft</seg> unter den Augen von<lb/>
Steueradministration, <rs type="inst">Landesgericht</rs> und Kriegsgewalt<lb/>
florieren kann, die Staatsbehörden gegen kulturelle<lb/>
Bestrebungen aufzurufen wagt, so auf das <seg type="insult">Maul</seg><lb/>
schlagen, daß <seg type="insult">die »Sorge«</seg>, die er seit zwei Jahren<lb/>
täglich am <rs type="pers" ana="n_65515" ref="#fk__p_51574">Poincaré</rs> »nagen« sieht, ihn wie ein<lb/>
Schüttelfrost befällt. Er meint, weil sich <seg type="insult">nach achtzehnjährigem<lb/>
 Schweigen und dem riskantesten In-sich-Geschäft<lb/>
 der Wut</seg>, das die Finanzgeschichte kennt,<lb/>
eben »die Stiche in der Leber melden«, die er dem<lb/>
Großfürsten <rs type="pers" ana="n_65516" ref="#fk__p_45085">Nikolajewitsch</rs> zugeschrieben hat, er meint,<lb/>
wiewohl ich doch die Laufkatze nicht erfunden, höchstens<lb/>
angeregt habe — er meint mich und spricht von<lb/>
<seg type="insult">Buben</seg>. Ich sage <rs type="pers" ana="n_65517" ref="#fk__p_50373"><seg type="insult">Benedikt</seg></rs> und meine ihn! Man muß<lb/>
<seg type="insult">diesen Banditen</seg>, dessen <seg type="insult">Gewalttätigkeit gegen die<lb/>
letzten Überreste eines öffentlichen Schamgefühls</seg> von<lb/>
der <seg type="insult">Unterworfenheit hochgestellter Preßknechte</seg> erhitzt<lb/>
wird, derart überschreien, daß er die <seg type="insult">Glorie</seg>, die ihm<lb/>
zum <seg type="insult">Alibi seines Handels</seg> gut genug scheint, erschreckt<lb/>
 aus der <seg type="insult">Pranke</seg> fallen läßt und nie wieder<lb/>
auf die Idee verfällt, <seg type="insult">die große Zeit</seg>, an der seine<lb/>
Opfer leiden, als <seg type="insult">seine eigene Schonzeit</seg> aufzufassen<lb/>
</p>
            <p ana="pr99449">
und sich aus dem blutigen Strafgericht der Welt eine<lb/>
Amnestie herauszufetzen. Man muß, wenn <seg type="insult">ein<lb/>
solches Individuum</seg>, dessen <seg type="insult">Raubgier</seg> <seg type="insult">die journalistische<lb/>
Schande</seg> noch um <seg type="insult">eine persönliche Note</seg> bereichert und<lb/>
das in die <seg type="insult">Pest der Zeit</seg> noch seinen Atem zu senden wagt,<lb/>
wenn es endlich einmal mit <seg type="insult">seiner gekränkten Ehre</seg> aus dem<lb/>
<seg type="insult">Käfig</seg> auf die Straße läuft, die Gelegenheit benützen und<lb/>
ihm so scharf in die Pupille sehen, daß ihm <seg type="insult">die Stimme<lb/>
für ein paar Leitartikel</seg>, <seg type="insult">der Gusto auf ein paar <rs type="inst">Börsenmanöver<lb/>
</rs> zwischen <rs type="paperRef" ana="werk_20743"><seg type="ELIDASH">Morgenblatt</seg> und Abendblatt</rs></seg> vergeht<lb/>
und daß es »im Gemäuer« seines Ansehens vernehmlicher<lb/>
»zu rieseln beginnt« als in dem der <rs type="inst">Entente</rs>, so vernehmlich<lb/>
, daß etlichen Botschaftern, Feldzeugmeistern<lb/>
und Fürsten doch einmal bange wird, auf die Mitarbeit<lb/>
an <seg type="insult">solchem Handwerk</seg> stolz zu sein. Man muß <seg type="insult">den verderblichsten<lb/>
 Betrüger der mitteleuropäischen Dummheit</seg>,<lb/>
der sich <seg type="insult">sein patriotisches Opfer</seg> bestätigen läßt, wenn<lb/>
er ein paar Spalten <seg type="insult">seines Bordells</seg> einmal gratis zur Verfügung<lb/>
 gestellt hat, und der ins <rs type="inst">Herrenhaus</rs> gelangen<lb/>
möchte, weil er bis heute straflos an der Leichtgläubigkeit<lb/>
Millionen verdient hat, man muß ihn fragen, ob er<lb/>
ernstlich glaubt, daß es »in <seg type="insult">einer solchen Zeit</seg>« nicht<lb/>
dringlicher als in irgendeiner früheren Zeit geboten<lb/>
ist, sein <seg type="insult">Handwerk</seg>, das den Offenbarungsglauben für<lb/>
<seg type="insult">Unwissen und Unmoral</seg> anspricht, zu entlarven, eben<lb/>
<seg type="insult">jenes Handwerk</seg> zu stigmatisieren, das <seg type="insult">den äußersten<lb/>
Kontrast zum Schein der Zeit</seg> bedeutet und sie selbst<lb/>
auf das blutigste stigmatisiert hat. Man muß ihn fragen,<lb/>
ob er unter der Erhaltung <seg type="insult">der Angehörigen »des <rs type="paperRef" ana="werk_20744">Blattes</rs>«</seg><lb/>
(hundert Hiebe für den <seg type="insult">Größenwahn dieser schlichten<lb/>
Bezeichnung</seg>, die die Welt als Zubehör des <rs type="paperRef" ana="werk_20745">Blattes</rs><lb/>
auffaßt!), ob er unter der Erhaltung dieser »Angehörigen«,<lb/>
die er für die Angehörigen der Frontkämpfer hält,<lb/>
ob er darunter etwas anderes versteht als die einer irregeführten<lb/>
 Autorität erpreßte Möglichkeit, seine Plauderer,<lb/>
Laufburschen und Laufkatzenfänger für unentbehrlich<lb/>
 zu erklären. Ob er — von <seg type="insult">der schon lustigen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr99449">
<seg type="insult">Blödheit</seg> abgesehen, die <seg type="insult">jeden um 11 Uhr vormittag<lb/>
(nach der Sommerzeit!) blamierten <rs type="pers">Schmock</rs></seg> zum geplagten<lb/>
 »Nachtredakteur« stempelt — ob er denn toll<lb/>
geworden sei, daß er von einem »durch Nachtarbeit<lb/>
im Kriege abgehetzten Redakteur« zu sprechen wagt,<lb/>
als wäre so einer direkt aus dem Trommelfeuer gekommen<lb/>
, um die <seg type="insult">Anregungen zum »<rs type="title">Mistbauer und<lb/>
die Fliege</rs>«</seg> zu bewältigen und nun die <seg type="insult">Rubrik »<rs type="title">Katzensteuer<lb/>
</rs>«</seg> zu redigieren. Man muß ihn fragen, ob er<lb/>
durch die Lektüre seiner <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_20746">Leitartikel</rs></seg> so um alles Maß<lb/>
gebracht sei, daß er wirklich glaube, es könne einen<lb/>
Menschen in Zentraleuropa geben, der sich die Kriegssorge<lb/>
 in der Figur <seg type="insult">eines Lokalredakteurs der <rs type="paper" ana="werk_20747">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs></seg> verkörpert denkt, und ob er endlich gesonnen<lb/>
sei, wenigstens <seg type="insult">diese fortwährende Verwechslung seines<lb/>
Geschreis mit dem Weltgetöse</seg> einzustellen, die uns<lb/>
noch weit lästiger auf die Ohren fällt als <seg type="insult">Krieg und Kriegsgeschrei<lb/>
</seg>. Ob er glaubt, daß <seg type="insult">die Gedanken und Empfindungen<lb/>
 seiner Kommis</seg>, die <seg type="insult">»dem <rs type="paperRef" ana="werk_20748">Blatt</rs>«</seg> zu erhalten ihm<lb/>
Sorge macht, mehr vom Krieg, der ihnen — siehe<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65518" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs> — »stagelgrün aufliegt«, in Anspruch genommen<lb/>
sind als von der beständigen Furcht vor einer <seg type="insult">Stimme</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">aus Schmalz in »Gegralz«</seg> übergehend, auf <seg type="insult">Sammtpfoten</seg><lb/>
heranschleicht, um plötzlich in ein <seg type="insult">Berserkergebrüll</seg> zu<lb/>
entarten, und die unerträglicher ist als selbst der Lärm<lb/>
von tausend Laufkatzen mit ihren Jungen speziell in<lb/>
Döbling. Man muß ihn fragen, was er eigentlich unter<lb/>
<seg type="insult">»Fälschung«</seg> verstehe: die schlichte Erfindung eines<lb/>
echten, in jeder Lebenslage glaubhaften jüdischen<lb/>
Namens, auf den — schon aus <seg type="insult">Pietät für den ähnlichen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_65519" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> in der Glockengasse</seg> — die <rs type="paper" ana="werk_20749">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> unfehlbar anbeißt, oder <seg type="insult">die dummfreche<lb/>
Behauptung</seg>, es sei die »<seg type="insult">Fälschung</seg> einer im Wohnungsverzeichnis<lb/>
 befindlichen Angabe von Namen und<lb/>
Wohnung« begangen worden, wenn dort eine solche<lb/>
sich tatsächlich nicht befindet. Ob er glaubt, daß die<lb/>
Enthüllung, die <rs type="paper" ana="werk_20750">Neue Freie Presse</rs> habe <seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_65520" key="#fk__p_41066">Bardach</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr99449">
zuliebe eine Laufkatze Junge werfen lassen, »im Kriege«<lb/>
gefährlicher als im Frieden sei und ungünstig auf die<lb/>
russische Offensive wirken könnte. Ob er, weil es nun<lb/>
einmal so schwer ist, im Kriege zwischen <seg type="insult">Gerücht</seg> und<lb/>
Wahrheit zu unterscheiden, glaubt, daß das Gerücht,<lb/>
eine Laufkatze habe in die <rs type="paper" ana="werk_20751">Neue Freie Presse</rs><lb/>
Junge geworfen, schädlicher sei und geeigneter, dem<lb/>
Völkerhaß Nahrung zu geben, als die seinerzeit gern<lb/>
gedruckte und heute noch nicht widerrufene Wahrheit,<lb/>
die Franzosen hätten Bomben auf Nürnberg geworfen.<lb/>
Ob die Verwendung von Laufkatzen im Kriege<lb/>
von der <rs type="title">Haager Konvention</rs> verpönt sei, während<lb/>
der Gebrauch von Grubenhunden im Frieden unangefochten<lb/>
 geblieben ist und bis heute schweigend hingenommen<lb/>
 wurde. Ob <seg type="insult">dem gewissenhaften Redakteur</seg><lb/>
damals »bekannt war«, daß ein Grubenhund »auch<lb/>
eine technische Einrichtung« bedeuten könne, und<lb/>
ob er damals im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5759" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs> nachgeschlagen und festgestellt<lb/>
 habe, daß diese Bezeichnung auch im Sinne<lb/>
von »in der Grube lebend« angewendet werden kann.<lb/>
Was den Erfolg <seg type="insult">des heutigen »Betruges«</seg> anlangt, der<lb/>
ja hinlänglich mißraten scheint, so wäre die <seg type="insult">Unschuld</seg>,<lb/>
deren Irreführung versucht wurde, auf die Frage festzunageln<lb/>
, warum sie, um der gefährlichen Nebenbedeutung<lb/>
 willen, die ihr bekannt war, die Laufkatze,<lb/>
die in der Redaktion eingelaufen war, nicht vorsichtshalber<lb/>
 doch lieber verscheucht, sondern um eines<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65521" key="#fk__p_41066">Bardach</rs> willen, dessen Bedeutung ihr einwandfrei<lb/>
 schien und der an <seg type="insult">ein <rs type="paperRef" ana="werk_20752">hochgeschätztes Blatt</rs></seg><lb/>
appellierte, welchem die Behörden gegen Laufkatzen<lb/>
so schnell parieren werden wie gegen deren Erfinder,<lb/>
sich so viel Kopfzerbrechen gemacht und so viel von<lb/>
<seg type="insult">der großen Zeit</seg> verloren hat. Insbesondere müßte<lb/>
gefragt werden, ob die Angabe, es sei »bekannt«<lb/>
gewesen und trotzdem sei aus Gewissenhaftigkeit<lb/>
noch im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5760" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs> nachgesehen worden, ohne eine<lb/>
Spur von Schamröte aufrecht gehalten wird und ob nicht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr99449">
wenn es dabei bleibt, die <seg type="insult">Lüge</seg> die <seg type="insult">Blamage</seg><lb/>
vervollständigt, weil ja außer dem »Übersehen«<lb/>
auch noch zum Überfluß Nachsehen mitgewirkt<lb/>
hätte. Ob der Aufsitzer, dessen Absicht die denkbar<lb/>
einfachste war, nicht erst durch die <seg type="insult">Aufklärung</seg><lb/>
zu vollem Effekt gelangt, so als wollte der Irregeführte<lb/>
dem Verführer zeigen, daß es noch viel komischer sei, als<lb/>
er selbst geglaubt hat. Ob die Vermutung, eine Laufkatze<lb/>
 könne vielleicht »auch« eine läufige Katze sein,<lb/>
nicht eher durch die Verbindung mit den Jungen, die<lb/>
schon einen unerträglichen Lärm verursachen, ehe sie<lb/>
geboren sind, berichtigt, als durch die Auskunft des<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5761" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs> bestätigt wird. Und ob die Vermutung, daß eine<lb/>
Laufkatze »auch in dem Sinne von läufig angewendet<lb/>
werden kann«, wirklich durch die Auskunft des <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5762" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs><lb/>
bestätigt wird: »Läufig, von manchen Tieren, zum<lb/>
Beispiel von Katzen, laufig.« Ob nicht vielmehr eine<lb/>
solche Vermutung erst durch die nicht erteilbare Auskunft<lb/>
bestätigt würde: »Läufig, von manchen Tieren, zum<lb/>
Beispiel von Katzen, daher auch Laufkatzen genannt«<lb/>
oder: »Laufkatze a) technische Einrichtung b) läufige<lb/>
Katze«. Ob nicht der Schluß: »da in dem Wörterbuch<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_65522" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs> auf <seg type="spc">diesen</seg> Sprachgebrauch ausdrücklich<lb/>
hingewiesen wird« <seg type="insult">die allerfrechste Fälschung und<lb/>
Blödmacherei des Lesers</seg> bedeutet, da im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5763" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs> allerdings<lb/>
 auf »diesen« Sprachgebrauch hingewiesen wird,<lb/>
»dieser« Sprachgebrauch aber nichts für jenen Sprachgebrauch<lb/>
 beweist, der unter einer Laufkatze eine<lb/>
läufige Katze verstehen ließe; da niemand bezweifelt<lb/>
hat, daß es »läufige Katzen« im Sprachgebrauch<lb/>
gibt, diese Gewißheit vielmehr erst die Irreführung<lb/>
wirksam macht; und da der »Sprachgebrauch« einer<lb/>
Laufkatze im Sinne von läufiger Katze weder im<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5764" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs> noch sonst im Leben vorkommt. Es ist doch<lb/>
der stärkste Beweis für die Möglichkeit, dem Leser<lb/>
mehr als dem Redakteur zuzumuten, wenn man ihm<lb/>
den Gedankengang serviert: da im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5765" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs> ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr99449">
anderer Sprachgebrauch ausdrücklich bestätigt wird,<lb/>
so erkannten wir, daß der Sprachgebrauch bestätigt ist.<lb/>
<seg type="insult">»Idiot«</seg> kann allerdings sowohl <seg type="insult">Dummkopf</seg> als auch Privatmann<lb/>
 bedeuten. Wenn nun aber ein solcher behauptet,<lb/>
er habe sich beruhigt so nennen lassen können, weil<lb/>
er im Fremdwörterbuch bestätigt gefunden habe, daß<lb/>
<seg type="insult">»Idealist«</seg> <seg type="insult">von manchen Menschen, zum Beispiel von<lb/>
<rs type="inst">Börseanern</rs></seg>, angewendet wird, so bedeutet <seg type="insult">Idiot</seg> auch<lb/>
<seg type="insult">Schwindler</seg>. Bis zu welchem Grade er das ist, wäre<lb/>
erst durch die Frage festzustellen, ob er wirklich<lb/>
im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5766" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs>, in dem er natürlich nicht vor dem<lb/>
Erscheinen der Laufkatze, sondern erst nach entstandenem<lb/>
Schaden das Nachsehen hatte — ob er dort wirklich<lb/>
die Erklärung gefunden hat: »Läufig, von manchen<lb/>
Tieren, zum Beispiel von Katzen, laufig.« Es mag ja<lb/>
sein, daß der <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5767" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs> — die <seg type="insult">Wissenschaft</seg> kommt der<lb/>
Presse gern entgegen — schnell eine Auflage veranstaltet<lb/>
 hat, in der eine Deutung von »läufig« steht,<lb/>
die durch die Zitierung des Beispiels der Katze und<lb/>
durch die aparte, höchstens im Wiener Dialekt mögliche<lb/>
 Form »laufig« dem Wortbild der »Laufkatze«<lb/>
nahekommt, ohne diese selbst anzuführen. Ich weiß<lb/>
es nicht und ich will nicht in Abrede stellen, daß der<lb/>
<seg type="insult">Schwindler</seg> eine solche neuere, verstärkte Auflage des<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5768" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs> — der ihm ja stark aufliegt — besitzt, die<lb/>
es ihm durch die Darbietung einer »laufigen Katze«<lb/>
ermöglicht, dem Leser einzureden, es sei dort »ausdrücklich<lb/>
« eine Laufkatze offeriert. In meiner Auflage<lb/>
des <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5769" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs>, die es mit Recht verschmäht, irgendwelche<lb/>
Tiergattung als Beispiel anzuführen, um nicht den<lb/>
läufigen Katzen vor den läufigen Hunden den Vorzug<lb/>
zu geben, und der es auch nicht einfällt, durch die<lb/>
Anführung des seltenen »laufig« dem »Lauf-« näherzukommen<lb/>
, ist die Sache so dargestellt: »Läufig, -isch,<lb/>
<abbr>a.</abbr>: <abbr>v.</abbr> manchen Tieren (<abbr>u.</abbr> <abbr>verächtl.</abbr> <abbr>v.</abbr> Menschen):<lb/>
<abbr>v. d.</abbr> Brunst ergriffen (<abbr>s.</abbr> laufen 2).« Wie dem<lb/>
immer aber sein mag, so neu kann gar keine<lb/>
</p>
            <p ana="pr99449">
Auflage des <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5770" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs> sein, daß man aus ihr herauslesen<lb/>
 könnte, eine Laufkatze sei eine laufige Katze,<lb/>
und so alt ist keine, daß sie nicht diese Version als einen<lb/>
Druckfehler, nämlich als lausig erkennen ließe. Aber<lb/>
<seg type="insult">der von keiner Scham mehr gebändigte Schwindler</seg>,<lb/>
der seine Leser mit <seg type="insult">demselben Tonfall der Plausibilität<lb/>
</seg> hineinlegt, mit dem man ihn selbst<lb/>
bezwungen hat, wäre nun noch zu fragen, ob nicht die<lb/>
Beteuerung, dem beruhigenden Aufschluß des <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5771" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs><lb/>
sei es zu verdanken, daß »die <seg type="insult">Büberei</seg> im Kriege<lb/>
ohne weiteren Schaden verprasselt« sei, ob solche Rede<lb/>
nicht vielmehr der <seg type="insult">Kausalnexus eines Paranoikers im fortgeschrittenen<lb/>
 Stadium</seg> ist oder, wie eben dieser einmal<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_65523" ref="#fk__p_53349">Sir Grey</rs> gesagt hat, Europa der Spielball <seg type="insult">eines<lb/>
»Wirren«</seg>. Ob die Anklage, die Irreführung sei »an<lb/>
solchen bewegten Tagen« an einem Redakteur begangen<lb/>
 worden, der an <seg type="insult">solchen bewegten Tagen</seg> mit der<lb/>
Einrichtung <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_65524" ref="#fk__p_54919"><seg type="ELIDASH">Lustigbriefe</seg> und <rs type="pers" ana="n_65525" key="#fk__p_41066">Bardachbriefe</rs></rs> über die<lb/>
Katzenplage</seg> betraut war, und die Befriedigung, daß<lb/>
zum Glück kein weiterer Schaden im Krieg gestiftet<lb/>
worden sei, weil im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5772" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs></rs> das Wort »läufig« vorkommt —<lb/>
ob solches Auf und Ab nicht eben <seg type="insult">das klinische Bild</seg><lb/>
ergibt, das man <seg type="insult">in bewegten Zeiten</seg> schon oft <seg type="insult">an<lb/>
aufgeregten Leuten, speziell in Döbling</seg>, beobachtet<lb/>
hat, an solchen, die schon vor der Irreführung sich an<lb/>
deren Ziel befunden haben. Ob <seg type="insult">der Kranke</seg> aber<lb/>
nicht doch einen hellen Moment hat, wo er erkennt<lb/>
, daß die Versicherung, <seg type="insult">sein Dienstbote für Lokales</seg><lb/>
sei irgendeinem <seg type="insult">»Müßiggänger«</seg>, nicht etwa nur den<lb/>
Anregern kulturell höchst wertvoller Versuche, »an<lb/>
Charakter, Wissen und Sorgfalt der Arbeit überlegen«,<lb/>
<seg type="insult">keineswegs ernsteste Gewissenhaftigkeit, sondern blanke<lb/>
Vermessenheit</seg> war. Ob er dann noch die Entschuldigung<lb/>
 der schweren Krise Europas für die <seg type="insult">Unfälle einer<lb/>
Redaktion</seg> geltend machen könnte, die niemand in<lb/>
<seg type="insult">ihrem Recht auf Unwissenheit</seg> antasten wird, aber jeder in<lb/>
<seg type="insult">ihrem frechen Anspruch auf Allwissenheit</seg> zu erschüttern<lb/>
</p>
            <p ana="pr99449">
die Pflicht hat. Denn es braucht nicht zum hundertsten<lb/>
 Mal gesagt zu werden, daß kein Mensch außer<lb/>
einem <seg type="insult">Alleswisser</seg> wissen muß, was eine Laufkatze ist,<lb/>
und daß es ein höchst verdienstvolles »Vollbringen«<lb/>
im Kriege ist, zu dem wir »unsern Gruß entbieten«, einem<lb/>
<seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Landräuber</seg> und Seeräuber</seg>, der <rs type="pers" ana="n_65526" ref="#fk__p_47846">Kitcheners</rs> Tod <seg type="insult">ein ruhmloses<lb/>
Ende</seg> nennt, aber <seg type="insult">jedem <rs type="pers" ana="n_65527" key="#fk__p_41066">Bardach</rs></seg> zu <seg type="insult">einem ruhmvollen<lb/>
Leben</seg> verhilft und um solches Respekts willen den<lb/>
<seg type="insult">Schiffbruch seiner Wissenschaft</seg> erleben muß, Anstand<lb/>
und Bescheidenheit zu lehren. Daß es nicht gelingt,<lb/>
hängt mit der Unvollkommenheit aller technischen<lb/>
Einrichtungen zusammen. Denn immer noch wird es einem<lb/>
<seg type="insult">Schwindler</seg> leichter glücken, der <seg type="insult">Dummheit</seg> seiner<lb/>
Leser Entrüstung über einen Satiriker, als dem<lb/>
Satiriker, ihr Mißtrauen gegen einen <seg type="insult">Schwindler</seg> beizubringen<lb/>
. Dieser fängt sie mit dem Krieg, redet ihr<lb/>
ein, eine Laufkatze verbreite sich wie ein Gerücht,<lb/>
und hat die Stirn, wie einst, da ein <seg type="insult">Pfuscher</seg> durch die<lb/>
leere Erfindung einer an sich möglichen Explosion ihm<lb/>
leichtes Spiel ließ, in dem <seg type="insult">Geschrei</seg> über <seg type="insult">»verbrecherische<lb/>
Irreführung der <rs type="paper" ana="werk_20753">Neuen Freien Presse</rs>«</seg> den Grubenhund<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_65528" ref="#fk__p_47565">Berdachs</rs> Erdbebenbeobachtungen als »falsche<lb/>
Nachrichten« zu verschütten, ohne doch mit einem<lb/>
Sterbenswörtchen auf solchen Ursprung alles Wehs<lb/>
hinzudeuten, geschweige denn auf den Lebensschmerz,<lb/>
der sich ihm in meinem ganzen Dasein verkörpert. Könnte<lb/>
daraus ein Leitartikel werden, so würde der sagen:<lb/>
»man kann sich vorstellen«, wie <seg type="insult">dieses Kapital an<lb/>
Rachsucht</seg> brach liegen muß und wie es wurmen mag,<lb/>
daß <seg type="insult">die einzige Waffe des Totschweigens</seg> den Feind<lb/>
nicht zu leben gehindert hat, und wie man, wenn<lb/>
man sich nicht durch gelegentliche allgemeine Ausbrüche<lb/>
 Luft machte, in Gefahr käme, sich selbst zu<lb/>
Tod zu schweigen. Ich lehne es durchaus nicht ab,<lb/>
<seg type="insult">dem schwer Ringenden</seg> <seg type="insult">im tragischen Konflikt zwischen<lb/>
seinem Gelübde und seiner Galle</seg> zu helfen und mich<lb/>
zwar nicht getroffen, aber gemeint zu fühlen, wenn er<lb/>
</p>
            <p ana="pr99449">
irgendein Schimpfwort ausgestoßen hat. Nie vermöchte<lb/>
seine Rede mich so sehr anzugreifen, wie ihn sein<lb/>
Schweigen, und er weiß, daß <seg type="insult">sein noch so lautes<lb/>
Gebärdenspiel</seg> mich nie abhalten wird, zu ihm zu<lb/>
sprechen, und daß ich, wenn ich einmal Lust verspüre,<lb/>
etliche »Laienfragen« an ihn zu stellen, dies ohne<lb/>
Rücksicht darauf tun werde, ob er <seg type="insult">die bezüglichen<lb/>
Laienantworten</seg> erteilt. Er weiß, daß ich ihn bekämpfe,<lb/>
weil ich ihn für die <seg type="insult">Pest</seg> halte, nicht weil er mich<lb/>
gekränkt hat. Er weiß, daß er mich nie gekränkt hat,<lb/>
daß ich als Knabe die Chance, meine Seele anstecken<lb/>
zu lassen, zurückgewiesen habe, und daß alle andersgerichtete<lb/>
 Version <seg type="insult">Verleumdung</seg> ist, bezogen aus <seg type="insult">dem<lb/>
jüdischen Sagenkreis</seg>, in dem ein Angriff nur als<lb/>
<seg type="insult">Revanche</seg> für einen entzogenen Vorteil gedacht werden<lb/>
kann. Er weiß, daß die aus <seg type="insult">den tiefsten Quellen der<lb/>
Kommerzseele</seg> geschöpfte Frage: »Was haben Sie gegen<lb/>
<seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_65529" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg>?« von keiner Aufklärung beruhigt werden<lb/>
kann. Er weiß um eine Selbstlosigkeit, die ihn und<lb/>
<seg type="insult">alle</seg> verachtet, die um seine Gunst Meinung und Ehre<lb/>
verkaufen. Er weiß, daß ich <seg type="insult">der ganzen judenchristlichen<lb/>
Welt dieses Hinterlandes</seg>, die auf das Wort <seg type="insult">eines<lb/>
besessenen <rs type="inst">Börseaners</rs></seg> lauscht, dem <rs type="pers" ana="n_65530" ref="#fk__p_47846">Kitcheners</rs> Ende<lb/>
nicht ruhmvoll genug ist, reinsten Herzens <rs type="pers" ana="n_65531" ref="#fk__p_47846">Kitcheners</rs><lb/>
Latrinen wünsche. Vergißt er’s und übernimmt er sich,<lb/>
so werde er mit aller erdenklichen Entschiedenheit<lb/>
befragt, ob er nicht dennoch sich so viel Besinnung<lb/>
bewahrt habe, daß er zugeben muß, die Zurückweisung<lb/>
 des <seg type="insult">Kulturgestanks</seg> beweise immerhin<lb/>
einen bessern Zusammenhang mit den <seg type="insult">»Stimmungen«</seg><lb/>
als sein <seg type="insult">Betrieb</seg>, und daß es weit ehrenvoller sei, vom<lb/>
Fuße <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_65532" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> weggestoßen zu werden<lb/>
als die Hand <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_65533" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> drücken zu dürfen.<lb/>
Und ob er — hier aber fasse man ihn fest ins Auge;<lb/>
hier stelle man <seg type="insult">ein an allen Fronten verachtetes Individuum<lb/>
</seg>, dessen <seg type="insult">eigene Front</seg> <seg type="insult">den furchtbaren Siegerglanz<lb/>
 des Ritualräubers</seg> trägt; hier trete man dicht an<lb/>
</p>
            <p ana="pr99449">
<seg type="insult">das numidische Ponem eines <rs type="pers" ana="n_65534" ref="#fk__p_47199">Jugurtha</rs></seg>, der seinen<lb/>
Fuß auf den Nacken Roms und aller Christenerde<lb/>
setzt; hier frage man: ob er mit voller Wahrheit<lb/>
und mit der <seg type="insult">ernstesten Gewissenhaftigkeit</seg> versichern<lb/>
kann, daß es frivoler sei, in Kriegszeiten, in denen<lb/>
das Publikum und die <rs type="inst">Börse</rs> zuweilen von <seg type="insult">starken<lb/>
Erschütterungen</seg> bewegt sind, <seg type="insult">dem schädlichsten Parasiten<lb/>
 solcher Bewegtheit</seg> einen Possen zu spielen, als<lb/>
<seg type="insult">in solchen Zeiten, also gelegentlich einer <rs type="event">Schlacht bei<lb/>
Lemberg</rs></seg> durch vierzehn Tage <seg type="insult">das Jubiläum »des<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_40787">Blattes</rs>«</seg> zu feiern und im Moratorium von den Banken<lb/>
Gelder für hundert Annoncenseiten zu erpressen.<lb/>
Ob ein <seg type="insult">Mensch</seg>, der das Eisen, unter dem die<lb/>
Millionen sterben, von dem Anteil an den Millionen <seg type="insult">jener</seg><lb/>
kennt, die vom Eisen leben, ob ein <seg type="insult">Redakteur</seg>, der unter<lb/>
<seg type="insult">dem eisernen Diktat eines Vertreters des Eisenkartells</seg><lb/>
eine Berichtigung gratis schreiben muß, anstatt durch<lb/>
den Angriff eine Erhöhung des Pauschales erzielt zu haben,<lb/>
ob ein <seg type="insult">Zoolog</seg>, der sich unter allen Arten von Katzen nur<lb/>
mit den <seg type="insult">Geldkatzen</seg> auskennt, die ihm freilich auch Junge<lb/>
abwerfen, ob ein <seg type="insult">Philosoph</seg>, der das Leben eines Mönches<lb/>
führt, weil er in der Welt <seg type="insult">Bankdirektoren</seg> treffen<lb/>
könnte, die einzigen Wesen im Staat, die sein Ansehen<lb/>
 tarifmäßig berechnen können — ob so einer, wenn<lb/>
er uns schon <seg type="insult">mit seinen Meinungen und Leidenschaften<lb/>
 und Einbildungen und Stimmungen</seg> und <seg type="insult">mit<lb/>
den Einzelheiten und mit den Details</seg> das Ohr betäuben<lb/>
darf, nicht wenigstens doch das Recht verwirkt hat, sich<lb/>
mit seiner Ehre laut zu machen. Ob es selbst <seg type="insult">dem<lb/>
Hirnverbrannten</seg> erlaubt ist, darauf zu rechnen, daß die<lb/>
Behörden gegen die Plage der Laufkatzen so schnell<lb/>
intervenieren werden wie gegen die Katzenplage:<lb/>
Notiz in der <rs type="paper" ana="werk_20754">Freien Presse</rs> genügt, arretiere<lb/>
sofort. Ob sich der »lächerlich gemacht« hat, der, in<lb/>
guter Erfassung meines seit anno Erdbeben propagierten<lb/>
 kultursatirischen Ernstes, vom Grubenhund,<lb/>
von dessen verheimlichtem Biß die <seg type="insult">Tollwut</seg> stammt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr99449">
glücklich fortgeschritten ist und heute den Mut hat,<lb/>
eine Laufkatze eine Laufkatze zu nennen — und nicht<lb/>
vielmehr jener, der lächerlich wurde, weil es gelang, und<lb/>
wäre er trotzdem ernst zu nehmen, durch die verzweifelte<lb/>
 Abwehr, bei der der <seg type="insult">Größenwahn</seg> die <seg type="insult">Dummheit<lb/>
</seg> um Hilfe anbrüllt. Denn den Aufsitzer könnte er<lb/>
schweigend überleben; die Beschwerde wegen Mißbrauchs<lb/>
 der redaktionellen Nervenzerrüttung im Kriege<lb/>
könnte er vor <seg type="insult">Trotteln</seg> mit einigem Anspruch auf Bedauern<lb/>
 vorbringen — aber so dumm sollte kein Leser in<lb/>
den Zentralstaaten sein, daß er die Verteidigung<lb/>
einer <seg type="insult">Wachsamkeit</seg>, die um den einen Sinn der<lb/>
Laufkatze gewußt haben will und den andern erfüllt<lb/>
gefunden hat, der also nicht das geringste passiert<lb/>
ist und die sich trotzdem so rabiat gebärdet, hingehen<lb/>
lassen könnte. Einem Schläfer Maikäfer ins Bett<lb/>
praktizieren, ist keine Kulturtat: sie wird es erst, wenn<lb/>
dort sonst nur <seg type="insult">Wanzen</seg> sind, die jener für Edelsteine<lb/>
ausgibt; und wenn er gar nachträglich behauptet, er habe<lb/>
nicht geschlafen und die Maikäfer seien auch Edelsteine<lb/>
, aber insofern sie Maikäfer seien, liege eine<lb/>
<seg type="insult">Büberei</seg> vor, so ist das Experiment bis zu einem Grade<lb/>
geglückt, daß man annehmen müßte, die Nachbarschaft<lb/>
 werde mit <seg type="insult">dieser vielfachen Unsauberkeit in<lb/>
Bett und Gehirn</seg> endlich einmal aufräumen. Die einzige<lb/>
 Hemmung für solche Gründlichkeit ist das Mitleid,<lb/>
und diese hält auch das Verhör durch die Frage auf,<lb/>
die man sich selbst zu stellen hätte: ob es nicht wirklich<lb/>
frivol ist, einem <seg type="insult">Zeitungsmenschen</seg>, dessen <rs type="pers"><seg type="insult">Midasgabe</seg></rs>,<lb/>
alles was er berührt in <seg type="insult">Humor</seg> zu verwandeln, das Tagesgespräch<lb/>
 bildet, noch durch gelegentliche Mitarbeit<lb/>
aufhelfen zu wollen; dem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_20755">Leitartikler</rs></seg>, dessen <seg type="insult">tägliche<lb/>
Sorge</seg> die Sorge <rs type="pers" ana="n_65535" ref="#fk__p_51574">Poincarés</rs> ist, dessen <seg type="insult">»Einbildungskraft<lb/>
«</seg> das letzte Lachen einer verblutenden Welt sichert,<lb/>
der die Nase der <rs type="pers" ana="n_65536" ref="#fk__p_47879">Kleopatra</rs> gemessen hat, von <rs type="pers" ana="n_65537" ref="#fk__p_51894">Puschkins</rs><lb/>
Geliebter über das <rs type="inst">Bankhaus <rs type="pers" ana="n2_5773" ref="#fk__p_57853">Eskeles</rs></rs> zum Leutnant<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65538" ref="#fk__p_50272">Mlaker</rs> stürmt, »die Milliarde« umarmt, der Armee<lb/>
</p>
            <p ana="pr99449">
seinen Gruß entbietet und, <seg type="insult">bald <RS pers="Moriz Benedikt" globID="rs_754"><rs type="pers">Springinsgeld</rs></RS>, bald<lb/>
Patriot</seg>, <seg type="insult">zugleich Märchenerzähler und Bilanzknecht</seg>, die<lb/>
Leserschaft durch <seg type="insult">täglich neue Kapriolen</seg> entzückt. Ob es<lb/>
nicht an sich schon lächerlich ist, <seg type="insult">dem Vortänzer des<lb/>
tragischen Karnevals</seg>, wenn der in <seg type="insult">seinem Maskenzug</seg><lb/>
nichts führte als <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_65539" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>, auch noch eine Laufkatze<lb/>
 anzuhängen! Diese Erwägung aber, die wieder<lb/>
vor einem, der nachweislich diesseits der Schwelle des<lb/>
Tollhauses sein Gewerbe treibt und sich andauernd<lb/>
des Zuspruchs <seg type="insult">der höchsten Kundschaft</seg> erfreut, übertriebene<lb/>
 Rücksicht wäre, weicht der Erbitterung über<lb/>
eine <seg type="insult">Frechheit</seg>, die nicht nur Haltet den Dieb! ruft,<lb/>
sondern das Verdienst, dem <seg type="insult">Staatsfeind</seg> auf die Finger<lb/>
zu sehen, als <seg type="insult">Kriegsverrat</seg> ausgeben möchte. <seg type="insult">Aug in<lb/>
Aug, die Hand am Schreihals</seg>, werde der <seg type="insult">Heuchler</seg>,<lb/>
der den Versuch, Verwirrung in einer <seg type="insult">Diebshöhle</seg> anzustiften<lb/>
, für ein <seg type="insult">verbrecherisches Treiben</seg> hält und<lb/>
dessen <seg type="insult">Unzurechnungsfähigkeit</seg> keinen Milderungsgrund,<lb/>
nur <seg type="insult">die tägliche phantastische Abwechslung dieses<lb/>
blutmaschinellen Einerleis</seg> bedeutet, verhört bis zur<lb/>
letzten, unerbittlichen Frage: ob er denn glaubt, daß<lb/>
nicht eben der Krieg der geeignete Zeitpunkt sei, den<lb/>
<seg type="insult">Burgfrieden der Hyänen</seg> zu stören. Aber ich weiß,<lb/>
eher wird eine solche zum Samariter werden und<lb/>
eher wird eine Laufkatze Junge kriegen, bevor<lb/>
jener mir darauf Antwort gibt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47846">
               <persName>Kitchener, Horatio Herbert Viscount</persName>
               <birth>
                  <date>1850-6-24</date>
                  <place>Ballylongford/Count Kerry/Irland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-6-5</date>
                  <place>bei den Orkney Islands/Schottland</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16863</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19366</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57853">
               <persName>Eskeles (Arnstein &amp; Eskeles, Bankhaus)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54919">
               <persName>Lustig, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-2-1</date>
                  <place>Brünn/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-20?</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Realitätenbesitzer</occupation>
               <note type="comment">2., Valeriestraße 23</note>
               <note type="comment">Hotelier</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51574">
               <persName>Poincaré, Raymond</persName>
               <birth>
                  <date>1860-8-20</date>
                  <place>Bar-le-Duc (Meuse)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1912-13, 1922-24 Min.präs. und Außenmin.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12431</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53087">
               <persName>Schütz, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-25</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-2-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Neustift J 40 (bis 23.11.2012)</note>
               <note type="comment">Erfinder des Grubenhunds</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40246">
               <persName>Sanders, Daniel</persName>
               <birth>
                  <date>1819-11-12</date>
                  <place>Strelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-3-11</date>
                  <place>Strelitz</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51846</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45085">
               <persName>Nikolaus Nikolajewitsch, Großfürst</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-18</date>
                  <place>Sankt Petersburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-1-5</date>
                  <place>Antibes</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47879">
               <persName>Kleopatra</persName>
               <birth>
                  <date>69? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>30-8-12 BC</date>
                  <place>Alexandria</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47199">
               <persName>Jugurtha</persName>
               <birth>
                  <date>leer</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>104 BC</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53349">
               <persName>Grey, Edward Viscount of Fallodon</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-09-07</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50272">
               <persName>Mlaker, Albin</persName>
               <birth>
                  <date>1890-2-25</date>
                  <place>Planina/Rakek</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6</date>
                  <place>Maribor</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">NFP 28.5.1916, Seite 1</note>
               <note type="comment">hat ein Panzerwerk erobert</note>
               <note type="comment">Leutnant</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51894">
               <persName>Puschkin, Alexander Sergejewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1799-6-6</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-10</date>
                  <place>St. Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>