<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05060.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05059.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05061.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aphorismen. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 11, Nr. 298, 1910, S. 46-47</title>
            <title type="iso-date">1910-03-21</title>
            <title type="id">tid_05060</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">298</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-298_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/298,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aphorismen. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr64074">
<space/>Der Historiker ist oft nur <seg type="insult">ein rückwärts gekehrter<lb/>
 Journalist</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64077">
<space/>Ich fand irgendwo die Aufschrift: »Man bittet<lb/>
den Ort so zu verlassen, wie man ihn anzutreffen<lb/>
wünscht«. Wenn doch die Erzieher des Lebens nur<lb/>
halb so eindrucksvoll zu den Menschen sprächen wie<lb/>
die Hotelbesitzer!<lb/>
</p>
            <p ana="pr64080">
<space/><seg type="insult">Vornehme Leute</seg> demonstrieren nicht gern. Sobald<lb/>
 sie sehen, daß einer eine <seg type="insult">Gemeinheit</seg> begeht,<lb/>
fühlen sie sich wohl mit ihm solidarisch; aber nicht<lb/>
alle haben den Mut, es ihn auch wissen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64083">
<space/>Vielleicht ginge es besser, wenn die Menschen<lb/>
Maulkörbe und die Hunde Gesetze bekämen; wenn<lb/>
die Menschen an der Leine und die Hunde an der<lb/>
Religion geführt würden. Die Hundswut könnte in<lb/>
gleichem Maße abnehmen wie die <seg type="insult">Politik</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64086">
<space/>Ich teile die Leute, die ich nicht grüße, in vier<lb/>
Gruppen ein. Es gibt solche, die ich nicht grüße, um<lb/>
mich nicht zu kompromittieren. Das ist der einfachste<lb/>
Fall. Daneben gibt es solche, die ich nicht grüße,<lb/>
um sie nicht zu kompromittieren. Das erfordert schon<lb/>
eine gewisse Aufmerksamkeit. Dann aber gibt es<lb/>
solche, die ich nicht grüße, um mir bei ihnen nicht<lb/>
zu schaden. Die sind noch schwieriger zu behandeln.<lb/>
Und schließlich gibt es solche, die ich nicht grüße,<lb/>
um mir bei mir nicht zu schaden. Da heißt es besonders<lb/>
</p>
            <p ana="fn349"><FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_17517">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr64086">
 aufpassen. Ich habe aber schon eine ziemliche<lb/>
Routine, und in der Art, wie ich nicht grüße, weiß<lb/>
ich jede dieser Nuancen so zum Ausdruck zu bringen<lb/>
, daß keinem ein Unrecht geschieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64089">
<space/>Wenn eine Kultur fühlt, daß es mit ihr zu Ende<lb/>
geht, läßt sie den Priester kommen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>