<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06597.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06596.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06598.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wenn die Lehrkanzel nicht besetzt ist, in: Fackel Heft 15, Nr. 393, 1914, S. 18-22</title>
            <title type="iso-date">1914-03-01</title>
            <title type="id">tid_06597</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">393</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-393_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/393,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wenn die Lehrkanzel nicht besetzt ist</head>
            <p ana="pr89411">
<space/>Zu den vielen Forderungen, die <seg type="insult">das öffentliche Leben</seg> bietet,<lb/>
gehört die, daß die Lehrkanzel <rs type="pers" ana="n_61121" ref="#fk__p_46699">Minors</rs> endlich besetzt oder<lb/>
vielmehr daß die Besetzung der Lehrkanzel <rs type="pers" ana="n_61122" ref="#fk__p_46699">Minors</rs> nicht länger<lb/>
hinausgeschoben werde. Man ist versucht zu glauben, daß es<lb/>
wirklich Interessenten für derlei gibt, man hört <seg type="insult">aufgeregte Zeitungsstimmen<lb/>
</seg> und wenn man wissen will, worin denn eigentlich die<lb/>
Gefahr einer ferneren Nichtbesetzung der Lehrkanzel <rs type="pers" ana="n_61123" ref="#fk__p_46699">Minors</rs> liege, so<lb/>
bekommt man die Antwort: »Zu Ende des laufenden Schuljahres<lb/>
</p>
            <p ana="pr89411">
wird sich das Ungeheuerliche ereignen —« ja was denn? »daß<lb/>
künftige Lehrer des Deutschen an den österreichischen Mittelschulen<lb/>
die <rs type="inst">Universität</rs> verlassen, ohne eine eingehende Vorlesung über<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61124" ref="#fk__p_44593">Lessing</rs> oder <rs type="pers" ana="n_61125" ref="#fk__p_46893">Herder</rs>, <rs type="pers" ana="n_61126" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> oder <rs type="pers" ana="n_61127" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> gehört zu haben«. Mit<lb/>
einem einfachen Kusch kommt man in solchem Fall nicht mehr<lb/>
aus. Man müßte <seg type="insult">die gramvolle Entrüstung</seg>, die die <seg type="insult">Gefahr der<lb/>
verwahrlosten Germanisten</seg> mit der der ungeschulten Ärzte<lb/>
vergleicht und bitter davon spricht, daß es sich ja »nur um die<lb/>
geistige Entwicklung einiger Schülergenerationen handelt«, schon<lb/>
mit einem Hieb in die <seg type="insult">Fresse</seg> beantworten. Wie ich über die<lb/>
<seg type="insult">Schülergenerationen</seg> denke, die sich von der Lehrkanzel <rs type="pers" ana="n_61128" ref="#fk__p_46699">Minors</rs> aus<lb/>
geistig entwickeln lassen, ist ja bekannt, auch daß ich das Nichtbesetztsein<lb/>
 <seg type="insult">solcher Örtlichkeiten</seg> für das weitaus kleinere Übel halte.<lb/>
<seg type="insult">Das ganze Geschrei</seg>, das die <seg type="insult">Bildung</seg> gegen das <rs type="inst">Unterrichtsministerium<lb/>
</rs> erhebt, wird aber von <seg type="insult">einem gewissen <rs type="pers" ana="n_61129" ref="#fk__p_41210">Hock</rs></seg> instrumentiert,<lb/>
einem <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg>, der auch eine Dozentur betreibt und der<lb/>
jetzt sichtlich ungehalten ist, weil man einen Literaturprofessor aus<lb/>
Posen ihm vor die Nase setzen will. Da es nun nichts auf Erden<lb/>
gibt, was für die Kultur belangloser wäre als die Frage, wer künftig<lb/>
in Wien über den Unterschied zwischen <rs type="pers" ana="n_61130" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> und <rs type="pers" ana="n_61131" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> <seg type="insult">unmaßgebliche<lb/>
 Behauptungen</seg> aufstellen soll, so wirkt die <seg type="insult">Verpflanzung<lb/>
dieses Zunftkrakehls in die Zeitungsspalten</seg> als <seg type="insult">eine der schwersten<lb/>
Belästigungen</seg>, die der Öffentlichkeit je angesonnen wurden. Um das<lb/>
Problem dem Publikum schmackhaft und die Behörde in der gesunden<lb/>
Verachtung, die sie für die <seg type="insult">Literaturgeschichte</seg> zu haben scheint, irre<lb/>
zu machen, wird die Aufgabe des Mannes, mit dem die Lehrkanzel<lb/>
besetzt werden soll, in <seg type="insult">jenen Dunstkreis von liberalen Phrasen</seg> gestellt,<lb/>
die eine <seg type="insult">Zwecklosigkeit</seg> durch <seg type="insult">unvorstellbare Mittel</seg> beglaubigen.<lb/>
»Denn der Vertreter der neueren deutschen Literaturgeschichte an<lb/>
der <rs type="inst">Wiener Universität</rs>«, heißt es, »hat nicht nur Pflichten als Lehrer<lb/>
zu erfüllen«, beileibe nicht, und nun wird der <seg type="insult">Schabernack</seg>, den er<lb/>
sonst noch auszuführen hat, wie folgt beschrieben: »Er spielt auch<lb/>
eine wichtige Rolle im geistigen Leben der Residenzstadt«. Was hat<lb/>
er da also zu tun, wenn ihm nicht die Überzeugung, daß <seg type="insult">das geistige<lb/>
Leben der Residenzstadt</seg> keine wichtige Rolle spielt, die Lebensfreude<lb/>
genommen hat? »Er ist in unzähligen Fällen der freiwillig anerkannte<lb/>
Führer der Schriftsteller dieser Stadt und dieses Reiches«. Gut,<lb/>
ich bin ein <seg type="insult">Sonderling</seg>, der zeitlebens nie einen <seg type="insult">Germanisten</seg> als<lb/>
</p>
            <p ana="pr89411">
seinen Führer anerkannt hat. Aber wie führt er die andern? »Ihm<lb/>
fällt gleichsam als Krongut die Würde und die Verantwortung des<lb/>
Preisrichters in unseren vornehmsten literarischen Stiftungen zu«.<lb/>
Das haben wir schon oft gemerkt, und wenn er, anstatt sich <seg type="insult">des<lb/>
Krongutes</seg> zu bemächtigen, in derselben Zeit lieber kegelschieben<lb/>
gegangen wäre, mancher Verdruß wäre uns erspart geblieben,<lb/>
allerdings nicht die Befürchtung, daß er auch beim Kegelschieben<lb/>
noch einen <seg type="insult">Idioten</seg> kennen gelernt hätte, dem er schließlich doch<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_61132" ref="#fk__p_42332">Bauernfeldpreis</rs> zugeschanzt haben würde, so daß wir am<lb/>
Ende doch die Überzeugung gewonnen hätten, daß doch der<lb/>
<rs type="inst">Kegelklub</rs> ein besserer Preisrichter sei und jedenfalls viel mehr<lb/>
von der Literatur verstehe als der <seg type="insult">Literaturprofessor</seg>. Der <seg type="insult">Liberalismus</seg><lb/>
verlangt deshalb, daß für diese Stelle der beste gerade gut genug<lb/>
sei. Das ist bescheiden, mir ist auch der beste noch nicht gut<lb/>
genug, denn ich halte sie alle für <seg type="insult">völlig wertlose Wichte</seg>, die sehend,<lb/>
daß sie nichts wissen können, aber ohne daß es ihnen das Herz<lb/>
verbrennt, für eine <seg type="insult">nichtsnutzige Tätigkeit</seg> dem Staat das Geld<lb/>
herausreißen. Der <seg type="insult">Liberalismus</seg> meint, <seg type="insult">die »Persönlichkeit« des<lb/>
Literaturprofessors — wirklich und wahrhaftig, seine Persönlichkeit</seg> —<lb/>
müsse »etwas Ragendes und Bezwingendes haben«. Nun, das alles<lb/>
ist ja recht schön und gut, aber man wird zugeben, daß der<lb/>
<seg type="insult">Literaturprofessor</seg>, selbst wenn er diese Forderungen erfüllt, nur<lb/>
<seg type="insult">Liebhaberwert</seg> hat. Wir möchten gern wissen, was er außer dem<lb/>
Eindruck, den er auf seinen Raseur macht, und außer der <seg type="insult">Verleihung<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_61133" ref="#fk__p_42332">Bauernfeldpreises</rs> an Herrn <rs type="pers" ana="n_61134" ref="#fk__p_54249">Trebitsch</rs></seg> noch für eine<lb/>
Mission hat. Wir möchten gern etwas Sachliches hören. Also hören wir:<lb/>
»Wenn Dichtung und Wissenschaft die unzerreißbaren Bande sind,<lb/>
die uns Deutschösterreicher mit den Volksgenossen im Reiche verknüpfen<lb/>
, so fällt dem Manne, der die Wissenschaft von der deutschen<lb/>
Dichtung an der wichtigsten <rs type="inst">Universität</rs> Deutsch-Österreichs vertritt,<lb/>
die Aufgabe zu, an der Festigung dieser Verbindung in erster<lb/>
Reihe mitzuwirken«. Das läßt sich hören, darunter kann ich mir<lb/>
etwas vorstellen. Ich bin überzeugt, daß <seg type="insult">der vorsichtige Koofmich</seg>,<lb/>
ehe er sich mit einem <seg type="insult">Kommerzialrat</seg> in eine Verbindung einläßt,<lb/>
durch eine Auskunftei feststellen wird, wer jetzt an der <rs type="inst">Wiener<lb/>
Universität</rs> das <rs type="inst">literarhistorische Kolleg</rs> inne hat, und unter Umständen<lb/>
 achselzuckend sagen wird: <foreign xml:lang="de-loc">Nee, nich zu machen</foreign>, der Mann,<lb/>
den Sie jetzt dort für Literatur haben, flößt uns kein Vertrauen ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89411">
<foreign xml:lang="de-loc">Wär’n Se</foreign> unter <rs type="pers" ana="n_61135" ref="#fk__p_46699">Minor</rs> gekommen!« Er würde sich mit <rs type="pers" ana="n_61136" ref="#fk__p_52189"><seg type="insult"><abbr>R. M.</abbr><lb/>
Meyer</seg></rs> zufrieden geben. Er kann sich auf die <seg type="insult">Wiener Presse</seg><lb/>
berufen, die flau gemacht hat. Zwar, das literarische Leben in<lb/>
Wien, meint sie, werde »weiter blühen«, auch wenn es an <seg type="insult">dem<lb/>
offiziellen Vertreter der neueren deutschen Literaturgeschichte</seg><lb/>
»keinen Führer und keinen Schirmer hat.« Aber die <rs type="inst">Universität</rs><lb/>
werde es büßen, und an <seg type="insult">ihrem »Wohl und Wehe«</seg> sei die ganze<lb/>
Bevölkerung <seg type="insult">unserer Stadt</seg> interessiert, »von den Arbeiterscharen,<lb/>
die am <date>1. Mai</date> im Vorbeiziehen an dem <rs type="inst">Universitätsgebäude</rs> ihr<lb/>
‚Hoch!‘ rufen, bis zu der Elite der Wiener Gesellschaft, die sich<lb/>
an den Festtagen der <rs type="inst">Alma mater</rs> in der hohen Aula versammelt.«<lb/>
<seg type="insult">Die <rs type="inst">Alma mater</rs></seg> kenne ich vom Vorbeiziehen, aber wer ist <seg type="insult">die hohe<lb/>
Aula</seg>? Die muß sehr hoch sein. <seg type="insult">Die Hochrufe der Vorbeiziehenden</seg><lb/>
und <seg type="insult">die Toilettenschau der Anwesenden</seg> — zwischen <seg type="insult">diesen Sensationen</seg><lb/>
hat <seg type="insult">das Interesse Wiens an der Wissenschaft</seg> einen hinreichenden Spielraum<lb/>
. Und welcher Umstand hat <seg type="insult">dieses Interesse Wiens</seg> speziell jener<lb/>
Lehrkanzel zugeführt, die noch immer nicht besetzt ist? Was macht<lb/>
gerade den <seg type="insult">Literaturprofessor</seg> so beliebt? »Aus seinem Hörsaal,<lb/>
aus seinem Seminar entspringen die Quellen, die noch nach<lb/>
tausendfältiger Verästelung den Durst unserer Mittelschüler löschen.«<lb/>
Hier tritt bereits <seg type="insult">Delirium</seg> ein. Und hier muß wieder einmal <seg type="insult">die<lb/>
im eigenen Nebel torkelnde Bildung</seg> mit der Beruhigung ernüchtert<lb/>
 werden, daß das wahre Studium bis zur Matura reicht und<lb/>
an <seg type="insult">den Brüsten der <rs type="inst">Alma mater</rs></seg> aufhört. Daß es nur durch die<lb/>
Charaktermassage des Gymnasialunterrichts besorgt und durch die<lb/>
Wissenschaft vernachlässigt wird. Daß <seg type="insult">der ödeste Formelkram</seg> des<lb/>
Mittelschullebens besser zum Leben hilft als der <seg type="insult">Geist der Hochschulfreiheit<lb/>
</seg> zur Freiheit. Daß Mathematik wichtiger für die<lb/>
Literatur ist als <seg type="insult">Literaturgeschichte</seg>. Daß man Deutsch durch<lb/>
Latein besser lernt als durch Deutsch. Und daß es ganz egal ist,<lb/>
welchen <seg type="insult">Literaturprofessor</seg> die Deutschlehrer an den Mittelschulen<lb/>
gehört haben. Und daß die Frage, ob <seg type="insult">eine so anrüchige Kanzel</seg><lb/>
frei oder besetzt ist, zwar <seg type="insult">die wartenden Herren</seg> beschäftigen mag,<lb/>
aber daß es die unbeteiligte Öffentlichkeit keineswegs dringend<lb/>
hat, und daß sie sich durchaus nicht dafür interessiert, wer dort<lb/>
sitzt, steht oder hockt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54249">
               <persName>Trebitsch, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1868-12-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-6-3</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Eltern: Leopold Trebitsch (gest. 12.12.1906) und Malvine, geb. Singer (gest. 8.4.1918)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20796</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12968</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46893">
               <persName>Herder, Johann Gottfried von</persName>
               <birth>
                  <date>1744-08-25</date>
                  <place>Mohrungen/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1803-12-18</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literaturtheoretiker</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <note type="comment">geadelt 1802</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4996</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41210">
               <persName>Hock, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1877-1-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-5-19</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11720</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52189">
               <persName>Meyer, Richard Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-5</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-10-8</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18122</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42332">
               <persName>Bauernfeld, Eduard von</persName>
               <birth>
                  <date>1802-1-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Versdrama "Der Landfrieden" (1869) 912/24</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10854</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46699">
               <persName>Minor, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1855-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-10-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <note type="comment">seit 1888 Prof- Univ. Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12258</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>