<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04914.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04913.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04915.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Josef Schöffel. Von Robert Scheu, in: Fackel Heft 11, Nr. 285, 1909, S. 19-30</title>
            <title type="iso-date">1909-07-27</title>
            <title type="id">tid_04914</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">285</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-285_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/285,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Josef Schöffel. Von Robert Scheu</head>
            <p ana="pr61218">
<seg type="spc">Motto</seg>: Was ist <seg type="insult">Vernunft</seg>? <seg type="insult">Der<lb/>
Wahnsinn aller.</seg> Und<lb/>
was ist <seg type="insult">Wahnsinn</seg>? Die<lb/>
Vernunft des Einen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61219">
<rs type="pers" ana="n_45218" ref="#fk__p_49277"><AUCTOR><seg type="spc">Boerne</seg></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr61221">
<space/>Die Journalisten großen Stils, welche den Begriff<lb/>
der Zeitung eigentlich rechtfertigen und ins Bedeutende<lb/>
 rücken würden, haben meistens Besseres zu<lb/>
tun, als Zeitungen zu schreiben; es ist derselbe Fall<lb/>
</p>
            <p ana="pr61221">
wie mit den hervorragenden Schauspielern, in bezug<lb/>
auf welche <rs type="pers" ana="n_45219" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> sagt: Leute, die wirklich<lb/>
spielen könnten, haben Besseres zu tun als zu spielen.<lb/>
Der große Journalist — der des <seg type="insult">Journalisten</seg> spottet<lb/>
— ist eigentlich der Mensch, dessen Leben vom<lb/>
Schicksal dazu angelegt ist, sich in <seg type="spc">Affären</seg> zusammenzuballen<lb/>
; der seine Persönlichkeit in eine<lb/>
Reihe von Improvisationen umsetzt, auf welche er<lb/>
ebenso sicher rechnen kann wie der Dramendichter<lb/>
auf seine Stoffe, der Ritter auf seine Abenteuer. Der<lb/>
ideale Journalismus beruht auf der Erscheinung, daß<lb/>
es Naturen gibt, welche mit der politischen, gesellschaftlichen<lb/>
, geistigen Ordnung als Träger höherer<lb/>
Zukunftswerte periodisch in Konflikte geraten, bei<lb/>
deren scheinbar individueller Durchfechtung sie Gesamtinteressen<lb/>
 vertreten. Der journalistische Charakter<lb/>
mag außerdem Politiker, Künstler, Religionsstifter<lb/>
sein — wesentlich bleibt, daß er der Formel folgt,<lb/>
sich bei einzelnen Gelegenheiten explosiv zu entladen<lb/>
und sich selbst von Fall zu Fall zu entdecken, ohne<lb/>
vorbestimmte Mission, aber mit der Fähigkeit und<lb/>
dem Willen, überhaupt Missionen anzunehmen, unter<lb/>
der Devise: ein Mann steigt niemals so hoch, als<lb/>
wenn er nicht weiß, wohin er geht. Dazu bedarf es<lb/>
keinen weiteren Programms als der Humanität. Das<lb/>
Wort ist leider verwässert durch den Mißbrauch, den<lb/>
ein <seg type="insult">blutleerer Liberalismus</seg> damit getrieben hat, nicht<lb/>
minder durch den häufig geübten Versuch, Gesinnung<lb/>
an Stelle von Talent zu setzen; wo doch wahre Gesinnung<lb/>
 ohne Talent nicht existiert. Aber die virile<lb/>
Humanität hochherziger Kampfnaturen ist und bleibt<lb/>
eine gewaltige Macht auf Erden, unter der, wenn<lb/>
sie im Kriegswagen daherfährt, der Boden zittert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61222">
<space/>Man erkennt diese Männer daran, daß sie, ohne<lb/>
bewußtes Programm, einfach kraft ihres Gemütes<lb/>
unversehens mit der Welt zusammenprallen und ohne<lb/>
Zaudern, ohne Schwanken ihre Person in die Sache,<lb/>
</p>
            <p ana="pr61222">
die Sache in ihre Person verwandeln und die Angelegenheit<lb/>
, welche sie vertreten, gleichsam absichtslos<lb/>
im Handumdrehen zu einer <foreign xml:lang="fr">grande affaire</foreign> mit bedeutenden<lb/>
 Perspektiven steigern. Ihr typisches Schicksal<lb/>
ist, vereinzelt zu bleiben, gleichsam um der Welt zu<lb/>
zeigen, was ein Einzelner vermag, wenn er nur Mut<lb/>
und Lust hat, seine Persönlichkeit auszuspielen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61223">
<space/>Seltsam, daß es so wenige Menschen lockt,<lb/>
dieses Experiment auf sich zu machen! Den Meisten,<lb/>
die eine Regung dazu empfinden, raunt allsogleich<lb/>
eine Stimme zu: warum gerade du? was für eine<lb/>
Wildnis betrittst du? — Wer aber nur ein einzigesmal<lb/>
unerschrocken <foreign xml:lang="la">usque ad finem</foreign> geht, um den türmen<lb/>
sich alsbald die Schicksale.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61224">
<space/>Auf diese Betrachtungen hat mich ein Mann<lb/>
geleitet, der nach dem gewöhnlichen Begriff und<lb/>
gewiß auch nach seiner eigenen Überzeugung das<lb/>
gerade Gegenteil eines <seg type="insult">Journalisten</seg> ist, den ich aber<lb/>
als den <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_45220" ref="#fk__p_50452">Multatuli</rs> von Österreich</seg> anspreche:<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45221" ref="#fk__p_47149"><seg type="spc">Josef Schöffel</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61225">
<space/>Er lebt, und von seinen Denkmälern —<lb/>
Standbild und Obelisk, sonst das Vorrecht der Toten,<lb/>
sind ihm lange schon errichtet — gefällt mir keines<lb/>
so gut, wie sein eigenes lebendiges Haupt, dieses<lb/>
schneereine, kreuzbrave Offiziersgesicht! Er betrachtet<lb/>
sich als verschollen. Wir sind nämlich in dem <seg type="insult">Lande<lb/>
der unbekümmerten Brache und des forcierten Menschenkonsums<lb/>
</seg>, wo man entweder überflüssig oder<lb/>
verbraucht ist <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Für uns aber, die wir Österreichs<lb/>
Köpfe suchen, ist er aktuell.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61226">
<space/>Sein Leben, von dem Augenblick an, wo es<lb/>
geschichtlich wird, gipfelt in Campagnen. Seine Taten<lb/>
sind Improvisationen, aber notwendige, weil sie kein<lb/>
anderer getan hätte. Ihr Wert besteht fast mehr<lb/>
noch als in der tätlichen Leistung in der Bezeugung<lb/>
der Macht, die einem Einzelnen ohne Partei, Auftrag<lb/>
und Befugnis zu üben möglich ist. Seine Gegenstände<lb/>
</p>
            <p ana="pr61226">
sind nicht gesucht und erklügelt, sondern in schicksalsvoller<lb/>
 Verwicklung ihm zugewachsen; sein Leben<lb/>
ist kein Kunstwerk, aber ein prachtvolles Naturprodukt<lb/>
. Auf den Rat seines geistlichen Lehrers widmet<lb/>
er sich, ein Siebzehnjähriger, dem Soldatenstand.<lb/>
Wir schreiben <date>1849</date>. Man lese in <rs type="pers">Schöffels</rs> Memoiren,<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
was die Armee damals gewesen ist. Es gab nur eine<lb/>
Maxime, eine Weisheit, eine einzige Lösung aller<lb/>
Probleme: Prügel. Die Kasernen troffen buchstäblich<lb/>
vom Blut der armen Bursche, die in jahrzehntelangem<lb/>
Dienst gefangen gehalten wurden. <seg type="insult">Stumpfsinniger<lb/>
Drill, Spießruten, endlose Paraden</seg>, die Cholera in<lb/>
Permanenz, <seg type="insult">Versklavung der Menschen bis zur Bewußtlosigkeit<lb/>
</seg> — das ist der Unterbau <seg type="insult">des lachlustigen<lb/>
guten alten Österreich</seg>. Der junge <rs type="pers">Schöffel</rs> ist nicht<lb/>
sobald als <foreign xml:lang="">»Expropriis-Gemeiner«</foreign> eingerückt, als er<lb/>
schon zur italienischen Grenze geschoben wird, nicht<lb/>
ohne auf der Strecke in mannigfachen verfaulten<lb/>
Baracken dem Ansturm von Wanzen, Läusen und<lb/>
Skorpionen standzuhalten. In Venetien wird er Zeuge<lb/>
unsagbarer Greuel. Dann von Regiment zu Regiment,<lb/>
in auswärtigen Kriegen, Revolutionen, Räuberverfolgungen<lb/>
, unter <seg type="insult">tobsüchtigen Hauptleuten und Majoren</seg><lb/>
— einer heißt nicht umsonst <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_45222" key="#fk__p_43346">Fleischhacker</rs></seg> — dient er<lb/>
sich zum Wachtmeister auf. Erste Verwicklung: ein<lb/>
brutaler Vorgesetzter schlägt ihn ohne Grund ins Gesicht.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45223" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> entreißt ihm den Degen und zerbricht ihn<lb/>
vor der Front. Das ist der Tod. Nur sehr hohe Protektion<lb/>
 vermag es durchzusetzen, daß er für wahnsinnig<lb/>
 erklärt wird. Wie so oft, der letzte Ausweg<lb/>
zur Vernunft. Er kommt buchstäblich ins Tollhaus.<lb/>
Eines Tages plötzlich wieder alles vergeben und vergessen<lb/>
. Wir atmen auf, als er, nach Jahren unaussprechlicher<lb/>
 Leiden endlich dem Militär entrinnt und<lb/>
ins bürgerliche Leben übertritt.<lb/>
</p>
            <p ana="fn317">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="pers" ana="n_45224" ref="#fk__p_47149">Josef Schöffel</rs>, <rs type="title">Erinnerungen aus meinem Leben</rs>.<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3854" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3855" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, <date>1905</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr61227">
<space/>Noch einmal erfaßt ihn das Kriegstreiben im<lb/>
Jahre <date>1866</date>. Als Etappenkommandant auf dem Nordbahnhof<lb/>
 erlebt er die Tragödie von Königgrätz, ist<lb/>
er Zeuge, wie der Abgesandte des Kaisers auf einem<lb/>
Separatzug in die ungewisse Nacht hineinfährt, um<lb/>
die verirrte Armee zu suchen. Ganz allein, im Halbschlaf<lb/>
, empfängt er die Verwundeten, die auf den<lb/>
Lowries hereinkommen — die eleganten Damen, die<lb/>
sich als freiwillige Pflegerinnen im Gefolge der<lb/>
Herrschaften herandrängten, hatten sich beizeiten<lb/>
wieder aus dem Staube gemacht. Ein seltsamer<lb/>
Zwischenfall: das zu Proviantzwecken auf dem<lb/>
Frachtenbahnhofe eingelagerte Getreide begann über<lb/>
Nacht zu sprießen und die aufgeschichteten Säcke<lb/>
verwandelten sich in eine grüne Hügellandschaft,<lb/>
gekrönt vom Schnee des ausgetretenen Zuckers! —<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45225" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> leert den Becher Alt-Österreichs zur Neige <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
So — mit schmerzvoll geöffneten Augen tritt er in<lb/>
die Zeit nach <date>66</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61228">
<space/>Kaum hat die <seg type="insult">geistlose Unterdrückung</seg> ein<lb/>
wenig nachgelassen, erscheinen auch schon die <seg type="insult"><rs type="pers">Harpyen<lb/>
</rs> der Freiheit</seg>! Es beginnt das liberale Regime,<lb/>
von dessen Glanz uns <rs type="pers" ana="n_45226" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> weniger erzählt, als<lb/>
von <seg type="insult">dem aufblühenden legitimen Raub</seg>, der <seg type="insult">Ära der<lb/>
Bereicherung und der ‚<rs type="paper" ana="werk_16830">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg>. Es gilt,<lb/>
den verschuldeten Staat zu rangieren. Man schritt<lb/>
unter anderem zur Veräußerung alles unbeweglichen<lb/>
Staatsgutes, insbesondere der Domänen und Forste.<lb/>
Schon im Beginn <seg type="insult">der scheinkonstitutionellen Ära</seg><lb/>
war hiezu ein eigenes <seg type="insult">»<rs type="inst">Staatsgüterverschleißbureau</rs>«</seg><lb/>
eingerichtet worden. Die sinnlos verschleuderten<lb/>
Güter wurden von <seg type="insult">frechen Spekulanten</seg> mit Millionengewinnen<lb/>
 weiter verkauft. Von diesem Bureau ging<lb/>
die Idee aus, den ganzen Wienerwald zu veräußern.<lb/>
Der Finanzminister <rs type="pers" ana="n_45227" ref="#fk__p_39000">Becke</rs> hatte mit dem Wiener<lb/>
Holzhändler <rs type="pers" ana="n_45228" ref="#fk__p_50378">Moriz Hirschl</rs> einen Vertrag geschlossen,<lb/>
worin diesem das Monopol des Holzbezuges zu Spottpreisen<lb/>
</p>
            <p ana="pr61228">
 übertragen wurde. Die Abholzung war als<lb/>
ein <seg type="insult">rücksichtsloser Raubbau</seg> geplant und teilweise<lb/>
auch schon in Szene gesetzt, als <rs type="pers" ana="n_45229" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs>, der zur<lb/>
Sache nicht näher stand als tausend andere, sein<lb/>
<foreign xml:lang="la">Quod non</foreign> erschallen ließ. Die Entwaldung der Erde,<lb/>
welche heute die Presse durch ihren Papierverbrauch<lb/>
im größten Maßstabe besorgt — wie uns die ‚<rs type="self" ana="werk_16831">Fackel</rs>‘<lb/>
zum Bewußtsein brachte — hat seit jeher die<lb/>
<seg type="insult">Korruption</seg> gelockt. <rs type="pers" ana="n_45230" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> war kein Forstmann und<lb/>
mußte sich die erforderlichen Kenntnisse für den zu<lb/>
gewärtigenden heißen Kampf erst erarbeiten. Es<lb/>
war gefährlich, hier auch nur in einem Detail Unrecht<lb/>
zu haben. Aber er bewältigte spielend die Materie,<lb/>
für welche ihm der Fachverstand zuwuchs, als ihn<lb/>
das Herz einmal gerufen hatte. Er eröffnete die Campagne<lb/>
 im ‚<rs type="paper" ana="werk_16832">Neuen Wiener Tagblatt</rs>‘ — <rs type="pers" ana="n_45231" ref="#fk__p_50393">Szeps</rs> stellte ihm<lb/>
bereitwillig, solange bis es Geld bekam, das <rs type="paperRef" ana="werk_16833">Blatt</rs><lb/>
zur Verfügung —, setzte sie in der ‚<rs type="" ana="werk_16834">Deutschen<lb/>
Zeitung</rs>‘ fort und schrieb zweimal wöchentlich ein<lb/>
ganzes Jahr durch die berühmt gewordenen Artikel<lb/>
in jenem körnigen prägnanten Stil, dem die militärische<lb/>
 Herkunft auf der Stirne steht. Die ganze<lb/>
Öffentlichkeit, alle Vertretungskörper sind mächtig<lb/>
aufgewühlt. <rs type="pers" ana="n_45232" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> hatte sich einen Gegenstand<lb/>
gewählt, um dessen plastische Symbolik ihn alle<lb/>
Bekämpfer der <seg type="insult">Korruption</seg> in Ewigkeit beneiden<lb/>
müssen: der ganze grünwipflige Wienerwald ist<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45233" ref="#fk__p_47149">Schöffels</rs> nie sterbendes Denkmal. Es war wirklich<lb/>
ein Kampf der Natur gegen die hereinbrechende<lb/>
<seg type="insult">Verheerung einer geldwirtschaftenden Zeit</seg>, der<lb/>
Buchen und Eichen aufrauschende Empörung gegen<lb/>
das <seg type="insult">schimpfliche Bündnis von Wucher und Bureaukratie<lb/>
</seg>. In diesem Kampf, bei dem es sich um nichts<lb/>
Geringeres als um das Klima von Wien handelte,<lb/>
die vielbesungene Erholungsstätte einer ganzen Stadt,<lb/>
stand <rs type="pers" ana="n_45234" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> als Publizist allein. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_16835">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>‘ erklärte ihn für größenwahnsinnig. Dreißig<lb/>
</p>
            <p ana="pr61228">
Jahre später, als niemand den Bäumen etwas zuleide<lb/>
tat, verlangte sie plötzlich — die Leser der ‚<rs type="self" ana="werk_16836">Fackel</rs>‘<lb/>
erinnern sich daran — ein Schutzgesetz für den<lb/>
Wiener Wald! Nach einem zweijährigen Kampf, in<lb/>
dessen Verlauf <rs type="pers" ana="n_45235" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> fünfmal wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
, einmal auf Grund des § 300 <rs type="title"><abbr>St.-G.</abbr></rs> wegen<lb/>
Aufreizung zu Haß und Verachtung angeklagt,<lb/>
schließlich wegen einer Kritik des Gerichtes vor das<lb/>
Schwurgericht gestellt wurde, erfocht <rs type="pers" ana="n_45236" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> einen<lb/>
vollen glänzenden Sieg. Der Vertrag mit <rs type="pers" ana="n_45237" ref="#fk__p_50378">Moriz Hirschl</rs><lb/>
wurde rückgängig gemacht, die Beamten, welche<lb/>
sich kompromittiert hatten, nach und nach kaltgestellt<lb/>
, freilich nicht ohne neuerliche kräftige Anstöße<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_45238" ref="#fk__p_47149">Schöffels</rs>, die fast eine besondere Campagne<lb/>
ausmachten. <rs type="pers" ana="n_45239" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> wurde reicher Lohn: <rs type="pers" ana="n_45240" ref="#fk__p_43219">Ferdinand<lb/>
Kürnbergers</rs> Freundschaft, die ihm bis zu dessen<lb/>
Tode treu blieb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61229">
<space/><rs type="pers" ana="n_45241" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs>, überdies bedankt durch das Ehrenbürgerrecht<lb/>
 von mehr als hundert Gemeinden,<lb/>
wird in den <rs type="inst">Reichsrat</rs> gewählt und lernt die<lb/>
Politik aus der Nähe kennen. Damals wurde vom<lb/>
Ministerium <rs type="pers" ana="n_45243" ref="#fk__p_38812">Lasser</rs> ein Kredit von 80 Millionen<lb/>
zur Sanierung des durch den <rs type="inst">Börsenkrach</rs> entstandenen<lb/>
 Schadens gefordert. Ein <seg type="insult">Raubzug auf<lb/>
das Volksvermögen</seg>, gegen den <rs type="pers" ana="n_45244" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> vergebens<lb/>
seine Stimme erhob. Als nach der Okkupation<lb/>
Bosniens und der Herzegowina Ersparungen im<lb/>
Staatshaushalt dringend wurden, schließt er sich jenen<lb/>
an, welche die Einführung des einfachen <rs type="inst">Landwehrsystems<lb/>
</rs> an Stelle des komplizierten Wehrsystems<lb/>
fordern und regt, als dies keinen Anklang findet, die<lb/>
Bildung von <rs type="inst"><seg type="spc">Jugendwehren</seg></rs> an. Ausgehend von<lb/>
der Tatsache, daß im Kriege die Zahl der Nichtkombattanten<lb/>
 nahezu ein Viertel der Armee ausmacht<lb/>
, beantragt er, die Präsenzzeit nach Bildungsgrad<lb/>
 und Verwendungszweck bis zum Halbjahr abzustufen<lb/>
, insbesondere die Militärhandwerker, Trainsoldaten<lb/>
</p>
            <p ana="pr61229">
 <abbr>u. s. w.</abbr> von der überflüssigen Dienstzeit zu<lb/>
befreien. Die ergiebigste Verwertung der Volkskraft<lb/>
mit den geringstmöglichen Opfern. Diese Gedanken<lb/>
finden eisige Ablehnung. Heute, nach einem Menschenalter<lb/>
 werden diese Dinge als neue Ideen und große<lb/>
Entdeckungen auf die Tagesordnung gestellt, allerdings<lb/>
 ohne daß <rs type="pers" ana="n_45245" ref="#fk__p_47149">Schöffels</rs> dabei gedacht würde. So<lb/>
langsam arbeitet das Gehirn der Völker und so<lb/>
schnell vergißt es.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61230">
<space/>Glücklicher ist <rs type="pers" ana="n_45246" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> dort, wo er unmittelbar<lb/>
verwaltet, wo er sein Können in die Wagschale<lb/>
werfen kann. So als Bürgermeister von Mödling, wo<lb/>
er eine Tätigkeit entfaltet, welche an das Wort des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45247" ref="#fk__p_54010">Themistokles</rs> erinnert: Gebt mir eine Stadt und ich<lb/>
werde sie schön und blühend machen. Er besitzt die<lb/>
eigentümliche Begabung des Verwaltungsmenschen,<lb/>
bei jedem auftretenden Gegenstand den Anteil,<lb/>
welchen Sache und Mensch, Ding <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> Gesetz daran<lb/>
haben, mit einem einzigen durchdringenden Blick zu<lb/>
zerlegen. Eine Straße ist kein lebloses Ding, sondern<lb/>
ein Komplex von menschlichen Verhältnissen, von<lb/>
Technik, Politik, Geschäft, in dem sich niederste<lb/>
und höchste Interessen manchmal labyrinthisch verknäueln<lb/>
. Dasselbe gilt von Häusern, Fluren, Weiden.<lb/>
Diese Fäden durchblicken, auseinanderlösen und<lb/>
neu verknüpfen — heißt verwalten. Das Verwaltungstalent<lb/>
 beruht in letzter Linie auf einer<lb/>
leidenschaftlichen Liebe zu den <seg type="spc">konkreten</seg> Dingen,<lb/>
einem Verstand, der nichts Vages duldet, sondern<lb/>
rastlos und restlos den letzten Gegenstand sucht, der<lb/>
den blassen Begriff erst belegt. Hierin liegt vielleicht<lb/>
der Grund, warum der <seg type="insult">Liberalismus</seg>, der <seg type="insult">eine gewisse<lb/>
 Vorliebe für ungedeckte Begriffe, weiterhin<lb/>
für unbedeckte Werte</seg> hegt, in der Verwaltung oftmals<lb/>
 so schlecht abschneidet. Echte Verwaltungstalente<lb/>
 sind geborene Feinde jeglicher <seg type="insult">Korruption</seg>,<lb/>
auch der begrifflichen. Die Verwalter sind übrigens<lb/>
</p>
            <p ana="pr61230">
unter den politischen Menschen ein besonderer Schlag.<lb/>
Sie widmen sich gerne begrenzten Bezirken, am<lb/>
liebsten einer Stadt. Politik hängt mit der Erde zusammen<lb/>
. Es ist aber ein tiefgreifender Unterschied,<lb/>
wie groß die Kalotte ist, die einer umspannt; ob er<lb/>
in Reichen denkt, wie <rs type="pers" ana="n_45248" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>, in der Nation wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45249" ref="#fk__p_44190">Gambetta</rs>, oder sich mit einer Stadt identifiziert wie<lb/>
etwa <rs type="pers" ana="n_45250" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs>. Die Stadt-Denker sind Liebhaber der<lb/>
Verwaltung und frondieren gelegentlich gegen den<lb/>
Staat. Die Verteidigung des Wiener Waldes war ein<lb/>
Landstadtgedanke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61231">
<space/><rs type="pers" ana="n_45251" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs>, seit <date>1882</date> <rs type="inst">Landesausschuß</rs>, bringt mit<lb/>
sicherem Griff Ordnung in die Straßenwirtschaft des<lb/>
Landes, was keine leichte Sache ist, da auf der einen<lb/>
Seite der Kampf mit dem Staat, auf der andern mit<lb/>
den Schotterlieferanten und deren <seg type="insult">Gevatterschaften</seg><lb/>
zu führen ist. Hier nistet in den engsten Maschen<lb/>
<seg type="insult">Mißwirtschaft und Korruption</seg>. Wieder eine bedeutende<lb/>
Aufgabe bietet sich <rs type="pers" ana="n_45252" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs>, als es sich darum<lb/>
handelt, <seg type="insult">die alte Landplage <seg type="spc">Vagabondage</seg></seg> auszurotten<lb/>
. Wie er da ein verwickeltes, durch Jahrhunderte<lb/>
 fortgeschlepptes Übel, dem keine grausame<lb/>
Gewalt, kein Schub und keine Gendarmerie beikommen<lb/>
 kann, verwaltungstechnisch löst, indem er<lb/>
die trübe unbestimmte Flut des fahrenden Volkes in<lb/>
ihre Bestandteile zerlegt und nach gewonnener Übersicht<lb/>
 geschickt disponiert — darin zeigt sich die<lb/>
Macht eines ordnenden Geistes. Da sind Arbeitscheue,<lb/>
Verbrecher, unglückliche Kinder, arbeitsuchende<lb/>
Handwerksburschen, brave Arbeiter — für das<lb/>
stumpfe Auge ein undifferenzierter Haufe. Er löst<lb/>
sie mit sicherem Griff auseinander und schafft durch<lb/>
ein System von Naturalverpflegsstationen wohltätige<lb/>
Zufluchten und Stützpunkte der Wiederaufrichtung.<lb/>
Er hat nicht die Gesellschaftsordnung gerettet, aber<lb/>
unendlichen Jammer eingedämmt und das Land von<lb/>
arger Plage erleichtert. Die Dankadressen von hundert<lb/>
</p>
            <p ana="pr61231">
Gemeinden bezeugen den durchgreifenden Effekt, die<lb/>
geleistete Wohltat. Wie der Aphorist der Wahrheit oft<lb/>
näher kommt als der systematische Denker, so ist<lb/>
dem Verwaltungsmann öfter vergönnt, Abgerundetes<lb/>
zu schaffen als dem programmatischen Politiker.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61232">
<space/>Wiederum rein durch persönliches Erleben<lb/>
kommt er zu seiner liebsten Lebensaufgabe: er wird<lb/>
Vater der Waisen. Es ist die Freundschaft mit <rs type="pers" ana="n_45253" ref="#fk__p_47096">Josef<lb/>
Hyrtl</rs>, die ihn zu diesem Wege geleitet. Die Bekanntschaft<lb/>
 vermittelt — ein Totenschädel, den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45254" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> in einem verfallenen Gewölbe findet und ob<lb/>
seiner Abnormität dem berühmten Anatomen zum<lb/>
Geschenk macht. Das Unikum inspirierte <rs type="pers" ana="n_45255" ref="#fk__p_47096">Hyrtl</rs> zur<lb/>
Abfassung einer kleinen Schrift. So kann ein ungewöhnlicher<lb/>
 Schädel auch nach dem Tode noch<lb/>
ungewöhnliche Menschen zusammenbringen. In diesem<lb/>
 scheinbaren Zufall ist nichts zufällig. Der Mann<lb/>
<seg type="spc">sieht</seg>. Grund genug, mit Sehern zusammenzutreffen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45256" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> war inzwischen gestorben. <rs type="pers" ana="n_45257" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45258" ref="#fk__p_47096">Hyrtl</rs> werden Freunde und sie, die jeder einzeln für<lb/>
unverträglich gelten, verbinden sich brüderlich und<lb/>
vertragen sich unvergleichlich. <rs type="pers" ana="n_45259" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> wird nach<lb/>
dem Tode des Freundes Kurator der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3856" ref="#fk__p_47096">Hyrtl-Stiftung</rs></rs><lb/>
und lebt von da ab für die Verwaisten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61233">
<space/>Auch in diesem Wirkungskreise erlebt er seine<lb/>
typische Inspiration, wie überall, wohin er tritt. Als<lb/>
die Regierung im Jahre <date>1894</date> eine Gesetzesvorlage<lb/>
einbringt, um Teile der Gebarungsüberschüsse der<lb/>
Waisenkassen für Amtsgebäude in Galizien zu verwenden<lb/>
, da hat <rs type="pers" ana="n_45260" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> wieder sein Stichwort. Er<lb/>
beweist, daß die vierzehn Millionen Gulden — so<lb/>
gewaltig war die Summe, die sich im Laufe der Zeit<lb/>
aufgestapelt hatte — ausschließlich und allein aus<lb/>
zurückbehaltenen Zinsen von hinterlegten Waisengeldern<lb/>
 erwachsen sind und folglich die einzigen<lb/>
rechtmäßigen Anwärter auf dieses Geld die Kinder<lb/>
des Elends selber sind. So rettet er das Vermögen<lb/>
</p>
            <p ana="pr61233">
vor dem Zugriff zahlreicher Unberufener. Im Jahre<lb/>
<date>1901</date> beschließt der <rs type="inst">Reichsrat</rs> das Gesetz, womit die<lb/>
Verwendung der Gebarungsüberschüsse der gemeinschaftlichen<lb/>
 Waisenkassen für die Pflege und Erziehung<lb/>
 armer Waisen bestimmt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61234">
<space/>Das ist so Einiges aus <rs type="pers" ana="n_45261" ref="#fk__p_47149">Schöffels</rs> reichem, bewegten<lb/>
, fruchtbaren und trotz harter Stürme eigentlich<lb/>
 glücklichem Leben. Ihn begleitet das Geheimnis<lb/>
allen Heldentums: eine prachtvolle Naivität, derzufolge<lb/>
 er an alle Dinge herantritt, als wäre er allein<lb/>
auf der Welt: voraussetzungslos. Der Gedanke:<lb/>
wenn das richtig und möglich wäre, hätten es schon<lb/>
andere gedacht und getan, ist der Tod jeder herzhaften<lb/>
 Tat. Menschen wie <rs type="pers" ana="n_45262" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> sagen: mich<lb/>
triffts, also muß ich es tun. Soldaten des Lebens.<lb/>
Rührend ists, wie der Mann, mitten im dicksten<lb/>
Getriebe der Tagespolitik, das er doch durchschaut,<lb/>
seine helle Unschuld bewahrt und des Staunens kein<lb/>
Ende findet, daß so viel Lüge in der Welt ist. Er<lb/>
staunt über die <seg type="insult">gebrechlichen Ehrenworte der Minister</seg>,<lb/>
über den <seg type="insult">Schmutz der Parteien</seg>, die <seg type="insult">Verräterei der<lb/>
Presse</seg>. Zum Schluß ergreift ihn eine Weltuntergangsstimmung<lb/>
, wie sie etwa <rs type="pers" ana="n_45263" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in seiner<lb/>
»<rs type="title">Apokalypse</rs>« erlebte. Die Enttäuschung über die<lb/>
Entwicklung der Christlichsozialen, auf die <rs type="pers" ana="n_45264" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs><lb/>
große Hoffnungen gesetzt zu haben scheint, gibt ihm<lb/>
schließlich den Stoß in das Herz, nach welchem die<lb/>
andere Partei so lange vergeblich gezielt. Politiker<lb/>
von Geblüt finden sich mit <choice><sic>den</sic><corr>dem</corr></choice> <rs type="pers" ana="n_45265" ref="#fk__p_50628">Macchiavellismus</rs><lb/>
besser ab. <rs type="pers" ana="n_45266" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> aber bleibt immer ein Mensch<lb/>
und der Mensch ist unter den Menschen ein Outsider.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61235">
<space/><rs type="pers" ana="n_45267" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> ist das Exemplar eines <seg type="spc">subjektiven<lb/>
Politikers</seg>. Große Staatsgebilde liegen seinem Sinnen<lb/>
 fern, wenn er auch durch die Berührung mit<lb/>
Staatsproblemen in interessanter Weise befruchtet<lb/>
wird. Ihm fehlt der <seg type="spc">Wille zum Kompromiß</seg>, die<lb/>
eigentümliche Freude an jener geistigen Arbeit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr61235">
welche in der Verschmelzung der Gegensätze und<lb/>
Ausgleichung der Ideen liegt und sich beim Politiker<lb/>
 von Beruf als Vergnügen an der <seg type="spc">Taktik</seg> kundgibt<lb/>
. Geborene Politiker schwimmen mit Lust durch<lb/>
die Kompromisse hindurch und listen ihren Lebensgedanken<lb/>
 durch eine labyrintische Welt. Sie sind<lb/>
eben »politisch«, wie der Sprachgebrauch sinnvoll<lb/>
sagt, die <seg type="insult">schmutzige Materie</seg> zieht noch die Reinen<lb/>
unter ihnen an, denn sie ist ihr Element. Darum ist<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45268" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> zwar eine Persönlichkeit, aber keine eigentlich<lb/>
 politische, sondern eine, welche die Politik<lb/>
zwingt, sich mit ihr auseinanderzusetzen, ärgerlich<lb/>
oder lächelnd, knirschend oder respektvoll, je nachdem<lb/>
. Immerhin fehlt seinem Leben der durchgreifende<lb/>
konstruktive Zusammenschluß, wie auch seinen<lb/>
Memoiren, welche kein Kunstwerk sind, was sie<lb/>
leicht hätten sein können, aber doch schön sind.<lb/>
Und was tuts? Er steht in der Geschichte als Einer,<lb/>
der stark und beherzt war und sich in den Strudel<lb/>
gestürzt hat, wo er am wildesten brauste, dessen<lb/>
Werke heute noch grünen, und der zurückgekommen<lb/>
ist als ein Unbefleckter. Wohl dem, der ihn nennen<lb/>
darf, ohne zu erröten!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44190">
               <persName>Gambetta, Léon</persName>
               <birth>
                  <date>1838-4-3</date>
                  <place>Cahors</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-12-31</date>
                  <place>Ville d'Avray bei Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Nov. 1881 bis Jan. 1882 Ministerpräs.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7339</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49277">
               <persName>Börne, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1786-5-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14780</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39000">
               <persName>Becke, Franz Karl Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1818-10-31</date>
                  <place>Hollinetz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-01-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Finanzminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38812">
               <persName>Lasser-Zollheim, Josef Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1815-11-30</date>
                  <place>Werfen/Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">versch. Quellen geben 30.09.1815, auch 1814 als Geburtsdatum an</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50628">
               <persName>Machiavelli, Niccolò</persName>
               <birth>
                  <date>1469-05-03</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1527-06-22</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65015</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47096">
               <persName>Hyrtl, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1810-12-7</date>
                  <place>Eisenstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-7-17</date>
                  <place>Perchtoldsdorf, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Anatom</occupation>
               <note type="comment">1845 o. Prof. in Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7941</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47149">
               <persName>Schöffel, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-07</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Landespolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50393">
               <persName>Szeps, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1834-11-4</date>
                  <place>Busk, Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Taufpate von Friedrich Wolff</note>
               <note type="comment">Gründer des Neuen Wiener Tagblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54010">
               <persName>Themistokles</persName>
               <birth>
                  <date>524? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>459 BC</date>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50378">
               <persName>Hirschl, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1826-11-24</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-5-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Holzhändler</occupation>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <note type="comment">Vertragspartner über Abholzung des Wienerwaldes</note>
               <note type="comment">2., Am Schüttl 3</note>
               <note type="comment">Todesanzeige "im 60. Lebensjahr"!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50452">
               <persName>Multatuli, d. i. Edward Douwes Dekker</persName>
               <birth>
                  <date>1820-3-2</date>
                  <place>Amsterdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1887-2-19</date>
                  <place>Ingelheim am Rhein</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>