<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05599.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05598.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05600.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schauspielermonumente, in: Fackel Heft 13, Nr. 339, 1911, S. 27-30</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05599</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">339</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-339_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/339,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schauspielermonumente</head>
            <p ana="pr73500">
<space/><seg type="insult">Leute</seg>, die jeder Enthüllung ausweichen sollten, haben<lb/>
sich um das <rs type="pers" ana="n_52863" ref="#fk__p_47103">Kainz-Denkmal</rs> verdient gemacht. Wenngleich<lb/>
es nun sicher pietätvoller ist, <rs type="pers" ana="n_52864" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs> kein Denkmal zu setzen,<lb/>
als den alten Baumeister zu schmähen, so hat die Idee<lb/>
dennoch Anklang gefunden, die <seg type="insult">Kränze</seg>, die in diesem<lb/>
Fall die Nachwelt sich selbst geflochten hat, lassen <seg type="insult">andere<lb/>
Persönlichkeiten</seg> nicht schlafen, und schon ist der Vorschlag aufgetaucht<lb/>
, einen <seg type="insult"><rs type="inst">Burgtheaterhain</rs></seg> zu gründen und zwar so, daß um<lb/>
jenen <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_204117" ref="#fk__p_55589">Hamlet</rs></RS> herum Büsten von <rs type="pers" ana="n_52865" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs>, <rs type="pers" ana="n_52866" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzer</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52867" ref="#fk__p_39911">Charlotte Wolter</rs> aufgestellt werden sollen. <seg type="insult">Eine nach mehrfacher<lb/>
Richtung schamlose Vorstellung</seg>, selbst wenn diese Büsten besser<lb/>
ausfielen als die Statue <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_52868" ref="#fk__p_57039">Jaray</rs></seg>, dem man eher das<lb/>
</p>
            <p ana="pr73500">
<seg type="insult">Arrangement der Tapete</seg>, hinter der ein <rs type="pers">Polonius</rs> stirbt, zugetraut<lb/>
hätte. Aber die Erinnerung an die Großen oder Edlen wird es<lb/>
keinen Tag lang ertragen, die <seg type="insult">Staffage für das <rs type="pers" ana="n_52869" ref="#fk__p_47103">Kainz-Denkmal</rs></seg><lb/>
abzugeben. Daß neben diesem das Standbild der <rs type="pers" ana="n_52870" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> im<lb/>
Bavariaformat auszuführen wäre, müßte sich auch für die Überschätzung<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_52871" ref="#fk__p_47103">Kainz’schen Talentes</rs> von selbst verstehen: eine<lb/>
berechtigte Überschätzung, weil nie vorher die Distanz eines<lb/>
einzelnen Könners zum <seg type="insult">Jammer einer ruinierten Bühne</seg> so deutlich<lb/>
erlebt wurde. Aber selbst die <seg type="insult">Kritiklosigkeit</seg>, welche darauf besteht,<lb/>
diesen einen vor allen auszuzeichnen, weil sie seine Distanz zur<lb/>
Größe des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> nicht erlebt hat, wäre ein belangloses Übel,<lb/>
ein Fall ohne tiefere Fernsicht als in die <seg type="insult">einer komplettierten<lb/>
Sammlung von Widerwärtigkeiten</seg>, die das <seg type="insult">Wiener Weichbild</seg><lb/>
schon beleben. Wichtiger und den <seg type="insult">Wiener Horizont</seg> erhellend ist<lb/>
der <seg type="insult">Geistesblitz der Grundidee</seg>, Schauspielern Monumente zu setzen.<lb/>
Auch vom <seg type="insult">Standpunkt einer Sitte</seg>, die es sich grundsätzlich nicht<lb/>
nehmen läßt, <seg type="insult">dem Nachruhm eine Quittung in Stein</seg> auszustellen,<lb/>
vom <seg type="insult">Standpunkt einer Gesellschaft</seg>, die <seg type="insult">diesen trostlosen<lb/>
Anschauungsunterricht</seg> für <seg type="insult">Analphabeten der Pietät</seg> nötig findet<lb/>
und nötig hat, vom <seg type="insult">Standpunkt der Gehirne</seg>, die das Leben<lb/>
nicht lebenswert finden, wenn sie es nicht für sehenswürdig<lb/>
halten, muß die Idee, Theatergrößen auf diese Art der Nachwelt zu<lb/>
vermachen, <seg type="insult">als alberner, als abstruser, ja geradezu als wienerischer<lb/>
Einfall</seg> abgelehnt werden. Was ist von <rs type="pers" ana="n_52872" ref="#fk__p_47103">Josef Kainz</rs> übrig? Schlechte<lb/>
Gedichte. Von den Andern? Nichts; also mehr. Das Denkmal des<lb/>
Schauspielers ist das Grammophon. Vielleicht in Zukunft ein Ding<lb/>
wie ein Kinematogrammophon. Daß die Stimme der <rs type="pers" ana="n_52873" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> verklungen<lb/>
 war, ehe es die Technik so weit gebracht hatte, dessen<lb/>
möge sich die Technik schämen. Über ihre Säumigkeit hat sich<lb/>
die Erinnerung an <rs type="pers" ana="n_52874" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs> nicht zu beklagen, und sein <rs type="pers">Hamlet-Monolog<lb/>
</rs>, in einem Automatenbüfett angehört, gibt der Erinnerung<lb/>
und dem neuen Erlebnis mehr als die Statue, die man einem, der<lb/>
sprechen konnte, gesetzt hat. Völlig geistlos, <seg type="insult">eine zweimal tote<lb/>
Idee</seg>, den Sprecher des <rs type="pers">Hamlet</rs> in der Szene festzuhalten, da er<lb/>
vom Schädel sagt, er habe einmal eine Zunge gehabt: <seg type="insult">ein armer<lb/>
<rs type="pers">Yorick</rs></seg>, und <seg type="insult">ein armseliger</seg>, der ihn zu bedauern vorgibt. Wenn es<lb/>
einen Schauspieler gegeben hat, dessen Andenken die Plastik<lb/>
zuhilfekommen müßte, dürfte, deren Verlust sie halbwegs ersetzen<lb/>
könnte, sollte: so ist es die <rs type="pers" ana="n_52875" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs>. Denn sie war nicht nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr73500">
Stimme, sondern auch Standbild. Schon bei Lebzeiten hätte man<lb/>
es ihr nachahmen und überall dort aufstellen sollen, wo sie nicht<lb/>
war. Die Schauspielkunst lebt nicht fort: ihr bei Lebzeiten ein<lb/>
Monument zu setzen und nach dem Tode abzutragen, wäre sinnvoller<lb/>
als die Übung, zu der man sich in Wien entschlossen hat.<lb/>
Schauspielkunst müßte in Stein ausgedrückt werden können, wenn<lb/>
die Statue Sinn haben soll. Das könnte sie dort, wo es eine<lb/>
Hermione zu ehren gilt. Als mnemotechnisches Mittel ist ein<lb/>
Denkmal für Dichter und Denker, für Maler und Musiker überflüssig<lb/>
, für Schauspieler unsinnig. An jene hat der Nachlebende<lb/>
anders zu denken; zu diesen wird er durch keine Vorstellung<lb/>
geführt. Ein Schauspielerdenkmal hat nur Wert als Erinnerungsbehelf<lb/>
 für den Betrachter, der das Modell in Erinnerung hat.<lb/>
Selbst ihm erstarrt die Hand, die einer Statue applaudieren soll.<lb/>
Das Schauspielerdenkmal schrumpft zur Privatangelegenheit<lb/>
zusammen und ist in allen Gegenden lästig außer im Foyer, wo<lb/>
es irgendwie immer zu den Angehörigen spricht, oder auf dem<lb/>
Friedhof, wo auch das Denkmal des Privatmanns irgendeiner<lb/>
Pietät dient, die die Nachkommen aus Pietät übernehmen. Sinnvoll<lb/>
und notwendig ist nur die plastische Fortsetzung dessen, der plastisch<lb/>
gelebt hat. Schöne Frauen haben ein Monument verdient, und darum<lb/>
jene, die sie nicht gesehen haben; denn nur Kunst vermöchte die<lb/>
Schönheit zu ersetzen. Künstler brauchen kein Monument. Schauspieler<lb/>
 verdienen keines und haben an jeder Möglichkeit, durch ein<lb/>
Denkmal ersetzt zu werden, vorbeigelebt. Einem Schauspieler ein<lb/>
Monument setzen, schließt, um der Nachwelt wenigstens einen Trost<lb/>
der Logik zu gewähren, die Verpflichtung in sich, auch dem<lb/>
Publikum ein Denkmal zu setzen, das den Schauspieler bewundert<lb/>
hat. So könnte eine Theaterwirkung wesentlich überliefert werden,<lb/>
weil die Schauspielkunst die einzige ist, die ohne den Empfänger<lb/>
nicht leben kann und mit ihm stirbt: also keine Kunst ist. Die<lb/>
Verewigung des Publikums wäre aber <seg type="insult">ein Ziel, aufs innigste nicht<lb/>
zu wünschen</seg>. Zudem wächst es immer frisch nach. Und mit ihm<lb/>
<seg type="insult">die sozialen Parasiten</seg>, die aus dem Rahmen des Publikums herausbrechen<lb/>
, um sich im Zwischenakt bemerkbar zu machen. Sie verdienen<lb/>
 gewiß kein Denkmal. Sie können die Logik eines Denkmals<lb/>
nicht zu Ende denken. Die freilich auch dort bereinigt ist, wo<lb/>
sich ergibt, daß ein <seg type="insult">Komitee</seg> es sich selbst schon gesetzt hat,<lb/>
indem der Ruhm des Toten die <seg type="insult">Reklame der Lebenden</seg> verbürgt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57039">
               <persName>Jaray, Sándor</persName>
               <birth>
                  <date>1870-1-11</date>
                  <place>Temesvár</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-7-5</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <note type="comment">auch als Schauspieler in Liebhaber-Aufführungen</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18808</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43852">
               <persName>Mitterwurzer, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-16</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12265</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47103">
               <persName>Kainz, Josef Gottfried Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2</date>
                  <place>Wieselburg, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Handbuch österr. Autorinnen und Autoren jüd. Herkunft gibt an: urspr.. Kohn ???</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16646</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11851</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>