<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01712.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01711.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01713.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">RACHE IM AUSLAND., in: Fackel Heft 02, Nr. 072, 1901, S. 12-21</title>
            <title type="iso-date">1901-03-01</title>
            <title type="id">tid_01712</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">072</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-072_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/072,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>RACHE IM AUSLAND.</head>
            <p ana="pr17066">
<space/><inciptit>Wollte</inciptit> ich <seg type="insult">das ungeheure Material von Lüge und Tücke,<lb/>
Rachsucht und Niedrigkeit</seg> bewältigen, das der Process <seg type="insult">der beiden<lb/>
Unzertrennlichen</seg> gegen die ‚<rs type="self" ana="werk_5385">Fackel</rs>‘ dem Kenner <seg type="insult">unserer <seg type="ELIDASH">Literaturverhältnisse</seg><lb/>
und Presseverhältnisse</seg> erschlossen hat, ich wäre genöthigt, die<lb/>
folgenden zwei Jahrgänge des <rs type="selfRef" ana="werk_5386">Blattes</rs> so löblichem Beginnen zu<lb/>
reservieren. Das ist nun leider nicht möglich, und so muss ich mich<lb/>
denn bescheiden, aus dem <seg type="insult">Meer von Gemeinheit</seg>, das mich einsamen<lb/>
Schiffer umbrandet hat, dann und wann ein bescheidenes Maßkrüglein<lb/>
 der Erinnerung zu schöpfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17067">
<space/>Ich versprach, von der <seg type="insult">Rache</seg> zu erzählen, die die ‚<rs type="paper" ana="werk_5387">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>‘ im Auslande an mir geübt hat. Sie wird ihr, wenn<lb/>
es noch Richter in Oesterreich gibt, die eine <seg type="insult">schändliche Verdächtigung<lb/>
</seg> ihrer Unbefangenheit nicht ungeahndet lassen, bitterer<lb/>
schmecken als mir.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17068">
<space/>Man darf nicht glauben, dass <seg type="insult">Sympathien und Antipathien<lb/>
des <rs type="paperRef" ana="werk_5388">herrschenden Blattes</rs></seg> bloß in diesem selbst zum Ausdruck oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr17068">
Nichtausdruck gelangen. Wenn sich’s die Abonnenten gefallen lassen,<lb/>
so hat die ‚<rs type="paper" ana="werk_5389">Neue Freie Presse</rs>‘ vollkommen recht, die Ereignisse<lb/>
nach Gutdünken zu censurieren und aus dem Weltbild die <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14147" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> unbequemen Erscheinungen hinwegzudecretieren. Ob ein<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_5390">Nachrichtenblatt</rs> seinen Abnehmern Nachrichten willkürlich vorenthalten<lb/>
 darf, ist höchstens eine civilrechtliche Frage, deren Entscheidung<lb/>
 ein muthiger Abonnent der ‚<rs type="paper" ana="werk_5391">Neuen Freien Presse</rs>‘, der<lb/>
zu einer Demonstration seines Unwillens entschlossen wäre, gewiss<lb/>
herbeizuführen vermöchte. Mich interessiert diese Seite der Angelegenheit<lb/>
 wenig. Ich kann nur sagen, dass ich mir für künftige Processe<lb/>
eine objectivere Berichterstattung als die <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_5392">unseres ersten Blattes</rs></seg><lb/>
nicht wünschen kann und dass ich sie <seg type="insult">der perfiden Gesprächigkeit</seg>,<lb/>
die beispielsweise das ‚<rs type="paper" ana="werk_5393">Neue Wiener Tagblatt</rs>‘ bei jener Gelegenheit<lb/>
bewiesen hat, entschieden vorziehe. Ich bin im Grunde überhaupt<lb/>
nicht gegen das <seg type="insult">Todtschweigen</seg>. Ich halte die <seg type="insult">Meinungsmacherei</seg> für <seg type="insult">die<lb/>
schlimmste Feindin jeglicher Cultur</seg> und glaube, dass wir die arg<lb/>
Bedrohte retten können, wenn es uns erst gelingt, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers">Itzig</rs></seg> zum<lb/>
Schweigen zu bringen, dessen gedrucktem Wort die Gehirne längst<lb/>
besser parieren als allen sichtbaren Autoritäten des Staates. <seg type="insult">Der<lb/>
aus Neigung schweigende <rs type="pers">Itzig</rs></seg> ist das Ideal, dem wir zustreben<lb/>
müssen; das heute noch mit Geld erkaufte <seg type="insult">Maulhalten</seg> wird<lb/>
entwertet, und wenn die <seg type="insult">Journalistik</seg> auf die Druckerschwärze,<lb/>
die sie nur missbrauchen könnte, jeweilig einsichtsvoll verzichten<lb/>
 lernt, so führt solch gesunde Entwicklung endlich<lb/>
zur völligen Unterdrückung <seg type="insult">jener gefährlichen, in Großbetrieben<lb/>
erzeugten Tagesmeinung</seg>. Man mag solche Sehnsucht aus einem<lb/>
papiernen ins goldene Zeitalter reactionär nennen und vor dem<lb/>
Ausschütten des Kindes mit dem Bade warnen. Aber ich glaube,<lb/>
dass wir das Kind in ein Bad, durch das es schmutziger wurde, überhaupt<lb/>
 nicht setzen durften, dass wir es, wenn es in der Flut ertrank,<lb/>
nicht mehr zum Leben erwecken werden und dass uns nichts als<lb/>
die Hoffnung auf ferneren, besser zu behütenden Nachwuchs bleibt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr17069">
<space/>Aber, weil <seg type="insult">Herr <rs type="pers">Schmock</rs></seg> einmal <seg type="insult">aus reinen Motiven, nämlich aus<lb/>
Gehässigkeit</seg>, schwieg, darum sind so weitschweifende Betrachtungen<lb/>
noch nicht am Platze. Und ich laufe beinahe Gefahr, die <seg type="insult">Rache</seg> zu<lb/>
vergessen, die er, im Inlande zur Stummheit verurtheilt, jenseits der<lb/>
Grenzpfähle an mir geübt hat. <seg type="insult">Die Redacteure der ‚<rs type="paper" ana="werk_5394">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘</seg> also, von denen das Wiener Publicum so wenig über meine<lb/>
</p>
            <p ana="pr17069">
Existenz erfahren kann, pflegen mit ihrer Meinung über mich in<lb/>
München, Berlin, Hamburg, Breslau, ja sogar in Petersburg <seg type="insult">ansehnliche<lb/>
 Feuilletonhonorare</seg> zu verdienen. Der Process <SPAN cont="Bahr-Bukovics"><rs type="pers" ana="n_14148" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs>-<rs type="pers" ana="n_14149" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></SPAN> war<lb/>
eine <seg type="insult">famose Gelegenheit</seg>, reichsdeutsche Leser mit <seg type="insult">Wiener Briefen</seg>, <seg type="insult">Wiener<lb/>
Chroniken</seg>, <seg type="insult">Wiener Plaudereien</seg> heimzusuchen, und da die Sonntagshumoristen<lb/>
 der ‚<rs type="paper" ana="werk_5395">Neuen Freien Presse</rs>‘, mit <seg type="insult">ihrem heimatlichen Wirkungskreise<lb/>
</seg> nicht zufrieden, neuestens <seg type="insult">die internationale Langweile</seg> besorgen,<lb/>
so konnte man unter den Feuilletons der ‚<rs type="paper" ana="werk_5396">Münchener Neuesten Nachrichten<lb/>
</rs>‘, des ‚<rs type="" ana="werk_5397">Hamburger Correspondenten</rs>‘, der ‚<rs type="paper" ana="werk_5398">Breslauer Zeitung</rs>‘, die<lb/>
sich mit dem Process beschäftigten, die Namen <seg type="insult">der vom Lesepublicum<lb/>
gefürchtetsten Satiriker Wiens</seg> erblicken. Da ist zum Beispiel <seg type="insult">ein<lb/>
Herr namens <rs type="pers" ana="n_14150" ref="#fk__p_49276">Ludwig Bauer</rs></seg>, den die ‚<rs type="paper" ana="werk_5399">Neue Freie Presse</rs>‘ beordert<lb/>
hat, dem Münchener Publicum mit einer total missverständlichen Darstellung<lb/>
 des Processthemas lästig zu werden. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14151" ref="#fk__p_49276">Ludwig Bauer</rs></seg> ist<lb/>
ein <seg type="insult">Sonntagshumorist</seg>, der es in jungen Jahren und in einer verhältnismäßig<lb/>
 kurzen literarischen Wirksamkeit verstanden hat, seine<lb/>
schärfsten Widersacher zu entwaffnen und jeden Widerspruch, der<lb/>
sich gegen sein Auftreten regen mochte, im Keime zu ersticken:<lb/>
Der Widerspruch verlief in Gähnen und alle Feindschaft schlief.<lb/>
Wurden die Arbeiten <seg type="insult">seines Collegen <rs type="pers" ana="n_14152" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg>, von dem ich später<lb/>
noch sprechen muss, vielfach als ein <seg type="insult">Brechmittel</seg> empfunden,<lb/>
so hat <rs type="pers" ana="n_14153" ref="#fk__p_49276">Bauers</rs> Art, zu plaudern, mehr wie ein <seg type="insult">Schlafmittel</seg><lb/>
gewirkt, und so mag es zu erklären sein, dass man ihn an<lb/>
einem ohnehin der Ruhe gewidmeten Tage nach einer Woche<lb/>
voll Plagen <seg type="insult">dem anspruchsvolleren Collegen</seg> vorzog. Dies hat ihn<lb/>
leider übermüthig gemacht. Und so geht er hin und verkündet in<lb/>
den ‚<rs type="paper" ana="werk_5400">Münchener Neuesten Nachrichten</rs>‘, wie folgt: »Ich <seg type="spc">halte</seg> mit<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_14154" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und <seg type="spc">consequenter</seg>, als er es gethan, <rs type="pers" ana="n_14155" ref="#fk__p_45908">Hermann<lb/>
Bahr</rs> für einen <seg type="insult">Geschmackverderber</seg> und <seg type="insult">Schädling</seg>. <seg type="spc">Das</seg> ließe sich<lb/>
aus der ganzen öffentlichen Thätigkeit <seg type="insult">dieses Mannes</seg> auf das<lb/>
Genaueste und Nützlichste nachweisen.« <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14156" ref="#fk__p_49276">Ludwig Bauer</rs></seg> <seg type="spc">hält</seg><lb/>
also consequenter als ich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_14157" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> für einen <seg type="insult">Schädling</seg>, und — man<lb/>
kann dies aus der ganzen Thätigkeit <rs type="pers" ana="n_14158" ref="#fk__p_45908">Bahrs</rs> nachweisen. Es ist ja<lb/>
auch immerhin möglich. Ich habe nämlich bloß seit zehn Jahren ohne<lb/>
Unterlass in Zeitungen, Zeitschriften und Broschüren <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_14159" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> als<lb/>
einen <seg type="insult">Schädling</seg> <seg type="spc">beschrieben</seg>, und ich glaubte bisher immer, mir auf<lb/>
diese Consequenz etwas einbilden zu können. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14160" ref="#fk__p_49276">Ludwig Bauer</rs></seg> aber<lb/>
ist, wie er nun nach München meldet, im <seg type="insult"><seg type="spc">Meinen</seg></seg> consequenter,<lb/>
</p>
            <p ana="pr17069">
und es ist auch, da man ja viel öfter zum <seg type="insult">Meinen</seg> als zum Schreiben<lb/>
kommt, durchaus möglich, dass er recht hat. Außer in einer<lb/>
schlechten Broschüre über das <rs type="inst">Burgtheater</rs> erinnere ich mich einen<lb/>
Niederschlag <seg type="insult">seines Meinens</seg> über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_14161" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> nirgendwo gefunden<lb/>
zu haben. Aber das große Publicum, das jenen Aufsatz nicht kennt,<lb/>
ist eben auf die schriftstellerische Thätigkeit <rs type="pers" ana="n_14162" ref="#fk__p_45908"><seg type="spc">Bahrs</seg></rs> angewiesen, aus<lb/>
der man »auf das Genaueste und Nützlichste nachweisen« kann,<lb/>
dass <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14163" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs></seg> ihn für einen <seg type="insult">Schädling</seg> hält. Aus dem Münchener<lb/>
Feuilleton <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_14164" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs></seg> kann ich bloß auf das Genaueste nachweisen<lb/>
, dass er die Frage der Incompatibilität, über die er breit<lb/>
schwätzt, nicht verstanden hat. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14165" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs></seg> ist der Meinung, es<lb/>
habe sich in dem Processe darum gehandelt, die Berufe des<lb/>
Schaffenden und des Kritisierenden für unverträglich zu erklären,<lb/>
und er strapaziert zum Beweise der Vereinbarkeit <rs type="pers" ana="n_14166" ref="#fk__p_44593">Lessing</rs>, <rs type="pers" ana="n_14167" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14168" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, <rs type="pers" ana="n_14169" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs>, <rs type="pers" ana="n_14170" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>, <rs type="pers" ana="n_14171" ref="#fk__p_48628">Laube</rs> und Otto Ludwig, die sich alle<lb/>
dramatisch bethätigt und zugleich mit der Theorie des Theaters<lb/>
beschäftigt haben. Er hätte nach <rs type="pers" ana="n_14172" ref="#fk__p_50984">Otto Ludwig</rs> auch gleich <rs type="pers" ana="n_14173" ref="#fk__p_49276">Ludwig<lb/>
Bauer</rs> citiren können, dem vom <rs type="inst">Burgtheater</rs> ein Stück abgelehnt<lb/>
wurde und der sich doch nicht abhalten ließ, Herrn <rs type="pers" ana="n_14174" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs><lb/>
anzugreifen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14175" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs></seg> mag unbesorgt sein: Incompatibel wäre<lb/>
es erst zu nennen, wenn Herr <rs type="pers" ana="n_14176" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs> sein Stück angenommen<lb/>
und er das <rs type="inst">Burgtheater</rs> gelobt hätte, und incompatibel nannte ich<lb/>
im Falle <rs type="pers" ana="n_14177" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> bloß die Vereinigung der kritischen Thätigkeit über<lb/>
ein Theater mit dem dramatischen Schaffen für <seg type="spc">dasselbe</seg> Theater.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17070">
<space/>Es war mir wichtig, zu zeigen, welcher Art die <seg type="insult">Leute</seg> sind,<lb/>
denen man es gestattet, vor dem Publicum eines <rs type="paperRef" ana="werk_5401">großen auswärtigen<lb/>
 Blattes</rs> das Wiener Geistesleben zu repräsentieren. Sonst<lb/>
wäre es mir nicht im Schlafe, der mich nach der Lectüre eines<lb/>
<seg type="insult">Sonntagshumoristen</seg> jedesmal umfängt, eingefallen, mich mit <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14178" ref="#fk__p_49276">Ludwig Bauer</rs></seg> zu beschäftigen. Und so will ich’s bei <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14179" ref="#fk__p_43580">Servaes</rs></seg> umso kürzer machen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14180" ref="#fk__p_43580">Servaes</rs></seg> freut sich. Nicht nur,<lb/>
weil er mit meinem Process <seg type="insult">ein hübsches Feuilletonhonorar</seg> beim<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_5402">Hamburger Correspondenten</rs>‘ verdient hat, sondern auch, weil ich<lb/>
mit einem noch größeren Betrage, wie er sich ausdrückt, »freundlich<lb/>
hineingelegt« wurde. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14181" ref="#fk__p_43580">Servaes</rs></seg> war immer ein <seg type="insult">schlechter<lb/>
Musikant</seg>; aber die <seg type="insult">Wiener Sitten</seg> scheinen auch seinen Charakter<lb/>
verdorben zu haben. Hätte er, solange er noch in Berlin als stiller<lb/>
Literat lebte, sich je dazu hergegeben, einer <seg type="insult">Clique</seg> zuliebe die Verurtheilung<lb/>
</p>
            <p ana="pr17070">
 eines Gegners mit <seg type="insult">schadenfrohem Geheul</seg> zu begrüßen oder<lb/>
gar <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_14182" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> <seg type="insult">einen »makellosen Ehrenmann«</seg> zu nennen?<lb/>
Im übrigen übertreibt er, wenn er mich <seg type="insult">»Wiens Gottesgeißel, einen<lb/>
ins Moralisch-Sociale übersetzten <rs type="pers">König Attila</rs>«</seg> nennt, der »nicht<lb/>
nur keinen Pardon gibt, sondern wie ein <seg type="insult">betlehemitischer Kindermörder<lb/>
</seg> wahllos drauf loswüthet, Schuldige und Unschuldige vor sich<lb/>
niedermähend«. <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Na, Serwas <rs type="pers" ana="n_14183" ref="#fk__p_43580">Franz</rs>!</foreign></seg> Ich kann mich bedanken. Und<lb/>
all dies, weil ich <seg type="insult">den Herrn</seg> ob <seg type="insult">seines wienerischen Bemühens</seg> und<lb/>
<seg type="insult">seiner kunstkritischen Irrungen</seg> hin und wieder angeulkt habe!<lb/>
Pathetisch ruft er, dem eine <seg type="insult">große Genugthuung</seg> widerfahren zu<lb/>
sein scheint, zum Schlusse seines Feuilletons: »Es gibt also doch auch<lb/>
noch Richter in Wien!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr17071">
<space/>Während nun <seg type="insult">der Kunstkritiker der ‚<rs type="paper" ana="werk_5403">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg><lb/>
an eine Vergeltung glaubt und mit dem Ausgang des Processes<lb/>
vollauf zufrieden ist, hat sich <seg type="insult">der Localredacteur, Herr <rs type="pers" ana="n_14184" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg>, die<lb/>
Berufung gegen das Strafausmaß vorbehalten. Ihm hat das Urtheil<lb/>
eine Enttäuschung bereitet. Auch er ruft ähnlich <seg type="insult">seinem Collegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14185" ref="#fk__p_43580">Servaes</rs></seg>: »Es gibt noch Richter in Oesterreich!« Aber er meint es,<lb/>
als <seg type="insult">geborener Satiriker</seg>, nicht pathetisch, sondern ironisch. Er<lb/>
meint, es gebe noch Richter in Oesterreich, die — <seg type="spc">sich beeinflussen<lb/>
 lassen</seg> und die in einem Falle, wo jeder schweren,<lb/>
mehrmonatlichen Arrest erwartet hätte, dem Angeklagten eine so<lb/>
lächerlich geringe Strafe auferlegten. Wer’s nicht glaubt, verschaffe<lb/>
sich jene Nummer der ‚<rs type="paper" ana="werk_5404">Breslauer Zeitung</rs>‘, in der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14186" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg><lb/>
seinen <seg type="insult">»Wiener Brief«</seg> über den Process <SPAN cont="Bahr-Bukovics"><rs type="pers" ana="n_14187" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs>-<rs type="pers" ana="n_14188" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></SPAN> veröffentlichte<lb/>
. »Das Verdict in diesem Processe«, meinte er, »war<lb/>
wirklich keine Sensation. Eher schon das Urtheil. Die ergrautesten<lb/>
Juristen vernahmen mit Erstaunen, dass über den Angeklagten keine<lb/>
Freiheitsstrafe, sondern eine Geldbuße verhängt wurde.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es<lb/>
wird sicherlich Leser geben, die <seg type="insult">dem sie allsonntäglich peinigenden<lb/>
Schmucknotizenschmock</seg> <seg type="insult">einen solchen Blutdurst</seg> nicht zugetraut<lb/>
hätten. Ich freilich muss gestehen, dass ich über die <seg type="insult">Ordinärheit<lb/>
der Gesinnung</seg>, die sich in <seg type="insult">diesem »Wiener Brief«</seg> kundgibt, nicht<lb/>
im geringsten erstaunt war. Jeder äußert seine Wuth in der ihm<lb/>
geläufigen Weise, und in <seg type="insult">niedriger organisierten Individuen</seg> muss sie<lb/>
naturnothwendig <seg type="insult">die schäbigsten Empfindungen</seg> auslösen. Und einen<lb/>
triftigen Grund, wüthend zu sein, kann ich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_14189" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg>, dessen<lb/>
<seg type="insult">Geschmacksattentate</seg> und <seg type="insult">humoristische Störung der Sonntagsruhe</seg> ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr17071">
hin und wieder gewürdigt habe, nicht absprechen. Wenn also<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14190" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg>, der <seg type="insult">bis zur ersten Nennung seiner Chiffre in der ‚<rs type="self" ana="werk_5405">Fackel</rs>‘<lb/>
einer meiner glühendsten Verehrer</seg> war — ich machte <seg type="insult">diesem peinlichen<lb/>
Zustand</seg> ein rasches Ende —, mich heute beschimpft, so finde ich<lb/>
dies vollkommen natürlich. Zur Herstellung der normalen Lage<lb/>
gehört nämlich nicht nur, dass ich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_14191" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg> missbillige; so lange<lb/>
er nicht auch mich missbilligt, habe ich nicht das Gefühl der Beruhigung<lb/>
. Ich könnte den Gedanken nicht ertragen, dass <seg type="insult">ein Mitglied<lb/>
des Ballcomités der »<rs type="inst">Concordia</rs>«</seg> mit einer heimlichen Sympathie<lb/>
für mich umherschleicht, und ich athmete auf, als ich den <seg type="insult">»Wiener<lb/>
Brief«</seg> in der ‚<rs type="paper" ana="werk_5406">Breslauer Zeitung</rs>‘ las, <seg type="insult">jenem ehrsamen Blatte</seg>, das<lb/>
mich heute an derselben Stelle heruntermachen lässt, an der ich<lb/>
selbst durch zwei Jahre — in der Periode meiner Unbewusstheit —<lb/>
Wiener Briefe veröffentlicht habe. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14192" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg> beschimpft mich sachlich<lb/>
und persönlich, er macht sich über meine literarischen und sogar über<lb/>
meine körperlichen Qualitäten lustig. Meint er’s nur wirklich ehrlich? Ist<lb/>
er nicht etwa bloß durch meine geringe Meinung von <seg type="insult">seinem Humor</seg><lb/>
beeinflusst? Banger Zweifel befällt mich. Wie? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14193" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg> behauptet,<lb/>
die <seg type="insult">Clique</seg>, gegen die ich ankämpfe, existiere überhaupt nicht? Und<lb/>
er flegelt Herrn <rs type="pers" ana="n_14194" ref="#fk__p_42322">Pötzl</rs> an, der mir angeblich in <seg type="insult">»verschwiegener<lb/>
Kaffeehausecke«</seg> etwas über einen <seg type="insult">»unbequemen Collegen«</seg><lb/>
zugeraunt hat? Ja, erinnert sich denn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14195" ref="#fk__p_47222">Julian Sternberg</rs></seg> nicht,<lb/>
dass er vor kaum zwei Jahren noch in <seg type="insult">verschwiegener Gasthausecke</seg><lb/>
sich mir als <seg type="insult">die einzig fühlende Brust unter Larven</seg>, als <seg type="insult">den<lb/>
unter dem <SPAN cont="Concordia-Zwange">»<rs type="inst">Concordia</rs>«-Zwange</SPAN> ächzenden freien Literaten</seg> vorgestellt<lb/>
 und gestöhnt hat, ich hätte noch lange keine Ahnung,<lb/>
wie’s mit der <seg type="insult">Clique</seg> in Wirklichkeit stehe, er hege ja dieselben<lb/>
Ansichten und würde, wenn er nur reden dürfte, noch ganz andere<lb/>
Dinge zu erzählen wissen? Nun, ich will annehmen, dass <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14196" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg><lb/>
damals posiert oder sich seither seiner Umgebung innerlich assimiliert<lb/>
hat. Die <seg type="insult">Seelenkämpfe</seg>, die er durchmachen musste, bevor er <seg type="insult">Sonntagshumorist<lb/>
 der ‚<rs type="paper" ana="werk_5407">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> wurde, haben hoffentlich keine<lb/>
Spuren der Verbitterung in ihm zurückgelassen. Ich begrüße es freudig,<lb/>
dass <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_14197" ref="#fk__p_47222">Julian</rs></seg> mir <RS pers="Julian Apostata" globID="rs_194">abtrünnig</RS> ward, aber ich musste ihn doch<lb/>
an die Zeiten erinnern, da er sich schämte, <seg type="insult">ein Genosse des <rs type="pers" ana="n_14198" ref="#fk__p_42271"><choice><sic>Spiegel</sic><corr>Spiegl</corr></choice></rs></seg><lb/>
genannt zu werden, und stolz darauf war, die Zuwendung des Reinertrags<lb/>
 eines Abends von »<rs type="inst">Venedig in Wien</rs>« an die »<rs type="inst">Concordia</rs>« vereitelt<lb/>
 zu haben. Und ich muss es vor allem als eine <seg type="insult">Frechheit ohnegleichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr17071">
<seg type="insult"/> bezeichnen, dass er einem angesehenen Wiener Schriftsteller,<lb/>
der mich seiner Sympathie für meine Bestrebungen nie in so aufdringlicher<lb/>
 Form wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14199" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg> versichert hat, <seg type="insult">»bewundernswerte<lb/>
Scrupellosigkeit«</seg> nachsagt. Ich bedaure es lebhaft, dass Herr <rs type="pers" ana="n_14200" ref="#fk__p_42322">Pötzl</rs><lb/>
selbst das seinige dazu gethan hat, den Verdacht, er hätte sich meiner<lb/>
gegen <seg type="insult">seinen Redactionscollegen <rs type="pers" ana="n_14201" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> »bedient«, zu erwecken. Ich hatte<lb/>
in meinem Plaidoyer seine vortreffliche Gesinnung in Gegensatz zu<lb/>
<seg type="insult">dem Treiben des <rs type="pers" ana="n_14202" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> gebracht und ein Lob citiert, das Herr <rs type="pers" ana="n_14203" ref="#fk__p_42322">Pötzl</rs> öfter<lb/>
in großem Kreise dem reinigenden Wirken der ‚<rs type="self" ana="werk_5408">Fackel</rs>‘ gespendet. Das<lb/>
war mein gutes Recht. Herr <rs type="pers" ana="n_14204" ref="#fk__p_42322">Pötzl</rs> aber begieng gegen sich und mich<lb/>
ein schweres Unrecht, in einer hastig hingeworfenen Erklärung von<lb/>
einem <seg type="insult">»Missbrauch«</seg> zu sprechen. <seg type="insult">Das redactionelle Gleichgewicht</seg><lb/>
ist freilich hergestellt. Aber ich muss ihn gegen die Anschuldigung,<lb/>
die er gegen sich erhebt, als hätte er sich je mir gegenüber privatim<lb/>
 über einen Collegen abfällig geäußert, nachdrücklich in<lb/>
Schutz nehmen, und ich kann nicht umhin, meinem Bedauern Ausdruck<lb/>
 zu geben, dass <seg type="insult">unsere traurigen Presseverhältnisse</seg> einen so ausgezeichneten<lb/>
 und ehrenhaften Mann zwingen, sich selbst so in jeder<lb/>
Beziehung Unrecht zu thun. Ich hätte ihm die nachträgliche Erörterung<lb/>
 dieser leidigen Angelegenheit gewiss erspart, wenn mich<lb/>
nicht <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_14205" ref="#fk__p_47222">Julians</rs> ungezogene Bemerkung</seg> provociert hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17072">
<space/>Aber weder dieser noch die gegen mich gerichteten <seg type="insult">Ausfälle<lb/>
</seg> würden eine ausführliche Würdigung <seg type="insult">eines Wiener Briefes von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_14206" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg> rechtfertigen. Was ich bisher darüber sagte, sollte lediglich<lb/>
den Zweck haben, mich von dem Verdachte <seg type="insult">persönlicher Verletztheit</seg><lb/>
freizusprechen, wenn ich im Folgenden daran gehe, etwas zu<lb/>
unternehmen, was einer Strafanzeige gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_14207" ref="#fk__p_47222">Julian<lb/>
Sternberg</rs>, Localredacteur der ‚<rs type="paper" ana="werk_5409">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg>, aufs<lb/>
Haar gleichkommt. Nicht, weil er meine Verurtheilung als zu milde<lb/>
empfindet, wünsche ich die seine. Seine <seg type="spc">Erklärung</seg> der milden<lb/>
Strafe ist es, die mich im öffentlichen Interesse zur Strafanzeige<lb/>
gegen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_14208" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg> nöthigt. Ich mache also die drei Richter, die mich<lb/>
verurtheilt haben, in aller Form auf die Nummer der ‚<rs type="paper" ana="werk_5410">Breslauer<lb/>
Zeitung</rs>‘ vom <date>3. März</date> aufmerksam. Dort werden sie die klare Beschuldigung<lb/>
 ausgesprochen finden, dass sie im Processe Bahr-Bukovics<lb/>
 gegen die ‚<rs type="self" ana="werk_5411">Fackel</rs>‘ nicht nach bestem Wissen und<lb/>
Gewissen gerichtet haben, sondern dass sie zu <seg type="spc">meinen<lb/>
Gunsten beeinflusst</seg> waren. Ich bin verurtheilt worden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr17072">
weil ich einem Theaterkritiker zugemuthet habe, dass er<lb/>
sein Urtheil von außerhalb der kritischen Erwägung liegenden<lb/>
Momenten bestimmen lasse. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14211" ref="#fk__p_47222">Julian Sternberg</rs></seg> sagt darüber:<lb/>
»Man erfuhr, von welchen Zufälligkeiten es abhängt, ob die persönliche<lb/>
 Ehre eines unbescholtenen und ehrenhaften Menschen in den<lb/>
Koth gezerrt wird oder nicht«, und er nennt mich einen <seg type="insult">Verleumder</seg>.<lb/>
Und sechs Zeilen nachher verleumdet er mit einem Federstrich die<lb/>
österreichische Justiz, muthet er drei Richtern zu, sie hätten ihr<lb/>
Urtheil durch außerhalb des Processthemas liegende Momente,<lb/>
durch eine Rücksicht auf ihre Carrière, durch einen Wink von oben<lb/>
bestimmen lassen. Ich wage es nicht, den Wortlaut der Stelle hier<lb/>
zu wiederholen; der Staatsanwalt wäre verpflichtet, wegen Verbreitung<lb/>
 einer <seg type="insult">schweren Amtsehrenbeleidigung</seg> die Confiscation meines<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_5412">Blattes</rs> vorzunehmen. Ich kann, was <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14212" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs></seg> sich in Breslau<lb/>
zu schreiben getraut, nur mit schwachen Worten andeuten. Nie<lb/>
ist eine <seg type="insult">wahnwitzigere Verdächtigung</seg> grundloser vorgebracht worden.<lb/>
Mit einem Riesenmateriale habe ich die <seg type="insult">Beeinflussung des Richters<lb/>
in Theatersachen</seg> belegt. Was führt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14213" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs></seg> an, um die<lb/>
<seg type="insult">Befangenheit der Richter in Strafsachen</seg> zu beweisen? Ich habe<lb/>
einem <seg type="insult">Theaterunternehmer</seg> imputiert, dass er ein Interesse daran habe,<lb/>
die Kritik günstig zu stimmen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14214" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs></seg> beschuldigt einen<lb/>
hohen Verwaltungsbeamten, den er ausdrücklich nennt, er habe die<lb/>
Richter zu meinen Gunsten beeinflusst, ihm sei es zuzuschreiben,<lb/>
dass mir eine Freiheitsstrafe erspart geblieben ist. »Das Urtheil«, meint<lb/>
er, »war ein echt österreichisches« und »es gibt <seg type="insult">kaum etwas Schwarzgelberes<lb/>
</seg> als die Thatsache«, dass selbst die größten Anticorruptionisten<lb/>
 den Weg durch <seg type="insult">Hinterthürchen</seg> finden und sich einer <seg type="insult">Protection<lb/>
 von oben</seg> erfreuen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und was bringt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14215" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg> zum<lb/>
Beweise dafür vor, dass der gewisse hohe Beamte für mich, den<lb/>
unabhängigen Schriftsteller, bei unabhängigen Richtern interveniert<lb/>
hat? Er wurde »<seg type="spc">schon Wochen</seg> vor diesem Process in der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_5413">Fackel</rs>‘ auf das Aufdringlichste belobt und gepriesen«. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_14216" ref="#fk__p_47222">Julian</rs></seg><lb/>
lügt. Anderthalb Jahre vor dem Process, ein volles Jahr vor<lb/>
der Ehrenbeleidigung wurde die Thätigkeit jenes »einflussreichen<lb/>
Mannes« in der ‚<rs type="self" ana="werk_5414">Fackel</rs>‘ gewürdigt, wie sie es verdiente. Angriffe<lb/>
 in der ‚<rs type="self" ana="werk_5415">Fackel</rs>‘ haben sich bisher immer noch als carrièrefördernd<lb/>
 bewährt und sind bei <seg type="insult">Subalternen</seg> sehr beliebt, und ein in<lb/>
diesem <rs type="selfRef" ana="werk_5416">Blatte</rs> gespendetes Lob wird auch den höchststehenden österreichischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr17072">
 Beamten nicht gerade mit Dankbarkeit erfüllen. Aber <seg type="insult">ein<lb/>
verteufelter Einfall</seg> ist es, einer vor anderthalb Jahren gedruckten<lb/>
Anerkennung die <seg type="insult">Wirkung einer Cabinetsjustiz zu meinen Gunsten</seg><lb/>
zuzuschreiben. Wie viele Mächte hätte ich nicht in all der Zeit durch<lb/>
Angriffe zu einer <seg type="spc">feindlichen</seg> Intervention reizen müssen! Dass<lb/>
<seg type="insult">die Logenbrüder des Herrn <rs type="pers" ana="n_14217" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs></seg> — etwa durch geschäftliche<lb/>
Verbindungen — die Geschwornen bearbeitet haben sollten, würde<lb/>
ich, so sehr ich auch der gesellschaftlich vielerlei wirkenden <seg type="insult">Freimaurerei<lb/>
</seg> misstraue, für ein <seg type="insult">Ammenmärchen</seg> halten. Aber habe ich<lb/>
nicht selbst hohe Gerichtsfunctionäre, denen die Möglichkeit einer<lb/>
Einflussnahme schon örtlich leichter gegeben ist, in der ‚<rs type="self" ana="werk_5417">Fackel</rs>‘<lb/>
angegriffen? Wenn ich es auch nur anzudeuten wagte, dass den<lb/>
Präsidenten des <rs type="inst">Oberlandesgerichtes</rs>, Herrn <rs type="pers" ana="n_14218" ref="#fk__p_52289">Baron Kallina</rs>, bis zum<lb/>
Tage der schweren Verurtheilung, die mich getroffen, ein alter<lb/>
Aerger über eine gegen ihn gerichtete Bemerkung der ‚<rs type="self" ana="werk_5418">Fackel</rs>‘<lb/>
drückte, ich würde mit vollem Rechte ausgelacht, wenn nicht wegen<lb/>
Amtsehrenbeleidigung angeklagt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14219" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs></seg> ruft, da<lb/>
er das <seg type="insult">Bubenstück</seg> vollbracht, höhnisch über die Grenze: »Es gibt<lb/>
noch Richter in Oesterreich!« Das wollen wir hoffen. Richter, die <seg type="insult">so<lb/>
frechen Zweifel</seg> an ihrer Reinheit nicht ungestraft lassen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr17073">
<space/><seg type="insult">Der Fall <rs type="pers" ana="n_14220" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg> erschien mir typisch für die <seg type="insult">Entartung unserer<lb/>
journalistischen Sitten</seg>. Er zeigt, welchen Gebrauch die <seg type="insult">Leute</seg>, die<lb/>
sich in meinem Falle nicht laut genug über <seg type="insult">»Verleumdung«</seg> und<lb/>
<seg type="insult">»Ehrabschneiderei«</seg> entsetzen konnten, von der Waffe der Feder<lb/>
machen, wenn sie sie aus <seg type="insult">Rancune</seg> führen und ohne persönliche<lb/>
Verantwortung zu führen wähnen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14221" ref="#fk__p_47222">Julian Sternberg</rs></seg>, der sich<lb/>
im Inlande höchstens <seg type="insult">jubilierende Greise, Jourdamen und Ringkämpfer<lb/>
</seg> mit <seg type="insult">seiner Satire</seg> zu behelligen getraut, ist rasch entschlossen,<lb/>
den österreichischen Richterstand dem Ausland als eine <seg type="insult">Gesellschaft<lb/>
corrupter Streber und auf den Regierungswink gehorchender Memmen</seg><lb/>
zu schildern, wenn es ihm keine weiteren Mühen verursacht, als einmal<lb/>
im Monat über die Grenze zu spucken. Ich verlange, dass <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14222" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs></seg><lb/>
von amtswegen aufgefordert wird, zu <seg type="spc">beweisen</seg>, dass ich die bei<lb/>
Erhärtung der <foreign xml:lang="la">bona fides</foreign> des Angeklagten <seg type="spc">übliche</seg> Umwandlung der<lb/>
<seg type="ELIDASH">Arreststrafe</seg> in eine Geldstrafe einer <seg type="insult"><seg type="spc">Beeinflussung des Gerichtshofes</seg></seg><lb/>
zu danken habe. Der Staatsanwalt wird diesem Verlangen schon mit<lb/>
Rücksicht auf die Wiener Stellung <seg type="insult">des Verleumders der österreichischen<lb/>
Justiz</seg> ehestens entsprechen müssen. Der Gedanke, dass die Staatsgewalt<lb/>
</p>
            <p ana="pr17073">
 sich an <seg type="insult">einen der ‚<rs type="paper" ana="werk_5419">Neuen Freien Presse</rs>‘ nahestehenden Delinquenten<lb/>
</seg> nicht herantraut, wäre beinahe so unerträglich wie der Gedanke<lb/>
einer Beeinflussung der richterlichen durch die Staatsgewalt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47222">
               <persName>Sternberg, Julian</persName>
               <birth>
                  <date>1868-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-28</date>
                  <place>Havanna/Kuba</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20423</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3021</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48628">
               <persName>Laube, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1806-09-18</date>
                  <place>Sprottau/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-08-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Burgtheaterdirektor 1850-67</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42271">
               <persName>Spiegl-Thurnsee, Edgar von</persName>
               <birth>
                  <date>1839-5-1</date>
                  <place>Steingrub, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-6-29</date>
                  <place>Steingrub, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <occupation>Präsident der „Concordia“</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Hrsg. "Ill. Wr. Extrablatt"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25196</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51242">
               <persName>Schlenther, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-20</date>
                  <place>Insterburg, Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">26. 1. 1898 - 28. 2. 1910 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12671</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42599">
               <persName>Bukovics-Kis-Alacska, Emerich von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-2-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52289">
               <persName>Kallina-Urbanow, Alois Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1843-01-11</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-01-02</date>
                  <place>St. Gilgen</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43580">
               <persName>Servaes, Franz Theodor Hubert</persName>
               <birth>
                  <date>1862-7-17</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20068</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50984">
               <persName>Ludwig, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1813-2-12</date>
                  <place>Eisfeld an der Werra</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-2-25</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12129</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49276">
               <persName>Bauer, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1876-3-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-2-1</date>
                  <place>Lugano</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10848</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42322">
               <persName>Pötzl, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1851-3-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-8-21</date>
                  <place>Mödling, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12460</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>