<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01786.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01785.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01787.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein verschwiegener Gerichtssaalreporter.), in: Fackel Heft 03, Nr. 075, 1901, S. 27-28</title>
            <title type="iso-date">1901-04-01</title>
            <title type="id">tid_01786</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">075</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-075_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/075,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein verschwiegener Gerichtssaalreporter.)</head>
            <p ana="pr17694">
<space/><inciptit>Neulich</inciptit> wurde <seg type="insult">ein kleiner Journalist</seg>, der sich erbötig gemacht<lb/>
hatte, gegen ein Honorar von 10 Kronen einen Gerichtsfall in der<lb/>
Wiener Presse zu verschweigen, nicht wegen Erpressung, sondern<lb/>
wegen Betruges angeklagt und verurtheilt. Er hatte nämlich<lb/>
die Gerichtssaalnotiz, deren Unterdrückung er versprochen, trotz<lb/>
Entgegennahme des <seg type="insult">Schweiggeldes</seg> erscheinen lassen. Und dieser<lb/>
Umstand scheint es denn auch zu sein, der die ‚<rs type="paper" ana="werk_5644">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
besonders empört. Sie lässt ihrer Entrüstung umso bereitwilliger<lb/>
die Zügel schießen, da der Verurtheilte nicht in <seg type="insult">den Reihen der<lb/>
liberalen Journalistik</seg> dient. Schließlich aber geräth sie in <seg type="insult">ihrem<lb/>
schönen Eifer</seg> gegen <seg type="insult">den Kleingewerbetreibenden der Corruption</seg> so<lb/>
weit, dass sie nicht nur die Nichtverschweigung des Gerichtsfalles,<lb/>
sondern auch den ganzen Pakt tadelnswert findet. »Von der <seg type="insult">Schamlosigkeit<lb/>
 eines solchen Begehrens</seg> überhaupt schien er (der Journalist)<lb/>
keine Ahnung zu haben«, schreibt sie. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_5645">Neue Freie Presse</rs>‘ hat<lb/>
allerdings Ursache, sich in die Brust zu werfen. Sie hat wiederholt schon<lb/>
größere Gerichtsverhandlungen gratis verschwiegen und ohne ein<lb/>
strafrechtlich verpöntes Ansinnen an den Angeklagten zu stellen.<lb/>
Und in anderen Fällen hätte sie sich auch nie für 10 Kronen beeinflussen<lb/>
 lassen. Die Verwandten des Mörders <rs type="pers">Tourville</rs> <abbr>z. B.</abbr><lb/>
wären ehedem übel angekommen, wenn sie es gewagt hätten, an<lb/>
</p>
            <p ana="pr17694">
die ‚<rs type="paper" ana="werk_5646">Neue Freie Presse</rs>‘ <seg type="insult">das »schamlose Begehren«</seg> zu stellen, dass<lb/>
sie ihre Berichterstattung um solchen Lohn zu Gunsten des Angeklagten<lb/>
 färbe.<space/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>