<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12272.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12271.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12273.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Madame l’Archiduc in Prag, in: Fackel Heft 34, Nr. 885, 1932, S. 34-45</title>
            <title type="iso-date">1932-12-01</title>
            <title type="id">tid_12272</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">885</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-885_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/885,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Madame l’Archiduc in Prag</head>
            <p ana="pr178809">
<space/><rs type="pers" ana="n_106154" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs> weilte am Sonntag in Prag und war bei der<lb/>
Aufführung von <rs type="pers" ana="n_106155" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame l’Archiduc</rs>«</foreign> im <rs type="inst">Neuen deutschen<lb/>
Theater</rs> anwesend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178811">
Wie so ziemlich alles, was über den Genannten in der Presse<lb/>
erscheint, ist selbst diese leider wahre Behauptung falsch. In dem<lb/>
Sinne nämlich, daß die unvollständige Mitteilung einer Tatsache<lb/>
so weit von der Wahrheit abweichen kann wie eine Lüge. Da der<lb/>
Genannte nicht zu jenen Figuren gehört, die irgendwo weilen,<lb/>
anwesend sind und bemerkt werden, so war es unstatthaft, von<lb/>
seinem Erscheinen zu <seg type="insult">so traurigem Anlaß</seg> Notiz zu nehmen,<lb/>
wenn man über den Beweggrund des Erscheinens, über Tendenz<lb/>
und Gefühle dieser Anwesenheit, nicht orientiert war oder nicht<lb/>
orientiert sein wollte. Als Theaterneuigkeit — neben der zweifellos<lb/>
vollständigen Tatsache, daß ein Solotänzer engagiert wurde —<lb/>
schien die Meldung zu besagen, daß der Autor des deutschen<lb/>
Textes der <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame l’Archiduc</rs>«</foreign> mit durchaus positiven<lb/>
Gefühlen der Vorstellung beigewohnt habe, getreu dem<lb/>
Versprechen der Wiederkehr, das er vor der Erstaufführung<lb/>
</p>
            <p ana="fn743">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Das Folgende ist der Text des Programms der Vorlesung,<lb/>
die dort am <date>9. Mai</date> der Rehabilitierung des Werkes gedient hat.<lb/>
Er bildet nur eines der vielen Kapitel, die die Leidensgeschichte<lb/>
des Kampfes um <rs type="pers" ana="n_106156" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> enthält, nämlich der Mühsal, einem<lb/>
<seg type="insult">»Bühnenvertrieb«</seg> die Arbeit abzunehmen und den Bühnen die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106157" ref="#fk__p_46664"><seg type="insult">Offenbach-Renaissance</seg></rs> zu vertreiben. Wenn dies einmal — mit<lb/>
Erlaubnis der unerbittlichen Zeit, die einen Kopf für ihre <seg type="insult">hundert<lb/>
 Schmählichkeiten</seg> gleichzeitig beansprucht — in Ruhe dargestellt<lb/>
 wäre, dann würde man einen Leitfaden des <seg type="insult">Dilettantismus<lb/>
</seg> besitzen, aber auch ein Handbuch der Schweinerei, aus<lb/>
dem vor allem ersichtlich wäre, daß <seg type="insult">die geistige und moralische<lb/>
Pleite des Theaterwesens</seg> vor der wirtschaftlichen kam. Bis dahin<lb/>
könnte man sich die Bitternis des Kampfes um Bewahrung einer<lb/>
Kunstwelt kaum vorstellen: zwischen all der Arbeit und mit der<lb/>
einzigen Freude durch jene Mutbewährung des früheren Berliner<lb/>
Funkintendanten, der mit den Klängen der <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Madame l’Archiduc</foreign></rs><lb/>
die Reihe der Feste in <seg type="insult">trübster Theaterzeit</seg> eröffnet hat und dem,<lb/>
da nun die <rs type="pers"><seg type="insult">Troglodyten</seg></rs> in den Äther aufgestiegen sind, für vieles<lb/>
gedankt sei, was jetzt wirklich verklungen und vertan ist.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr178811">
gegeben hatte, die Anerkennung bestätigend, die er nach dem<lb/>
Probeneindruck, dem zwei Hauptdarsteller durch Krankheit<lb/>
entzogen waren, vorbehaltlos gespendet haben soll. Rücksicht auf<lb/>
teilweise redlich bemühte darstellerische Arbeit, restloses Verständnis<lb/>
 für die Hingabe von Nervenkräften hindern bis zur Premiere<lb/>
die Einmischung der Wahrheit in die Diplomatie der Theaterreklame<lb/>
, können sie aber ebensowenig verhindern wie das<lb/>
Urteil in künstlerischen Dingen, welches den der eigenen Autorschaft<lb/>
 zugefügten Schaden keineswegs behutsamer anrührt als<lb/>
den wo immer bewirkten, und insbesondere der <seg type="insult">Offenbachschändung<lb/>
</seg> im nahen Wirkungskreis nicht befangener gegenübersteht<lb/>
 als den <seg type="insult">Taten</seg>, die <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_106158" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>, <rs type="pers" ana="n_106159" ref="#fk__p_47540">Karlheinz Martin</rs><lb/>
und andere prominente <rs type="pers" ana="n_106160" ref="#fk__p_46664">Offenbachschänder</rs></seg> vollbracht haben. Ganz<lb/>
im Gegenteil wird gegen die <seg type="insult">grundsätzliche Schändung</seg>, die noch<lb/>
sozusagen einem <seg type="insult">Zeitgedanken</seg> entspricht, eine geringere Strenge<lb/>
der Kompetenz am Platze sein als hier, wo mit deren eigener Hilfe<lb/>
und Mühe ein halbwegs stilreiner Rahmen hergestellt ist, in dem<lb/>
sich dann unter Mißachtung der empfangenen Lehren <seg type="insult">allerlei<lb/>
zeitgemäßer Unfug</seg> breit machen darf, dessen penetrante Wirkung<lb/>
den umgebenden Wert verdumpft. Denn dort hat der Schützer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106161" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> alles zu beklagen, aber nichts zu verantworten;<lb/>
hier erwächst ihm die Verantwortung für vieles, was er zu<lb/>
beklagen hat. Jene Meldung macht ihn zum stummen<lb/>
Zeugen von Dingen, die, hätte ihn seine Phantasie zu<lb/>
ihrer Vorstellung befähigt, nie das Licht der Szene erblickt<lb/>
hätten, weil vorher nie die heillose Verbindung mit einem<lb/>
<seg type="insult">Theatervertrieb</seg> zustandegekommen wäre, die sie ermöglicht hat.<lb/>
Wäre dem Prager Theater der Wunsch, daß der Textautor der<lb/>
Premiere beiwohne, in Erfüllung gegangen, so hätte es — mit<lb/>
allem Dank für die aufgewandte Mühe — schon zu den Worten<lb/>
des Wirts: »Ihr singt, ich bin es zufrieden« <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> den<lb/>
Zuruf empfangen: »Ich nicht!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr178812">
<space/>Der Wahrheit weit näher als jene lückenhafte Notiz des<lb/>
<seg ana="‚Prager Tagblatt‘"/> kommt die des <seg ana="‚Sozialdemokrat‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178814">
<space/><seg type="sidehead">(<rs type="pers" ana="n_106162" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und die Prager Aufführung der <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame l’Archiduc</rs>«</foreign>.)</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_106163" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wird <DATERANGE>Anfang Mai</DATERANGE> — voraussichtlich am <date>9.</date> — in Prag<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame l’Archiduc</rs>«</foreign> zum Vortrag bringen. Die Vorlesung soll ein<lb/>
Akt der Sühne an <rs type="pers" ana="n_106164" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs>, eine Strafexekution für das Theater<lb/>
</p>
            <p ana="pr178814">
sein, das entgegen allen feierlichen Versprechen und wiederholten<lb/>
Beteuerungen die <seg type="insult">Verunstaltung</seg> des Textes der <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame l’Archiduc</rs>«</foreign><lb/>
vor allem durch den Darsteller des <rs type="pers">Giletti</rs>, Herrn <rs type="pers" ana="n_106165" ref="#fk__p_40641">Dörner</rs>, geduldet<lb/>
und dem Autor gegenüber durch Ableugnung des wahren Sachverhalts<lb/>
gedeckt hat. <rs type="pers" ana="n_106166" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat der Aufführung von <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame l’Archiduc</rs>«</foreign><lb/>
am Sonntag beigewohnt und ist über den Grad der <seg type="insult">Verschlampung</seg><lb/>
des Stils und der <seg type="insult">Verwüstung des Textes durch Herrn <rs type="pers" ana="n_106167" ref="#fk__p_40641">Dörner</rs></seg> ebenso<lb/>
entsetzt wie er über die Schädigung des besseren und stilgerechten<lb/>
Teiles der Aufführung durch das stilwidrige Verhalten des einen<lb/>
Darstellers empört ist. Die Direktion des Theaters hat anscheinend<lb/>
gegen die offensichtliche und an dieser Stelle schon in der Besprechung<lb/>
der Premiere festgestellte <seg type="insult">Vergewaltigung</seg> des <rs type="pers" ana="n_106168" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Stils</rs>, wie ihn<lb/>
der Dichter des deutschen Textes versteht und gewahrt wissen will,<lb/>
durch den Darsteller des <rs type="pers">Giletti</rs>, gegen die <seg type="insult">Verpestung</seg> reiner<lb/>
Operettenluft durch die <seg type="insult">Miasmen der zeitgenössischen Produktion</seg>, nicht<lb/>
das geringste unternommen, wohl aber Herrn <rs type="pers" ana="n_106169" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> versichert, es sei<lb/>
alles zur Reinhaltung des Textes geschehen. Herr <rs type="pers" ana="n_106170" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> lehnt<lb/>
jede Verantwortung für eine Aufführung ab, in der die Extempores<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106171" ref="#fk__p_40641">Dörners</rs> möglich sind, er lehnt es ab, den von <rs type="pers" ana="n_106172" ref="#fk__p_40641">Dörner</rs> gesprochenen<lb/>
Text als den seinen anzuerkennen. Die durch nichts zu erklärende<lb/>
oder zu entschuldigende Haltung der verantwortlichen Theaterleitung hat<lb/>
Gegenmaßnahmen heraufbeschworen, die umsomehr zu bedauern sind,<lb/>
als ein Teil der Künstler, voran Frau <rs type="pers" ana="n_106173" key="#fk__p_49108">Lord</rs>, <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_106174" ref="#fk__p_52069">Reichlin</rs>, Herr <rs type="pers" ana="n_106175" ref="#fk__p_51067">Padlesak</rs><lb/>
und die Darsteller der Verschworenen, sich in vorbildlicher, auch von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106176" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> rückhaltlos anerkannter Weise um das Werk bemühten.<lb/>
Im Interesse dieser Künstler vor allem wäre es auch zu wünschen,<lb/>
daß die Theaterleitung noch jetzt, da sie freilich mindestens moralisch<lb/>
bereits sachfällig geworden ist, eine Reinigung der Aufführung anstrebte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178815">
<rs type="pers" ana="n_106177" ref="#fk__p_42613"><AUCTOR>E. F.</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr178817">
<space/>So vollständig dieser Motivenbericht zur Tatsache einer<lb/>
Anwesenheit ist, so muß doch die Theaterdirektion gegen<lb/>
den Vorwurf, wiederholte Versprechungen nicht gehalten und<lb/>
Sachverhalte abgeleugnet zu haben, insofern in Schutz genommen<lb/>
werden, als er zwar berechtigt, aber für die Schriftstücke, die<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_106178" ref="#fk__p_54978">Volkner</rs> unterfertigt hat, dieser nicht verantwortlich zu<lb/>
machen ist. Eher könnte man den Eindruck gewinnen, daß sich<lb/>
in dem geistigen, moralischen und szenischen Bühnenbild der<lb/>
Prager <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Madame l’Archiduc</foreign></rs> bereits die Konturen der Nachfolge<lb/>
andeuten. Das Problem von Schuld und Verantwortung wäre<lb/>
jedoch überhaupt nicht gegenüber dem <seg type="insult">selbsttätigen Apparat<lb/>
der Theaterbürokratie</seg> aufzuwerfen, die von der staatlichen die<lb/>
<seg type="insult">Schlamperei</seg> wie die <seg type="insult">Mischung aus Dünkel und Devotion</seg><lb/>
übernommen hat und aus eigenem den Versuch der <seg type="insult">Dummacherei</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr178817">
am untauglichsten Objekt beisteuert. Herr <rs type="pers" ana="n_106179" ref="#fk__p_54978">Volkner</rs> hat sicherlich<lb/>
die beste Absicht gehabt, und was die Fähigkeiten anlangt, so<lb/>
dürfte das Prager Deutschtum bald die Erfahrung machen, daß<lb/>
sich die seit <rs type="pers" ana="n_106180" ref="#fk__p_38258">Angelo Neumann</rs> bewährte Erkenntnis, es komme<lb/>
selten etwas Besseres nach, bis zur Neige bestätigen und der<lb/>
Unterschied zwischen <rs type="pers" ana="n_106181" ref="#fk__p_54978">Volkner</rs> und <rs type="pers" ana="n_106182" ref="#fk__p_51195">Eger</rs> sich in der Wahrnehmung<lb/>
 manifestieren wird: Jener <seg type="spc">ist</seg> ein <seg type="insult">Schlaraffe</seg>, dieser<lb/>
aber imstande, einer zu werden. Ferner darf auf dem<lb/>
Darsteller des <rs type="pers">Giletti</rs> der Vorwurf nicht sitzen bleiben, daß<lb/>
er sich <seg type="insult">willkürliche Verunstaltungen und Verwüstungen</seg> des<lb/>
Textes habe zuschulden kommen lassen. Der Autor, welcher<lb/>
zu deren Feststellung — für einen ganz bestimmten Zweck — nach<lb/>
Prag gekommen war, hat sich damit bis über die Ohren blamiert,<lb/>
selbst bis über die des Eselsporträts, mit dem der Darsteller des<lb/>
<rs type="pers">Giletti</rs> das <rs type="title">ABC-Sextett</rs> in der Premiere verziert haben soll.<lb/>
Autorrechtlicher Eifer hatte ihn angetrieben, sich eine Reihe von<lb/>
Stellen zu notieren, die <seg type="insult">der launige Buffo</seg> umgearbeitet hatte, und<lb/>
er mußte nachträglich feststellen, daß einige davon wörtlich im<lb/>
Buche standen. Er hatte sie bloß nicht wiedererkannt. Das<lb/>
Problem liegt ganz wo anders als in der Verletzung des Textbestandes<lb/>
, und es ist eines der stärksten Bühnenerlebnisse, das<lb/>
der erfahrene Autor dem Darsteller des <rs type="pers">Giletti</rs> verdankt.<lb/>
Gewiß, dieser hat manches redigiert und eine Wendung wie<lb/>
»Und wenn Sie zerspringen!« kommt natürlich im Buche nicht<lb/>
vor, da sie ja allein imstande ist, die ganze <rs type="pers" ana="n_106183" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Welt</rs> für<lb/>
Generationen zu verdörnen und insbesondere die Märchenlandschaft<lb/>
, die um Parma <date>1820</date> gebreitet ist, durch <seg type="insult">Angleichung an<lb/>
Wien <date>1932</date>, etwa an den Begriff <rs type="pers" ana="name_200236" ref="#fk__p_48861">Leopoldi</rs></seg>, ungangbar zu machen.<lb/>
Aber was verschlägt das? Die einzige lebendige Wirkung,<lb/>
vielleicht der ganze, sonst unbegreifliche Erfolg der <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame<lb/>
l’Archiduc</rs>«</foreign> in Prag ist — das muß klipp und klar gesagt<lb/>
werden — eben diesen Zutaten des <rs type="pers">Giletti</rs> zu danken, ja, selbst<lb/>
dem von ihm wortgetreu gebrachten, doch auf seine Art belebten<lb/>
Text. Die erste Heiterkeitswelle des in <seg type="insult">musealer Beschaulichkeit</seg><lb/>
dahinziehenden Abends erhebt sich, wenn sein Wort, seine<lb/>
Bewegung den Anstoß gibt, wenn ein Zeitton, den der Hörer<lb/>
identifizieren kann, wie eben jenes Zerspringen oder eine<lb/>
Wortverrenkung oder auch nur eine Geste, ein komisch aufgestülpter<lb/>
</p>
            <p ana="pr178817">
Zylinderhut, von Tönen, die sonst an <rs type="pers" ana="n_106184" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs> erinnern könnten,<lb/>
ablenkt. Er kann nichts dafür, er muß; es ist eine <foreign xml:lang="la">vis comica major</foreign>.<lb/>
Die gerade Linie ausströmenden Liebesgefühls, vom gesanglichen<lb/>
Auftreten dieses <rs type="pers">Giletti</rs> an, weicht der <seg type="insult">neuwienerischen Verzerrung</seg>,<lb/>
mit der sich <seg type="insult">das eintänzerische Element</seg>, das jetzt Anklang<lb/>
findet, umso rabiater für den Mangel an Jazz entschädigt.<lb/>
Und das eben macht jenes erschütternde Erlebnis der<lb/>
Prager Aufführung, das — zugleich mit Vorfällen in Essen —<lb/>
dem Gedanken der »<rs type="pers" ana="n_106185" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Renaissance</rs>«, soweit er auf Bühnen<lb/>
übergreifen könnte, ein radikales Ende bereitet hat. Es ist die<lb/>
Erfahrung, daß eine Wortregie, und wenn sie Zaubermelodien wie<lb/>
das Adieu der <rs type="pers">Marietta</rs> und das »<rs type="title">Sie wollen fragen</rs>« des <rs type="pers">Fortunato</rs><lb/>
selbst bis zur Vollkommenheit herauszuarbeiten vermöchte, nicht<lb/>
die ungleich stärkere Wirkung verhindern würde, die gleichzeitig der<lb/>
stumme Darsteller des <rs type="pers">Giletti</rs> erzielt, wenn er eine bedauernde Geste<lb/>
dazusetzt oder <rs type="pers">Fortunatos</rs> Worte »Da wär’ ich kürzer angebunden«<lb/>
mit einem Griff nach der eigenen Hüftengegend begleitet. Ein <seg type="insult">Sendbote<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_106186" ref="#fk__p_47437">Kalman-Welt</rs></seg>, ausgesandt, den Einbruch des ursprünglichen<lb/>
Operettengedankens in das <seg type="insult">Gehege der Barmusik</seg> zu kompromittieren<lb/>
, erzwingt sich ein solcher Darsteller die zeitgemäße<lb/>
Wirkung, auch wo er texttreu zu Werke geht, ja wo er überhaupt<lb/>
nicht das Wort hat; und er macht dem Textautor die Ankündigung<lb/>
der <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame l’Archiduc</rs>«</foreign> als der »besten Nachkriegsoperette«<lb/>
erst verständlich. Welche Mühe es gekostet hat, die <seg type="insult">Greuel</seg>, die<lb/>
diesem nur vom Hörensagen bekannt wurden, einzudämmen,<lb/>
bliebe auch noch unglaubhaft, wenn es dargestellt würde. Aber<lb/>
wer würde denn glauben, daß Wort und Ton gegen eine<lb/>
<seg type="insult">Bewegungsregie</seg> zur Geltung kommen könnten, die es auf<lb/>
Schlenkerbeine absieht, welche sich heute überall dort<lb/>
von selbst verstehen, wo eine Mehrzahl von Mädchen auf den<lb/>
Plan tritt; die darum auch die nächstliegende Chance ergriff,<lb/>
die »kleinen Soldaten« als Girls zu bewegen, welche aus Schilderhäuschen<lb/>
 hervorzuhüpfen haben; und der man mit Müh und Not<lb/>
den Einfall abgewöhnen konnte, sie vor Beginn der Vorstellung<lb/>
an der Rampe defilieren zu lassen. Nun, wenn man es erleben<lb/>
 mußte, seine Frage: »Ja warum lassen Sie sie dann<lb/>
nicht schon gleich durchs Publikum auftreten?« von einem<lb/>
<seg type="insult">Gourmet der Prager Kritik</seg> in das Bedauern übernommen zu sehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178819">
<seg type="spc">Schade</seg>, daß der Spielleiter <seg type="symbol" subtype="4dots"/> die militärischen Aufmärsche nicht<lb/>
<seg type="spc">gelegentlich auch durchs Publikum</seg> auf die Bühne<lb/>
dirigiert hat<lb/>
</p>
            <p ana="pr178821">
dann möchte man doch lieber dem »<rs type="title">Theater der Dichtung</rs>«<lb/>
vertrauen, dem für Parkett und Podium solche Überraschung<lb/>
gewiß nicht widerfahren könnte. Und vor allem nicht die<lb/>
»herrlich verspielten Dekorationen«, oder der »possierliche,<lb/>
phantasievolle Schilderhaus-Treibhausstil«, als der einem andern<lb/>
 <seg type="insult">Feinschmecker</seg> <seg type="insult">der schaudervollste Unfug</seg> erschien,<lb/>
mit dem jemals ein <seg type="insult">neudeutsches Tapezierergehirn</seg> die<lb/>
Märchenluft eines nächtlichen Parkidylls verödet hat. Und was<lb/>
vermöchte denn alles Bemühen einer Wortregie, wenn im Park<lb/>
plötzlich eine Kaserne steht, wenn aus Parma <date>1820</date> eine <seg type="insult">Kreuzung<lb/>
aus Tunis und Tempelhof</seg> wird, mit Herzchen, die, als<lb/>
Kasernhofblüten, aus Riesenkakteen herauswachsen, worüber eine<lb/>
Sonnenblume lacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178822">
<space/>Aber was hilft’s, die <seg type="insult">Verwüstungen</seg> zu beklagen, die <seg type="insult">die denkbar<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_106187" ref="#fk__p_46664">offenbachwidrigste Theaterzeit</rs></seg> — aus <seg type="insult">Elementen eines neuen<lb/>
Wien und eines immer neuen Berlin, mit Prag in der Mitte</seg> —<lb/>
an einem Kunstwert angerichtet hat, den man im Vertrauen<lb/>
auf Verträge und Versprechungen ihr vorzuenthalten nicht die<lb/>
Geistesgegenwart hatte. Es bleibt — bis zu einer Darstellung<lb/>
der <seg type="insult">Leidensgeschichte dieses »närrischen Märchens« einer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106188" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Renaissance</rs></seg> — nichts übrig, als es nie wieder zu tun<lb/>
und, mit einem Publikum, das ohnehin nichts verliert, die Hörerschaft<lb/>
, die noch hören kann, um den Wiedergewinn einer Zauberwelt<lb/>
 zu bringen, solange sie darauf angewiesen bleibt, sie sich<lb/>
von einer <seg type="insult">Organisation aus Dilettantismus und Überhebung</seg> zuschneiden<lb/>
 zu lassen. Der unmittelbare Angriff auf das autorrechtliche<lb/>
 Gut war nur die Handhabe, um die Bindung an jenen<lb/>
Vertrieb loszuwerden und damit die größere Gefahr der stilistischen<lb/>
 <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Verhunzung</foreign></seg> abzuwehren. Und was doch auch übrig bleibt,<lb/>
ist die Rehabilitierung im eigensten Wirkungskreis, die noch<lb/>
jedem Theater, mit dem man um den Wert ringen mußte, im<lb/>
vorhinein angekündigt war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178823">
<space/>Die Selbstverständlichkeit, mit der das <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Kommerzwesen</seg> und<lb/>
Kommiswesen der heutigen Bühne</seg> die beiden großen Theaterwelten<lb/>
</p>
            <p ana="pr178823">
: <rs type="pers" ana="n_106189" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und <rs type="pers" ana="n_106190" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> auf seinen Horizont<lb/>
reduziert; die <seg type="insult">Überlegenheit der Subalternität</seg>, die hier jeder<lb/>
Einrede eines Theaterinstinkts spottet, den ehedem ein Sitzanweiser<lb/>
 in höherem Grade besaß als heute der <seg type="insult">»Regisseur«</seg>;<lb/>
die <seg type="insult">Zielsicherheit</seg>, die, pochend auf einen <seg type="insult">geistigen Fundus<lb/>
aus Gebrauchspsychologie, dürftiger Ratio und expressionistischen<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Resteln</foreign></seg>, <seg type="insult">dem »Geschmack«, nämlich dem einer Konfektionskundschaft<lb/>
</seg>, kein Opfer elementaren Wertes vorenthält — das alles<lb/>
noch physisch mitzumachen, ist dermaßen entwürdigend, daß<lb/>
einem die Entfernung aus <seg type="insult">solcher Sphäre</seg> als wahre Errungenschaft<lb/>
 vorkommt. Der Einfall, sich mit <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg>, die<lb/>
ehedem im Zuschauerraum Lampenfieber gehabt hätten, auf dem<lb/>
Podium zu treffen und um den Verzicht auf Anordnungen zu<lb/>
feilschen, die einem das kaputt machen, worauf alle Arbeit und<lb/>
aller Schutz gewendet war, könnte künftig dem Traum oder<lb/>
der Operette zugehören. Bei Tageslicht und vor der Theaterkritik<lb/>
kann derlei bestehen, da findet <seg type="insult">das fachmännisch drapierte<lb/>
Unwesen</seg> Beglaubigung, vor dem einem Laien, der bloß in das<lb/>
Wesentliche eingeweiht ist, nur die Flucht an den Schreibtisch<lb/>
bleibt oder auf ein Podium, auf dem es kein <seg type="insult">»Inszenierungsproblem<lb/>
«</seg> gibt. Daß ein solches für die <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame l’Archiduc</rs>«</foreign><lb/>
— welche der Textautor mit den Kellnern und Kellnerinnen, die in<lb/>
ihr vorkommen, stilrein herausbringen könnte, wenn ihm kein<lb/>
Regisseur und kein Dekorateur dazwischenkommt — daß es da<lb/>
also ein <seg type="insult">»Inszenierungsproblem«</seg> gibt, konnte er gleichfalls aus dem<lb/>
<seg ana="‚Prager Tagblatt‘"/> erfahren, wo sich ein <seg type="insult">Kenner</seg> Gedanken, die<lb/>
er nicht hatte, gemacht hat. Da es sich um <seg type="insult">einen geradezu<lb/>
vorbildlichen Fall von Transformation privater Unzulänglichkeit<lb/>
in öffentliche Meinung</seg> handelt, so muß er der Nachwelt überliefert<lb/>
 werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178825">
<space/>Wer bei der faszinierenden Vorlesung der Operette durch <rs type="pers" ana="n_106191" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> im Vorjahre zugegen war, wird sich vielleicht auch Gedanken<lb/>
über das Problem einer bühnenmäßigen Inszenierung gemacht haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178827">
Warum denn? Saal in einer Herberge, Saal in einem Schloß,<lb/>
Garten. Auf diesen einfachen, hundertmal dagewesenen Schauplätzen<lb/>
 hat mit Hilfe dessen, der den Stil kennt, in der Art<lb/>
gesprochen zu werden, wie es vor sechzig Jahren Theaterleute<lb/>
</p>
            <p ana="pr178827">
von selbst getroffen haben. (<seg type="insult">Berliner Regisseure</seg> machen da ihren<lb/>
<seg type="insult">Gestank</seg> und nennen es <seg type="insult">Atmosphäre</seg>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr178829">
Milieugemäß, historisch — oder <SPAN cont="gegenwartsgemäß-phantastisches"><seg type="spc">gegenwartsgemäß-p</seg>hantastisches</SPAN><lb/>
<seg type="spc">Niemandsland</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr178831">
Weder, noch; sondern operettengemäßes Niemandsland, welches<lb/>
eher milieugemäß als gegenwartsgemäß ist. Aber wenn man eine<lb/>
Alternative stellt, sollte sie kein Durcheinander sein, weil dann<lb/>
die Entscheidung noch schwerer ist. Das »Historische« (<date>1820</date>)<lb/>
— oder meint er das der <rs type="pers" ana="n_106192" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Zeit</rs>? — und das Milieugemäße<lb/>
 (Parma) bilden eben das Niemandsland der Operette,<lb/>
die zwar phantastisch, aber niemals gegenwartsgemäß ist, die<lb/>
ihre unabänderlichen Normen und Formen hat, an welchen der<lb/>
<seg type="insult">Banalverstand</seg> nicht rütteln kann, und deren Stil, in französischen<lb/>
und altwiener Elementen beruhend, immer gültig und überall<lb/>
verständlich dem Ohr bleibt, das vom <seg type="insult">Schmalz</seg> des neuen<lb/>
Singspiels noch frei zu machen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178833">
<seg type="spc">Beides hat gleich viel für sich</seg>. Der Textautor tritt für<lb/>
Beibehaltung der szenischen und darstellerischen Grundhaltung der<lb/>
<seg type="spc">Entstehungsjahre</seg> des Werkes (um <date><seg type="spc">1870</seg></date>) ein. Die Prager<lb/>
Inszenierung ist <seg type="spc">daher</seg> eine <seg type="spc">historische</seg> — und in dieser Richtung<lb/>
 eine durchaus geglückte, amüsante. Ein entzückendes <seg type="spc">Märchen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178835">
Also Niemandsland? Leider nicht. Sondern selbst nach Abräumung<lb/>
des Äußersten — und mit Ausnahme des zweiten Aktes (dessen<lb/>
<seg type="insult">alberne Kronenwitze</seg> noch stören) — <seg type="insult">deutsche Provinz um <date>1910</date></seg>.<lb/>
Aber der Textautor tritt nicht für Beibehaltung der Grundhaltung<lb/>
von <date>1874</date> — »der Entstehungsjahre« — ein, sondern für den<lb/>
Stil <rs type="pers" ana="n_106193" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> und der Operette, der damals getroffen wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178837">
Für eine <SPAN cont="antihistorisch"><seg type="spc">antih</seg>istorisch</SPAN> kostümierte, <seg type="spc">milieulose</seg> Wiedergabe<lb/>
spräche hingegen die folgende Erwägung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178839">
Jetzt, wo erwogen wird, wird es sehr schwer werden, Kraut<lb/>
und Rüben auseinanderzuhalten. Es ist zwar gar nichts zu<lb/>
erwägen, wo nur Talent zu haben ist; aber, es sei, erwägen wir:<lb/>
</p>
            <p ana="pr178841">
Einen wesentlichen Teil ihres Nährwertes bezog die <rs type="pers" ana="n_106194" ref="#fk__p_37930"><rs type="pers" ana="n_106195" ref="#fk__p_46664">Millaud-Offenbachsche<lb/>
 Operette</rs></rs> aus der allgemeinen Spottlust an den Souveränen, an<lb/>
den <seg type="ELIDASH">Hofkreisen</seg> und Adelskreisen der damaligen Zeit. Dieses Milieu gibt es<lb/>
heute nicht. <seg type="spc">Mehr als das</seg>: es ist — als Milieu — bedeutungslos,<lb/>
uninteressant geworden. Den mächtigen Mann, der aus Originalitätssucht<lb/>
 und Verliebtheit die hübsche Kellnerin zur Herrscherin über<lb/>
</p>
            <p ana="pr178841">
seinen Reichtum, seine Untergebenen macht, <seg type="spc">gibt es nach wie vor</seg>.<lb/>
Und er ist auch interessant geblieben. Doch ist dies <seg type="spc">zumeist</seg> kein<lb/>
regierender Großherzog, <seg type="spc">und wenn</seg>, so einer <seg type="spc">in Zivil</seg>. Auch<lb/>
Verschwörer gibt es heute eher mehr denn weniger als zu <rs type="pers" ana="n_106196" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs><lb/>
Zeiten: aber sie sehen anders aus und <seg type="spc">schreiten anders einher</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Mit einem Wort</seg>: <seg type="spc">die Fabel</seg>, <seg type="spc">die Charaktere</seg>, <seg type="spc">sind<lb/>
durchaus aktuell</seg>. Wozu also durch ihr höfisches Kostüm <seg type="spc">die<lb/>
Vermutung aufkommen lassen</seg>, daß sie es nicht mehr sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178843">
Das ist doch schlagend? Treten wir (wie der Erzherzog) in seine<lb/>
Phantasie ein, ohne anzuklopfen. Begeben wir uns auf die Ebene<lb/>
eines Denkens, das, allem Märchen und aller Operette entrückt,<lb/>
nur den Stoff und die Tendenz ergreift. Geben wir also zu, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106197" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs>, wie so oft, auch hier auf den <rs type="pers" ana="n_106198" ref="#fk__p_50524">napoleonischen Hof</rs><lb/>
gezielt hat, ja daß diese satirische Tendenz den ganzen Wert<lb/>
der <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame l’Archiduc</rs>«</foreign> bedeutet. Aber hat er nicht die Verkleidung<lb/>
 der Zeitgenossen in Gestalten von <date>1820</date> vorgenommen?<lb/>
So würden wir wohl mit dem, was so »durchaus aktuell«<lb/>
ist, noch besser Operette treiben, wenn wir uns das Heutige,<lb/>
das es ja »gibt«, im alten Kostüm vorstellten, denn es bevölkerte<lb/>
ein noch zeitentrückteres Niemandsland! Ist denn Operette<lb/>
die Abschilderung und nicht vielmehr die Projizierung des zeitlichen<lb/>
 Wirrsals? Glaubt einer wirklich, daß »in Zivil« gesungen<lb/>
werden könnte? Und »schreiten« denn die Verschwörer in<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame l’Archiduc</rs>«</foreign> wie die »zu <rs type="pers" ana="n_106199" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> Zeiten« einher?<lb/>
Nein, er ließ sie fünfzig Jahre zurückschreiten, um die zeitgenössischen<lb/>
 zu treffen. Aber der Kopf, in dem zu allen Termini,<lb/>
die der Begriff <seg type="insult">»Zeittheater«</seg> entfesselt hat, zu »historisch«,<lb/>
»gegenwartsgemäß« und zu »Niemandsland« (das wieder hier<lb/>
nichts zu suchen hat) die entsprechenden Vorstellungen durcheinandergehen<lb/>
, ist ja längst über das <seg type="insult">»Inszenierungsproblem«</seg><lb/>
hinaus und hat ein Autorproblem angeregt: einfach die <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame<lb/>
l’Archiduc</rs>«</foreign> neu zu schreiben. Mit einem versteckten Rat an den,<lb/>
dem die Schlagzeile gilt<lb/>
<p ana="pr178845">
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_106200" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Erneuerung</rs> durch <rs type="pers" ana="n_106201" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg><lb/>
</p>
ihn nun erst zu erneuern, und dem einer, der lange nach der<lb/>
»<RS pers="Franz Lehár"><rs type="title" ana="name_202195" ref="#fk__p_43530">Lustigen Witwe</rs></RS>« zur Welt kam, erzählen wird, wie man das<lb/>
macht! Oder er hat, terminologisch hingerissen, bloß übersehen, daß,<lb/>
wenn ein Generaldirektor statt des Erzherzogs aufträte — um<lb/>
</p>
            <p ana="pr178845">
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_106200" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Erneuerung</rs> durch <rs type="pers" ana="n_106201" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr178843">
also nicht »die Vermutung aufkommen zu lassen«, es wäre<lb/>
nicht »aktuell« —, daß dann kein Vers mehr, kein<lb/>
Dialogsatz stehen bleiben könnte, da jeder doch das »Milieu«<lb/>
enthält. In einem Buch, das der Beurteiler eben noch den<lb/>
»sprachlich vollendetsten, witzigsten, musikalischesten Operettentext<lb/>
, den wir besitzen«, eine »geniale textliche Erneuerung«<lb/>
genannt hat! Es ist nicht leicht, auf eine <seg type="insult">Gedankenflucht</seg> einen<lb/>
Steckbrief nachzusenden, besonders wenn einer mit Druckerschwärze<lb/>
 inszeniert, mit der sich ja vor <seg type="insult">gebildeten Kaffern</seg><lb/>
jegliche Illusion ohne jegliche Verantwortung erzielen läßt.<lb/>
Warum denn nicht? der Textautor wird doch für das Lob, das<lb/>
ihm gespendet wurde, so viel Einsehen haben, daß es sich<lb/>
lediglich um eine kleine Meinungsverschiedenheit wegen des<lb/>
Kostüms handelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178848">
Umsomehr, <seg type="spc">als <rs type="pers" ana="n_106202" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> Musik auch die modernste<lb/>
Inszenierung nicht Lügen strafen würde</seg>. Sie ist <seg type="spc">an<lb/>
keine bestimmte Epoche gebunden</seg>; sie ist <seg type="spc">ebenso<lb/>
<rs type="inst"><seg type="ELIDASH">nationaltheaterfähig</seg> wie <rs type="pers" ana="n_106203" ref="#fk__p_42886">piskatorfähig</rs></rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178850">
Dagegen ist nicht aufzukommen. Der den Text geschrieben<lb/>
hat und die Musik vorträgt — aber kein Gehör für<lb/>
einen <seg type="insult">Lobgesang</seg> hat, dessen Text sein Gehirn beleidigt —,<lb/>
wagt nur noch den schüchternen Einwand: daß <rs type="pers" ana="n_106204" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> jede<lb/>
<seg type="insult">»Inszenierung«</seg>, die nicht die seines Werkes ist, »Lügen strafen<lb/>
würde«. Daß seine Musik zwar an keine bestimmte Epoche,<lb/>
auf die sie wirken soll, gebunden ist, aber in ihrer Wirkung<lb/>
jeweils an das Milieu ihrer Handlung, wie noch nie die Musik<lb/>
eines Musikdramatikers gebunden war; daß sie durch eine Auswechslung<lb/>
 des Milieus, ja durch die geringste Veränderung des<lb/>
ihr gemäßen Textes aufhört, von <rs type="pers" ana="n_106205" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> zu sein. Und daß<lb/>
sie weder <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">nationaltheaterfähig</seg> noch <rs type="pers" ana="n_106206" ref="#fk__p_42886">piskatorfähig</rs></rs> ist (das fehlte noch!),<lb/>
sondern ausschließlich operettentheaterfähig. <seg type="spc">Also heute<lb/>
nicht aufführbar</seg>. Wie könnte es denn auch der Fall sein<lb/>
in einem Theaterwesen, über das <seg type="insult">solche kritische Kompetenz</seg><lb/>
des Amtes waltet (deren Eifer in der Anerkennung von<lb/>
etwas, was sie nicht erkennt, nun schon das dritte Mal auf<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106207" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> losgelassen wird). Es ist ganz stilgemäß dieselbe, die<lb/>
von der <seg type="insult">Phantastik der Schilderhäuschen</seg> (vis-à-vis dem <foreign xml:lang="de-loc">Häusl</foreign> der<lb/>
</p>
            <p ana="pr178850">
Gräfin) entzückt war, die einzig mögliche Dekoration des zweiten<lb/>
Aktes »abscheulich« fand, und die dem Darsteller des <rs type="pers">Giletti</rs><lb/>
»Gebärden von entwaffnender Lustigkeit« nachgerühmt hat.<lb/>
Eben den Gebärden, deren <seg type="insult">Lustigkeit</seg> den Textautor in Harnisch<lb/>
brachte. Spaß und Beifall entsprechen aber ganz und gar<lb/>
<seg type="insult">der gegenwartsgemäß-phantastischen Offensive</seg>, die gegen alles,<lb/>
was des Märchens ist, eingesetzt hat. Es war einmal; es wird<lb/>
niemals wieder sein. Der Textautor und Gesamtdarsteller des<lb/>
Theaters der Dichtung löst das Inszenierungsproblem damit,<lb/>
daß er jedem Versuch, ein von ihm bearbeitetes und dargestelltes<lb/>
Werk <rs type="pers" ana="n_106208" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> mit <seg type="insult">den vorhandenen Kräften anderer Theater</seg><lb/>
und vor <seg type="insult">den vorhandenen Kräften der Theaterkritik</seg> zu inszenieren,<lb/>
entgegentritt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48861">
               <persName>Leopoldi, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1888-08-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-06-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42613">
               <persName>Franzel, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1901-5-29</date>
                  <place>Haan/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1976-7-3</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <note type="comment">zahlreiche 890er Stellen ergänzen, ebenso 885/8f.</note>
               <note type="comment">Ögg ordnet 691/31-33 mit ? Erwin Fischer zu</note>
               <note type="comment">Dechiffrierung 827/116 ("fr.") durch Kurt Krolop (8.8.07)</note>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
               <note type="comment">890/173, 191, 196f., 228, 233, 234-247, 256f., 266</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38144</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51067">
               <persName>Padlesak, Karl</persName>
               <death>
                  <date>1945?</date>
                  <place>Hubertusburg</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Prag 1932</note>
               <note type="comment">mit Paul Hörbiger befreundet</note>
               <note type="comment">1943/44 Intendant Troppau</note>
               <note type="comment">Ernst Schremmer, Troppau: schles. Hauptstadt zwischen Völkern und Grenzen 1984, S. 88</note>
               <note type="comment">auch im Film</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37930">
               <persName>Millaud, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1836-1-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21463</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55699">
               <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1756-1-27</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38258">
               <persName>Neumann, Angelo</persName>
               <birth>
                  <date>1838-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-12-20</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1885-1910 Dir. des Dt. Landestheaters Prag</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12341</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52069">
               <persName>Reichlin, Fee von</persName>
               <birth>
                  <date>1912-4-21</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>2002-10-24</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Felicitas Freiin Reichlin von Meldegg</note>
               <note type="comment">Nachlaß Hist. Archiv Bayerischer Rundfunk</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47437">
               <persName>Kálmán, Emmerich</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-24</date>
                  <place>Siófok am Plattensee</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-10-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">mehrere Nennungen durch Titel: 418/102; 431/42; 445/64; 454/58</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12015</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40641">
               <persName>Dörner, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1888-4-8</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-9</date>
                  <place>Erlangen</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <note type="comment">Prag 1932</note>
               <note type="comment">Bern, Zürich, Luzern, Mainz, Dresden, München, Hanau</note>
               <note type="comment">bei Ulrich: August Dörner</note>
               <note type="comment">Tenor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54978">
               <persName>Volkner, Robert Nicolai</persName>
               <birth>
                  <date>1871-3-12</date>
                  <place>Riga</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-5-12</date>
                  <place>Rottach am Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/55400</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51195">
               <persName>Eger, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-4-9</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11227</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42886">
               <persName>Piscator, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-17</date>
                  <place>Ulm-Greifenstein/Hessen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-3-30</date>
                  <place>Starnberg</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9284</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47540">
               <persName>Martin, Karl Heinz</persName>
               <birth>
                  <date>1886-5-6</date>
                  <place>Freiburg i. Br.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17945</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>