<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09722.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09721.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09723.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die sich nicht zu erziehen haben lassen, in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 153-153</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09722</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0153.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,153</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die sich nicht zu erziehen haben lassen</head>
            <p ana="pr131303">
<space/><seg type="insult">Ein deutschnationaler Professor</seg> ist — bitteres Los —<lb/>
genötigt, sich gegen den Verdacht der Bevorzugung von <seg type="insult">Ostjuden</seg><lb/>
wie folgt zu wehren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr131305">
Aus <seg type="insult">Liebedienerei</seg> gegen die Studenten habe ich Einseitigkeiten nie<lb/>
begangen und werde sie auch nicht begehen, denn ich bin heute<lb/>
immer noch der Meinung, daß die Professoren die Studenten zu<lb/>
erziehen haben, sich aber nicht von den Studenten erst <seg type="spc">zu erziehen<lb/>
haben lassen</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich stelle fest, daß während meines Dekanates<lb/>
keine schrankenlose Aufnahme von <seg type="insult">Ostjuden</seg> erfolgt ist und im Gegenteil<lb/>
 die <seg type="spc">Aufnahme</seg> der <seg type="insult">Ostjuden</seg> <seg type="insult">in <seg type="spc">weitgehendster</seg> Weise</seg> und<lb/>
nach klar umrissenen einheitlichen Normen <seg type="spc">herabgedrückt</seg> wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr131307">
Das war insofern ein Fehler, als ich überzeugt bin, daß sich unter<lb/>
den <seg type="insult">Ostjuden</seg> manche finden, die mehr Gefühl für die deutsche<lb/>
Sprache haben als <seg type="insult">sämtliche Ostdeutschen</seg>. Daß die Aufnahme<lb/>
in weitgehendster Weise herabgedrückt wurde — was auch<lb/>
anstrengend sein muß — ist sehr bedauerlich. Aber was sollten<lb/>
die ostjüdischen Studenten schließlich ausrichten? <seg type="insult">Die deutschnationalen<lb/>
 Professoren</seg> wissen ganz gut, daß sie sich nicht von<lb/>
ihnen zu erziehen haben lassen. Und wenn man sie fragte, ob<lb/>
sie sich nicht vielleicht, nämlich in der deutschen Sprache, haben<lb/>
erziehen zu lassen (oder erziehen zu lassen haben), so würden<lb/>
sie vermuten, daß man sie mit <seg type="insult">echt <rs type="title">talmudischer Spitzfindigkeit</rs></seg><lb/>
hineinlegen will.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>