<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08746.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08745.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08747.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zuschrift einer Buchhandlung und Antwort), in: Fackel Heft 22, Nr. 544, 1920, S. 27-31</title>
            <title type="iso-date">1920-06-01</title>
            <title type="id">tid_08746</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">544</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-544_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/544,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zuschrift einer Buchhandlung und Antwort)</head>
            <p ana="pr115939">
Wien, <date>12. Mai 1920</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115940">
An den<lb/>
</p>
            <p ana="pr115941">
Verlag der <rs type="self" ana="werk_22210">Fackel</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr115942">
<space/>Auf Ihre telephonische Mitteilung, daß Sie mit der Ausstellung<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_22211">Fackel</rs> in der unmittelbaren Nähe des Buches von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71656" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs> nicht einverstanden sind, habe ich Folgendes zu<lb/>
erwidern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115943">
<space/>Ein großer Teil der Käufer der letzten Nummer der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22212">Fackel</rs> wünscht die <rs type="title">Legende vom weltverkommenen <rs type="pers">Sonka</rs></rs><lb/>
kennen zu lernen und es kann meines Erachtens dem Buchhändler<lb/>
 — dessen persönliche (überdies ganz nebensächliche)<lb/>
Stellungnahme zur <rs type="self" ana="werk_22213">Fackel</rs>, beziehungsweise zu deren Herausgeber<lb/>
 der Verlag der Broschüre <seg type="symbol" subtype="6dots"/> unzweideutig erhellt —<lb/>
nicht verwehrt sein, Bücher, denen durch die Nichtswürdigung<lb/>
im Rahmen der <rs type="self" ana="werk_22214">Fackel</rs> eine traurige Bedeutung zukommt, in<lb/>
einem für Eingeweihte bedeutungsvollen und für Uneingeweihte<lb/>
vollkommen belanglosen Zusammenhang in der Auslage unterzubringen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115944">
<space/>Um den Schein zu vermeiden, daß diese Anordnung im<lb/>
Schaufenster aus merkantilen Gründen erfolgt, werde ich den<lb/>
Erlös der verkauften Exemplare des Buches von <rs type="pers" ana="n_71657" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs> dem<lb/>
<rs type="inst">Zentralverband der deutschösterreichischen Kriegsbeschädigten</rs><lb/>
abführen, womit ich Sie einverstanden hoffe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115945">
<space/>Ich nehme an, daß hiedurch die Angelegenheit erledigt<lb/>
erscheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115946">
Hochachtungsvollst<lb/>
</p>
            <p ana="pr115947">
<rs type="pers" ana="n2_6537" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr115950">
Wien, <date>15. Mai 1920</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115950_a">
An die Buchhandlung — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr115951">
<space/>Wir beehren uns auf Ihr Schreiben zu antworten, daß uns<lb/>
die Angelegenheit hiedurch noch nicht erledigt erscheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115952">
<space/>Wir haben Ihnen mit keinem Ton telephonisch mitgeteilt,<lb/>
daß wir mit der Ausstellung der <rs type="self" ana="werk_22215">Fackel</rs> »in der unmittelbaren<lb/>
Nähe des Buches von <rs type="pers" ana="n_71658" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs> nicht einverstanden sind«,<lb/>
sondern wir haben Sie ohne Hinweis auf irgendwelche Nachbarschaft<lb/>
 ersucht, die <rs type="self" ana="werk_22216">Fackel</rs> aus Ihrem Schaufenster zu entfernen.<lb/>
Auf Ihre Frage, aus welchem Grunde dies gewünscht werde,<lb/>
wurde geantwortet: Weil es uns unbehaglich ist, daß die <rs type="self" ana="werk_22217">Fackel</rs><lb/>
als <seg type="insult">Vorspann für spekulative Absichten</seg> dienen soll (womit<lb/>
keineswegs die spekulativen Absichten der Buchhandlung gemeint<lb/>
waren, der man sie ja am wenigsten verübeln könnte). Auf Ihre<lb/>
Bemerkung, die etwa gelautet hat: »Ach so, das <seg type="spc">Flugblatt</seg>,<lb/>
das sollen (oder werden) wir <FERR href="FK-22-551_n0014.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28455711" id="fk_04_ferr_28455711" emID="fk_04_em_28455713"><ERR fcorr="entfernen«">entfernen</ERR> — eine</FERR> Bemerkung, durch<lb/>
die Sie wohl unsere Bitte, aber nicht den Grund unserer Bitte<lb/>
mißzuverstehen schienen, wurde geantwortet: »Nein, wir nehmen<lb/>
auf das Arrangement Ihres Schaufensters keinen Einfluß, wir<lb/>
ersuchen nur, daß die <rs type="self" ana="werk_22218">Fackel</rs> daraus entfernt werde«. Nachdem<lb/>
Sie dies zugesagt haben, versuchen Sie die Ausstellung der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22219">Fackel</rs> neben einer ganz andern Druckschrift zu begründen, von<lb/>
der aus wir nie einen spekulativen Zusammenhang mit der <rs type="self" ana="werk_22220">Fackel</rs><lb/>
vermutet hätten, weil zwar die <rs type="self" ana="werk_22221">Fackel</rs> Hinweise auf diese Druckschrift<lb/>
, aber diese nicht auf die <rs type="self" ana="werk_22222">Fackel</rs> enthält. Da Sie jedoch<lb/>
einen solchen Zusammenhang selbst behaupten, indem »ein großer<lb/>
Teil der Käufer der letzten Nummer der <rs type="self" ana="werk_22223">Fackel</rs> die <rs type="title">Legende<lb/>
vom weltverkommenen <rs type="pers">Sonka</rs></rs> kennen zu lernen wünscht« und<lb/>
es dem Buchhändler nicht verwehrt sein könne, ein solches Buch<lb/>
</p>
            <p ana="pr115952">
»in einem für Eingeweihte bedeutungsvollen Zusammenhang<lb/>
in der Auslage unterzubringen«, so geben wir Ihnen gern bekannt,<lb/>
daß wir hiemit unser Mißbehagen auch auf die Nachbarschaft<lb/>
mit <seg type="insult">besagtem Dreck</seg> ausdehnen, auf die wir erst durch Sie hingewiesen<lb/>
 wurden, indem Ihre Erklärung uns von der Absicht,<lb/>
jenen Zusammenhang herzustellen, der mit dem Flugblatt <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign><lb/>
besteht, unterrichtet hat — betonen aber auch hier wieder,<lb/>
daß wir uns zu keinem andern Wunsche als dem nach Entfernung<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_22224">Fackel</rs> für berechtigt halten. Was den von Ihnen dargestellten<lb/>
 Fall anlangt, so beweist ja Ihre freundliche Absicht,<lb/>
den Erlös der verkauften Exemplare den Kriegsbeschädigten<lb/>
zuzuwenden, gewiß hinlänglich, daß Sie selbst bei jener<lb/>
Zusammenstellung von keinen spekulativen Absichten geleitet<lb/>
sind. Wir möchten aber bezweifeln, ob die »Käufer der letzten<lb/>
Nummer der <rs type="self" ana="werk_22225">Fackel</rs>«, die ja doch zumeist noch nicht wissen,<lb/>
was drin steht, nicht erst durch die Zusammenstellung — eine<lb/>
gleichzeitige mündliche Empfehlung wollen wir ja nicht vermuten<lb/>
 —, zum Ankauf jener Dichtung bewogen werden. Auch<lb/>
möchten wir es dahingestellt lassen, ob die Bauchbinde, die<lb/>
das Versprechen eines »Meisterwerks« gibt, ohne es halten zu<lb/>
können, genügend klar den Standpunkt Ihrer Buchhandlung<lb/>
gegenüber <seg type="insult">einem Buch von »trauriger Bedeutung«</seg> zur Geltung<lb/>
bringt und ob selbst alle »Eingeweihten« wissen, daß hier der<lb/>
Beweis für die »Nichtswürdigung im Rahmen der <rs type="self" ana="werk_22226">Fackel</rs>« (auf<lb/>
den diese keinen Wert legt) und nicht vielmehr eine Reklame<lb/>
durch die <rs type="self" ana="werk_22227">Fackel</rs> bezweckt sei. Jedenfalls helfen Sie den spekulativen<lb/>
Absichten des Verlegers und des Autors, und solange diese sich<lb/>
nicht auch ihrerseits zur Zuwendung des Gewinns an die Kriegsbeschädigten<lb/>
 verpflichten, bereitet uns der von Ihnen hergestellte<lb/>
bedeutungsvolle Zusammenhang eben Mißbehagen. Wenn wir von<lb/>
den Käufern der letzten Nummer der <rs type="self" ana="werk_22228">Fackel</rs> erfahren müssen,<lb/>
daß jedes Wort an sie verschwendet war, weil sie eben den <seg type="insult">Schund</seg><lb/>
kaufen, vor dem sie gewarnt wurden und den kennen zu lernen<lb/>
doch die dargebrachten Zitate genügen sollten, so würde dies nicht<lb/>
zuletzt die Erkenntnis herbeiführen, daß die <rs type="self" ana="werk_22229">Fackel</rs> zu billig ist,<lb/>
da den Leuten noch genug Geld bleibt, um gleichzeitig auch<lb/>
die viel teureren Drucksachen, die an ihr schmarotzen, zu erstehen.<lb/>
Wir möchten aber bekennen, daß wir viel lieber die <rs type="self" ana="werk_22230">Fackel</rs> verschenken<lb/>
 würden, ehe wir dulden, daß <seg type="insult">Talentlosigkeit</seg> oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr115952">
<seg type="insult">Hysterie</seg> mit ihrer Hilfe ein Geschäft machen oder mehr<lb/>
Beachtung finden, als ihnen im Rahmen der <rs type="self" ana="werk_22231">Fackel</rs> ohnedies<lb/>
zugewiesen wird. Was insbesondere <seg type="insult">die Erhitzungen des jüngsten<lb/>
Literatentums</seg> anlangt, die heute in Liebe und morgen in Haß<lb/>
gegen den Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_22232">Fackel</rs> zu einem unter allen Umständen<lb/>
 bedenklichen Ausdruck kommen, so zweifeln wir ja gar<lb/>
nicht, daß die Veröffentlichung der von Ihnen erwähnten Broschüre<lb/>
für Ihre eigene freundliche Stellungnahme zur <rs type="self" ana="werk_22233">Fackel</rs> spricht,<lb/>
aber wir möchten gerade anläßlich dieses Falles versichern, daß wir<lb/>
gern mehr als den ganzen Ertrag dieser Publikation den Kriegsbeschädigten<lb/>
 zugewendet hätten, wenn sie unterblieben wäre.<lb/>
Sie ersehen daraus, daß auch Herr <rs type="pers" ana="n_71659" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> selbst objektiv<lb/>
genug den Literaturwerken, die sich mit ihm befassen, gegenübersteht<lb/>
, daß er aus jedem Zusammenhang, dem günstigen wie dem<lb/>
ungünstigen, entfernt sein möchte und daß er, selbst auf Kosten<lb/>
der eigenen Verbreitung, eben nur den einen Wunsch hat:<lb/>
wenn einer heute ohnedies schon durch die bloße Belästigung der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22234">Fackel</rs> oder Abfertigung durch die <rs type="self" ana="werk_22235">Fackel</rs> eine Beachtung gewinnt,<lb/>
die er aus sich selbst nie hätte erwerben können und die eine<lb/>
Schande für die heutige Leserschaft ist — daß <seg type="insult">dieses unsaubere<lb/>
Geschäft</seg> nicht noch durch <seg type="insult">eine buchhändlerische Kuppelung</seg><lb/>
gefördert werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115953">
<space/>Diese Bemerkungen hätten noch weit mehr als für den<lb/>
Fall, den Sie mißverständlich als den Beweggrund unseres<lb/>
Wunsches vermuten, für jenen zu gelten, an den wir bei unserem<lb/>
telephonisch geäußerten Ersuchen tatsächlich gedacht haben und<lb/>
gegen dessen buchhändlerische Förderung, so dubios sie schon<lb/>
an und für sich ist, wir von dem Augenblick an protestieren<lb/>
müssen, wo sie sich des Vorspanns der <rs type="self" ana="werk_22236">Fackel</rs> bedient. Wenn<lb/>
wir also — auch durch Ihr telephonisches Einverständnis —<lb/>
richtig dahin informiert wurden, daß Sie in Ihrem Schaufenster<lb/>
 direkt neben der <rs type="self" ana="werk_22237">Fackel</rs> eine Drucksache ausgestellt<lb/>
haben, die bei allem <seg type="insult">Schwachsinn</seg>, den ja erst der Inhalt offenbart<lb/>
, doch schon durch das Titelblatt an ihr schmarotzen<lb/>
will, so fordern wir Sie — unter voller Anerkennung Ihrer<lb/>
freundlichen Gesinnung — nachdrücklich auf, die <rs type="self" ana="werk_22238">Fackel</rs> zu<lb/>
entfernen, und teilen Ihnen mit, daß uns erst dadurch die<lb/>
Angelegenheit erledigt schiene. Sollten Sie es nicht tun, so<lb/>
würden wir versuchen, auch Ihre Buchhandlung »<rs type="selfRef" ana="werk_40879">fackelfrei</rs>« zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr115953">
machen, ein Versuch, der uns bei <seg type="insult">der »einzigen wirklich <rs type="selfRef" ana="werk_40880">fackelfreien<lb/>
</rs> Wiener Buchhandlung«</seg> leider nicht gelungen ist. Wir<lb/>
würden aber, um solche Versuche schließlich doch zu einem<lb/>
Resultat zu führen und um ein für alle Mal den <seg type="insult">Literaturzusammenhängen<lb/>
</seg> zu entgehen, welche die Buchhändler nicht<lb/>
uns, nur dem jeweiligen Pendant zum Danke herzustellen bemüht<lb/>
sind, an die Ausführung einer alten Absicht schreiten: die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22239">Fackel</rs>, an deren Verbreitung uns weit weniger gelegen ist, als<lb/>
die Buchhändler zu glauben scheinen, nur direkt oder durch<lb/>
eine einzige Verkaufsstelle an Einzelkäufer abzugeben. Wozu<lb/>
uns nicht zuletzt auch der Wunsch bestimmen würde, sie dem<lb/>
Publikum zu eben dem Preis zu verschaffen, der auf dem<lb/>
Umschlagblatt vermerkt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115954">
<space/>Empfangen Sie mit der Versicherung, daß wir an der<lb/>
guten Meinung, mit der Sie sich persönlich zu uns stellen, nicht<lb/>
im geringsten zweifeln, und mit dem besten Dank hiefür den<lb/>
Ausdruck unserer vorzüglichen Hochachtung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115955">
<AUCTOR>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_22240">Fackel</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46349">
               <persName>Sonnenschein, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1889-5-25</date>
                  <place>Gaya/Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-7-20</date>
                  <place>Mirov</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25105</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>