<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08800.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08799.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08801.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Druckfehler, in: Fackel Heft 22, Nr. 551, 1920, S. 7-14</title>
            <title type="iso-date">1920-08-01</title>
            <title type="id">tid_08800</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">551</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-551_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/551,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Druckfehler</head>
            <p ana="pr116648">
<space/>Die Freigabe des Briefschreibens zur Mitteilung von Druckfehlern<lb/>
 hat bereits Folgen wie diese:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116650">
<space/>Ich <choice><sic>möche</sic><corr>möchte</corr></choice> mich keiner Unbescheidenheit schuldig machen<lb/>
und hätte es auch niemals zu dem Einfall, geschweige denn zu dem<lb/>
Entschluß gebracht, das Wort an Sie zu richten, wenn Sie nicht in<lb/>
der <rs type="selfRef" ana="werk_22356">letzten Nummer</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_22357">Fackel</rs>‘ ausdrücklich betonen würden, daß<lb/>
es Ihnen erwünscht sei, durch Ihre Leser auf etwaige <seg type="spc">Druckfehler</seg><lb/>
aufmerksam gemacht zu werden. In dieser <rs type="selfRef" ana="werk_22358">Nummer (546—550)</rs><lb/>
<seg type="spc">sind es</seg> auf Seite 80 die 1. Verszeile: »auf dem sie sitzt, ist ganz<lb/>
rosinfarben,« die 8.: »ist sie; und ihrer mich verwundernd« und die<lb/>
7. von unten: »das Fleisch <seg type="insult">der Mächtigen, der Totschläger</seg>«, die<lb/>
sich, wie mir scheint, dem Rhythmus des 5füßigen Jambus nicht<lb/>
ganz fügen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116651">
<space/>Verzeihen Sie mir die <seg type="insult">Taktlosigkeit</seg> und <seg type="insult">Anmaßung</seg>, welche<lb/>
nach meinem Gefühl <seg type="spc">doch</seg> darin liegt, wenn man aus welchem Anlaß<lb/>
immer, und nun gar aus einem solchen, einem seit langem ehrfürchtig<lb/>
geliebten Geist nahe zu treten wagt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116652">
<rs type="pers" ana="n_72082" key="#fk__p_42451"><AUCTOR>Eine Leserin</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116654">
<space/>Man sollte nicht. Denn man ist ersucht worden, Druckfehler<lb/>
 mitzuteilen, nicht aber <seg type="insult">Stilfehler</seg>, als die man Stilvorzüge<lb/>
zu erkennen glaubt. Wenn sich die zitierten Verse im Ohr der<lb/>
Leserin dem »Rhythmus des 5füßigen Jambus« nicht ganz<lb/>
fügen, so dürfte <seg type="insult">das Ohr, außen wohlgebildet</seg>, die Schuld<lb/>
tragen und nebstbei eine <seg type="insult">Ordnungsliebe</seg>, die darauf besteht, daß<lb/>
jeder 5füßige Jambus auch seine 5 Füße habe. Wer wird denn<lb/>
so anspruchsvoll sein. Nun ja, denkt offenbar der <seg type="insult">Ordnungssinn</seg>,<lb/>
bei einem Tausendfüßer kommts nicht drauf an und man zählt<lb/>
da auch nicht immer nach, aber beim jambischen Vers sieht<lb/>
man auf den ersten Blick, wenn ein Fuß fehlt. Das ist richtig,<lb/>
aber es ist im Titel nichts versprochen worden und wenngleich<lb/>
die Fülle der fünffüßigen Jamben die Leserinnen verwöhnt<lb/>
haben mag, so sollten sie doch nichts dagegen haben, daß ein<lb/>
solcher einmal auch 4füßig ist und etwa noch eine Schleppe<lb/>
von zwei schwachbetonten Silben nachzieht. Das hängt nämlich gar<lb/>
nicht vom Verfasser ab, der sich des Mangels bewußt ist, da er<lb/>
zur Not bis fünf zählen kann, sondern ausschließlich vom<lb/>
Jambus, der sich nicht strecken will oder vielmehr nicht kann,<lb/>
</p>
            <p ana="pr116654">
indem er, der Not gehorchend, nicht dem eignen Trieb (neidisch<lb/>
auf dies blanke Gebilde) sich ausschließlich der psychischen<lb/>
Situation der Zeile anpaßt, die eben einer mechanischen<lb/>
Auffüllung (welche ja ein Kinderspiel wäre) widerstrebt. Der<lb/>
Leser, der den Wert dieser Verkürzung<lb/>
</p>
            <lg>
<l>ist sie; <seg type="spc">und ihrer mich verwundernd</seg></l>
<l>sah ich sie.</l>
</lg>
            <p ana="pr116658">
nicht erkennt, das Erlebnis dieser Verwunderung, die mit zwei<lb/>
Silben den Atem aussetzt und die Pause hörbarer macht als<lb/>
jedes Wort, nicht spürt, sondern mit einer Einschiebung (etwa:<lb/>
<seg type="spc">lautlos</seg> mich verwundernd) befriedigt wäre, dem ist auch die<lb/>
»Ehrfurcht« schwer zu glauben, die doch in jeder Zeile der <rs type="self" ana="werk_22359">Fackel</rs>,<lb/>
Vers oder Prosa, nichts anderes als eben solche Leistung<lb/>
erkennen müßte.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und die Haut des Tiers,</l>
<l>auf dem sie sitzt, ist ganz rosinfarben</l>
</lg>
            <p ana="pr116662">
<space/>Wo fehlts da am »Rhythmus«, wenn doch jede Silbe den<lb/>
Ton oder Nichtton hat, den sie nach Vers und Worthandlung<lb/>
verlangt? »<seg type="spc">Rosinfarbig</seg>« etwa hätte schon, zugunsten des<lb/>
stärkern Tons, auf das Bild gedrückt. Wer zwingt die Leserin,<lb/>
einen vierfüßigen Jambus mit zwei schwachbetonten Nachsilben<lb/>
fünffüßig zu skandieren und dann ungehalten zu sein? Tausend<lb/>
Verse bei <rs type="pers" ana="n_72083" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> würden sie unglücklich machen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wohl war einst der Tag,</l>
<l>Wo mir der kleine Arm, dies gute Schwert</l>
<l><seg type="spc">Den Ausgang schaffte durch mehr Hindernis</seg></l>
<l>Als zwanzigmal dein Zwang.</l>
</lg>
            <p ana="pr116666">
<space/>Aber sie fände auch <seg type="ELIDASH">vierfüßige</seg>, <seg type="ELIDASH">dreifüßige</seg>, <seg type="ELIDASH">zweifüßige</seg> oder sechsfüßige<lb/>
 Jamben in Fülle; und ihrer sich verwundernd. Oder<lb/>
sollten sie gewollt sein? Jenes Beispiel jedoch könnte wohl eine<lb/>
Härte der Übersetzung vorstellen? Nun, solche Härten machen<lb/>
sie so einzigartig, mit diesem »Hindernis« und allem Einklang<lb/>
des Gedankens mit der Unregelmäßigkeit. Aber <rs type="pers" ana="n_72084" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ist<lb/>
nicht <seg type="insult">ins Deutsche</seg> übersetzt und doch wagt <rs type="pers">Iphigenie</rs> schon<lb/>
auf der zweiten Seite, was sich dem Rhythmus des 5füßigen<lb/>
Jambus nicht ganz zu fügen scheint:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Den du, die Tochter fordernd, <seg type="spc">ängstigtest</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr116670">
und bald drauf:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die schönen Schätze, wohl <seg type="spc">erhalten</seg> hast;</l>
</lg>
            <p ana="pr116674">
oder:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Genießt. O laßt das lang’ <seg type="spc">erwartete</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr116678">
Also ganz <seg type="spc">rosinfarben</seg>. Und noch mehr Beispiele für völlig<lb/>
unbetonte, jambuswidrige Nachsilben:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Denn unerträglich muß dem <seg type="spc">Fröhlichen</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr116682">
oder:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>In deinem Schleier selbst den <seg type="spc">Schuldigen</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr116686">
oder:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und deine Gegenwart, du <seg type="spc">Himmlische</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr116690">
spricht <rs type="pers">Orest</rs>, der sich gar einen 2füßigen Jambus erlaubt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wie gährend stieg aus der Erschlagnen Blut</l>
<l><seg type="spc">Der Mutter Geist</seg></l>
<l>Und ruft der Nacht uralten Töchtern zu</l>
</lg>
            <p ana="pr116694">
Der Mutter Geist. Aber der braucht auch Raum. Wenn’s nicht<lb/>
ein Druckfehler ist. Und sogar einen 1füßigen Jambus wagt er:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>zwischen uns</l>
<l><seg type="spc">sei Wahrheit</seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr116698">
Aber die braucht eben noch mehr Raum.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><rs type="pers">Orest</rs>, ich bin’s! Sieh <rs type="pers">Iphigenien</rs>!</l>
</lg>
            <p ana="pr116702">
Sie sagt wohl: <rs type="pers"><seg type="spc">Iphigenien</seg></rs>? So stimmts vielleicht doch mit dem<lb/>
folgenden:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Das Fleisch <seg type="insult">der Mächtigen, der Totschläger</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr116706">
<space/>Weil man nicht <seg type="insult"><seg type="spc">Mächtigen</seg> und <seg type="spc">Totschläger</seg></seg> betonen<lb/>
kann, soll’s nicht den vollen jambischen Klang haben? Wahrscheinlich<lb/>
 würde nur <seg type="insult">die klägliche Zeile</seg>: »Das Fleisch von <seg type="insult">allen<lb/>
Großen, allen Mördern</seg>« das <seg type="insult">Ideal des Blitzblankverses</seg> erreichen.<lb/>
Doch dürfte sich selten genug ein Gedanke erleben, der sich ihm<lb/>
anpaßt, ohne bloß die <seg type="insult">Kurzlangweile</seg> auszufüllen. Was aber die<lb/>
Leserin, die ja gewiß von der allerreinsten Absicht geleitet war<lb/>
und die ich nur belehre, weil das Mißverständnis im Tiefern<lb/>
zugunsten des Äußern typisch ist — was sie verfehlt hat, ist nicht,<lb/>
daß sie für verbesserungsbedürftig hält, was sie nicht versteht<lb/>
oder nicht empfindet; auch nicht, daß sie es äußert (solcherlei<lb/>
Zumutung gibts alle Tage); sondern daß sie, bei denkbar<lb/>
großmütigster Erweiterung des Begriffs »Druckfehler«, meint,<lb/>
ich hätte die Leser gebeten, mir mitzuteilen, was sie stilistisch<lb/>
auszusetzen haben. Denn daß der Drucker an jenen Versen schuld<lb/>
sei, kann sie ja im Ernst nicht glauben. Die Hilflosigkeit dessen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr116706">
der solche Verse schreibt, reicht aber nur bis zum Erscheinen,<lb/>
und wenn er bis dahin bereit war, jede Leserin zu fragen,<lb/>
ob sie dies oder jenes Wort passender finde, weil er ihr darin,<lb/>
nämlich in diesem Stadium, weit mehr Kompetenz einräumt als<lb/>
sich selbst und sogar mehr Kompetenz als sich selbst in jedem<lb/>
Stadium in Bezug auf Damenhüte, so kann natürlich von einer<lb/>
Dankbarkeit für <seg type="insult">nachträgliche Gutachten</seg> keine Rede sein. Ich<lb/>
will nicht den harten Selbstvorwürfen, die sie sich während der Tat<lb/>
machte, zustimmen, aber ich glaube doch, daß jede Leserin gut täte,<lb/>
ehe sie schreibt: Ich möchte nicht, aber ich tu’s doch, oder: Wiewohl<lb/>
ich weiß, daß Sie, tu ich es — sich zu besinnen und es doch<lb/>
nicht zu tun. Und wenn sie das Gefühl, mir nahegetreten zu<lb/>
sein, nunmehr in verstärktem Maße haben sollte, so kann sie<lb/>
sich davon befreien, indem sie dem <rs type="inst">Zentralverband für Kriegsbeschädigte<lb/>
</rs> hundert Kronen überweist, eine Spende, die, als<lb/>
Strafporto für den Absender jedes an mich adressierten Schreibens,<lb/>
mir alle willkommen machen wird, und wären sie unsympathischer<lb/>
als dieses.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116707">
<space/>Etwa dieses:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116709">
<space/>Euer Hochwohlgeboren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr116710">
<space/><seg type="spc">Bezugnehmend</seg> auf die Notiz in der letzten ‚<rs type="self" ana="werk_22360">Fackel</rs>‘, wo<lb/>
Sie Ihre Leser auffordern, Sie auf Druckfehler <seg type="spc">und Sonstiges</seg> aufmerksam<lb/>
 zu machen, <seg type="spc">teile ich Ihnen folgendes mit</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116711">
<space/>Seite 79, 4. Zeile ist kein einwandfreier Vers. Über das Wort<lb/>
»Feuer« stolpert <seg type="spc">man</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116712">
<space/>Seite 80, 1. Zeile: <seg type="spc">detto</seg> »<seg type="spc">rosinfarben</seg>« ist <seg type="spc">falsch</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr116713">
<space/>Seite 80, 23. Zeile: Man kann nicht <seg type="spc">fressét</seg>« sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116714">
<space/><seg type="spc">Vielleicht</seg> nehmen Sie diese Mitteilung zur Kenntnis <seg type="spc">und<lb/>
ändern</seg> für eine 2. Auflage die betreffenden Zeilen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116715">
<space/>In treuer Ergebenheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr116716">
<rs type="pers" ana="n_72085" key="#fk__p_42445"><AUCTOR>Eine <seg type="spc">genaue</seg> Leserin</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116718">
<space/><seg type="insult">Die</seg> glaubt es also <FERR href="FK-22-552_n0026.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28462989" id="fk_04_ferr_28462989" emID="fk_04_em_28462992"><ERR fcorr="wirklich mit">wirklich, mit</ERR></FERR> ihrer Modistin zu tun<lb/>
zu haben; und sie ist genau. Rosinfarben steht auch ihr<lb/>
nicht zu Gesicht. Das, worüber man stolpert — hier sind wir<lb/>
bei Robes — kann nicht geändert werden. Sie soll’s tragen<lb/>
und sie wird schon sehn, daß es geht. Oder ist sie in ihren<lb/>
<seg type="insult">Hausfrauengefühlen</seg> verletzt? Auch die Kritik der Stelle »Fresset<lb/>
das Fleisch« deutet darauf hin. Da wäre leicht geholfen. Man<lb/>
</p>
            <p ana="pr116718">
könnte ja »Feu’r« machen. Aber da würde sie schon spüren, daß<lb/>
es nicht brennt. Während, wenn Hagel mit Feuer und Blut<lb/>
gemengt wird, dem Unmaß der Naturerscheinung die überzählige<lb/>
Silbe sehr wohl entspricht. Ich meine das im Ernst und würde in<lb/>
einer Stilschule darlegen, welche Einheit gerade in jenen Fällen<lb/>
erreicht ist, an denen sich <seg type="insult">der platte Begriff vom Dichten</seg> stößt.<lb/>
Es ist zum Steinerweichen und gehört mit zu den <seg type="insult">Untergangserscheinungen<lb/>
</seg>, daß gerade gegen einen Vers, der hier gestanden<lb/>
ist, <seg type="insult">so etwas</seg> laut werden kann. <seg type="insult">Diese Menschen</seg> spüren nichts<lb/>
und wenn es gelänge, eben das, was sich nicht erklären läßt,<lb/>
ihnen hundertmal zu beweisen. Wäre sonst die Ausmessung der<lb/>
wertvollsten Zeile:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Kommt, sammelt euch zu Gottes großem Mahl!</l>
<l><seg type="spc">Fresset das Fleisch der Könige</seg>, <seg type="spc">der Feldherrn</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr116722">
möglich? Man kann nicht »<seg type="spc">fresset</seg>« sagen. Als ob man gezwungen<lb/>
wäre und als ob einem andern als <seg type="insult">dem armen Intelligenzhirn</seg><lb/>
vor dem größeren Zwang dieser Posaune so viel Besinnung bliebe,<lb/>
nach der Vorschrift zu skandieren! Soll man da wirklich noch<lb/>
sagen, daß der Atem der Zeile jede Möglichkeit glatter Bildung<lb/>
verzehrt; daß sich eine solche gar nicht einstellen konnte und<lb/>
andernfalls vorweg abzuweisen war? Man kann nur immer<lb/>
wieder mit der <rs type="pers" ana="n_72086" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Übersetzung</rs> und mit <rs type="pers" ana="n_72087" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> <seg type="insult">dieser<lb/>
Armut</seg> zuhilfe kommen, die da glaubt, daß ein Gedicht aus<lb/>
Versfüßen bestehe.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Schon</seg> einem rauhen Gatten zu gehorchen</l>
</lg>
            <p ana="pr116726">
heißt’s gleich zu Beginn der »<rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs>«, wiewohl hier kein<lb/>
Pathos den Auftakt verlangt. Notwendiger:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>O wie beschämt gesteh’ ich, daß ich dir</l>
</lg>
            <p ana="pr116730">
und gleich die Fortsetzung:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Mit stillem Widerwillen diene, Göttin,</l>
<l><seg type="spc">Dir</seg> meiner Retterin!</l>
</lg>
            <p ana="pr116734">
Oder:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Ja</seg>, Tochter <rs type="pers">Zeus</rs>, wenn du den hohen Mann</l>
<l><HR type="emDash" emDashNum="14"/></l>
<l>Und rette mich, die du vom Tod’ errettet,</l>
<l><seg type="spc">Auch</seg> von dem Leben hier, dem zweiten Tode!</l>
</lg>
            <p ana="pr116738">
Man kann nicht »Auch <seg type="spc">von</seg> dem Leben« sagen! Aber<lb/>
es ist völlig gleichgültig, ob die zweite Silbe an und für sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr116738">
— in anderem Zusammenhang — so betonbar ist wie<lb/>
»<seg type="spc">Fresset</seg>« unbetonbar. Es kommt nur darauf an, daß die erste<lb/>
<seg type="spc">entgegen</seg> dem jambischen Charakter betont wird und<lb/>
werden muß.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Der mißversteht die Himmlischen, der sie</l>
<l><seg type="spc">Blutgierig</seg> wähnt — —</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Zwar</seg> die gewalt’ge Brust und der Titanen</l>
<l><seg type="spc">Kraftvolles</seg> Mark — —</l>
</lg>
            <lg>
<l>Zuletzt,</l>
<l>Bedarf’s zur Tat vereinter Kräfte, dann</l>
<l><seg type="spc">Ruf’</seg> ich dich auf, und beide schreiten wir</l>
<l>Mit <seg type="spc">überlegter</seg> Kühnheit zur Vollendung.</l>
</lg>
            <p ana="pr116744">
Ganz antijambisch sind in der letzten Zeile die ersten drei Silben<lb/>
unbetont. Nur zwei vollbetonte Silben, die dritte und zehnte,<lb/>
hat die Zeile:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Hat den <seg type="spc">Rückkehrenden</seg> statt des <seg type="spc">Triumphs</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr116748">
<seg type="insult">Welcher Blödsinn</seg> käme bei vorschriftsmäßiger Betonung<lb/>
hier zustande:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und deine Gegenwart, du Himmlische,</l>
<l>Drängt <seg type="spc">sie</seg> nur seitwärts und verscheucht sie nicht</l>
</lg>
            <p ana="pr116752">
und beim Obigen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Schon <seg type="spc">einem</seg> rauhen Gatten zu gehorchen — —</l>
</lg>
            <p ana="pr116756">
oder hier:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Laß <seg type="spc">mich</seg>! Wie <rs type="pers">Herkules</rs> will ich Unwürd’ger — —</l>
</lg>
            <lg>
<l>Nennst <seg type="spc">du</seg> Den deinen Ahnherrn, den die Welt — —</l>
</lg>
            <p ana="pr116761">
(Um die jambuswidrige Betonung von »den« durchzusetzen,<lb/>
schreibt <rs type="pers" ana="n_72088" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> es mit großem D.)<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Landsleute</seg> sind es? und sie haben wohl</l>
</lg>
            <p ana="pr116765">
oder:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Kommt! <seg type="spc">Es</seg> bedarf hier schnellen Rat und Schluß</l>
</lg>
            <p ana="pr116769">
Das wäre nicht von <rs type="pers" ana="n_72089" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, doch von <rs type="pers" ana="n_72090" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs>. Jener betont:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Bringst</seg> du die Schwester zu <rs type="pers">Apollen</rs> hin — —</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Fiel</seg> Troja? Teurer Mann, versichr’ es mir — —</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Denk’</seg> an dein Wort, und laß durch diese Rede — —</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Hülfreiche</seg> Götter vom Olympus rufen — —</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Antworte</seg>, wenn er sendet und das Opfer — —</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Vorsätzlich</seg> angefacht, mit Höllenschwefel — —</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Kommt</seg> denn der Menschen Stimme nicht zu euch?</l>
</lg>
            <p ana="pr116779">
<space/>Nein, zu den <rs type="pers"><seg type="insult">Skythen</seg></rs> nicht. Aber<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sind wir, was Götter gnädig uns gewährt,</l>
<l><seg type="spc">Unglücklichen</seg> nicht zu erstatten schuldig?</l>
</lg>
            <p ana="pr116783">
<space/>Wir sind’s. Und nichts können wir für eine zweite Auflage<lb/>
ändern als den <seg type="insult">Vorwitz</seg>, der die erste mißversteht. Aber um<lb/>
wieder auf die Modistinnen zu kommen — von <rs type="pers" ana="n_72091" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
braucht man einen Band nur aufzuschlagen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»<seg type="spc">Zeichne</seg> dies Muster ab.« »Ei, woher kam dies?«</l>
</lg>
            <p ana="pr116787">
Es ist ja falsch! Und <rs type="pers">Lear</rs> ruft den Elementen zu:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Rassle</seg> nach Herzenslust! Spei’ <seg type="spc">Feuer</seg>, flute Regen!</l>
</lg>
            <p ana="pr116791">
Eine Zeile, in der so ziemlich alles zu Bemängelnde vorkommt,<lb/>
auch das Feuer, über das man stolpert, und von der Traufe<lb/>
kommt man in den Regen. Da ist denn doch die Zeile, die<lb/>
in eben jenem Heft der <seg ana="Fackel"/> steht, exakter:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116793">
<seg type="insult">Eine der unangenehmsten Begleiterscheinungen der <rs type="self" ana="werk_22362">Fackel</rs></seg><lb/>
sind ihre Leser.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116795">
Da ist um keine Silbe zu viel. <seg type="insult">»Leserinnen«</seg> wäre nicht hineingegangen<lb/>
. Aber sie waren einbezogen. Denn sie machen nicht<lb/>
nur »auf Sonstiges aufmerksam«, sondern sie erdreisten sich<lb/>
sogar zu behaupten, sie seien dazu aufgefordert worden.<lb/>
Alles in allem: 200 Kronen für den <rs type="inst">Zentralverband der Kriegsbeschädigten<lb/>
</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr116796">
<space/>Und <seg type="insult">die schönen Leser</seg>? Sie sind auch nicht müßig<lb/>
geblieben, doch halten sie’s nicht mit der Prosodie, sondern<lb/>
mit der Orthographie. Allen fällt auf, daß im <rs type="title">biblischen Pathos</rs><lb/>
einer Zeile mit drei Worten <seg type="insult">dem »Herrn ihrer Schaaren«</seg> (<abbr>S.</abbr> 77)<lb/>
nicht reglementsmäßig das eine a weggestutzt ist; es kommt ihnen<lb/>
gar nicht in den Sinn, daß das Versehen Absicht sein könnte.<lb/>
Sie machen, da sie dazu aufgefordert wurden, pflichtgemäß<lb/>
aufmerksam. Einer meint, er hätte sehr wenig freie Zeit, wolle<lb/>
aber, soweit es ihm möglich ist, »in jeder <rs type="selfRef" ana="werk_22363">Fackelnummer</rs> nach<lb/>
Fehlern fahnden«. Für dieses — hoffentlich das letzte — Mal<lb/>
hat er nebst den Schaaren gefunden, daß »Wermuth« mit h,<lb/>
dagegen »Tier« ohne h geschrieben ist, was eine <seg type="insult">Inkonsequenz</seg><lb/>
sei. Ferner, daß ein Tscheche »<rs type="pers" ana="n_72092" key="#fk__p_50922">Otokar</rs>« heißt statt <rs type="pers" ana="n_72093" key="#fk__p_50922">Ottokar</rs>. Er<lb/>
</p>
            <p ana="pr116796">
»weiß nicht, ob er auf die unschöne Wiederholung des dreimaligen<lb/>
‚Gold‘, <abbr>S.</abbr> 80, 4. <abbr>u.</abbr> 5. Zeile, aufmerksam machen darf«; aber er<lb/>
tut’s. Und mit vollem Namen, während die Leserinnen wenigstens<lb/>
anonym bleiben und zu ihren Gunsten doch geltend gemacht<lb/>
werden könnte, daß sie in Fügungen, die ja tatsächlich mit dem<lb/>
Schema nicht übereinstimmen, Ungewolltes zu kritisieren glaubten.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>behangen und von Gold ganz übergoldet</l>
<l>und einen goldnen Becher in der Hand</l>
</lg>
            <p ana="pr116800">
<space/>Da nicht anzunehmen war, daß dem Autor die Wiederholung<lb/>
 entgangen ist, so wird hier offenbar nicht auf diese, sondern<lb/>
auf <seg type="insult">das überlegene künstlerische Empfinden des Lesers</seg> aufmerksam<lb/>
gemacht. <seg type="insult">Eine kosmische Veränderung</seg>, die in meiner Apokalypse<lb/>
noch gefehlt hat. Was habe ich nur getan! Ich muß als Hexenmeister<lb/>
 mich doch einmal wegbegeben haben und als Zauberlehrling<lb/>
 zurückgeblieben sein, und werde nun <seg type="insult">die Geister</seg>, die<lb/>
ich rief, nicht los. Es muß sich zunächst an der Apokalypse<lb/>
austoben. Aber da das <seg type="insult">Chaos</seg> ohnedies wiederkehrt, unternimmt<lb/>
ein <seg type="insult">Leser</seg>, den sein Wortgefühl treibt, gleich auch den Versuch,<lb/>
einen Satz des Artikels <seg type="insult">»Ein neuer Mann«</seg> zu mißdeuten,<lb/>
und ein anderer hat die Vision, daß es auf Seite 75 statt »von<lb/>
der Kenntnis des Prospekts zu einer <rs type="magazineRef" ana="werk_22364">erotischen Zeitschrift</rs>« ohne<lb/>
Zweifel »von dem Verhältnis des Prospekts zu einer <rs type="magazineRef" ana="werk_22365">erotischen<lb/>
Zeitschrift</rs>« heißen muß. Warum, sagt er nicht. Er ist ersucht<lb/>
worden, Druckfehler anzuzeigen, und so müssen sie gefunden<lb/>
werden. Das Ersuchen wird hiemit zurückgezogen. <seg type="insult">Die ärgsten</seg>,<lb/>
die einem Literaturwerk anhaften können, sind mir schon<lb/>
bekannt: seine Leser.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>