<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07224.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07223.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07225.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein Feldpostbrief), in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 54-54</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07224</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0054.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,054</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein Feldpostbrief)</head>
            <p ana="pr97699">
<space/>Das schöne Menschheitsdokument, als Gedicht nur<lb/>
problematisch geworden durch <seg type="insult">jene kriegerische Vorlyrik</seg> des<lb/>
Kesselschmieds, entwertet durch <seg type="insult">den Beifall des Herrn <rs type="pers" ana="n_64988" ref="#fk__p_39641">Busse</rs></seg>, wird<lb/>
in einem Feldpostbrief — von dem Angehörigen eines Gebirgsartillerieregiments<lb/>
 — so angesehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr97701">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="4dots"/> aber zur Empfindung dessen, was jetzt erst zu empfinden<lb/>
wäre, jetzt auch von den vielen, denen ich es am ersten Tage vorempfunden<lb/>
 habe, ist noch kein Dichterherz mobilisiert. Doch, eines:<lb/>
das eines Kesselschmieds <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97702">
<space/>Vorempfunden am ersten Tage, um von vielen nachempfunden<lb/>
zu werden — so weit das Gefühl, das faßbar für uns ist, reicht! Aber<lb/>
das Gefühl steht plötzlich still, wie der Gedanke <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das Ohr, das<lb/>
sich müde gehört hat am Lärm des Tages, faßt nicht die Stille. Die<lb/>
Gedanken, die nicht vorwärtskommen, sondern zurückgehen und sich<lb/>
hier einzurichten trachten wie daheim, sind keine Gedanken mehr.<lb/>
Wir leben nicht mehr — wir erinnern uns müde an ein Leben. Es<lb/>
hatte die Kunst, die das Leben ergänzte — das Leben hier ist so nackt,<lb/>
so zufrieden, so ganz, daß kein Bedürfnis es beunruhigt. Hier lebt<lb/>
kein Künstler. Wer hier Kunst treibt, ist nicht hier. Wer nicht hier ist,<lb/>
weiß nichts von uns! »<rs type="title">Der Kamerad</rs>« macht einem Hinterland Ehre —<lb/>
uns ist er ein Fremder und hat nicht »des Bruders Angesicht«. <rs type="pers" ana="n_64989" ref="#fk__p_45736">Heinrich<lb/>
Lersch</rs> mag hier gewesen sein und dort nachempfunden haben, was er<lb/>
hier nicht empfunden hat. Vielleicht war es ihm innerstes Bedürfnis,<lb/>
die Leere dieser Zeit nachfühlend zu beleben, dem Sinnlosen nachsinnend<lb/>
einen Sinn zu geben. Die Empfindungen einer friedlichen Vergangenheit<lb/>
sind in ihm erwacht, stärker, bewußter: die Augen, die hier die Leere<lb/>
nicht fassen konnten, haben dort die Dinge gesehen. Er fühlte als<lb/>
Arbeiter, der — nach jahrelanger Fabriksarbeit in einer großen fremden<lb/>
Stadt — einen Frühling erlebt: »Er hörte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> nur — daß die Lerche<lb/>
sang!« Auch wir hören die Lerche singen; wir sagen vielleicht auch,<lb/>
daß wir sie singen hören; aber so, als sprächen wir nicht von uns.<lb/>
Unser Leben kennt kein Erleben mehr.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45736">
               <persName>Lersch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1889-09-12</date>
                  <place>Mönchen-Gladbach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-06-18</date>
                  <place>Remagen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39641">
               <persName>Busse, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1872-11-12</date>
                  <place>Lindenstadt/Birnbaum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-12-03</date>
                  <place>Berlin-Zehlendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4494</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>