<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08440.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08439.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08441.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Tagespresse war nicht eingeladen worden. Trotzdem, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 144-149</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08440</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0144.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,144</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Tagespresse war nicht eingeladen worden. Trotzdem</head>
            <p ana="pr111104">
<space/>Die Tagespresse war nicht eingeladen worden. Trotzdem<lb/>
sind unter anderm im ‚<rs type="paper" ana="werk_21469">Berliner Tageblatt</rs>‘ (<date>6. Mai</date>, »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6219" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
liest <seg type="symbol" subtype="3dots"/></rs>« Von <rs type="pers" ana="n_69372" ref="#fk__p_37826">Adolf Lapp</rs>), ‚<rs type="paper" ana="werk_21470">Berliner Volkszeitung</rs>‘ (<date>7. Mai</date>, »<rs type="title">Bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_6220" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>.« Von <rs type="pers" ana="n_69373" ref="#fk__p_49973">Max Schach</rs>), ‚<rs type="paper" ana="werk_21471">National-Zeitung</rs>‘ (<date>7. Mai</date>), angeblich<lb/>
 auch in <seg type="insult">einem <rs type="perRef" ana="werk_21472">alldeutschen Blatt</rs></seg> ausführliche Besprechungen<lb/>
 erschienen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111105">
<space/><seg ana="‚Berliner Börsen-Courier‘ (9. Mai, »Karl Kraus als Vor-&#10;leser.« Von Herbert Ihering)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr111107">
<space/>Der Vorleser <rs type="pers" ana="n_69375" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist eine notwendige Ergänzung und<lb/>
Fortsetzung des Schriftstellers. Die Energie, die seiner Satire den<lb/>
Ausdruck gibt, das Temperament, das seinem Pathos die Schwere und<lb/>
Dicke fernhält, stehen hinter seinem rezitatorischen Vortrag und nehmen<lb/>
ihm, gerade wenn <rs type="pers" ana="n_69376" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sich selbst liest, <seg type="insult">alles kleinlich Propagandistische<lb/>
und aufdringlich Agitatorische</seg>. <rs type="pers" ana="n_69377" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> bleibt hell, scharf, präzise,<lb/>
plastisch. Er hat nicht die <seg type="insult">Eitelkeit</seg> des Schriftstellers, der seinem<lb/>
geschriebenen Wort als Vorleser damit zu dienen glaubt, daß er es<lb/>
unberührt läßt und ohne mimische Unterbrechung als Klang und<lb/>
logisches Zeichen dem Zuhörer einhämmert. Dem Wesen der Sprache<lb/>
tiefer vertraut, trägt <rs type="pers" ana="n_69378" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> das Bewußtsein des Unterschiedes zwischen<lb/>
dem geschriebenen und dem gesprochenen Wort als Erlebnis in sich<lb/>
und die konzentrierte Formulierung seiner satirischen Kapitel ist ihm<lb/>
nicht Hindernis, sondern Anreger, die Sätze aufzulösen und noch<lb/>
einmal aus einer mimischen Improvisation heraus entstehen zu lassen.<lb/>
Wir erleben das Wunder: ethischer Wille und geistige Leidenschaft<lb/>
als schöpferische Kräfte einer schauspielerischen Kunst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111108">
<space/>Die mimische Phantasie des <rs type="pers" ana="n_69379" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gestaltet die schriftstellerisch<lb/>
 schon auf einen letzten Ausdruck gebrachte Situation noch<lb/>
einmal und führt sie mit derselben Intensität und satirischen Tendenz<lb/>
</p>
            <p ana="pr111108">
weiter. Es ist genial, wie <rs type="pers" ana="n_69380" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ein veröffentlichtes Interview mit <rs type="pers" ana="n_69381" ref="#fk__p_54455">Bethmann<lb/>
 Hollweg</rs> auf dem Anhalter Bahnhof pantomimisch illustriert, wie<lb/>
er bei den aus dem Zuge heraus gesprochenen Worten des Reichskanzlers<lb/>
die Hand als Sprachrohr an den Mund legt und damit den Augenblick<lb/>
ironisiert: der Sprecher muß sich im Lärm des Bahnhofs verständlich<lb/>
 machen; und gleichzeitig die Verdickung <seg type="insult">solcher Zweckgespräche<lb/>
</seg> preisgibt: der Redner spricht für ein riesenhaftes Zeitungspublikum,<lb/>
das wir als Zuhörer vor ihm sehen; und schließlich den Berichterstatter<lb/>
polemisch trifft: dieser verdeutlicht die Worte noch einmal, damit sie<lb/>
auch die Galerie hört. Wie <rs type="pers" ana="n_69382" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hier mit einer einzigen Gebärde <seg type="insult">die<lb/>
Leserschaft eines <rs type="perRef" ana="werk_21474">großen Blattes</rs></seg> als Massenansammlung beschwört,<lb/>
so gelingt es ihm oft, durch einen Tonfall Worte und Einrichtungen<lb/>
zu entwerten. Er sagt: <seg type="insult">»Heilbäder«</seg>, und wir lachen. Er hat eine<lb/>
unnachahmliche sanfte Bosheit für das Wort <seg type="insult">»Lebensmittelkarten-Abmeldeschein<lb/>
«</seg>, und es erscheint uns als Gespenst. Er hat eine<lb/>
plastische Ironie des österreichischen Dialekts, die den Staat lebendig<lb/>
macht. Und das Meisterhafte ist, daß <rs type="pers" ana="n_69383" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, mag er <seg type="insult">»<abbr>K. u. K.</abbr>«</seg> sagen<lb/>
oder einen Diplomaten reden lassen, niemals karikiert, sondern mit<lb/>
einer instinktiven und zugleich bewußten Sicherheit des künstlerischen<lb/>
Taktes die Satire aus dem Wesen der Sprache zieht, und Menschen und<lb/>
Dinge von ihrem eigenen Charakter verhöhnen läßt. Darum führt ihn keine<lb/>
Gebärde zu weit, und jeder Schlag der geöffneten oder geballten<lb/>
Faust, jedes Ausholen und fechtende Vorstoßen des Armes, wie jedes<lb/>
lässige Spielen mit dem beweglichen Handgelenk sind verbunden mit<lb/>
der Tendenz, die der Vorgang selbst in sich hat. Und diese sachliche<lb/>
Energie ermöglicht es <rs type="pers" ana="n_69384" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, umzuschlagen und ohne Riß aus dem<lb/>
Witz den tragischen Ernst zu entwickeln. Er hat eine solche Leidenschaft<lb/>
 des Wortspieles und einen solchen Fanatismus der rezitatorischen<lb/>
Wiedergabe, daß die ironische Pointe notwendig diese Steigerung<lb/>
fordert, und daß das einzelne Wort fähig gemacht wird, Perspektiven<lb/>
des Grauens und des Leidens zu erschließen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111109">
<space/>Diese tragische Kraft legitimiert erst die Satire des <rs type="pers" ana="n_69385" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.<lb/>
Und die innere Verbundenheit des Rezitators mit dem Schriftsteller<lb/>
macht es notwendig, daß <rs type="pers" ana="n_69386" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> fremde Dichtungen, wie <rs type="pers" ana="n_69387" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs><lb/>
»<rs type="title">Beide Nachtwandler</rs>« nicht mimisch erlösen kann. Die geistige<lb/>
Leidenschaft, die ihm als gestaltende Kraft aus dem eigenen Werk<lb/>
zuströmt, trägt er in das fremde hinein und wird dort, was er bei<lb/>
sich selbst vermeidet: Werbend und agitatorisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111111">
<space/>Die Bemerkung über den <rs type="title">Nachtwandler-Vortrag</rs> ist grundfalsch<lb/>
. <seg type="insult">Die Taubheit der Berliner Hörer</seg> für <rs type="pers" ana="n_69388" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, der der<lb/>
Vorleser diesen Genius allerdings aufgedrängt hat, wird hier<lb/>
mit der Stummheit einer Kraft verwechselt, die gerade den<lb/>
Berlinern durch »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_201865" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Timon</rs></rs></RS>« und »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_201866" ref="#fk__p_44354"><rs type="pers">Hannele</rs></rs></RS>« bewiesen hat, daß sie<lb/>
fremde Dichtungen sehr wohl mimisch erlösen kann. Hätte der<lb/>
</p>
            <p ana="pr111111">
Kritiker diese durchschlagenden Beweise erlebt und sich nicht<lb/>
mit dem Eindruck des ersten Vortrags begnügt, so hätte er nicht<lb/>
aus diesem <seg type="insult">den rein intellektuellen Fehlschluß</seg> auf <seg type="insult">eine agitatorische<lb/>
und darum versagende Absicht</seg> geschöpft, sondern mit der<lb/>
Fähigkeit der Beobachtung, die er an dem lebendigen Vortrag<lb/>
der »<rs type="title">Eigenen Schriften</rs>« bekundet, erkannt, daß dieselbe Kraft<lb/>
noch weit unmittelbarer den fremden Dichtungen zugute komme.<lb/>
Der Vorleser, der darüber schließlich auch ein Urteil hat, muß<lb/>
bekennen, daß ihm als Hörer sein Vortrag der einzigartigen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69389" ref="#fk__p_46919">Nestroy’schen <rs type="title">Nachtwandler</rs></rs> hundertmal erquicklicher ist als<lb/>
die Darbietung jedes eigenen Werkes, welche vor <seg type="insult">einer stofflich<lb/>
befangenen und häufig unerfreulichen Menge</seg> immer wieder eine<lb/>
Überwindung des Schamgefühls kostet, die aber nicht immer<lb/>
gelingt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111112">
<space/>Hiezu aus dem Aufsatz der <seg ana="‚Weltbühne‘ (16. Mai, »Vorleser&#10;Karl Kraus.« Von Siegfried Jacobsohn)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr111114">
<space/><OMED>— —</OMED> Daß seine vier Abende die Theatersaison aufwiegen, wäre<lb/>
kein hohes Lob, da <seg type="insult">diese Theatersaison</seg> nichts wiegt. Aber er nähm’ es<lb/>
mit jeder auf. Wenn er Dramatiker liest wie <rs type="pers" ana="n_69391" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, <rs type="pers" ana="n_69392" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69393" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, so ist das nicht Ersatz für die Bühne: sondern die Bühne<lb/>
mit ihrem gewaltigen Apparat ist ein unvollkommener Ersatz für die<lb/>
eine Stimme, die aus ihrer Fülle mühelos ganze Ensembles versieht.<lb/>
Ein unvollkommener Ersatz deswegen, weil selbst der bedeutendste<lb/>
Regisseur besonders günstige, also äußerst selten vorhandene Umstände<lb/>
nötig hat, um seinen Geist in sämtliche Spieler zu treiben, von denen<lb/>
ein einziger eine Szene zerstören kann: während Der hier Regisseur<lb/>
und sein <seg type="insult">Menschenmaterial</seg> in einer Person ist, eine addierte und<lb/>
multiplizierte Schöpferwollust verspürt und von dieser fähig gemacht<lb/>
wird, sich beflügelt über tote Punkte zu schwingen. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr111115">
<space/><OMED>— —</OMED> Und wenn man sich nachträglich, aus der Erinnerung, die<lb/>
Totalität dieses Sprechkunstwerkes, des schlesisch-mystischen <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> wiederherstellt<lb/>
 und mit dem ersten, dem wienerisch-drastischen, vergleicht und<lb/>
dazu das dritte, das klassisch-anklägerische, heranzieht: dann staunt man<lb/>
doch, wie nicht allein innerhalb jedes einzelnen jedes Teilchen blitzblank<lb/>
 gegossen ist, sondern wie auch die Atmosphäre der drei Dramengebilde<lb/>
, die Aura der drei Dramenbildner unverwechselbar glänzt.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69394" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs>, die Blüteperiode <rs type="pers" ana="n_69395" ref="#fk__p_50936">Brahms</rs> und das ganze große <rs type="inst">Burgtheater</rs><lb/>
einer längst versunkenen Zeit: das alles hat ein unendlich musikalisches<lb/>
Ohr in sich eingefangen und gibt eine Kehle von unbegrenzter Ausdrucks-Stärke<lb/>
 und <seg type="ELIDASH">Ausdrucks-Feinheit</seg> zurück. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr111117">
<space/><seg ana="Deutsche Montags-Zeitung (13. Mai, »Karl Kraus.« Von&#10;Peter Altschul)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr111119">
<space/>Es steht ein Mann vor uns, der ein Kämpfer ist; ein Mann,<lb/>
des heißesten Lebens voll. Es steht ein Mensch vor uns, den<lb/>
wir lieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111120">
<space/>Sein Beruf? Der Antijournalist. Der Tagesschriftsteller, dessen<lb/>
Werke unsere Enkel lesen werden. Er packt das Sein in den alltäglichsten<lb/>
Begebenheiten: da wird es unter seinen Händen menschliches<lb/>
Schicksal. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr111121">
<space/>Sein Thema? Das Leben. Und wo er’s faßt, greift er in<lb/>
<seg type="insult">Menschenschande</seg>. Er bausche es auf? Ach, man weint bei seinem<lb/>
trostlosen Spott, der unser Herz bluten macht: daß die Menschen so<lb/>
jämmerlich sind. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr111122">
<space/>Sein Ziel? Die Sauberkeit, die Anständigkeit. Und wenn ihr<lb/>
das Wort richtig begreift: die Moral. Hier gilt es den Kampf gegen<lb/>
menschlichste Art. Hier dienen die Fanfarenstöße dem letzten Ziel:<lb/>
Gesinnung, Leute, Gesinnung! Sie mangelt allerenden. Die Charaktere<lb/>
fehlen überall.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111123">
<space/>So müssen wir zu <rs type="pers" ana="n_69397" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wallfahren. Hier steht ein<lb/>
Charakter, mächtig, massiv und groß. Hier bewundern wir, die wir<lb/>
schwächer sind, vieles am Mann: den Mut des Wortes, das er hinter<lb/>
jene hertreibt, die er verachtet, die Größe der Kraft, mit der er,<lb/>
einem versengenden Blitze gleich, in die Abgründe morscher Seelen<lb/>
niederfährt, das rastlose Streben eines ganzen Lebens für eine Aufgabe<lb/>
, die — heute noch — uns unerfüllbar scheint; ja und wir<lb/>
bewundern voll Staunen und voll Liebe die unnahbare Lauterkeit<lb/>
eines Herzens, das unbestechlich wacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111124">
<space/>Wen bekämpft er? Sie alle, die heute vorne stehen und leeren<lb/>
Geistes sind: <seg type="insult">Maulhelden</seg>, die Völker regieren, <seg type="insult">Phrasenmacher</seg>, die<lb/>
Zeitungen schreiben, <seg type="insult">Dichterlein</seg>, die leere Blätter ohne Zwang füllen.<lb/>
<seg type="insult">Sie alle, der Menschheit Feinde</seg>, verfolgt sein Haß; er zeigt die<lb/>
<seg type="insult">Hohlheit ihrer Worte</seg>, die <seg type="insult">Irrwege ihrer Leitung</seg>, den <seg type="insult">Schwulst ihres<lb/>
Stiles</seg>, die <seg type="insult">Bürgerlichkeit ihrer Träume</seg>. Er zeigte uns die Gefahren.<lb/>
Sahen wir sie?<lb/>
</p>
            <p ana="pr111125">
<space/>Wir dachten nicht immer so. Wir haben früher seine Hefte<lb/>
lächelnd gelesen. Wir achteten ihn; doch der Fanatiker ging auf<lb/>
Wegen, die uns unbedeutend schienen. <seg type="insult">Kleine, wurmstichige,<lb/>
krakehlende Menschen</seg>: übersah <rs type="pers" ana="n_69398" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, daß sie alle eines Achselzuckens<lb/>
, nie eines Kampfes wert waren? Wir wußten es besser; wir<lb/>
standen über ihm. Wir lachten. (Vergebung!) Denn wir wollten zu<lb/>
anderem Gipfel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111126">
<space/>Dann kam es. Und als die Erde zusammenstürzte, begriffen<lb/>
wir seines tiefen Geistes einen starken Hauch. Wir sahen klar und<lb/>
schämten uns. Hatte er Hereinbrechendes nicht vorhergesagt? Daß<lb/>
sie ihr Ziel erreichen, die Welt in Flammen setzen würden? Nun<lb/>
</p>
            <p ana="pr111126">
brannte sie! Da kamen wir zu ihm; da blieben wir hinter ihm; und<lb/>
begriffen: bei ihm ist sie, die neue, die ewig alte, die anständige,<lb/>
die menschliche Gesinnung! Der neue Tag dämmerte: wir ahnten<lb/>
das Ziel seines Handelns. Wir sahen die Methode: wiederholen,<lb/>
wiederholen, zehnmal es ihnen einbläuen! Zehn Jahre es immer von<lb/>
neuem schreien, bis sie es hören werden: daß sie schmutzig sind<lb/>
und voll <seg type="insult">unertragbarer Jämmerlichkeit</seg>. Bis sie eines Tages aufhorchen<lb/>
werden. Wann wird das sein?<lb/>
</p>
            <p ana="pr111127">
<space/>Ich weiß es nicht. Heute hassen sie ihn. Heute sind sie noch<lb/>
obenauf, in aller Welt obenauf. Sie tun ihn mit Scherzen ab und<lb/>
mit Verleumdungen. Das muß wohl so sein. Es erfüllt sich<lb/>
Prophetenschicksal.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111128">
<space/>Man sagt, daß sein schönstes Werk seine Gedichte seien.<lb/>
Freunde singen Hymnen auf die Form seiner Sprache und auf den<lb/>
Stil seiner Sätze. Ich glaube es. Ich weiß es nicht genau. Ich denke,<lb/>
daß sein reiner Geist wichtiger ist und sein klares Herz; ich fühle,<lb/>
daß die Lauterkeit seines Strebens leuchtet, daß die Glut seiner<lb/>
Worte zündet. Ich schätze eine Form, die wohl vollendet ist; ich<lb/>
liebe die Gesinnung, die anständig ist. Denn, nicht wahr, Freunde,<lb/>
wir wissen es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr111129">
<space/>Über allem Streben — Menschlichkeit!<lb/>
</p>
            <p ana="pr111130">
<space/>Nun haben wir ihn hören dürfen. Nun haben wir seinen<lb/>
hochschultrigen Körper sehen können, diese ausdruckstiefen, ewig<lb/>
kämpfenden Hände, seinen Kopf, der wie ein mahnendes Menetekel<lb/>
über die Menschen schaut. Nun haben wir seine Stimme vernommen,<lb/>
die rauh ist wie Novemberwind und scharf wie Stahl und laut wie<lb/>
eine Kampfposaune. Nun haben wir es erlebt, daß wir unbeweglich<lb/>
und festgebannt dasaßen und uns nicht schützen konnten. Er kam<lb/>
über uns wie ein Träger des göttlichen Zornes, er sandte in unsere<lb/>
Herzen Klagelaute, er füllte uns mit großem Schmerz: unsere Hände<lb/>
wurden feucht, unsere ausgedörrten Seelen frisch getränkt. Da wir<lb/>
ihn hinter matter Lampe aufstehen sahen, wurden wir fromm in<lb/>
einem neuen Glauben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111131">
<space/>Da wußten wir, es kommt die Zeit, <rs type="pers" ana="n_69399" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> — es kommt<lb/>
unsere Zeit. Dann wollen wir den Kampf beginnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111132">
<space/>Denn unser ist das neue Werk!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37826">
               <persName>Lapp, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1888-1-19</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <note type="comment">Die Wahrheit, ein erkenntnistheoretischer Versuch orientiert an Rickert, Husserl und an Vaihingers "Philosophie des als-ob, * ' von Adolf Lapp. Stuttgart, W. Spemann, 1913. </note>
               <note type="comment">"Farbenorgel"</note>
               <note type="comment">Frankfurt am Main, Grüneburgweg 101</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39469</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50936">
               <persName>Brahm, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1856-2-5</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-11-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10986</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54455">
               <persName>Bethmann-Hollweg, Theobald Theodor von</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-29</date>
                  <place>Hohenfinow, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-1-1</date>
                  <place>Hohenfinow, Brandenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">dt. Reichskanzler 7. 7. 1909 bis 13. 7. 1917</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10908</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49973">
               <persName>Schach, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1886-5-2</date>
                  <place>Zenta/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-8-3</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Filmproduzent</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>