<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07130.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07129.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07131.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gott strafe England, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 82-83</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07130</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0082.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,082</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gott strafe England</head>
            <p ana="pr96399">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das neue englische Gesetz über die Dienstpflicht<lb/>
nimmt Männer, die gegen den Kriegsdienst <seg type="spc">Gewissensbeschwerden</seg><lb/>
haben, unter bestimmten Bedingungen aus <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In Godalming war<lb/>
es ein Lehrer, <rs type="pers" ana="n_64520" key="#fk__p_52414">Roland <abbr>M. J.</abbr> Knaster</rs>, der erklärte, tiefe religiöse<lb/>
und moralische Überzeugungen zu haben, die ihm den Kriegsdienst<lb/>
</p>
            <p ana="pr96399">
und alle damit zusammenhängenden Dienste verbäten. Er sagte,<lb/>
zu jedem Opfer bereit zu sein, wenn das Gericht ihm die vollständige<lb/>
 Befreiung nicht zubillige. Im Verhör gab er an, 25 Jahre alt<lb/>
zu sein und der englischen Hochkirche anzugehören. Ins Heer zu gehen,<lb/>
sagte er, würde für ihn bedeuten, daß er die Gesellschaft über seine<lb/>
religiösen Überzeugungen stelle und dies wolle er unter keiner Bedingung<lb/>
tun. »Ich liebe meine Mutter und bin ihre einzige Stütze,« sagte er.<lb/>
»Wenn man mich ins Gefängnis schickt oder erschießt, wird sie verhungern<lb/>
. Ich stelle meine religiösen Überzeugungen meiner Mutter voran<lb/>
und wenn jemand dazu entschlossen ist, glaube ich nicht, daß er noch<lb/>
mehr tun kann, um Sie zu überzeugen.« — Tribunalmitglied <rs type="pers" ana="n_64521" ref="#fk__p_43353">Fletcher</rs><lb/>
(Schulleiter in <rs type="inst">Charterhouse</rs>): Gesetzt den Fall, daß jemand Gewalt gegen<lb/>
Sie anwendete, was täten Sie? — <rs type="pers" ana="n_64522" key="#fk__p_52414">Knaster</rs>: Ich würde wahrscheinlich<lb/>
mit ihm diskutieren, aber ich hoffe, daß ich ihm nicht Schlag um Schlag<lb/>
zurückgeben würde. — Als man ihn fragte, was er täte, wenn ein<lb/>
Deutscher seine Mutter an seiner Seite tötete, erwiderte <rs type="pers" ana="n_64523" key="#fk__p_52414">Knaster</rs>, das<lb/>
sei eine ungehörige Frage, die er nicht beantworten könne. Der vorsitzende<lb/>
 Bürgermeister verkündete hierauf die Entscheidung, daß der<lb/>
Antragsteller vom aktiven Kampfdienst <seg type="spc">vollkommen befreit</seg> und auch<lb/>
<seg type="spc">von jedem anderen militärischen Dienste solange enthoben<lb/>
sei</seg>, <seg type="spc">als er die einzige Stütze seiner Mutter sei</seg>. — Die Verhandlung<lb/>
in Fulham war darum merkwürdig, weil der um Befreiung Ansuchende ein<lb/>
Beamter des <rs type="inst">Kriegsamtes</rs> war. Der jetzt Neunzehnjährige gab an, sich<lb/>
<date>1911</date> bekehrt zu haben. Sein Gewissen verbiete ihm, jemandem das<lb/>
Leben zu nehmen, sei es auch sein Feind. Der Vorsitzende fragte ihn,<lb/>
warum er dann seinen Posten im <rs type="inst">Kriegsamt</rs> nicht aufgegeben habe.<lb/>
Der Ansuchende erwiderte, daß seine Beschäftigung mit der Feststellung<lb/>
der Folgen des Krieges, aber nicht mit der gegenwärtigen Kriegführung<lb/>
zu tun habe. Das Ansuchen wurde abgewiesen. Alderman <rs type="pers" ana="name_200436" key="#fk__p_37960">Evans</rs> erklärte,<lb/>
Enthebung vom Dienste könne solange nicht gewährt werden, als der<lb/>
Ansucher <seg type="spc">seine Stelle im <rs type="inst">Kriegsamt</rs> nicht aufgebe</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43353">
               <persName>Fletcher, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1870</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954</date>
               </death>
               <occupation>Schulleiter</occupation>
               <note type="comment">in Charterhouse 1911-35</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>