<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01693.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01692.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01694.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Prostitution und Polizei.), in: Fackel Heft 02, Nr. 071, 1901, S. 22-23</title>
            <title type="iso-date">1901-03-01</title>
            <title type="id">tid_01693</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">071</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-071_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/071,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Prostitution und Polizei.)</head>
            <p ana="pr16893">
<space/><inciptit>Die</inciptit> <seg type="insult">»Affaire der Französin«</seg> hätte, wäre sie nicht für <seg type="insult">allerlei<lb/>
Reclamezwecke</seg> ausgenützt worden, die öffentliche Aufmerksamkeit<lb/>
 auf die <seg type="insult">schmähliche, menschenunwürdige Behandlung</seg> der<lb/>
<seg type="insult">Prostituierten</seg> in Oesterreich lenken müssen. Die Freiheitsbeschränkungen<lb/>
, denen diese unglücklichen Frauen unterliegen, sind weit<lb/>
härter als jene, die über <seg type="insult">gefährliche Individuen</seg> durch die Stellung<lb/>
unter Polizeiaufsicht — nach dem Gesetze vom <date>10. Mai 1873</date> — verhängt<lb/>
 sind. Die Bestrafung der geheimen wie der evident gehaltenen<lb/>
<seg type="insult">Dirnen</seg> ist durch den § 5 des Vagabundengesetzes der Sicherheitsbehörde<lb/>
 anheimgegeben, und diese bestimmt willkürlich und oft<lb/>
sinnlos, was strafbar ist. Dass sie nach dem gleichen Paragraphen<lb/>
auch gegen jene, die »aus der gewerbsmäßigen Unzucht anderer<lb/>
ihren Unterhalt suchen«, einzuschreiten und die <seg type="insult">Prostituierten</seg> gegen<lb/>
die <seg type="insult">maßlose Ausbeutung durch die Kupplerinnen</seg> zu schützen hat,<lb/>
kümmert sie nicht. Ein <seg type="insult">polizeilicher Verfolgungswahn</seg>, der die früher<lb/>
einzeln lebenden <seg type="insult">Dirnen</seg> in Scharen in die Bordelle trieb,<lb/>
hat jene <seg type="insult">Ausbeutung</seg> vielmehr noch verschärft. Dabei sind die sittenpolizeilichen<lb/>
 und die sanitätspolizeilichen Vorschriften, namentlich<lb/>
in Wien, ebenso grausam wie unerfüllbar. Die Prostituierte soll eine<lb/>
gründliche Untersuchung an ihren Kunden vornehmen, der sicherlich<lb/>
kein einziger sich unterzieht; sie darf bei Tag nicht die Gasse<lb/>
betreten, auch nicht der nothwendigsten Einkäufe halber, sie darf<lb/>
— auch im vierten Stockwerk — nicht zum Fenster hinausblicken.<lb/>
Und <seg type="insult">alle Beschränktheit des Polizeigeistes</seg> zeigt sich wohl in einer<lb/>
Verordnung, die ihr verbietet, mit den Bildern höchster Personen<lb/>
ihr Zimmer zu schmücken. Die <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> hat schließlich selbst<lb/>
eingesehen, dass die Härte der Vorschriften für die <seg type="insult">Prostituierten</seg><lb/>
die geheime <seg type="insult">Prostitution</seg> fördern muss und hat jetzt neben den<lb/>
</p>
            <p ana="pr16893">
officiellen <seg type="insult">Dirnen</seg> eine neue Kategorie von <seg type="insult">Prostituierten milderer<lb/>
Observanz</seg>, die <seg type="insult">»Tolerierten«</seg>, geschaffen. Welche Gefahr dies für <seg type="insult">»die<lb/>
anständigen Frauen«</seg> bedeutet, wird wohl erst durch irgendeinen<lb/>
»Missgriff« klar werden. Auch bisher ist es schon vorgekommen,<lb/>
dass ein in einem Vergnügungslocale der vermögenden Classen<lb/>
bedienstetes Mädchen, obwohl sie des Verkehrs mit Männern nicht<lb/>
ein einzigesmal überführt wurde und nicht einmal durch die Duldung<lb/>
männlicher Begleitung auf dem Heimwege sich eines solchen verdächtig<lb/>
 gemacht hatte, von der Polizei die Aufforderung erhielt, sich<lb/>
als <seg type="insult">Tolerierte</seg> eintragen zu lassen. Und eine solche Aufforderung<lb/>
kann jeden Augenblick jeder allein wohnenden Frau zugehen, die<lb/>
von einem <seg type="insult">Sicherheitsorgan</seg> in der Gesellschaft eines Mannes erblickt<lb/>
wird. Weigert sie sich, sich als <seg type="insult">Tolerierte</seg> im Polizeiregister führen<lb/>
zu lassen, so hat sie eine unablässige und lästige polizeiliche Ueberwachung<lb/>
 zu gewärtigen, bei der es dann leicht zu einem »Missverständnis<lb/>
« kommen kann. Wie will übrigens <seg type="insult">eine »anständige<lb/>
Frau«</seg> auf der Gasse vor einem polizeilichen Missverständnis sicher<lb/>
sein? Dem Wachmanne auffallende Kleidung, Stehenbleiben, einen<lb/>
Passanten anblicken, das alles macht sie der <seg type="insult">Prostitution</seg> verdächtig.<lb/>
Arretiert kann jede Frau werden, die, ohne sich unzüchtig zu betragen<lb/>
, das <seg type="insult">Schamgefühl eines Sicherheitswachmannes</seg> gröblich verletzt<lb/>
. Aber wer will wissen, worauf <seg type="insult">dieses reizbare Schamgefühl</seg><lb/>
bereits reagiert? Die <seg type="insult">Prostituierte</seg> ist durch die polizeilichen Vorschriften<lb/>
 zu dem taktvollen Benehmen einer Hofdame verpflichtet,<lb/>
und <seg type="insult">die »anständige Frau«</seg> unterscheidet sich von ihr vor allem<lb/>
dadurch, dass sie nicht gezwungen werden darf, <seg type="insult">so weitgehende<lb/>
Forderungen der Polizei</seg> zu erfüllen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>