<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10716.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10715.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10717.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Unmögliche, in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 48-53</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10716</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0048.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,048</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Unmögliche</head>
            <p ana="pr149192">
<space/>Menschlichem Geist und menschlicher Tatkraft ist kein<lb/>
Hindernis unüberwindlich, kein Ziel unerreichbar. Wenn man<lb/>
sich vorstellt, daß <rs type="pers" ana="n_89512" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> den »<rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs>«, der doch eben diese<lb/>
Erkenntnis behandelt, bei einem Talglicht schreiben mußte,<lb/>
während <seg type="insult">die <RS pers="Julius Brammer" globID="name_201380"><RS pers="Alfred Grünwald" globID="name_201381">Dichter</RS></RS> der »<rs type="title">Zirkusprinzessin</rs>«</seg> schon unter weit<lb/>
günstigeren Bedingungen arbeiten konnten, braucht man an der<lb/>
Entwicklung der Menschheit wahrlich nicht zu verzweifeln. Der<lb/>
<seg type="insult">Fortschritt</seg> zeigt sich an der unwiderleglichen Tatsache, daß<lb/>
immer wieder das, was man nie zuvor für möglich gehalten<lb/>
hat, Wirklichkeit wird und <seg type="insult">nicht allein das Unzulängliche,<lb/>
sondern auch das Unmögliche</seg> zum Ereignis. Man kann den<lb/>
Glauben an eine Höherentwicklung in keiner Errungenschaft besser<lb/>
verwirklicht sehen als in der Tatsache, daß jetzt <seg type="insult">jeder Wiener<lb/>
Hausmeister</seg> von seinem Bett aus die »<rs type="title">Tosca</rs>« in der <rs type="inst">Londoner<lb/>
Oper</rs> hören kann, ohne eine Unterbrechung befürchten zu müssen,<lb/>
da heute bereits jeder seinen Haustorschlüssel hat. Dieser <seg type="insult">Fortschritt<lb/>
</seg> fällt umso mehr ins Gewicht, als über kurz oder lang<lb/>
bald alle Parteien durch <rs type="pers" ana="n_89513" ref="#fk__p_55108">Voronoff</rs> verjüngt sein werden und<lb/>
infolgedessen sehr spät nachhause kommen. Und so könnte man<lb/>
tausend Dinge im Umkreise unseres Seins und Denkens anführen,<lb/>
die, ehedem für unmöglich gehalten, nun einfach selbstverständlich<lb/>
geworden sind. So zum Beispiel hätte man noch vor zehn Jahren<lb/>
ein Blatt wie die ‚<rs type="paper" ana="werk_24310">Stunde</rs>‘ für unmöglich gehalten, und erst<lb/>
als sie es wurde, begann man sich ihrer <seg type="insult">Errungenschaft</seg><lb/>
bewußt zu werden und die Lücke zu fühlen, die sie zurückläßt.<lb/>
Ebenso hat man aber auch für unmöglich gehalten, sie<lb/>
unmöglich zu machen, und jetzt, da es mir gelungen ist, spricht<lb/>
kein Mensch davon. So geht es mit allen <seg type="insult">Errungenschaften</seg>,<lb/>
deren Unentbehrlichkeit eben die Menschen keineswegs zu<lb/>
Dank verpflichtet. Den Nordpol zu erreichen, einst ein Ziel<lb/>
aufs innigste zu wünschen, wird bald nicht mehr der Mühe<lb/>
wert sein, man wird ihn überfliegen. Den Ärmelkanal zu durchschwimmen<lb/>
, war eine Leistung, die einen Tag lang die Bewunderung<lb/>
 der Mitwelt auf sich zog, welche viel zu ideal veranlagt ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr149192">
um in solchen Fällen die Frage nach der Nützlichkeit aufzuwerfen.<lb/>
Mit Recht aber geht diese Tat schon am nächsten Tag in<lb/>
Vergessenheit unter, wenn ein anderer den Ärmelkanal um fünf<lb/>
Minuten schneller durchschwimmt. Ganz so wendet sich das<lb/>
Interesse jenem Zweig der Technik zu, der die Vergasung des<lb/>
Hinterlands im nächsten Weltkrieg vorsieht, und wird naturgemäß<lb/>
auch hier nach dem Grad der Wirkung das Verdienst zuerkennen.<lb/>
Alle diese Erscheinungen lassen sich in der Verdrängung des<lb/>
Wertgedankens durch den <seg type="insult">Rekordgedanken</seg> zusammenfassen, der<lb/>
das Bild einer Menschheit zeigt, welche im unaufhörlichen<lb/>
Bedürfnis nach Steigerung ausgesorgt hat. Daß sie daneben auch<lb/>
den Wunsch nach <seg type="insult">Völkerversöhnung</seg> empfinden kann oder<lb/>
doch nach Aufhebung des Paßvisums, beweist die seelische<lb/>
Spannkraft, die sie sich trotz sportlicher Betätigung erhalten hat.<lb/>
Immer wird sie hinter dem Unmöglichen her sein, und nicht ruhen,<lb/>
bis es eines Tages möglich geworden ist, nicht ohne die Pausen<lb/>
durch die anfeuernde Frage auszufüllen: <foreign xml:lang="de-loc">Also was tan mr jetzt?</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr149193">
<space/>Wenn man indes schon glauben möchte, daß dem <seg type="insult">Fortschritt<lb/>
</seg> die Füß’ weh tun und daß es keine <rs type="pers">Herkulesarbeit</rs><lb/>
mehr gibt, die er nicht bereits vollbracht hat, so wurde man<lb/>
durch eine Nachricht des <rs type="paper" ana="werk_24311">Neuen Wiener Journals</rs> eines Besseren<lb/>
belehrt, die in Alarmlettern die Verwirklichung der letzten noch<lb/>
vorhandenen Unmöglichkeit zu melden wußte, welche jetzt, da<lb/>
es endlich erreicht ist, einem erst in ihrem ganzen Umfang<lb/>
zum Bewußtsein kommt. Das <rs type="paper" ana="werk_24312">Neue Wiener Journal</rs> ist bekannt<lb/>
dafür, daß es nicht oft Originalnachrichten bringt, aber wenn,<lb/>
so kann man sich darauf verlassen, daß man für sein Geld<lb/>
auch etwas Gediegenes bekommt. Nach dieser Meldung<lb/>
nun, die zwar abenteuerlich klingt, aber keinen Zweifel<lb/>
zuläßt, wäre etwas eingetreten, was bisher auch <seg type="insult">die kühnsten<lb/>
Entwicklungsoptimisten</seg> nicht für möglich gehalten hätten. Freilich<lb/>
, als sie die Nachricht bloß so überflogen und wie es die Art<lb/>
von <seg type="insult">Optimisten</seg> ist, ihren Blick gleich an der Stelle haften ließen, wo<lb/>
es hieß, »das scheinbar Unmögliche« sei gelungen, da dachten<lb/>
sie, kleinmütig wie <seg type="insult">Optimisten</seg> zuweilen sind: Pah, was wird<lb/>
das schon sein! Halt der Anschluß an Deutschland vollzogen!<lb/>
Paneuropa verwirklicht! Die Weltabrüstung beschlossen! <seg type="insult">Der<lb/>
österreichische Finanzminister im Zustand der Demission</seg> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr149193">
kann nicht gehen, muß deshalb aus dem Kabinett getragen werden,<lb/>
und der Nachfolger ein nüchterner Rechner, der nie das budgetäre<lb/>
Gleichgewicht verliert! Dergleichen wird es sein, dachten sie.<lb/>
Was gäbe es denn sonst Unmögliches in der Welt, das noch<lb/>
nicht verwirklicht worden wäre? Aber dann lasen sie und die<lb/>
Augen gingen ihnen über:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149195">
<seg type="spc">Versöhnung <rs type="pers" ana="n_89514" ref="#fk__p_49966">Max Reinhardts</rs> mit <rs type="pers" ana="n_89515" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg>.<lb/>
Ein Freund <rs type="pers" ana="n_89516" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmanns</rs> der Friedensstifter.<lb/>
Privattelegramm des <seg ana="»Neuen Wiener Journals«"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149196">
Berlin, <date>15. Oktober</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149197">
<space/><DATERANGE>Ende November</DATERANGE> oder <DATERANGE>Anfang Dezember</DATERANGE> wird im <rs type="inst">Berliner Deutschen<lb/>
Theater</rs> die Uraufführung von <rs type="pers" ana="n_89517" ref="#fk__p_44354">Gerhart <seg type="spc">Hauptmanns</seg></rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Dorothea<lb/>
Angermann</rs></rs>« stattfinden. Die Proben haben bereits begonnen. Bei der<lb/>
Besetzung der Rollen ergaben sich erhebliche Schwierigkeiten. <rs type="pers" ana="n_89518" ref="#fk__p_44354">Hauptmann<lb/>
</rs> wollte, daß die Rolle entweder von <rs type="pers" ana="n_89519" ref="#fk__p_47721">Käthe <seg type="spc">Dorsch</seg></rs> oder von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89520" ref="#fk__p_45801">Helene <seg type="spc">Thimig</seg></rs> gespielt werden sollte. Das war jedoch nicht möglich<lb/>
, weil <rs type="pers" ana="n_89521" ref="#fk__p_45801">Helene Thimig</rs> in der »<rs type="title"><seg type="spc">Gefangenen</seg></rs>« längere Zeit beschäftigt<lb/>
 ist und <rs type="pers" ana="n_89522" ref="#fk__p_47721">Käthe Dorsch</rs> von <rs type="pers" ana="n_89523" ref="#fk__p_52723"><seg type="spc">Saltenburg</seg></rs> nicht freigegeben<lb/>
 wird. <seg type="spc">Vor einigen Wochen hat nun</seg> im Hause<lb/>
<seg type="spc">eines Freundes</seg> von <rs type="pers" ana="n_89524" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> ein <seg type="spc">Souper</seg> stattgefunden<lb/>
, bei dem außer dem Dichter auch <rs type="pers" ana="n_89525" ref="#fk__p_49966"><seg type="spc">Reinhardt</seg></rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89526" ref="#fk__p_38072">Alfred <seg type="spc">Kerr</seg></rs> anwesend waren. Die <seg type="spc">Eingeweihten</seg> wissen, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89527" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> und <rs type="pers" ana="n_89528" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> längere Zeit <seg type="spc">auf gespanntem Fuß<lb/>
lebten</seg>. Dem Freunde <rs type="pers" ana="n_89529" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmanns</rs> <seg type="spc">gelang nun</seg>, wie man<lb/>
sich in Theaterkreisen erzählt, <seg type="spc">das scheinbar Unmögliche</seg>,<lb/>
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_89530" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> mit <rs type="pers" ana="n_89531" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> auszusöhnen</seg>, und bei dieser Gelegenheit<lb/>
 <seg type="spc">schlug</seg> <rs type="pers" ana="n_89532" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> <rs type="pers" ana="n_89533" ref="#fk__p_40211">Dagny <seg type="spc">Servaes</seg></rs> als Trägerin der weiblichen Hauptrolle<lb/>
 in »<rs type="title"><rs type="pers">Dorothea Angermann</rs></rs>« vor. <seg type="spc">Tatsächlich</seg> hat <rs type="pers" ana="n_89534" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> die<lb/>
Rolle mit der <rs type="pers" ana="n_89535" ref="#fk__p_40211">Servaes</rs> besetzt, die <seg type="spc">bereits eifrig</seg> an den Proben<lb/>
des Stückes teilnimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149199">
<space/>Da staunten die <seg type="insult">Optimisten</seg> und es war in ihren Augen<lb/>
wie ein stilles Glück. Wieder wären wir also um einen Schritt<lb/>
weiter. Nun, ich bin gewiß eher ein <seg type="insult">Nörgler</seg>, aber da muß<lb/>
sogar ich sagen: wenn <seg type="spc">das</seg> möglich war, dieses scheinbar<lb/>
Unmögliche, wenn es wirklich <seg type="insult">jenem Gastgeber</seg>, der in<lb/>
bescheidener Namenlosigkeit hinter seinem Werk zurücktritt,<lb/>
gelungen ist, <rs type="pers" ana="n_89536" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> und <rs type="pers" ana="n_89537" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> zu versöhnen, von denen ich<lb/>
zugleich erfahre, daß sie bös waren — dann, ja dann ist schier<lb/>
nichts mehr unmöglich. Dann weiß ich schon nicht. Dann<lb/>
beginne ich die Dinge ganz anders zu sehen, in einem rosigen<lb/>
Licht, von dem ein milder Schimmer auf Begriffe wie <rs type="pers" ana="n_89538" ref="#fk__p_52723">Saltenburg</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr149199">
fällt und auf den <seg type="insult">Roßtäuschermarkt des Berliner Theatergeschäfts</seg>.<lb/>
Bisher dachte ich immer, es sei das äußerste Debakel, daß es<lb/>
diese Dinge überhaupt gibt und gar, daß das Interesse <seg type="insult">des<lb/>
geistigen Mitropa</seg> mit den Nachrichten davon gespeist wird.<lb/>
Und immer erwartete ich schon den Augenblick, wo die <seg type="insult">Hervorrager<lb/>
</seg>, die doch ganz genau wissen, wie sie die Öffentlichkeit<lb/>
betrügen, sich das Lachen nicht mehr verbeißen können, sondern<lb/>
losplatzend alles verraten. Aber sie bleiben todernst und können<lb/>
der Presse sicher sein, die nur ausplaudert, was dem Geschäfte<lb/>
frommt. Und da sich alles auf den Glauben verläßt, so stark könnte<lb/>
gar nicht gelogen werden, das wäre gegen die Natur, also müsse<lb/>
es wahr sein — so lügt man schon, um <seg type="insult">diesen Optimismus</seg> nicht<lb/>
zu enttäuschen. Aber <seg type="insult">die Versöhnung der Herren <rs type="pers" ana="n_89539" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89540" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> ist doch einmal eine Sache, die den andern <seg type="insult">Errungenschaften<lb/>
</seg> erst das Relief gibt: die den Nutzen der Telegraphie und<lb/>
die Mission der Buchdruckerkunst beglaubigt und die Zurückhaltung<lb/>
 einer Revolution rechtfertigt, welche sozialistische Setzer<lb/>
nicht ein für allemal der Möglichkeit enthoben hat, zur Verbreitung<lb/>
<seg type="insult">des bürgerlichen Geistesmists</seg> beizutragen. <seg type="insult">Die Versöhnung der<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_89541" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> und <rs type="pers" ana="n_89542" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> ist offenbar <seg type="insult">eine Rekordleistung der<lb/>
Menschheit</seg>, die nicht nur das Herz der Berliner höher schlagen<lb/>
läßt, sondern dank der <seg type="insult">Gemeinsamkeit der kulturellen Interessen</seg><lb/>
auch in Wien auf sympathischen Widerhall rechnen kann. Nur<lb/>
die Eingeweihten wußten es, daß jene auf gespanntem Fuß lebten,<lb/>
aber die Öffentlichkeit hört es, daß sie einander die Hand<lb/>
gereicht haben. Unbefriedigt bleibt die Neugierde — und dies<lb/>
werden wieder nur die <seg type="insult">Eingeweihten</seg> wissen —: ob es schier<lb/>
schwerer war, <rs type="pers" ana="n_89543" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> mit <rs type="pers" ana="n_89544" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> oder <rs type="pers" ana="n_89545" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> mit <rs type="pers" ana="n_89546" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> zu<lb/>
versöhnen. Die Fassung der Nachricht deutet auf das erste.<lb/>
Wie immer dem sei, <rs type="pers" ana="n_89547" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> hat, da er der Einladung zum Essen<lb/>
folgte, die Zähne zusammengebissen und so betreten er sein<lb/>
mochte, <rs type="pers" ana="n_89548" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> zum Tischnachbarn zu haben, als <seg type="insult">Friedmensch</seg>,<lb/>
der er ist, die Konsequenz gezogen. Die <seg type="insult">Feindseligkeiten</seg> dürften<lb/>
nunmehr eingestellt werden, vielleicht bis zu dem hochherzigen<lb/>
Entschluß, auch die <seg type="insult">Kriegsgedichte</seg>, die er gegen ihn geschrieben<lb/>
hat, abzuleugnen. Rührend muß die Szene gewesen sein, wie er,<lb/>
nachdem einmal die <seg type="insult">Bruderhand</seg> gereicht war, topp, noch einen<lb/>
Schritt weiter ging, von <seg type="insult">seinen guten Gaben</seg> mitteilte und die<lb/>
</p>
            <p ana="pr149199">
<rs type="pers" ana="n_89549" ref="#fk__p_40211">Servaes</rs> vorschlug, und wie <rs type="pers" ana="n_89550" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> nach ihr griff; erhebend,<lb/>
wie sich der <seg type="insult">Segen dieser Versöhnung</seg> schon auszuwirken beginnt,<lb/>
indem die <rs type="pers" ana="n_89551" ref="#fk__p_40211">Servaes</rs> bereits eifrig probt. Es ist zwar nicht wahr, denn<lb/>
weitere Stafetten vom <seg type="insult">Friedensschauplatz</seg> melden, daß die große<lb/>
Entscheidung, wonach zwischen der <rs type="pers" ana="n_89552" ref="#fk__p_45801">Thimig</rs> und der <rs type="pers" ana="n_89553" ref="#fk__p_47721">Dorsch</rs><lb/>
die <rs type="pers" ana="n_89554" ref="#fk__p_40211">Servaes</rs> gewählt wurde, zugunsten der <rs type="pers" ana="n_89555" ref="#fk__p_44346">Gerda Müller</rs> ausgefallen<lb/>
ist. Aber das macht nichts — das scheinbar Unmögliche, <rs type="pers" ana="n_89556" ref="#fk__p_49966">Reinhardt<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_89557" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> auszusöhnen, ist gelungen. <foreign xml:lang="de-loc">Was tan mr jetzt?</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr149200">
<space/>Jetzt gibt es wohl nichts mehr, was der Hoffnung auf <seg type="insult">den<lb/>
menschheitlichen Fortschritt</seg> unerreichbar schiene. Weit und breit<lb/>
nichts Unmögliches mehr; alles gelingt. Halt, doch — da fällt mir<lb/>
etwas ein. Falls <seg type="insult">der Freund <rs type="pers" ana="n_89558" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmanns</rs></seg>, der <seg type="insult">einer der<lb/>
stillsten und stärksten Pioniere des pazifistischen Gedankens</seg> zu<lb/>
sein scheint, auf die Idee kommen sollte, mich zu einem Souper<lb/>
einzuladen, und da vielleicht ausgreifende Pläne hätte, so möge<lb/>
er rechtzeitig erfahren, daß seinem humanen Drang eine Grenze<lb/>
gesetzt ist. Mag ihm alles und selbst das scheinbar Unmögliche<lb/>
gelingen — eines bleibt unmöglich: mich mit <seg type="insult">den Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89559" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> und <rs type="pers" ana="n_89560" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> zu versöhnen! Diese Originalnachricht bliebe<lb/>
dem <rs type="paper" ana="werk_24314">Neuen Wiener Journal</rs> versagt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52723">
               <persName>Saltenburg, Heinz</persName>
               <birth>
                  <date>1882-5-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23921</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40211">
               <persName>Servaes, Dagny</persName>
               <birth>
                  <date>1894-3-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-7-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9878</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45801">
               <persName>Thimig, Helene</persName>
               <birth>
                  <date>1889-6-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-11-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12942</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44346">
               <persName>Müller, Gerda</persName>
               <birth>
                  <date>1894-07-30</date>
                  <place>Tornienen/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-04-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9002</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47721">
               <persName>Dorsch, Käthe</persName>
               <birth>
                  <date>1890-12-31</date>
                  <place>Neumarkt, Oberpfalz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15449</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55108">
               <persName>Voronoff, Serge</persName>
               <birth>
                  <date>1866-7-10</date>
                  <place>Woronesch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-9-3</date>
                  <place>Lausanne</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/56551</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>