<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04693.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04692.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04694.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Sündenpfuhl. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 254, 1908, S. 19-25</title>
            <title type="iso-date">1908-05-22</title>
            <title type="id">tid_04693</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">254</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-254_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/254,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Sündenpfuhl. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr54393">
<space/>Die <seg type="insult">bürgerliche Gesellschaft</seg> besteht aus <seg type="insult">zwei<lb/>
Arten von Männern</seg>, aus <seg type="insult">solchen</seg>, die sagen, irgendwo<lb/>
sei eine <seg type="insult">»Lasterhöhle«</seg> ausgehoben worden, und<lb/>
<seg type="insult">solchen</seg>, die bedauern, die Adresse zu spät erfahren<lb/>
zu haben. Die Einteilung hat den Vorzug, daß sie<lb/>
sich in einer und derselben Person vollzieht, weil<lb/>
nicht Gegensätze der Weltanschauung, sondern bloß<lb/>
Umstände und Rücksichten für die Wahl des Standpunktes<lb/>
 maßgebend sind. Man würde aber fehlgehen,<lb/>
wenn man glauben wollte, daß die <seg type="insult">sittliche Entrüstung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="fn271">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16102">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr54393">
<seg type="insult"/> und die Begierde in übersichtlicher Weise<lb/>
nebeneinander gelagert sind; sie greifen vielmehr ineinander<lb/>
 und sind unaufhörlich damit beschäftigt,<lb/>
ihre Kräfte gegenseitig zu steigern und ihr Objekt<lb/>
zu vergrößern. Jetzt sind es gerade 1908 Jahre,<lb/>
daß dieser eifersüchtige Kampf zweier Lebensprinzipe<lb/>
 andauert, in dem die Entrüstung sich an<lb/>
der Begierde und die Begierde an der Entrüstung<lb/>
nährt, in dem die Welt immer moralischer wird, je<lb/>
unsittlicher, und immer unsittlicher, je moralischer<lb/>
sie wird. Es würde am Ende gar keine <seg type="insult">Lasterhöhlen</seg><lb/>
mehr geben, wenn sie nicht ausgehoben würden,<lb/>
denn bis zu dem Zeitpunkt, da eine ausgehoben<lb/>
wird, ist sie <seg type="insult">ein friedliches Bürgerhaus</seg>. Die Phantasie<lb/>
wälzt sich auf <seg type="insult">Lotterbetten</seg>, und die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> ist<lb/>
die Enttäuschung darüber, daß es kein <seg type="insult">Laster</seg> gibt.<lb/>
Sie schließt mit Recht die Augen vor einem Sündenpfuhl<lb/>
; denn wenn sie ihn sähe, würde sie sich über<lb/>
Langweile beklagen. Sie wendet sich von Abgründen<lb/>
der <seg type="insult">Unmoral</seg>, deren Gähnen eine ansteckende Wirkung<lb/>
hat. Das bißchen <seg type="insult">Laster</seg>, das hin und wieder <seg type="insult">in<lb/>
deutschen Landen</seg> zustande kommen mag, ist nur<lb/>
eine Folge der übertriebenen Gerüchte, die darüber<lb/>
verbreitet werden. Um nicht zu weit hinter ihrem<lb/>
Ruf zurückzubleiben, tut die <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> manchmal<lb/>
so, als ob sie da wäre; die Blamage ist noch immer<lb/>
groß genug, wenn’s an den Tag kommt, was an den<lb/>
Tag gekommen ist. Nur <seg type="insult">Staatsanwälte und Berliner<lb/>
Bohemiens</seg> glauben an das <seg type="insult">Laster</seg>. Wenn irgendwo<lb/>
in einem separierten Zimmer zwei Leute gesessen<lb/>
sind, so muß nicht die <rs type="title">Bibel</rs> gelesen worden sein;<lb/>
aber aus der Beobachtung, daß das Zimmer versperrt<lb/>
war, geht auch noch nicht hervor, daß eine schwarze<lb/>
Messe gelesen wurde. Bloß das Dunkel, das heutzutage<lb/>
 über eine gottgefällige Handlung gebreitet<lb/>
werden muß, hat diesen Glauben genährt. Man ahnt<lb/>
aber gar nicht, wie sündenrein das Leben verliefe,<lb/>
wenn die <seg type="insult">Moral</seg> daran nicht Anstoß nähme. Seitdem<lb/>
ich einmal erfahren habe, daß eine Unschuld vom<lb/>
</p>
            <p ana="pr54393">
Lande durch die Bemühungen einiger <seg type="insult">Idealisten</seg> aus<lb/>
einer <seg type="insult">Lasterhöhle</seg> der Großstadt befreit und der<lb/>
<seg type="insult">Familie</seg> zurückgegeben wurde, und seitdem ich weiß,<lb/>
was dann weiter geschah, wie das <seg type="insult">Mutterauge</seg> sie<lb/>
doch erkannt und der Vater zur Blutschande gezwungen<lb/>
 hat, und wie sie sich am andern Tage aus<lb/>
den <seg type="insult">Familienbanden</seg> in die <seg type="insult">Lasterhöhle</seg> rettete, <seg type="insult">die<lb/>
nichtsnutzige Person</seg>, seitdem weiß ich, wie berechtigt<lb/>
der Abscheu vor dem <seg type="insult">Laster</seg> ist. Ach, die <seg type="insult">Perversität</seg><lb/>
des Lebensgenusses zeigt uns in <seg type="insult">Haus und Gesellschaft</seg><lb/>
ihre abschreckendsten Formen und schafft das Bedürfnis<lb/>
, von Zeit zu Zeit in ein Bordell zu gehen<lb/>
und sich wieder daran zu erinnern, daß Reinheit des<lb/>
Empfindens ein unverlierbares Gut ist. Und wo<lb/>
kommt denn noch heute, in dieser Welt des Unfriedens<lb/>
, die <seg type="insult">bürgerliche Gesittung</seg> zu Ehren, wenn<lb/>
nicht bei den paar Kupplerinnen? Um ihretwillen<lb/>
müßte Sodom vor der Zerstörung bewahrt bleiben.<lb/>
Sie haben sich in die Bresche gestellt und standhaft<lb/>
der <seg type="insult">Unmoral</seg> gewehrt, die aus der Familie, aus<lb/>
den Klöstern und aus adeligen Instituten in die<lb/>
Bordelle einzudringen drohte. Aber sie trotzen auch<lb/>
der Verleumdung; denn eine Legende behauptet, daß<lb/>
ihre Häuser sich die vornehme Abgeschlossenheit<lb/>
zunutze machen, um erotischen Vergnügungen als<lb/>
Schauplatz zu dienen. Soll man sie ernstlich gegen<lb/>
einen Vorwurf verteidigen, der <seg type="insult">der verdorbenen<lb/>
Phantasie der bürgerlichen Gesellschaft</seg> entstammt?<lb/>
Die Kupplerinnen dienen einer schlichten Naturnotwendigkeit<lb/>
, die den sittlichen Vorzug hat, daß sie<lb/>
die Beteiligten nicht für das ganze Leben aneinanderkettet<lb/>
 und wenigstens nach ihrer Erledigung jeden<lb/>
nach seiner Fasson selig werden läßt. Sie gewähren der<lb/>
Erotik, die <seg type="insult">eine abgefeimte Betrügerin der Natur</seg> ist,<lb/>
keinen <seg type="insult">Unterschleif</seg>, sie servieren die <seg type="insult">Hausmannskost</seg><lb/>
ohne Gewürze, sie weisen mit Entrüstung jede Extravaganz<lb/>
 zurück, die vom <seg type="insult">horizontalen Pfad der Tugend</seg><lb/>
abweicht. Wir leben ein jammervolles Dasein der<lb/>
Illusionen, und nur bei den Kupplerinnen ist Wahrheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54393">
Selbst ihre Lügen wurzeln in der Realität und sind<lb/>
noch immer verläßlicher als unsere Einbildungen. Sie<lb/>
teilen die Erscheinungen des Lebens in schwarz und<lb/>
blond oder in groß und klein oder in stark und<lb/>
schlank, sie haben eine Ästhetik, die in jedem Seminar<lb/>
tradiert werden könnte. Ihr Haus ist in allen Beziehungen<lb/>
das Abbild einer verlorenen sozialen Ordnung. Die<lb/>
Welt ist vom <seg type="insult">Wahn der Gleichheit</seg> beherrscht,<lb/>
hier gibts noch Klassengegensätze. In der Welt<lb/>
kann der Unterschied zwischen einer Adeligen<lb/>
und einer Bürgersfrau mit Geld überbrückt werden<lb/>
, hier bezeichnet das Geld die Rangstufe und<lb/>
keine adelige Gesinnung vermag den sozialen Abstand<lb/>
 zwischen zwei Kupplerinnen wettzumachen.<lb/>
Aber die Kupplerinnen sind nicht nur ein Kitt<lb/>
des gesellschaftlichen Lebens, das in der Zeiten Unrast<lb/>
zerfällt, sie sind auch eine Staatsnotwendigkeit,<lb/>
an deren Erhaltung die höchstgestellten Personen ein<lb/>
Interesse haben, und es gibt politische Gemeinschaften,<lb/>
in denen man eher mit dem § 14 regieren kann, als<lb/>
ohne <seg type="insult">die Frau <rs type="pers" ana="n_42456" key="#fk__p_59353">Löwy</rs></seg>. Und da man sie auch notwendiger<lb/>
 braucht als einen voreiligen Staatsanwalt,<lb/>
der es auf ihren Hausfrieden abgesehen hat, so kann<lb/>
es geschehen, daß sie diesen in der Karrière überflügelt<lb/>
. Eine soziale Schädlichkeit der Kupplerinnen<lb/>
wäre überhaupt nur in ihrer Geneigtheit zu erblicken,<lb/>
das Risiko der gesetzlichen Strafe zu <seg type="insult">ein bißchen<lb/>
Ausbeutung</seg> zu benützen; aber man wird nicht sagen<lb/>
können, daß sie mehr <seg type="insult">Wucher</seg> treiben als unbedingt<lb/>
notwendig ist, um sich in der <seg type="insult">bürgerlichen Gesellschaft<lb/>
</seg> zu behaupten. Solange die Kupplerinnen den<lb/>
Staat nicht um die Steuer betrügen, liegt kein Grund<lb/>
vor, ihre Ehrenrechte anzutasten und ihnen etwa<lb/>
auch jene Titel abzuerkennen, die zu führen sie<lb/>
berechtigt sind; denn manchmal nennen sie sich<lb/>
<seg type="insult">Doktorin, Professorin, Rätin oder dergleichen</seg> und<lb/>
heben sich schon dadurch von den <seg type="insult">vulgären<lb/>
Gelegenheitsmacherinnen</seg> ab, die infolge schlechter<lb/>
 Geschäfte fortwährend eine Verfolgung zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr54393">
gewärtigen haben. Tatsächlich gelangen manche<lb/>
Kupplerinnen zu hohem Ansehen und bringen es sogar<lb/>
 zuweilen zu <seg type="insult">einer präsidierenden Stellung in<lb/>
einem Verein zur Bekämpfung des Mädchenhandels</seg>.<lb/>
In jedem Zweig der sozialen Hilfstätigkeit sind sie<lb/>
vertreten, und als einmal an eine die Frage gestellt<lb/>
wurde, was denn ein halbwüchsiges Mädchen bei ihr<lb/>
zu suchen habe, meinte sie, zuhause werde das Kind<lb/>
nur verdorben, weil die Mutter Liebhaber empfange,<lb/>
und auf die Frage, ob die Abwesenheit des<lb/>
Mädchens zu so später Stunde nicht dennoch auffällig<lb/>
 sei, hatte sie die selbstbewußte Antwort:<lb/>
»Erlauben Sie, Herr Doktor, die Mutter weiß doch,<lb/>
wo das Kind ist!« Als sie später verhaftet wurde,<lb/>
war das Bedauern ein allgemeines. Sie hatte viel für<lb/>
die Witwen und Waisen getan, und kein Polizeibeamter<lb/>
 war unbeschenkt von ihrer Schwelle gegangen<lb/>
. Man fragte sich auch mit Recht, seit wann<lb/>
es denn Sitte sei, <seg type="insult">Wohltäterinnen</seg> bei Nacht und<lb/>
Nebel nach dem Gefängnis zu eskortieren. Es war ein<lb/>
Ausnahmsfall. Die Behörden sind durch Schaden klug<lb/>
geworden und hüten sich in der Regel vor <seg type="insult">den ehedem<lb/>
 so beliebten Mißgriffen</seg>. Es mag noch hin und<lb/>
wieder vorkommen, daß statt <seg type="insult">einer anständigen Frau</seg><lb/>
eine Kupplerin belästigt wird, aber der Schrei der<lb/>
Entrüstung, der dann jedesmal durch die Öffentlichkeit<lb/>
 geht, mahnt die Behörden zur Vorsicht. Es versteht<lb/>
 sich von selbst, daß die meisten Kupplerinnen<lb/>
<seg type="insult">Schutzpatroninnen der Kirchen ihrer Heimat</seg> sind<lb/>
und das Geld, das sie von gemeinnützigen Zwecken<lb/>
beziehen, gemeinnützigen Zwecken wieder zukommen<lb/>
lassen. Der künstlerische Geschmack und der religiöse<lb/>
Sinn des deutschen Hauses, die in der bürgerlichen<lb/>
Gesellschaft vielfach durch <seg type="insult">Snobismus und Heuchelei</seg><lb/>
entstellt sind, finden sich nur mehr bei ihnen vertreten.<lb/>
Schon im Vorzimmer fällt einem das <seg type="insult">Muttergottesbild</seg><lb/>
auf, das man nicht in allen <seg type="insult">Bürgerswohnungen</seg> trifft,<lb/>
und während es kaum ein <seg type="insult">Familienheim</seg> mehr gibt, das<lb/>
nicht den Ehrgeiz hätte, von <rs type="pers" ana="n_42457" ref="#fk__p_54791">Van der Velde</rs> eingerichtet<lb/>
</p>
            <p ana="pr54393">
 zu sein, wird hier noch der altdeutsche Stil<lb/>
in Ehren gehalten. Eine stehengebliebene Pendeluhr<lb/>
zeigt, daß dem Glücklichen keine Stunde schlägt,<lb/>
ein thönernes Schwein dient keiner versteckten Symbolik<lb/>
, sondern der Sparsamkeit, und über dem Bett<lb/>
hängt eine <seg type="insult">idyllische Alpenlandschaft</seg>, in der die Kühe<lb/>
grasen und die Stiere sich’s gut gehen lassen. Auch<lb/>
muß man sagen, daß die Kupplerinnen streng dynastisch<lb/>
fühlen und zwar zumeist für das serbische Königshaus.<lb/>
Sie datieren die Weltgeschichte von der Zeit, da die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42458" ref="#fk__p_48031">Obrenowitsch</rs> noch in Blüte standen, und bezeichnen<lb/>
den Königsmord als die <seg type="insult">Wende in der Entwicklung<lb/>
des Mädchenhandels</seg>. Ergreifend wirkt <seg type="insult">die aus tiefer<lb/>
Geschichtsauffassung geschöpfte Klage</seg>, wenn <rs type="pers" ana="n_42459" ref="#fk__p_56231">Alexander<lb/>
</rs> statt der <rs type="pers" ana="n_42460" ref="#fk__p_42081">Draga</rs>, die an allem schuld war, die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42461" key="#fk__p_43313">Finerl</rs> geheiratet hätte, die er »durch uns kennen<lb/>
gelernt hat«, alles wäre anders gekommen: »Da<lb/>
hätt’ es kein Gemetzel gegeben!« <seg type="insult">Solche und hundert<lb/>
 ähnliche Erkenntnisse</seg> kann man aus dem Munde<lb/>
der Kupplerinnen hören, wenn man auf den <seg type="insult">aussichtslosen<lb/>
 Wahn</seg> verzichtet, bei ihnen Abenteuer<lb/>
zu finden. Die gesunde Ahnungslosigkeit, mit der sie<lb/>
dem <seg type="insult">Laster</seg> gegenüberstehen, gleicht die übertriebenen<lb/>
 Vorstellungen, die die Welt von ihrer Tätigkeit<lb/>
 hat, durch einen Humor aus, der besser ist als<lb/>
alle Freuden der Sinne. Die Naivität, die sich in einer<lb/>
<seg type="insult">Lasterhöhle</seg> verbirgt, lebt selbstzufrieden dahin und<lb/>
gerät in grenzenloses Staunen, wenn es der Zufall<lb/>
wirklich einmal will, daß sie ausgehoben wird. Dann<lb/>
aber hat der Humor ein Ende, die Kupplerinnen<lb/>
werden aus einem Erwerb gestoßen, mit dem alle<lb/>
Beteiligten einverstanden waren, und versinken<lb/>
rettungslos in dem <seg type="insult">Sündenpfuhl der bürgerlichen<lb/>
Gesellschaft</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54394">
<rs type="pers" ana="n_42462" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56231">
               <persName>Alexander I. Obrenović, König von Serbien</persName>
               <birth>
                  <date>1876-8-14</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-6-11</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">seit Abdankung seines Vaters 1889</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54791">
               <persName>Velde, Henry van de</persName>
               <birth>
                  <date>1863-4-3</date>
                  <place>Antwerpen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-10-25</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42081">
               <persName>Draga Maschin, geb. Lunjevic, Königin von Serbien</persName>
               <birth>
                  <date>1867-09-23</date>
                  <place>Gornji Milanovac</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-06-11</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48031">
               <persName>Milan I. Obrenović, König von Serbien</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-22</date>
                  <place>Jassy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-2-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>