<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04570.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04569.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04571.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Illusionen, in: Fackel Heft 09, Nr. 237, 1907, S. 1-16</title>
            <title type="iso-date">1907-12-2</title>
            <title type="id">tid_04570</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">237</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-237_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/237,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Illusionen</head>
            <p ana="pr50889">
<space/>Es gibt einen <seg type="insult">Gassenstrich sensitiver Literaten</seg>.<lb/>
»Die Fischerstiege gehört mir!« ruft der eine, und<lb/>
»mir die Domgasse!« der andere. <seg type="insult">Eine Sorte von<lb/>
Snobs</seg>, die die alten Häuser betrachten und die neuen<lb/>
bewohnen möchten. Sie wollen wenigstens schützen,<lb/>
was sie nicht nützen können. Sie möchten ohne<lb/>
Dampfheizung, Warmwasserleitung und Lift nicht<lb/>
leben und halten ihre Hand segnend über den Basalten.<lb/>
Alter Käse schmeckt besser; aber Häuser, die schon<lb/>
durch sind?<lb/>
</p>
            <p ana="pr50892">
<space/>Die Musik, die ich mir zum Geratter einer<lb/>
Bahnfahrt oder zum Gepolter einer Droschke mache,<lb/>
kann mich höher erheben als die <rs type="title">neunte Symphonie</rs>,<lb/>
die ich im Konzertsaal höre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50895">
<space/>Geräusch wird störend nie empfunden, weil stets<lb/>
es mit Musik verbunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50898">
<space/>Man ist so kulturvoll, Wirtshäuser zu meiden,<lb/>
die <seg type="insult">»Abfütterungsanstalten«</seg> sind. Aber der Gedanke,<lb/>
sich gleichzeitig mit fünfhundert anderen in Himmelssphären<lb/>
 entrücken zu lassen, stört keinen <seg type="insult">kulturvollen<lb/>
 Konzertbesucher</seg>. Ich habe nichts dagegen,<lb/>
die Notdurft des Lebens gemeinsam mit meinen<lb/>
Mitbürgern zu verrichten, möchte mich aber um<lb/>
keinen Preis der Welt mit einem einzigen von ihnen<lb/>
auf der Insel der Seligen treffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50901">
<space/><seg type="insult">Friseurgespräche</seg> sind <seg type="insult">der unwiderlegliche Beweis<lb/>
 dafür</seg>, daß die Köpfe der Haare wegen da sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50904">
<space/>Wenn ich mir die Haare schneiden lasse, so bin<lb/>
ich besorgt, daß der Friseur mir eine Gedankenkette<lb/>
durchschneide. Solches tut er etwa durch die Frage,<lb/>
ob ich gleichfalls der Ansicht sei, daß das Wetter<lb/>
schlecht ist. Ich bin darum immer dankbar, wenn<lb/>
die andern Herren auch den Friseur, der mich<lb/>
bedient, in eine Konversation ziehen und durch ein<lb/>
politisches Thema ablenken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50907">
<space/>Die Grundlage alles sozialen Lebens bildet hierzulande<lb/>
 die Voraussetzung, daß der Mensch nicht nachdenkt.<lb/>
Man muß froh sein, daß wenigstens das Recht auf<lb/>
Körperlichkeit, das ein ungeregelter Straßenverkehr in<lb/>
jeder Stunde gefährdet, theoretisch anerkannt wird.<lb/>
Eine glatte Abwicklung der äußeren Lebensnotwendigkeiten<lb/>
 würde es einem ermöglichen, zu sich selbst<lb/>
zu kommen. In einer <seg type="insult">Stadt</seg>, in der die Menschen<lb/>
noch nicht einmal das Gehen erlernt haben und die<lb/>
Kutscher vor jedem Passanten »Hoh!« und »Höh!«<lb/>
brüllen müssen, in der jeder Fußgänger über jedes<lb/>
Fuhrwerk staunt und jedes Fuhrwerk über jeden<lb/>
Fußgänger, muß man froh sein, mit heilen Gliedmaßen<lb/>
 nachhause zu kommen. Im Gewühl der Berliner<lb/>
Friedrichstraße kann ich besser denken als in <seg type="insult">den<lb/>
bekannten stillen Gassen der Wiener Vorstadt</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">jene Literaten</seg> lieben, die aus keiner <seg type="insult">Patrizierfamilie</seg><lb/>
stammen. Wenn die Mühle Lärm macht, kann der<lb/>
Müller schlafen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50910">
<space/>Die Nichtanerkennung eines Gedankenlebens ist<lb/>
in jedem Falle soziale Voraussetzung. Der Mensch<lb/>
ist zufrieden, daß man seine Haut respektiert und<lb/>
hinter ihr <seg type="insult">die sogenannte Ehre</seg> und <seg type="insult">die sogenannte</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr50910">
<seg type="insult">Sittlichkeit</seg>. Auge und Ohr dürfen nicht verletzt<lb/>
werden, aber in jedem Stundenschlag und in jedem<lb/>
Augenblick die Ansprüche, die sie stellen. Die Nase<lb/>
muß Gerüche aufnehmen, die sie nicht aufnehmen<lb/>
will, und wenn der Geschmacksinn sich auf eine<lb/>
Speise eingerichtet hat, so kommt nach zehn Minuten<lb/>
der Kellner und bedauert, nicht mehr dienen zu<lb/>
können. <seg type="insult">Ein jeder <foreign xml:lang="de-loc">Hundskerl</foreign></seg> darf dich anglotzen,<lb/>
die Gesellschaft <seg type="insult">jedes Fadians</seg> mußt du dulden,<lb/>
wenn er gefragt hat, ob er »nicht stört«, und<lb/>
wenn du gerade zum Schreibtisch eilst, um es niederzuschreiben<lb/>
, daß du in der Gemeinschaft von <seg type="insult">Menschen</seg><lb/>
lebst, die sich für Ethiker halten, weil sie dir nicht<lb/>
auf offener Straße die Börse aus der Tasche ziehen,<lb/>
so kreuzt dir gewiß einer mit der Frage den Weg,<lb/>
ob er dich um Feuer bitten darf. Daß sich der zivilisatorische<lb/>
 Schliff auf das Entgegenkommen in diesem<lb/>
Punkte reduzieren läßt, daß kein Rauchender die unerwünschte<lb/>
 Ansprache mit einem schroffen Nein zu beantworten<lb/>
 wagt, — nichts vermöchte die <seg type="insult">Geistlosigkeit</seg><lb/>
der Konvention, die wir untereinander getroffen haben,<lb/>
besser zu entblößen. <rs type="pers">Prometheus</rs> holte sich das Feuer<lb/>
vom Himmel. Aber selbst ihn ließ <rs type="pers">Jupiter</rs> dafür<lb/>
an einen Felsen des Kaukasus anschmieden, wo ihm<lb/>
ein Geier die Leber aushackte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50913">
<space/>Ich weiß ganz genau, welche ungebetenen Gedanken<lb/>
 ich nicht über die Schwelle meines Bewußtseins<lb/>
 lasse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50916">
<space/>Die <seg type="insult"><rs type="pers">Tantaluswonnen</rs></seg> gehören in die <seg type="insult">Mythologie<lb/>
des Christentums</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50919">
<space/>Ich hörte eine Frau rühmend von einer andern<lb/>
sagen: »Sie hat so etwas Weibliches an sich.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr50922">
<space/>Seitdem festgestellt ist, daß <rs type="pers" ana="n_40588" ref="#fk__p_54377">Ulrich <abbr>v.</abbr> Hutten</rs><lb/>
<seg type="insult">Syphilitiker</seg> war, wird sein Ausspruch: »Ich hab’s<lb/>
gewagt!« vielfach mißverstanden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50925">
<space/>Es ist höchste Zeit, daß die Kinder ihre Eltern<lb/>
über die Geheimnisse des Geschlechtslebens aufklären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50928">
<space/>Hysterie ist <seg type="insult">die geronnene Milch der Mutterschaft</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50931">
<space/>Es gibt noch immer Ärzte, die die Geschlechtsleiden<lb/>
 ihrer Patienten für eine Angelegenheit des<lb/>
<seg type="ELIDASH">Privatlebens</seg> und Familienlebens halten, die sie respektieren.<lb/>
Der Hausarzt gab einem Spezialisten die Weisung:<lb/>
»Nach der Ursache der Erkrankung besser nicht zu<lb/>
fragen.« Aber schließlich mußte man sich zu einem<lb/>
operativen Eingriff ins Privatleben entschließen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50934">
<space/>Die wahre Grausamkeit ist von keinem Machtmittel<lb/>
 beschränkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50937">
<space/>Die <seg type="insult">individuell begrenzte Wahllosigkeit der<lb/>
Anarchisten</seg> ist beklagenswert. <seg type="insult">Welche Torheit</seg>, die<lb/>
Könige anzugehen, wenn man das <seg type="insult">Gewimmel der<lb/>
Kärrner</seg> schrecken könnte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr50940">
<space/>Würde ich davon träumen, daß die <rs type="title">Traumdeutung<lb/>
</rs> <rs type="pers" ana="n_40589" ref="#fk__p_53294"><abbr>F.’s</abbr></rs> Umschweife macht, wie wäre das erst<lb/>
zu deuten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr50943">
<space/>Auch das Gesicht des Arztes muß eine unleserliche<lb/>
 Schrift sein, nicht nur sein Rezept.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50946">
<space/>Seiner ersten Geliebten trägt man keine Enttäuschung<lb/>
 nach. Man bewahrt ihr eine dankbare<lb/>
Erinnerung. Besonders, wenn sie eine Kletterstange war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50949">
<space/>Wenn ich die Illustrationen des Zeichners <rs type="pers" ana="n_40590" ref="#fk__p_43947"><abbr>S.</abbr></rs><lb/>
sehe, so denke ich mir: Gott schuf einen <seg type="insult">Tambourmajor<lb/>
</seg> und sonst nichts auf der Welt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50952">
<space/>Ein vortrefflicher Pianist. Aber sein Spiel<lb/>
muß das Aufstoßen der guten Gesellschaft nach<lb/>
einem Diner übertönen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50955">
<space/>Die Wiener Küche ist der <seg type="insult">Einbrennpunkt der<lb/>
Wiener Interessen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50958">
<space/>Ich schlafe nie nachmittags. Außer, wenn ich<lb/>
vormittags in <seg type="insult">einem österreichischen Amt</seg> zu tun<lb/>
hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50961">
<space/>Gut und Blut für’s <seg type="insult">Vaterland</seg>! Aber die Nerven?<lb/>
</p>
            <p ana="pr50964">
<space/>Wien und Berlin. Ich brauche Automobildroschken<lb/>
, um schneller zu mir selbst zu kommen. Die<lb/>
<RS title="Ambraser Heldenbuch">Ambrasersammlung</RS> habe ich in mir. Eventuell auch<lb/>
eine Kapuzinergruft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50967">
<space/>In Berlin gibt’s alles. Bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3402" ref="#fk__p_37711">Wertheim</rs></rs> bekommst<lb/>
du nicht nur Blusen, Bücher, Nagelfeilen, Lampen<lb/>
und Obst, sondern auch Panther. Bei <rs type="pers" ana="n_40591" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> ist<lb/>
unter anderm <rs type="pers" ana="n_40592" ref="#fk__p_37789">Adele Sandrock</rs> engagiert, und da du<lb/>
auf nichts anderes gefaßt bist, als deinen künstlerischen<lb/>
 Hausbedarf zu decken, tritt dir plötzlich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40593" ref="#fk__p_37768">Adalbert Matkowski</rs> entgegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50970">
<space/>Ein Neurologe blamierte sich mit der Bemerkung,<lb/>
eine Frau, die nicht hysterisch sei, sei eine <seg type="insult">Kuh</seg>.<lb/>
Er glaubt, daß es auf der Bühne nur entweder die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40594" ref="#fk__p_42497">Duse</rs> gebe oder <seg type="insult">die hohle Deklamatorin</seg>. Wie aber<lb/>
findet er sich mit der <rs type="pers" ana="n_40595" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> ab?<lb/>
</p>
            <p ana="pr50973">
<space/>Es ist die Schule des großen Komikers <rs type="pers" ana="n_40596" ref="#fk__p_47901">Knaack</rs>,<lb/>
es ist eine <seg type="insult">»marantische Komik«</seg>: mit Spott Entsetzen<lb/>
 treiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50976">
<space/>Der <seg type="insult"><rs type="pers">Judaskuß</rs></seg>, den die christliche Kultur dem<lb/>
menschlichen Geiste gab, war der letzte Geschlechtsakt<lb/>
, den sie gewährte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50979">
<space/>Er wollte seine Geliebte zur Freiheit verurteilen.<lb/>
Das lassen sie sich am allerwenigsten gefallen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50982">
<space/>Wie viel gäbe er ihr, wenn sie ihn um seiner<lb/>
selbst willen liebte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr50985">
<space/>Ist der Masochismus die Unfähigkeit, anders als<lb/>
im Schmerz zu genießen, oder die Fähigkeit, aus<lb/>
Schmerzen Genuß zu ziehen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr50988">
<space/>Als Leibesmassage kann man sich die tiefe<lb/>
Kniebeuge vor einer Frau gefallen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50991">
<space/>Das Wort <seg type="insult">»Familienbande«</seg> hat manchmal einen<lb/>
Beigeschmack von Wahrheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50994">
<space/>Als stärkster Erschwerungsgrund galt mir immer,<lb/>
daß einer nichts dafür gekonnt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50997">
<space/>Ich nehme viel lieber an, daß sich eine Zauberkunst<lb/>
 nur auf metaphysische Art erklären läßt. Sonst<lb/>
wäre sie doch noch viel unerklärlicher. Daß in meinem<lb/>
Zylinder ein Karnickel, drei Tauben und ein hundert<lb/>
Meter langes Band vorkommen, kann meinetwegen<lb/>
durch die Geschicklichkeit des Taschenspielers ermöglicht<lb/>
 werden. Aber daß sie in seiner Tasche Platz<lb/>
haben, das eben ist es, was ich mir auf natürliche<lb/>
Weise absolut nicht erklären kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51000">
<space/>Gedanken sind zollfrei. Aber man hat doch<lb/>
Scherereien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51003">
<space/>An dem Gang eines Betrunkenen sah ich deutlich,<lb/>
wie ihm der Sonntag auf dem Genick saß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51006">
<space/>Ich hatte eine schreckliche Vision: Ich sah<lb/>
ein Konversationslexikon auf einen <seg type="insult">Polyhistor</seg> zugehen<lb/>
 und ihn aufschlagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51009">
<space/><rs type="pers" ana="n_40597" key="#fk__p_59579"><abbr>Sch.</abbr></rs> läßt sich seinen Ärger beim Essen durch<lb/>
keinen Appetit verderben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51012">
<space/>In einem norddeutschen Badeort hält ein Ladenbesitzer<lb/>
 einen Affen. Ich sah an einem Sonntag, wie<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_40598" ref="#fk__p_42735">Erbprinz von Bückeburg</rs> stürmisch verlangte,<lb/>
daß der Affe sich produziere. Der Ladenbesitzer<lb/>
berief sich auf die Sonntagsruhe. Der Erbprinz ließ<lb/>
seinem Übermut die Zügel schießen und meinte, daß<lb/>
ihm der Affe über den Sonntag gehe. Das Volk erschrak<lb/>
, und wollte auseinanderstieben, als der Ladenbesitzer<lb/>
 nachgab und den Affen auf die Wiese ließ.<lb/>
Soweit es die Verhältnisse eines Kleinstaates zulassen<lb/>
, lag Größe in dem Vorgang. Aber im <foreign xml:lang="fr">ancien<lb/>
régime</foreign> muß es noch ganz anders zugegangen sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51015">
<space/>Der Friseur hatte seinen Gehilfen entlassen, weil<lb/>
zwischen diesem und einem Kunden eine politische<lb/>
Meinungsverschiedenheit bestand. Mit Recht sagte<lb/>
der Friseur, es sei »traurig, wenn sich ein Gehilfe mit<lb/>
<seg type="insult">einem akademisch gebildeten Menschen</seg> in ein Gespräch<lb/>
 einläßt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr51018">
<space/>Wenn ich den Portier eines Berliner Speisehauses<lb/>
 fragte, was die Reliefs und Friese im<lb/>
Stiegenraum bedeuten, so dürfte er mir antworten:<lb/>
»Das dient dazu, um dem Schönheitssinn Rechnung<lb/>
</p>
            <p ana="pr51018">
zu tragen«. Wenn ich dort einen Lumpensammler<lb/>
fragte, wen ein Monument vorstellt, so dürfte er mir<lb/>
antworten: »Der Mann hat sich um das Schulwesen<lb/>
verdient gemacht«. Das sind <seg type="insult">Gräuel der Zivilisation<lb/>
</seg>. Aber ihre Vorteile, die man in Wien genießt,<lb/>
wenn man auf solche Fragen immer nur die Antwort<lb/>
bekommt: <foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="insult">Sö dampfgscherter Pimpf</seg>, wer gibt denn<lb/>
Ihner an Fries ab!«</foreign>, kriegt man mit der Zeit auch<lb/>
über.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51021">
<space/>Ich sah bei strömendem Regen einen Spritzwagen<lb/>
 durch die Straßen ziehen. Wozu die Spritze,<lb/>
da es doch ohnedies regnet? fragte ich. Weil vorn<lb/>
die Staubwalze geht, bekam ich zur Antwort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51024">
<space/><DATERANGE>Mitte September</DATERANGE> müßte die Grenze sein. Später,<lb/>
wenn die schönen Tage beginnen, sollte in Ischl<lb/>
nicht mehr gemauschelt werden dürfen. Bis <DATERANGE>Mitte<lb/>
September</DATERANGE> ist Zeit genug.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51027">
<space/>Der <seg type="insult">Zug der Sommerfrischler</seg> ging von Vöslau<lb/>
über Ischl und <abbr>St.</abbr> Moritz nach Biarritz-Biala.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51030">
<space/>Der <seg type="insult">Anekdotenerzähler</seg> <rs type="pers" ana="n_40599" ref="#fk__p_52385"><abbr>R.</abbr></rs> beschäftigt ein eigenes<lb/>
Bureau, das alle Nachdrucke kontrolliert. Es arbeitet<lb/>
so gewissenhaft, daß es tatsächlich in der kürzesten<lb/>
Zeit etliche Volkskalender und Witzsammlungen<lb/>
entdeckt hat, in denen die Anekdoten des Auftraggebers<lb/>
 enthalten waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51033">
<space/>Es gibt <seg type="insult">einen <RS pers="Peter Altenberg" globID="name_201451">reichbegabten Dichter</RS></seg>, der in<lb/>
Wien Variété-Kritiken schreiben muß, in denen er<lb/>
folgerichtig mit dem <seg type="insult">Pathos des Sehers</seg> etwa sagt:<lb/>
Einst wird kommen der Tag, da die <rs type="pers" ana="n_40600" ref="#fk__p_45521">Hansi Führer</rs><lb/>
nach Berlin geht! Oder: Wehe euch, <seg type="insult">Rückständige</seg>,<lb/>
die ihr noch nicht das November-Programm gesehen<lb/>
</p>
            <p ana="pr51033">
habt!?! Oder: <seg type="insult">Höre Israel die neueste Diseuse des<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers">Apollotheaters</rs></rs>!</seg> Von <rs type="pers" ana="n_40601" ref="#fk__p_49884">Maupassant</rs>, der sich eine Dramatisierung<lb/>
 fürs Variété gefallen lassen muß, aber sprach<lb/>
er, er behaupte sich ebenbürtig neben <seg type="insult">den heiligen<lb/>
Jongleuren und Reckturnern</seg>. Und über diese selbst:<lb/>
»<seg type="spc">Von der Überzeugung ausgehend</seg>, daß am<lb/>
Reck bereits alles geleistet wurde <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, legen sie das<lb/>
Hauptgewicht <abbr>u. s. w.</abbr>« Hier schwebe ich, ich kann<lb/>
nicht anders, Gott helfe mir, Amen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51036">
<space/><seg type="insult">Der Stil des Herrn <rs type="pers" ana="n_40602" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>: Nur eine Sprache,<lb/>
die den <seg type="insult">Krebs</seg> hat, neigt zu <seg type="insult">Neubildungen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51039">
<space/>Es dürfte kaum einen Schriftsteller geben, der<lb/>
in so kurzer Zeit so unberühmt geworden ist, wie <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40603" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51042">
<space/>Der Dramatiker halte zwischen Bühne und<lb/>
Publikum die Wage. Immer wenn sich seine Personen<lb/>
nach einem längeren Gespräch niedersetzen, erhebt<lb/>
sich das Publikum. Die Szene fordert Bewegung.<lb/>
Das Niedersetzen auf der Bühne ist ein gefährlicher<lb/>
Aufbruch zur Ruhe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51045">
<space/>Religion und Sittlichkeit. Der Katholizismus<lb/>
(<foreign xml:lang="grc">kata</foreign> und <foreign xml:lang="grc">holos</foreign>) geht wenigstens aufs Ganze, — aber<lb/>
das Judentum ist <seg type="insult">Mosaik</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51048">
<space/>Traumdeutung: Das Unbewußte macht schlechte<lb/>
Witze. Aber erklärt werden sie durch das bewußte<lb/>
Denken <rs type="pers" ana="n_40604" ref="#fk__p_53294"><abbr>F.’s</abbr></rs>. Das ist verdächtig. Ich werde erst dran<lb/>
glauben, wenn das Unbewußte <rs type="pers" ana="n_40605" ref="#fk__p_53294"><abbr>F.’s</abbr></rs> die Kalauer erklärt<lb/>
, die das Unbewußte seiner Patienten macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51051">
<space/>Kürzlich ließ man die neurologischen Erkenntnisse<lb/>
 in einer Festversammlung von Medizinern hochleben<lb/>
, und er, dem man nicht auf die verschlungenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr51051">
 Pfade der Traumdeutung folgen muß, um ihn<lb/>
für einen Forscher unter <seg type="insult">Tischrednern</seg> zu halten,<lb/>
war nicht dabei. Das ist nur in der Ordnung. Was<lb/>
sollte <rs type="pers" ana="n_40606" ref="#fk__p_53557">Stanley</rs> in einer <seg type="insult">Gesellschaft</seg>, die keinen dunkeln<lb/>
 Weltteil entdeckt, sondern bloß Europa in <seg type="insult">einen<lb/>
dunkeln Weltteil</seg> verwandelt hat!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51054">
<space/><rs type="pers" ana="n_40607" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> gräbt tiefer als irgendeiner, aber<lb/>
er kommt nicht wieder hinauf. Er redet unter der<lb/>
Erde. Nur wer selbst tief gräbt, hört ihn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51057">
<space/>Eine schöne, aber keine echte Flamme der<lb/>
Sinnlichkeit, wenn sich der Spiritus entzündet!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51060">
<space/>Die Frau ist da, damit der Mann durch sie klug<lb/>
werde. Er wird es nicht, wenn er aus ihr nicht klug<lb/>
werden kann. Oder wenn sie zu klug ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51063">
<space/>Wohltätige Frauen stellen <seg type="insult">eine besonders gefährliche<lb/>
 Form übertragener Sexualität</seg> dar: die<lb/>
<seg type="insult"><SPAN sug="(undefined)">Samaritiasis</SPAN></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51066">
<space/>Die Maitresse büßt die Freiheit in Einzelhaft<lb/>
 ab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51069">
<space/>Wie begrenzt ist die Vollkommenheit, wie kahl<lb/>
der Wald, wie nüchtern die Poesie. Anschauungsunterricht<lb/>
 für die Begrenzten, Kahlen, Nüchternen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51072">
<space/>Was sind alle Orgien des <rs type="pers">Bacchus</rs> gegen die<lb/>
Räusche dessen, der sich zügellos der Enthaltsamkeit<lb/>
ergibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51075">
<space/>Die eine koitiert genialisch, die andere kogitiert<lb/>
genitalisch. Siehe den Parallelismus von Witz und<lb/>
Erotik. Aus der Hemmung sind beide geboren. Dort<lb/>
</p>
            <p ana="pr51075">
ist sie eine Wehr im Fluß der Sprache, hier im Strom<lb/>
des Geschlechts. Strömt es ungedämmt, heilige Naturkraft<lb/>
 macht uns ehrfürchtig schauern. Nur einen Buchstaben<lb/>
 hinein, eine Hemmung des Gehirns, und wir<lb/>
wissen uns im Schutz einer Kultur, — deren Schrecken<lb/>
uns nicht einmal mit Bewunderung erfüllen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51078">
<space/>Prinzessin von Gnaden meiner Phantasie —<lb/>
<rs type="pers">Aschenbrödel</rs> meiner Erkenntnis. Der Künstler läßt<lb/>
beide Rollen gleichzeitig spielen. Der <seg type="insult">Philister</seg> ist<lb/>
enttäuscht und zieht die erste zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51081">
<space/>Ein <seg type="insult">Justizmord</seg> der Gesellschaftsordnung macht<lb/>
den andern notwendig. Da sie <seg type="insult">Huren</seg> in die <seg type="insult">Familie</seg><lb/>
gesperrt hat, muß sie Mütter ins Bordell sperren. Das<lb/>
ist einfach eine Platzfrage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51084">
<space/>Wie stellen sich denn die <seg type="insult">Idioten</seg>, nach<lb/>
deren Plan wir leben müssen, eine <seg type="insult">»Verworfene«</seg><lb/>
vor? Neunzig unter Hundert könnten sie ihren<lb/>
Kindern zu Erzieherinnen geben. Es gibt eine<lb/>
<seg type="insult">Freudenhausbackenheit</seg>, die selbst durch das Leben<lb/>
in einem Nonnenkloster nicht zu verderben wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51087">
<space/><seg type="insult">Sonnenuntergang, Einsamkeit und drei Kaftans<lb/>
am Strand von Norderney.</seg> Wenn die Sonne ins Meer<lb/>
taucht und die Farben ihres Abschieds über den<lb/>
Horizont breitet, mischen sich die drei schwarzen<lb/>
Punkte hinein, als ob sie zum Spektrum gehörten.<lb/>
Die Unveränderlichkeit der Dinge, zweifach veranschaulicht<lb/>
. Welche ist ewiger?<lb/>
</p>
            <p ana="pr51090">
<space/>Maschinelles Leben fördert, künstlerische Umgebung<lb/>
 lähmt die innere Poesie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51093">
<space/>Der Zauber allen phantastischen Lebens, alle<lb/>
Märchenschimmer weben um eine Stadt, in der es<lb/>
Taxameter und Untergrundbahnen gibt. Ein <seg type="insult">öder<lb/>
Kasernengeist</seg> zwingt uns, täglich einmal anzuerkennen,<lb/>
daß der Prater schön ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51096">
<space/>Wenn man an den Denkmälern einer Stadt in<lb/>
einer Automobildroschke vorüberkommt, dann können<lb/>
sie einem nichts anhaben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51099">
<space/>Mir <foreign xml:lang="de-loc">wern kan</foreign> Richter brauchen, um zu entscheiden<lb/>
, daß Wien schöner ist, als Berlin. Aber das<lb/>
ist ja gerade das Unglück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51102">
<space/>Das größte Verhängnis des <seg type="insult">Wiener Lebens</seg> ist<lb/>
es, Stammgast zu sein. Man muß sich für <seg type="insult">Individualitäten<lb/>
</seg> interessieren, für die man sich nicht interessieren<lb/>
 möchte, und wird einer Aufmerksamkeit teilhaftig<lb/>
, die man nicht wünscht. Der einzige Vorteil<lb/>
besteht darin, daß einem bei der Begrüßung sein<lb/>
Name zugerufen wird, den man ja immerhin vergessen<lb/>
 haben könnte und den sich nun wenigstens die<lb/>
anderen Stammgäste zuverlässig merken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51105">
<space/>Dafür, daß in einem Wiener Restaurant sechs<lb/>
<seg type="insult">»Speisenträger«</seg> mich fragen, ob ich schon<lb/>
befohlen habe, und kein einziger gehorcht, dafür,<lb/>
daß sich der Ruf »Zahlen!« echoartig fortpflanzt,<lb/>
ohne erhört zu werden, dafür, daß die <seg type="insult">Einteilung<lb/>
des Trinkgelds nach <seg type="ELIDASH">Alterskategorien</seg>, <seg type="ELIDASH">Verdienstkategorien</seg> und Berufskategorien<lb/>
</seg> alle anderen Probleme, die mir etwa<lb/>
durch den Kopf gehen könnten, verdrängt, dafür<lb/>
kann die Schönheit des äußeren Burgplatzes nur<lb/>
eine geringe Entschädigung bieten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51108">
<space/>Ich halte die glatte Abwicklung der äußern<lb/>
Lebensnotwendigkeiten für ein tieferes Kulturproblem<lb/>
</p>
            <p ana="pr51108">
als den Schutz der Karlskirche. Ich glaube zuversichtlich<lb/>
, daß Karlskirchen nur entstehen können,<lb/>
wenn wir allen innern Besitz, alles Gedankenrecht<lb/>
und alle produktiven Kräfte des Nervenlebens unversehrt<lb/>
 erhalten und nicht im Widerstand der Instrumente<lb/>
 verbrauchen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51111">
<space/>Der Mangel an Individualitäten, die uns vorwärts<lb/>
 bringen, erklärt sich am Ende daraus, daß hier<lb/>
so viele Kutscher <seg type="insult">Individualitäten</seg> sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51114">
<space/>Im <seg type="insult">Gefühlsleben der Kutscher und Dienstmänner<lb/>
</seg> schätze ich am höchsten die Dankbarkeit.<lb/>
Ihre Seele hat einen Standplatz und wenn ich an<lb/>
dem vorbeikomme, so wünscht mir noch heute einen<lb/>
guten Tag, wessen ich mich vor zehn Jahren einmal<lb/>
bedient habe. Habe ich das Glück, neben dem<lb/>
Standplatz zu wohnen, so muß ich solche Wünsche<lb/>
öfter im Tage hören und zurückgeben. Sind die<lb/>
Kutscher bei ihren Wagen, so zeigen sie, so oft ich<lb/>
vorübergehe, auf ihre Wagen und erklären mir, daß<lb/>
es Wagen sind. Jedenfalls dulden sie es nicht, daß<lb/>
ich eine vorüberfahrende Droschke benütze. Schicke<lb/>
ich mich dazu an, so stürzen sie alle aus dem<lb/>
Wirtshaus zu der verlassenen Wagenburg und geben<lb/>
dem Gefühl der Kränkung in unvergeßlichen Worten<lb/>
Ausdruck. Treffe ich einmal einen bei seinem Gefährt,<lb/>
so eilt ein Mann mit nackten Füssen hinzu und<lb/>
beginnt es abzuwaschen. Sitze ich noch nicht drin,<lb/>
so öffnet er freiwillig die Wagentür. Der Kutscher<lb/>
weiß, daß ich Eile habe, und nützt darum die Zeit<lb/>
der Reinigung aus, um rasch Kaffee zu trinken und<lb/>
von den Kollegen Abschied zu nehmen. Wer weiß,<lb/>
wohin die Fahrt geht und was einem zustößt. Dann<lb/>
besteigt er den Bock und nachdem er das Pferd abgedeckt<lb/>
 und den Taxameter, wenn ein solcher vorhanden<lb/>
 ist, zugedeckt hat, wird’s Ernst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51117">
<space/>Der Omnibusverkehr soll in Wien eingestellt<lb/>
werden? Man wird also nicht mehr so lange warten<lb/>
müssen und schneller vorwärts kommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51120">
<space/>Auf skandinavischen Bahnen heißt es: <foreign xml:lang="da">»Ikke lene<lb/>
sik ud«</foreign> und in Deutschland: »Nicht sich hinauslehnen!«<lb/>
In Österreich: »Es ist verboten, sich aus dem Fenster<lb/>
hinauszulehnen.« Draußen sagt man: Es ist dein<lb/>
eigener Schade, wenn du’s tust, oder: die Folgen hast<lb/>
du dir selbst zuzuschreiben. <seg type="insult">Idioten</seg> sagt man: Es ist<lb/>
verboten, sich umzubringen. Aus Furcht vor Strafe<lb/>
wird mancher es unterlassen, sich zu töten. Ein<lb/>
wohlverstehender sozialer Geist verbietet, was das<lb/>
Recht des andern kränkt. Ein <seg type="insult">mißverstehender Individualismus<lb/>
</seg> sagt: Was du nicht willst, daß dir<lb/>
geschieht, daß darfst du dir auch selbst nicht zufügen.<lb/>
Ich lasse mir’s nicht ausreden, daß das Rauchverbot in<lb/>
einem österreichischen Bahncoupé die Warnung vor<lb/>
einer Nikotinvergiftung bedeuten soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51123">
<space/>Es ist die größte Ungerechtigkeit, Wien immer<lb/>
nur um seiner Fehler willen zu tadeln, da doch auch<lb/>
seine Vorzüge Tadel verdienen. <rs type="pers" ana="n_40608" ref="#fk__p_45908">Bahrs</rs> Schrift aber<lb/>
tadelt es gar um jener Fehler willen, die bloß die<lb/>
ihm fehlenden Vorzüge sind. Daß der Autor das kulturelle<lb/>
 Niveau der Wiener nach deren Verhalten<lb/>
gegenüber <seg type="insult">säkularen Erscheinungen wie den Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40609" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs> und <rs type="pers" ana="n_40610" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> beurteilt, ist eine Ungerechtigkeit<lb/>
, die man hinnehmen könnte, so peinlich sie an<lb/>
und für sich ist. (Ich glaube, daß die Bewunderung<lb/>
der Wiener für <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40611" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs></seg>, wenn sie überhaupt mit<lb/>
freiem Auge wahrnehmbar ist, ganz und gar nichts von<lb/>
<seg type="insult">einem »lüsternen Schauder wie vor gefährlichen Bestien«</seg><lb/>
hat, und ich glaube, daß <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_40612" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> in Wien noch<lb/>
niemand <seg type="insult">jenes Martyrium zwischen <rs type="pers" ana="n_40613" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40614" ref="#fk__p_38335">Bruckner</rs></seg> zugewiesen hat, das der Autor für ihn beansprucht<lb/>
.) Auch war es zum Beweise, daß das Schlechte<lb/>
</p>
            <p ana="pr51123">
so nahe liegt, nicht unbedingt notwendig, auf die Kelten<lb/>
zurückzugreifen und ein <seg type="insult">Feuilleton</seg> mit einem Studium<lb/>
 von hundert gelehrten Quellen zu stützen. Aber<lb/>
das sind kleine Mißgriffe, die in <seg type="insult">dem anziehenden<lb/>
Geplauder eines gemütlichen Ärgers</seg> verschwinden; wie<lb/>
dieser neben dem Zorn der Worte <rs type="pers" ana="n_40615" ref="#fk__p_43219">Kürnberger’s</rs>, durch<lb/>
deren Zitierung sich der Autor immerhin ein Verdienst<lb/>
erworben hat. Beklagenswerter ist die falsche Optik<lb/>
eines Ärgers, der aus einer Überschätzung stammt<lb/>
und einem Volk die Vorzüge erst andichten muß,<lb/>
die er verurteilen will. Der Autor hat im Österreichischen<lb/>
 die <seg type="insult">Lebensanschauung der Illusionen</seg> entdeckt<lb/>
und gibt einer Dynastie, die gewiß <seg type="insult">die treueste Hüterin<lb/>
 der Realitäten</seg> vorstellt, Schuld daran, daß der<lb/>
Wiener in einer unwirklichen Welt lebt. Die Geschichte<lb/>
habe es »einmal versuchen wollen, ob der Geist<lb/>
allein herrschen kann«, und setzte die <rs type="pers" ana="n_40616" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs><lb/>
ein. Sie haben die Welt aus ihrem Geist erschaffen.<lb/>
<seg type="insult">Solchen Panegyrikus auf den sublimsten Künstlersinn<lb/>
</seg> hat der Staatsanwalt dem Autor verübelt! Ich<lb/>
möchte die durchwegs verkehrte Betrachtung einer<lb/>
Volkswesenheit, die sich ausschließlich in den kleinen<lb/>
Echtheiten erschöpft, nicht dulden. Denn die <seg type="insult">Wiener<lb/>
Welt</seg> ist <seg type="insult">nicht aus dem Geist, sondern aus dem Rindfleisch<lb/>
</seg> erschaffen. An <seg type="insult">dieser Solidität</seg>, die nach dem<lb/>
Kilo mißt, wird alle Phantasie zu Schanden, die<lb/>
irgendeine Welt erschaffen könnte. Der schöpferische<lb/>
Geist der Unwirklichkeit, den der Autor entdeckte,<lb/>
hat in der österreichischen Geschichte sichtbar bloß<lb/>
einmal seine Hand im Spiel gehabt: als es bei der<lb/>
Anlage der Südbahn zwischen Wien und Baden sich<lb/>
herausstellte, daß kein Berg vorhanden war, und<lb/>
dennoch ein Tunnel gebaut werden mußte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51126">
<space/><seg type="insult">Hoffnungsvolle Saat der Berliner Geschmacklosigkeit<lb/>
!</seg> Sie ist für den Tag gebaut und gibt Gewähr<lb/>
, daß morgen jeder seine Träume erneuern kann.<lb/>
Phantasie eilt auf Holztreppen in die Höhe und<lb/>
</p>
            <p ana="pr51126">
taucht unter, wo sie will. Im Menschengewühl<lb/>
kommt man zu sich selbst. Wer unter die Räder<lb/>
gerät, steht mit heilen Gliedern auf. Man wird<lb/>
nicht gesehen, sondern verschwindet »<abbr>u. a.</abbr>« Alle<lb/>
sind Nummern, darum hat jeder die Freiheit,<lb/>
eine Individualität zu sein. Alles geht nach der<lb/>
Uhr, darum kann jeder nach seiner eigenen gehen.<lb/>
Dieser Ordnungssinn macht das Leben abenteuerlich.<lb/>
Ein beruhigendes Gefühl der Unsicherheit überkommt<lb/>
dich. Kein <seg type="insult">Gaffer</seg> trägt’s dir nach, wenn du Austern<lb/>
verspeisest. Kellner sprechen wie Staatsmänner und kein<lb/>
Gast beachtet sie. Das Leben geht in einem Hui,<lb/>
man kann es kaum bis zur nächsten Straßenecke<lb/>
verfolgen, und der Augenblick ist schön, weil<lb/>
man zu ihm nicht sagen kann: verweile doch.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40617" ref="#fk__p_42223"><abbr>E. T. A.</abbr> Hoffmann</rs> zieht aus <rs type="pers" ana="n_40618" ref="#fk__p_58509">Lutters</rs> Weinstube ins<lb/>
Automatenbuffet. Schminke macht das Leben echt.<lb/>
<seg type="insult">Diese Weiber</seg> leben am Tage überhaupt nicht,<lb/>
stellen die notwendigsten Gliedmaßen zusammen, um<lb/>
am Abend eine echte Toilette ausfüllen zu können;<lb/>
fehlt einmal ein halber Busen, macht’s auch nichts. Die<lb/>
Friedrichstraße ist so trostlos, daß sich jeden Moment<lb/>
eine Fata Morgana bilden kann <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Hierzulande stoßen<lb/>
wir uns an den ein für allemal erschaffenen Wundern<lb/>
der Echtheit die Köpfe blutig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51128">
<rs type="pers" ana="n_40619" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49884">
               <persName>Maupassant, Guy de</persName>
               <birth>
                  <date>1850-8-5</date>
                  <place>Schloß Miromesnil/Seine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-7-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42497">
               <persName>Duse, Eleonora</persName>
               <birth>
                  <date>1858-10-3</date>
                  <place>Vigevano/Lombardei</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-4-21</date>
                  <place>Pittsburgh/Pennsylvania</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38335">
               <persName>Bruckner, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1824-9-4</date>
                  <place>Ansfelden, Oberöst.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-10-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53557">
               <persName>Stanley, Sir Henry Morton</persName>
               <birth>
                  <date>1841-1-28</date>
                  <place>Denbigh/Wales</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-5-10</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Forschungsreisender</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47103">
               <persName>Kainz, Josef Gottfried Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2</date>
                  <place>Wieselburg, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Handbuch österr. Autorinnen und Autoren jüd. Herkunft gibt an: urspr.. Kohn ???</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16646</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49912">
               <persName>Burckhard, Max Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-14</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-3-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">12. 5. 1890 bis 25. 1. 1898 Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11036</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47901">
               <persName>Knaack, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1829-02-13</date>
                  <place>Rostock</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-10-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42223">
               <persName>Hoffmann, Ernst Theodor Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1776-1-24</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1822-6-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4194</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58509">
               <persName>Lutter (Lutter &amp; Wegner, Weinstube)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43947">
               <persName>Schönpflug, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-02-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 686/10f. mit Fragezeichen zu (Klischee-Arbeiter der Stunde, gefälschtes Kinderbild)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37768">
               <persName>Matkowsky, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-06</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-03-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28414</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45521">
               <persName>Führer, Hansi</persName>
               <birth>
                  <date>1876-1-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-4-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Volkssängerin</occupation>
               <note type="comment">Gersthofer Friedhof Q/43 (bis 24.7.2011)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37789">
               <persName>Sandrock, Adele</persName>
               <birth>
                  <date>1863-9-19</date>
                  <place>Rotterdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-8-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <note type="comment">Arnim gibt 19. 08. 1863 als Geburtsdatum an</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42735">
               <persName>Schaumburg-Lippe, Adolf Fürst, Erbprinz von Bückeburg</persName>
               <birth>
                  <date>1883-2-23</date>
                  <place>Stadthagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-3-26</date>
                  <place>Mexico</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47448">
               <persName>Kanner, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-9</date>
                  <place>Galatz, Rumänien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-2-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11867</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54377">
               <persName>Hutten, Ulrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1488-04-21</date>
                  <place>Burg Steckelberg/Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1523-08/09-29</date>
                  <place>Insel Ufenau</place>
               </death>
               <occupation>Humanist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37711">
               <persName>Wertheim, A. (Warenhaus)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>