<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06411.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06410.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06412.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Höchstes Glück der Erdenkinder, in: Fackel Heft 15, Nr. 381, 1913, S. 19-22</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06411</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">381</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-381_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/381,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Höchstes Glück der Erdenkinder</head>
            <p ana="pr86434">
<space/>»Der Herausgeber eines <foreign xml:lang="">Zeitungsdreadnought</foreign> hat vor einigen Tagen<lb/>
über die Zukunft der Presse gesprochen. Wir sind von den Farben, die<lb/>
er angelegt hat, ein wenig benommen; denn es gleißt und glänzt auf<lb/>
diesem Bilde, <seg type="spc">als hätte die Einbildungskraft des <rs type="pers" ana="n_59561" ref="#fk__p_51107">Paolo<lb/>
Veronese</rs> den Pinsel geführt</seg>. Luftschiffe und Flugmaschinen werden<lb/>
<seg type="spc">die frischen Blätter</seg> holen und die Möglichkeit der schnellen Verbreitung<lb/>
bis in ungemessene Entfernungen ausdehnen. Eisenbahnen mit elektrischem<lb/>
Antrieb werden die Zeitungen auf besonderen Geleisen mit der höchsten<lb/>
Geschwindigkeit über viele hundert Meilen aus der Hauptstadt in die<lb/>
Provinz bringen. Der Berichterstatter wird beständig durch einen tragbaren<lb/>
 Telegraphen mit der Druckerei verbunden sein, und seine von den<lb/>
Wellen des Äthers fortgepflanzten Meldungen sollen durch die Wirkung<lb/>
des Stromes auf dem Empfangsorte nicht bloß wiedergegeben, sondern<lb/>
auch gesetzt werden. Morgenblatt und Abendblatt werden sehr bald<lb/>
veraltete Begriffe sein; denn zu jeder Stunde, <seg type="spc">ob die Sonne scheint oder</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr86434">
<seg type="spc">die Sterne leuchten</seg>, werden neue Ausgaben erscheinen, und sollten alle<lb/>
zusammen nicht die Auflage von einer halben Million erreichen, wird<lb/>
nach der Ansicht des Herrn <rs type="pers" ana="n_59562" ref="#fk__p_52332">Robert <choice><sic>Donalt</sic><corr>Donald</corr></choice></rs> vom <foreign xml:lang="en"><rs type="paper" ana="werk_19647">Daily Chronicle</rs></foreign> der<lb/>
Herausgeber sich nicht gut unter Menschen sehen lassen können<seg type="symbol" subtype="4dots"/> In jeder<lb/>
Wohnung werden auch Vorrichtungen sein, welche die Neuigkeiten mitteilen<lb/>
. Zeitungen werden nicht mehr gelesen, sondern gehört werden;<lb/>
beim Frühstück oder in einem sommerlichen Garten oder in der Behaglichkeit<lb/>
 des Feierabends wird ein Hebel gedreht, <seg type="spc">und die Welt stürmt<lb/>
herein mit ihrem schöpferischen Leben</seg>, und die Schriftsteller<lb/>
und Journalisten dringen nicht durch das Auge, sondern durch das Ohr<lb/>
<seg type="spc">in die Gemüter</seg> und sprechen wirklich zum Publikum, und <seg type="spc">ihre<lb/>
Leidenschaft</seg>, ihr Zorn und ihre Freude, sie werden tatsächlich auf Drähte<lb/>
gezogen oder <seg type="spc">schwingen durch den Himmelsraum</seg>, <seg type="spc">bevor sie<lb/>
die Herzen berühren und erwärmen</seg>. Das sagt einer der großen<lb/>
Hauptleute unseres Berufs, einer, der tiefe Einsichten in das Wesen der<lb/>
Presse hat und seinen Spürsinn durch mancherlei Erfahrungen schärfen<lb/>
konnte <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr86436">
<space/>Und er sagt die Wahrheit, denn es ist das letzte Ziel allen<lb/>
<seg type="insult">Fortschritts</seg>, daß <seg type="insult">der Kommerzialrat Lustgewinn</seg>, wo immer er sich<lb/>
aufhält, <seg type="insult">sein Blatt</seg> nicht mehr lesen muß, sondern bequem<lb/>
die letzten Nachrichten hören kann. Aber wie? Die Zeitung ist<lb/>
nicht damit einverstanden? Sie wehrt sich? Die Zeitung zittert<lb/>
um die <seg type="insult">Persönlichkeit</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr86438">
<space/>Wenn uns beschieden wäre, immer mehr zur Maschine zu werden,<lb/>
und der Publizist nur durch Röhren, Drähte und Antennen sich an die<lb/>
Leser wenden könnte und der Erfolg nur durch die Vermehrung der<lb/>
mechanischen Kräfte erreichbar sein würde, <seg type="spc">könnte das Beste an der<lb/>
Zeitung verloren gehen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> So ganz läßt sich der <seg type="spc">innere Strom</seg><lb/>
nicht durch den äußeren ersetzen, und der Leser, mindestens der österreichische<lb/>
, der deutsche, wird <seg type="spc">in dem Blatte eine Gesinnung</seg>, eine<lb/>
Überlieferung und <seg type="spc">eine Persönlichkeit spüren wollen</seg>, die nicht<lb/>
durch eine Kurbel aufzudrehen, nicht durch Röhren, Drähte und Antennen<lb/>
herzustellen ist<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr86440">
<space/>Speziell die <rs type="event">Balkankrise</rs> habe gezeigt, wie notwendig die<lb/>
Erhaltung der <seg type="insult">journalistischen Individualitäten</seg> ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86442">
<space/>Die Presse war dem Volke in dieser düsteren Zeit, die viele<lb/>
schmerzliche Enttäuschungen und manche unheilbare Wunde zurückgelassen<lb/>
 hat, näher als die Diplomatie, die Regierung und sogar das<lb/>
<rs type="inst">Parlament</rs><seg type="symbol" subtype="4dots"/> nie war die Presse mehr der wahre Ausdruck der <seg type="spc">Stimmungen<lb/>
</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wie schön wäre es, wenn <seg type="spc">wir</seg>, <seg type="spc">die Presse der Monarchie<lb/>
und die Presse des Zarenreiches, wir</seg>, <seg type="spc">die Boheme</seg>, <seg type="spc">die<lb/>
Zigeuner der Politik und Literatur</seg>, einen bleibenden Frieden<lb/>
erzwingen wollten, von dem die vornehmen Geschichtsschreiber knirschend<lb/>
und widerwillig und doch auch <seg type="spc">nachdenklich</seg> bekennen müßten, daß<lb/>
es ein <seg type="spc">Preßfriede</seg> gewesen sei <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wir, <seg type="spc">die ungefesselten<lb/>
Leute der Presse</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Schaffen und schützen wir den Frieden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr86442">
solange wir noch nicht bloße Maschinen, Röhren und Drähte sind.<lb/>
<seg type="spc">Wenn es dann nicht anders sein kann</seg>, wird <seg type="spc">die jetzige<lb/>
Presse der Gesinnungen und Personen</seg> wenigstens <seg type="spc">nicht<lb/>
ruhmlos verschwinden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86444">
<space/>Der Herausgeber des <foreign xml:lang="en"><rs type="paper" ana="werk_19648">Daily Chronicle</rs></foreign>, der den Äther mit<lb/>
Neuigkeiten ausfüllen will, ist im Grunde ein nüchterner und<lb/>
bescheidener Diener des Publikums. Wenn es technische Errungenschaften<lb/>
 gibt, wenn sie in den Dienst sozialer Notwendigkeiten<lb/>
gestellt werden, und wenn zu diesen die schnellste Kenntnis<lb/>
der in der Welt vorfallenden Tatsachen gehört, so ist nicht einzusehen<lb/>
, warum sein <seg type="insult">öder Traum</seg> nicht in Erfüllung gehen soll.<lb/>
Er denkt nur daran, den »Nachrichtendienst« als <seg type="insult">Hölle</seg> auszugestalten<lb/>
 und gibt freiwillig den »Geist« der Zeitung auf. Er will<lb/>
nicht den <seg type="insult">Leidenschaften der Feuilletonisten</seg> neue Ausdrucksmittel<lb/>
erobern, sondern nur den Informationen der Berichterstatter. Weit<lb/>
schamloser ist ein <seg type="insult">Journalismus</seg>, der seine <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> für das höchste<lb/>
Glück der Erdenkinder hält und ihnen zu »spüren« gibt.<lb/>
Die Welt geht wahrlich schneller flöten, wenn ihr <seg type="insult">dieses schöpferische<lb/>
Leben</seg> bloß zweimal täglich und in Druckerschwärze gespendet<lb/>
wird als wenn ihr den ganzen Tag Nachrichten ins Ohr getutet<lb/>
werden sollten. Es ist besser, die <seg type="insult">Geistlosigkeit</seg> durch Röhren<lb/>
in die Häuser zu leiten als die <seg type="insult">Schlupfwinkel farbiger Gauner</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">Betriebsstätten der ungefesselten Leute</seg>, also <seg type="insult">der auf freiem Fuß befindlichen<lb/>
 Individualitäten</seg> zu erhalten. Aber selbst wenn die <seg type="insult">Entwicklung</seg><lb/>
und der Herausgeber des <foreign xml:lang="en"><rs type="paper" ana="werk_19649">Daily Chronicle</rs></foreign> mit uns höher hinauswollten<lb/>
, so wäre es noch immer besser als der heutige Zustand.<lb/>
Denn das Publikum würde sich <seg type="insult">Stimmungen vor Adrianopel</seg> nicht von<lb/>
<seg type="insult">einem x-beliebigen klanglosen Organ</seg> vorsprechen lassen, sondern<lb/>
darauf bestehen, die <seg type="insult">Lieblinge</seg> selbst zu hören, und die <seg type="insult">Stimmen</seg>, die<lb/>
die Herzen berühren und erwärmen, würde man vielleicht doch unerträglich<lb/>
 finden, wenn sie durch den Himmelsraum schwingen sollten<lb/>
und das Vergnügen durch eine Kurbel aufzudrehen wäre. Man kann<lb/>
nur bedauern, daß es dazu nicht kommen wird. Wir wollen noch<lb/>
den <seg type="insult">Preßfrieden</seg> mitmachen und dann, von <seg type="insult">den ungefesselten<lb/>
Leuten</seg> behütet, schlafen gehen. Das Beste an der Zeitung wird<lb/>
nicht verloren gehen, es bleibt einer Welt erhalten, die es<lb/>
nicht mehr geben wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51107">
               <persName>Veronese, Paolo</persName>
               <birth>
                  <date>1528</date>
                  <place>Verona</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1588-4-19</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26449</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52332">
               <persName>Donald, Sir Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1860-8-29</date>
                  <place>Corsemaul/Banffshire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-2-17</date>
                  <place>London?</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Zeitungsherausgeber</occupation>
               <note type="comment">London</note>
               <note type="comment">Daily Chronicle 1904? bis 1918</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>