<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00703.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00702.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00704.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Audienz beim Fürsten von Montenegro.), in: Fackel Heft 01, Nr. 029, 1900, S. 26-27</title>
            <title type="iso-date">1900-01-01</title>
            <title type="id">tid_00703</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">029</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-029_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/029,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Audienz beim Fürsten von Montenegro.)</head>
            <p ana="pr6690">
<space/><inciptit>Ein</inciptit> köstliches Histörchen soll sich jüngst in <seg type="insult">den ominösen<lb/>
»<seg type="spc">schwarzen Bergen</seg>«</seg> zugetragen haben. <seg type="insult">Der findige Fürst dieses<lb/>
Ländchens</seg>, der auf der weiten Welt nur <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_5098" ref="#fk__p_44673">Grafen Goluchowski</rs></seg><lb/>
ernst genommen wird und dem es gelungen ist, das österreichische<lb/>
Postärar um 1,200.000 Kronen zu prellen, ist schließlich auf die Idee<lb/>
gekommen, <seg type="insult">seinen schadhaften Ruf</seg> in kleinen Raten ausbessern zu<lb/>
lassen. Es war kein schlechter Einfall, mit dem ersten Nadelstich <seg type="insult">einen<lb/>
stammverwandten Mann</seg> zu betrauen, der vor nicht langer Zeit dem<lb/>
Fürsten etwas am Zeuge geflickt hatte. Ich spreche von einem kleinen<lb/>
kroatischen Redacteur, der sich früher in seinem <rs type="perRef" ana="werk_1796">kleinen Blatte</rs> im<lb/>
<seg type="insult">Brusttone der Ueberzeugung</seg> über die <seg type="insult">Unzulässigkeit von so <seg type="spc">großen</seg><lb/>
Postdiebstählen</seg> ergangen hatte. Der Mann wurde also nach Cettinje<lb/>
gebracht, vom Minister des Aeußern empfangen und ins Hotel<lb/>
geleitet. Nach einer Stunde wurde er vom <choice><sic>Füsten</sic><corr>Fürsten</corr></choice> in Privataudienz<lb/>
empfangen. <seg type="insult">Dem braven Revolvermann</seg> »klopfte das Herz stürmisch«,<lb/>
als er <seg type="insult">dem berühmten <seg type="ELIDASH">Hammelräuber</seg> und Postanweisungsräuber</seg> gegenüberstand<lb/>
; denn er hatte noch nie einen Fürsten von Angesicht zu<lb/>
Angesicht gesehen. Schon vorher ward ihm die Ehre zutheil, dass<lb/>
ihm der Minister selbst — mit <seg type="insult">gewohnter Geschicklichkeit</seg> — beim<lb/>
Ausziehen des Rockes behilflich war. Als ihm der Fürst nun gar<lb/>
</p>
            <p ana="pr6690">
eigenhändig eine Cigarrette anbot, war des Herzklopfens kein Ende<lb/>
mehr. Im Laufe des Gesprächs versicherte der Fürst den Gast, dass<lb/>
er allen Großmächten wohlgesinnt sei und sich speciell mit der<lb/>
siebenten vertragen wolle. Er beklagte sich über die Empfindlichkeit<lb/>
eines Journalisten, der ihm mit der Ehrenbeleidigungsklage gedroht<lb/>
hatte, als er ihm seinen <rs type="pers" ana="n_5099" ref="#fk__p_40249">Danilo-Orden</rs> anbieten ließ. Im übrigen<lb/>
seien <seg type="insult">die »schwarzen Berge«</seg> gar nicht so schwarz, als man sie male,<lb/>
und es seien schon viele reisende Kaufleute unversehrt und ungeplündert<lb/>
 durch Montenegro <choice><sic>gekommmen</sic><corr>gekommen</corr></choice>. Nun stellte der Fürst<lb/>
dem Gaste noch seine fürstliche Gemahlin, sowie seine prinzlichen<lb/>
Kinder vor und setzte dann das politische Gespräch fort. Als der<lb/>
Gast bei den Worten <seg type="insult">»Krone von Montenegro«</seg> ein etwas verblüfftes<lb/>
Gesicht machte, wies der Fürst mit der Hand auf eine Cassette,<lb/>
die auf dem Tische stand. Mit vor Ehrfurcht zitternden Händen wollte<lb/>
der Redacteur das Kleinod betasten, und streifte dabei mit dem<lb/>
Aermel das Diadem. Und der Fürst klopfte ihm mit freundlicher<lb/>
Bereitwilligkeit den <seg type="insult">Schmutz</seg> vom Aermel <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr6691">
<space/>Wie ich nachträglich erfahre, soll der Hotelier, bei dem der<lb/>
Redacteur abgestiegen war, nach mehreren vergeblichen Versuchen,<lb/>
Bezahlung zu erlangen, den <rs type="pers" ana="n_5100" ref="#fk__p_40249">Danilo-Orden</rs> bekommen haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40249">
               <persName>Danilo I. Petrowitsch Njegosch, Fürst von Montenegro</persName>
               <birth>
                  <date>1826-06-02</date>
                  <place>Njeguši</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-08-13</date>
                  <place>Cattaro</place>
               </death>
               <occupation/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44673">
               <persName>Goluchowski, Agenor Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1849-03-25</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-03-28</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>