<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07332.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07331.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07333.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bei den Kismet-Knöppen, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 79-83</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07332</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0079.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,079</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bei den Kismet-Knöppen</head>
            <p ana="pr98976">
<space/><seg type="insult">Die ‚<rs type="magazine" ana="werk_20688">Süddeutschen Monatshefte</rs>‘</seg>, die aber auch <seg type="insult">Deutschtum</seg><lb/>
genug für <seg type="insult">die anderen deutschen Himmelsrichtungen</seg> haben, werden<lb/>
nicht müde, in Ausgaben, die den feindlichen Kulturen gewidmet<lb/>
 sind, die Überlegenheit der deutschen zu beweisen. All<lb/>
das aber ist <seg type="insult">Selbstbetrug</seg> und <seg type="insult">Vertreib der großen Zeit</seg> neben dem<lb/>
<seg type="ELIDASH">wertvollen</seg> und gewichtvollen Inhalt eines einzigen Aufsatzes, der im<lb/>
<seg ana="Balkan-Heft (September 1915)"/> erschienen ist und der alle Einwände<lb/>
, die die Welt gegen <seg type="insult">die allerchristlichste Innerei von<lb/>
Europa</seg> vorbringen könnte, weit in den Schatten stellt. Diesem<lb/>
Aufsatz einer wohlberatenen und wohlgeratenen deutschen Frau,<lb/>
»<rs type="title">Türkische Sitten</rs>« von <rs type="pers" ana="n_65378" ref="#fk__p_42565">Else Marquardsen</rs>, <abbr>geb.</abbr> <rs type="pers" ana="n_65379" ref="#fk__p_42565">von Kamphövener</rs>,<lb/>
seien hier einige Stellen entnommen, damit jene Welt, die uns<lb/>
nur von <seg type="insult">der »<rs type="title">Russenfährte</rs>« und deren blutigen Freuden</seg> kennt,<lb/>
auch das Gegenstück unserer kulturellen Ambition erfahre, vor<lb/>
allem aber auch, daß es einen halbverschollenen deutschen Typus<lb/>
gibt, der Mut zum Schamgefühl vor Gott und der bewohnten<lb/>
Erde hat. Für diesen einen Beitrag sei den ‚<rs type="magazine" ana="werk_20690">Süddeutschen Monatsheften<lb/>
</rs>‘ ihre sonstige Existenz im Kriege vergeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98978">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Ich habe vom <DATERANGE>Anfang der achtziger Jahre</DATERANGE> bis zum <rs type="event">Sturze<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_65380" ref="#fk__p_37729">Sultan Abdul Hamid</rs></rs> mein Leben in der türkischen Hauptstadt verbracht<lb/>
. Bei Besuchen in der Heimat waren die stereotypen Fragen, die<lb/>
an einen gerichtet werden, stets ungefähr folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr98979">
<space/>Waren Sie schon einmal in einem Harem?<lb/>
</p>
            <p ana="pr98980">
<space/>Wieviel Frauen hat der Sultan?<lb/>
</p>
            <p ana="pr98981">
<space/>Können Sie auch türkisch?<lb/>
</p>
            <p ana="pr98982">
<space/>Hatte man auf diese Fragen, mit im Laufe der Jahre ebenfalls<lb/>
stereotyp gewordenen Antworten erwidert, so war die Neugier befriedigt.<lb/>
Ja, mehr als das; das wohlige Gruseln, das <seg type="insult">Männlein wie Weiblein</seg><lb/>
beschlich beim Aussprechen des Wortes »Harem«, erweckte im Frager<lb/>
die Vorstellung, er habe sich ganz unerhört weit vorgewagt auf<lb/>
schlüpfriger Bahn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98983">
<space/>Keiner, der nicht selbst unter den Osmanen gelebt hat, kann<lb/>
sich vorstellen, wie unbeschreiblich untergeordnet diese Art der Bewertung<lb/>
 dortiger Lebensverhältnisse demjenigen erscheint, der eben den<lb/>
Orient kennt. Dieses gewisse Spielen mit einem pikanten Begriff, von<lb/>
dem man eigentlich nichts zu wissen vorgeben sollte, <seg type="spc">wirkt</seg>, <seg type="spc">wenn<lb/>
man dagegen im Geiste die Anschauung des Orientalen hält</seg>,<lb/>
<seg type="spc">abstoßend</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98984">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Wie ich schon vorhin andeutete, bleibt für den Osmanen<lb/>
die Mutter immer die höchste Instanz, und auch der ältere Mann in<lb/>
hoher Stellung bringt ihr die hingebendste Ehrerbietung dar. Ich habe<lb/>
</p>
            <p ana="pr98984">
öfters beobachten können, wie der <rs type="pers" ana="n_65381" ref="#fk__p_37729">Sultan Abdul Hamid</rs> seiner Mutter<lb/>
gegenüber sich verhielt; dieser Herrscher, der im Schatten seiner<lb/>
absoluten Macht wie unter einem Fluche lebte, wurde vor seiner<lb/>
Mutter ein bescheidener Knabe, der ehrerbietig der höchsten Autorität<lb/>
lauscht. Wie die Mutter ist, spielt hiebei keine Rolle. Es wird einer<lb/>
Idee gehuldigt, nicht einem Menschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98985">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> All diese Vorgänge, ebenso wie Heiraten der Töchter, bevorstehende<lb/>
 Geburten und ähnliches, werden in größter Natürlichkeit und<lb/>
Öffentlichkeit von allen Verwandten, männlichen wie weiblichen, gemeinsam<lb/>
 besprochen. Es gibt da kein Vertuschen und Verheimlichen, eine<lb/>
fast nüchterne Selbstverständlichkeit umgibt alle natürlichen Vorkommnisse<lb/>
, die von vorneherein jedes lüsterne Tasten der Gedanken ausschließt<lb/>
. Gerade das, was man hier mit dem Begriff <seg type="insult">»Harem«</seg> verknüpft<lb/>
, jenes Schwüle und verderblich Berauschende, gerade das fehlt.<lb/>
Faul und bequem geht es dort wohl zu, aber gesund, harmlos kindlich<lb/>
und geradezu verblüffend ehrlich! Und es entwickelt sich beim Manne<lb/>
aus dieser Atmosphäre einfacher Natürlichkeit dem Natürlichen<lb/>
gegenüber heraus eine Achtung vor der Frau, die in ihrer Art sehr<lb/>
merkwürdig ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98986">
<space/>Es ist eine Art Achtung, wie sie etwa ein Vater haben mag vor<lb/>
der Unberührtheit seiner Tochter, zärtlich und ein wenig mitleidig, sie<lb/>
ihrer Reinheit halber eifersüchtig bewachend. Er mag sie als geistig<lb/>
nicht auf seiner Höhe stehend betrachten, sie hat im Rate des Lebens<lb/>
keine gewichtige Stimme, und doch steht sie ihm hoch, um ihrer kindlichen<lb/>
 Reinheit willen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98987">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Wenn auch viel zu sagen ist gegen das <seg type="ELIDASH">Frauenleben</seg> und Familienleben<lb/>
 des Osmanen vom fortschrittlichen Standpunkte aus, wenn auch die<lb/>
Frauenbewegung stets die armen Opfer »dort hinten weit in der Türkei«<lb/>
mit ihrem besonderen Mitleid bedachte: dieses ist sicher, aus der reinen<lb/>
und seelisch gesunden Abgeschlossenheit dieses Lebens heraus ist —<lb/>
im Durchschnitt — für das heranwachsende Geschlecht <seg type="spc">mehr Segen<lb/>
erwachsen</seg>, <seg type="spc">als bei den Kindern von Frauen der Fall sein<lb/>
mag</seg>, <seg type="spc">die geistig strebend in der Öffentlichkeit stehen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98988">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Aus der dämmerigen Haremsluft, aus der verträumten Haremsstille<lb/>
 heraus erwachsen jene still zurückhaltenden Männer, die keinen Blick zu<lb/>
einer Frau heben, auf daß sie nicht einen Mangel an Ehrerbietung<lb/>
darin sähe. Jene Männer, die gleich ritterlich, gleich unpersönlich,<lb/>
gleich vornehm sind, ob sie nun an den Stufen des Thrones aufwachsen oder<lb/>
in der armen Holzhütte Stambuls. — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr98989">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> In all den langen Jahren, da ich mit Mohammedanern nahe<lb/>
und vertraut zusammenkam, habe ich nie einen Fall von Intoleranz<lb/>
erlebt. <seg type="spc">Ich habe stets gefunden</seg>, <seg type="spc">daß die Intoleranten und<lb/>
oft verletzend Mißachtenden die Christen waren</seg>. <seg type="spc">Der<lb/>
Mohammedaner bemitleidet den Christen viel zu sehr</seg>, <seg type="spc">um<lb/>
eifernd gegen ihn vorzugehen</seg>, <seg type="spc">und daß er das tut</seg>, <seg type="spc">ist des<lb/>
Christen eigene Schuld</seg>. Wo immer sich Konflikte ergeben haben,<lb/>
bei denen nur entfernt ein Glaubensmotiv angenommen werden konnte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr98989">
<seg type="spc">der Christ hat es hervorgezerrt</seg>. Immer findet es der Christ bei<lb/>
Differenzen nötig, zu argumentieren oder zu beschimpfen; der Mohammedaner<lb/>
 antwortet ruhig, nachdem er ihn still angehört hat, hie und<lb/>
da sich vor seiner Erregung etwas zurückbeugend: »Was willst du,<lb/>
ich greife deinen Glauben nicht an, rühre du nicht an meinen; ein<lb/>
jeder glaube, was ihm recht dünkt.« Er wird stets nur ähnliches erwidern<lb/>
und <seg type="spc">kann er sich gar nicht mehr helfen</seg>, <seg type="spc">sich still entfernen</seg>,<lb/>
neidlos dem andern den Schauplatz überlassend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98990">
<space/>Oftmals trat ich auf Wanderungen durch Stambul in diese oder<lb/>
jene Moschee ein, ihre wundervolle, weltabgeschiedene Stille genießend,<lb/>
dem Spiel des Sonnenlichtes folgend, wie es sich unter der Kuppel sammelt.<lb/>
<seg type="spc">Und leider oft ist es mir begegnet</seg>, <seg type="spc">Touristen beobachten zu<lb/>
können</seg>, <seg type="spc">die zur Besichtigung eintraten</seg>. Mir sind besonders zwei<lb/>
junge Herren in Erinnerung geblieben, <seg type="spc">Landsleute und den besten<lb/>
Kreisen angehörig</seg>, <seg type="spc">deren Verhalten als typisch anzusehen<lb/>
ist</seg>. <seg type="spc">Ich hörte jenseits des Moscheevorhanges schon ihre<lb/>
Stimmen</seg>, <seg type="spc">laut und lachend</seg>, <seg type="spc">wie sie sich anfangs weigerten</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die großen Strohschlappen anzuziehen</seg>, <seg type="spc">ohne die man nicht<lb/>
eintreten kann</seg>. — Der Osmane trägt immer feste Lederüberschuhe<lb/>
über weichen, fast sohlenlosen Stiefeln; diese Überschuhe läßt er draußen,<lb/>
bevor er einen Raum im Inneren eines Hauses betritt. Der Arbeiter zieht<lb/>
seine groben Schuhe aus und tritt in Strümpfen ein; dieser Gewohnheit<lb/>
ist auch die gute Konservierung alter orientalischer Teppiche zu verdanken<lb/>
. — Also die beiden jungen Herren <seg type="spc">traten sehr laut in die<lb/>
stille Moschee ein</seg>; neben ihnen, mit gesenktem Kopf, die Hände<lb/>
in seinen weiten Ärmeln versteckt, lautlos gleitend, der führende Laienpriester<lb/>
, der Imam. Sie fanden alles »<seg type="spc">gottvoll</seg>«, <seg type="insult">»<seg type="spc">famose Chose</seg>«</seg>,<lb/>
<seg type="insult">»<seg type="spc">verdrehter Kram</seg>«</seg>, <seg type="spc">und sie behielten ihre Hüte auf dem<lb/>
Kopf</seg>; <seg type="spc">die Hände hatten sie in die Taschen gesteckt und<lb/>
führten eine Art Schlitterpartie auf ihren Strohschlappen<lb/>
auf</seg>, <seg type="spc">die sie natürlich beständig verloren</seg>. Es waren <seg type="spc">gewiß im<lb/>
Grunde harmlose Jungens</seg>, <seg type="spc">überströmend von Vergnügen am<lb/>
Leben</seg>; aber sie fühlten sich <seg type="spc">dem allen weit überlegen</seg>, irgend<lb/>
etwas Achtungswertes bedeutete ihnen <seg type="insult">der »verdrehte Kram«</seg> in keiner<lb/>
Weise, sie hätten sich bei der Besichtigung eines Hottentotten-Kraals<lb/>
genau so benommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98991">
<space/>Der Imam versuchte einige Male, sie auf ihre Kopfbedeckungen<lb/>
aufmerksam zu machen; sie verstanden wohl nicht, was <seg type="insult">der »<seg type="spc">ulkige<lb/>
Kunde</seg>«</seg> ihnen pantomimisch klarmachen wollte. Schließlich glitt er<lb/>
leise zu mir heran und bat: »<seg type="spc">Sage ihnen</seg>, <seg type="spc">sie seien im Hause des<lb/>
Gebets</seg>.« Ich tat nach seinem Wunsch und es entwickelte sich ungefähr<lb/>
folgender Dialog: »Der Imam bittet mich, Ihnen zu sagen, Sie seien<lb/>
im Hause des Gebets, wollen Sie darum nicht Ihre Hüte abnehmen?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98992">
<space/>»<seg type="spc">Aber gewiß doch</seg>, <seg type="spc">wenn’s ihm Spaß macht</seg>!« — Lachen. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr98993">
<space/>»Ich würde Ihnen raten, etwas leiser zu sein; in einer Kirche<lb/>
würden Sie doch auch nicht so laut lachen?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98994">
<space/>»<seg type="spc">Ja</seg>, <seg type="spc">aber was hat denn dieses hier mit einer Kirche<lb/>
zu tun</seg>?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98995">
<space/>»Es ist eben auch ein Gotteshaus.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98996">
<space/>»<seg type="spc">Ach wo</seg>, <seg type="spc"><seg type="insult">diese verrückte Bude</seg> hier</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98997">
<space/>»So verletzen Sie wenigstens nicht die Gefühle derjenigen, denen<lb/>
es ihr Heiligstes ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98998">
<space/>»<seg type="spc">Ach</seg>, <seg type="spc">den <seg type="insult">Kismet-Knöppen</seg> ist ja doch alles <foreign xml:lang="de-loc">wurscht</foreign></seg>;<lb/>
<seg type="spc">na schön, Morgen</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98999">
<space/>Sie <seg type="spc">meinten</seg> es <seg type="spc">nicht böse</seg>, doch gedankenlose Nichtachtung<lb/>
ist fast noch verletzender, wenn sie uns Heiligem gilt, als bewußt böse<lb/>
Absicht, welche etwas des Angriffs Wertes anerkennt. Der Imam sagte<lb/>
mir, als ich beim Hinausgehen ihn wieder traf: »Gräme dich nicht um jener<lb/>
Kinder Torheit; so sicher, wie Gott über sie lächelt, lasse es auch<lb/>
uns tun.« Dieses Mannes Art ist keine Ausnahme; so denken fast alle,<lb/>
so gütig und groß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99000">
<space/><seg type="spc">Aber daß die Christen ihnen Anlaß geben</seg>, <seg type="spc">so sprechen<lb/>
zu müssen</seg>, <seg type="spc">das ist der Jammer</seg>; daß wir ihnen leid tun, weil<lb/>
wir so gar nicht das sind, was einer wird, »der im Schatten des<lb/>
Höchsten wandelt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99001">
<space/>Wieviel lassen wir hier an uns vorübergehen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr99002">
<space/>Sie verstehen unsren Glauben nicht; gewiß. Aber statt, daß das<lb/>
Nichtverstehen Schärfe und eifernde Feindlichkeit weckt, <seg type="insult">Bekehrungswut</seg><lb/>
und Mißachtung, zeitigt es ein großes Mitleid für die Armen, die nicht<lb/>
»im Schatten des Höchsten wandeln«. Und jedes Mitleid enthält immer<lb/>
einige <seg type="spc">Verachtung</seg>. Zwar eine Verachtung, die nicht alles einbegreift; —<lb/>
denkt doch noch heute der Osmane wie das arabische Sprichwort:<lb/>
»<seg type="spc">Gott gab dem Europäer die <seg type="insult">Wissenschaft</seg></seg>, <seg type="spc">dem Orientalen<lb/>
die Majestät</seg>.« Diese Majestät ist aber nicht nur Äußerliches — sie<lb/>
ruht festgefügt im philosophischen Empfinden eines naiv und tief<lb/>
religiösen Fühlens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99003">
<space/><seg type="spc">Es ist ja bekannt</seg>, <seg type="spc">wie die türkischen Soldaten am<lb/>
Heiligen Grabe zu Jerusalem die sich in ihrem Eifer prügelnden<lb/>
 Christen trennen müssen</seg>, <seg type="spc">um Blutvergießen zu verhüten</seg>.<lb/>
Das sind natürlich nur <seg type="insult">traurige Auswüchse</seg>. Aber wie seltsam mutet es an,<lb/>
wenn in den Straßen Konstantinopels <seg type="spc">die türkischen Soldaten Spalier<lb/>
bilden bei christlichen Prozessionen</seg>. Sie ziehen auf, halten<lb/>
die Menge zurück und stehen da unbeweglichen Gesichtes, während die<lb/>
lange Reihe der Heiligenbilder und singenden Menschen vorbeizieht. <seg type="spc">Nie<lb/>
ein Scherzwort</seg>, <seg type="spc">nie ein Lächeln</seg>; keine noch so nebensächliche<lb/>
Bemerkung untereinander, <seg type="spc">auf daß es nicht den Anschein habe</seg>, <seg type="spc">sie<lb/>
sprächen über die Glaubenszeichen</seg>, <seg type="spc">die vorbeigetragen<lb/>
werden</seg> »und das Herz jener, denen sie heilig sind, könne sich verbittern<lb/>
von einem Gedanken der Verachtung ihres Heiligen«. Was ich hier anführe,<lb/>
sind keine geschriebenen Regeln, keine Verordnungen; es sind hier<lb/>
und dort gehörte Worte des einfachen Mannes, die sein Denken widerspiegeln<lb/>
. Wenn es auch nicht hierher gehört, möchte ich nur ganz kurz<lb/>
die wunderschöne, bei Beerdigungen herrschende Sitte streifen. Der<lb/>
</p>
            <p ana="pr99003">
Sarg wird von vier Freunden des Verstorbenen aus seinem Hause getragen<lb/>
; wer immer von unbekannten, zufällig vorübergehenden Männern<lb/>
den Zug trifft, gibt seine Schulter her, eine kurze Strecke den Sarg zu<lb/>
tragen: »<seg type="spc">denn eines jeden Last ist Kummer und Tod<lb/>
des Bruders</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr99005">
<space/>Nun dürften sich ja Szenen in Moscheen, wie die von der<lb/>
vortrefflichen Frau beschriebene, häufig genug ereignen. Nun<lb/>
dürfte das Wort <seg type="insult">»Kismet-Knöppe«</seg> ja öfter fallen. <seg type="insult">Die Wege<lb/>
der Politik</seg> sind unerforschlich; auf denen Gottes werden wir<lb/>
nach und nach lernen, in den Strohschlappen gesittet aufzutreten.<lb/>
Ich hatte, ehe ich jenes las, einmal geschrieben, daß es <seg type="insult">Gegenden</seg><lb/>
gebe, in denen »gottvoll« der Superlativ von »komisch« ist. <seg type="insult">Den<lb/>
Emissären jener Gegenden</seg> ist es vorbehalten geblieben, ein Gotteshaus<lb/>
 gottvoll zu finden! »Es waren gewiß im Grunde <seg type="insult">harmlose<lb/>
Jungens</seg>«, <seg type="insult">»den besten Kreisen angehörig«</seg>, sie »meinten es nicht<lb/>
böse«. Das ist es eben. Sie führten nichts Arges im Schilde,<lb/>
höchstens den <seg type="insult">Export</seg>, und wie man sich im Kaufhaus zu benehmen<lb/>
habe, das verstanden sie längst aus dem ff, und kein Prokurist<lb/>
mußte sie auf das Unziemliche ihres Auftretens aufmerksam<lb/>
machen. Da nahmen sie alles ernst. Und als der Osten ins<lb/>
<seg type="insult">Kaufhaus des Westens</seg> aufgenommen war, und die alten Bekenner<lb/>
sich mit <seg type="insult">den neuen Gebräuchen</seg> noch nicht auskannten und sich<lb/>
das Hemd nicht schon beim Eintritt ausziehen lassen wollten, da<lb/>
sprach einer, den Finger auf dem Mund: »Sage ihnen, sie seien<lb/>
<seg type="insult">im Hause des Kommerzes</seg>.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37729">
               <persName>Abdul Hamid II.</persName>
               <birth>
                  <date>1842-9-21</date>
                  <place>Istanbul</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-2-10</date>
                  <place>Istanbul</place>
               </death>
               <occupation>Sultan</occupation>
               <note type="comment">Ögg identifiziert 285/32 mit Muhammed Reschad-Chan V.</note>
               <note type="comment">1876-1909</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42565">
               <persName>Marquardsen, Else, geb. von Kamphövener</persName>
               <birth>
                  <date>1878-6-14</date>
                  <place>Hameln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-7-27</date>
                  <place>Traunstein/Oberbayern</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <occupation>Lektorin</occupation>
               <occupation>Rezitatorin</occupation>
               <note type="comment">"Türkische Sitten"</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>