<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01166.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01165.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01167.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Jurist. (Advocatorischer Wucher), in: Fackel Heft 02, Nr. 049, 1900, S. 30-31</title>
            <title type="iso-date">1900-08-01</title>
            <title type="id">tid_01166</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">049</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-049_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/049,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Jurist. (Advocatorischer Wucher)</head>
            <p ana="pr11150">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_9092" ref="#fk__p_47308">Jurist</rs>.</seg></seg> Sie geben mir <seg type="insult">ein hübsches Beispiel jener advocatorischen<lb/>
Praktiken</seg> actenmäßig bekannt, die im Publicum und bei der Justizverwaltung<lb/>
 das Misstrauen hervorgerufen haben, über das die Advocatie<lb/>
 jetzt klagt. Der Fall ist folgender: Herr <rs type="pers" ana="n_9093" ref="#fk__p_59667"><abbr>W.</abbr></rs> verpflichtete sich<lb/>
gegenüber Herrn <rs type="pers" ana="n_9094" key="#fk__p_57392"><abbr>G.</abbr></rs> in einem gerichtlichen Vergleich zur Zahlung<lb/>
einer Summe von K 241·08, zahlbar in einer Anzahlung von K 60·—<lb/>
am <date>ersten Jänner dieses Jahres</date>, der Rest in Monatsraten à K 40·—<lb/>
und zwar zu Handen des Rechtsfreundes des Herrn <rs type="pers" ana="n_9095" key="#fk__p_57392"><abbr>G.</abbr></rs>, des Advocaten <rs type="pers" ana="n_9096" key="#fk__p_57352"><abbr>F.</abbr></rs><lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_9097" ref="#fk__p_59667"><abbr>W.</abbr></rs> kam seiner Verbindlichkeit in folgender Weise nach: Er<lb/>
zahlte die Anzahlung von K 60·— am <date>2. Jänner <abbr>d. J.</abbr></date> (der erste<lb/>
ist Feiertag); die zweite Rate von K 40·— am <date>1. Februar</date>;<lb/>
die dritte Rate von K 40·— am <date>1. März</date>; die vierte von K 40·— am<lb/>
<date>2. April</date> (der erste war Sonntag); die fünfte Rate von K 40·— am <date>1. Mai</date>. Es<lb/>
verblieb somit ein Rest von K 21·08. Diesen zu begleichen, begab sich Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_9098" ref="#fk__p_59667"><abbr>W.</abbr></rs> am <date>1. Juni</date> Nachmittags in die Kanzlei des Herrn <rs type="pers" ana="n_9099" key="#fk__p_57352"><abbr>Dr. F.</abbr></rs> Er kam daselbst<lb/>
um <abbr>ca.</abbr> halb 7 Uhr an und fand Niemanden mehr anwesend. So musste<lb/>
er die Zahlung auf den nächsten Tag verschieben. Am <date>2. Juni</date> erlegte<lb/>
er nachmittags zu Handen des zur Empfangnahme befugten Kanzleibeamten<lb/>
 den Restbetrag, über den er auch eine Quittung erhielt.<lb/>
Eine Quittung über die Totalsumme erklärte der Beamte in Abwesenheit<lb/>
 des Chefs nichts ausstellen zu können, und versprach, sie zuzustellen<lb/>
. Wie erstaunt war Herr <rs type="pers" ana="n_9100" ref="#fk__p_59667"><abbr>W.</abbr></rs>, als er am <date>5. Juni</date> ein Schreiben<lb/>
des Advocaten erhielt, worin ihm dieser mittheilt, — dass er bereits<lb/>
am <date>2. Juni</date> ein Executionsgesuch eingereicht habe, somit noch Executionsspesen<lb/>
 zu berichtigen wären <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Fall ist zwar nicht weittragend<lb/>
</p>
            <p ana="pr11150">
, aber bezeichnend. »Bei der erprobten Zahlungspünktlichkeit des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_9101" ref="#fk__p_59667"><abbr>W.</abbr></rs>« — schreiben Sie — »konnte der Advocat nicht etwa angenommen<lb/>
 haben, es sei im Interesse der Sicherheit seines Clienten<lb/>
gelegen, sofort <choice><sic>dieExecution</sic><corr>die Execution</corr></choice> einzuleiten, und es lag auch kein Anlass vor,<lb/>
einen böswilligen, säumigen Zahler durch Auflage der Executionsspesen<lb/>
 zu bestrafen. Es lässt sich mit bestem Willen für das Vorgehen<lb/>
 des Advocaten kein anderes Motiv finden, als das folgende:<lb/>
Der <choice><sic>Advokat</sic><corr>Advocat</corr></choice> konnte dadurch, dass er auf das Verstreichen der Frist<lb/>
geradezu lauerte, um sofort das Executionsgesuch einzubringen,<lb/>
nichts anderes bezweckt haben, als 5 <abbr>fl.</abbr> und etliche Kreuzer Executionsspesen<lb/>
 zu ergattern; er hat die zur Wahrung des Interesses<lb/>
seines Clienten ertheilte Vollmacht dazu missbraucht, um sich aus<lb/>
dem unverschuldeten Versäumnis des Gegners den, wenn auch <choice><sic>geringen</sic><corr>geringen,</corr></choice><lb/>
»Verdienst« zu verschaffen.« Dass derartige in Form Rechtens erfolgende<lb/>
 <seg type="insult">Bewucherungen</seg> des in Rechtsstreitigkeiten befangenen Publicums<lb/>
die Gerichte in ihrem Bestreben bestärken, die Advocaten vom Executionsverfahren<lb/>
 so viel wie möglich auszuschließen, sei wahrlich kein<lb/>
Wunder; denn gerade das Executionsverfahren gibt zu solchen unredlichen<lb/>
 Handlungen die beste Gelegenheit. Und wenn die Advocaten —<lb/>
schließen Sie — auf ihren Congressen über diese Ausschließung jammern,<lb/>
dann mögen sie auch dafür sorgen, dass <seg type="insult">derartige Excesse der Expensengier</seg><lb/>
sich nicht ereignen. Ich stimme Ihren Ausführungen vollinhaltlich zu.<lb/>
Freilich ist es nur einer der unzähligen Fälle, die heute den Advocatenstand<lb/>
 in der Oeffentlichkeit so sehr discreditieren. Wenn sich <seg type="insult">solchen<lb/>
Wucherungen und Bewucherungen</seg> gegenüber die Kammer zu<lb/>
schwach zeigt, bin ich gerne bereit, in diesen Blättern einen rascher<lb/>
functionierenden Disciplinarrath zu errichten und den Klagen des<lb/>
Publicums von dieser Stelle aus Gehör zu schaffen. Damit glaube ich<lb/>
dem Ansehen des Advocatenstandes besser zu dienen als es <seg type="insult">seine expensenwüthigen<lb/>
 Vorkämpfer vom <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="magazine" ana="werk_3385"><seg type="spc">Barreau</seg></rs>‘</foreign></seg> thun. <seg type="insult">Diesen Herren</seg> ist der<lb/>
Disciplinarrath noch immer zu »streng«. Dass sie bei ihren advocatorischen<lb/>
Bemühungen hin und wieder mit einer Geldstrafe von 300 Gulden<lb/>
davonkommen, scheinen sie den Richtern der Kammer sehr zu verübeln<lb/>
. Und wenn diese sich einmal zu einer Streichung aus der<lb/>
Advocatenliste aufraffen, geht ein Zetern der <seg type="insult">Noch-Anwälte</seg> los, das<lb/>
den ohnedies schwachen Disciplinarrath völlig einschüchtern soll. Jüngst<lb/>
musste <seg type="insult">ein Herr <rs type="pers" ana="n_9102" ref="#fk__p_41884"><abbr>Dr.</abbr> Tasch</rs></seg> aufhören, Advocat zu sein. Darob ereifern<lb/>
sich die, die es noch sind, und beklagen die <seg type="insult">»Indiscretion«</seg> der Tagesblätter<lb/>
, die jenes Ereignis der Oeffentlichkeit mitgetheilt haben. Nun,<lb/>
die liberale Presse hat die Streichung gemeldet, weil sie einen christlichen<lb/>
 oder gar, wie man behauptet, christlichsocialen Advocaten traf.<lb/>
<seg type="insult">Die Herren</seg>, die dem <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="magazine" ana="werk_3386">Barreau</rs>‘</foreign> nahestehen, mögen beruhigt sein. Wenn<lb/>
einst <seg type="spc">sie</seg> an die Reihe kommen sollten, werden <seg type="insult">unsere Zeitungen</seg> sicherlich<lb/>
 »tactvoller« sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59667">
               <persName>W.</persName>
               <note type="comment">Herr W. ist das Opfer advokatorischer Praktiken</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26522</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47308">
               <persName>Jurist</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41884">
               <persName>Tasch, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1839-10-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Dr. jur., 10., Keplergasse 12</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>