<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08930.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08929.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08931.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Bitte, Zuwendungen direkt dem wohltätigen Zweck zu übersenden), in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 84-85</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08930</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0084.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,084</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Bitte, Zuwendungen direkt dem wohltätigen Zweck zu übersenden)</head>
            <p ana="pr118819">
<space/>Trotz eindringlichem Ersuchen — das wie in allen Fällen<lb/>
von jenen, die sich Verehrer der <rs type="self" ana="werk_22745">Fackel</rs> nennen, also wahrscheinlich<lb/>
 deren Leser sind, ignoriert wird —, hat die<lb/>
Gepflogenheit, an den Verlag der <rs type="self" ana="werk_22746">Fackel</rs> oder an deren Herausgeber<lb/>
 Geldbeträge für wohltätige Zwecke zu übersenden, keinen<lb/>
Abbruch erfahren. Mit allem schuldigen Dank für diese<lb/>
Zuwendungen wie gewiß auch für die gütige Absicht, sie mit der<lb/>
Anregung durch die <rs type="self" ana="werk_22747">Fackel</rs> oder die Vorlesungen sichtbar zu<lb/>
verknüpfen, muß wiederholt werden, daß solche Freundlichkeit<lb/>
auch auf direktem Wege betätigt werden könnte und wenn der<lb/>
Spender Wert darauf legt: unter Verständigung des Empfängers<lb/>
vom Anlaß der Wohltat, oder auch, wenn’s sein muß, des<lb/>
Verlags von deren Ausführung. Dieser ist sich ganz und gar<lb/>
bewußt, daß er, indem er die Vermittlung von Spenden<lb/>
ablehnt, die Institute, denen sie zufließen würden, leider verkürzt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118819">
und er weiß auch anderseits, daß er als etablierte Sammelstelle —<lb/>
mit der Garantie des öffentlichen Ausweises — für Wohlfahrtszwecke<lb/>
 vielleicht so viel zustandebringen könnte wie die<lb/>
Administration irgendeines Tagesblattes, die mit dem guten<lb/>
Zweck auch den schlechteren <seg type="insult">einer wohltätigen Reklame</seg> fördert.<lb/>
Es ist ohneweiters verständlich, daß der Verlag der <rs type="self" ana="werk_22748">Fackel</rs>,<lb/>
dessen Apparat hinreichend damit beschäftigt ist, die aus<lb/>
Vorlesungserträgen abgeführten Gelder zu verwalten und zu<lb/>
registrieren und etwa noch die Marken, mittels deren lästige<lb/>
Briefschreiber eine Antwort herbeiführen wollen, zu sammeln,<lb/>
sich auf jenes System nicht einlassen kann, daß er aber<lb/>
Spenden auch nicht übernehmen könnte, ohne sie öffentlich oder<lb/>
wo der Geber genannt ist, brieflich zu quittieren. Es muß<lb/>
darum abermals dringend ersucht werden, von der Überweisung<lb/>
von Geldern an den Verlag oder gar an die Privatadresse<lb/>
des Herausgebers, über die ein noch schwierigerer, zeitraubender<lb/>
und arbeitsstörender Umweg zu dem eigentlichen Bestimmungsort<lb/>
führt, absehen zu wollen. Mit allem Dank für die Güte, die<lb/>
über dem Zweck die Mühe der Mittelsperson außeracht läßt,<lb/>
wird gebeten, Geldbeträge weder durch die Post zu<lb/>
senden noch auch, wie es gleichfalls vorkommt, in das<lb/>
»Künstlerzimmer« gelangen zu lassen. Die anonyme Spende von<lb/>
1000 Kronen, die auf diese Art am <date>2. Januar</date> übernommen<lb/>
und einem der auf dem Programm genannten Wohlfahrtsinstitute<lb/>
 zugewiesen wurde, wird hiemit ausnahmsweise und<lb/>
dankbar bestätigt. Mit der Bitte um Abkürzung des Wegs,<lb/>
dessen Ziel doch weit wichtiger als jeder Aufenthalt ist, wird<lb/>
aber zugleich die Hoffnung ausgesprochen, daß die freundlichen<lb/>
Spender nicht etwa aus dem Grunde, weil zu ihrer eigenen<lb/>
Mühe einer Sendung künftig nicht auch die fremde hinzukommen<lb/>
möchte, sie überhaupt unterlassen werden. Das Beispiel jener<lb/>
vielen, die von einem auf dem Programm angebrachten Appell<lb/>
oder auch nur aus Dankbarkeit für Vorlesungen sich bestimmt<lb/>
fühlten, an den <rs type="inst">Zentralverband für Kriegsbeschädigte</rs>, an eine<lb/>
arme Innsbrucker Familie oder an die »<rs type="inst">Kinderfreunde</rs>« hohe<lb/>
Beträge — wie 3200 und 4000 Kronen — direkt zu überweisen,<lb/>
möge ihnen kundgeben, daß die Anregung der <rs type="self" ana="werk_22749">Fackel</rs> auch<lb/>
ohne deren Vermittlung wirksam sein kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>