<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05081.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05080.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05082.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">AUGUST STRINDBERG: Der Hundsfott, in: Fackel Heft 12, Nr. 301, 1910, S. 28-31</title>
            <title type="iso-date">1910-05-3</title>
            <title type="id">tid_05081</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">301</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-301_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/301,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>AUGUST STRINDBERG: Der Hundsfott</head>
            <p ana="pr65061">
<space/>Es gibt Menschen, die zur Welt kommen, um<lb/>
hundsfottiert zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65062">
<space/>Als jüngerer Bruder wurde er von den älteren<lb/>
hundsfottiert; wenn sie gefehlt hatten, beschuldigten sie<lb/>
ihn, und er kriegte Schläge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65063">
<space/>Da, mit fünf Jahren, verfluchte er die Stunde<lb/>
seiner Geburt und wollte sterben. Aber er ging zuerst<lb/>
in die Küche und beklagte sich der Köchin gegenüber,<lb/>
die er für seine Freundin hielt. Sie verriet ihn sofort<lb/>
und erzählte es den Eltern, das Kind habe sein Geständnis<lb/>
 zurückgenommen, das ihm eben unter Marter<lb/>
abgerungen war. Das angebliche Verbrechen sollte darin<lb/>
bestehen, daß er, der Fünfjährige, von dem Portwein<lb/>
der Alten getrunken habe. Ein fünfjähriges Kind sollte<lb/>
aus einer <choice><sic>geöffnete</sic><corr>geöffneten</corr></choice> Flasche so viel Portwein getrunken<lb/>
haben, daß es zu merken war, während man dem Kind<lb/>
keinen Rausch anmerkte. Das glaubten die Eltern!<lb/>
</p>
            <p ana="pr65064">
<space/>Da wurde er wieder gemartert und gezwungen,<lb/>
zu bekennen, erstens daß er den Portwein getrunken,<lb/>
zweitens, daß er eben gelogen, als er leugnete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65065">
<space/>Darauf mußte er um Verzeihung bitten, sowohl<lb/>
daß er den Wein ausgetrunken, wie daß er gelogen habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65066">
<space/>Wenn er darauf nicht ein Lügner fürs ganze Leben<lb/>
wurde, so zeigt es wohl, daß er diese Anlage nicht besaß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65067">
<space/>Solche Marterszenen wiederholten sich mehrere<lb/>
Male.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65068">
<space/>Welchen Blick sollte dieses Kind auf Leben und<lb/>
Menschen bekommen? Zuerst wurde er ängstlich vor<lb/>
allem. War immer furchtsam, man würde ihn anklagen;<lb/>
</p>
            <p ana="fn355">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem schwedischen Manuskript. Die Buchausgabe der<lb/>
<rs type="title">Bekenntnisse</rs> erscheint erst <date>1911</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr65068">
spähte nach den Fehlern der andern, um zu sehen, ob<lb/>
sie gerecht seien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65069">
<space/>Dann kam er in die Schule. Gewissenhaft und<lb/>
eingeschüchtert, lernte er immer seine Aufgaben, konnte<lb/>
sie zu Hause, aber in der Schule konnte er sie nicht<lb/>
immer, weil die Lehrer an den Kindern etwas auszusetzen<lb/>
 suchten. So schlugen sie ihn wieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65070">
<space/>Aufs Land in eine Pension geschickt, kam er in<lb/>
eine schlechte Gesellschaft, wurde von einem älteren<lb/>
Kameraden in die öffentlichen Geheimnisse des Geschlechtslebens<lb/>
 eingeweiht; und als das unschuldige<lb/>
Opfer hätte er beinahe den Verstand verloren, als er<lb/>
zum Bewußtsein erwachte, von welcher Natur die<lb/>
Handlung sei und welche Folgen sie habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65071">
<space/>Dann bekam er eine Stiefmutter und geriet in<lb/>
Verhältnisse, die ihn unter religiösen Grübeleien dem<lb/>
Selbstmord und dem Wahnsinn nahe brachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65072">
<space/>Bei keinem Menschen konnte er sich beklagen,<lb/>
denn die Angehörigen gaben ihm immer unrecht, wenn<lb/>
er recht hatte und man ihm unrecht tat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65073">
<space/>Er kam zur <rs type="inst">Universität</rs> und man hatte ihm eingeredet<lb/>
, wenn er nur Student wäre, stünde die ganze<lb/>
Welt ihm offen. Jetzt fand er sie im Gegenteil verschlossen<lb/>
, denn er hatte kein Geld für Bücher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65074">
<space/>Und als er sein Tentamen machte, erhielt er<lb/>
keine gute Zensur, obwohl seine Kenntnisse größer<lb/>
waren als die der anderen, die eine bessere Zensur<lb/>
bekamen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65075">
<space/>Überall stieß er auf Widerstand. Da floh er die<lb/>
Wissenschaft und wurde Schriftsteller. Als er jetzt<lb/>
Menschen und Leben schilderte, wurden sie so, wie<lb/>
sie sich ihm gezeigt hatten. Er machte sein Gesellenstück<lb/>
 und es wurde verworfen. Lehrling mußte er bleiben,<lb/>
obwohl sich sein Gesellenstück dann besser als das von<lb/>
andern erwies; Lehrling bis zum dreißigsten Jahr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65076">
<space/>Da hörte er auf, an Gott zu glauben, und war<lb/>
überzeugt, daß der Teufel die Welt regiere; was mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr65076">
<rs type="pers" ana="n_47439" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> Lehre »vom Fürsten dieser Welt« stimmt, denn<lb/>
er lief nicht weltlicher Ehre nach, kroch nicht vor den<lb/>
Oberen, schmeichelte nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65077">
<space/>Je besser er schrieb, desto weniger bezahlte man<lb/>
ihm, und desto mehr Tadel bekam er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65078">
<space/>Als er sich verheiratete, nahm man ihm Weib und<lb/>
Kind, und zwar drei Male.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65079">
<space/>Als er mit sechzig Jahren seine Meisterwerke<lb/>
schrieb, wurden die so geschmäht, wie keine Arbeiten<lb/>
vorher, und er mußte bezahlen, um sie zur Aufführung<lb/>
zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65080">
<space/>Während andere für ihre Arbeit bezahlt wurden,<lb/>
mußte er bezahlen; und wenn er bezahlt wurde, erhielt<lb/>
er weniger als die, welche schlechter schrieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65081">
<space/>Sein ganzes Leben hundsfottiert! Und die Menschen<lb/>
verlangten doch, er solle schön von ihnen schreiben!<lb/>
Das tat er zuweilen, dann aber waren es seine eigenen<lb/>
schönen Gedanken über eine Traumwelt, die nicht<lb/>
existiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65082">
<space/>Zuweilen sprach er die Menschen frei, entschuldigte<lb/>
 und erklärte ihre Schwächen; dann aber<lb/>
erhob sich ein Sturm von Vorwürfen, daß er die Moral<lb/>
lockere. Zuweilen schilderte er die menschliche Erbärmlichkeit<lb/>
 mit Mißbilligung, dann erhob sich ein Sturm,<lb/>
daß er streng und ungerecht sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65083">
<space/>Mit einem Wort, wie er sich auch benahm, er<lb/>
wurde hundsfottiert!<lb/>
</p>
            <p ana="pr65084">
<space/>Kann man ein solches Schicksal erklären?<lb/>
</p>
            <p ana="pr65085">
<space/>Vielleicht fühlten es die Menschen in der Luft,<lb/>
daß er den Kompromiß der Gesellschaft und deren<lb/>
unwahre Natur entlarven würde. Aber als Kind konnte<lb/>
er doch nicht geahnt werden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr65086">
<space/>Es hatte wohl andere Ursachen, die wir nicht<lb/>
wissen, aber die <rs type="pers" ana="n_47440" ref="#fk__p_53839">Swedenborg</rs> geahnt hat!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53839">
               <persName>Swedenborg, Emanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1688-1-29</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1772-3-29</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
               <occupation>Theosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>