<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08214.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08213.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08215.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">In memoriam Franz Janowitz, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 69-70</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08214</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0069.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,069</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>In memoriam Franz Janowitz</head>
            <p ana="pr108749">
<space/>Ich könnte diese Vorlesung nicht abhalten und nicht<lb/>
beginnen, ohne eines jungen Freundes zu gedenken, der heute<lb/>
in diesem Saal zu sitzen so sehr gewünscht hatte. Er ist daran<lb/>
verhindert worden. Denn er ist als eins der Millionen Opfer,<lb/>
aber als eines der teuersten, <seg type="insult">dieses feigen Meuchelmords</seg>, zu dem<lb/>
sich die Menschheit verurteilt hat, am <date>4. November</date> seinen<lb/>
Wunden erlegen. Nach meinem edlen <rs type="pers" ana="n_68384" ref="#fk__p_43484">Franz Grüner</rs>, der, glücklicher<lb/>
, durch die Entscheidung einer Sekunde hingerafft wurde,<lb/>
hat nun auch dieses seltene Herz zu schlagen aufgehört und<lb/>
das schmale Feld meines menschlichen Umgangs, so furchtbar<lb/>
in <seg type="insult">das weite Feld der Unmenschlichkeit</seg> einbezogen, ist nun<lb/>
recht verödet, seit mir auch dieser Lichtpunkt erloschen ist.<lb/>
Versuchte ich die geistige Luftlinie zu ziehen zwischen den<lb/>
Bestrebungen <seg type="insult">jener Vampyre</seg>, die noch mehr Blut, heute noch,<lb/>
wollen, und dem allerstillsten, allerehrlichsten Leben dieses<lb/>
jungen Dichters, der, nicht zum <seg type="insult">Landsknecht</seg> geboren, durch<lb/>
vier durchgerackerte Jahre sein mildes Herz trug und in Schützengräben<lb/>
 das Geheimnis der Jahreszeiten und <seg type="insult">die Unbegreiflichkeit<lb/>
dieser Menschenzeiten</seg> gefühlt hat — versuchte ich diesen Kontrast<lb/>
durchzudenken, ich würde, selbst ich, unter dem Unmaß der<lb/>
Empfindungen zusammenbrechen! Hätte <seg type="insult">die Staatsweisheit dieser<lb/>
Welt</seg> nur so viel Vorstellungsvermögen gehabt, zu erkennen,<lb/>
daß die Erhaltung des wertvollsten Menschengutes wichtiger sei<lb/>
als die Bereithaltung des <seg type="insult">Menschenmaterials</seg>, sie wäre andere<lb/>
Wege gewandelt. Da aber dieser wahrhaft Unschuldige ein reiner<lb/>
Dichter war, so war er zwar zum <seg type="insult">Landsknecht</seg> verurteilt — aber<lb/>
ein <seg type="insult">Literat</seg> zu werden, dazu hat ihn selbst ein Leben der Not<lb/>
und der Blick auf den Tod nicht vermocht! Je mehr solcher<lb/>
wenigen unbefleckbaren Seelen mir entrückt werden, die das<lb/>
</p>
            <p ana="pr108749">
Sterben im Krieg dem <seg type="insult">Schreiben für den Krieg</seg> vorgezogen haben,<lb/>
umso inbrünstiger wird meine Verachtung für <seg type="insult">jene</seg>, welche sich<lb/>
der <seg type="insult">Glorie</seg> verschrieben haben, um ihren Begleiterscheinungen<lb/>
zu entgehen; welche <seg type="insult">die ihnen vergönnte Selbstrettung</seg> durch die<lb/>
<seg type="insult">Propaganda für den Tod der Wertvollern</seg> erkaufen müssen:<lb/>
und keiner von ihnen möge auf den Frieden hoffen, weil ihm<lb/>
der vielleicht die Chance bringt, daß ich dann seinen Gruß auf<lb/>
der Straße erwidere. Nie wird für mich alles vorbei sein! <rs type="pers" ana="n_68385" ref="#fk__p_43507">Franz<lb/>
Janowitz</rs> war einer von den andern, deren Verbannung in das Grauen<lb/>
mir keinen Augenblick dieser bangen Zeit unvorstellbar gewesen ist;<lb/>
deren Wehrlosigkeit wie ein Gebot zur Rache vor meiner Seele stand<lb/>
und mich verpflichtet hat, unter dem Druck <seg type="insult">der herzlähmenden<lb/>
Kontraste</seg> eben noch nach dem Ausdruck für <seg type="insult">Schmerz und<lb/>
Schmach dieser Gegenwart</seg> zu ringen. Ich hasse <seg type="insult">diese</seg>, und ihn<lb/>
habe ich geliebt. Sein Andenken sei geheiligt! Es werde in einem<lb/>
Band Gedichte bewahrt, den der mühselige Rest seines jungen Lebens<lb/>
als Ruf der Sehnsucht hinterlassen hat. Ihn mit <seg type="insult">irgendwelchem<lb/>
<seg type="ELIDASH">Mißgetöne</seg> und Neugetöne einer sogenannten jungen Generation</seg><lb/>
konfrontieren zu wollen, wäre sündhaft. Wenn ein Mensch so<lb/>
echter Art auch sterben mußte, es genügt, daß er gelebt hat,<lb/>
um es mit <seg type="insult">einer ganzen Richtung von Betrügern und Naturverrätern<lb/>
</seg> aufzunehmen. Nach jener Zeit, da ich um mich noch<lb/>
Raum zur Förderung, zur Förderung des <seg type="insult">Verrats</seg> an mir hatte,<lb/>
trat er zu mir, und war mehr wert als alle. Ich wartete<lb/>
auf sein Buch und mußte mich mit der Feldpost begnügen. Aus<lb/>
einem bescheidenen Heftchen, das er im Jahre <date>1913</date> nur widerwillig<lb/>
 einer fragwürdigen Anthologie einverleiben ließ, ertöne<lb/>
nun seine Stimme, so leise, so tief. Mögen jene unter meinen<lb/>
Hörern, die in der Sprache ein Menschenantlitz zu erkennen<lb/>
vermögen, den Verlust ermessen, den sie durch den Tod eines<lb/>
Unbekannten erlitten haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43507">
               <persName>Janowitz, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-07-28</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-04</date>
                  <place>Unter-Breth/Küstenland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38499</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43484">
               <persName>Grüner, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1887-7-9</date>
                  <place>Neunkirchen/NÖ.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-6-20</date>
                  <place>bei Porta Lepozza</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg irrtümlich statt 751/84: 781/84</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>