<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05016.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05015.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05017.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Briefe von Ferdinand Kürnberger, in: Fackel Heft 11, Nr. 294, 1910, S. 17-25</title>
            <title type="iso-date">1910-02-4</title>
            <title type="id">tid_05016</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">294</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-294_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/294,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Briefe von Ferdinand Kürnberger</head>
            <p ana="pr63108">
Klobenstein, den <date>10. September 1875</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63109">
Verehrter Freund!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63110">
<space/>In solchen Stunden lebe ich wie ein abgeschiedener seliger<lb/>
Geist. Ich komme buchstäblich in die Illusion, daß ich in Wien<lb/>
gestorben bin und in Klobenstein auferstanden. Gestorben ist die<lb/>
Börse, das Kaffeehaus, das Pflastertreten, der Straßenlärm, das<lb/>
Werkeln, der <seg type="insult">Zeitungstratsch</seg>. Wie sehe ich hier eine Wiener<lb/>
Zeitung an! Wohl, die Hauptstadt muß für das ganze Reich<lb/>
denken, aber sie denkt schlecht! So oft die Zeitung auf den Tisch<lb/>
aufgelegt wird, kommt mir der Tisch befleckt vor, — der Tisch, an<lb/>
dem die alte Frau <rs type="pers" ana="n_46540" key="#fk__p_51148">Pascoli</rs> präsidiert, die ehrwürdigste <choice><sic>Patriarchin</sic><corr>Patriarchin,</corr></choice><lb/>
die ich je kennen gelernt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63111">
<space/>Ich finde diese Frau weit über meiner Erwartung. Daß ich<lb/>
es nur gestehe, Ihr Haus hat mir nicht das richtige Bild beigebracht.<lb/>
Sie betonten mir immer in erster Linie ihren Humor, über die<lb/>
<seg type="insult">Pfaffen</seg> zu schimpfen, — »und doch ist sie fromm«, setzten Sie<lb/>
dann hinzu. Ich möchte es jetzt umgekehrt formulieren. Zuerst<lb/>
ist sie fromm; die Religiosität der stärkste Zug ihres Charakters,<lb/>
das Urchristentum ihr lebendigstes Herzensbedürfnis. Und erst<lb/>
weil sie als Urchristin von den <seg type="insult">Nachchristen</seg> sich betrogen sieht,<lb/>
schimpft sie über die <seg type="insult">Pfaffen</seg>. Es ist ganz das nämliche Verhältnis,<lb/>
wie wenn wir den <RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202358" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Hamlet</rs></rs></RS> in einer <seg type="insult">Schmiere</seg> und den <RS pers="Wolfgang Amadé Mozart"><rs type="title" ana="name_202359" ref="#fk__p_55699"><rs type="pers">Don Juan</rs></rs></RS><lb/>
von <seg type="insult">Bänkelsängern</seg> aufgeführt sehen. Es ist der Schmerz über ein<lb/>
</p>
            <p ana="fn332">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Mitgeteilt von <rs type="pers" ana="n_46541" ref="#fk__p_49365">Luise Hackl</rs> — anläßlich des Erscheinens des<lb/>
ersten Bandes der <rs type="title">Gesammelten Werke</rs> von <rs type="pers" ana="n_46542" ref="#fk__p_43219">Ferdinand Kürnberger</rs><lb/>
(<rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_4007" ref="#fk__p_44306">Georg Müller</rs></rs>, München und Leipzig), der »<rs type="title">Siegelringe</rs>«, einer<lb/>
Sammlung politischer und kirchlicher Feuilletons. Diese bisher unveröffentlichten<lb/>
 Briefe sind an den Politiker <rs type="pers" ana="n_46543" ref="#fk__p_40543"><abbr>Dr.</abbr> Josef Kopp</rs> und dessen<lb/>
Gattin gerichtet. Im <date>September 1875</date> weilte <rs type="pers" ana="n_46544" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> zu Besuch<lb/>
in Klobenstein auf dem Berge Ritten nächst Bozen, bei der Mutter<lb/>
(Frau <rs type="pers" ana="n_46545" key="#fk__p_51148">Pascoli</rs>) und der Schwester (Frau <rs type="pers" ana="n_46546" key="#fk__p_54437"><abbr>v.</abbr> Atzwang</rs>) der Frau <rs type="pers" ana="n_46547" ref="#fk__p_40543">Kopp</rs>.<lb/>
»Wer mir begegnet und mich fragt: Was arbeiten Sie jetzt? Dem antworte<lb/>
 ich: Briefe«, schrieb <rs type="pers" ana="n_46548" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> einmal an eine Dame. Und er<lb/>
fährt fort: »Ich habe es immer gesagt und sage es bei jeder Gelegenheit<lb/>
: Ein Schriftsteller, auch wenn er noch so viele Bände hinterläßt,<lb/>
repräsentiert damit nur den kleineren Teil seiner Tätigkeit; das Meiste,<lb/>
was er geschrieben hat, sind Briefe«. Diese Auffassung <rs type="pers" ana="n_46549" ref="#fk__p_43219">Kürnbergers</rs><lb/>
rechtfertigt die Publikation seiner Briefe. Nicht jeder Autor vertrüge<lb/>
so gut die Herausgabe seiner Korrespondenz, die vor <seg type="insult">Kurzsichtigen</seg><lb/>
leicht eine Entstellung des geistigen Bildes bewirkt.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr63111">
profaniertes Heiligtum. Es ist nicht <SPAN cont="Schimpf-Lust">Schimp<seg type="spc">f-Lust</seg></SPAN>, sondern<lb/>
Schimpf-Schmerz!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63112">
<space/>Als Frau faßt sie die Sache moralisch und nicht historisch.<lb/>
Es entgeht ihr der kühle Trost der objektiven historischen Schule,<lb/>
womit sie die Kirche betrachten könnte — wie die benachbarten<lb/>
Erdpyramiden, nämlich als einen Verwitterungsprozeß. Daß die<lb/>
Zeit, indem sie neues Gutes erzeugt, das alte Gute verschlechtert<lb/>
und dann »Der Zahn der Zeit« wird, diese Reflexion ist nicht<lb/>
weiblich. Die historische Schlechtigkeit ist ihr die Schuld der<lb/>
einzelnen schlechten Personen<seg type="symbol" subtype="2dots"/> Aber wenn uns der Historiker die<lb/>
natur-gewordene Notwendigkeit des Übels so gut einsehen lehrt,<lb/>
daß wir vor lauter Einsicht das Übel kaum mehr empfinden, so<lb/>
reagieren Frauen wie die <rs type="pers" ana="n_46550" key="#fk__p_51148">Pascoli</rs> aufs erquickendste gegen <seg type="insult">diese<lb/>
philosophische Erschlaffung</seg>, indem sie vor lauter Empfindung die<lb/>
Einsicht ausschließen. Sie sind dann just so naturnotwendig wie<lb/>
Ranke selbst, dem sie das Gleichgewicht halten und ebenbürtig<lb/>
zur Seite stehen. In diesem Sinne ist mir die alte Frau selbst eine<lb/>
historische Erscheinung und ich habe das volle Gefühl, daß ich<lb/>
etwas sehe, was man nicht alle Tage sieht. Solche Menschenbilder<lb/>
gehören nicht der Sterblichkeit an, sondern der Geschichte. Wollte<lb/>
Gott, ich könnte sie in einem Roman verewigen, um einen etwas<lb/>
geckenhaften Ausdruck zu gebrauchen. Aber die Blume müßte<lb/>
mir verdorren ohne die Wurzel und die Erde an der Wurzel. Ich<lb/>
dürfte sie nur bringen in der ganzen bündigen Kraft ihrer naiven<lb/>
Volkstümlichkeit, ihrer tyrolischen Landesrede. Und die beherrsche<lb/>
ich als Wiener nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63113">
<space/>Heute morgens beim Frühstück erzählte sie, wie sie einem<lb/>
Klobensteiner Bauer »<seg type="spc">das allerheiligste Gut</seg>« klar <choice><sic>machte</sic><corr>machte.</corr></choice><lb/>
Das sei Gott im Himmel, aber nicht ein Blätterteig in einem<lb/>
Metallreif. Mir standen die Haare zu Berge. Eine Gänsehaut überlief<lb/>
 mich. <seg type="insult">Wir gebildeten Hasenfüße</seg> glauben Wunders zu tun<lb/>
wenn wir systematisch um den Brei herumgehen und mit den<lb/>
Heiligen, mit der Ohrenbeichte oder dem Cölibat »anfangen«.<lb/>
Dieses Weib fängt gleich mit dem Ende an! Einem Bauer das<lb/>
Altarssakrament auszureden, genügt ihr just für den ersten Anlauf!<lb/>
Sie packt den Stier bei den Hörnern und bohrt das Brett an, wo<lb/>
es am dicksten ist! Wahrlich, wahrlich, ich sage Ihnen, der nächste<lb/>
Reformator ist vielleicht nicht, wie Luther, ein Mann, sondern wie<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_46551" key="#fk__p_51148">Pascoli</rs>, ein Weib! —<lb/>
</p>
            <p ana="pr63114">
<space/>Und so wie sie, übertrifft eigentlich alles meine Erwartung.<lb/>
Kaum erhole ich mich von meinem Erstaunen, daß es Leute gibt<lb/>
welche dem Ritten eine üble Nachrede machen. Kein Wasser,<lb/>
keine Schatten, keine Wälder, den ganzen Tag heiß angeglühte<lb/>
Steine, — das habe ich ab und zu klagen gehört. Ich komme<lb/>
herauf, und was finde ich? Kein Wasser, heißt — laufende<lb/>
Brunnen; keine Schatten, heißt — Schatten wie Casemattengewölbe;<lb/>
keine Wälder, heißt — die schönsten Baumschläge von Buchen,<lb/>
Eichen, Birken, Tannen, Fichten, Föhren und Seidenlärchen; den<lb/>
ganzen Tag heiß angeglühte Steine, heißt — auf Schritt und Tritt<lb/>
Gras unter den Füßen, grünsten, duftigsten Sammtteppich! So<lb/>
kritiklos verhalten sich die Menschen zu den unmittelbarsten<lb/>
Sinneswahrnehmungen! Aber büßen sie es nicht selbst? Wie viele<lb/>
<seg type="insult">Frischler</seg> haben den Ritten schon verlassen, jetzt wo er am<lb/>
frischesten ist! Inzwischen kann ich mir nicht denken, daß er es<lb/>
weniger ist, auch in den heißesten Tagen. Statt heißer Tage haben<lb/>
wir doch heiße Stunden, aber ich empfinde sie nicht. Hier ist die<lb/>
Hitze nicht heiß und die Kälte nicht kalt. Wie Champagner<lb/>
schlürft sich diese feine moussierende Luft, wie Geriesel auf zartem<lb/>
Eis und zarter Glut, nervenprickelnd, ohne Last des Rausches. Der<lb/>
Schatten schauert und die Sonne drückt nicht; ich suche Eines so<lb/>
gern wie das Andere. Hier ist die Luft wirklich Aether. Auf dem<lb/>
Rasen liegen die Baumschatten so flüssig, daß man grüne Seen zu<lb/>
schauen glaubt. Daß die Materie Seele hat, sagt man, vom Hörensagen<lb/>
, aber hier empfindet man’s. Man geht allenthalben in einem<lb/>
Ueberschuß von Geist und Seele; die ganze Erde geistert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63115">
<space/>Auf dem Wege nach Lovis, den wir heute machten, sind<lb/>
die Wälder oft förmliche Forste und stehen urwaldartig auf<lb/>
allen Berghäuptern. Näher aber umgibt uns der Baumschlag in<lb/>
lockeren, aufgelösteren Gruppen und läßt überall dem Kräutericht<lb/>
der zartesten Farren, Alpenrosen, Preiselbeeren — Luft und Licht.<lb/>
Es kommt zu Stellen, die wie ein Wunder aussehen. Der <choice><sic>Ausdrnck</sic><corr>Ausdruck</corr></choice><lb/>
des Sinnigen und Lieblichen geht bis zum Heiligen, man begreift<lb/>
den »heiligen Hain« der Naturvölker und schämt sich des<lb/>
Wortes Park.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63116">
<space/>Zufälle haben es gefügt, daß ich erst seit drei Tagen hier<lb/>
bin. Acht Tage verweilte ich in Gratz, um die letzten Bogen eines<lb/>
Buches zu korrigieren und zwei Tage widmete ich mich dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46552" ref="#fk__p_40681"><abbr>Dr.</abbr> Fischhof</rs> in Emmersdorf bei Klagenfurt. Erst am Dienstag<lb/>
</p>
            <p ana="pr63116">
passierte ich nachmittags um halb vier die Bahnstation<lb/>
Azwang.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63117">
<space/>Ich mußte ungewiß sein, ob die Frauen noch auf dem<lb/>
Ritten oder schon in Bozen seien; nach Ihren Mitteilungen über<lb/>
die Traubenkur, schien mir das Letztere wahrscheinlicher. Da<lb/>
fragte ich die Offizianten der Station, die ja alle Rittener kommen<lb/>
und gehen sehen, was sie über den Aufenthalt der Frauen wüßten<lb/>
aber — <foreign xml:lang="la">more patria</foreign> — wußten sie nichts. So fuhr ich nach Bozen<lb/>
weiter. Erst bei <rs type="pers" ana="name_200620" key="#fk__p_59356">Kräutner</rs> wurde ich informiert. Ich übernachtete<lb/>
also in Bozen und fuhr nächsten Morgen früh mit dem 5.50-Zug<lb/>
nach Azwang wieder zurück. Mit meiner schweren Reisetasche auf<lb/>
dem Rücken schlich ich sodann gemächlich den hohen Berg<lb/>
hinauf. »Der Esel an sich«, den Sie mir schon vorlängst versprochen<lb/>
, war demnach Esel genug, die Ehre meiner edlen Last<lb/>
sich entgehen zu lassen, — was freilich mehr die Schuld der Umstände<lb/>
 als seine eigene.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63118">
<space/>Die Rittener Colonie fand ich noch vermehrt um das <rs type="pers" ana="n_46553" key="#fk__p_43978"><abbr>Frl.</abbr> L</rs><lb/>
aus Innsbruck mit Leidwesen, aber vermindert um <seg type="insult">den kleinen<lb/>
Schwarmgeist <abbr>v. <rs type="pers" ana="n_46554" key="#fk__p_59653">V.</rs></abbr></seg>, der es vorgezogen, <seg type="insult">im Waffenglanze unserer<lb/>
ruhmreichen Armee</seg> sich zu sonnen. Mögen <seg type="insult">die Herren Oesterreichs</seg><lb/>
bei dieser Gelegenheit, wie bei jeder andern, besiegt werden.<lb/>
Möge der Sieger den Degen annehmen, den ein edler Gefangener<lb/>
abschnallt und ihm zu Füßen legt! —<lb/>
</p>
            <p ana="pr63119">
<space/><rs type="pers" ana="n_46555" ref="#fk__p_49642">Maria Geburt</rs> war demnach mein erster Tag auf dem Ritten<lb/>
und ich kam just zu dem kirchlichen Volksfeste des Ferkele-Tragens<lb/>
zurecht. Als Nachmittagsspaziergang zeigte mir die Frau sogleich<lb/>
die Erdpyramiden, wohin wir zu Vieren (mit der Schwägerin und<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_46556" key="#fk__p_43978"><abbr>L.</abbr></rs>) promenierten. Abends beim Souper hätte ich am liebsten<lb/>
Stenograph sein mögen. Jeder Charakter exponierte sich in seiner<lb/>
Weise; die Stammutter des Hauses erklärte mit Sinn und Kraft<lb/>
ihr Urchristentum; den Löwenanteil trug aber doch Ihre<lb/>
Frau davon.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63120">
<space/>Die Schwägerin in ihrer gutmütig realistischen Weise hatte<lb/>
das Wort hingeworfen, sie hätte ihrem Manne das Politisieren abgewöhnen<lb/>
 sollen. Sie würden dann viel freier und genußvoller<lb/>
leben. Ein Wort gab das andere, — natürlich immer gut gemeint,<lb/>
wie unter Menschen, die eines Herzens sind, aber zweierlei Köpfe.<lb/>
Kurz, die alte Antithese von Realismus und Idealismus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63121">
<space/>Da war Ihre Frau nun ein herrlicher Ritter des letzteren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63121">
Die Lage Österreichs, das Bedürfnis nach Männern, der Mangel<lb/>
derselben, das naturgemäße Cumulieren von Lasten, wenn mit der<lb/>
ersten der Anfang gemacht worden, die öffentliche Geschichte und<lb/>
Ihre 15jährige Privatgeschichte, die Wechselwirkungen und das<lb/>
Bedingtsein Beider unter einander, das Alles gab in kurzen, raschen<lb/>
Strichen augenblicklich ein Bild von unwiderstehlicher Ueberzeugungsfähigkeit<lb/>
. Man sah den Mann in seinen Boden hineinwachsen,<lb/>
auf die natürlichste Weise von der Welt, weil Boden und Keim einander<lb/>
 entgegenkamen. Notwendigkeit des Schicksals, Wahl und<lb/>
freie Neigung des Individuums wurden ein Geflecht von festester<lb/>
Textur, unzertrennbar und ununterscheidbar. Es war ein Genuß,<lb/>
diese Tischrede anzuhören. Es war ein Meisterstück von Exposition.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63122">
<space/>Was mich aber am meisten entzückte, das war der Geist der<lb/>
anspruchlosesten Naivetät, der über dem Ganzen schwebte. In <seg type="insult">Spree-Sphären<lb/>
 und Panke-Radien</seg> wäre das Alles mit Ostentation, mit<lb/>
Emphase, mit einem verschwenderischen Aufwand von Selbstbewußtsein<lb/>
 geschehen. Wie aber hier eine Frau die Ehre ihres Mannes empfand,<lb/>
ohne eine Spur von Ehrgeiz, das war wohl ein einziges Schauspiel.<lb/>
Tausend Frauen hätten ihren Mann vielleicht ebenso vertreten,<lb/>
aber nur mit dem Verstande; die Eine sprach das Verständigste<lb/>
mit den Inspirationen des Herzens und als ob es gar nicht Verstand<lb/>
 wäre. Was könnte reizender sein? Intelligenz ohne Philosophie<lb/>
 ist eins von den Geheimnissen des weiblichen Zaubers.<lb/>
Die Frau mag jetzt freilich mehr als ihre »gute Stunde«, nämlich<lb/>
ihre guten Tage und Monate haben. Sie ist seit dem Winter nicht<lb/>
mehr zu kennen. Sie ist ganz Leben, Gesundheit, Heiterkeit<lb/>
und Spannkraft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63123">
<space/>Nehmen Sie diesen Brief hin — als einen Aphorismus,<lb/>
denn wollte ich den Anspruch einer Beschreibung machen, so käme<lb/>
ich nicht zu Ende. Leben Sie recht wohl und genießen Sie, nach<lb/>
mancher Wolke, dieses goldenen Sonnenscheins!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63124">
Ihr treu ergebener<lb/>
</p>
            <p ana="pr63125">
<rs type="pers" ana="n_46557" ref="#fk__p_43219"><AUCTOR>Ferdinand Kürnberger</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63127">
<space/>Der folgende Brief ist aus dem Hause <rs type="pers" ana="n_46558" ref="#fk__p_40681"><abbr>Dr.</abbr> Fischhofs</rs> an Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46559" ref="#fk__p_40543">Kopp</rs> gerichtet und lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63129">
Emmersdorf bei Klagenfurt,<lb/>
Mittwoch den <date>13. Oktober 1875</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63130">
Theure, Verehrte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63131">
<space/>Kaum finde ich diesmal einen Anfang meines Briefes. Ich<lb/>
gebe Nachricht von mir — weiß, daß ich zu den menschenfreundlichsten<lb/>
</p>
            <p ana="pr63131">
 Herzen spreche, welche mir die innigste Theilnahme<lb/>
schenken, — und kann doch keine gute Nachricht geben.<lb/>
Schweigen aber darf ich auch nicht mehr. Ohnedies verschob ich<lb/>
meinen Brief an Sie so lang als möglich und schrieb jeden<lb/>
andern früher; an Sie wollte ich meine beste Meldung machen.<lb/>
Aber der Stoff dazu bleibt aus. Er bleibt noch immer in der<lb/>
Ferne. Ich hätte Sie gerne erfreut, aber muß nur froh sein, zwischen<lb/>
Freude und Trübseligkeit einen Nullpunkt zu verzeichnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63132">
<space/>Am Sonntag vor acht Tagen verließ ich Bozen und hielt<lb/>
meine erste Nachtstation, nicht, wie ich projektierte, in Niederndorf<lb/>
, sondern auf den Rath der Frau <rs type="pers" ana="n_46560" key="#fk__p_54437"><abbr>v.</abbr> Atzwang</rs> in Welsberg, wo<lb/>
eine gute und billige Einkehr. Der Rath war gut und ich wußte<lb/>
ihm Dank. Ich kam, mit einer der üblichen Zugsverspätungen in<lb/>
Franzensfeste, nach halb 6 in Welsberg an und erhielt zu meinem<lb/>
Abendessen just das, was mir am liebsten war — Forellen. Zwischen<lb/>
der Hungerkur der bloßen Suppen und dem Diätfehler der<lb/>
derberen Fleischspeisen, hielt das edle Fischlein den goldenen<lb/>
Mittelweg und war das Beste, was ich brauchen konnte. Dieser<lb/>
Glücksfall stimmte mich weich und ich verweilte auch noch den<lb/>
nächsten Tag in meinem kleinen Capua. In der Wahl, morgens<lb/>
um 7, oder abends um halb 6 mit dem Zug, womit ich gekommen<lb/>
 war, fortzufahren, zog ich das Letztere vor, um noch<lb/>
einen Welsberger Mittag, <abbr>d. h.</abbr> noch ein Gericht Forellen zu gewinnen<lb/>
. Und es war gut und war ebenso billig als gut. Der Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46561" key="#fk__p_54437">von Atzwang</rs> meinen besten Dank für ihren guten Rath.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63133">
<space/>Abends um halb 6 fährt man nicht mehr weit; ich fuhr<lb/>
bloß bis Lienz, wo es um 8 Uhr schon längst tiefe Nacht war.<lb/>
Ich machte meine Nachtstation in der Post. Das ist ein großes,<lb/>
frequentirtes, in Küche und Keller reich assortiertes Gasthaus<lb/>
und doch mußte ich mit einem traurigen Löffel Suppe hungrig<lb/>
zu Bette gehen und ging es mir in dem großen Lienz bei weitem<lb/>
nicht so gut, als in dem kleinen stillen Welsberg. Auch in meiner<lb/>
Krankengeschichte war die Nacht in Lienz böse. Das Jucken an<lb/>
den Füßen trieb es mit einer Art Wuth, die Speicheldrüsen<lb/>
überströmten von Galle und das Aufstoßen oder, eleganter gesagt,<lb/>
Repetieren war schon mehr Mordbrennen als Sodbrennen. Es war<lb/>
eine jämmerliche Nacht, eine echte Krankennacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63134">
<space/>Diese Nacht in Lienz stimmte mich um. Ich sagte mir, in<lb/>
einem Zustande wie meiner, ist man noch kein Reisender. Noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr63134">
liegt der größte Theil der Reise vor mir, die Verpflegung in den<lb/>
Gasthäusern kommt auf das gute oder auch böse Ungefähr an<lb/>
und auf all meinen Schritten lauern Diätfehler. Mehr und mehr<lb/>
gewann der Gedanke Herrschaft über mich, daß auf meiner Weghälfte<lb/>
 Klagenfurt und <rs type="pers" ana="n_46562" ref="#fk__p_40681"><abbr>Dr.</abbr> Fischhof</rs>, mein alter hochgeschätzter<lb/>
Freund, recht <foreign xml:lang="fr">à propos</foreign> daliegen, als die beste Gelegenheit, eine<lb/>
Zwischenstation zu halten und wie in einem <foreign xml:lang="fr">maison de santé</foreign><lb/>
wenigstens das Aergste abzuwarten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63135">
<space/>So sistierte ich denn meine Reise und kehrte bei <rs type="pers" ana="n_46563" ref="#fk__p_40681"><abbr>Dr.</abbr> Fischhof<lb/>
</rs> ein, dem ein civilisirter Gast eben so willkommen ist, als<lb/>
diesmal auch er mir zu Statten kommt. Unsere Interessen vereinigten<lb/>
 sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63136">
<space/>Ich liege nun am 9. Tage unter <rs type="pers" ana="n_46564" ref="#fk__p_40681"><abbr>Dr.</abbr> Fischhofs</rs> Dach. Mein<lb/>
nächster Vortheil ist, daß ich den Nachtheilen entgehe und eine<lb/>
geregelte Krankendiät führen kann, wie es im Gasthaus <choice><sic>unmögllch</sic><corr>unmöglich</corr></choice>.<lb/>
Jeden Mittag mein eingemachtes Hühnchen mit Reis und abends<lb/>
eine vortreffliche Fleischbrühe, gelegentlich ein blaugesottenes<lb/>
Hechtlein oder ein Stück sauer gedünsteten <rs type="pers" ana="n_46565" ref="#fk__p_57347">Esterhazy-Rostbraten</rs><lb/>
und zwar Alles mit Takt und Sorgfalt schmackhaft und fein zubereitet<lb/>
, das gibt wenigstens die Beruhigung einer zweckmäßigen<lb/>
Ernährung ohne Diätfehler.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63137">
<space/>Freilich ist es auch Alles. Daß die innerliche Besserung<lb/>
vorschreitet, glaube ich nicht. Wohl sieht <rs type="pers" ana="n_46566" ref="#fk__p_40681"><abbr>Dr.</abbr> Fischhof</rs> täglich<lb/>
meinen Augenstern an und möchte sich einreden, daß das Weiße<lb/>
schon um eine Nuance weniger gelb, aber — ich glaube es nicht.<lb/>
Kann denn die Galle einseitig zurücktreten? Es müßte sich die<lb/>
Gesammtfarbe bessern, aber eine gewisse andere Farbe ist noch<lb/>
so schauderhaft wie auf dem Krankenlager in Kaltern. Nicht im<lb/>
Mindesten bricht sie sich, wie für die Ewigkeit gegossen steht sie<lb/>
da. Ich habe mir angewöhnt, die Augen zu schließen und sie gar<lb/>
nicht mehr anzusehen; ich halte den Anblick faktisch nicht aus. Der<lb/>
Ekel an dieser Farbe würde mich allein schon zum Kranken machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63138">
<space/>Damit ist aber auch gesagt, daß ich <seg type="spc">diese</seg> Besserung<lb/>
unmöglich abwarten kann. Das wird noch lange dauern. Und so<lb/>
ist der Beschluß, nächsten Freitag die Reise denn doch wieder<lb/>
fortzusetzen. Ach, ich komme noch früh genug zum Wiener Gasthausleben<lb/>
, vor dem ich mich jetzt schon fürchte. Ich nehme mir<lb/>
freilich vor, den »<rs type="inst"><abbr>E. C.</abbr></rs>« zu frequentiren, aber — Gasthaus ist<lb/>
Gasthaus. In Einem wird man schneller und wohlfeiler, im Andern<lb/>
</p>
            <p ana="pr63138">
langsamer und theurer vergiftet. Das ist vielleicht der ganze Unterschied<lb/>
 zwischen dem »<rs type="inst"><abbr>E. C.</abbr></rs>« und dem <rs type="inst">Sabellkeller</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63139">
<space/>Da ich keinen Brief schreibe, sondern nur ein miserables<lb/>
Krankenbulletin, so schließe ich, nachdem ich von jedem andern<lb/>
Organe mehr gesprochen, als von meinem Herzen, das Ihre<lb/>
Freundschaft so warm und dankbar erwidert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63140">
<space/>Ich grüße Sie und Ihr ganzes Haus mit meinen besten<lb/>
Grüßen und empfehle mich Ihrem theilnehmenden Angedenken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63141">
<space/>Ich bitte <choice><sic>Stie</sic><corr>Sie</corr></choice> auch, wenn Sie Freund <rs type="pers" ana="n_46567" ref="#fk__p_45749">Reschauer</rs> sehen, ihm<lb/>
meine herzlichsten Grüße zu melden und wieder könnte <rs type="pers" ana="n_46568" ref="#fk__p_45749">Reschauer</rs><lb/>
in der Lage sein, Freund <rs type="pers" ana="n_46569" key="#fk__p_59645"><abbr>T.</abbr></rs> zu sehen, an den ich ihn gleichfalls<lb/>
 bitte, meine Grüße zu bestellen. Das gethan, dürfte von<lb/>
meinen Wiener Freunden dann keiner mehr übrig sein, den ich<lb/>
ohne Nachricht gelassen und ich kann vielleicht mit einem briefschuldenfreien<lb/>
 Gewissen nach Wien zurückkehren. Zum erstenmale<lb/>
als Ausflügler thue ich es gerne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63142">
<space/>Mit wiederholtem Ausdruck meiner treuesten Ergebenheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr63143">
Der Ihrige<lb/>
</p>
            <p ana="pr63144">
<rs type="pers" ana="n_46570" ref="#fk__p_43219"><AUCTOR>Ferdinand Kürnberger</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63145">
<space/><abbr>P. S.</abbr> In Gratz verweile ich wohl wieder ein paar Tage.<lb/>
Auch zwischen Gratz und Wien gedenke ich in Mürzzuschlag<lb/>
Station zu halten. Wer mir gesagt hätte, daß ich <rs type="pers" ana="n_46571" ref="#fk__p_45749">Reschauer</rs> nicht<lb/>
mehr treffen würde! Um 3 bis 4 Wochen hat sich Alles verspätet!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63147">
<space/>Aus Radkersburg, wo <rs type="pers" ana="n_46572" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> wahrscheinlich bei <rs type="pers" ana="n_46573" ref="#fk__p_50884"><abbr>O.</abbr> Falke</rs><lb/>
zu Gast war, sandte er an <rs type="pers" ana="n_46574" ref="#fk__p_40543"><abbr>Dr.</abbr> Kopp</rs> den nachstehenden Brief:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63149">
Schloß Steinhof bei Radkersburg,<lb/>
Freitag den <date>20. Oktober 1876</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63150">
Verehrter Freund!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63151">
<space/>In diesen Tagen werden Frau und Kind zurückgekehrt sein<lb/>
und die heilige Familie ist wieder komplet: Die Mutter <rs type="pers" ana="n_46575" ref="#fk__p_57203">Anna</rs>, die<lb/>
allerseligste Jungfrau <rs type="pers" ana="n_46576" ref="#fk__p_49642">Maria</rs> und der Nährvater <rs type="pers" ana="n_46577" key="#fk__p_56936">Josef</rs>. Als frommer<lb/>
Mann will ich nicht ermangeln, die heilige Familie anzubeten,<lb/>
mit meinem frommen Gruße zu verehren und in Gedanken und<lb/>
Worten meine Andacht zu ihr zu verrichten. Ich hoffe, die heilige<lb/>
Familie erfreut sich des irdischen Gutes der Gesundheit und ist<lb/>
im besten profanen Wohlsein beisammen. Gerne würde ich den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46578" ref="#fk__p_45653">heiligen Josef</rs> — wenn der Reichsrath schon einberufen wäre —<lb/>
seinen Lilienstengel als Lilienbambus schwingen sehen; aber dieses<lb/>
gottgefällige Schauspiel ist meinen frommen Augen einstweilen<lb/>
</p>
            <p ana="pr63151">
noch versagt. Bis dahin vergnüge ich mich denn auf Gut Steinhof<lb/>
mit — der Weinlese und Weinpresse, was frommen Augen bekanntlich<lb/>
 auch ein gottgefälliges Schauspiel zu sein pflegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63152">
<space/>Auf diesem Gut Steinhof befinde ich mich — beiläufig<lb/>
gesagt — mindestens so gut wie auf dem Ritten, das Höchste,<lb/>
was ich sagen kann! Das Gütchen hat den Vortheil, daß man<lb/>
vom <seg type="spc">Gipfel</seg> des Wohlbefindens zur Weinlese nicht herabzusteigen<lb/>
 braucht, denn hier ist Alles beisammen: Gipfel, Weinlese<lb/>
 und Wohlbefinden. Freilich bleibt der Gipfel der Windischen<lb/>
Büheln tief unter dem Gipfel des Rittens; aber — was ich immer<lb/>
sage: es schadet gar nichts, um einen Kopf kürzer zu sein! Ich<lb/>
verkürze sehr gerne Köpfe, zumal wenn es andere sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63153">
<space/>Engelzungen können es nicht aussprechen, wie schön, wie<lb/>
ununterbrochen schön der Herbst hier war. Erst gestern hat sich das<lb/>
Wetter geändert und es lagert sich seit gestern und heute, zwar<lb/>
kein Landregen, aber ein Landnebel ein. In den ersten Tagen der<lb/>
nächsten Woche beende ich meinen hiesigen Aufenthalt, halte eine<lb/>
kleine Station in Gratz und bin in den letzten Tagen in Wien —<lb/>
<abbr>d. h.</abbr> liege der heiligen Familie zu Füßen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63154">
<space/>Bis dahin — meinen Gruß zuvor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63155">
Mit Freundschaft und Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr63156">
<rs type="pers" ana="n_46579" ref="#fk__p_43219"><AUCTOR>Ferdinand Kürnberger</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63157">
<space/><abbr>P. S.</abbr> Verzeihen Sie <seg type="insult">uns armen windischen Kaffern</seg>. Am<lb/>
<date>20.</date> schreibe ich »wenn der Reichsrath schon einberufen wäre« im<lb/>
Conditionell; aber die so eben ankommende <rs type="perRef" ana="werk_17214">Zeitung</rs> belehrt mich,<lb/>
daß er bereits am <date>19.</date> zusammentritt, — ein Positiv! Ich möchte<lb/>
ihm diesen Positiv um so weniger rauben, da es wohl das einzige<lb/>
Positive <seg type="insult">dieser erlauchten Körperschaft</seg> ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40543">
               <persName>Kopp, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1827-4-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-1-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57347">
               <persName>Esterházy de Gálantha, Nikolaus II. Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1765-12-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1833-11-25</date>
                  <place>Como</place>
               </death>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49642">
               <persName>Maria</persName>
               <note type="comment">Muttergottes</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20987</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57203">
               <persName>Anna, Hl.</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44306">
               <persName>Müller, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-20</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-12-29</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5601</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45749">
               <persName>Reschauer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1838-10-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1888-09-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23280</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50884">
               <persName>Falke, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1827-4-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-10</date>
                  <place>Mentone</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Gutsbesitzer</occupation>
               <note type="comment">Radkersburg; F. Kürnberger</note>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1879-83</note>
               <note type="comment">Schloß Steirhof bei Radkersburg</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40681">
               <persName>Fischhof, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1816-12-08</date>
                  <place>Ofen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-03-23</date>
                  <place>Emmersdorf</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55699">
               <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1756-1-27</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49365">
               <persName>Hackl, Luise</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-2</date>
                  <place>Oberbrühl/NÖ.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-5-2</date>
                  <place>Weitra/NÖ.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <occupation>Frauenrechtlerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45653">
               <persName>Josef, Hl.</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>