<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10932.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10931.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10933.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zwei, deren Ansichten auseinandergehen, in: Fackel Heft 29, Nr. 759, 1927, S. 86-88</title>
            <title type="iso-date">1927-06-01</title>
            <title type="id">tid_10932</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">29</title><title type="heft">759</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-29-759_n0086.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/759,086</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zwei, deren Ansichten auseinandergehen</head>
            <p ana="pr152688">
<space/><seg type="insult">Ein menschlich gesinnter Schriftsteller</seg> gibt eine <rs type="perRef" ana="werk_27796">Zeitschrift</rs><lb/>
heraus, was <seg type="insult">einen gleichnamigen, deutsch gesinnten Schriftsteller</seg><lb/>
zu der Erklärung bestimmt, daß er mit jenem nicht zu verwechseln<lb/>
 sei, auch gehe seine »Ansicht über die nationale Frage«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr152690">
trotz mancher Übereinstimmung in anderen Dingen, <seg type="spc">von der seinen<lb/>
weit auseinander</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152692">
Daß also <seg type="insult">der deutsch gesinnte Schriftsteller</seg>, wie es sich gehört,<lb/>
nicht deutsch kann, ist nicht zu bezweifeln. Was nun <seg type="insult">den<lb/>
menschlich gesinnten Namensbruder</seg> anlangt, so sucht er es ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr152692">
auf eine Art zu beweisen, die, gleich allem was er schreibt, die<lb/>
redlichste Absicht dartut, aber auch wie recht er hat, seinen Widersachern<lb/>
, die ihm Nachahmung der <rs type="self" ana="werk_27797">Fackel</rs> vorwerfen, zu antworten,<lb/>
daß diese unnachahmlich sei. Vorerst verwahrt er sich dagegen, daß<lb/>
er »Ansichten zu einer Frage habe«, denn es gebe nur »Antworten<lb/>
auf eine Frage«. Aber der andere hat von einer »Ansicht<lb/>
<seg type="spc">über</seg> die nationale Frage« gesprochen, die man wohl haben<lb/>
kann, da diese Frage nicht zu solchen Fragen gehört, die<lb/>
beantwortet werden, sondern etwas Fragliches, eine Streitfrage,<lb/>
ein Problem bedeutet, das hoffentlich einmal gelöst werden<lb/>
wird und <seg type="spc">zu</seg> dem man sogar sich mit der Ansicht stellen könnte,<lb/>
daß es endlich einmal an der Zeit wäre, die Menschheit davon<lb/>
zu erlösen. Mit diesem Versuch, die deutschnationale Gesinnung<lb/>
sprachkritisch zu entwerten, ist’s also nichts. Dagegen kompromittiert<lb/>
sie sich durch die Erklärung, daß ihre Ansicht über die nationale<lb/>
Frage »von« der des Namensbruders »weit auseinandergeht«. Das<lb/>
empfindet auch dieser, hat aber leider den folgenden Plan, die<lb/>
Sache in Ordnung zu bringen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152694">
Und außerdem kann man nur <seg type="spc">mit</seg> jemandem auseinandergehen. Wer<lb/>
von etwas auseinandergeht, der explodiert. Es ist eben eine alte<lb/>
Erfahrung: Deutsch denken und Deutsch können ist zweierlei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152696">
Ganz richtig, diese beiden Fähigkeiten gehen auseinander.<lb/>
Dagegen geht auch der, der explodiert, nicht von etwas auseinander<lb/>
, und außerdem kann man nicht mit jemandem auseinandergehen<lb/>
. <seg type="insult">Dem deutsch gesinnten Schriftsteller</seg> wäre wohl<lb/>
nichts übrig geblieben als zu erklären, daß seine Ansicht über die<lb/>
nationale Frage <seg type="spc">und</seg> die <seg type="insult">seines menschlich gesinnten Namensbruders<lb/>
</seg> weit <seg type="spc">auseinandergehen</seg>. Was diesen betrifft, so hat er<lb/>
recht, sich solche Trennung gefallen zu lassen, und wenngleich er<lb/>
es bescheiden ablehnt, <seg type="insult">der Nachahmer eines »Dornes in den<lb/>
Augen der Menschheit«</seg> zu sein, so leistet er doch genug, wenn<lb/>
er, obschon in grauem Umschlag, als das rote Tuch für die<lb/>
steirische wirkt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>