<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05793.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05792.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05794.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nestroy-Feier, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 28-47</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05793</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nestroy-Feier</head>
            <p ana="pr77554">
<space/>Die Nachwelt hat sich wirklich als das <seg type="insult">Postskriptum</seg> bewährt,<lb/>
das eine schlechte Handschrift mit Zeitmangel entschuldigt. Warum<lb/>
habe ich diese Korrespondenz entfesselt! Zeitmangel ist das einzige,<lb/>
was die Zeit wirklich hat, und es sollte ihr bei Strafe des Zeitverlustes<lb/>
 verboten sein, diesen sicheren Besitz durch ein Abspringen<lb/>
auf künstlerische Themen zu gefährden. Leider aber nehmen sich<lb/>
die Redaktionen die Zeit, im Kalender nachzusehen und Gedenktage<lb/>
 wahrzunehmen, und ich bin schuld, daß sie gerade die<lb/>
Wichtigkeit des Todesdatums <rs type="pers" ana="n_54902" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> überschätzen mußten. Da<lb/>
habe ich etwas angerichtet, indem ich durch die Drohung, daß<lb/>
ich ihnen auf die Finger sehen werde, <seg type="insult">die natürliche Unwissenheit</seg><lb/>
zu einer unnatürlichen Aufmerksamkeit zwang! Der Effekt war ein<lb/>
<seg type="insult">Rumor</seg>, der der Gedächtnisschuld schlechter gerecht wurde als<lb/>
<seg type="insult">das pietätvolle Schweigen</seg>, das sich sonst mit einigen biographischen<lb/>
Abschreibungen begnügt hätte. Meine Betrachtung hat <seg type="insult">dieser Gesellschaft<lb/>
</seg>, deren geistige Mittel kaum zu einer <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54903" ref="#fk__p_39122">Buchbinder-Feier</rs></seg> ausreichen<lb/>
, zu viel Raum nach unten gelassen, um nicht <seg type="insult">den groben<lb/>
Unfug einer selbständigen Auffassung</seg> zu verüben, und die Trauben<lb/>
hingen zu hoch über den <seg type="insult">Feuilletons</seg>, um nicht verschmäht zu werden.<lb/>
Nur da und dort gelang es auf dem Wege des Mißverständnisses,<lb/>
</p>
            <p ana="pr77554">
sich etwas beizubiegen. Im allgemeinen ging ein Murren der<lb/>
Unzufriedenheit durch die <seg type="insult">Festgesellschaft</seg>, weil ich sie einerseits<lb/>
provoziert und es ihr anderseits so schwer gemacht; weil ich einen<lb/>
Standpunkt vorgeschrieben und eine Anlehnung verhindert hatte.<lb/>
Verständlich war im Grunde nur die Beziehung <rs type="pers" ana="n_54904" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> zum<lb/>
<seg type="insult">Fortschritt</seg> und hier schien an einen <seg type="insult">Ehrenpunkt der feilsten Presse<lb/>
des Weltalls</seg> gerührt. Die Rettung <rs type="pers" ana="n_54905" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> über das <seg type="insult">Niveau</seg>, auf<lb/>
dem solche Affären ausgetragen werden, mußte <seg type="insult">den auf die<lb/>
Losung »freisinnig oder nicht freisinnig!« gedrillten Gehirnen</seg> als<lb/>
eine Reklamierung <rs type="pers" ana="n_54906" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> für den <seg type="insult">Rückschritt</seg> erscheinen, und im<lb/>
Nu tauchten <seg type="insult">einige Rabbiner der Freiheit</seg> aus der Versenkung,<lb/>
um zu beschwören, daß sie in <rs type="pers" ana="n_54907" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> bereits alle Züge vorfänden,<lb/>
die die <seg type="insult">Weltanschauung des Abgeordneten <rs type="pers" ana="n_54908" ref="#fk__p_42039">Neumann</rs></seg> zusammensetzen<lb/>
. Was ist da zu machen? Während <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_54909" ref="#fk__p_41165">Friedjungs</rs> mit<lb/>
falschen Dokumenten gestützte Erkenntnisse</seg> unter dem <seg type="insult">idiotischen<lb/>
Titel</seg> <seg type="insult">»<rs type="title">Eine Ehrenrettung <rs type="pers" ana="n2_4826" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs></rs>«</seg> nach Berlin weitergegeben<lb/>
wurden, wurden <seg type="insult">die Schönbärte der Wiener Literaturgeschichte</seg><lb/>
nicht müde, <rs type="pers" ana="n_54910" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> zum <seg type="insult">Spießbürger</seg> zu machen. Besonders <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54911" ref="#fk__p_50383">Necker</rs></seg> ließ sich da nicht spotten, nicht einmal vom Spotte <rs type="pers" ana="n_54912" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs>:<lb/>
Und er war doch ein <seg type="insult">Liberaler</seg>! Denn es wird ja hier etwas gegen<lb/>
die Zensur, dort etwas für die Begnadigung politischer Verbrecher<lb/>
gesagt. Und weil irgendwo das Wort fällt: »Bis zum Lorbeer<lb/>
versteig ich mich nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, so wird der Satz als das Lebensmotto<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54913" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> von <seg type="insult">sämtlichen Tröpfen</seg>, die sich dadurch in ihrer Sterblichkeit<lb/>
 beruhigt fühlen, zitiert. Dennoch gibt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54914" ref="#fk__p_50383">Necker</rs></seg> zu, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54915" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> »den steilen Felsen des Ruhmes, auf dem so viele vergeblich<lb/>
herumkraxeln, enorm bei Kräften erstiegen hat«. Der Gebrauch<lb/>
dieses <rs type="pers" ana="n_54916" ref="#fk__p_46919">Nestroyschen Zitates</rs> soll auf mich bezogen werden. Ich glaub’s<lb/>
nicht, wiewohl sich schon alle möglichen Titulaturen im Feuilleton<lb/>
des <rs type="paperRef" ana="werk_18902">Tagblatts</rs> auf mich bezogen haben sollen. Danach hätte ich<lb/>
abwechselnd etwa: <seg type="insult">»die Wiener Kunstwelt«</seg>, <seg type="insult">»gewisse Tagesgrößen«</seg>,<lb/>
<seg type="insult">»der Meister des Aphorismus«</seg> und <seg type="insult">»so mancher Wortwitzling«</seg><lb/>
geheißen. Aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54917" ref="#fk__p_50383">Necker</rs></seg> ist kein Spötter, er hat durchaus <seg type="insult">ernste<lb/>
Absichten</seg>, und selbst <rs type="pers" ana="n_54918" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> hat nichts zu lachen, wenn sich jener<lb/>
mit ihm beschäftigt. In seiner <rs type="pers" ana="n_54919" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Biographie</rs> steht <seg type="insult">der schöne<lb/>
Satz</seg>: »Unsere Darstellung wird hinlänglich Gelegenheit haben, zu<lb/>
zeigen, daß <rs type="pers" ana="n_54920" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> sittlicher Ernst und edles künstlerisches Streben<lb/>
keineswegs mangelten«, und von diesem Zeugnis geht <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54921" ref="#fk__p_50383">Necker</rs></seg><lb/>
Gottseidank nicht ab. <rs type="pers" ana="n_54922" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> war immer brav, er hat sich auch in<lb/>
</p>
            <p ana="pr77554">
der Reaktionszeit »durchaus nicht, wie man ihm nachsagte, gegen<lb/>
die Demokratie und gegen den Liberalismus gekehrt«. Aber man muß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54923" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> wirklich nichts nachsagen, was man nachlesen kann — es<lb/>
sei denn, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54924" ref="#fk__p_50383">Necker</rs></seg> behaupten wollte, die Ausgabe, zu der<lb/>
er eine Biographie geschrieben hat, enthalte Fälschungen. <rs type="pers" ana="n_54925" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
war ein <seg type="insult">»nüchterner Realist«</seg>, er war <seg type="insult">»der Sohn des in seinem<lb/>
Selbstbewußtsein erstarkten Bürgertums, ein richtiger Achtundvierziger<lb/>
, ein Feind des Adels«</seg>. Die Beweise dafür stehen in den<lb/>
Stücken »<rs type="title">Die Anverwandten</rs>«, »<rs type="title">Lady und Schneider</rs>«, »<rs type="title">Höllenangst</rs>«,<lb/>
»<rs type="title">Der holländische Bauer</rs>« und anderen. <seg type="insult">Dieser Demokrat</seg> hat die<lb/>
Zeilen geschrieben:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn’s Lamm fangt zu klagen an: »Der Tiger und ich,</l>
<l>Wir sind jedes ein Viech, warum frißt er denn mich?«</l>
</lg>
            <p ana="pr77558">
<seg type="insult">Dieser Liberale</seg> hat die Zeilen geschrieben:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>So glauben s’, <seg type="insult">Freiheit</seg> heißt unscheniert schimpfen über’n Staat</l>
<l>Und das, was man braucht, dem wegnehmen, der’s hat.</l>
</lg>
            <p ana="pr77562">
<seg type="insult">Dieser Freund der Aufklärung</seg> hat die Zeilen geschrieben:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>’s is jetzt schön überhaupt,</l>
<l>Wenn m’r an etwas noch glaubt.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr77566">
<seg type="insult">Dieser Freund der öffentlichen Meinung</seg> hat die Zeilen geschrieben:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>»Wie sich das jetzt hat g’spalten, ’s geht über d’ Begriff’:</l>
<l>Die Schusterbub’n radikal, die Fiaker konservativ!«</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr77570">
<seg type="insult">Dieser Freund des Fortschritts</seg> hat die Zeilen geschrieben:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Ich schau’ mir den <seg type="insult">Fortschritt</seg> ruhig an</l>
<l>Und find’, ’s is net gar so viel dran!</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr77574">
<seg type="insult">Dieser nüchterne Realist</seg> hat die Zeilen geschrieben:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Weil’s an eigenem Geist ihnen oft fehlt,</l>
<l>Sag’n s’ gleich, ’s gibt gar kein Geist in der Welt.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr77578">
<seg type="insult">Dieser Feind des Adels</seg> hat die Zeilen geschrieben:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Mit zehn Fürsten und Grafen red’t man leichter ganz g’wiß,</l>
<l>Als mit ei’m <seg type="insult">Flecksieder</seg>, der Millionär worden is.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr77582">
<seg type="insult">Dieser richtige Achtundvierziger</seg> hat die Zeilen geschrieben:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Bei den Wahlen durch Stimmen is der Fehler auch das,</l>
<l>Es gibt mancher seine Stimm’, und er weiß nicht für was.</l>
</lg>
            <p ana="pr77586">
<seg type="insult">Dieser Freund der Presse</seg> hat die Zeilen geschrieben:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>D’ Leut’ zahl’n lieber für d’ Abendblätter ihr Bares,</l>
<l>Das schon zeigt, sie hab’n kein’ Sinn für was Wahres.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr77590">
<space/><seg type="insult">Dieser Sohn des in seinem Selbstbewußtsein erstarkten<lb/>
Bürgertums</seg> hat die Zeilen geschrieben:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Noch weit größer is der Reiz, in d’ Regierung drein z’red’n,</l>
<l>Drum möcht’ mancher partout ganze Völker vertreten,</l>
<l>Der auß’r seine Stiefeln vertreten nix kann,</l>
<l>Und das sogar kummet au’m Schuster noch an.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr77594">
<space/>Und am Ende war er auch ein <seg type="insult">Freund der Frauenemanzipation<lb/>
</seg>, denn er hat die Zeilen geschrieben:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>’s gibt <seg type="insult">Frauenzimmer</seg>, die nicht beim Wissen sind blieben,</l>
<l>Die die Politik der Gegenwart hab’n praktisch betrieben,</l>
<l>Sie hab’n im <seg type="insult"><rs type="inst"><SPAN norm="Frauenverein"><seg type="spc">Frau’nverein</seg></SPAN></rs></seg> g’red’t eben so viel als unsinni’,</l>
<l>Und auf d’ Aula sind s’ g’loffen schon g’rad als wie wini,</l>
<l>Und damit man sie zu <seg type="insult">Amazonen</seg> erhebt,</l>
<l>Hab’n s’ die Würsteln heroisch auf die Barrikaden hing’schleppt.</l>
<l>Trotzdem is ihre G’sinnung g’nau anz’geben sehr schwer,</l>
<l>Erst haben s’ g’schwärmt für die Studenten, nacher fürs Militär.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr77598">
<space/>Wie <rs type="pers" ana="n_54926" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> eigentlich war, wissen nicht einmal die <seg type="insult">Biographen<lb/>
</seg>. »Er war ein <seg type="insult">nüchterner Realist</seg>, der sich in jede Situation<lb/>
zu finden wußte«, versichert <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54927" ref="#fk__p_50383">Necker</rs></seg>, der ihn förmlich aus<lb/>
dem <seg type="insult">Milieu des <rs type="paper" ana="werk_18903">Neuen Wiener Tagblatts</rs></seg> herauswachsen läßt. Da<lb/>
sich <rs type="pers" ana="n_54928" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> aber eben in alle Situationen zu finden wußte, so<lb/>
fehlt es in seinen Stücken »nicht an Äußerungen echten Gemütes«,<lb/>
und »alle, die ihn persönlich kannten, wußten, daß es in der Tat<lb/>
keinen weicheren Menschen als diesen Schauspieler gab, der <abbr>u. s. w.</abbr>«<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54929" ref="#fk__p_50383">Necker</rs></seg> kennt sich nicht mehr aus. Nur so viel weiß er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77600">
<space/><rs type="pers" ana="n_54930" ref="#fk__p_52212">Richard Wagner</rs> sprach in seiner Entrüstung über <rs type="pers" ana="n_54931" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs><lb/>
Parodien das böse Wort: »Wo <rs type="pers" ana="n_54932" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nur hinriecht, dort stinkt es<lb/>
schon«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77602">
<space/>Indes, auch das weiß er nicht, denn das Wort ist von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54933" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs>, wird nur von <rs type="pers" ana="n_54934" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> mitgeteilt und lautet anders:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77604">
<space/>»Der verstorbene <rs type="pers" ana="n_54935" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> bezeichnete mir einmal im Gespräche<lb/>
<seg type="insult">die eigentümliche Gemeinheit des Wiener Komikers <rs type="pers" ana="n_54936" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs></seg> damit, daß<lb/>
eine Rose, wenn dieser daran gerochen haben würde, jedenfalls<lb/>
stinken mußte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77606">
<space/><rs type="pers" ana="n_54937" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> hat auch sonst Äußerungen über <rs type="pers" ana="n_54938" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> und<lb/>
andere getan, die sich nicht sehr hoch über das <seg type="insult">Niveau des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54939" ref="#fk__p_50383">Necker</rs></seg> erheben, wiewohl gewiß <rs type="pers" ana="n_54940" ref="#fk__p_50383">Necker</rs> wieder nicht die »<rs type="title"><rs type="pers">Judith</rs></rs>«<lb/>
geschrieben hat, ich mache aber kein Hehl daraus, daß ich die<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Judith-Parodie</rs></rs> <rs type="pers" ana="n_54941" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> für ein bedeutenderes Werk halte als das<lb/>
Original, während es mir anderseits ausgemacht scheint, daß man<lb/>
nach weiteren fünfzig Jahren manchen Witz, der <seg type="insult">der eigentümlichen<lb/>
 Gemeinheit des Wiener Komikers <rs type="pers" ana="n_54942" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs></seg> entstammte, sogar<lb/>
erhabener finden wird, als die Verse <rs type="pers" ana="n_54943" ref="#fk__p_52212">Richard Wagners</rs>. Ich lasse<lb/>
mich für diese Behauptung von <seg type="insult">der menschlichen Gesellschaft</seg><lb/>
rechtzeitig boykottieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77607">
<space/>Da so in <seg type="insult">allen Freiheitsgassen</seg> gelogen wurde, hätte ich<lb/>
bald einsehen müssen, daß ich mit meiner Auffassung nicht durchdringen<lb/>
 könne, wenn nicht im letzten Augenblick unverhoffter<lb/>
Sukkurs gekommen wäre, und von einer Seite, von der ich es<lb/>
am wenigsten erwartet hätte. Man hatte allgemein geglaubt, die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18904">Neue Freie Presse</rs> werde <rs type="pers" ana="n_54944" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> totschweigen. Sie brachte dann am<lb/>
<seg source="25. Mai" ana="25. Mai"/> eine kleine Notiz, in der sie <seg type="insult">Schädelmessungen an <rs type="pers" ana="n_54945" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs></seg><lb/>
vornahm, wobei sich bedauerlicher Weise herausstellte, daß »das<lb/>
Nasenbein nicht sehr scharfrückig« war. Trotzdem stellte sie nicht<lb/>
in Abrede, daß das Gesicht interessant war, und begründete das<lb/>
Fehlen eines <rs type="pers" ana="n_54946" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Denkmals</rs> in Wien folgendermaßen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77609">
<space/>Allerdings kann man dabei nicht übersehen, daß von <rs type="pers" ana="n_54947" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs><lb/>
persönlicher Erscheinung eigentlich nur der Kopf mit dem scharfgeschnittenen<lb/>
 Gesicht, dem ausdrucksvollen Mund und dem lebhaften<lb/>
Auge für die naturgetreue plastische Wiedergabe geeignet wären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77611">
<space/>Wenn nun auch vielfach behauptet wird, daß <rs type="pers" ana="n_54948" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ein<lb/>
prächtig hochgewachsener Mann war, so ist es doch einleuchtend,<lb/>
daß ihm eine Positur, die ein Denkmal geradezu herausfordert,<lb/>
gefehlt hat, wie sie zum Beispiel den <seg type="insult">»Sieger«</seg> auszeichnet, der mit<lb/>
Händen und Füßen zur <seg type="insult">Entwicklung</seg> »Nu?« zu sagen scheint. Aber<lb/>
außer dieser flüchtigen Prüfung der Denkmalswürdigkeit <rs type="pers" ana="n_54949" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs><lb/>
ereignete sich nichts, und man durfte schon hoffen, daß es dabei<lb/>
sein Bewenden haben werde. Da, am <date>26. Mai</date>, geschah das Unerwartete<lb/>
. Die <rs type="paper" ana="werk_18905">Neue Freie Presse</rs> brachte ein ungedrucktes Stück<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54950" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs>. Es war wirklich von <rs type="pers" ana="n_54951" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>. Trotzdem: <seg type="insult">welch ein<lb/>
Aufsitzer!</seg> Was sind alle Grubenhunde der Erde gegen <seg type="insult">diese<lb/>
Überraschung</seg>! <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54952" ref="#fk__p_41086">Glossy</rs></seg> hatte <rs type="pers" ana="n_54953" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> letzte Arbeit gefunden<lb/>
und sicher so wenig verstanden wie die <rs type="paper" ana="werk_18906">Neue Freie Presse</rs>, der er<lb/>
sie sonst nicht zugemutet hätte. Während ringsherum <seg type="insult">alle Freigesinnten<lb/>
</seg> sich mit der <seg type="insult">Ehrenrettung <rs type="pers" ana="n_54954" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs></seg> abplagten, machte die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18907">Neue Freie Presse</rs> <seg type="insult">dem ganzen Schwindel</seg> ein Ende und zeigte,<lb/>
welche politische Denkungsart aus <rs type="pers" ana="n_54955" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> sprach und das letzte<lb/>
Wort sprach. Wie wenn sie sich selbst vor dem Tod zur Ehrlichkeit<lb/>
 in solchen Dingen entschlossen hätte, schien sie es darauf<lb/>
abgesehen zu haben, vor ihren Lesern <rs type="pers" ana="n_54956" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Bild so, genau so<lb/>
erstehen zu lassen, wie ich, ohne Kenntnis dieser letzten Arbeit,<lb/>
es gezeichnet hatte, und es hat tiefere Bedeutung, daß hier sogar<lb/>
meine Zusammenstellung <rs type="pers" ana="n_54957" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> mit <rs type="pers" ana="n_54958" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> durch die Tatsache<lb/>
 einer Kompagniearbeit bestätigt erschien. »<rs type="title"><rs type="pers">Häuptling Abendwind<lb/>
</rs>, oder: Das greuliche Festmahl</rs>« ist die Bearbeitung eines<lb/>
</p>
            <p ana="pr77611">
französischen Textes, und <seg type="insult">der einleitende Herr <rs type="pers" ana="n_54959" ref="#fk__p_41086">Glossy</rs></seg>, der dem<lb/>
Werk <seg type="insult">»gelungene Einfälle«</seg> nicht abspricht, will Gnade für Recht<lb/>
ergehen lassen: »Mit der Bezeichnung ‚<rs type="title">Faschings-Burleske</rs>‘ hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54960" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> der Kritik die Waffe aus der Hand gewunden.« Ich glaube<lb/>
nicht, daß es ihm darum zu tun war, und schon <seg type="insult">diese öde<lb/>
Historikerphrase</seg> — <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54961" ref="#fk__p_41086">Glossy</rs></seg> ist mit Unrecht bartlos —<lb/>
berechtigt zu der Annahme, daß es sich um eine geniale<lb/>
Angelegenheit handelt. Sofort stellte es sich heraus, daß man<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_54962" ref="#fk__p_41086">Glossy</rs> und der <rs type="paper" ana="werk_18908">Neuen Freien Presse</rs></seg> zu großem Dank<lb/>
verpflichtet ist. Eine Satire auf die <seg type="insult">Diplomatie</seg>, auf den <seg type="insult">Fortschritt</seg>,<lb/>
auf <seg type="insult">den sozialen Formelkram</seg> und überhaupt auf alles, was zu den<lb/>
<seg type="insult">schwachgeistigen Gütern der Zivilisation</seg> gehört. <seg type="insult">Menschenfresser</seg>, die<lb/>
im <seg type="insult">Tonfall der Diplomaten</seg> reden. Die Häuptlinge haben einander<lb/>
die Gattinnen weggefressen — <seg type="insult">»eine karaibische Reziprozität«</seg> —<lb/>
und betrachten sich gegenseitig mit Mißtrauen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77613">
<space/>»Ich möcht’ parieren, er hat die meinige — mein Trost is, daß<lb/>
ich die seinige —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77615">
<space/>Die Entrevue:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77618">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: Mich g’freut’s, daß Sie mir die Ehr’ geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77621">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs>: Bitte, die Ehre is meinerseits.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77624">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: Und wie geht’s Ihnen denn immer?<lb/>
</p>
            <p ana="pr77627">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs>: Dank’ für die Nachfrag’, und Ihnen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr77630">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: Na, es muß schon gleich gut sein, bis es wieder<lb/>
besser wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77633">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs> <SD>(mit stolzem Selbstgefühl, beiseite)</SD>: Jetzt sollten uns<lb/>
<seg type="insult">die Zivilisierten</seg> hören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77636">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs> <SD>(beiseite)</SD>: Gibt es einen gebildeteren Diskurs!?<lb/>
Ah, <seg type="insult">wir Wilde</seg> haben schon auch unsere Kultur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77639">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs> <SD>(beiseite und mit einem unheimlichen Seitenblick auf<lb/>
<rs type="pers">Abendwind</rs>)</SD>: Diese gentile Freundlichkeit von mir, während der furchtbarste<lb/>
 Verdacht gegen ihn mein Inneres durchwühlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77642">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs> <SD>(beiseite und mit einem unheimlichen Seitenblick auf<lb/>
<rs type="pers">Biberhahn</rs>)</SD>: Ich führe Honig auf den Lippen, während ich den<lb/>
grimmigsten Argwohn in meinem Busen nähre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77645">
<space/>»<foreign xml:lang="de-loc">Lernt’s doch a Art</foreign>; es is ja <foreign xml:lang="de-loc">a Schand’</foreign>, wenn wir heut’ oder<lb/>
morgen entdeckt <foreign xml:lang="de-loc">werd’n</foreign>; die benachbarten Inseln sein schon entdeckt;<lb/>
die <seg type="insult">Zivilisationsverbreiter</seg> kommen überall hin; wo’s noch was Unentdeckt’s<lb/>
 gibt, das <foreign xml:lang="de-loc">stieren’s</foreign> auf.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77648">
<space/>»In meiner Jugend haben uns die <seg type="insult">Götzenpriester</seg> <foreign xml:lang="de-loc">g’lernt</foreign>, das<lb/>
Donnern <foreign xml:lang="de-loc">bedeut’t, daß s’ im Himmel Kegel scheiben</foreign>; <seg type="insult">unsere Gelehrten</seg><lb/>
aber sagen, da müßte man auch dann und wann bei ‚Alle Neune‘ das<lb/>
Juchezen hören, da aber das nicht der Fall is, so ist die alte Theorie<lb/>
durch den <seg type="insult">Fortschritt</seg> in der Wissenschaft geschlagen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77651">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: Wir werden sentimental und eigentlich wollten wir<lb/>
Regierungsgeschäfte —<lb/>
</p>
            <p ana="pr77654">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs>: Ganz recht, es betrifft die fremden Schiffe, auf denen<lb/>
ferne Völker, die sich <seg type="insult">»die Zivilisierten«</seg> nennen, daherschwimmen in<lb/>
mein Inselreich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77657">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: Ich muß auch tagtäglich erwarten, daß meine paar<lb/>
Inseln entdeckt werden, nachher kommen’s mir auch übern Hals mit<lb/>
ihrer Kultur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77660">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs>: <seg type="spc">Mit ihrem <seg type="insult">Fortschritt</seg></seg>, <seg type="spc">wie sie das <seg type="insult">Zeugs</seg><lb/>
heißen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77663">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: <seg type="spc">Ich hör’</seg>, <seg type="spc">sie geh’n völlig hausieren damit</seg>.<lb/>
Na, <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">a bisserl ein’n</foreign> Fortschritt</seg>, da halt’ ich mich nicht auf dagegen,<lb/>
aber <foreign xml:lang="de-loc">wie’s mir z’dick</foreign> kommen mit der <seg type="insult">Zivilisation</seg>, <foreign xml:lang="de-loc">schmeiß ich’s alle<lb/>
ins Miir</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77666">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs>: Vor Jahren, wie die ersten gekommen sind, hab’ ich<lb/>
anders gedacht; jetzt aber hab’ ich einen Haß, einen Pick auf <seg type="insult">alles<lb/>
Gebildete</seg>; ich batze ihn aus, den <seg type="insult">Fortschritt, Kultur, Fortschritt, Zivilisation<lb/>
</seg>, alles batz ich aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77669">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: Ihre Sprach’ soll nicht übel sein, und gelehrt<lb/>
und g’scheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77672">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs>: Aber für uns nicht national.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77675">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: Nur fatal, daß sie auswärts kein Wort versteh’n<lb/>
von uns.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77678">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs>: Wenn einen kein Mensch versteht, das ist national.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77681">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs>: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Appetit is da; ich hab’ müssen unterwegs auf<lb/>
jeder Insel eine Red’ anhören —<lb/>
</p>
            <p ana="pr77684">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: Da vergeht <foreign xml:lang="de-loc">ei’m</foreign> aber der Appetit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77687">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs>: Und selbst auch wieder <foreign xml:lang="de-loc">a Red’</foreign> halten —<lb/>
</p>
            <p ana="pr77690">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: Da kriegt man ihn wieder. Das Redenhalten <foreign xml:lang="de-loc">is</foreign> eine<lb/>
alte indianische <foreign xml:lang="de-loc">G’wohnheit</foreign>, und ich hör’, <seg type="insult">die Zivilisierten</seg> <foreign xml:lang="de-loc">machen ’s</foreign><lb/>
uns nach.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77693">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs>: Ich hasse alle Redner, außer die unsrigen, denn die<lb/>
reden national.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77696">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: Mir sein die Redner <foreign xml:lang="de-loc">g’spassig</foreign>. Erstens glaubt man<lb/>
nicht, daß einer fertig wird mit der Red’ —<lb/>
</p>
            <p ana="pr77699">
<space/><rs type="pers"><SPK>Biberhahn</SPK></rs>: Das <foreign xml:lang="de-loc">is</foreign> langweilig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77702">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: Und wenn er fertig <foreign xml:lang="de-loc">is</foreign>, nacher glaubt er, jetzt hat<lb/>
er was <foreign xml:lang="de-loc">g’sagt</foreign>, das <foreign xml:lang="de-loc">is der G’spaß</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77705">
<space/><rs type="pers"><SPK>Atala</SPK></rs>: Verbergen Sie sich, es ist die höchste Zeit!<lb/>
</p>
            <p ana="pr77708">
<space/><rs type="pers"><SPK>Artur</SPK></rs>: Aber wo?<lb/>
</p>
            <p ana="pr77711">
<space/><rs type="pers"><SPK>Atala</SPK></rs>: Gleich dort — der Kaktus, die Lianen, die <foreign xml:lang="la">Calcedonia<lb/>
odorifera semperflorens</foreign> mit ihren breiten Blättern, decken Sie vollständig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77714">
<space/><rs type="pers"><SPK>Artur</SPK></rs>: Also geht das hier auch, daß man sich hinter die<lb/>
Blätter steckt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr77717">
<space/><rs type="pers"><SPK>Atala</SPK></rs>: Das ist mein Kind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77720">
<space/><rs type="pers"><SPK>Artur</SPK></rs>: Also auch diese soziale Eventualität kommt nachgeäffter<lb/>
Weise hier zum Vorschein?!<lb/>
</p>
            <p ana="pr77723">
<space/><rs type="pers"><SPK>Atala</SPK></rs>: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So machen’s unsre Krieger und tragen die Skalpe als<lb/>
Siegestrophäen an den Gürteln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77726">
<space/><rs type="pers"><SPK>Artur</SPK></rs>: Daß einer dem andern die Haut über die Ohren zieht,<lb/>
kommt auch bei uns vor, dafür haben wir ein <seg type="insult">Heer von Wucherern</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr77729">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In kalten Ländern könnte das Schnee bedeuten;<lb/>
in unserem Klima bedeutet es großartigen politischen <seg type="ELIDASH">Umschwung</seg> und Aufschwung<lb/>
. <rs type="pers">Biberhahn</rs>, genannt ‚der Heftige‘, hat auch <foreign xml:lang="de-loc">a wildes Königreich</foreign>,<lb/>
wie ich da; nur mit dem Unterschied, er <foreign xml:lang="de-loc">is</foreign> schon entdeckt worden<lb/>
und kommt schon seit längerer Zeit mit einem Volk in Berührung —<lb/>
ich weiß nicht gleich, wie’s heißt — <foreign xml:lang="de-loc">’s is a</foreign> Volk, was <seg type="insult">eine <foreign xml:lang="de-loc">schnoflete</foreign><lb/>
Sprach</seg> redt und sich <foreign xml:lang="de-loc">einbild’t</foreign>, an der <seg type="insult">Spitze der Zivilisation</seg> zu <foreign xml:lang="de-loc">steh’n</foreign><lb/>
— sie sind auch <seg type="insult">Erfinder der Diplomatie</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77732">
<space/><rs type="pers"><SPK>Die Wilden</SPK></rs>: Zur Genesung!<lb/>
</p>
            <p ana="pr77735">
<space/><rs type="pers"><SPK>Abendwind</SPK></rs>: Danke! <SD>(Lachend für sich.)</SD> Wir haben in unserer<lb/>
Sprache kein Wort, was auf »atzi« ausgeht, <foreign xml:lang="de-loc">drum haben s’ glaubt, ich<lb/>
hab’ g’nießt</foreign> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <SD>(Laut.)</SD> Mit diesem <rs type="pers">König Biberhahn</rs> also hab’ ich eine<lb/>
Konferenz. Da gibt es Empfangsfeierlichkeiten, nachher plauschen wir<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">a bissel</foreign>, erst über dieses und jenes, nachher von allem Möglichen,<lb/>
und eh’ wir auf den eigentlichen Gegenstand kommen, sitzen wir beim<lb/>
Essen und denken an gar <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign> mehr; das heißt man <seg type="insult">Konferenz</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77738">
<space/><seg type="insult">Großer Sieg der Technik</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77740">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-14-351_n0035_a"><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Bereits in der Zone der Südsee-Inseln angelangt, überraschte<lb/>
uns heute vor Tagesanbruch ein Sturm, dessen mehrstündiges Wüten<lb/>
zum Resultat eines Schiffbruches führte. <seg type="spc">Dampfschiffe sollten<lb/>
doch wohl von so störenden Zufällen ausgenommen<lb/>
 sein</seg>, <seg type="spc">wenigstens der</seg> »<seg type="spc">erste Platz</seg>«; aber nein, es<lb/>
ist zu indiskret!</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77742">
<space/>Leider hat sich die <seg ana="Neue Freie Presse"/> nicht enthalten können,<lb/>
den unvergleichlichen Eindruck dieser wahren <rs type="pers" ana="n_54963" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Feier</rs> durch<lb/>
einen eigenen Beitrag zu stören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77743">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54964" ref="#fk__p_38058">von Berger</rs></seg> hat noch mit <rs type="pers" ana="n_54965" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> <seg type="spc">geredet</seg>. Was hätte<lb/>
er, neun Jahre alt, sonst tun sollen, wenn <rs type="pers" ana="n_54966" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> am Lattenzaun<lb/>
der väterlichen Villa vorüber wollte? »Natürlich war ich damals«<lb/>
— räumt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54967" ref="#fk__p_38058"><abbr>v.</abbr> Berger</rs></seg> ein — »einer so eigenartigen Erscheinung<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_54968" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nicht im entferntesten geistig gewachsen«, aber<lb/>
rednerisch schon. <seg type="insult">»Eine gelegentliche persönliche Begegnung mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54969" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>«</seg> habe er »immer als ein sehr wichtiges Ereignis<lb/>
empfunden«. Und <seg type="insult">ein solcher persönlicher Eindruck</seg> gewähre,<lb/>
»wo es sich um Ergründung einer verwickelten Menschennatur<lb/>
</p>
            <p ana="pr77743">
handelt, Aufschlüsse, die sich durch späteres Buchstudium und<lb/>
Nachdenken nicht ersetzen lassen«. So erklärt es sich, daß <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54970" ref="#fk__p_38058"><abbr>v.</abbr> Berger</rs></seg> den Eindruck, den er als Neunjähriger von <rs type="pers" ana="n_54971" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
empfing, nur auswirken lassen mußte und sich die Lektüre<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54972" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> sowie das Nachdenken ersparen konnte, um nach fünfzig<lb/>
Jahren den Gedenkartikel für die <rs type="paper" ana="werk_18910">Neue Freie Presse</rs> zu schreiben.<lb/>
Und da die oberste <rs type="inst">Hoftheaterbehörde</rs> <seg type="insult">diesem Herrn</seg> das <seg type="insult">Handwerk<lb/>
der Nachrufe</seg> noch immer nicht gelegt hat, so erfahren wir, daß<lb/>
dem neunjährigen <rs type="pers" ana="n_54973" ref="#fk__p_38058">Freiherrn <abbr>v.</abbr> Berger</rs> Skepsis, Sarkasmus, Ironie<lb/>
und Humor <rs type="pers" ana="n_54974" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs>, als er am Lattenzaun lehnte, »deutlich<lb/>
sichtbar« wurden. Seine Vollendung aber habe dieser Ausdruck<lb/>
erst durch die prachtvollen Augen erhalten, die »förmlich aus<lb/>
dem Gesicht herausstachen und sich in die Dinge einzubohren<lb/>
schienen, auf die sie sich hefteten. Das waren Augen! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Vernichtender<lb/>
Hohn blitzte aus ihnen.« Aber wie kommt es, daß sie dann nicht<lb/>
die Zukunft des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> verhindern konnten? Wie kommt es,<lb/>
daß ein sechzigjähriger Satiriker nicht halb so gut <seg type="insult">einen neunjährigen<lb/>
 Plauderer</seg> ergründet hat, wie dieser jenen? Wer den<lb/>
Ausdruck dieser Augen »in ein Wort zu fassen vermöchte«, sagt<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54975" ref="#fk__p_38058"><abbr>v.</abbr> Berger</rs></seg>, »der hätte <rs type="pers" ana="n_54976" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, den man <seg type="insult">mit so viel schwitzendem<lb/>
Grübeln und so wenig Erfolg</seg> psychologisch zu konstruieren<lb/>
versucht hat, mit Einem Blick durchschaut«. Man sagt mir, daß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54977" ref="#fk__p_38058"><abbr>v.</abbr> Berger</rs></seg> mit diesem Nebensatz mich treffen wollte. Ich<lb/>
habe — außer bei einer Klassikervorstellung des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> —<lb/>
nie geschwitzt und war — außer dort, wo ich es mit <seg type="insult">einer leeren<lb/>
Seele</seg> zu tun hatte — nie ein <seg type="insult">Psychologe</seg>. Aber ich nehme <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_54978" ref="#fk__p_38058">Baron<lb/>
Berger</rs></seg> bei dem Wort, in das er den Ausdruck des <rs type="pers" ana="n_54979" ref="#fk__p_46919">Nestroyschen<lb/>
Auges</rs> gefaßt zu sehen wünscht, und kann ihm verraten, daß<lb/>
dieses <rs type="inst">Auge einfach burgtheaterdirektionsschwindelkridaprophetisch</rs><lb/>
geblickt hat. <rs type="pers" ana="n_54980" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, der es für genußvoller hielt, von einem<lb/>
<seg type="insult">Baron</seg> getrennt als mit einem <seg type="insult">Schreiber</seg> vereinigt zu sein,<lb/>
hätte allerdings nicht geahnt, daß sein Gesprächspartner ihm bei<lb/>
der Alternative Schwierigkeiten machen werde. Dagegen soll ihn<lb/>
die Zensur verhindert haben, ein <rs type="pers" ana="n_54981" ref="#fk__p_38427">Aristophanes</rs> zu werden, wozu<lb/>
er, »der zuweilen Interesse und Verständnis für politische Dinge<lb/>
verriet«, das Zeug hatte. Auf <seg type="insult">diesem Gedankengang</seg>, der den<lb/>
Genius ins Kommissariat führt, wollen wir <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_54982" ref="#fk__p_38058"><abbr>v.</abbr> Berger</rs></seg> lieber<lb/>
nicht folgen. Die Vorstellung, daß ein Dichter und ein Abgeordneter<lb/>
 die prädestinierte Verbindung miteinander nicht eingehen<lb/>
</p>
            <p ana="pr77743">
können, weil ein Polizeirat etwas dagegen hat, ist zu trostlos<lb/>
intelligent, die Seele verläßt <seg type="insult">den zweiten Wahlkörper</seg>, und es bleibt<lb/>
nur der Trost, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54983" ref="#fk__p_38058"><abbr>v.</abbr> Berger</rs></seg> bei nächster Gelegenheit<lb/>
Gottseidank auch anders kann, und wenn der <rs type="inst">Gemeinderat</rs> ruft,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54984" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> ein <seg type="insult">Klerikaler</seg> ist. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54985" ref="#fk__p_38058"><abbr>v.</abbr> Berger</rs></seg> bedauert, daß <rs type="pers" ana="n_54986" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
nicht heute noch lebe. Er hätte jedenfalls gern mit ihm gesprochen.<lb/>
Da dies aber nicht möglich ist, hat er mit <seg type="insult">einem andern Herrn</seg><lb/>
gesprochen, der ihn »im Vertrauen« gefragt hat, ob er »nicht<lb/>
daran denke, <rs type="pers" ana="n_54987" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> eine Heimstätte im <rs type="inst">Burgtheater</rs> zu gewähren.<lb/>
Was ich diesem Frager geantwortet habe, verschweige ich lieber,<lb/>
und noch lieber die Gründe, mit welchen ich meine Antwort<lb/>
unterstützte«. Was mögen das für <seg type="insult">abgegriffene Geheimnisse</seg> sein,<lb/>
wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54988" ref="#fk__p_38058"><abbr>v.</abbr> Berger</rs></seg> sich entschließt, sie zu verschweigen?<lb/>
Vielleicht, daß die <rs type="inst">Hoftheaterbehörde</rs> <rs type="pers" ana="n_54989" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> im <rs type="inst">Burgtheaterrepertoire<lb/>
</rs> nicht wünscht? Da hätte sie Recht! Um <rs type="pers" ana="n_54990" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
miserabel zu spielen, dazu sind die Vorstadtbühnen da. Die<lb/>
Andeutung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_54991" ref="#fk__p_38058"><abbr>v.</abbr> Berger</rs></seg> hat etwas vom Tonfall der<lb/>
Antwort, die der alte Baumeister jüngst einem <seg type="insult">Reporter</seg> gab, der ihn<lb/>
über das heutige <rs type="inst">Burgtheater</rs> ausfragte: »Den Nachwuchs des<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaters</rs> von heute kenne ich kaum; ich komme in das Theater<lb/>
nur, wenn ich spiele. Den Besuch des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> als Zuschauer<lb/>
habe ich schon seit Jahren aufgegeben aus Gründen, die ich<lb/>
im Augenblicke zu erörtern für unpassend erachte«. Ein<lb/>
anderer Direktor, über dessen Ensemble das berühmteste Mitglied<lb/>
solches Urteil fällt, hätte eine Berichtigung durchgesetzt und sich<lb/>
hierauf ertränkt. Ich bin direktionsmüde. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54992" ref="#fk__p_38058"><abbr>v.</abbr> Berger</rs></seg> schreibt<lb/>
Artikel. Aber sie sind noch erträglich, wenn sie in das Versprechen<lb/>
 ausklingen, daß das <rs type="inst">Burgtheater</rs> <rs type="pers" ana="n_54993" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nicht aufführen<lb/>
werde. Jede Neuinszenierung, die uns verweigert wird, ist ein<lb/>
<seg type="insult">Gewinn für das deutsche Repertoire</seg>. Entweder aus Dummheit oder<lb/>
aus purer Gehässigkeit hetzt die Kritik <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_54994" ref="#fk__p_38058">Baron Berger</rs></seg> zu <seg type="insult">neuen<lb/>
Taten</seg>. Er geht ihr auf den Leim, und tut dann nachträglich<lb/>
bescheiden, als ob er garnichts getan hätte. Er stellt in Abrede,<lb/>
daß er <rs type="pers" ana="n_54995" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> aufführen wolle, und tut nichts anderes als <rs type="pers" ana="n_54996" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
aufführen. Denn als dieser hundert Jahre alt wurde, brachte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54997" ref="#fk__p_51242">Schlenthers</rs> <rs type="inst">Burgtheater</rs> den <rs type="title"><rs type="pers">Lumpazivagabundus</rs></rs> in <seg type="insult">einer so trostlosen<lb/>
 Vorstellung</seg> heraus, daß kein Mensch zu behaupten wagte,<lb/>
das Werk sei von <rs type="pers" ana="n_54998" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>. Zum fünfzigsten Todestag aber hat<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54999" ref="#fk__p_38058">Bergers</rs> <rs type="inst">Burgtheater</rs></seg> die »<rs type="title">Makkabäer</rs>« gespielt, und <seg type="insult">jeder Literaturkenner</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr77743">
<seg type="insult"/> schwor, es sei eine von <rs type="pers" ana="n_55000" ref="#fk__p_41086">Glossy</rs> aufgefundene <rs type="pers" ana="n_55001" ref="#fk__p_46919">Nestroysche<lb/>
Parodie</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77744">
<space/>Recht tüchtig hat sich auch das <rs type="inst">Deutsche Volkstheater</rs><lb/>
eingestellt, jene Bühne, die am Montag den Gymnasiasten, am<lb/>
Samstag den <seg type="insult">Jobbern</seg> und zwischendurch niemandem gefällt.<lb/>
Sie leistete sich zu <rs type="pers" ana="n_55002" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Ehren einige <seg type="insult">Reklamnotizen</seg>,<lb/>
in denen sie ausstreute, daß <foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="title"><rs type="pers">Kampl</rs></rs>«</foreign> gegeben werden solle. Ganz<lb/>
unversehens wurden aber statt dessen drei <rs type="pers" ana="n_55003" ref="#fk__p_46919">Nestroysche Einakter</rs><lb/>
gegeben, von denen einer der schwächste <rs type="pers" ana="n_55004" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, der zweite ein<lb/>
halber <rs type="pers" ana="n_55005" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> und der dritte gar kein <rs type="pers" ana="n_55006" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ist. Zur Feier<lb/>
des fünfzigsten Todestages sollte gezeigt werden, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55007" ref="#fk__p_55581">Thaller</rs></seg><lb/>
sich noch immer so echt zu schminken weiß, daß jene, die den<lb/>
alten <rs type="pers" ana="n_55008" ref="#fk__p_40189">Czernitz</rs> in Graz nicht gekannt haben, der den alten <rs type="pers" ana="n_55009" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
noch gekannt hat, schwören müssen, es sei der ganze <rs type="pers" ana="n_55010" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>.<lb/>
Und da es <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_55011" ref="#fk__p_55581">Thaller</rs></seg> nach der bekannten Augenblende des<lb/>
<rs type="pers">Sansquartier</rs> in <rs type="pers" ana="n_55012" ref="#fk__p_49172">Angelys</rs> »<rs type="title">Zwölf Mädchen in Uniform</rs>« gelüstete,<lb/>
so wurde einfach der Name des Schauspielers <rs type="pers" ana="n_55013" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> als Autorname<lb/>
 verwendet, und die <rs type="pers" ana="n_55014" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Feier</rs> war fertig. Nun sind<lb/>
<seg type="insult">Panoptikumscherze</seg> noch erträglich, wenn <rs type="pers" ana="n_55015" ref="#fk__p_46919">Nestroysche Literatur</rs><lb/>
drum herum ist. Der <rs type="pers">Sansquartier</rs> ohne <rs type="pers" ana="n_55016" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ist aber wirklich<lb/>
nur <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55017" ref="#fk__p_55581">Thaller</rs> in einer Situation von <rs type="pers" ana="n_55018" ref="#fk__p_49172">Angely</rs></seg>. Wie wenig der<lb/>
Dichtername <rs type="pers" ana="n_55019" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> mit <seg type="insult">solchem Unfug</seg> zusammenhängt, beweist<lb/>
eine Anekdote, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55020" ref="#fk__p_50383">Necker</rs></seg> in <seg type="insult">seiner fleißigen, durch das<lb/>
Band der Geistlosigkeit zusammengehaltenen Materialsammlung</seg><lb/>
nach einem Bericht <rs type="pers" ana="n_55021" ref="#fk__p_43864">Schlögls</rs> mitteilt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77746">
<space/><foreign xml:lang="de-loc"><rs type="pers" ana="n_55022" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> (in Graz, <DATERANGE>Ende der zwanziger Jahre</DATERANGE>): »Jetzt ist’s nimmer<lb/>
zum Aushalten, was der Direktor mit mir treibt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein’ g’wissen<lb/>
<rs type="pers">Sansquartier</rs> soll i spieln; <seg type="insult">a verruckts, dumms Stück</seg> is’s, was nix<lb/>
machen wird!«<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr77748">
<space/><rs type="pers" ana="n_55023" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> hat aber dann <rs type="pers" ana="n_55024" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> dazu getan, und das Stück<lb/>
blieb durch Jahrzehnte im Repertoire. Jetzt muß, weil <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55025" ref="#fk__p_55581">Thaller</rs></seg><lb/>
zur Maske paßt, <rs type="pers" ana="n_55026" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> den Autor machen. Kritiker, die den<lb/>
Sachverhalt nicht kennen, machen <rs type="pers" ana="n_55027" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> für diese Feier des<lb/>
<rs type="inst">Deutschen Volkstheaters</rs> verantwortlich. Die <seg ana="‚Reichspost‘"/> schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77750">
<space/>Der Einfall des Dichters selbst ist winzig, der Spaß ziemlich<lb/>
gering, diese Urständ war gar nicht fröhlich. Das hat <rs type="pers" ana="n_55028" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> besser<lb/>
verstanden, <rs type="pers" ana="n_55029" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> auch noch in unseren Tagen, die ferne dem Vormärz<lb/>
 und den Revolutionsjahren liegen, Interesse zu erobern. In der<lb/>
Zeitsatire lag seine Größe, <seg type="insult">diese kindischen <foreign xml:lang="de-loc">Spasseteln</foreign></seg> lassen uns<lb/>
höchstens über die <seg type="insult">Einfalt der Vorvordern</seg> lächeln, die sich daran, wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr77750">
es heißt, so köstlich unterhalten konnten <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Nun soll es an Feiern<lb/>
genug sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77752">
<space/>Das heiße ich richtig werten, aber durch <seg type="insult">eine leichtfertige<lb/>
Theaterdirektion</seg> falsch berichtet sein. Die <seg type="insult">Vorvordern</seg> wußten<lb/>
schon, warum sie lachten. Das <rs type="inst">Deutsche Volkstheater</rs> aber hat<lb/>
den Gedenktag benützt, um seine Unfähigkeit, eines der fünfzig<lb/>
Meisterwerke <rs type="pers" ana="n_55030" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> darzustellen, an diesem zu rächen, oder <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55031" ref="#fk__p_37848">Weisse</rs></seg> dürfte eine eingehendere Beschäftigung mit <rs type="pers" ana="n_55032" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> unter<lb/>
seiner <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Würdá</foreign></seg> finden. Ich bin natürlich nach der Meinung der auf<lb/>
mich anspielenden <seg type="insult">Schmockfrechheit</seg> nicht berufen, <rs type="pers" ana="n_55033" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> zu<lb/>
feiern. Aber <seg type="insult">die absolute Unzulänglichkeit der Berufenen</seg> wird von<lb/>
der <seg type="insult">bestochenen Kritik</seg>, deren <seg type="insult">Vertreter</seg> jeder <seg type="insult">ein Libretto oder<lb/>
mindestens eine »Bearbeitung«</seg> in die Theaterkasse eingelegt haben,<lb/>
mit keiner Silbe gestreift. Die <seg type="insult">Kerle</seg>, deren <seg type="insult">infame Produktivität</seg><lb/>
die Zunge unserer Schauspieler <rs type="pers" ana="n_55034" ref="#fk__p_46919">nestroy-unfähig</rs> gemacht hat, die<lb/>
<seg type="insult">Hausierer</seg>, die mit dem <seg type="insult">Jargon der Geldgier</seg> <rs type="pers" ana="n_55035" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> von der<lb/>
Bühne verjagt haben, erfrechen sich, die Legitimation zur<lb/>
Ehrung <rs type="pers" ana="n_55036" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> zu erteilen und sie mir — natürlich nur anspielungsweise<lb/>
, weil die Furcht doch größer ist als der Haß — zu<lb/>
entziehen. Ich rate dem <seg type="insult">Krätzel</seg> zu einiger Gerechtigkeit. Damit<lb/>
mich nicht einmal, wenn mir die Wirkungen des Vorlesers nicht<lb/>
genügen sollten, die Lust anwandle, ihnen auf dem von mir ausgebaggerten<lb/>
 <seg type="insult">Sumpf</seg> ein Theater hinzubauen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr77753">
<space/>Das Vorwort meines zweiten <rs type="pers" ana="n_55037" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Abends</rs> hatte den<lb/>
Wortlaut:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77755">
<space/>Im <rs type="paper" ana="werk_18912">Neuen Wiener Tagblatt</rs> habe ich den Satz gelesen, <seg type="insult">»die<lb/>
Wiener Kunstwelt«</seg> sei jetzt »mit schönem Eifer daran, den Gedenktag<lb/>
des großen österreichischen Satirikers pietätvoll der Bevölkerung ins<lb/>
Bewußtsein zu bringen«. <seg type="insult">Die Wiener Kunstwelt</seg> — das ist eine zu<lb/>
schmeichelhafte Umschreibung für einen Eigennamen, der nicht<lb/>
genannt zu werden die Ehre hat. Ich muß solche Übertreibungen<lb/>
ablehnen. Ich bin nicht <seg type="insult">die Wiener Kunstwelt</seg>, Gott sei dank, und<lb/>
die es leider sind, haben nicht so sehr den <rs type="event">fünfzigsten Todestag<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55038" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs></rs> gefeiert als etwa die <seg type="insult">Erinnerung des Ereignisses</seg>, daß <rs type="pers" ana="n_55039" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
die Geburt <rs type="pers" ana="n_55040" ref="#fk__p_38500">Arthur Schnitzlers</rs> nur um zehn Tage überlebt hat. <seg type="insult">Die<lb/>
Wiener Kunstwelt</seg> hat im <date>Mai 1912</date> auf sämtlichen vorrätigen Wiener<lb/>
Bühnen Stücke von <rs type="pers" ana="n_55041" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> spielen lassen. Nur das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4827" ref="#fk__p_57640">Carltheater</rs></rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55042" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4828" ref="#fk__p_57640">Carltheater</rs></rs>, und das <rs type="inst">Theater an der Wien</rs>, <rs type="pers" ana="n_55043" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> <rs type="inst">Theater an<lb/>
der Wien</rs>, haben <seg type="spc">da nicht mittun wollen</seg>. Sie feiern am <date>25. Mai</date><lb/>
<rs type="pers" ana="n_55044" ref="#fk__p_45194">Kadelburg</rs> und <rs type="pers" ana="n_55045" ref="#fk__p_51269">Wilhelm</rs> einerseits, <rs type="pers" ana="n_55046" ref="#fk__p_42043">Willner</rs> und <rs type="pers" ana="n_55047" ref="#fk__p_52327">Bodanzky</rs> anderseits.<lb/>
In Theatersachen darf man bekanntlich nicht Glück wünschen. Aber<lb/>
es ist beim Theater nicht ausdrücklich verboten, schlechte Geschäfte zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr77755">
wünschen. <seg type="spc">Wir wollen es von Herzen</seg>. <rs type="pers" ana="n_55048" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> hat der <seg type="insult">Dramaturgie<lb/>
des Pferdehandels</seg> nichts zu geben. Ich weiß mich mit meinen Zuhörern<lb/>
 im Einverständnis, wenn ich dem <seg type="insult">Wiener Markt</seg>, dessen <seg type="insult">Vertreter</seg><lb/>
soeben in Berlin die Kunst eines <rs type="pers" ana="n_55049" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> schänden, für <seg type="insult">das nächste<lb/>
Geschäftsjahr</seg> sowie für das ganze übrige Leben die <seg type="ELIDASH">Maulseuche</seg> und Klauenseuche<lb/>
 sowie die Rotzkrankheit an den Hals wünsche. Ferner weiß ich<lb/>
mich im Einverständnis mit meinen Zuhörern, wenn ich, ehe wir uns an<lb/>
die Tafel <rs type="pers" ana="n_55050" ref="#fk__p_46919">Nestroyscher Freuden</rs> setzen, nach ehrwürdiger Sitte ein Gebet<lb/>
verrichte. Der Spruch ist von <rs type="pers" ana="n_55051" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs> und lautet —<lb/>
</p>
            <p ana="pr77757">
<space/>Hierauf folgte die Rezitation des Gedichtes: »<rs type="title">Der Henker<lb/>
hole die <seg type="insult">Journale</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/></rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77758">
<space/>Auf dem gedruckten Programm dieses Abends war zur<lb/>
Vorlesung aus den »<rs type="title">beiden Nachtwandlern</rs>« das folgende angegeben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77760">
Personen: <rs type="pers">Lord Wathfield</rs>; <rs type="pers">Lord Howart</rs>, Bräutigam von dessen Tochter;<lb/>
<rs type="pers">Sebastian Faden</rs>, ein armer Seilerer; <rs type="pers">Fabian Strick</rs>, sein Geselle; <rs type="pers">Pumpf</rs>, ein<lb/>
Bandelkramer; <rs type="pers">Hannerl</rs>, seine Schwester, eine Wäscherin, <rs type="pers">Stricks</rs> Geliebte; <rs type="pers">Herr<lb/>
von Brauchengeld</rs>, ein zugrundgegangener Rentier: <rs type="pers">Mathilde</rs>, <rs type="pers">Emilie</rs>, seine<lb/>
Töchter; <rs type="pers">Therese</rs>, deren Stubenmädchen; <rs type="pers">Amtmann Geier</rs>; <rs type="pers">Rasch</rs>, <rs type="pers">Schloßinspektor</rs>;<lb/>
<rs type="pers">Anton</rs>, <rs type="pers">Georg</rs>, <rs type="pers">Bediente</rs>; <rs type="pers">Gäste</rs>; <rs type="pers">Wächter</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77761">
<date>1836</date> entstanden. Eine Zauberposse, welche die Geisterwelt <rs type="pers" ana="n_55052" ref="#fk__p_43227">Raimunds</rs><lb/>
aus eigenen und geistigeren Mitteln herstellt und den Apparat entbehrlich<lb/>
macht, indem sie nur mit dem Glauben der Menschen an Geister arbeitet<lb/>
und allen Zauberspuk aus der Wirklichkeit bezieht. <rs type="pers">Sebastian Faden</rs>,<lb/>
ein armer Seilermeister, ist Nachtwandler. Er ist in das Zimmer der<lb/>
Geliebten seines Gehilfen <rs type="pers">Fabian Strick</rs> geraten und wird deshalb von<lb/>
seiner eigenen Braut wie von dem Gehilfen selbst verlassen, der auch<lb/>
seine Geliebte im Stich läßt. Das Nachtwandeln aber, das ihn so ins<lb/>
Unglück gebracht hat, schlägt ihm alsbald wieder zum Heil aus. Denn<lb/>
er hat sich damals auch in ein Zimmer des Gasthofes verirrt, wo gerade<lb/>
eine Gaunerbande eingebrochen ist, um den reichen <rs type="pers">Lord Howart</rs>, den<lb/>
neuen Gutsherrn, zu berauben. Die Gauner entfliehen, da sie <rs type="pers">Faden</rs><lb/>
durch das offene Fenster einsteigen sehen, sie halten ihn für einen Geist,<lb/>
und der Nachtwandler wird zum Lebensretter des Engländers. <rs type="pers">Lord<lb/>
Howart</rs> beschließt, sich dem Seiler, dessen Elend ihm bekannt wird,<lb/>
dankbar zu erweisen und ihn glücklich zu machen. <rs type="pers">Lord Wathfield</rs> (ein<lb/>
altmodisch gekleideter Herr, der eine Zopfperücke trägt) bezweifelt, daß<lb/>
dies gelingen könne. »So versuchen Sie’s«, sagt er, »öffnen Sie der<lb/>
Begierde eines Menschen das Tor der Erfüllung, und Sie werden sehen,<lb/>
welch ein unabsehbares Heer von Wünschen er hereinsendet, und dann<lb/>
ist es erst noch die Frage, ob er sich dabei glücklich fühlt.« <rs type="pers">Lord<lb/>
Howart</rs> aber läßt sich von seinem Entschluß nicht abbringen und gelobt,<lb/>
<rs type="pers">Malvina</rs>, <rs type="pers">Wathfields</rs> Tochter, nicht eher seine Gattin nennen zu wollen,<lb/>
als bis er den armen Teufel zu einem glücklichen Menschen gemacht<lb/>
habe. Die Wette wird geschlossen, und die beiden Engländer treten<lb/>
dem <rs type="pers">Faden</rs> als höhere Wesen entgegen, bereit, alle seine Wünsche zu<lb/>
erfüllen: solange er sich damit begnüge, das Notwendige zu verlangen.<lb/>
(Hier setzt die Vorlesung ein.) Nun führt die Handlung die Stufenleiter<lb/>
der wachsenden Begehrlichkeit empor, bis sich der Beglückte endlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr77761">
so weit versteigt, das Überflüssige zu fordern. Denn <rs type="pers">Faden</rs> hat sich in die<lb/>
Tochter eines Bankrotteurs verliebt, die ihn zu maßlosen Zumutungen<lb/>
an die vermeintlichen Geister aufstachelt, und der Glückspilz erwartet<lb/>
schließlich die Befriedigung der närrischesten Laune <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die in einem<lb/>
tiefen Sinn fadenscheinige Handlung läßt auch in den eingewirkten<lb/>
Liebesepisoden bis auf den Grund blicken, wo alle menschlichen<lb/>
Niedrigkeiten wohnen. Sie wird aus der Fülle einer fast schemenhaften<lb/>
Einfachheit zu einer Steigerung getrieben, die, wie in <rs type="pers" ana="n_55053" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs><lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Timon</rs></rs>, in einer grandiosen Tafelszene gipfelt, nur daß dort die Erkenntnis<lb/>
 ihr Strafgericht hält, hier aber die Verblendung gebüßt wird.<lb/>
(Die Vorlesung endet mit dieser Szene.) <rs type="pers">Faden</rs> und sein Gehilfe <rs type="pers">Strick</rs>,<lb/>
der sich im Glück wieder zu ihm gesellt hatte, werden in ihre alte<lb/>
Armut verstoßen und kehren, für den Schmerz des jähen Wechsels von<lb/>
den Wohltätern noch entschädigt, in ihre früheren <seg type="ELIDASH">Lebensverhältnisse</seg> und Liebesverhältnisse<lb/>
 zurück. — Die Wiener Volksbühne hat kein Drama, das<lb/>
sich dieser Posse vergleichen könnte. Sie ist deshalb seit <date>1836</date> nicht<lb/>
aufgeführt worden<FOOTNOTE0_START/>*) und die Literarhistoriker nennen ihre Idee »echt<lb/>
vormärzlich«. Die »<rs type="title">beiden Nachtwandler</rs>« enthalten — in der Figur des<lb/>
<rs type="pers">Sebastian Faden</rs> — die einzige <rs type="pers" ana="n_55054" ref="#fk__p_37978">Girardi-Rolle</rs>, die <rs type="pers" ana="n_55055" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> geschrieben hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77763">
<space/>Da sie zu meiner Betrachtung hinaufwollten und es nicht<lb/>
ging, komme ich gern zu ihnen hinunter. Und zu jedem einzelnen.<lb/>
Es gibt keine Niedrigkeit, die sich nicht zum Exempel erheben<lb/>
ließe, und ich erweise meinen Objekten nur so viel Ehre, als ihnen<lb/>
fehlt. Was ist das für eine <seg type="insult">Gesellschaft</seg>, die <rs type="pers" ana="n_55056" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> für <seg type="insult">ihresgleichen</seg><lb/>
hält, für <seg type="insult">einen gutgelaunten Spießbürger</seg>, den man nicht komplizieren,<lb/>
nicht überschätzen dürfe, und die im selben Atem es Anmaßung nennt,<lb/>
wenn ich <seg type="insult">dieser Tradition</seg> ein Ende mache und <rs type="pers" ana="n_55057" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> lieber für<lb/>
meinesgleichen halte? Was sind das für <seg type="insult">Leute</seg>, die über solchen<lb/>
Vergleich empört sind und als Hörer meiner Vorlesungen ungeduldig<lb/>
 werden, wenn ich ihnen allzulange die eigenen Arbeiten<lb/>
vorenthalte, um <rs type="pers" ana="n_55058" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> nie gehörte Meisterstücke zu vertreten?<lb/>
Was ist das für eine <seg type="insult">Horde</seg>, die in der Vertretung dessen, was<lb/>
einer erlebt und ihr erst offenbart hat, <seg type="insult">Reklamsucht</seg> wittert?<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55059" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ist für die <seg type="insult">Leute</seg>, die ihn seit dem letzten Heft der <rs type="self" ana="werk_18913">Fackel</rs><lb/>
kennen, ein Großer und ich bin ein <seg type="insult">Kleiner</seg>: mit dem Wertmaßstab,<lb/>
den sie mir entlehnt haben, wollen sie mich hauen. Nicht messen.<lb/>
Denn sonst müßten sie erkennen, daß ich mich in dem Essay <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4829" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
und die Nachwelt</rs>«</seg> nicht nur neben <rs type="pers" ana="n_55060" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> stelle, was sie für<lb/>
kühn halten, sondern womöglich über <rs type="pers" ana="n_55061" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>. <seg type="insult">Die armen Teufel</seg><lb/>
verstehen natürlich nicht, daß es mir nicht um eine Dissertation<lb/>
</p>
            <p ana="fn406">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Hier ist zu korrigieren: Mit Ausnahme der Vorstellung im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4830" ref="#fk__p_57640">Carltheater-Zyklus<lb/>
</rs></rs> von <date>1881</date>.<lb/>
</FN0_TEXT0>
</p>
            <p ana="pr77763">
über <rs type="pers" ana="n_55062" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, nicht um eine Selbstanzeige, sondern um das Problem<lb/>
des Satirikers geht und daß ich das Verdienst des Nachgeborenen<lb/>
als den höheren Anteil des Zeitwiderstandes darstelle. Fünfzig<lb/>
Jahre nach mir wird nicht mehr geschrieben, sondern geschossen<lb/>
werden. Aber soll man solche Dinge <seg type="insult">jenen</seg> erklären, die die <seg type="insult">Verkörperung<lb/>
 des Zeitwiderstandes</seg> sind? In der Sprache <seg type="insult">dieser<lb/>
intellektuellen Säugetiere</seg> hieße es wieder nur <seg type="insult">»Eitelkeit«</seg>. Ein <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_18914">Blatt</rs></seg>,<lb/>
das <seg type="insult">die morgendlich glänzende Verdienervisage dieses Zeitalters</seg><lb/>
nur an jedem Montag spiegelt, bringt eine Karikatur, die <rs type="pers" ana="n_55063" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
als ausgewachsenes Monument zeigt, zu dem ich in <seg type="insult">affenartiger<lb/>
Behendigkeit</seg> emporklettere, und darunter den Text: »Es tut mir<lb/>
in der Seele weh, daß ich mich in <seg type="spc">der</seg> Beleuchtung seh’.« Es ist<lb/>
der typische Fall einer gestohlenen Information. Denn <seg type="insult">eine völlig<lb/>
ahnungslose Journalistik</seg> erfährt von mir, wie groß <rs type="pers" ana="n_55064" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> war,<lb/>
aber undankbar wie sie ist, nennt sie die Quelle nur, um sie schlecht<lb/>
zu machen. <rs type="pers" ana="n_55065" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> dürfte es kaum in der Seele weh tun, daß ihn jetzt<lb/>
einer <seg type="insult">den deutschen Literarhistorikern</seg> als den Inbegriff satirischer<lb/>
Sprachkunst dermaßen eingebläut hat, daß die schmähliche Nichtachtung<lb/>
 seines Werkes für alle Zeiten ein Ende hat. Was sagt der<lb/>
<seg type="insult">Auswurf</seg>, der ihn gegen <seg type="insult">meine kompromittierende Gesellschaft</seg><lb/>
schützen möchte, dazu, daß in <seg type="insult">deutschen Literaturgeschichten</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_55066" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> die Episodenrolle <seg type="insult">eines Wiener Zotenreißers</seg> spielt, was<lb/>
vollends dazu, daß ich bei <rs type="pers" ana="n_55067" ref="#fk__p_39304">Bleibtreu</rs> viel besser wegkomme als<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55068" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, der mit einer unerlaubt hochmütigen Wendung abgetan<lb/>
wird? Hand auf die Stelle, wo sonst ein Herz ist: glaubt der<lb/>
<seg type="insult">Journalist</seg>, der eine <seg type="insult">niedrige Idee</seg> einem geschickten Handwerker<lb/>
zum Zeichnen übergibt, oder glaubt <seg type="insult">eines der tausend Individuen</seg>,<lb/>
die das Resultat begrinsen, daß meine Rettung <rs type="pers" ana="n_55069" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> aus den<lb/>
<seg type="insult">Fängen der Harmlosigkeit</seg> einen Beweggrund hat, der außerhalb<lb/>
der geistigen Notwendigkeit liegt? Daß ich nicht einfach das Recht<lb/>
dessen hatte, der es tat, und daß irgendeiner in Österreich, der es<lb/>
nicht tat, mehr Recht hat? Daß der Ruf eines andern den größten<lb/>
Saal im Sommer gefüllt hätte? Wie die Karikatur eines Verhaßten<lb/>
die <seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg> aus dem Geleise bringt, das ist ein besseres<lb/>
Bild! Noch heute sollen <seg type="insult">abgeklärte Leute</seg> in den Kaffeehäusern aus<lb/>
einem Zimmer ins andere rennen und erregt jedem, der’s wieder<lb/>
und wieder sehen will, darreichen, was sie in der Tasche herumtragen<lb/>
. Wie <seg type="insult">Englischpflaster, Marken, Pyramidon, ein Kapitel aus<lb/>
den <rs type="title">Vedas</rs>, eine Füllfeder und was man halt so bei sich trägt</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr77763">
wenn das <seg type="insult">Schatzkästlein des Wissens</seg> allein nicht glücklich macht.<lb/>
Es gibt eine <seg type="insult">Weltweisheit</seg>, die durch mich in Unordnung kommt<lb/>
und darum einen guten Tag hat, wenn mir einer »es gezeigt« hat.<lb/>
<seg type="insult">Die Unproduktiven</seg> fühlten sich erlöst; wer viel zu erzählen weiß,<lb/>
aber sonst nur aus <seg type="insult">indischen Montagsblättern</seg> seine Erbauung<lb/>
schöpfte, wurde lebfrisch, und <seg type="insult">die Fachmänner aller Fächer</seg> bestätigten<lb/>
 zufrieden, daß ich wirklich nur ein <seg type="insult">Epigone</seg> bin. Denn <rs type="pers" ana="n_55070" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
hatte die <seg type="insult">Kometenschuster</seg> schon vor mir durchschaut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77764">
<space/>Nicht minder erfrischend wirkte eine Bemerkung <seg type="insult">jenes<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_18915">allerniedrigsten Witzblattes</rs></seg>, das durch die Nennung <rs type="pers" ana="n_55071" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> auf<lb/>
die furchtbare kulturelle Distanz aufmerksam machte, in die uns<lb/>
der <seg type="insult">Humor der Pferdeknechte</seg> verschlagen hat. Dort war eine<lb/>
dreiste Anspielung auf <seg type="insult">»Doppelnummern«</seg> enthalten, in denen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55072" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> gefeiert wird, weil das nach der Vorstellung <seg type="insult">eines in die<lb/>
Kantine geratenen satirischen <foreign xml:lang="de-loc">Schapsels</foreign></seg> »lukrativer« ist oder<lb/>
dergleichen. Ich brauche nicht mehr vor Wiederholung zu warnen.<lb/>
Der Versuch war kleinlaut, ich weiß nicht, ob <seg type="insult">der Träger des<lb/>
Pseudonyms</seg> mir einmal ein Manuskript angeboten hat, und die<lb/>
Verachtung <seg type="insult">dieser Sorte von Militärerheiterung</seg> ist bereits dank<lb/>
meiner Vorarbeit in die höchsten Kreise gedrungen. <seg type="insult">Dieser Humor</seg><lb/>
weiß, daß jedes weitere Wort <seg type="insult">Selbstmord</seg> ist. Ich bin sogar imstande<lb/>
 und reproduziere das Bild, das die Redaktionssitzung<lb/>
darstellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77765">
<space/>Überhaupt möchte ich den <seg type="insult">Preßleuten</seg> zu bedenken geben,<lb/>
daß ich über eine Ressource verfüge, die, viel mächtiger als mein<lb/>
geschriebenes Wort, mir jeden Wunsch zur Tat verwandeln kann:<lb/>
mein gesprochenes. Sie sollen sich in der nächsten Saison einmal<lb/>
von der Wirkung überzeugen. Sie werden sehen, daß bei mir das<lb/>
Wort des <rs type="pers" ana="n_55073" ref="#fk__p_46919">Nestroy’schen <rs type="pers">Holofernes</rs></rs>: »wer der Stärkere ist, ich<lb/>
oder ich« keine Übertreibung ist. Vielleicht mache ich das Experiment<lb/>
und bringe meine Zuhörerschaft zum Austritt aus dem Abonnement<lb/>
der von mir näher zu bezeichnenden Blätter. Sie können sich persönlich<lb/>
 überzeugen und brauchen eine <rs type="pers" ana="n_55074" ref="#fk__p_49416">Lynchung</rs>, die ich an<lb/>
Ort und Stelle auch glatt durchsetzen könnte, nicht zu befürchten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77766">
<space/>Das Recht, <rs type="pers" ana="n_55075" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> zu feiern, ist mir andeutungsweise von<lb/>
einer <seg type="insult">Crapüle</seg> abgesprochen worden, die ohne mein Dazwischentreten<lb/>
keine Ahnung gehabt hätte, daß es hier etwas zu feiern gibt. Ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr77766">
habe es schon vor zwölf Jahren, im <date>Dezember 1901</date> gegen die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18916">Neue Freie Presse</rs> besorgt, die damals — zum <rs type="event">hundertsten Geburtstag<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_55076" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs></rs> — noch ein Feuilleton drucken konnte, in dem der<lb/>
Satz stand: »Seine Erfolge sind wie eine Warnung vor edlen<lb/>
Anstrengungen, vor feiner Kunst, vor Wünschen, die Menge den<lb/>
Berg hinaufzuführen. Das <seg type="insult">Gemeine</seg> ist ewig«. <rs type="pers" ana="n_55077" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> hieß damals:<lb/>
<seg type="insult">»dieser grinsende Übertreiber«</seg>, <seg type="insult">»<rs type="pers">Hanswurst</rs>«</seg>, <seg type="insult">»wildgewordener<lb/>
Spießbürger«</seg>, <seg type="insult">»Clown des Direktors <rs type="pers" ana="n_55078" ref="#fk__p_57640">Carl</rs>«</seg>. Schon damals aber wurde<lb/>
mit der linken Hand <seg type="insult">der fortschrittliche <rs type="pers" ana="n_55079" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs></seg> entdeckt, und ich<lb/>
meinte, es sei »gut, daß <seg type="insult">der Lobfeuilletonist der <rs type="paper" ana="werk_18917">Arbeiter-Zeitung</rs></seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_55080" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Werke nur aus dem Zitatenschatz von <rs type="pers" ana="n_55081" ref="#fk__p_48837">Leopold Rosner</rs><lb/>
kennt, sonst wäre er sicherlich über das Bekenntnis seines politischen<lb/>
Schneiders erschrocken«. Nun haben <seg type="insult">alle</seg>, die von <rs type="pers" ana="n_55082" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nichts<lb/>
anderes wissen als daß ein solcher Zitatenschatz existiert, nach<lb/>
diesem gelangt. Keiner hat eine Zeile im Original gelesen, jeder<lb/>
hat eine <seg type="insult">Kennerschaft</seg> offenbart, die sich über die Flüchtigkeiten<lb/>
und fehlerhaften Einstellungen der verdienstlichen <rs type="pers" ana="n_55083" ref="#fk__p_48837">Rosnerschen<lb/>
Sammlung</rs> hinwegsetzte. Am drolligsten führte sich <seg type="insult">der ‚<rs type="magazine" ana="werk_18918">Strom</rs>‘,<lb/>
das Organ des Herrn <rs type="pers" ana="n_55084" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg>, auf, der Beziehungen zu <rs type="pers" ana="n_55085" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
hat, weil er die <seg type="insult">»<rs type="title">Freiheit in Krähwinkel</rs>«</seg> für eine <seg type="insult">revolutionäre<lb/>
Satire</seg> hält. Ich habe in meiner Auswahl der <rs type="pers" ana="n_55086" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Zitate</rs> zum<lb/>
allergeringsten Teil die <rs type="pers" ana="n_55087" ref="#fk__p_48837">Rosnersche Sammlung</rs> benützt und dies<lb/>
nur, um mir die unbequemere Abschrift aus den sechs Bänden der<lb/>
großen Ausgabe zu ersparen. Ich habe jeden dort zitierten Satz<lb/>
im Original gelesen, verglichen, redigiert, die Reihenfolge völlig,<lb/>
die Orthographie vielfach geändert, und dennoch einen Hinweis auf<lb/>
die — rein technische — Hilfe gebracht. Der <seg ana="‚Strom‘"/> schickt einfach<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_55088" ref="#fk__p_48837">Rosnerschen Text</rs> mit etlichen Streichungen in die Druckerei und<lb/>
nennt die Quelle nicht. Er druckt die Couplets, die ich gefunden<lb/>
habe und die sonst wohl für alle Zeiten verschollen geblieben wären,<lb/>
das herrliche Lied von der Chimäre, die Strophen des Ziegelbrenners<lb/>
 <rs type="pers">Kern</rs> (um seine Originalität zu erweisen, mit dem<lb/>
störenden, nur in der Musik möglichen Refrain) und setzt an den<lb/>
Schluß des <rs type="magazineRef" ana="werk_18920">Heftes</rs> die folgende Erklärung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77768">
<space/><seg type="spc">Unsere <rs type="pers" ana="n_55089" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Feier</rs></seg> wird im neuen <rs type="inst">Schauspielhaus</rs> begangen<lb/>
 werden, weil <rs type="pers" ana="n_55090" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> <seg type="spc">besser als durch alle Festreden</seg><lb/>
auf der Bühne gefeiert wird. Als eine der ersten Aufführungen wird<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55091" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> ausgezeichnete, töricht übersehene Charakterkomödie »<rs type="title"><rs type="pers">Kampl</rs></rs>«<lb/>
gegeben werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77770">
<space/>Das ist löblich, und da die <rs type="inst">Freie Volksbühne</rs> den einzigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr77770">
<rs type="pers" ana="n_55092" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Spieler</rs>, Herrn <rs type="pers" ana="n_55093" ref="#fk__p_50899">Sachs</rs>, meinen wiederholten Hinweisen verdankt<lb/>
, wird das Unternehmen hoffentlich gelingen. Dennoch möchte<lb/>
ich behaupten, daß die einzige Festrede, die gehalten wurde und auf<lb/>
die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_55094" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> in einer verachtenden Bemerkung anspielt, für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55095" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Weiterleben wichtiger sein dürfte als alle <rs type="pers" ana="n_55096" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Aufführungen<lb/>
</rs> der <rs type="inst">Freien Volksbühne</rs>, zu denen sie ohne mein Eintreten<lb/>
für <rs type="pers" ana="n_55097" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ebensowenig gelangt wäre, wie ihr Organ zu seiner<lb/>
Festnummer. Der ‚<rs type="magazine" ana="werk_18921">Strom</rs>‘ scheint über den Strudel, der durch das<lb/>
Lob des Genossen <rs type="pers" ana="n_55098" ref="#fk__p_42701">Pernerstorfer</rs> entstanden ist, nicht hinwegzukommen<lb/>
. Hier hat der Verfasser des Aufsatzes über das Totschweigen<lb/>
 einen Beleg. Als ein typisches Beispiel für die Art, wie<lb/>
dem <seg type="insult">Journalismus</seg> meine Leistung armselig erscheint, nachdem er sie<lb/>
ausgenützt hat, ist der Fall immerhin beträchtlich. Ich werde<lb/>
mich dadurch nicht abhalten lassen, Unternehmungen, die von<lb/>
meinem Wirken profitiert haben, löblich zu finden, und hoffe, daß<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_55099" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Aufführungen</rs> der <rs type="inst">Volksbühne</rs> <seg type="insult">das unpassende Vorspiel</seg><lb/>
vergessen lassen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77771">
<space/>Das <rs type="paper" ana="werk_18922">Neue Wiener Journal</rs> hatte <rs type="pers" ana="n_55100" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Tod schon für<lb/>
den <date>23. April</date> angesetzt, irregeführt durch die <seg type="insult">Feder eines Literarhistorikers<lb/>
</seg>. <seg type="insult">Die eigene Schere</seg> wußte besser Bescheid. Sie nahm<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55101" ref="#fk__p_49331">Speidels</rs> Aufsatz über <rs type="pers" ana="n_55102" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>. In einer kurzen Einleitung dazu<lb/>
wurde von <seg type="insult">»Berufssatirikern«</seg> gesprochen, »die den wienerischen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55103" ref="#fk__p_38427">Aristophanes</rs> und seine Bedeutung darzustellen suchten«, wobei<lb/>
<seg type="insult">»viel bombastischer Schwung«</seg> aufgewendet worden sei. So viel aber<lb/>
hatte das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_18923">Diebsblatt</rs></seg> doch verstanden, daß es meinen Hinweis auf<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55104" ref="#fk__p_49331">Speidels</rs> Verständnis für <rs type="pers" ana="n_55105" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> aufschnappen konnte. Es fand<lb/>
den Aufsatz, war entzückt und nahm ihn. Der <seg type="insult">Hehler</seg> bekommt<lb/>
Hohn als Lohn. So ist das Leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77772">
<space/>Von sonstigen Ärgernissen, die die <rs type="pers" ana="n_55106" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Woche</rs> bot, wäre<lb/>
noch zu erwähnen, daß ein Redakteur dem alten <rs type="pers" ana="n_55107" ref="#fk__p_47490">Blasel</rs> diktiert<lb/>
hat, ihm ein Feuilleton zu diktieren, dessen Gesichtspunkte er ihm<lb/>
diktiert hat. Mit <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_55108" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Dialektik«</seg> hat <seg type="insult">dieser gutmütige Autor</seg>,<lb/>
der sie »studiert« haben will, natürlich nicht das Geringste zu<lb/>
schaffen, höchstens mit seinem Dialekt; er verkörpert eine<lb/>
rudimentäre Komik, die noch hinter <rs type="pers" ana="n_55109" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Zeiten zurückreicht,<lb/>
und es ist drollig wie seine Art selbst, daß <seg type="insult">der Herr Redakteur</seg><lb/>
den achtzigjährigen Mann, der wohl nie <rs type="pers" ana="n_55110" ref="#fk__p_49331">Speidels</rs> und <rs type="pers" ana="n_55111" ref="#fk__p_45922">Meynerts</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr77772">
<rs type="pers" ana="n_55112" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Urteile</rs> gelesen hat, Sätze daraus und durcheinander aufsagen<lb/>
 läßt. Zum Schluß »schreibt« er, er sei der »erste <rs type="pers">Jupiter</rs> in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55113" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> <rs type="title"><rs type="pers">Orpheus</rs></rs>« gewesen. Ein Hörfehler: <rs type="pers" ana="n_55114" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> war der erste<lb/>
<rs type="pers">Jupiter</rs> in <rs type="pers" ana="n_55115" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> <rs type="title"><rs type="pers">Orpheus</rs></rs>. — <seg type="insult">Der ‚<rs type="magazine" ana="werk_18924">Merker</rs>‘, eine Halbmonatsschrift<lb/>
</seg>, die zu häufig erscheint, hatte ein <rs type="pers" ana="n_55116" ref="#fk__p_38500">Schnitzler-Heft</rs> verausgabt<lb/>
und gedachte <rs type="pers" ana="n_55117" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> in einer Notiz, in der ein <seg type="insult">Ahnungsloser</seg><lb/>
sich für die Aufführung der »<rs type="title">Schlimmen Buben</rs>« begeisterte und<lb/>
den Satz: »Ich riß den Ries, weil er mich stieß« für den Gipfel<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_55118" ref="#fk__p_46919">Nestroy’schen Schöpfung</rs> zu halten schien. — <seg type="insult">Vom distinguierten<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_18925">Fremdenblatt</rs>‘</seg>, wo <seg type="insult">der Dichter des »<rs type="title">Fräuleins aus gutem Haus</rs>«</seg> sich<lb/>
mit dem Autor des »<rs type="title">Mädels aus der Vorstadt</rs>« nicht abgibt, wurde<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55119" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> als eine <seg type="insult">sehr schlichte Angelegenheit</seg> behandelt. <seg type="insult">Einer, offenbar<lb/>
ein Fremder</seg>, versicherte, daß die Stücke <rs type="pers" ana="n_55120" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> an wienerischen<lb/>
Redensarten reich seien und daß er zum Beispiel »<foreign xml:lang="de-loc">Spezi</foreign> für Freund,<lb/>
Zuspeis’ für Gemüse sagt«. Als Beweis dafür, daß <seg type="insult">»trotz unsern<lb/>
raschlebigen Tagen«</seg> manche <rs type="pers" ana="n_55121" ref="#fk__p_46919">Nestroysche Sentenz</rs> nicht veraltet<lb/>
sei, sondern »von heute oder gestern sein könnte«, wird der<lb/>
Satz angeführt: »Sie sein mir eigentlich viel zu dumm, aber a<lb/>
bisserl um die Erd’ werfen muß ich Ihnen doch für die Red’.«<lb/>
<seg type="insult">Eine sehr persönliche <rs type="pers" ana="n_55122" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Feier</rs>.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr77773">
<space/>Es gab keinen, dem nicht bekannt war, daß <rs type="pers" ana="n_55123" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> gesagt<lb/>
hat: <foreign xml:lang="de-loc">»Bis zum Lorbeer versteig’ ich mich nicht. G’fallen sollen<lb/>
meine Sachen, unterhalten — lachen soll’n d’ Leut’, und mir soll<lb/>
die G’schicht a Geld trag’n, daß i a lach’, das is der ganze<lb/>
Zweck <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«</foreign> Es gab keinen, der dieses Wort einer <rs type="pers" ana="n_55124" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Figur</rs><lb/>
nicht zum Lebensmotto des Dichters gemacht hätte und zur Rechtfertigung<lb/>
 <seg type="insult">seines eigenen Handwerks</seg>. In <seg type="insult">vierzig Feuilletons</seg> war<lb/>
das Zitat zu finden. Meine Selbstanzeige war unbescheiden. Ihre<lb/>
Selbstanzeige war bescheiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77774">
<space/>Die Ansichten über <rs type="pers" ana="n_55125" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> politische Gesinnung stehen<lb/>
fest, während die Ansichten über sein Todesdatum geteilt sind.<lb/>
Die einen behaupteten, es sei der <date>23. April</date>, die andern — in<lb/>
Berlin — hatten auf dem Umschlag der <rs type="self" ana="werk_18926">Fackel</rs> das Datum der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55126" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Feier</rs> gelesen und blieben beim <date>2. Mai</date>. Aber auch an<lb/>
diesem Tag hätte die <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg> einer Festvorstellung,<lb/>
die den »<rs type="title">Talisman</rs>« und die <rs type="pers"><SPAN cont="Judith-Parodie">»Judith«-Parodie</SPAN></rs> verschmolz, nicht<lb/>
begangen und nicht darauf gesündigt werden dürfen, daß die<lb/>
</p>
            <p ana="pr77774">
Prügelstrafe für Theaterdirektoren noch nicht eingeführt ist. Auf<lb/>
einem Wiener Kalenderzettel aber wird der <date>31. Mai</date> anberaumt,<lb/>
was entschieden wieder zu weit geht. Aber nicht nur der Todestag,<lb/>
auch das Geburtsdatum <rs type="pers" ana="n_55127" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> schwankt, von <seg type="insult">der Parteien Haß<lb/>
und Gunst</seg> verwirrt, in der Geschichte. Das <rs type="inst">Museum der Stadt Wien</rs><lb/>
behauptet, er sei <date>1802</date> geboren. Es war immer eine <seg type="insult">Ehrenpflicht der<lb/>
Stadt Wien</seg>, den Tod ihrer berühmten Söhne um ein Jahr zu<lb/>
beschleunigen. Aber ihre Geburt um ein Jahr zu verzögern, ist<lb/>
entschieden ein Fehler.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42701">
               <persName>Pernerstorfer, Engelbert</persName>
               <birth>
                  <date>1850-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-1-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Red. der Arbeiter-Zeitung</note>
               <note type="comment">Abgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12408</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55581">
               <persName>Thaller, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-17</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-4-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12936</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42043">
               <persName>Willner, Alfred M.</persName>
               <birth>
                  <date>1859-07-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-10-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Librettist für Lehár, Kálmán, Fall, Korngold</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21355</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10550</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51269">
               <persName>Wilhelm, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1873-4-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/27150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47490">
               <persName>Blasel, Karl (Carl)</persName>
               <birth>
                  <date>1831-10-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-06-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51242">
               <persName>Schlenther, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-20</date>
                  <place>Insterburg, Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">26. 1. 1898 - 28. 2. 1910 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12671</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48837">
               <persName>Rosner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-05-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43864">
               <persName>Schlögl, Friedrich Kilian</persName>
               <birth>
                  <date>1821-12-7</date>
                  <place>Wien-Laimgrube</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24269</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45922">
               <persName>Meynert, Hermann Günther</persName>
               <birth>
                  <date>1808-12-20</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49172">
               <persName>Angely, Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1787-01-31</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-11-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Dramatiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45194">
               <persName>Kadelburg, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1851-7-26</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-9-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11845</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50899">
               <persName>Sachs, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1869-01-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-2-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">4., Margaretenstr. 29</note>
               <note type="comment">letzte Adresse: 18., Antonigasse 70; Urnenhain</note>
               <note type="comment">wurde 26.10.1938 schwerkrank und gelähmt aus seiner Whg. 4., Weyringergasse 16-18 delogiert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49416">
               <persName>Lynch, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1736</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-10-29</date>
               </death>
               <occupation>Farmer</occupation>
               <occupation>Friedensrichter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52327">
               <persName>Bodanzky, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-2</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Librettist</occupation>
               <note type="comment">seine Kunstsammlung versteigert: NWJ 28.12.1923</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14346</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41086">
               <persName>Glossy, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1848-3-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-9-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11447</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38427">
               <persName>Aristophanes</persName>
               <birth>
                  <date>445? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>385? BC</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13473</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37848">
               <persName>Weisse, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1855-4-4</date>
                  <place>Tanez, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-7-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">seit 1906 Dir. Dt. Volksth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26880</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57640">
               <persName>Carl, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1789-11-7</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-8-14</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Freiherr von Bernbrunn</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50383">
               <persName>Necker, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1857-10-14</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-02-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28523</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39304">
               <persName>Bleibtreu-Römpler, Hedwig</persName>
               <birth>
                  <date>1868-12-23</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-01-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39122">
               <persName>Buchbinder, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6487</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42039">
               <persName>Neumann, Alexander Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-1</date>
                  <place>Waitzen, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Gemeinderat</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40189">
               <persName>Czernitz, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1814-05-27</date>
                  <place>Fünfkirchen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-01-22</date>
                  <place>Peggau/Graz</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>