<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04394.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04393.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04395.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Voraussetzungen des Theaters. Von Karl Hauer, in: Fackel Heft 08, Nr. 219, 1907, S. 23-31</title>
            <title type="iso-date">1907-02-22</title>
            <title type="id">tid_04394</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">219</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-219_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/219,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Voraussetzungen des Theaters. Von Karl Hauer</head>
            <p ana="pr48019">
<space/>Von allen Künsten ist die Kunst des Theaters die gewalttätigste<lb/>
, brutalste. Sie springt nicht nur mit ihrem Rohstoff —<lb/>
dem leidenschaftlich bewegten Leben — herrischer um als alle<lb/>
anderen Künste, indem sie ihn einem unerbittlichen, unnatürlichen,<lb/>
mit Absicht hemmenden und alle Leidenschaft immer wieder<lb/>
zurückstauenden Schema einfügt, sie ist auch in ihren Mitteln<lb/>
</p>
            <p ana="pr48019">
drastischer, in ihrer Wirkung unmittelbarer, erschütternder. Sie ist<lb/>
ihrem Wesen nach eine wunderbar belebte Alfresko-Kunst.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38755" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> nennt sie die Kunst der »Verzauberung«. Und in der<lb/>
Tat erscheinen das Leben und wir selbst uns durch den Apparat<lb/>
des Theaters verändert, verzaubert, zu übersinnlicher Bedeutung<lb/>
 emporgehoben. Wir sind im Theater »außer uns«, im<lb/>
Banne eines fremden, außergewöhnlichen, nur von unserem Gefühle<lb/>
 geahnten Lebens. In <seg type="insult">einer ästhetisch verzärtelten und zugleich<lb/>
 skeptischen Zeit</seg> wird daher die Theaterkunst nicht als ein<lb/>
in hieratischer Glut erstrahlendes Mysterium, sondern als Anachronismus<lb/>
, als <seg type="insult">fremdartige, fast barbarische Vergröberung der<lb/>
Kunst</seg> empfunden werden. In einer solchen Zeit wird man das<lb/>
Theater »reformieren«, indem man es als Gesamtkunst auflöst<lb/>
und in eine Reihe von Einzelkünsten zerlegt, indem man ein<lb/>
Theater für die Ohren, ein Theater für die Augen, ein Theater<lb/>
für den Verstand, ein Theater für das Gefühl, ein Theater für die<lb/>
Bildung und ein Theater für die Naivität schafft. Man wird die<lb/>
Hieratik, den Lebensnerv der Theaterkunst — das Prinzip der<lb/>
Stauung, der Anhäufung von Spannungen durch eine umständliche<lb/>
, bedeutungsvolle Symbolik — leichthin wegblasen, man wird<lb/>
die Technik des Theaters aufweichen und geschmeidig machen,<lb/>
die Spannung und Bedeutung ins Stoffliche, Grob-Verstandesmäßige<lb/>
, ins »Stück« verlegen, man wird das Stoffgebiet erweitern<lb/>
und das Exotische, Aktuelle und Triviale für das Theater erobern.<lb/>
Man wird, mit einem Worte, das Theater entzaubern, man wird<lb/>
es zu einem Stück Musik, zu einem Stück Zirkus, zu einem Stück<lb/>
Kulturgeschichte, zu einem Stück Politik, zu einem Stück Psychologie<lb/>
, oder zu einem Stück Literatur machen. Täuschen wir uns<lb/>
nicht, wir leben in einer solchen Zeit der Auflösung des Theaters<lb/>
, wir haben kein Theater, weil die Voraussetzungen hiezu fehlen<lb/>
, wir haben auch keine Kunst, sondern nur Künste, die allerdings<lb/>
 zum Teil bis ins Feinste und Überempfindliche entwickelt<lb/>
sind, und einzelne dieser Künste nennen wir Theater.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48020">
<space/>Das Theater aber ist eine Gesamtkunst und eine Volkskunst.<lb/>
Die Kunst des Theaters vereinfacht und vergröbert die Perspektive<lb/>
 des Lebens, komprimiert und vergeistigt aber zugleich die<lb/>
Bedeutung des Lebens. Sie ist eine späte und reife, aber doch<lb/>
</p>
            <p ana="pr48020">
im edelsten Sinne naive Kunst, und ihre Voraussetzung ist eine<lb/>
späte und reife Kultur, die doch innerlich geschlossen und<lb/>
durchaus harmonisch ist: eine Polis in antikem Sinne. Erst<lb/>
in einem hochentwickelten Gemeinwesen, in dem alle elementaren<lb/>
 Einzelkünste bereits eine lange, ehrlich-handwerksmäßige<lb/>
Ausbildung hinter sich haben, entsteht jene Gleichartigkeit<lb/>
des künstlerischen Sehens und Empfindens, jene stillschweigende<lb/>
 und unverbrüchliche Übereinkunft über eine bestimmte<lb/>
ästhetische Optik, jene Konvention des Kunstsentiments,<lb/>
welcher das Theater für seine Wirkungen in ungleich höherem<lb/>
Maße noch als die verschiedenen Einzelkünste bedarf. Erst mit<lb/>
Hilfe einer solchen ofterprobten Konvention ist es möglich, daß<lb/>
Künstler und Publikum sich gleichsam in Formeln verständigen,<lb/>
daß sie eins werden, daß Vielsagendes in den knappsten Ausdruck<lb/>
gepreßt und so die tiefste Wirkung unmittelbar auf eine gewaltige<lb/>
Gesamtheit, eine homogene Zuschauerschaft geübt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48021">
<space/>Dem Entstehen einer künstlerischen Konvention, das langsam<lb/>
 und völlig unbewußt vor sich geht, als Zurückblickender<lb/>
nachzuspüren, dies macht den intensivsten Reiz, die schönste<lb/>
Aufgabe der Kunsthistorie aus. Da sehen wir, wie jeder Sinn<lb/>
lange und einzeln erzogen und geschult, jedes einzelne Ausdrucksmittel<lb/>
 wieder in unzähligen, stetigen Versuchen erprobt, vervollkommnet<lb/>
 und allmählig beseelt und mit anderen Ausdrucksmitteln<lb/>
 in Einklang gebracht werden muß, wie Sinn und Technik<lb/>
sich nach und nach durchdringen und gegenseitig befruchten, wie<lb/>
die Optik des Schaffenden, des Ausströmenden, und die Optik<lb/>
des Genießenden, des Aufsaugenden, einander unmerklich näher und<lb/>
näher rücken, — und wie endlich unvermutet, scheinbar über Nacht<lb/>
gereift, während man vielleicht eben verzagen wollte, als die goldene,<lb/>
unschätzbare Frucht des langen, schmerzlichen Irrens das Einverständnis<lb/>
, die Konvention vom Baume des Kulturwillens fällt und<lb/>
glitzernd über den Mutterboden des Lebens rollt. Ein frohes<lb/>
Schauspiel ist es, eine frohe Botschaft für alle Herzen, denn Unermeßliches<lb/>
 ist jetzt erreicht. Klarheit und Sicherheit ist dem<lb/>
Künstler verliehen worden und alles — sein Höchstes und sein<lb/>
Tiefstes — vermag er nun zu zeigen und zu bilden. Und wenn<lb/>
alle Künste einer ungeheuren Kulturepoche ihre Ausdrucksformen<lb/>
</p>
            <p ana="pr48021">
gefunden haben, wenn eine seltene, beinahe überschwängliche<lb/>
Gunst des Schicksals Staat, Künste und Individuen in einer geniuserzeugenden<lb/>
 Harmonie erklingen läßt, — dann erscheint auch<lb/>
plötzlich der wahre Gott aus der Maschine, der erzgepanzerte<lb/>
Held mit der Aureole des Mysteriums, das Kunstgenie, das zugleich<lb/>
 ein Gewaltmensch ist und die Künste und ihre Konventionen<lb/>
 in einen eisernen Ring zusammenschweißt, in eine Kunst,<lb/>
— in eine <seg type="ELIDASH">Volkskunst</seg> und Gesamtkunst <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr48022">
<space/>Solche <seg type="ELIDASH">Volkskunst</seg> und Gesamtkunst, von einem übergreifenden,<lb/>
selbstherrlichen Willen geschmiedet, schließt freilich vieles Feine<lb/>
und Sublime aus, verbiegt und vergewaltigt Vieles, ist aber, auf<lb/>
einer breiten Kulturbasis ruhend, unendlich beredter, mächtiger<lb/>
und allgemein-verständlicher als die Einzelkünste. Eine solche<lb/>
<seg type="ELIDASH">Volkskunst</seg> und Gesamtkunst war vor allem das griechische Theater,<lb/>
in gewissem Sinne auch die mittelalterliche und neuere Kirchenkunst<lb/>
, die strengste, im feierlichen Hochamt kulminierende Kunst<lb/>
der Hieratik, und, in viel eingeschränkterem Maße als diese beiden<lb/>
 — von aristokratischerem, freierem Wesen, wenn man will —,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_38756" ref="#fk__p_55589">Shakespeare’sche Bühne</rs>. In jedem dieser Fälle handelte es<lb/>
sich im Grunde darum, für das Leben einen Sinn und für diesen<lb/>
Sinn eine faßbare und überzeugende Formel zu finden. Die seelische<lb/>
 Gefahr aller Hochkulturen besteht nämlich darin, daß dem<lb/>
Individuum, das in ihnen allmählig zu seiner höchsten und glänzendsten<lb/>
 Entfaltung gelangt, zugleich auch die <seg type="ELIDASH">Sinnlosigkeit</seg> und Bedeutungslosigkeit<lb/>
 des Einzellebens, das fürchterliche Verhängnis von<lb/>
Tod und Leid im ganzen Umfange bewußt wird. Begehrenswert<lb/>
einerseits ist das Leben dem Individuum geworden, tausend Interessen<lb/>
 ketten es daran, mit tausend Begierden klammert es sich<lb/>
ans Dasein, tausend Schönheiten und Köstlichkeiten erfand es<lb/>
sich, die zum ewigen Genusse laden, — auf der andern Seite<lb/>
aber vergällt und vergiftet sinnloses Leiden und fressender Zweifel<lb/>
ihm den Genuß, zeigt die wachsende Erkenntnis ihm die Enge<lb/>
seiner Grenzen im Vergleiche mit der himmelstürmenden Flamme<lb/>
seines Wollens; zeigt der geschärfte Blick ihm die Nichtigkeit<lb/>
alles holden Scheines und läßt ihn genießend verdursten, unter<lb/>
Reichtümern verarmen; droht eine tödliche Gewißheit mit einem<lb/>
sinnlosen, dumpfen Ende, — mit dem Nichts <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn dieser<lb/>
</p>
            <p ana="pr48022">
seelische Zwiespalt, dieses Leiden am allzuheiß geliebten Leben<lb/>
bei den besten und höchststehenden Menschen chronisch wird,<lb/>
dann ist die Idee der Gemeinschaft gefährdet, denn das Interesse<lb/>
der Polis erfordert gebieterisch, daß an der absoluten Wünschbarkeit<lb/>
 des Lebens nicht gezweifelt werde. Nur die unbedingte,<lb/>
uneingeschränkte Lebensbejahung läßt das vollentwickelte Individuum<lb/>
 an der Idee einer Interessengemeinschaft festhalten und<lb/>
der Polis einen Teil seiner individuellen Interessen freiwillig und<lb/>
aus dem Gefühle der Dankbarkeit zum Opfer bringen. Eine pessimistisch-rationalistische<lb/>
 Lebensauffassung hingegen, die leicht<lb/>
ansteckend wirkt und wie eine <seg type="insult">Seuche</seg> um sich greift, lockert und<lb/>
löst den innerlich-harmonischen Zusammenhang eines sozialen<lb/>
Baues und führt einen <seg type="insult">krankhaften, unfruchtbaren Verfallszustand</seg><lb/>
herbei, eine <seg type="spc">kulturelle</seg> Anarchie in erster Linie, die sich in der<lb/>
Auflösung der künstlerischen Konvention und zuletzt in der völligen<lb/>
 Zersplitterung aller Kunstbestrebungen äußert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48023">
<space/>Die Kirche und ihre Kunst begegneten dieser Gefahr wirksam<lb/>
, indem sie das Ende des Lebens rundweg negierten, den<lb/>
Einzelnen kühn an die Ewigkeit anschlossen und das Leiden als<lb/>
eine vorübergehende, sekundäre Erscheinung, als Sündenbuße oder<lb/>
Prüfung erklärten. Das irdische Leben erhielt seinen Sinn, seine<lb/>
höhere, mystische Bedeutung durch ein künftiges, ewiges Leben,<lb/>
dessen bloße Vorbereitung es sein sollte. Der griechische Geist<lb/>
war schon zu jener Zeit, in der das nationale Musikdrama entstand<lb/>
, zu gewitzt, zu hellsehend und philosophisch, um sich mit<lb/>
<seg type="insult">intellektuellen Kühnheiten von der Art des Personalunsterblichkeits-Glaubens<lb/>
</seg> ernstlich abzugeben. Olymp und Hades waren<lb/>
ästhetische Konvention, die Bewahrung dieser Konvention trotz<lb/>
der in diesem Punkte allgemeinen Skepsis war zugleich eine Pietät<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_38757" ref="#fk__p_46243">homerischen Welt</rs> gegenüber. Der griechische Mythus und<lb/>
das griechische Drama erklären das Leben viel tiefer, viel freigeistiger<lb/>
, viel männlicher, viel künstlerischer vor allem als die<lb/>
Kirche. In der antiken Tragödie ist der Mensch das Glied einer<lb/>
unendlichen Kette, der untrennbare Teil eines Schicksalsorganismus<lb/>
, einer ungeheuren, nach eigenen Gesetzen vorwärtsgleitenden<lb/>
Woge des Seins. Wohl ist das Leben des Einzelnen endlich, das<lb/>
Leben selbst aber ist ein ewig flutender Strom. Und in den Gegenwärtigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr48023">
 sind alle Vergangenen lebendig, die Wirkung alles<lb/>
Tuns zeugt sich fort im unaufhörlichen Geschehen. Das Leiden<lb/>
ist die Folge vererbter Schuld, denn das hinter den sichtbaren<lb/>
Dingen verborgene, lenkende Schicksal will es, daß jede Schuld,<lb/>
im Lauf der Generation ihre Sühne finde. Eine eherne, unbeirrbare<lb/>
 Gerechtigkeit bestimmt alle Ereignisse, und nur derjenige,<lb/>
der heroisch die ihm bestimmten Leiden erträgt, entsühnt die in<lb/>
seinem Blute kreisende Schuld vergangenen Frevels. Der Ahne<lb/>
lädt durch Verbrechen, verübt im besinnungslosen Wüten der<lb/>
Leidenschaft, durch hemmungslosen Übermut unverjährbare Schuld<lb/>
auf die Häupter der Enkel, diese entsühnen durch tragischen<lb/>
Untergang den Ahnen, der in ihnen fortlebt. Dies ist die Formel<lb/>
der Tragödie, — nebenbei auch eine pathetisch-verbindliche Warnung<lb/>
 vor leidenschaftlichem Überschwang, der spezifischen Gefahr<lb/>
des Griechentums.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48024">
<space/>Diese Formel in Kunstwerken zu verkünden, die eine Vielheit<lb/>
 — zwanzigtausend Menschen unter dem hellen, eine Bühnenwirkung<lb/>
 im modernen Sinne ausschließenden, griechischen Mittagshimmel<lb/>
 — zu gleicher Zeit erschüttern und überzeugen sollen,<lb/>
dazu bedurfte es vereinfachter und drastischer Mittel. Dazu bedurfte<lb/>
 es eines festen, traditionell geheiligten Schemas, das eine<lb/>
vorbildliche, allen Zusehern längst bekannte Handlung — einen<lb/>
Mythus — kunstvoll und genetisch-verständlich zergliedert; einer<lb/>
pathetischen Rhetorik, die noch durch eine unterstreichende, das<lb/>
Schicksal vertretende, musikalische Grundstimme — den Chor —<lb/>
mächtig verstärkt wird; eines eindringlichen, nach einer streng<lb/>
festgesetzten Skala funktionierenden Gestus, der sich gelegentlich<lb/>
zum feierlich-gemessenen Tanze steigert; einer festgehaltenen<lb/>
schaurig-starren Mimik, wie sie durch die übermenschlich große,<lb/>
künstliche Maske erreicht wird; endlich jener übertreibenden<lb/>
Kostümierung, des Kothurns, der ausgestopften Figuren, des eindrucksvollen<lb/>
 Faltenwurfes, des ungeheuren, phantastischen Kopfputzes<lb/>
, wodurch die Erscheinung der Schauspieler ins Überlebensgroße<lb/>
 getrieben wird. All dies, im Detail extrem unnatürlich<lb/>
, wurde vom Zuschauer und Hörer mit Hilfe der Konvention<lb/>
als ein Ganzes, als eine neue, verzauberte, erhöhte <seg type="spc">Natur</seg>, <abbr>d. h.</abbr><lb/>
eben als Kunst empfunden. Die Voraussetzung hiezu war eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr48024">
<foreign xml:lang="la">unio mystica</foreign>: Die Einswerdung von Leben, Geist, Kunst, Volk,<lb/>
Autor und Aktor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48025">
<space/>Wenn nun eine Kunstkonvention länger erhalten wird, als<lb/>
sie dem Kulturniveau eines Volkes entspricht, so überwuchert sie<lb/>
mit der Zeit den Inhalt der Kunst. Die Konvention wird sodann<lb/>
zum Selbstzweck und droht mit ihrer inzwischen versteinerten<lb/>
Hieratik das innerlich-glühende Leben der Kunst zu ersticken.<lb/>
Sie wird zu einer beengenden, toten Form, welche dem eifersüchtigen<lb/>
, individuellen Schaffensdrange des Künstlers nicht mehr<lb/>
genug Raum läßt. Wenn also eine große Kunstform den Höhepunkt<lb/>
 ihrer Entwicklung überschritten hat, macht sich eine immer<lb/>
mächtiger werdende Unterströmung geltend, welche die veraltete<lb/>
seelenlos gewordene Form zu sprengen und den Inhalt allein und<lb/>
für sich darzustellen sucht. Auf eine lange Epoche formaler Kunstübung<lb/>
 folgt stets eine Epoche des individualistischen Realismus,<lb/>
und kritischen Radikalismus. Die Konvention wird nun als <seg type="insult">»Lüge«</seg><lb/>
gebrandmarkt oder als <seg type="insult">»Krücke«</seg> verachtet, das Pathos wird als<lb/>
»hohl« empfunden, die Möglichkeit einer Gesamtkunst wird schroff<lb/>
verneint, die Kunst wird teils ein esoterischer Geheimkult einzelner<lb/>
Kunstdisziplinen in vergrabenen Tempeln, teils <seg type="insult">eine flüchtige<lb/>
saloppe Hülse des Stofflichen</seg>, <seg type="insult">ein oberflächlicher Vorwand für die<lb/>
Tendenz des Tages</seg>, für <seg type="insult">den vorlauten Lärm der Augenblicksmeinungen<lb/>
 und Augenblicksprobleme</seg>. Es gibt keinen Mittelpunkt<lb/>
mehr, um den alle Kunstbestrebungen kreisen könnten, — der<lb/>
große <rs type="pers">Pan</rs> ist tot. Und die wenigen wirklichen und ehrlichen<lb/>
Künstler, für die das Wort »Kunst« weder <seg type="insult">ein steriles Künstlichsein</seg>,<lb/>
<seg type="insult">ein aufgeblasenes Ästhetentum</seg>, noch <seg type="insult">eine wüste <seg type="ELIDASH">Tendenzmacherei</seg> und<lb/>
Geschäftemacherei</seg> bedeutet, wenden sich wieder der stillen, abgesonderten<lb/>
 Übung ihrer Einzelkünste zu. Je nachdem sie das Ich<lb/>
des Künstlers oder den Stoff der Darstellung betonen, entstehen<lb/>
dann impressionistisch-psychologische oder naturalistische Kunstschulen<lb/>
. Der Impressionist und Psycholog sucht die verbindende<lb/>
und beseelende Idee seines Kunststrebens im Individualismus, in<lb/>
der differenzierten Persönlichkeit, er »erlebt sich«, indem er schafft.<lb/>
Der Naturalist sucht die Idee der Kunst im Leben, in der »Natur«<lb/>
selbst. Er schreibt dem an und für sich banalen Leben einen<lb/>
zwar versteckten, aber doch zu erratenden Sinn zu. Er nimmt<lb/>
</p>
            <p ana="pr48025">
sich vor, es »unbefangen« zu betrachten, es zu belauern und zu<lb/>
überraschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48026">
<space/>Das Theater erleidet in solchen Epochen notwendigerweise<lb/>
einen rapiden und gründlichen Niedergang. Es ist nur mehr dem<lb/>
Namen nach ein Theater. Es ist in Wirklichkeit ein <seg type="insult">Meinungsmarkt</seg>,<lb/>
eine <seg type="insult">Gelegenheit zu allen möglichen Schaustellungen und Versuchen</seg>,<lb/>
ein <seg type="insult">Literaturpodium</seg>, ein <seg type="insult">Geschäftsbetrieb findiger Direktoren</seg>, eine<lb/>
<seg type="insult">Kampfstätte persönlichen Ehrgeizes oder der Bereicherungssucht</seg>,<lb/>
<seg type="insult">eine <seg type="ELIDASH">Gesangsunternehmung</seg> und Konzertunternehmung oder sonst irgend etwas</seg>,<lb/>
— nur nicht etwas, das irgend eine Bedeutung für die Kultur<lb/>
hätte. Die dramatische Kunst unserer Zeit — soweit sie eben<lb/>
Kunst ist — ist eine <seg type="insult">Buchkunst</seg>, ist <seg type="insult">Literatur</seg>. Die »Aufführung«<lb/>
hat keine Bedeutung, sie fügt nichts hinzu, sie verdirbt. Auch die<lb/>
bedeutende Musik unserer Zeit gehört durchaus in den eigentlichen<lb/>
Konzertsaal, die manchmal wie die <seg type="insult">Karikatur einer Zirkuspantomime</seg><lb/>
anmutenden Opernaufführungen sind eine <seg type="insult">Entwürdigung der Musik</seg>,<lb/>
ein <seg type="insult">Unfug</seg>, eine <seg type="insult">Konzession an die profane Schaulust des Pöbels</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48027">
<space/>Vielleicht werden sich die Einzelkünste einst wieder zusammendrängen<lb/>
 und eins, eine Kunst im großen Sinne werden<lb/>
wollen. Wenn das Schicksal günstig ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Doch das Schicksal<lb/>
folgt nicht unseren Wünschen, es ist von grausamer Unvernunft.<lb/>
Oft kommt das gewalttätige Genie — und es fehlen die Griechen.<lb/>
Darin besteht das Verhängnis <rs type="pers" ana="n_38758" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs>. Wir nehmen ihn<lb/>
als Dramatiker; wir ahnen nicht, daß er ein Universalkünstler ist.<lb/>
Für die leuchtende Gewalt seiner Bilder, die erzene Vornehmheit<lb/>
seiner Statuen, die Verwegenheit seiner Architektur, für die Musik,<lb/>
die wie ein feuriger Sturm durch seine Sprache braust, fehlen die<lb/>
aufsaugenden Sinne, fehlen griechische Augen und Ohren. Wir<lb/>
sind samt und sonders der <seg type="insult">Unnatur des <seg type="spc">Buches</seg></seg> zum Opfer<lb/>
gefallen, und sind <seg type="insult">halbblinde Lesekrüppel</seg> geworden. Unser<lb/>
Höchstes und zugleich unsere Schwäche ist die Wissenschaftlichkeit<lb/>
. Aber Wissenschaft ist ein Hindernis für große Kunst. Sie<lb/>
raubt uns die notwendigen Kristallisationspunkte, die naive Sinnlichkeit<lb/>
, die naive Schönheitsfreudigkeit, den naiven Glauben, den<lb/>
naiven Stolz. Möglicherweise erhebt sich in sehr ferner Zukunft<lb/>
ein Kulturbau auf dem Untergrunde der Wissenschaft, so wie bis<lb/>
jetzt alles, was den Namen Kultur verdient, sich auf dem Untergrunde<lb/>
</p>
            <p ana="pr48027">
 des Kunststrebens erhoben hat. Die Wissenschaft an sich<lb/>
aber ist keine Kultur, auch kein Zweck, kein Ziel. Die Wissenschaft<lb/>
ist das Verhängnis <rs type="pers" ana="n_38759" ref="#fk__p_52212">Wagners</rs> geworden, der über das Wesen der<lb/>
großen Kunst, der Gesamtkunst, zuviel theoretisiert hat. Sein<lb/>
Werk ist nur ein <seg type="insult">blendendes Artefakt</seg>. <rs type="pers" ana="n_38760" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> hat die Theorie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38761" ref="#fk__p_52212">Wagners</rs> geliefert. Aber »<rs type="pers" ana="n_38762" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> konnte keine Theorie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38763" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> liefern«, sagt <rs type="pers" ana="n_38764" ref="#fk__p_42600">Emerson</rs>, der letzte Halkyonier.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48028">
<rs type="pers" ana="n_38765" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42600">
               <persName>Emerson, Ralph Waldo</persName>
               <birth>
                  <date>1803-05-25</date>
                  <place>Boston</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-04-27</date>
                  <place>Concord/Mass.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Essayist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5438</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>