<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08749.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08748.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08750.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(An eine Briefschreiberin), in: Fackel Heft 22, Nr. 544, 1920, S. 32-36</title>
            <title type="iso-date">1920-06-01</title>
            <title type="id">tid_08749</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">544</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-544_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/544,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(An eine Briefschreiberin)</head>
            <p ana="pr115972">
<space/>Wiewohl wir nicht <seg type="insult">alle törichten oder sonst unerfreulichen<lb/>
 Briefe</seg> zu beantworten pflegen und es in Ihren<lb/>
Augen noch »kleinlicher« erscheinen dürfte, sich mit <seg type="insult">unbescheidenen<lb/>
 Briefschreibern</seg> als mit <seg type="insult">frechen Zeitungen</seg> einzulassen,<lb/>
so sei Ihnen aus dem Grunde eine Antwort erteilt, weil Sie die<lb/>
»Hilfe« des Autors der <rs type="self" ana="werk_22242">Fackel</rs> anrufen. Sie haben nämlich »so<lb/>
viel Schönes« von ihm gehört, daß Sie das Bedürfnis hatten,<lb/>
ihn auch in seinen Schriften kennen zu lernen; »so griffen Sie<lb/>
denn zur <rs type="self" ana="werk_22243">Fackel</rs>«, und siehe da, das <rs type="selfRef" ana="werk_40881">208seitige Heft</rs>, welches<lb/>
Ihnen nichts als <seg type="insult">Zeitungspolemiken</seg> zu enthalten schien, hat Sie<lb/>
enttäuscht. Nun wollen Sie aber »den Glauben an ihn nicht<lb/>
verlieren« und wenden sich darum an ihn selbst, weil er Ihnen<lb/>
jedenfalls als der Geeignetste erscheint, einen verlorenen Glauben<lb/>
durch persönliche Nachhilfe zu ersetzen. Es haben sich Ihnen<lb/>
bei der Lektüre etliche Fragen aufgedrängt, die Sie nun Ihrerseits<lb/>
auf ihn abwälzen zu müssen meinen, indem Sie offenbar der<lb/>
Ansicht sind, daß er zwar nicht dazu da sei, sich mit <seg type="insult">so<lb/>
unwichtigen Dingen wie die Presse</seg>, wohl aber mit <seg type="insult">so wichtigen<lb/>
wie den Zweifeln einer Briefschreiberin</seg> abzugeben, die das Pech<lb/>
hatte, zum erstenmal nach einem Heft der <rs type="self" ana="werk_22244">Fackel</rs> zu greifen.<lb/>
Sie haben sich darin nicht getäuscht und wir antworten Ihnen,<lb/>
weil wir wirklich hoffen, Ihnen durch eine Anleitung zur<lb/>
Bescheidenheit die gewünschte Hilfe zu bringen. Anderseits<lb/>
möchten wir wieder Ihr Selbstbewußtsein heben, indem wir<lb/>
Ihnen die Beruhigung zukommen lassen, daß auch noch<lb/>
intelligentere Leute als Sie nicht verstehen, warum der Herausgeber<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_22245">Fackel</rs> die Zeitungen so überschätzt, wenngleich ihn<lb/>
auch dies bisher nicht gehindert hat, es zu tun. Immerhin<lb/>
wissen diese schon so viel von ihm, daß sie ein Heft der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22246">Fackel</rs>, ja selbst eine Zeile der <rs type="self" ana="werk_22247">Fackel</rs>, nicht losgelöst von dem<lb/>
Kommentar, den zwanzig Jahre dazugeschrieben haben, abzuschätzen<lb/>
 sich getrauten und nur die Wahl hätten, es mit dem<lb/>
Ganzen gelten zu lassen oder zu verwerfen. Aber selbst wenn<lb/>
diese als ältere Leser der <rs type="self" ana="werk_22248">Fackel</rs> den Glauben an ihn verloren<lb/>
hätten, weil er nunmehr gar 208 Seiten mit <seg type="insult">Preßpolemiken</seg> füllt,<lb/>
so mögen Sie versichert sein, daß er keinem von ihnen dazu<lb/>
verhelfen wollte, jenen wiederzufinden. Ihre Lage ist eine wesentlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr115972">
andere und Ihnen kann noch geholfen werden. Sie haben ja nur<lb/>
einen Glauben verloren, auf den Sie bisher gar keinen Anspruch<lb/>
hatten, denn er bestand darin, daß Sie <seg type="insult">so viel Schönes</seg> vom<lb/>
Autor der <rs type="self" ana="werk_22249">Fackel</rs> gehört hatten, und Ihre Enttäuschung besteht<lb/>
darin, daß Sie es in dem <rs type="selfRef" ana="werk_22250">Hefte</rs>, nach dem Sie unvorsichtiger<lb/>
Weise gegriffen haben, nicht finden konnten. Es kann Ihnen<lb/>
also noch, zum Unterschied von allen jenen, die zwar wie Sie<lb/>
enttäuscht sind, aber schon früher als Sie Leser der <rs type="self" ana="werk_22251">Fackel</rs><lb/>
waren, der Rat erteilt werden, auch nach anderen Heften der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22252">Fackel</rs> zu greifen, um wenigstens den Glauben zu retten, den<lb/>
jene mit Recht verlieren durften und der vielleicht sogar <seg type="insult">die<lb/>
schönen Erzählungen</seg>, die Sie gehört haben, rechtfertigen wird.<lb/>
Fast scheinen Sie dieser Anleitung nicht mehr zu bedürfen, da<lb/>
es Ihnen ja, wie Sie versichern, »natürlich fern liegt, den ersten<lb/>
Eindruck, den eine einzige <rs type="selfRef" ana="werk_22253">Fackel-Nummer</rs> auf Sie machte,<lb/>
verallgemeinern zu wollen und etwa den Schluß zu ziehen«,<lb/>
daß der Autor der <rs type="self" ana="werk_22254">Fackel</rs> »wirklich der sei, der er scheint«.<lb/>
Selbstverständlich ist er das nicht und Sie haben die ganz richtige<lb/>
Empfindung, daß man nicht generalisieren darf. Einmal kann<lb/>
ja jedem ein <foreign xml:lang="de-loc">Plutzer</foreign> passieren. Vielleicht versuchen Sie es also<lb/>
entweder mit einer andern <rs type="selfRef" ana="werk_22255">Fackelnummer</rs> oder — noch<lb/>
einfacher — warten Sie den zweiten Eindruck derselben <rs type="selfRef" ana="werk_22256">Fackelnummer<lb/>
</rs> ab, deren erster Sie enttäuscht hat, wobei Sie am Ende<lb/>
gar die Wahrnehmung, daß einer wirklich der ist, der er scheint,<lb/>
eher befriedigen als enttäuschen könnte. Sie müssen nämlich<lb/>
wissen, so ein Autor — so einer — liest zwanzig bis dreißigmal,<lb/>
was er geschrieben hat, ehe er es erscheinen läßt, prüft und<lb/>
wägt jedes Wort, ja selbst die Stellung jedes Worts in der Zeile,<lb/>
weiß noch im Schlaf, welches an jedem Ende steht, wendet<lb/>
Stunden an die Entscheidung zwischen Beistrich und Strichpunkt<lb/>
, denken Sie, bei 208 Seiten, weiß am Ende nicht wie er<lb/>
das alles fertig gebracht hat, da er doch jeden Satz so sorgsam<lb/>
betreut hat wie das ganze <rs type="selfRef" ana="werk_40882">Heft</rs>, und alles das für eine so<lb/>
undankbare Materie wie die Erkenntnis, daß in Innsbruck<lb/>
<seg type="insult">Spießbürger</seg> sind oder, noch kleinlicher, daß <seg type="insult">solcher Lebenssinn</seg><lb/>
die Welt in Brand gesteckt hat und es immer wieder tun wird,<lb/>
und daß es Mord gibt, wenn <seg type="insult">diese Mechanik der Seele</seg> von der<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg>, die sie erfand, noch betrieben wird — sehen Sie,<lb/>
und <seg type="insult">diesem traurigen Leserpack</seg>, von <seg type="insult">eben solcher Presse</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115972">
um Phantasie und Ehrfurcht verkürzt, behagt der <seg type="insult">»Stoff«</seg> nicht, aus<lb/>
dem es selbst gebildet ist, es liest nur einmal, was weit weniger<lb/>
als keinmal ist, es blättert um, ehe es gelesen hat, und hat die<lb/>
<seg type="insult">Frechheit</seg>, den Autor mit der Frage anzugehen, warum<lb/>
er es nicht mehr interessiere. Denn es ist nun von <seg type="insult">dem<lb/>
journalistisch erworbenen Wahn</seg> nicht zu befreien, daß der Autor<lb/>
für den, der das Exemplar kauft, es geschrieben habe, während<lb/>
er doch in Wahrheit es nicht einmal für alle zusammen, sondern<lb/>
nur für den einen Leser geschrieben hat, der’s als Schreiber<lb/>
gelesen hat, und ihm Urteil, Eindrucksbildung und was sonst<lb/>
in jedem andern Leser vorgeht, so vollkommen gleichgiltig ist,<lb/>
daß er es zwar vor dem letzten Grad der ihm erreichbaren<lb/>
Vollendung jenem nicht aushändigen würde, aber doch um<lb/>
Himmelswillen von ihm keine Belehrung annehmen wird, wie<lb/>
es besser zu machen wäre! — Wir haben Ihnen den Rat, wie<lb/>
Sie zu einem Verständnis der <rs type="self" ana="werk_22257">Fackel</rs> gelangen könnten, erteilt,<lb/>
um Ihnen zu zeigen, daß es halbwegs gelingen könnte, ohne<lb/>
seine Hoffnung auf <seg type="insult">törichte Briefe</seg> zu setzen. Wir können Ihnen<lb/>
aber freilich nicht garantieren, daß Sie nicht auch von den<lb/>
vorhergehenden Heften der <rs type="self" ana="werk_22258">Fackel</rs> enttäuscht würden, umsomehr<lb/>
als wir Ihnen verraten müssen, daß auch diese zumeist nichts<lb/>
anderes enthalten als <seg type="insult">»den Kampf gegen die als minderwertig schon<lb/>
längst gebrandmarkten Zeitungen«</seg>. Da Sie überdies, ohne<lb/>
die <rs type="self" ana="werk_22259">Fackel</rs> je gelesen zu haben, schon wissen, daß die Zeitungen<lb/>
längst als minderwertig gebrandmarkt sind, so können Sie sich<lb/>
die Lektüre der <rs type="self" ana="werk_22260">Fackel</rs> vollends ersparen und den Leuten, die<lb/>
Ihnen <seg type="insult">so viel Schönes</seg> von ihrem Verfasser erzählt haben, mit<lb/>
einiger Sicherheit entgegentreten. Ihr Fall liegt offenbar so, daß<lb/>
Sie der <rs type="self" ana="werk_22261">Fackel</rs>, ohne sie je in die Hand genommen zu haben,<lb/>
Erkenntnisse verdanken, deren Wiederholung durch die <rs type="self" ana="werk_22262">Fackel</rs><lb/>
Ihnen als <seg type="insult">Plagiat</seg> an <seg type="insult">Ihrer nachgebornen Intelligenz</seg> erscheint.<lb/>
Wenn Sie der Existenz der <rs type="self" ana="werk_22263">Fackel</rs> — was ja eine der Möglichkeiten<lb/>
 des Geisteslebens ist — auch etwas Menschlichkeit verdankten<lb/>
, so würden Sie vielleicht noch des Zusammenhangs Ihrer<lb/>
Ansichten mit jener geistigen Tatsache inne werden und bei der<lb/>
Versuchung erschrecken, einen Autor, den Sie schon so gut<lb/>
kennen, daß Sie ihn nicht einmal lesen müssen, mit der ganzen<lb/>
<seg type="insult">Keckheit</seg>, zu der Sie Ihre zwanzig Jahre und die briefliche<lb/>
Unsichtbarkeit berechtigen, zu ermuntern, zu ermahnen und<lb/>
</p>
            <p ana="pr115972">
zu tadeln, weil er »im Bewußtsein, sich während des Krieges<lb/>
bewährt zu haben, vergißt, sich auch in der Gegenwart zu bewähren«.<lb/>
Wenn Sie aber im Anblick von 208 Seiten der naheliegende<lb/>
Gedanke an die Papiernot beschleicht, war denn da nicht<lb/>
wenigstens so viel Bescheidenheit in Ihnen, vorweg vertrauensvoll<lb/>
überzeugt zu sein, daß, wenn er selbst über Sie, so viel und<lb/>
noch mehr, geschrieben hätte, dies gewiß etwas zu bedeuten hätte<lb/>
und ein weit gelinderer Hohn auf die Papiernot wäre als wenn<lb/>
Sie ein Briefpapier vollschreiben? Sollten Sie aber nun auch<lb/>
erstaunt sein, warum wir Ihnen zuerst einen Rat erteilen und<lb/>
ihn dann brüsk zurückziehen, so können wir Ihnen den Grund verraten<lb/>
. Jenes taten wir, weil uns Ihr Fall nicht hoffnungslos erschien<lb/>
und wir Ihnen wenigstens die Methode angeben wollten, nach der<lb/>
Sie hätten verfahren sollen, um den ersten Eindruck, den man von<lb/>
der Lektüre Ihres Werkes haben muß, den der <seg type="insult">Unbescheidenheit</seg>,<lb/>
zu vermeiden. Das andere tun wir aus Vorsicht, damit Sie den<lb/>
Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_40883">Fackel</rs> nicht wieder für eine Enttäuschung zur<lb/>
Rede stellen: wir wollen Sie warnen, auch nach jenen Ihnen<lb/>
unbekannten Nummern der <rs type="self" ana="werk_22264">Fackel</rs> zu greifen, die, je weiter sie<lb/>
zurückliegen, Ihnen umso weniger Neues bieten werden. Unter allen<lb/>
Umständen aber helfen wir Ihnen vielleicht, <seg type="insult">Ihrer allzu entwickelten<lb/>
 Intelligenz</seg> Zügel anzulegen; so bescheiden zu sein,<lb/>
für Ihre geistigen Bedürfnisse auch auf die Privatkorrespondenz<lb/>
mit einem Autor zu verzichten, wenn Sie’s schon nicht mehr<lb/>
nötig haben, seine Bücher zu lesen; so einsichtig, sich zu denken,<lb/>
daß Ihre Zweifel nicht die einzigen sein dürften und daß es<lb/>
weder angeht, alle Briefschreiber, noch Sie vor allen zu<lb/>
bedienen — denn Sie sollen ja nicht wissen, daß es trotzdem<lb/>
geschehen wird —; und für spätere Lebenssituationen, für die<lb/>
<seg type="insult">Ihre Gewitztheit</seg> nicht immer ausreichen wird, etwas Feingefühl<lb/>
zu lernen und besonders zu spüren, daß es noch ungehöriger<lb/>
ist, zu einer Ansprache, zu der man wohl doch den Mund<lb/>
nicht auftun würde, ohne feuerrot zu werden, die Post zu<lb/>
mißbrauchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115973">
<AUCTOR>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_22265">Fackel</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>