<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05378.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05377.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05379.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">L. E. TESAR: Die Wissenschaft und der einzelne Mensch, in: Fackel Heft 13, Nr. 324, 1911, S. 30-37</title>
            <title type="iso-date">1911-06-2</title>
            <title type="id">tid_05378</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">324</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-324_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/324,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>L. E. TESAR: Die Wissenschaft und der einzelne Mensch</head>
            <p ana="pr70071">
<space/>»Wie trivial es auch klingt,<lb/>
aber schließlich ist in allen<lb/>
Dingen des Lebens nur eine<lb/>
negative Eigenschaft nötig:<lb/>
nicht lügen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr70072">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70074">
<space/>Die Wissenschaft nennt ihr eigen, was <seg type="spc">vielen</seg><lb/>
gemeinsam ist. Das Individuum empfindet in ihr als<lb/>
<seg type="spc">bewußter</seg> Teil einer Summe. Der Wissenschaftliche<lb/>
genügt sich selbst nicht. Er beschneidet seine Gefühle<lb/>
zum Nutzen einer allgemeinen Ökonomie und betrachtet<lb/>
den persönlichsten Teil in seinen Empfindungen, weil<lb/>
der Nachbar dessen nicht teilhaft werden kann, als<lb/>
eine <seg type="insult">schädliche, zu überwindende Ausgeburt seiner<lb/>
Phantasie</seg>, als eine <seg type="insult">unnützliche Hemmnis des »allgemeinen<lb/>
 Fortschrittes«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70075">
<space/>Die Wissenschaft bezeichnet die Welt als »einen<lb/>
Haufen Empfindungen« und sich selbst als das System<lb/>
zur öffentlichen Orientierung in diesem Haufen. Sie<lb/>
löst den Einzelnen, der die Welt nur als »seine«<lb/>
Empfindung kennt, zu einem bloß von ungefähr<lb/>
zusammengetriebenen Häufchen von Empfindungen<lb/>
auf und konstatiert dessen geistiges Sondersein als<lb/>
einen Rest <seg type="insult">barbarischer Rohheit</seg> innerhalb eines wohlgegliederten<lb/>
 Ganzen. Die wissenschaftliche Epoche ist<lb/>
sozial. In ihr gilt nur der von der Menge Assimilierbare.<lb/>
Sie ist nicht zu selten verbunden mit einer Blüte des<lb/>
Kastenwesens. Dem gesellschaftlichen Verbande ist die<lb/>
Wissenschaft notwendig. Sie ist <seg type="insult">ein bequemes Verkehrsmittel<lb/>
</seg> seiner Teilnehmer und sein Schutz gegen die<lb/>
Gefahr, die ihm von Seiten außergesellschaftlicher<lb/>
Elemente drohen. Wer der Gesellschaft die Wissenschaft<lb/>
rauben könnte, würde in sie den Tod träufeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70076">
<space/>Die Bedingung ihres erfolgreichen Betriebes ist<lb/>
der Verzicht auf den selbständigen Willensimpuls. Sie<lb/>
hat das System und dieses kann den Streit nicht vertragen<lb/>
</p>
            <p ana="pr70076">
; es braucht den Verkehr, welchen Satzungen<lb/>
regeln und mildern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70077">
<space/>Ihre Bekenner sprechen niemals mit eigenen<lb/>
Worten, immer mit solchen, die auch ihren Genossen<lb/>
gehören könnten. Sie bilden zwei Parteien. Die einen<lb/>
nennen die Naturgesetze <seg type="insult">»Erklärungen«</seg> der Erscheinungen<lb/>
, die anderen deren <seg type="insult">»zusammenfassende<lb/>
Beschreibungen«</seg>. Jene entwerten das Ich zu einer<lb/>
Dinglichkeit, gleichberechtigt den beobachteten, außer-ich-lichen<lb/>
 Gegenständen und gleichgiltig wie sie. Das<lb/>
Ich wird eine Verlegenheit. Diese schalten das Ich aus<lb/>
durch seine Definition als »Summe von Bewußtseinsinhalten<lb/>
«. Das Ich wird eine Hypothese. In beiden<lb/>
Fällen ist es unnötig. Damit hat der Mensch als<lb/>
Einzelner aufgehört.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70078">
<space/>Darum ist das Genie Gegner der Wissenschaft.<lb/>
Das betonte schon <rs type="pers" ana="n_50818" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs>. Es kennt wohl den<lb/>
Ich-Verzicht wissenschaftlicher Stunden, bleibt aber in<lb/>
der Gruppenerscheinung Fremdling. Es gibt kein soziales<lb/>
Genie. Nur sein Werk kann sozial gewertet werden<lb/>
und wird es auch. Dem Genie sind die Tage Ruhepausen<lb/>
 zwischen den Nächten; der Gruppenbestandteil<lb/>
<seg type="spc">darf</seg> nicht einsam sein, er schläft in den Nächten.<lb/>
Er muß sich befleißen, möglichst viel von den Begriffen<lb/>
zu wissen, die er mit anderen teilen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70079">
<space/>Bekümmert sich der einzelne Mensch nicht um das<lb/>
historisch Datensächliche, weil er das Lebendige der<lb/>
früheren Jahre <seg type="spc">in</seg> sich trägt und nach Belieben daraus zu<lb/>
schöpfen vermag, so muß der wissenschaftlich Bemühte<lb/>
nach der Kenntnis der gewesenen Meinungen trachten.<lb/>
Er fragt die anderen und liebt das Zitat. Des Formzwanges<lb/>
 der Leidenschaft ohnmächtig, vermeidet er sie<lb/>
durch die Zahl. Er wertet diese nicht als Symbol, nur<lb/>
als Ordnungsziffer. Fremd ist ihm das Grauen, das<lb/>
durch die Dinge webt. Er empfindet nicht das Organische<lb/>
im Ding, er zählt bloß dessen Elemente. Er spricht<lb/>
gleichmütig von den Tieren, die vor tausend und vor<lb/>
zehntausend Millionen Jahren auf der Erde gewesen.<lb/>
Er berechnet die Hitze der Sonne und die Entfernung<lb/>
</p>
            <p ana="pr70079">
der Gestirne. Er vermeint die Natur zu besitzen oder<lb/>
wenigstens zu erkennen und vergißt, daß diese Natur<lb/>
solange eine Täuschung ist, als der Mensch nicht<lb/>
Wirklichkeit geworden ist. Seine Demut vor der Natur<lb/>
ist der <seg type="insult">Sklavenkuß</seg> auf die Absätze des tretenden Herrn.<lb/>
Der <seg type="insult">Systembekenner</seg> weiß sich Teil der Erde. Und er<lb/>
weiß, daß seine Erde klein ist. Er hat den Menschen<lb/>
aus dem Mittelpunkt des Kreises gesetzt und in diesen<lb/>
den gemeinsamen Begriff gestellt. Als <rs type="pers" ana="n_50819" ref="#fk__p_39454">Tycho</rs> <rs type="pers" ana="n_50820" ref="#fk__p_39454">Brahe</rs>,<lb/>
der Gewaltmensch, von dem System des Domherren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50821" ref="#fk__p_48123">Copernicus</rs> erfuhr, bäumte sich sein Riesenleib dagegen<lb/>
auf, der Erde und den Planeten zu dienen. Er erkannte<lb/>
das neue System nicht an. Auf das Geschlecht der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50822" key="#fk__p_53569">Staufen</rs> und <rs type="pers" ana="n_50823" key="#fk__p_49217">Löwen</rs> des Mittelalters mußte erst die<lb/>
Klugheitspolitik der Stände und Monarchien kommen,<lb/>
aus den Werkstätten der <rs type="pers" ana="n_50824" ref="#fk__p_40619">Donatello</rs> und <rs type="pers" ana="n_50825" ref="#fk__p_50161">Buonarotti</rs><lb/>
mußten erst Akademien und Museen geworden sein,<lb/>
ehe die Welt daran glauben konnte, daß der Mensch<lb/>
nicht das Gewaltigste mehr sei, daß er kaum mehr<lb/>
sei als der Staub seiner Straße, gleich diesem um die<lb/>
Sonne gewirbelt werde. <rs type="pers" ana="n_50826" ref="#fk__p_44449">Giordano Bruno</rs>, der verspätet<lb/>
geborene Einzel-Mensch, suchte sein Selbst in dem<lb/>
Rausch einer Unendlichkeit zu vergessen, in welche<lb/>
er die entgötterten Ichs verstreute.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70080">
<space/>Der Ganze — sich selbst erstes und letztes Rätsel<lb/>
— beugt sich vor der Erscheinung in der Natur, wenn<lb/>
er sich in ihr sieht. Der Bruch beugt sich, weil es<lb/>
ein andrer ihn heißt. Der König sucht die Sphinx auf,<lb/>
er <seg type="spc">holt</seg> sich Sieg oder Vernichtung — die <seg type="insult">Bürger</seg><lb/>
<seg type="spc">sprechen</seg> von der <rs type="pers">Sphinx</rs> zwischen ihren kleinen<lb/>
Schicksalen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70081">
<space/>Die Wissenschaft hat keine Musik. Sie zerstört<lb/>
die Persönlichkeit des Tones durch die Übersetzung<lb/>
in eine internationale Begriffssprache. Ein <seg type="insult">Schema<lb/>
entleerter Formen</seg>, fehlt ihr die Form als Erlebnis.<lb/>
Ihre Vertreter bedienen sich des Wortes als Gedächtnismittel<lb/>
 und als Element in der logischen Abstraktion.<lb/>
Der Sinn ihrer Sätze empfängt weder seine Würde<lb/>
von den Worten, noch erteilt er sie ihnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70082">
<space/>Sie kennt die Maske nicht, sie hat sie eingetauscht<lb/>
gegen die begriffliche Marke der Personen. Sie betrachtet<lb/>
 diese als <DOUBT sug="Damebrettsteine">Dambrettsteine</DOUBT>. Aber der Zufall, der<lb/>
sie schiebt, ist nicht dämonisch, er ist eine rechnerische<lb/>
Ungeschicklichkeit. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr70083">
<space/>Das ideologische Wappen wissenschaftlicher Freiheit<lb/>
 und Gerechtigkeit verbirgt die <seg type="insult">Praxis der Unduldsamkeit<lb/>
 und Standesdünkelei</seg>. Das <seg type="insult">Dogma der<lb/>
Wissenschaft</seg> ist um nichts leichter zu tragen als jenes<lb/>
der Kirche. Der Widersprechende wird heute ebenso<lb/>
wie im Mittelalter in beiden Parteien ausgeschaltet.<lb/>
Bloß die Methode hat sich geändert. Wir sind humaner<lb/>
geworden. Wir haben die Aufsehen erregende Raschheit<lb/>
 des Feuertodes in die <seg type="insult">freundliche Ruhe der Aushungerung<lb/>
</seg> verwandelt. — Die Kirche hat den Papst<lb/>
oder <seg type="insult">irgend eine Synodialgemeinde</seg>, die Wissenschaft<lb/>
hat <seg type="insult">Hofräte</seg>. Beide aber haben ihre Indizes der<lb/>
verbotenen Bücher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70084">
<space/>Wissenschaftliche Genossenschaften und religiöse<lb/>
Genossenschaften sind keineswegs einander widerstreitende<lb/>
 Erscheinungen. Sie sind Schwestern. Beiden<lb/>
gehört das System und die Bekenner beider sind<lb/>
dessen <seg type="insult">Eiferer</seg>. Wehe dem <seg type="insult">Lügner und Ketzer</seg>, der<lb/>
ihre Wahrheiten bezweifelt. — Die Wissenschaft rühmt<lb/>
sich des Besitzes des Relativitätsprinzipes. Es ist ihr<lb/>
aber nicht skeptische Erkenntnis, sondern <seg type="insult">autoritative<lb/>
Vorschrift</seg>. Der Zweifelnde fragt — »was weiß ich vom<lb/>
Lebendigen?« Der <seg type="insult">Gläubige</seg> bejaht — »ich weiß seine<lb/>
Relativität«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70085">
<space/><seg type="insult">Der wissenschaftliche Wahrheitsfanatismus</seg> ist,<lb/>
soweit er nicht <seg type="insult">brutale Knechtung des Persönlichen</seg> ist,<lb/>
ein <seg type="insult">Streit um Worte</seg>. Warum soll ich nicht glauben,<lb/>
im Vesuv sitze ein Riese, der zur Sinnlosigkeit des<lb/>
Menschenhaufens seine Sinnlosigkeit des Steinwurfes<lb/>
fügt? Weil <seg type="insult">die Verbrüderten</seg> hinterlistig tun und ihre<lb/>
Riesen Kräfte heißen? Kann mir doch keiner von<lb/>
ihnen meine Ansicht vom spielenden Riesen widerlegen<lb/>
! Wissenschaftlich wahr sein, heißt nur dasjenige<lb/>
tatsächlich zu nennen, was sinnliche oder logische<lb/>
</p>
            <p ana="pr70085">
Erscheinung aller ist, und als <seg type="insult">krankhafte Illusion</seg> die<lb/>
besonderen Erfahrungen der einzelnen Seele zu bezeichnen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70086">
<space/>Kirchliche und wissenschaftliche Gesellschaft ist<lb/>
stets zeitlich verbunden. Denn eine <seg type="insult">Organisation</seg>, deren<lb/>
Zweck die Ordnung von Begriffen ist, bedingt von<lb/>
selbst <seg type="insult">die ergänzende Organisation zur Ordnung von<lb/>
Gefühlswerten</seg>. Leugnet die Wissenschaft im Zufall<lb/>
den Dämon, so macht die Religion aus dem Dämon<lb/>
einen <seg type="insult">Geschäftsmann</seg>. Die geistige Freiheit des<lb/>
einzelnen Menschen kann niemand sichern. Sie ist<lb/>
<seg type="spc">in</seg> diesem oder sie ist nirgends. Die Vielen hingegen<lb/>
sind weder imstande allein zu denken, noch allein zu<lb/>
fühlen — sie bauen <seg type="insult">Katheder und Kanzel</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70087">
<space/>Die gegenwärtige Spannung zwischen Kirche<lb/>
und Wissenschaft entspricht der <seg type="insult">Rivalität zweier<lb/>
Vereine</seg>. Ihre Mitglieder sind zum sofortigen Bündnis<lb/>
bereit, wenn es die Schmähung des <seg type="insult">Vereinslosen</seg> gilt.<lb/>
Der <seg type="insult">Konflikt von Vereinen</seg> gebiert immer wieder<lb/>
<seg type="insult">Vereine derselben Art</seg>. Umwälzungen und Umwertungen<lb/>
 erfordern Männer, nicht Sozietäten. Nur der<lb/>
rasende Held ist imstande, die <seg type="insult">Kruste der Pflichten<lb/>
und Vorschriften</seg> zur brauchbaren Scholle zu zerpflügen<lb/>
. Sei er <rs type="pers" ana="n_50827" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs>, der Soldatenkaiser, sei er<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50828" ref="#fk__p_46843">Christus</rs>, der Traumkaiser.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70088">
<space/><seg type="insult">Der wissenschaftliche Betrieb des Heute</seg> ist verfärbt<lb/>
 durch den Einfluß des aus seiner natürlichen<lb/>
Stellung verschobenen Weibes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70089">
<space/>Die Abstraktion ist männlich, wenn sie zerstört<lb/>
und wenn sie baut. Doch das System wird von<lb/>
Männern nur errichtet, der Fluch seines Erbes ist die<lb/>
<seg type="insult">Züchtung von Typischen</seg>, die jenes verwalten und in<lb/>
<seg type="insult">starre Kultformen</seg> bringen. Hat der Mann als Einzelner<lb/>
immer etwas vom Religionsstifter an sich, so beharrt<lb/>
der Mann als Mengeteil stets am Buchstaben. Sein<lb/>
utilitaristisches Denken ist der Eigenheit des Hirns<lb/>
hinderlich. Der Zweckgleichgiltige denkt unnützlich;<lb/>
der Gedanke ist ihm Notwendigkeit geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70090">
<space/>Der <seg type="insult">Feminismus</seg> der gegenwärtigen Wissenschaft<lb/>
</p>
            <p ana="pr70090">
ist mütterlich betont. Die <seg type="insult">Unterjochung des Männlichen</seg><lb/>
ist aber im letzten Grunde die <seg type="insult">Rache eines unterdrückten<lb/>
 Hetärentriebes</seg>. Und diese Rache ist vorsichtig<lb/>
und süß genug, die Selbständigkeit des Mannes in<lb/>
fast allen seinen — öffentlichen und privaten — Möglichkeiten<lb/>
 zu schwächen. Sie zähmte den Mann, den<lb/>
immer irgendwo grenzunbekümmert Schauenden, durch<lb/>
die <seg type="insult">Käfiggrenzen des stillen Glückes der vier Wände</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70091">
<space/>Der <seg type="insult">Sammeleifer alter Jungfrauen</seg>, die an ihrer<lb/>
Weibheit verhindert worden, ihre Schachteln voll<lb/>
Erinnerungszeichen eines nicht gelebten Lebens, haben<lb/>
ihr Gegenstück in der <seg type="insult">Sammelwut der Männer</seg>. Ob<lb/>
sie Bilder und Bücher aufstapeln, ob sie Bildung magazinieren<lb/>
, ob sie Lexiken und Enzyklopädien der<lb/>
Kultur zusammenstellen — immer wieder <seg type="insult">die gleiche<lb/>
Gier</seg>, zu ersticken den Ruf eines um Tat oder Werk<lb/>
geprellten Zeugungstriebes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70092">
<space/>Das Nur-Weib, das Weib-Ich, findet für alles eine<lb/>
Erklärung. Seinem Empfindungsleben gemäß von elementarer<lb/>
 tellurischer Kraft, ist es gedanklich für die<lb/>
Erfassung des Ur-Seins in Geschehnissen und Erscheinungen<lb/>
 unzugänglich. Es sucht nach Gründen,<lb/>
während der Mann den Grund sucht. Es begnügt sich,<lb/>
die Ereignisse zeitlich aneinanderzureihen. Seine<lb/>
geistige Methode ist entblößt der Unergreiflichkeit.<lb/>
Denn sein Geheimnis liegt nicht im Gedanklichen.<lb/>
Ja, <seg type="insult">Banalität</seg> in diesem macht seine erdverknüpfte<lb/>
Wucht um so verheerender. Der Mann aber, der sich<lb/>
in eine bloß zeitlich-kausale Schlußweise eingewöhnt<lb/>
hat oder zu ihr erzogen wurde, hat überhaupt keine<lb/>
Dunkelheiten mehr. Er wirkt armselig. Er reagiert auf<lb/>
alle Reize typisch wie das Weib, aber er besitzt nicht<lb/>
deren unbändigbaren Instinkt, welcher alle Individuen<lb/>
ihres Geschlechtes zu einer organischen Einheit verbindet<lb/>
 — er ist typisch geworden. <seg type="insult">Die Männer der<lb/>
Kaste</seg> gleichen einander.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70093">
<space/>Die Wissenschaft kennt den Mann oder wenigstens<lb/>
kannte sie ihn. Er ist der Suchende in ihr. Ihr Anfang.<lb/>
Denn in diesem ist sie katastrophal. Niemals noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr70093">
wurden Entdeckungen und Erfindungen von Fachleuten<lb/>
selbst gemacht. Wissenschaftliche Umwälzungen sind<lb/>
heute fast nur das Werk junger Männer, ihrer<lb/>
Selbständigkeit letztes Aufflackern vor <seg type="insult">der endgiltigen<lb/>
Betäubung durch den femininen Gegenwartsatem</seg>.<lb/>
Schöpferisches Denken ist Tanz der Widersprüche; <seg type="insult">die<lb/>
mütterliche Wissenschaft</seg> leugnete ihn zur Kontinuität<lb/>
der Entwicklung. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_50829" ref="#fk__p_40264">Darwins</rs> und seiner Genossen</seg><lb/>
Formulierungen waren <seg type="insult">die stärkste Effeminierung des<lb/>
Denkens im <DATERANGE>neunzehnten Jahrhundert</DATERANGE></seg>. <rs type="pers" ana="n_50830" ref="#fk__p_40178">Cuvier</rs> war<lb/>
noch Mann, er verfocht die Möglichkeit und die Kraft<lb/>
des Schöpfungsdranges, der ursachenlos aus dem<lb/>
Dunkel bricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70094">
<space/><seg type="insult">Der Wissenschaftliche</seg> sucht die Wahrheit im<lb/>
Widerspruchslosen. Der Mystiker findet sie im Ich,<lb/>
dem stärksten aller Kontraste. Darum ist jenem sein<lb/>
Wissen nur ein <seg type="insult">Kleid</seg>, das er <seg type="spc">hat</seg> und das er nicht <seg type="spc">ist</seg>.<lb/>
Er hat sich die Wörter geschaffen, um möglichst bald<lb/>
über die Dinge hinwegzukommen. Er lebt von Anweisungen<lb/>
, die er niemals einlöst. Der Mystiker legt<lb/>
durch seine Worte die Fläche der Dinge in ihr Inneres.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70095">
<space/>Die Wissenschaft hat mit dem Dinge das Gleiche<lb/>
wie mit dem Menschen getan. Sie hat das Ding entrechtet<lb/>
. Doch in den schweren Stunden des Menschen<lb/>
nehmen die Dinge Rache dafür an ihm. Sie wenden<lb/>
sich gegen ihn, urplötzlich von unheimlichem Leben<lb/>
geschwellt, und er ist ohne Größe, kann ihnen nicht<lb/>
antworten oder sie gar unterjochen. Dem Menschen<lb/>
wird in seinen tragischen Augenblicken die Wissenschaft<lb/>
höchstens <seg type="insult">Opiat</seg> vom Werte des Alkohols.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70096">
<space/>Ich spreche hier nur vom <seg type="insult">»reinen Wissenschaftler«</seg>,<lb/>
von jenem, welchem das Systematische das <seg type="insult">»Werk«</seg><lb/>
seiner abstrahierenden Anschauung ist. Der »Tätige«,<lb/>
sei er Arzt, sei er — tatsächlich bauender — Techniker,<lb/>
scheidet aus der Betrachtung von selbst aus. Er wertet<lb/>
die Wissenschaft nicht wissenschaftlich, sondern als<lb/>
Mittel seines »Tuns«. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr70097">
<space/>Die Wissenschaft vermag sich zu popularisieren<lb/>
und sie tut es. Sie hat das Bedürfnis nach der Schule.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70097">
Gerne wird heutigentags <rs type="pers" ana="n_50831" ref="#fk__p_48776">Lionardos</rs> <seg type="insult">Wissenschaftlertum</seg><lb/>
betont. Zu Unrecht. Er hatte keinen <seg type="insult">Mitteilungstrieb</seg>.<lb/>
Er war ein Fragender, ein Nur-Ich. Er betrachtete den<lb/>
räumlich und zeitlich Zweiten, aber er verborgte sich<lb/>
nicht an ihn. Jener Trieb überkam erst die Florentiner,<lb/>
als sie politisch unfrei geworden. Sie wurden dann<lb/>
auch voll Humanität. Die <seg type="insult">Ruhe der <rs type="inst">Künstlergenossenschaften<lb/>
</rs></seg> stören immer wieder die Abtrünnigen, die<lb/>
den Mut zur Lächerlichkeit in der Mitwelt haben. <seg type="insult">Die<lb/>
Typischen</seg> haben keine Sezessionen. Sie haben die<lb/>
<seg type="insult">Tendenz in die Breite</seg>. Sie geben uns die <seg type="insult">»Wissenschaft<lb/>
für Alle«</seg>. In den hundert italienischen Novellen ist eine<lb/>
Erzählung von der <seg type="insult">Prostitution der Wissenschaft</seg> durch<lb/>
den <seg type="insult">Popularisator</seg>, im <DATERANGE>zwanzigsten Jahrhundert</DATERANGE> ist<lb/>
<seg type="insult">dieses Gewerbe</seg> einträglicher Verdienst der Dozenten.<lb/>
Allerdings betten sie der Gesellschaft deren Sterbelager.<lb/>
Die Überschätzung des <seg type="insult">Merkwissens</seg> lähmt den wirtschaftlich<lb/>
 Schwachen und gibt ihn <seg type="insult">dem kapitalistischen<lb/>
Kastentume</seg> preis. Der Hunger aber lockert die Verbände<lb/>
. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr70098">
<space/>Die Wissenschaft verhindert Mich, Mensch, zu<lb/>
lachen und zu weinen, wie Ich es brauche. Sie verlangt,<lb/>
daß ich andere mit einem so komplizierten Instrument<lb/>
spielen lasse, wie es meine Maske ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44449">
               <persName>Bruno, Giordano</persName>
               <birth>
                  <date>1548-00-00</date>
                  <place>Nola</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1600-02-17</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40619">
               <persName>Donatello</persName>
               <birth>
                  <date>1382/86</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1466-12-13</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40178">
               <persName>Cuvier, Georges </persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-23</date>
                  <place>Montbéliard</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-5-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
               <occupation>Zoologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48776">
               <persName>Leonardo da Vinci</persName>
               <birth>
                  <date>1452-4-15</date>
                  <place>Vinci bei Empoli</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1519-5-2</date>
                  <place>Schloß Cloux bei Amboise</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
               <occupation>Techniker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39454">
               <persName>Brahe, Tycho</persName>
               <birth>
                  <date>1546-12-14</date>
                  <place>Knutstorp/Helsingborg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1609-10-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Astronom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48123">
               <persName>Kopernikus, Nikolaus</persName>
               <birth>
                  <date>1473-2-19</date>
                  <place>Thorn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1543-5-24</date>
                  <place>Frauenburg</place>
               </death>
               <occupation>Astronom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40264">
               <persName>Darwin, Charles Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1809-2-12</date>
                  <place>Shrewsbury</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-4-19</date>
                  <place>Downe/Kent</place>
               </death>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6761</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50161">
               <persName>Michelangelo Buonarroti</persName>
               <birth>
                  <date>1475-3-6</date>
                  <place>Caprese/Casentino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1564-2-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3155</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>