<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10230.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10229.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10231.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Entlarvt durch Bekessy, in: Fackel Heft 27, Nr. 691, 1925, S. 68-1</title>
            <title type="iso-date">1925-07-01</title>
            <title type="id">tid_10230</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">691</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-691_n0068.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/691,068</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Entlarvt durch Bekessy</head>
            <p ana="pr139066">
<space/>Zwei unbezwingbare Marotten sind es, die<lb/>
mein Leben, das äußere und das innere, bestimmen.<lb/>
Auf den ersten Blick, den in die ‚<rs type="paper" ana="werk_26845">Stunde</rs>‘, würde<lb/>
es scheinen, daß es sich »zwischen <seg type="insult">Autofahrerei und<lb/>
Kaffeehaussitzen</seg> abspielt«. Dem ist aber nicht so,<lb/>
und wenn doch, so käme es noch immer darauf an,<lb/>
was dazwischen Platz hat, nämlich auf die Leistung,<lb/>
zu der <seg type="insult">hundert Erpresser-Energien</seg>, und wenn der<lb/>
Tag hundert Stunden hätte, nicht imstande wären.<lb/>
Nein, ich meine, daß meine Arbeit von einer Marotte<lb/>
regiert wird, und von einer andern die Verwendung<lb/>
ihres Ertrages. Was die Arbeit anlangt, so besteht<lb/>
sie doch eigentlich in nichts anderm als dem, was<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85134" ref="#fk__p_50661">Gogol</rs> als die Bestimmung des satirischen Dichters<lb/>
definiert hat: »alles das heraufzubeschwören, was<lb/>
die Menschen ständig vor Augen haben und was<lb/>
sie in ihrer Gleichgültigkeit doch nicht sehen —<lb/>
<seg type="insult">den ganzen furchtbaren Kleinigkeitsschlamm</seg>, in dem<lb/>
unser Leben versinkt, das innerste Wesen <seg type="insult">dieser<lb/>
kalten, zersplitterten Alltagsmenschen</seg>, von denen<lb/>
unser Erdenweg, der oft so bittere und langweilige,<lb/>
nur so wimmelt«. Und hier kann ich, wie er, nicht<lb/>
den Einwand falscher Wirksamkeit gelten lassen:<lb/>
daß der <seg type="insult">Schuft</seg> selber doch der erste sei, der über<lb/>
den gestalteten <seg type="insult">Schuft</seg> ein Gelächter anschlage.<lb/>
Hier darf ich, wie er, sagen: Der <seg type="insult">Nachwelt-Schuft</seg><lb/>
lacht gewiß, aber <seg type="insult">der zeitgenössische <rs type="pers" ana="n_85135" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> ist<lb/>
dazu nicht imstande. Denn »er spürt schon, daß<lb/>
sich allen bereits eine unabweisbare Gestalt eingeprägt<lb/>
hat«, sagt <rs type="pers" ana="n_85136" ref="#fk__p_50661">Gogol</rs>, »und daß seinerseits eine einzige<lb/>
niedrige Bewegung genügen würde, um mit ihr auf<lb/>
ewig agnosziert zu werden; denn vor dem Spott<lb/>
hat doch selbst jener Angst, der bereits vor nichts<lb/>
</p>
            <p ana="pr139066">
mehr auf der Welt Angst hat«, sagt <rs type="pers" ana="n_85137" ref="#fk__p_50661">Gogol</rs>. Und<lb/>
da ich weiß, daß der <seg type="insult">Zeitgenosse</seg> <seg type="insult">seine Abgesandten<lb/>
</seg> hier im Saal hat, so will ich hoffen, daß auch<lb/>
sie sich durch keine einzige niedrige Bewegung verraten<lb/>
 werden. Ich will die <RS persTitle="Schiller" title="Kraniche des Ibykus">Kraniche des <rs type="pers">Ibykus</rs></RS> über<lb/>
ihre Häupter senden, aber sie werden sich hüten, durch<lb/>
einen Schrei aus <seg type="insult">der gewohnten Anonymität</seg> herauszutreten<lb/>
; denn wir lieben ja das Aufsehen nicht.<lb/>
Und wir haben uns heute nur zusammengefunden,<lb/>
um der unabweisbaren Forderung einer Sittlichkeit<lb/>
zu genügen, die, schiene sie mir weiterhin unerfüllt,<lb/>
würde ich nur Applaus ernten statt Erfolges,<lb/>
mich nicht mehr als Fürsprech vor Sie hintreten<lb/>
ließe. Es handelt sich um die Entscheidung, ob<lb/>
selbst auf dieser Inselwelt, die ich zur zweihundertsten<lb/>
Wiener Vorlesung begrüßt und von der ich gesagt<lb/>
habe, daß »auf ihr doch nichts als die Verzweiflung<lb/>
an <seg type="insult">der umgebenden Schmach und Lüge</seg> laut wird«,<lb/>
mein Ruf ohne Echo und mein Opfer unbedankt<lb/>
bleibe. Denn von allen Gefahren, die es abzuwenden<lb/>
gilt, wäre diese die größte. Nein, vor Ihnen kann der<lb/>
Einwand <seg type="insult">einer »zeitgenössischen Kritik«</seg> nicht gelten,<lb/>
welche nach <rs type="pers" ana="n_85138" ref="#fk__p_50661">Gogol</rs> die vom Autor gehegten und<lb/>
betreuten Geschöpfe »gemein und unbedeutend«<lb/>
nennt und bereit ist, ihm deren eigene Eigenschaften<lb/>
beizulegen, aber alles andere abzusprechen: »Herz,<lb/>
Geist und die göttliche Flamme des Talents«, die<lb/>
ihren Erdenrest verzehrt hat. Der Einwand <seg type="insult">jener<lb/>
zeitgenössischen Kritik</seg>, die nicht wie wir »von<lb/>
diesen Gestalten wie von lebendigen Gespenstern<lb/>
auch nach Schluß der Vorstellung verfolgt« wird<lb/>
und die nach <rs type="pers" ana="n_85139" ref="#fk__p_50661">Gogol</rs> nicht anerkennt, »daß es<lb/>
gleichermaßen wunderbar geschliffene Gläser sind,<lb/>
die die fernsten Sonnen, und die die unscheinbarsten<lb/>
 Infusorien sichtbar machen«; und die nicht<lb/>
anerkennt, »daß viel geistige Tiefe dazu notwendig<lb/>
ist, um ein <seg type="insult">dem verächtlichsten Leben</seg> entnommenes<lb/>
Bild durchdringend zu beleuchten und zur Perle der<lb/>
</p>
            <p ana="pr139066">
Schöpfung emporzuheben«. Doch wie <rs type="pers" ana="n_85140" ref="#fk__p_50661">Gogol</rs> muß<lb/>
ich klagen, daß solch einem Verwandler »keine Teilnahme<lb/>
, keine Antwort, kein Mitgefühl an seiner<lb/>
Straße blüht, auf der er sich nun allein findet, ein<lb/>
heimatloser Reisender«. Und mit größerem Recht<lb/>
als je einer, und jemals ich selbst, nehme ich es in<lb/>
diesen Tagen wahr, da dem stärksten moralischen<lb/>
Vollbringen gegen <seg type="insult">das maßloseste Unterfangen der<lb/>
Antimoral</seg> nur die <seg type="insult">Neugierde</seg> beispringt, <seg type="insult">jene</seg>, die ein<lb/>
artistisches Schauspiel genießt, wenn nicht gar ein<lb/>
<seg type="insult">Spektakel</seg> mitmacht, und nichts als die <seg type="insult">Lethargie<lb/>
eines Zeitalters</seg> antwortet und einer Bevölkerung,<lb/>
welche, im Innersten unbewegt von dem Bemühen,<lb/>
<seg type="insult">Schmach</seg> von ihr abzuwehren, sie dem antun läßt,<lb/>
der’s für sie gewagt hat, keinen Finger rührt und<lb/>
kaum einen Mund <seg type="insult">ihrer kulturellen Instanzen</seg> öffnet,<lb/>
um sich zu dem, der für die Ehre der Menschheit<lb/>
stritt, zu bekennen und an der <seg type="insult">Ehrlosigkeit</seg> mindestens<lb/>
das Exempel der ausgesprochenen Ächtung zu vollziehen<lb/>
. Aber wahrlich, die Erkenntnis, noch dort<lb/>
allein zu sein, wo man zu den anderen steht, trägt<lb/>
gleichermaßen den Fluch wie den Lohn des Bewußtseins<lb/>
, daß man, was man schreibt, nur sich selbst<lb/>
zuzuschreiben hat und keinem andern auf der Welt.<lb/>
Und dies Bewußtsein nährt den Stolz, der das<lb/>
Argument <seg type="insult">aller Banalität und feigen Lebensbequemlichkeit<lb/>
</seg> hohnlachend abweist: daß man sich mit etwas<lb/>
befasse, was unter aller Würde sei. Denn wenn<lb/>
eben <seg type="insult">das</seg>, was unter aller Würde ist, eine Stadt<lb/>
regiert, ihr Ohr erfüllt und ihren Blick von der<lb/>
Mittagssonne zu den Nachttöpfen abzieht, wenn<lb/>
die <seg type="insult">Faszination des Schmutzes</seg> und <seg type="insult">der schwarze<lb/>
Terror der Frechheit</seg> das Ehrgefühl einer Bevölkerung<lb/>
 lähmen, dann ist es nicht nur notwendig,<lb/>
diesen Zustand zum abschreckenden Beispiel für die<lb/>
Nachkommenden festzuhalten, deren Vorfahren ihn<lb/>
ertragen haben, und so festzuhalten, daß der<lb/>
<seg type="insult">Nachwelt-Schuft</seg> noch über <seg type="insult">den Düpe der Stunde</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139066">
lachen wird — dann erwächst <seg type="insult">das nichtswürdige<lb/>
und erbärmliche Thema</seg> zur großen Absage an die<lb/>
<seg type="insult">Nichtswürdigkeit und Erbärmlichkeit</seg>, die die eigene<lb/>
Verwundung durch den Stoff nicht gespürt hat, die<lb/>
dem sittlichen Versuch, ihn zu überwinden, nicht<lb/>
anders als mit dem Anteil gefolgt ist, mit welchem<lb/>
sie der <seg type="insult">Tierhatz</seg> ihrer sportlichen Feste zusah,<lb/>
und mit der <seg type="insult">Sensationslust</seg>, mit der sie in der<lb/>
<seg type="insult">Atmosphäre des Übels</seg> angesteckt ward! Nein, nicht<lb/>
einmal mit der Verachtung, die ich für das <seg type="insult">Wesen</seg><lb/>
habe, das ich zu beachten liebe, werde ich mich zu<lb/>
dem Einwand stellen, daß ich mich mit unwürdigen<lb/>
Dingen abgebe, und jeder, der mir damit in den<lb/>
Weg tritt, kann sicher sein, daß ich ihn in den Kreis<lb/>
solcher Beachtung einbeziehe! Tiefer unter meiner Würde<lb/>
als das Objekt meiner Polemik steht das Argument,<lb/>
das mit der <seg type="insult">Schmeichelei</seg> solcher Distanzierung<lb/>
wähnt, mein lebendiges Fühlen und künstlerisches<lb/>
Messen könnte sich je <seg type="insult">dieser Weltfeigheit</seg> anbequemen<lb/>
; und nichts stünde mir schlechter an, als<lb/>
wenn ich auf die Marotte, das <seg type="insult">dem verächtlichsten<lb/>
Leben</seg> entnommene Bild zur Perle der Schöpfung<lb/>
emporzuheben, verzichten, nein, sie nur ernsthaft<lb/>
verteidigen wollte gegen solche, die, fühllos vor der<lb/>
<seg type="insult">Materie der Schmach</seg>, blicklos vor der Kunst, welche sie<lb/>
zur Gestalt formt, den Kämpfer und Künstler in die<lb/>
<seg type="insult">Roheit und Niedrigkeit</seg> einbeziehen, die ihrer erhabenen<lb/>
Gemütslage so wenig anhaben konnte. Nein, mit<lb/>
dieser Marotte, die aus dem Lebendigen allen Sachverhalt<lb/>
 <seg type="insult">eines entstellten Lebens</seg> restlos durchdringt<lb/>
und zwischen der Anregungsfähigkeit eines <rs type="pers" ana="n_85141" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
und eines Schmetterlings nicht unterscheidet; die<lb/>
einen Sonnenstrahl so hegt und betreut wie den<lb/>
Stoff des Abscheus, der ihn bricht — mit dieser<lb/>
Marotte, die bis zur Zwangsvorstellung sich steigert<lb/>
einer persönlichen Verantwortlichkeit für Sünden,<lb/>
die andere begangen haben und andere nicht fühlen,<lb/>
kann ich nicht fertig werden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr139067">
<space/>Und auch nicht mit der, die meine äußere<lb/>
Lebensführung bestimmt und die Verwendung<lb/>
der Einkünfte betrifft, welche aus einem Werk <seg type="insult">so<lb/>
nichtswürdigen Inhalts</seg> erfließen. Denn da ich mit<lb/>
der Empfindung beschwert bin, daß die Welt, die<lb/>
sich doch nicht mit Widerwillen von solcher Produktion<lb/>
 wendet, sondern ihr zuläuft — daß sie am<lb/>
Ende bloß die äußere Bravour der Leistung bewundert<lb/>
und belohnt, so fühle ich mich nicht berechtigt,<lb/>
deren Ertrag ausschließlich für mich zu nehmen: über<lb/>
die Notwendigkeit hinaus der körperlichen Erhaltung<lb/>
eines Lebens, das solchem Werke dient, wiewohl ich<lb/>
ihn ganz gewiß reinlicher und mühevoller verdient<lb/>
habe als <seg type="insult">irgendeiner der geistigen Produzenten von<lb/>
heute</seg>, die unter geringeren problematischen Widerständen<lb/>
 arbeiten. Denn die Begeisterung, die meine<lb/>
Vorträge entfachen, bietet mir in Verbindung mit<lb/>
deren realem Mißerfolg jahraus jahrein einen so<lb/>
hoffnungslosen Aspekt von der Möglichkeit, daß das,<lb/>
was um zehn Uhr aus ist, den Applaus überdauere,<lb/>
daß mir nichts übrig bleibt, als den moralischen<lb/>
Schlußpunkt des Programms wenigstens in der<lb/>
Zuwendung an wohltätige Zwecke zu setzen, damit<lb/>
ich doch nicht umsonst meine Arbeit getan habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139068">
<space/>Und hier nun gelange ich zu <seg type="insult">dem eigentlichen<lb/>
, wahrhaft nichtswürdigen Gegenstand meiner<lb/>
Betrachtung</seg>. Wenn ich nicht von dieser<lb/>
unbezähmbaren Laune verfolgt wäre, von dem so<lb/>
großen Ertrag meiner Vorlesungen, der, trotz den<lb/>
mäßigen Eintrittsbedingungen, sicherlich die Einkünfte<lb/>
aller europäischen <rs type="inst">Konzertsaalkünstler</rs> übersteigt, den<lb/>
größeren Teil wohltätigen Werken zu überlassen; wenn<lb/>
ich den Mut aufbrächte, diese großen Summen, die noch<lb/>
größer wären, möchte der Applaus am Schluß nicht<lb/>
die Saalmiete verteuern, diese Unsummen, die wohl<lb/>
lebemännischen Luxus decken könnten, nur an die<lb/>
Erleichterung des eigenen Arbeitslebens hinzugeben<lb/>
(das nun doch die Möglichkeit einer Erholungsstunde<lb/>
</p>
            <p ana="pr139068">
einem kleinen Automobil verdankt, einem Automobil,<lb/>
so klein, daß es gar nicht der Rede wert ist, die<lb/>
ich halte); wenn ich nur ein wenig von dem<lb/>
Lebenssinn mein eigen nennte, der meine Feinde<lb/>
zur <seg type="insult">Zier der Menschheit</seg> macht — so hätte ich<lb/>
einen Plan.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139069">
<space/>Was mich nebst <seg type="insult">allem Irrsinn und aller Hysterie<lb/>
meiner verehrenden und hassenden Umwelt</seg>, nebst<lb/>
allem Hindernis, das durch keine materielle Hingabe<lb/>
 zu beseitigen wäre, an der Arbeit hindert, ist<lb/>
doch nichts als die Arbeit, die ich habe, ehe ich zu<lb/>
der Arbeit gelange, welche ich haben möchte; denn<lb/>
man kann mir schon glauben, daß ich für die andern<lb/>
viel lieber die Kastanien aus dem Feuer hole als<lb/>
aus dem <seg type="insult">Dreck</seg>. Mit welcher durch die Jahre ungestillten<lb/>
 Lust könnte ich mich in jenes stürzen, wäre<lb/>
ich nicht der Lust, mich in diesen zu begeben,<lb/>
wehrlos ausgeliefert! Daß sie und mit ihr die Kraft<lb/>
an dem Entstehen einer Liebesdichtung nicht anders<lb/>
beteiligt ist als an der Verarbeitung dessen, was<lb/>
mir der Tag zuträgt und sogar die Stunde, darüber<lb/>
mögen, immer wieder sei’s gesagt und ertragen, <seg type="insult">die<lb/>
Kunststoffel aller Lager</seg> die Köpfe schütteln, deren<lb/>
wacher Sinn die Vorstellung abweist, daß das Gedicht<lb/>
der <rs type="pers">Imago</rs> und das Couplet der <seg type="insult"><rs type="pers">Psychoanalen</rs></seg><lb/>
demselben Traum von Sprache und Leben entsprungen<lb/>
 wären. Aber wenn sie vermuten, daß die<lb/>
Nervenlust, den allzu irdischen Stoff anzufassen, eine<lb/>
geringere sei, so kann ich ihnen das vorempfinden.<lb/>
Trotzdem muß ich es tun. Und vermöge dieses mir<lb/>
wie keinem andern fühlbaren Defekts meiner Natur,<lb/>
kraft dieser Schwäche, also gemäß einer Zwangsvorstellung<lb/>
, die ich noch nicht auf dem Wege der<lb/>
Psychoanalyse zu beseitigen versucht habe (aus<lb/>
Ersparungsgründen; um lieber andere karitative<lb/>
Zwecke zu unterstützen) — eben deshalb ist es durchaus<lb/>
dem Belieben <seg type="insult">jedes Budapester Erpressers</seg> anheimgestellt<lb/>
, meinen Produktionsprozeß zu beeinflussen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139069">
Und nicht etwa dadurch, daß er sich mit mir befaßt,<lb/>
mich persönlich reizt, <seg type="insult">meine Eitelkeit</seg> provoziert,<lb/>
die sich ja manchmal bis zur körperlichen Selbstgefälligkeit<lb/>
 steigert, mich herausfordert, <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign><lb/>
Wert auf die Feststellung zu legen, daß ich keinen<lb/>
Buckel und wohlgeformte Füße habe; nicht durch<lb/>
das Attentat auf das leiblichste Leben, welches ich etwa<lb/>
bloß darum als eines auf die menschliche Gesittung<lb/>
empfinde, weil es mich selbst betrifft; nicht weil er<lb/>
mir die tragische Pflicht aufzwingt, von meinem<lb/>
Körper zu sprechen und in mein eigenes Privatleben<lb/>
zu greifen, um es in die Ordnung zu bringen, die<lb/>
es hat — das, wenn es sie nicht hätte, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_85142" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
ja noch immer jenen <seg type="insult">Dreck</seg> anginge, mit dem er es<lb/>
besudelt. Nein, nicht dadurch, daß er mich zur<lb/>
Klarstellung der Angelegenheiten, die mich selbst<lb/>
betreffen und nur mich selbst angehen, nötigt.<lb/>
Denn schließlich könnte ich aller Voraussicht nach,<lb/>
wenngleich verworfen vom <seg type="insult">Sittengericht der ‚<rs type="paper" ana="werk_26846">Stunde</rs>‘</seg>,<lb/>
entlarvt durch <rs type="pers" ana="n_85143" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, vor einer toleranteren Nachwelt<lb/>
 bestehen, die schon durch seine Finger sehen<lb/>
wird, und möchte am Ende Gnade finden, ohne daß<lb/>
ich nachgewiesen hätte, daß ich nicht in die Bar<lb/>
gegangen bin und gewiß nicht, um dort Bitterwasser<lb/>
zu trinken. Nein, wenn ich sage, daß er mit meinem<lb/>
Lebenswandel auch meinen Produktionsprozeß in<lb/>
der Hand hat, so meine ich es so: er beeinflußt<lb/>
mein Schaffen nicht so sehr dadurch, daß er mich<lb/>
negiert, als dadurch, daß er auf der Welt ist und<lb/>
was immer tut oder von <seg type="insult">gleichgestimmten Naturen</seg><lb/>
besorgen läßt. Nein, dadurch, daß die Welt sein Dasein<lb/>
mit dem ihren vereinbar findet. Nein: mit dem<lb/>
meinen! Denn nicht daß der Verfasser der »<rs type="title">Letzten<lb/>
Tage der Menschheit</rs>« Automobil fährt, ist ein<lb/>
<seg type="insult">heuchlerischer Widerspruch</seg>, der Entlarvung wert.<lb/>
Selbst das Paradoxon, daß sich einer des technischen<lb/>
Lebens bediene, um ihm schneller zu entkommen,<lb/>
ist schon von mir vorweggenommen worden, dort, wo<lb/>
</p>
            <p ana="pr139069">
ich meine <seg type="insult">Widersprüche</seg> zu Sprüchen abgefaßt habe.<lb/>
Und wenn es wahr wäre, daß ich Wasser predige und<lb/>
Wein trinke, so gäbe es wohl noch immer ein geistiges<lb/>
Problem der Berechtigung, das man vor <seg type="insult">Säufern</seg> nicht<lb/>
verteidigen und mit <seg type="insult">Trotteln</seg> nicht erörtern wird. Der<lb/>
schmählichste <seg type="insult">Widerspruch</seg>, dessen ich offenbar schuldig<lb/>
bin, besteht darin, daß ich nicht nur in demselben <seg type="ELIDASH">Zeitraum</seg><lb/>
und Weltraum atme, in dem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85144" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> vorkommt,<lb/>
sondern in derselben Stadt, und daß sie ihn seßhaft<lb/>
gemacht hat und mich noch immer nicht ausgewiesen;<lb/>
daß ich hier der »heimatlose Reisende« bin, <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85145" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> aber das Heimatsrecht bekam. Doch daß mit<lb/>
seinem gegen mich gerichteten Dasein auch <seg type="insult">sein<lb/>
polemischer Unfug</seg> mich betrifft, ist nebst der<lb/>
inneren Notwendigkeit nur ein verwünschtes<lb/>
Nebenbei, ohne welches ich das Phänomen ganz<lb/>
genau so und in jeder einzelnen Lebensäußerung wahrzunehmen<lb/>
 und festzuhalten befähigt und beflissen<lb/>
wäre. Denn meine Weltansicht, von solcher Erscheinung<lb/>
 verstellt und erfüllt, unternimmt gern<lb/>
verallgemeinernde Schlüsse von allem Hindernis der<lb/>
Natur auf die Welt, die es beherbergt, indem — umgekehrt<lb/>
 wie bei der Sauce in <rs type="pers" ana="n_85146" ref="#fk__p_50661">Gogols</rs> <rs type="title">Revisor</rs>, die<lb/>
»nicht da ist«, wiewohl sie »da ist« — eben die Dinge<lb/>
in der Welt da sind, die nicht da sind. Und wenn<lb/>
ungarische Emigranten, eingeweiht und des Staunens<lb/>
voll, versichern, daß selbst in Budapest ein <seg type="insult">Revolver<lb/>
dieses Kalibers</seg> nicht möglich wäre und daß <seg type="insult">solche<lb/>
Erbärmlichkeit</seg> doch an meine Schuhsohle nicht<lb/>
tippen und an meinen Horizont nicht grenzen dürfte,<lb/>
so befleiße ich mich nur umso feuriger der Aufgabe, in<lb/>
ihn das Faktum einzubeziehen, daß <seg type="insult">dergleichen</seg> in<lb/>
Wien möglich ist, daß <seg type="insult">ein ausgedientes Bollwerk gegen<lb/>
die Türkengefahr</seg> sich <seg type="insult">solchem Belagerer</seg> an jedem<lb/>
hellen Mittag unterwirft, und daß <seg type="insult">dieses Wien</seg><lb/>
weder von <seg type="insult">den untätigen Hilfstruppen der Anständigkeit<lb/>
</seg> entsetzt wird noch sich selber entsetzt.<lb/>
Freilich kann es gar keinem Zweifel unterliegen, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr139069">
<seg type="insult">die unwahrscheinliche Schmutzigkeit dieses neujournalistischen<lb/>
 Wesens</seg>, dessen polemischer Abwehr,<lb/>
und wäre sie noch so aussichtslos, kein Zuspruch mich<lb/>
entziehen könnte, keine Rücksicht auf mein Nervenwohl<lb/>
, kein Bedenken irgendwelcher Gefahr, und dessen<lb/>
künstlerischem Anreiz zu erliegen meine ureigenste<lb/>
Kraft ist — daß sich das <seg type="insult">Wunder dieses Schmutzes</seg><lb/>
am reinsten und beispielhaftesten in der Annäherung<lb/>
 an mich und meine Sphäre offenbart. Ist es mir<lb/>
im Leben immer wieder gelungen, <seg type="insult">den durchschnittlichen<lb/>
 Ehrenmann</seg> in <seg type="insult">eine schwankende Gestalt</seg> zu<lb/>
verwandeln, <seg type="insult">die mittlere Intelligenz</seg> in <seg type="insult">einen überzeugenden<lb/>
 Schwachkopf</seg> und <seg type="insult">approbierte Revolutionäre</seg><lb/>
in <seg type="insult">Philister</seg>, so wird es sich schon von selbst verstehen<lb/>
, daß <seg type="insult">die anerkannte Ordinärheit und Schlechtigkeit<lb/>
</seg> — der, um nicht erkannt zu werden, nichts<lb/>
übrig bleibt als sich selbst zu bekennen — an mir<lb/>
zum Exzeß getrieben wird. Das war immer so. Ich<lb/>
habe nun, um der von mir provozierten Annäherung<lb/>
<seg type="insult">der schwankenden Gestalten</seg> zu wehren und um den<lb/>
Zuzug der <seg type="insult">Rohstoffe und Reizmittel</seg> fernzuhalten,<lb/>
kurz, <seg type="insult">dieses ganzen furchtbaren Kleinigkeitsschlammes</seg>,<lb/>
in dem unser Leben versinkt, und dessen Fülle zu<lb/>
bewältigen selbst eine in den kurzen Schlaf fortgesetzte<lb/>
 Arbeit nicht hinlangt — ich habe da schon<lb/>
oft und oft die mich unterhaltende Chimäre ausgesponnen<lb/>
, daß ich ein <rs type="pers" ana="n_85147" ref="#fk__p_38814">Rothschild</rs> wäre oder ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85148" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> — je nachdem, ob ich es <seg type="insult">mit der alten<lb/>
oder mit der neuen Publizistik</seg> zu tun habe —;<lb/>
um mir also vor all <seg type="insult">den nichtswürdigen Anlässen</seg>,<lb/>
die mich ohne Schuld meiner angebornen Kraft in<lb/>
den Ruf der <seg type="insult">Kleinlichkeit</seg> gebracht haben (von<lb/>
der <seg type="insult">Eitelkeit</seg> nicht zu reden), auf die gangbarste<lb/>
Art Ruhe zu verschaffen. Ich weiß aber wohl,<lb/>
daß das nicht so leicht ginge. Erstens, weil man an die<lb/>
Presse hinausgeworfenes Geld nach dem neuen<lb/>
Gesetz zurückverlangen kann und sie mir in diesem<lb/>
Punkt mißtrauen würde. Zweitens, weil ich, selbst<lb/>
</p>
            <p ana="pr139069">
wenn ich täglich eine Vorlesung hielte, kein <rs type="pers" ana="n_85149" ref="#fk__p_38814">Rothschild<lb/>
</rs> würde. Und schließlich, weil zum Beispiel<lb/>
gleich die <rs type="paper" ana="werk_26847">Neue Freie Presse</rs> für mich nicht zu haben<lb/>
wäre, indem sie weder wenn <rs type="pers" ana="n_85150" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> bei ihr<lb/>
annonzieren wollte, daß er ein Gedicht von mir<lb/>
vertont hat, mit sich reden ließe noch wenn ich<lb/>
bereit wäre, ihr die geringste der Schlechtigkeiten,<lb/>
die sie dafür begeht, abzukaufen. Ich weiß, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85151" ref="#fk__p_42795"><seg type="insult">Benedikt junior</seg></rs> eher Harakiri machen würde, ehe er<lb/>
von mir, sei es für eine Handlung, sei es für eine<lb/>
Unterlassung, selbst eine Milliarde nähme; denn<lb/>
man hat schließlich noch eine <seg type="insult">Überzeugung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139070">
<space/>Anders stünde es, wenn ich ein <rs type="pers" ana="n_85152" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs><lb/>
wär’, mit <rs type="pers" ana="n_85153" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>. Das ist <seg type="insult">ein Mann von einem<lb/>
Gegenwartssinn</seg>, welchen kein Ideal (das er doch<lb/>
ohneweiters als die <seg type="insult">unverwirklichte Folge von<lb/>
Jugendsünden</seg> durchschaut) je abhalten könnte, die<lb/>
rechten Werte zu ergreifen, und welcher, während seine<lb/>
Leser das, was er schreibt, für bare Münze nehmen,<lb/>
beherzt desgleichen tut, um es nicht erscheinen zu<lb/>
lassen. Das ist ein <seg type="insult">Mann</seg>, von dem zu vermuten<lb/>
ist, daß, wenn er überhaupt etwas in seinem Innern<lb/>
trägt, solches nur den Zweck hat, es gegebenen Falles<lb/>
zu veräußern. Während selbst <seg type="insult">aus der Art geschlagene<lb/>
Juden</seg> bekanntlich dies und jenes noch »halten« und<lb/>
also <seg type="insult">der junge <rs type="pers" ana="n_85154" ref="#fk__p_42795">Benedikt</rs></seg> es um keinen Preis über sich<lb/>
brächte, <seg type="insult">das elfte Gebot</seg>, wonach einer nicht genannt<lb/>
werden soll, zu übertreten, so ist <rs type="pers" ana="n_85155" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> <seg type="insult">ein<lb/>
solcher</seg>, den keine Überlieferung, kein Altväterglaube,<lb/>
selbst kein persönliches Vorurteil je anfechten könnte.<lb/>
Dürfte man bei ihm auf <seg type="insult">Treu und Glauben in der<lb/>
Korruption</seg> rechnen, so würde ich ihm den folgenden<lb/>
Vorschlag machen. Ich brauche Ruhe. Nicht etwa in<lb/>
dem Sinne, als ob ich die Kränkungen, die er<lb/>
beharrlich meiner Ehre zufügt, die strenge Kontrolle<lb/>
meiner heimlichen Neigung, Auto zu fahren, die<lb/>
Versuche, mein Ansehen auf dem Franzjosefskai<lb/>
herabzusetzen oder, wie er sagt, das <seg type="insult">papierene</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139070">
<seg type="insult">Postament</seg>, auf dem ich stehe, zu zerreißen — nicht<lb/>
als ob ich all das unerträglich fände oder all dem<lb/>
mit geringerem Gleichmut gegenüberstände als ein<lb/>
Monument, auf dessen Sockel ein <seg type="insult">Schweinkerl</seg>,<lb/>
gewohnt an anderen Wänden literarisch zu produzieren<lb/>
, <seg type="insult">Spuren seiner Selbstbehauptung</seg> zurückläßt.<lb/>
Ich kann ihn darüber beruhigen, daß meine soziale<lb/>
Position schon darum nicht ins Wanken gebracht<lb/>
werden könnte, weil ich keine habe, weil die Geltung<lb/>
in der <seg type="insult">Welt</seg>, an die er sich wendet, mein innerer<lb/>
Zusammenbruch wäre, und weil es sich nicht so<lb/>
sehr darum handeln kann, wie die <seg type="insult">Mißgeburten</seg>, die<lb/>
sich an den Bildern der ‚<rs type="paper" ana="werk_26848">Stunde</rs>‘ erquicken, zu mir<lb/>
stehen und wie mich der <seg type="insult">Auswurf der Menschheit</seg><lb/>
einschätzt, als vielmehr, wie ich diesen einschätze;<lb/>
und weil doch nichts klarer auf dieser Welt sein<lb/>
dürfte als daß es nur eine Art von Menschen geben<lb/>
kann, die ich noch unter <seg type="insult">das moralische Niveau<lb/>
der Verfertiger der ‚<rs type="paper" ana="werk_26849">Stunde</rs>‘</seg> stelle, nämlich die<lb/>
<seg type="insult">Gesellschaft</seg>, in deren Achtung sie mich entwurzeln<lb/>
will. Ich kann <seg type="insult">diesen ganzen Verein von Produzenten<lb/>
und Konsumenten des Drecks</seg> darüber beruhigen,<lb/>
daß mir um mich auch dann nicht bange wäre,<lb/>
wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85156" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> vor der <seg type="insult">Sorte</seg>, auf die er<lb/>
suggestiv wirkt, behaupten möchte, daß ich noch am<lb/>
Tage des Krachs der <rs type="inst">Nordisch-österreichischen Bank</rs><lb/>
von ihr den <seg type="insult">Schandlohn</seg> einkassieren wollte für die<lb/>
Förderung <seg type="insult">ihres betrügerischen Geschäfts</seg>; daß vor<lb/>
meinem Hause nicht nur ein Kleinauto zu<lb/>
sehen war, welches in geschickter Wiedergabe die<lb/>
Dimensionen eines Rolls-Royce annahm, sondern<lb/>
die <seg type="insult">Wiener Hausherren</seg> Queue gestanden sind, um<lb/>
mir Druckablösungsspenden für eine bedrohliche<lb/>
Kampagne darzubringen; daß ich von <seg type="insult">Brotwucherern</seg><lb/>
zwei Milliarden bekommen, mich bei einem Bankier<lb/>
rechtzeitig nach <seg type="insult">Details</seg> aus seinem Eheleben erkundigt<lb/>
, vor einem Enthüller meiner Praktiken auf den<lb/>
Knien gerutscht und durch Selbstmorddrohung<lb/>
</p>
            <p ana="pr139070">
Gnade erpreßt habe, und daß ich mit einem Wort ein<lb/>
<seg type="insult">Haderlump</seg> bin, dessen Behauptung, der Annoncenteil<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_26850">Fackel</rs> sei unverkäuflich, darauf zurückzuführen<lb/>
 ist, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85157" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> ihn längst gekauft<lb/>
hat. Nein, nicht vor all dem, was <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85158" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> von<lb/>
mir erzählt und was ungefähr so wahr ist, wie alles<lb/>
was er von mir erzählen könnte und noch erzählen<lb/>
wird, wünsche ich Ruhe, weil es mir schaden könnte,<lb/>
sondern ich brauche Ruhe für allerlei Arbeit, die ich<lb/>
vorhabe und an die ich nicht gelange, wenn <rs type="pers" ana="n_85159" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
mein Interesse, meine Zeit, meine Kraft von ihr<lb/>
ablenkt und fast ausschließlich auf die Befassung<lb/>
mit seinen Schlechtigkeiten festlegt. Gewiß, die<lb/>
Arbeit würde die Betrachtung <seg type="insult">seines publizistischen<lb/>
Typus</seg> nicht ausschließen. Aber indem er ihn vornehmlich<lb/>
 an mir beweist und betätigt, erschwert und<lb/>
kompliziert er meine Aufgabe, da ihr der Verdacht<lb/>
angeheftet wird, sie gelte nur meiner Sache und sei<lb/>
in einem doch scheinbar überflüssigen Abwehrkampf<lb/>
gegen das mir selbst angesonnene Übel beschlossen.<lb/>
Wie ich von jener ehrenhaften Publizistik, die<lb/>
hier gewiß zum Eintreten verpflichtet ist, keinen<lb/>
Sukkurs für mich, sondern den eindeutigen und<lb/>
unablässigen Kampf gegen die <seg type="insult">Pest</seg>, die über Wien<lb/>
hereingebrochen ist, verlange; wie es mir wichtig<lb/>
scheint, daß die sozialistische Presse es über sich<lb/>
bringe und eben treffe, sich in diesem Falle <seg type="insult">sogar<lb/>
der Herren <rs type="pers" ana="n_85160" ref="#fk__p_52110">Reitzes</rs> und <rs type="pers" ana="n_85161" ref="#fk__p_42795">Benedikt</rs></seg> anzunehmen —<lb/>
weil die Unantastbarkeit fremder Genitalien selbst<lb/>
dann ein Kulturgebot ist, wenn die Besitzer beruflich<lb/>
 gefrevelt haben, und zumal dann, wenn das<lb/>
Geschlechtsleben nur so mit dem Wirtschaftsleben<lb/>
zusammenhängt, daß für die Diskretion gezahlt werden<lb/>
müßte —; wie ich also hier eine beharrliche Demonstration<lb/>
 gegen die <seg type="insult">Schmach</seg> für notwendiger halte<lb/>
als die gelegentliche für den Wert: so ist mir nichts<lb/>
unerwünschter als mir selber Sukkurs zu leisten,<lb/>
was mir ja zwar noch immer am besten gelingt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr139070">
was aber doch die Gefahr einer Verwirrung der Sachlage<lb/>
heraufbeschwört. Wohl, ich darf es nicht unterlassen,<lb/>
weil ja mein Fall zugleich auch einen der stärksten<lb/>
Nachweise bildet für die <seg type="insult">korrosive Wirksamkeit</seg>,<lb/>
die es auszubrennen gilt; und weil der Angriff<lb/>
erst recht auf das besondere Motiv zurückgeführt<lb/>
würde, wenn er allgemein bliebe und das Beispiel<lb/>
verschwiege. Aber da ich gerade zum Totalkampf<lb/>
der Berufene und Entschlossene bin, so ist<lb/>
nichts dringender als die Scheidung eines nur zu<lb/>
leicht vermuteten persönlichen Interesses von der<lb/>
sachlichen Notwendigkeit, möge für den schärferen<lb/>
Blick auch jenes hinter <FERR id="ferr_151" fcorrID="fcorr_151" href="FK-29-759_n0041.xml" emID="em_151"><ERR fcorr="dieser">diesem</ERR></FERR> verschwinden. Sicherlich<lb/>
noch stupider als frech ist der <seg type="insult">Schwindel</seg>, mein<lb/>
Kampf gegen die ‚<rs type="paper" ana="werk_26851">Stunde</rs>‘ sei daraus zu erklären,<lb/>
daß sie den empfindlichen Nerv <seg type="insult">meiner Eitelkeit</seg><lb/>
berührt, meine Familienrente dem Publikum angezeigt,<lb/>
<seg type="insult">meinen »Höcker«</seg> enthüllt und als den Sitz meines<lb/>
Zeitekels offenbart habe, welcher Nachweis speziell<lb/>
den <rs type="inst">Bankenverband</rs> und die bürgerliche Presse zur<lb/>
Betreibung einer <rs type="title"><foreign xml:lang="la">lex</foreign> <rs type="pers" ana="n_85162" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></rs> bestimmt haben soll,<lb/>
mit denen ich nun im Bunde bin. Die Wahrheit<lb/>
ist — wenn es sich überhaupt verlohnt, zu sprechen,<lb/>
wo ein <foreign xml:lang="de-loc">Schaffel</foreign> Wasser über den <seg type="insult">Schwachkopf</seg><lb/>
die einzig mögliche Remedur wäre —: daß meine<lb/>
Stigmatisierung des <seg type="insult">Schandtreibens</seg>, ob es nun<lb/>
Familienrenten, Ehebrüche, Höcker oder nur Schweiggelder<lb/>
 apportiert, die Antwort auf die vielfachen<lb/>
Versuche der Anbiederung war, daß meine Duldung<lb/>
mir Hymnen gesichert hätte und daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_26852">Stunde</rs>‘<lb/>
erst, nachdem ich ihr einen Tritt nach dem andern<lb/>
versetzt hatte, die Entdeckung machte, der Fuß sei<lb/>
platt und mißgeformt. Sie könnte sich wahrlich<lb/>
leichter durch ihre Angriffe als durch ihr Lob<lb/>
meine Schonung sichern. Denn die Nötigung, jene<lb/>
abzuwehren, zieht mir die Mißdeutung zu, das<lb/>
Pathos, mit dem ich <seg type="insult">dem größten Greuel der<lb/>
Zeitgeschichte</seg> gegenüberstehe — und ich reduziere<lb/>
</p>
            <p ana="pr139070">
jeden, der mir Überschätzung vorwirft —, der<lb/>
Zeitekel, der mich aus diesen Lettern anspringt,<lb/>
sei auf persönliche Reizung zurückzuführen.<lb/>
Ich möchte also, geradeheraus gesagt, von <rs type="pers" ana="n_85163" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
nicht mehr angegriffen werden; um mich unverdächtiger<lb/>
 der Betrachtung seines Geschäfts wie auch<lb/>
anderen lyrischen Arbeiten hingeben zu können.<lb/>
Und vor allem dagegen gesichert sein, daß immer,<lb/>
wenn ich schon alle Mühsal der Formung an ihn<lb/>
gewandt, wenn ich wie nur ein <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_204082" ref="#fk__p_43876">Franz Moor</rs></RS> meine<lb/>
Nächte durchwacht und Abgründe eben gemacht<lb/>
habe, wenn ich gegen <seg type="insult">alle Instinkte der Wiener<lb/>
Menschheit</seg> rebellisch worden bin, mir zuletzt <seg type="insult">dieser<lb/>
seßhafte Landstreicher</seg> durch meine künstlichsten<lb/>
Wirbel tölple und ich immer wieder genötigt bin,<lb/>
aufzutrennen für neue Motive der <seg type="insult">Schlechtigkeit</seg>,<lb/>
und neue Argumente des <seg type="insult">Schwachsinns</seg> zu entwirren.<lb/>
Er hat es wahrlich leichter als ich: er braucht nur zu<lb/>
stinken, und ich muß ein Gedicht draus machen.<lb/>
Und da er sich täglich verbreitet, ich aber am Eindruck<lb/>
haftend und formgebunden lebe, da <seg type="insult">der leichteste Dreck</seg><lb/>
schwerflüssiger Kunst diktiert, da dem Einfall des Chaos<lb/>
das Chaos der Einfälle antwortet, so ermesse man<lb/>
das Mißverhältnis und die Qual. Zu deren Linderung,<lb/>
zu diesem wahrhaft wohltätigen Zwecke bin ich<lb/>
entschlossen, einen entscheidenden Schritt zu tun<lb/>
und nicht nur meine Vorträge der ‚<rs type="paper" ana="werk_26853">Stunde</rs>‘ zu<lb/>
widmen, sondern auch einen Teil des Ertrags. Damit<lb/>
mir meine Familienrente nicht mehr vorgehalten<lb/>
wird, was mir begreiflicherweise peinlich ist, wäre<lb/>
ich bereit, zu Gunsten <rs type="pers" ana="n_85164" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> auch auf diese zu<lb/>
verzichten. Von meinem Auto möchte ich mich nicht<lb/>
trennen, davon soll später noch die Rede sein. Ich<lb/>
weiß, daß diese Methode der öffentlichen Anbietung<lb/>
von Schweiggeld einem <seg type="insult">Naturell</seg> zusagen wird, welches<lb/>
doch gerade durch den Stolz, es zu nehmen, sich<lb/>
von <seg type="insult">dem veralteten Typus einer auf Schleichwegen<lb/>
wandelnden Preßkorruption</seg> unterscheidet. Denn das<lb/>
</p>
            <p ana="pr139070">
ist ja doch eben <seg type="insult">die besondere Note</seg>, die <rs type="pers" ana="n_85165" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
in das Wiener Zeitungsleben gebracht hat, daß da<lb/>
kein Umschweif gemacht und selbst in diesem Punkte<lb/>
ausgesprochen wird, was ist und was es kostet.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85166" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> ist eine <seg type="insult">Natur</seg>, die unpathetisch, aber fest<lb/>
zugreift, jeden Schein verschmäht, der einen heimlichen<lb/>
 Handel decken und eine Ehrbarkeit vortäuschen<lb/>
soll, wo sie nun einmal nicht vorhanden ist, und<lb/>
in einem <seg type="insult">Milieu der Unfreudigen und Bresthaften</seg><lb/>
<seg type="insult">ein Mann von durchaus gesunder Prostitution</seg>.<lb/>
Freilich wurzelt seine Besonderheit auch darin, daß<lb/>
auf ihn kein Verlaß ist und daß er zwar nimmt,<lb/>
aber nicht gibt. Es soll schon wiederholt vorgekommen<lb/>
 sein, daß Leute, die gezahlt haben, dennoch<lb/>
angegriffen wurden, weil <rs type="pers" ana="n_85167" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> sich eben von <seg type="insult">den<lb/>
anderen Journalisten</seg>, die Geld nehmen, auch dadurch<lb/>
unterscheidet, daß er unbestechlich ist. <seg type="insult">Seine antikapitalistische<lb/>
 Sendung</seg> besteht im Wesentlichen<lb/>
darin, die <seg type="insult">Expropriateure</seg> zu expropriieren, ohne unter<lb/>
allen Umständen <seg type="insult">ihre schmutzigen Erwartungen</seg> zu<lb/>
befriedigen, und man hat gerade im Fall <rs type="pers" ana="n_85168" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs><lb/>
die Erfahrung gemacht, daß selbst noch dieses<lb/>
Geschäft seinen Mann nährt, weil die Unbeugsamkeit<lb/>
, die sich in der Nichterfüllung eines<lb/>
Bestechungsvertrages beweist, die Chancen der Bedrohung<lb/>
 erhöht. <rs type="pers" ana="n_85169" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Einstellung zur Bankenwelt<lb/>
besteht im Wesentlichen darin, daß er sich nicht in<lb/>
die Zwangslage der Alternative begibt: »Geld oder<lb/>
Leben!«, sondern freie Hand behält und beides<lb/>
nimmt. Kein Zweifel, wir stehen da vor <seg type="insult">der<lb/>
sensationellen Erscheinung einer Laus im Gürtelpelz</seg>,<lb/>
und <seg type="insult">ein Mann wie <rs type="pers" ana="n_85170" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, wenn er nur konsequent<lb/>
bliebe, könnte eigentlich sein publizistisches Leben<lb/>
mit einer <seg type="insult">Überzeugungstreue</seg> durchhalten, die durch<lb/>
keinen noch so gelungenen Bestechungsversuch zu<lb/>
erschüttern wäre. Daß ihm in der Praxis doch<lb/>
hin und wieder Abweichungen nachzuweisen sind,<lb/>
beweist nichts gegen das starre System, welches<lb/>
</p>
            <p ana="pr139070">
von <seg type="insult">den hergebrachten Korruptionsnormen und<lb/>
<seg type="ELIDASH">Korruptionsformen</seg></seg> so vorteilhaft absticht. Was mich betrifft, so<lb/>
würde ich freilich auf strenger Vertragserfüllung<lb/>
bestehen, vielleicht sogar das Geld zurückverlangen,<lb/>
und für solch extreme Forderungen ist seine<lb/>
Natur vermöge des ihr innewohnenden Freiheitsdranges<lb/>
 nicht zu haben. Bei allem praktischen<lb/>
Sinn, der die Werte nicht mißachtet, ließe er es sich<lb/>
doch nicht nehmen, über mich die Wahrheit zu<lb/>
sagen und gelegentlich darauf anzuspielen, daß der<lb/>
Betrag, mit dem sein Wohlwollen erkauft wurde,<lb/>
aus der Familienrente stamme, genau so wie ihn<lb/>
der ärgste Schimpf, den er mir antut, nicht abhalten<lb/>
könnte, seiner Überzeugung entsprechend begeistert<lb/>
über mich zu schreiben. Alles in allem kann man<lb/>
wohl sagen, daß auf ihn kein Verlaß ist, und während<lb/>
<seg type="insult">so viele Journalisten alten Stils</seg> ihre Integrität<lb/>
vornehmlich dem Umstand verdanken, daß sie<lb/>
niemand zu korrumpieren versucht hat, ist <rs type="pers" ana="n_85171" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
zwar stets dieser Gefahr ausgesetzt, hat aber gerade<lb/>
an den Fällen, wo er bestochen wurde, seine<lb/>
<seg type="insult">Unbestechlichkeit</seg> dargetan. Da er jedoch auch allen<lb/>
Grund hätte, mir zu mißtrauen, indem ich ja, selbst<lb/>
wenn er mir Ruhe ließe, nicht aufhörte, seine<lb/>
Tätigkeit zu betrachten; da ich doch gewiß noch<lb/>
weniger als er gesonnen bin, um eines persönlichen Vorteils<lb/>
 willen meine publizistische Pflicht zu versäumen;<lb/>
da er, auch wenn ich ihm Schweiggeld gäbe, von mir<lb/>
nicht Ruhe hätte — so sehe ich schon, daß wir nicht<lb/>
zusammenkommen werden. Also bleibt nichts übrig,<lb/>
als den <seg type="insult">Dreck</seg> durchzustehen; nichts übrig, als<lb/>
unbeirrt zu bleiben von jener Pein, die nicht der<lb/>
Angriff bedeutet, sondern der tragische Zwang, sich<lb/>
in seine Niederung zu begeben und das persönlichste<lb/>
Leben dort zu eröffnen, wo es von schmutziger<lb/>
Hand entblößt wurde. Und möge sie morgen über<lb/>
meinem Haupte zusammenschlagen — <seg type="insult">nach mir die<lb/>
Dreckflut</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr139071">
<space/>Und nichts bliebe auch übrig als die Folterqual<lb/>
, in der <seg type="insult">Sphäre der Erfolglosigkeit, Echolosigkeit<lb/>
 und Hoffnungslosigkeit</seg> und in <seg type="insult">der stündlichen<lb/>
Erwartung hundertfach gesteigerter Rabies der Lüge</seg><lb/>
Kunst zu wenden an die lückenlose Registrierung<lb/>
dessen, was nach einem Vierteljahrhundert der <rs type="self" ana="werk_26854">Fackel</rs><lb/>
in der <seg type="insult">Metropole der kulturellen Wurstigkeit</seg> möglich<lb/>
war und was sie gleichermaßen sich wie mir antun ließ.<lb/>
Aber da sei Gott vor! Etwas von der <seg type="insult">Indolenz</seg>, mit<lb/>
der <seg type="insult">diese Stadt</seg> dem Ungewöhnlichen zusieht, möge<lb/>
auch dem zugebilligt werden, den es persönlich<lb/>
betrifft. Seit jener wiederholten und bisher durch<lb/>
keine Rechtshilfe abgestellten <seg type="insult">Besudelung</seg> eines<lb/>
anmutigen Jugendbildes, seit der Anähnlichung<lb/>
seiner edlen Züge an eine <seg type="insult">Kinderstube</seg>, deren Häßlichkeit<lb/>
 die Rache des <seg type="insult">Bubenstreiches</seg> entsprungen<lb/>
war, und seit <seg type="insult">der umgebenden Orgie einer durch<lb/>
Blödsinn kaum gemilderten Ordinärheit</seg> hat ja die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_26855">Stunde</rs>‘ keinen Tag vergehen lassen, ohne im natürlichen<lb/>
 Drang nach Entschädigung moralisch und<lb/>
ästhetisch mich mit <seg type="insult">ihresgleichen</seg> zu verwechseln<lb/>
und mir ihres Wesens eigene Zeichen ins Gesicht zu<lb/>
schmieren. Sie hat, die Motive der Kneipzeitung übertreibend<lb/>
, die ihr im Fasching als Karikatur entgegengestellt<lb/>
 wird, ihren <seg type="insult">Pissoirwitz</seg> bis zu der Behauptung<lb/>
gesteigert, meine Knabenphotographie sei gefälscht<lb/>
und die ihre der wahre Abdruck meines Menschentums<lb/>
; sie hat alle Register <seg type="insult">der humorlosen Schufterei</seg><lb/>
spielen lassen und nichts, dessen Verüber man ehedem<lb/>
 aus dem Zimmer gejagt hätte, frischfröhlich<lb/>
und <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> unversucht gelassen, bis zu<lb/>
dem schönen Bilderrätsel mit der Unterschrift<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_85172" ref="#fk__p_47565"><SPN norm="Karl Kraus">R. R. Laus-Kak</SPN></rs>«</seg>, dessen glücklicher Gewinner<lb/>
einen Monat Semmering erhalten wird, aber nicht<lb/>
bedingt, sondern wirklich, so daß man das <seg type="insult">Monstrum</seg><lb/>
auf den Waldwegen Gottes leibhaftig wird antreffen<lb/>
können. Sie hat <seg type="insult">jenen Herrn <rs type="pers" ana="n_85173" ref="#fk__p_59285">Krause</rs></seg> erfunden, der<lb/>
mit mir nicht verwechselt sein will und nun eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr139071">
<seg type="insult">»Ehrenaffäre«</seg> mit mir hat, indem er mir seine<lb/>
Zeugen geschickt hat, vor denen ich irgendeine<lb/>
idiotische Erklärung gestammelt habe, und sie hat<lb/>
im <seg type="insult">Schneeballsystem der entfesselten Lausbüberei</seg><lb/>
dergleichen mehr ersonnen, gemäß der geheimnisvollen<lb/>
 Gabe, wonach ihr aus dem Setzkasten <seg type="insult">mehr<lb/>
Lügen als Lettern</seg> zuspringen. Sie hat erzählt, daß ich<lb/>
die Druckfahnen eines nächsten Heftes der <rs type="self" ana="werk_26856">Fackel</rs> im<lb/>
Kaffeehaus vorzulesen pflege — und zwar »mit geil<lb/>
überfließendem Mund und verkrümmtem Rücken wie<lb/>
ein <seg type="insult">Baumaffe des Sarkasmus</seg>« —, und sie hat im Vollbewußtsein<lb/>
 <seg type="insult">jener publizistischen Pflichterfüllung</seg>, die<lb/>
nur große Gegenstände im Auge hat, versprochen, statt<lb/>
einer Hühneraugenoperation an mir ihren Lesern den<lb/>
Buckel im Bild vorzuführen, den sie als die physiologische<lb/>
 Ursache meiner Aversion gegen die ‚<rs type="paper" ana="werk_26857">Stunde</rs>‘<lb/>
erkannt hat. Sie hat mich von einem <seg type="insult">Mann</seg>, von<lb/>
dem Augenzeugen der Gerichtsverhandlung schwören,<lb/>
daß er <seg type="insult">kein <rs type="pers">Adonis</rs></seg> sei, einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">»mießen Bocher«</foreign></seg><lb/>
nennen lassen, der schon in seiner frühesten Jugend,<lb/>
bekanntlich, einen Mund hatte, »der schier von einem<lb/>
Ohr zum andern reichte, eine auffallend häßliche<lb/>
Nase und abnormal große Plattfüße«, und sie hat<lb/>
die Zurechtweisung des Richters fast in ihr Gegenteil<lb/>
 verfälscht. Sie hat entdeckt, daß mein Weltschmerz<lb/>
 sich einfach aus dem Umstand erkläre,<lb/>
daß ich »nicht blauäugig und blond« bin, aber<lb/>
ungerechterweise übersehen, daß die gelegentlichen<lb/>
Abstecher zur Lebensfreude, die sie mir nachsagt,<lb/>
einzig der Zufriedenheit entstammen, daß ich nicht<lb/>
so aussehe wie <seg type="insult">die Redakteure der ‚<rs type="paper" ana="werk_26858">Stunde</rs>‘</seg>. Und<lb/>
der weltbejahende Optimismus, den einer aus<lb/>
diesem Gefühl schöpfen mag, würde schon<lb/>
glaubhaft werden, wenn ich die »Methode der<lb/>
boshaften Photographie« auf solche Beweisführung<lb/>
ausdehnen wollte, von der ich mir bei vollkommener<lb/>
 Vermeidung jeglicher Retouche eine<lb/>
niederschlagende Wirkung verspreche. Denn es<lb/>
</p>
            <p ana="pr139071">
kommt nicht darauf an, daß man erfährt, wie<lb/>
<seg type="insult">der anonyme Lump</seg> heißt; aber wie die <seg type="insult">Individualität<lb/>
</seg> aussieht, die hier geistige Sachverhalte auf<lb/>
ästhetisch-physiologische Defekte zurückzuführen<lb/>
unternimmt, das dürfte schon des Interesses nicht<lb/>
entbehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139072">
<space/>Doch gegen das <seg type="insult">System des Selbstwegwurfs<lb/>
</seg> wäre vermutlich nicht einmal das Kraut<lb/>
solcher Demonstration gewachsen; denn man kann<lb/>
nicht etwas <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> führen, was von dem<lb/>
<seg type="insult">Triumph der eigenen Absurdität</seg> sein Dasein fristet.<lb/>
Wenn vor dieser Neuerung <seg type="insult">das alte Preßübel</seg> ein<lb/>
<seg type="insult">Aroma von Ehrwürdigkeit</seg> gewinnt und wenn sich<lb/>
zum Beispiel doch niemand vorstellen könnte, daß<lb/>
ein Händler die Administration der <rs type="paper" ana="werk_26859">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs> dazu brächte, <seg type="insult">ihren ehrlichen Hurennamen</seg><lb/>
für sein Geschäft zu prostituieren und etwa ein<lb/>
Mittel zu empfehlen, das eine <seg type="insult">»Neue Freie Verdauung«</seg><lb/>
gewährleistet, so ist es ohneweiters möglich, daß<lb/>
unter getreuer Nachbildung des Titelklischees das<lb/>
Folgende erscheint:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139074">
<seg type="spc">Zur rechten</seg> <B>Stunde</B> <seg type="spc">wirkt</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139074">
<B>„Sennasan“</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139074">
<B>das vegetabile Abführmittel<lb/>
in allen Apotheken erhältlich</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139079">
Aber wiewohl die <seg type="insult">Bereitschaft</seg>, sich ins Gesicht spucken<lb/>
zu lassen, nur ein Problem der tarifmäßigen Abstufung<lb/>
 bedeutet, so darf man darum doch wieder<lb/>
nicht glauben, daß <seg type="insult">die prinzipielle Ehrlosigkeit</seg> so<lb/>
durchaus der Berechnung dient, daß sie nicht auch<lb/>
<seg type="insult">jener fanatischen Unehrlichkeit</seg> Raum ließe, die sich<lb/>
an mir spielerisch ergötzt. Und wie viel kostbaren<lb/>
Raum widmet die ‚<rs type="paper" ana="werk_26860">Stunde</rs>‘ selbstlos diesem Drang,<lb/>
so daß sogar der Verdacht bestand, daß sie die<lb/>
wiederholte Nennung der Type meines Autos ohne<lb/>
Absicht auf die Erkenntlichkeit der Firma besorgt<lb/>
habe. Dieser Verdacht, den ich von allem Anfang<lb/>
an nicht hegte, hat sich natürlich als ungerechtfertigt<lb/>
</p>
            <p ana="pr139079">
 herausgestellt und meine Neugierde, wieviel’s<lb/>
geschlagen hatte, wurde befriedigt. Mit einer<lb/>
Geschwindigkeit, die sich in Automobilangelegenheiten<lb/>
 von selbst versteht, erschien ein Inseratenagent<lb/>
bei der Vertretung der Fabrik, bewarb sich um einen<lb/>
Auftrag für die ‚<rs type="paper" ana="werk_26861">Stunde</rs>‘, unter Hinweis auf<lb/>
die mit meinem zugkräftigen Namen verknüpfte<lb/>
<seg type="insult">Fleißaufgabe</seg>, deren Eifer umsomehr ins Gewicht<lb/>
fiel, als er schon einige Tage vorher anläßlich einer<lb/>
Automobilkonkurrenz die gleiche Bitte vergeblich<lb/>
gestellt hatte; und fand kein Gehör. Umso bemerkenswerter<lb/>
 die Selbstlosigkeit, mit der die ‚<rs type="paper" ana="werk_26862">Stunde</rs>‘ noch<lb/>
eine Zeitlang fortfuhr, die Type zu nennen. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85174" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> wird da vermutlich auf seine Verteidigung<lb/>
im Prozeß <rs type="pers" ana="n_85175" ref="#fk__p_45212">Stolper</rs> hinweisen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139081">
Man kann mir doch unmöglich, selbst in weitestgehender Anerkennung<lb/>
des Standpunktes, daß ein Zeitungsherausgeber und Unternehmer im<lb/>
allgemeinen für das Unternehmen haftbar ist, alles zur Last legen,<lb/>
was andere, in diesem Falle die Inseratenagenten, in anderen Fällen<lb/>
die Redakteure oder andere getan haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139083">
Und anderseits hätte ihm doch wieder nicht der<lb/>
Heroismus zugemutet werden können, das Inserat<lb/>
abzulehnen, wenn es ihm als Lohn für die<lb/>
Entlarvung eines <seg type="insult">Moralisten</seg> in den Schoß gefallen<lb/>
wäre. Denn man muß ja nicht wissen, wovon man<lb/>
fett wird, wenn man’s nur wird; und hiefür könnte<lb/>
sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85176" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> wieder auf sein Diktum im Prozeß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85177" ref="#fk__p_45212">Stolper</rs> berufen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139085">
Die Zeitung ist, was man Ihnen hier vormachen wird, meine Herren<lb/>
Geschwornen und <rs type="inst">hoher Gerichtshof</rs>, keine moralische Institution <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Ich bin auch der Meinung, daß eine Zeitung ein Geschäft ist,<lb/>
das auf der einen Seite mit reinen, auf der anderen Seite mit<lb/>
unreinen Händen geführt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139087">
Wiewohl sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85178" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> erfahrungsgemäß lieber<lb/>
auf der anderen Seite zu schaffen macht, so muß<lb/>
doch zugegeben werden, daß er wenigstens in<lb/>
meinem Falle reine Hände hat, da sogar eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr139087">
Automobilfirma der Versuchung widerstanden hat,<lb/>
etwas in sie zu drücken, und eine Zurückhaltung an<lb/>
den Tag legte, die bereits an Undank grenzt. Ja,<lb/>
wenn nicht die Befassung mit mir einen gewissen<lb/>
Mehrabsatz gewährleistete, so müßte man ihm einen<lb/>
hohen Grad von Selbstlosigkeit zuerkennen. Wie<lb/>
gesagt, eine Registrierung <seg type="insult">des ganzen Reichtums<lb/>
von Einfällen</seg>, die da um Gottes Lohn produziert<lb/>
werden, weil wirklich sonst nirgends dafür einzukassieren<lb/>
 ist, geht selbst über meine Gewissenhaftigkeit<lb/>
. Die Fülle und die Qualität der Leistung<lb/>
machen gleichermaßen das Phänomen aus. Zur<lb/>
Erklärung mag der Glaube helfen an etwas wie<lb/>
einen sittlichen Ausgleich der Natur im Sinne einer<lb/>
psychischen Relativität, indem doch die <seg type="insult">Schlechtigkeit</seg><lb/>
nicht bestehen könnte, wenn sie nicht auch das<lb/>
Gute schlecht machte, weil ja dem Teufel, bekanntlich<lb/>
, der Himmel schwarz vorkommt. Von Automobilen<lb/>
 abgesehen, dürfte somit nicht Gewinnsucht,<lb/>
sondern Selbsterhaltungstrieb der Motor sein. Unter<lb/>
Wiederholung aller bewußten Lügen ist es der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_26863">Stunde</rs>‘ doch immer wieder gelungen, neue zu<lb/>
finden und durch Verknüpfung unentwirrbar zu<lb/>
gestalten. Wie: daß ich »mit sichtlicher Enttäuschung<lb/>
aus Paris zurückgekehrt bin« — denn ich drucke<lb/>
nur eine einzige Pressestimme ab und die sei<lb/>
von »einem Monsieur <rs type="pers" ana="n_85179" ref="#fk__p_53111">Schweitzer</rs>«, wenngleich<lb/>
es zwei sind und aus ihnen der ungeheure<lb/>
Erfolg hervorgeht —; daß ich »demnächst in Berlin<lb/>
sprechen« wolle — von wo ich gerade gekommen<lb/>
bin — und, um daselbst »nicht die gleiche Enttäuschung<lb/>
 zu erleben«, durch einen Angriff auf <seg type="insult">den<lb/>
prominenten Herrn <rs type="pers" ana="n_85180" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, der »kennzeichnender<lb/>
Weise« eben auf einer Weltreise großen Vortragsruhm<lb/>
 erntet, »das Berliner Publikum für mich zu<lb/>
interessieren« suche; »nachfolgend <rs type="pers" ana="n_85181" ref="#fk__p_38072">Kerrs</rs> Antwort«.<lb/>
Und nun folgte das von mir im <date>Juli 1911</date>, von<lb/>
welchem Datum die Nachwelt <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_85182" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139087">
begonnen hat, eben dieser übergebene Produkt, an<lb/>
das ich mit den Worten anknüpfte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139089">
Es ist das Stärkste, was ich bisher gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_85183" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> unternommen habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139091">
<seg type="insult">Diesen für alle Zeiten der Literaturgeschichte einverleibten<lb/>
 Selbstmord</seg> entnahm <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85184" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> also<lb/>
keinem Reisebrief <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_85185" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, nicht einmal einer<lb/>
Nummer des längst verstunkenen ‚<rs type="magazine" ana="werk_26864">Pan</rs>‘, sondern<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_26865">Fackel</rs> und zwar jenem <rs type="selfRef" ana="werk_26866">Heft</rs>, für das er wegen<lb/>
des Bildes des <rs type="pers" ana="n_85186" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs> ein spezielles<lb/>
Interesse hat, weil er daraus meine <seg type="insult">Rädelsführerschaft</seg><lb/>
in der Methode der boshaften Photographie ableiten<lb/>
konnte. Schon der einleitende Satz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139093">
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85187" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> (Wien)</seg> sucht fortgesetzt aus unseren Angelegenheiten<lb/>
Beachtung für sich herauszuschlagen<lb/>
</p>
            <p ana="pr139095">
der doch gar keinen Zusammenhang mit einer<lb/>
aktuellen Polemik haben konnte, bezog sich auf<lb/>
die <seg type="insult">Privatlebenseingriffe des Herrn <rs type="pers" ana="n_85188" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> in der<lb/>
Affäre <SPAN cont="Jagow-Durieux"><rs type="pers" ana="n_85189" ref="#fk__p_54245">Jagow</rs>-<rs type="pers" ana="n_85190" ref="#fk__p_54123">Durieux</rs></SPAN>. Zur Aktualisierung wurde<lb/>
dann das Wörtchen »unlängst« in »einst« gefälscht,<lb/>
aber einen Schlager druckte die <seg ana="‚Stunde‘"/> gesperrt,<lb/>
um auch in Dingen des Privatlebens ihre guten<lb/>
Sitten als das Opfer meines schlechten Beispiels<lb/>
zu rechtfertigen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139097">
(Er bekam die einleitende seiner Ohrfeigen, als er Privatsachen, die<lb/>
<seg type="spc">reine Privatsachen</seg> waren, ohne jedes Recht <seg type="spc">besabberte</seg>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139099">
Daß ich <seg type="insult">dieser tollen Lüge eines Vorkämpfers des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85191" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> gleich darauf die Wahrheit entgegenstellte (die<lb/>
mich von »besabberten« Privatsachen erheblich weiter<lb/>
entfernt zeigt als <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_85192" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>), mußte <seg type="insult">jenen</seg>, dem es ja<lb/>
nur um <seg type="insult">Tonfall und Titel</seg> zu tun ist: »<rs type="title">Antwort an <rs type="pers" ana="n2_7587" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs>. Von <rs type="pers" ana="n2_7588" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs> (Berlin)</rs>«, keineswegs anfechten;<lb/>
wie ihn auch meine gleichzeitige Darstellung der<lb/>
drei Überfälle, von denen zwei der Staatsanwalt angeklagt<lb/>
 hat, nicht hindern konnte, mein geistiges Dasein<lb/>
von diesen kaum mehr gerichtsbekannten Taten <seg type="insult">der<lb/>
Gewalt, der Rachsucht und der Volltrunkenheit</seg> befleckt<lb/>
</p>
            <p ana="pr139099">
erscheinen zu lassen. Ich weiß nicht, wie viel Ohrfeigen<lb/>
 <seg type="insult">das aus Budapest emigrierte Gerücht</seg> <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85193" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zuerkennt: wie viele er noch nicht erhalten<lb/>
hat, kann man sich in Wien an den Fingern der<lb/>
Hand, die dafür in Betracht käme, gewiß nicht abzählen<lb/>
. Und <seg type="insult">dieser Freibeuter sämtlicher nur in<lb/>
Geld umsetzbaren Lebensgüter</seg>, dessen Geschäft in<lb/>
der mittelbaren oder unmittelbaren <seg type="insult">Verwertung aller<lb/>
vorhandenen oder erfundenen Bettgeheimnisse von<lb/>
Bankiersgattinnen</seg> beruht und der in zitternder Angst<lb/>
vor der Störung durch ein drohendes Gesetz die<lb/>
unbezahlbare Rechtfertigung niederschreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139101">
Das Privatleben ist oft nur der Vorraum, durch den der <seg type="spc">forschende</seg>,<lb/>
kritische, <seg type="spc">soziologische</seg> Geist <seg type="spc">in das Geschäftsleben<lb/>
eines bestimmten Individuums gelangen kann</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139103">
— ein <seg type="insult">Bekenntnis</seg>, von dem man sagen darf, daß es<lb/>
keineswegs <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_85194" ref="#fk__p_52110">Reitzes</rs></seg> entbehrt —, <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_85195" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
erzählt seinen Lesern, daß die drei Überfälle, die<lb/>
ich vor dreißig und zwanzig Jahren erlitten habe,<lb/>
»geeignet seien, das Gebiet, auf dem meine Literatur<lb/>
betrieben wird, verdächtig zu machen«!<lb/>
</p>
            <p ana="pr139104">
<space/>Aber wenn darüber selbst den Budapester<lb/>
Hühnern das Lachen vergeht, so müßte doch<lb/>
eine Stadt wie Wien die Tragik der <rs type="pers"><seg type="insult"><SPAN norm="Hanswurst">Hanswurstiade</SPAN></seg></rs><lb/>
empfinden, daß an mir die <seg type="insult">Kriminalität</seg> zur Sittlichkeit<lb/>
 erstarkt. Nichts bleibt mir übrig, als<lb/>
vor <seg type="insult">der ethischen Instanz der ‚<rs type="paper" ana="werk_26868">Stunde</rs>‘</seg> mich gegen<lb/>
die Anschuldigungen zu verantworten, die nur aus<lb/>
ungenauer Information — denn das <rs type="paperRef" ana="werk_26869">Blatt</rs> muß in<lb/>
den Vormittagsstunden gemacht werden — stammen,<lb/>
und zu bekennen, daß manches, was jetzt über mich<lb/>
vorgebracht wird, wahr ist. Also ganz nach der<lb/>
Methode, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85196" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> im Gerichtssaal seine<lb/>
<seg type="insult">Korruption</seg> zugab, um dem Nachweis zu begegnen.<lb/>
Ich will meine Entlarvung durch <rs type="pers" ana="n_85197" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> vornehmen!<lb/>
Wie? Ich habe Hunderte von Anhängern, die darauf<lb/>
schwören, daß mein Lebenswandel vor einem<lb/>
aus <rs type="pers" ana="n_85198" ref="#fk__p_39589">Buddha</rs>, <rs type="pers" ana="n_85199" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs> und <rs type="pers" ana="n_85200" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> zusammengesetzten<lb/>
</p>
            <p ana="pr139104">
Ehrengericht bestehen könnte, und wenn der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85201" ref="#fk__p_40366">Demosthenes</rs> vor ihm eine <rs type="title">Philippika</rs> gegen mich<lb/>
hielte? Ich lehne es als befangen ab, speziell<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85202" ref="#fk__p_39589">Buddha</rs>, der sich gleich mir zeitweise weltlichen Freuden<lb/>
hingegeben hat, und unterwerfe mich der Entscheidung<lb/>
durch <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_85203" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> und seinen Redaktionsstab</seg>, der zu grünen<lb/>
beginnt, seitdem er in der Frage der Beteiligungen<lb/>
reiner befunden ward als der <seg type="insult">Chef</seg>, der bekanntlich<lb/>
keine Einmischung von Angestellten in die <seg type="insult">Finanzpolitik<lb/>
 des <rs type="paperRef" ana="werk_26870">Blattes</rs></seg> duldet. Wie sollte ich denn nicht?<lb/>
Fern sei es von mir, den <seg type="insult">Huren</seg> durch die Heranziehung<lb/>
 zu Vergleichen mit dem <seg type="insult">Journalleben</seg> nahetreten<lb/>
 zu wollen; aber die Menschheit versteht diese<lb/>
Angelegenheiten, vor denen sie noch immer einen<lb/>
heillosen Respekt hat, erst durch die Beziehung aufs<lb/>
Bordell. Ist es also nicht klar, daß kein Mensch moralisch<lb/>
so berechtigt sein könnte, sich über die <seg type="insult">Unsittlichkeit<lb/>
</seg> der Ehrbaren zu entrüsten, wie ein Mensch?<lb/>
Wer hat ein Recht zu <seg type="insult">dem aus innerster Aufwallung<lb/>
bezogenen Bannfluch</seg>, der da lautet: <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Selber a Hur!«</foreign></seg><lb/>
Wer wäre berufener, mich, der fünfundzwanzig Jahre<lb/>
für rein galt, zu entlarven als <rs type="pers" ana="n_85204" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult">Bekessy</seg></rs>, der solche<lb/>
Tugend nie geheuchelt hat, sondern stolz wie nur<lb/>
eine Heldin <rs type="pers" ana="n_85205" ref="#fk__p_45448">Hans Müllers</rs> sich zu dem, was er ist,<lb/>
bekennt? Denn zu <seg type="insult">Pathos</seg> ist <seg type="insult">dergleichen</seg> nur in<lb/>
der <seg type="insult">Verteidigung seiner Unsauberkeit</seg> fähig, und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85206" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> erlebte einen seiner großen Augenblicke,<lb/>
da er den Geschworenen als Angeklagter im Prozeß<lb/>
<SPAN cont="Stolper-Federn"><rs type="pers" ana="n_85207" ref="#fk__p_45212">Stolper</rs>-<rs type="pers" ana="n_85208" ref="#fk__p_55219">Federn</rs></SPAN> das stolze Wort hinwarf, die Zeitung<lb/>
sei ein Geschäft, das nur auf einer Seite mit reinen<lb/>
Händen geführt wird. Und ist nicht sein Verteidiger<lb/>
dem Nachweis der »anderen Seite« auf das wirksamste<lb/>
zuvorgekommen, indem er ihn einfach als Ehrenzeugnis<lb/>
 reklamierte? Sind je stolzere Worte aus<lb/>
dem Barreau gedrungen als diese:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139106">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_85209" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs> <seg type="spc">hat zu wiederholten Malen</seg> und<lb/>
<seg type="spc">bei wiederholten Gelegenheiten</seg> — und er <seg type="spc">leugnete</seg> es<lb/>
<seg type="spc">niemals</seg> — vom Hause <rs type="pers" ana="n_85210" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> <seg type="spc">erhebliche Beträge</seg> bekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139106">
Das ist <seg type="spc">keine</seg> Verleumdung. <rs type="pers" ana="n_85211" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> ist der Finanzmann der<lb/>
»<rs type="magazine" ana="werk_26871">Börse</rs>« <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <rs type="pers" ana="n_85212" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> ist als armer Teufel nach Wien gekommen, hat<lb/>
kein Geld dazu gehabt und <rs type="pers" ana="n_85213" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> hat ihm Geld dazu <seg type="spc">geliehen</seg><lb/>
und ihm <seg type="spc">wiederholt später Beträge gegeben</seg>. Daß das<lb/>
<seg type="spc">natürlich</seg> — anders <seg type="spc">können</seg> die Herren nicht — in <seg type="spc">gehässiger</seg>,<lb/>
entstellender, verdrehter Form gebracht wurde, ist gleichgültig. <seg type="spc">Die<lb/>
Tatsache soll hier einmal <choice><sic>gekIärt</sic><corr>geklärt</corr></choice> werden</seg>, daß <rs type="pers" ana="n_85214" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
eine Zeitung führt, die einen Finanzmann, und zwar den Großindustriellen<lb/>
 und reichen Mann <rs type="pers" ana="n_85215" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> zum Finanzmann hat, <seg type="spc">daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85216" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> von ihm Geld bekommen hat</seg> und <seg type="spc">daß er sich</seg><lb/>
dessen im Gegensatz zu anderen Blättern <seg type="spc">nicht schämt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139108">
Wenn man nicht bestimmt wüßte, daß es der Verteidiger<lb/>
gesagt hat, würde man glauben, der Ankläger sei<lb/>
es gewesen. Aber gemäß der <seg type="insult">Relativitätstheorie dieser<lb/>
neuen Welt</seg> kommt es offenbar wirklich nur darauf<lb/>
an, den berühmten Text, worin der Sohn den Vater<lb/>
um ein paar alte Hosen bittet, so oder so zu lesen.<lb/>
Nur zufällig war es nicht der Verteidiger, sondern<lb/>
der Gegner, der das Folgende gesagt hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139110">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wir werden Ihnen den Gegenbeweis führen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> daß Herr <rs type="pers" ana="n_85217" ref="#fk__p_39716">Camillo<lb/>
Castiglioni</rs>, damit Herr <rs type="pers" ana="n_85218" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> seine Meinung in der Alpinensache<lb/>
ändere und damit er weiter den Interessen des Hauses <rs type="pers" ana="n_85219" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs><lb/>
dienstbar sei, im <date>Juni 1923</date> einen Betrag von mehr als 1 Milliarde<lb/>
gegeben hat, und daß tatsächlich in Durchführung dieses Paktes er<lb/>
von da an in der <rs type="inst">Alpinen Montan-Angelegenheit</rs> seine Meinung<lb/>
geändert hat und von da an den Interessen des Hauses <rs type="pers" ana="n_85220" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs><lb/>
ständig dienstbar war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139112">
Das hat also nicht der Verteidiger gesagt; wohl<lb/>
aber dieses:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139114">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich glaube, ausführlicher, als ich über <rs type="pers" ana="n_85221" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> geredet<lb/>
habe, kann man es nicht tun. Wir sagen: <seg type="spc">Ja</seg>, das alles ist wahr, <seg type="spc">nur<lb/>
die Summen sind zu gering angesetzt</seg>. (Lebhafte<lb/>
Heiterkeit.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139116">
Da entstand offenbar jenes Mot, das <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_85222" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
zugetraut hat, die Anwürfe seiner Widersacher, wenn<lb/>
er schon seine Klage gegen sie zurückgezogen hatte,<lb/>
wenigstens mit der Berichtigung zu entkräften: »Es<lb/>
ist unwahr, daß ich von <rs type="pers" ana="n_85223" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> eine Milliarde<lb/>
bekommen habe; wahr ist vielmehr.« Und der Verteidiger<lb/>
, nicht der Gegner war es, der auch gesagt hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139118">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_85224" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> ist — <seg type="spc">wir leben in einer traurigen<lb/>
Zeit</seg>, <seg type="spc">wo das notwendig ist</seg> — der Finanzier der Zeitschrift<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_26872">Börse</rs>‘. Die ‚<rs type="magazine" ana="werk_26873">Börse</rs>‘ ist <seg type="spc">in einer gewissen Abhängigkeit</seg><lb/>
ihres Geldgebers, <seg type="spc">trotzdem die Persönlichkeit <rs type="pers" ana="n_85225" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs><lb/>
eine solche ist</seg>, daß diese Abhängigkeit <seg type="spc">auf ein Minimum<lb/>
herabgesetzt ist</seg>. Im übrigen fühlt er sich durch diesen Vorwurf,<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_85226" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> finanziert zu sein, in seiner Ehre <seg type="spc">nicht beleidigt</seg>,<lb/>
<seg type="spc">nimmt es</seg> zur Kenntnis und <seg type="spc">wiederholt es 25mal</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139120">
Aber wenngleich <rs type="pers" ana="n_85227" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> es so oft wiederholt, so<lb/>
ist es darum doch wahr, und ohne Zweifel bietet<lb/>
<seg type="insult">seine Persönlichkeit</seg> auch bei nachgewiesener Geldannahme<lb/>
 eine gewisse Garantie der Unverläßlichkeit;<lb/>
gerade <rs type="pers" ana="n_85228" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> hat es ja öfter zu spüren bekommen,<lb/>
wie schwer es ist, <rs type="pers" ana="n_85229" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Abhängigkeit zu<lb/>
erschwingen. Trotzdem konnte <rs type="pers" ana="n_85230" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, über seine<lb/>
Beziehung zu <rs type="pers" ana="n_85231" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> befragt, die schlichten<lb/>
Worte sprechen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139122">
<space/><seg type="spc">Er ist mein Freund</seg>, da können Sie nichts dagegen tun,<lb/>
</p>
            <p ana="pr139124">
Höchstens etwas dazu, nämlich eine Fußnote im<lb/>
Protokoll:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139126">
<space/><rs type="pers" ana="n_85232" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> hat seinen Freund <rs type="pers" ana="n_85233" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> in zahlreichen Artikeln<lb/>
wiederholt des Betrugs, der Bücherfälschung, der Steuerhinterziehung,<lb/>
des Bilderschmuggels, der Valutenschiebung, unlauterer <rs type="inst">Börsenmanipulationen<lb/>
</rs> <abbr>u. s. w.</abbr> bezichtigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139128">
Aber natürlich nur, wenn die Abhängigkeit auf das<lb/>
Minimum herabgesetzt war und wenn alle die<lb/>
Betätigungen, die er an <rs type="pers" ana="n_85234" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> tadeln mußte,<lb/>
eine Erhöhung zuließen. War es nun der Verteidiger<lb/>
oder der Gegner, der das folgende gesagt hat?<lb/>
</p>
            <p ana="pr139130">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und sehen Sie, meine Herren Geschworenen, das ist nun für<lb/>
den Mann und sein <rs type="magazineRef" ana="werk_26874">Blatt</rs> so ungeheuer charakteristisch: <seg type="spc">man kann<lb/>
wirklich nicht an ihn heran</seg>. Wenn man ihm sagt: Du<lb/>
hast ein Verhältnis, so sagt er: Natürlich, ich bin doch eine<lb/>
Prostituierte, ich bekomme immer wieder Geld, ich lasse mich ja<lb/>
bezahlen; die Zeitung ist doch ein kaufmännisches Unternehmen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr139132">
So kann also weder der, der ihn kauft, an ihn heran<lb/>
noch der, der es behauptet. Gleichwohl hat er’s auf<lb/>
keinen grünen Zweig gebracht; wie der Gegner<lb/>
feststellte, nicht der Verteidiger:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139134">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wir haben soeben von seiner traurigen Notlage gehört. Der Mann<lb/>
ist vielfacher Milliardär, hat <seg type="spc">zwei</seg> Autos, eine Villa und ein Landgut<lb/>
und war vor ein paar Jahren ganz arm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139136">
Was soll unsereins da erst sagen! Nun, wenn es<lb/>
schon für einen Verteidiger eine Genugtuung bedeuten<lb/>
mag, <seg type="insult">ein so reines Moralprinzip</seg> gegen alle Verkennung<lb/>
 zum Siege zu führen, so werden die Details<lb/>
der <seg type="insult">Korruption</seg>, die sich da noch der Betrachtung<lb/>
darbieten mögen: wie etwa daß <rs type="pers" ana="n_85235" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> vom<lb/>
<rs type="inst">tschechischen Bankenverband</rs> ein Jahrespauschale<lb/>
von über 600 Millionen österreichischen Kronen<lb/>
verlangt hat, zur planen Selbstverständlichkeit, und<lb/>
man kann dem Verteidiger schon das echte Gefühl<lb/>
nachempfinden, mit dem er eine gute Sache auch<lb/>
als eine vernünftige Sache aufzuklären vermag.<lb/>
Nämlich der Verteidiger, nicht der Gegner war es,<lb/>
der da gesagt hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139138">
<space/>Mit dem <rs type="inst">Bankenverband</rs> <seg type="spc">ist das so</seg>: Tschechische Banken,<lb/>
sagen wir, die <rs type="inst"><foreign xml:lang="cs">Živnostenská banka</foreign></rs> <abbr>usw.</abbr>, annoncieren in großer<lb/>
Zahl in der »<rs type="magazine" ana="werk_26875">Börse</rs>«. <seg type="spc">Alljährlich einmal fährt</seg> der Annoncendirektor<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_85236" ref="#fk__p_46460">Bekessy-Blätter</rs>, <seg type="spc">dieser Herr <rs type="pers" ana="n_85237" ref="#fk__p_42973">Forda</rs></seg>, den wir als<lb/>
Zeugen hören werden, <seg type="spc">nach Prag</seg>, um dort <seg type="spc">die Annoncenaufträge<lb/>
</seg> zu <seg type="spc">erneuern</seg>, und <seg type="spc">da kam dem Manne die<lb/>
Idee</seg>, ich <seg type="spc">werde nicht zu jeder einzelnen Bank</seg> mit<lb/>
<seg type="spc">jeder einzelnen</seg> Annonce <seg type="spc">hausieren</seg> gehen, nicht mit jeder<lb/>
Bank <seg type="spc">einzeln abrechnen</seg>, sondern <seg type="spc">ich werde zum <rs type="inst">Bankenverband<lb/>
</rs> gehen</seg> und <seg type="spc">werde ihm sagen</seg>, er <seg type="spc">möge einfach</seg><lb/>
einen gemeinsamen, bestimmten Raum bei ihm mieten, in dem sich<lb/>
dann die Banken ihre Annoncen <seg type="spc">aufteilen</seg>. Der Gesamtverband<lb/>
möge <seg type="spc">den Raum mieten <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> bezahlen</seg> und die einzelnen<lb/>
Banken mögen es sich innerhalb des <rs type="inst">Bankenverbandes</rs> <seg type="spc">repartieren</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr139140">
Na, das ist doch einmal eine Idee, so einfach, daß<lb/>
das Ei des <rs type="pers" ana="n_85238" ref="#fk__p_40053">Columbus</rs> dagegen auf Schwierigkeiten<lb/>
stößt! Der Mann, der sie hatte, heißt zwar <rs type="pers" ana="n_85239" ref="#fk__p_42973"><seg type="insult">Forda</seg></rs>,<lb/>
aber er läßt mit sich reden, wenn die Bankdirektoren<lb/>
umgänglich sind. Er fährt alljährlich einmal nach<lb/>
Prag, um die Aufträge (die er den Banken gibt) zu<lb/>
erneuern, weil sich das schriftlich nicht gut machen<lb/>
läßt und weil die Aufträge (die die Banken geben)<lb/>
vielleicht nicht ankommen würden. Aber warum<lb/>
</p>
            <p ana="pr139140">
zu jeder einzelnen Bank hausieren gehn? Natürlich,<lb/>
sie sollen sich das unter einander ausmachen,<lb/>
was geht das <rs type="pers" ana="n_85240" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> an, der andere Sorgen hat!<lb/>
Daß er gar nichts davon gewußt hat, darüber<lb/>
wird <seg type="insult">dieser Herr <rs type="pers" ana="n_85241" ref="#fk__p_42973">Forda</rs></seg> als Zeuge aussagen.<lb/>
Und ein wie geringer Zusammenhang, garantiert<lb/>
durch die <seg type="insult">Persönlichkeit <rs type="pers" ana="n_85242" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs></seg>, zwischen dem<lb/>
redaktionellen und dem administrativen Bewußtsein<lb/>
besteht, geht schon aus dem Brief der <rs type="inst">Böhmischen<lb/>
Eskomptebank</rs> an deren Wiener Verwaltungsrat hervor,<lb/>
den der Gegner verlesen hat (nicht der Verteidiger):<lb/>
</p>
            <p ana="pr139142">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die »<rs type="magazine" ana="werk_26876">Börse</rs>« hat sich vor einiger Zeit an die <rs type="inst"><foreign xml:lang="cs">Živnostenská<lb/>
banka</foreign></rs> gewendet und ihr eine volle Seite in jeder <rs type="magazineRef" ana="werk_26877">Nummer</rs> <seg type="spc">für<lb/>
solche Nachrichten angeboten, an deren Publikation</seg><lb/>
die <rs type="inst"><foreign xml:lang="cs">Živnostenská banka</foreign></rs> <seg type="spc">Interesse hätte</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139143">
<space/>Als Entgelt hiefür wurde das »<seg type="spc">sicherlich bescheidene</seg>«<lb/>
Pauschale von Kč 300.000 jährlich beansprucht. Die <rs type="inst"><foreign xml:lang="cs">Živno</foreign></rs><lb/>
hat <seg type="spc">sich aus der Affäre gezogen</seg>, indem sie das Ersuchen<lb/>
an den <rs type="inst">Bankenverband</rs> als alle Banken interessierend weiter geleitet<lb/>
hat, und der <rs type="inst">Bankenverband</rs> hat <seg type="spc">das freundliche Angebot<lb/>
selbstverständlich refüsiert</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139144">
<space/>Es dürfte jedoch auch für Sie von Interesse sein zu erfahren,<lb/>
daß an Pauschale für Insertion von der <rs type="inst"><foreign xml:lang="cs">Živnostenská banka</foreign></rs> Kč 30.000,<lb/>
von der <rs type="inst">Böhmischen Unionbank</rs> Kč 20.000 und von uns <seg type="spc">leider</seg><lb/>
Kč 15.000 jährlich bezahlt werden. Wir haben uns zu dieser Insertion<lb/>
<seg type="spc">selbstverständlich entschlossen</seg>, nachdem die beiden<lb/>
vorgenannten Banken, ohne vorher ein Einvernehmen mit uns zu<lb/>
suchen, abgeschlossen hatten, und haben <seg type="spc">inzwischen erfolgte<lb/>
Versuche</seg> der »<rs type="magazine" ana="werk_39981">Börse</rs>«, das Pauschale auf Kč 30.000 zu erhöhen,<lb/>
abgelehnt. <seg type="spc">Es ist also anzunehmen</seg>, <seg type="spc">daß auch wir uns<lb/>
eines Angriffes zu erfreuen haben werden</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr139146">
<rs type="pers" ana="n_85243" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> wußte manches Treffende hierauf zu erwidern,<lb/>
das in dem Satz gipfelte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139148">
<space/><seg type="spc">Ich konstatiere hier die Erniedrigung des<lb/>
geistigen Menschen durch den <seg type="insult">Bankdirektor</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139150">
Nach vielfachen Berechnungen, wie viel von <seg type="insult">all dem<lb/>
Treiben der kapitalistischen Gesellschaft</seg> für <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85244" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> abgefallen war, und nachdem er noch versichert<lb/>
 hatte, daß aus diesem Prozeß weit weniger<lb/>
herauskommen werde, nämlich bloß die Erkenntnis,<lb/>
daß alle Zeitungen »Geschäfte nach ihrer Art machen«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr139150">
daß jede trachte, »ihr redliches Auskommen zu<lb/>
finden«, und daß er »wirklich glücklich wäre, wenn<lb/>
dieser Prozeß mit einem vernünftigen Ausgleich<lb/>
enden würde«, gab er die Erklärung ab, daß er<lb/>
alle seine Anwürfe gegen die Kläger »als durchaus<lb/>
unbegründet mit dem Ausdruck tiefen Bedauerns<lb/>
zurückziehe«. Nachdem er seine eigene Klage<lb/>
zurückgezogen hatte. Er hat also auf doppelte Art<lb/>
festgestellt, daß die folgenden am <seg ana="7. Juli 1923 im&#10;‚Österreichischen Volkswirt‘"/> erschienenen Sätze keine<lb/>
»Verleumdung« sind:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139152">
1. <rs type="pers" ana="n_85245" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> ist seit jeher <seg type="insult">ein politisch schamloses, charakterloses<lb/>
 Subjekt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139153">
2. <rs type="pers" ana="n_85246" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> ist ein <seg type="insult">Lügner und Schwindler</seg>, der erfundene<lb/>
falsche Nachrichten verbreitet, die nur der <seg type="insult">Befriedigung persönlicher<lb/>
 Rachsucht</seg> oder der persönlichen Bereicherung dienen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139154">
3. <rs type="pers" ana="n_85247" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> ist <seg type="insult">ein käuflicher Journalist</seg>, der Bezahlung fordert<lb/>
und nimmt für die Verbreitung von redaktionellen Nachrichten<lb/>
und Artikeln, die Wertpapiere anpreisen oder sonst geschäftliche<lb/>
und persönliche Interessen seiner Auftraggeber fördern sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139156">
Die Zurückziehung der Klage wegen dieser Beschuldigungen<lb/>
 hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85248" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> mit Recht als<lb/>
»ein Gebot der Klugheit« bezeichnet. Aber nimmt<lb/>
sich diese ganze Angelegenheit von damals, als<lb/>
versucht wurde, einen <seg type="insult">Vorstoß der Antimoral</seg> zurückzuweisen<lb/>
, nicht wie der erste Entwurf aus zu dem<lb/>
weit größeren Kontrast, der die <seg type="insult">Antimoral</seg> als <seg type="insult">Sittenrichter<lb/>
</seg> gegen mich mobilisiert zeigt? Die Kläger hatten<lb/>
damals beklagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139158">
daß wir uns in der unflätigsten Weise von einem Manne haben<lb/>
beschimpfen lassen müssen, der <seg type="insult">als notorisch Bestochener, als Lügner<lb/>
und Schwindler</seg> nicht nur von uns, meine Herren Geschworenen, sondern<lb/>
von der ganzen Welt ohne Unterschied der Partei bezeichnet und<lb/>
behandelt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139160">
Und man wird, daß alles schon einmal dagewesen<lb/>
ist, erkennen, wenn man die folgenden Sätze aus<lb/>
dem <seg ana="‚Volkswirt‘"/> vom <date>24. November</date> und vom<lb/>
<date>1. Dezember 1923</date> liest:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139162">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Daß ein <seg type="insult">Ehrloser</seg> nicht beleidigen kann, ist eine allgemein<lb/>
gültige Regel unter anständigen Menschen. Selbstverständlich reicht<lb/>
die neue <seg type="insult">Schmutzlawine</seg>, die <rs type="pers" ana="n_85249" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> täglich auf die arme Wiener<lb/>
Bevölkerung niedergehen läßt, an uns so wenig heran wie <seg type="insult">seine<lb/>
unflätigen Artikel</seg> in den vier Monaten zwischen der Veröffentlichung<lb/>
unserer ersten Erklärung und dem Prozeßtermin<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr139163">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Wir wiederholen nochmals mit Nachdruck, daß wir in<lb/>
dieser Sache uns ausschließlich <seg type="spc">als freiwillige Beauftragte<lb/>
der anständigen Menschen dieses Landes</seg> betrachten,<lb/>
daß wir <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> uns der peinlichen Aufgabe <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> nur unterzogen haben,<lb/>
weil sich in der Demokratie <seg type="spc">einer</seg> schließlich jeder notwendigen<lb/>
Aufgabe unterziehen muß. Es wäre uns eine große Freude gewesen<lb/>
zu sehen, daß sich <seg type="spc">andere zu dieser Aufgabe drängen</seg>,<lb/>
und wir hätten dann gewiß nicht <seg type="spc">die erbärmliche Rolle<lb/>
derer</seg> gespielt, <seg type="spc">die höhnisch interessiert und mit<lb/>
leidenschaftsloser Objektivität zusehen</seg>, wenn Publizisten<lb/>
, die von allen Parteien die deutlichsten Zeichen der Wertschätzung<lb/>
 erfahren haben <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> von <seg type="insult">einem eben zugereisten Preßpiraten</seg>,<lb/>
der sich außerhalb des Gesetzes stellt, mit Schmutzkübeln übergossen<lb/>
werden. <seg type="spc">Aber man glaube nicht</seg>, <seg type="spc">daß unsere Fähigkeit<lb/>
zur Verachtung sich an <rs type="pers" ana="n_85250" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> erschöpft</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139164">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Wenn die österreichische Öffentlichkeit nach dem, was sie<lb/>
bisher weiß <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> <seg type="insult">diesen Mann und seine Blätter</seg> noch solange in ihrer<lb/>
Mitte duldet, so sind wir die letzten, die das anficht. Wir tun unsere<lb/>
Pflicht, unterlassen die andern die ihre, so trifft sie die Verantwortung,<lb/>
daß dieses Land schließlich in <seg type="insult">einem moralischen Sumpf</seg> verkommt <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Die Vernichtung <seg type="insult">eines schmutzigen Reptils</seg> ist keine geistige Angelegenheit<lb/>
, sondern nur ein peinliches Gebot der Reinlichkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139166">
Das aber sagte natürlich der Gegner, nicht der Verteidiger<lb/>
, und man wird es demnach verstehen, daß<lb/>
der Verteidiger, nicht der Gegner, die zusammenfassenden<lb/>
 Worte über <rs type="pers" ana="n_85251" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> gesprochen hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139168">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> daß hier einer steht, der <seg type="spc">zwar dreist und kräftig hineingreift<lb/>
</seg>, der aber <seg type="spc">im Kern der anständigste Mensch von<lb/>
der Welt</seg> ist, <seg type="spc">ja mehr</seg>, der sich <seg type="spc">ein wenig spielerisch</seg> in<lb/>
der Rolle gefällt, der Böse zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139170">
Also, wiewohl er alles nur in allem nimmt, er war<lb/>
ein <seg type="insult">Mann</seg>; und der Verteidiger hat mich überzeugt.<lb/>
Als Angeklagter und als Kläger hat <rs type="pers" ana="n_85252" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> verzichtet<lb/>
; als Richter erkenne ich ihn an. Und wäre<lb/>
ich nur des <seg type="insult">Tonfalls</seg> habhaft, mit dem sich in der<lb/>
<seg type="insult">Welt der ‚<rs type="paper" ana="werk_26880">Stunde</rs>‘</seg> alles machen läßt, so daß <seg type="insult">Schmach</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139170">
zur Ehre wird und <foreign xml:lang="la">vice versa</foreign> — wie rein und aufrecht<lb/>
wollte ich, entlarvt durch <rs type="pers" ana="n_85253" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, Ernst beiseite,<lb/>
mit meinen sämtlichen Makeln dastehn!<lb/>
</p>
            <p ana="pr139171">
<space/>Ja, ich erkenne es an, <seg type="insult">diese und keine andere<lb/>
ethische Instanz</seg> ist zuständig, über mich zu richten.<lb/>
Denn wer <seg type="insult">die eigene Verworfenheit</seg> <seg type="insult">mit freier Stirn</seg> darbietet<lb/>
, wer <seg type="insult">seine Niedertracht</seg> auf die leichte Achsel<lb/>
nimmt und dennoch an mir moralisch orientiert ist, der<lb/>
entpuppt sich mit einem Zauberschlag als <seg type="insult">die sittliche<lb/>
 Potenz</seg>, die Macht hat, an den eigenen Pranger<lb/>
zu stellen und dem Verwegenen ein »Bis hieher<lb/>
und nicht weiter!« zuzurufen. Viele haben es versucht<lb/>
, viele sich in dem Abenteuer, <seg type="insult">»Material«</seg> gegen<lb/>
mich zu sammeln, die Füße wundgelaufen und<lb/>
die Sporen verdient. Unvergessen bleibt das<lb/>
Wagnis <seg type="insult">jenes Lyrikers</seg>, der auszog, mir nachzuweisen<lb/>
, daß ich an der <rs type="inst">Börse</rs> spiele, wiewohl er<lb/>
bis dahin von mir nichts anderes gewußt hatte, als<lb/>
wie man Verse macht; der, weil ich mit Ultramarinerzeugern<lb/>
 verwandt bin, die Genugtuung empfand,<lb/>
ich sei durch die Explosion einer Anilinfabrik ruiniert<lb/>
worden, und sich schließlich bescheiden mußte,<lb/>
die noch nähere Verwandtschaft meines Gedichtes<lb/>
»<rs type="title">Apokalypse</rs>« mit der <rs type="title">Apokalypse</rs> nachzuweisen.<lb/>
Unbelehrt durch die Erfahrung, daß über keiner<lb/>
Höllenpforte mit mehr Recht die Inschrift <foreign xml:lang="it">»<RS persTitle="Dante" title="La Divina Commedia">Lasciate<lb/>
ogni speranza, voi ch’entrate</RS>«</foreign> stehen dürfte als<lb/>
vor dem Versuch, mein Werk durch Tatsachen meines<lb/>
Lebens zu entwerten — weil immer etwas dran ist,<lb/>
nämlich das Gegenteil —, haben sich immer wieder<lb/>
<seg type="insult">Wagemutige, Rittersmann oder Knapp</seg>, eingetaucht.<lb/>
<seg type="insult">Selbst <rs type="pers" ana="n_85254" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, der doch im Kampf um die<lb/>
Sittlichkeit gewiß <seg type="insult">kein heuriger <rs type="pers">Kohlhaas</rs></seg> ist und<lb/>
vor keiner Erfindung dessen, was nicht zu haben<lb/>
ist, zurückscheut, mußte erkennen, daß dieses<lb/>
das einzige Geschäft sei, welches nicht zu machen<lb/>
ist. Denn man kann leichter Akten über das eigene<lb/>
Vorleben in Budapest verschwinden machen als<lb/>
</p>
            <p ana="pr139171">
solche über das meine in Wien erzeugen. Da blieb<lb/>
denn nichts übrig, als die einzige Tatsache meines<lb/>
Privatlebens zu enthüllen, die wahr ist, nämlich mein<lb/>
Privatauto, und die einzige Tatsache meines<lb/>
Familienlebens von öffentlichem Interesse, nämlich<lb/>
meine Familienrente. Alles übrige: wie man diese<lb/>
Tatsachen gruppiert und zu unbestreitbarer Wirkung<lb/>
bringt, blieb dem <seg type="insult">Zauber der Druckanordnung und<lb/>
des Tonfalls</seg> überlassen, der die Publizität der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_26881">Stunde</rs>‘ zu <seg type="insult">einer so einzigartigen Quelle der<lb/>
Wahrheitsforschung</seg> gemacht hat; dem <seg type="insult">System</seg>,<lb/>
welches dem Schuldigen das <seg type="insult">Tonfalltuch</seg>, dem<lb/>
Unschuldigen das <seg type="insult">Tonfallnetz</seg> breitet; der <seg type="insult">Tarnkappe<lb/>
 des Tonfalls</seg>, mit der in der Hand man<lb/>
durchs ganze Land kommt, welches die Mäuler<lb/>
aufreißt, sobald einer nur ruft: »Aha, das ist<lb/>
der Herr, den ich gestern auf der Ringstraße<lb/>
getroffen habe!« Es bilden sich Gruppen, sie glauben<lb/>
es der ‚<rs type="paper" ana="werk_26882">Stunde</rs>‘ aufs Wort und machen sich anheischig,<lb/>
den Verdächtigen in der Luft zu zerreißen. Denn<lb/>
was nicht ist, ist wenigstens »bekanntlich«. Wenn<lb/>
nun gar die einzige Wahrheit, die je in der ‚<rs type="paper" ana="werk_26883">Stunde</rs>‘<lb/>
gestanden hat: daß ich ein Automobil besitze<lb/>
(Fabrikat <abbr>N.</abbr>, Marke <abbr>T.</abbr>), durch photographische<lb/>
Abbildung erhärtet wird, so ist wohl der unwiderlegliche<lb/>
 Beweis erbracht, daß dieses Automobil<lb/>
existiert — die sichtbare Polizeinummer, mit der ich<lb/>
bisher heimlich herumgefahren bin, läßt ja gar<lb/>
keinen Zweifel übrig —, und gelänge es nun noch,<lb/>
mich selbst darin auf frischer Fahrt zu ertappen und<lb/>
zu photographieren, so wäre für <seg type="insult">die Leser der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_26884">Stunde</rs>‘</seg> der letzte Zweifel behoben, daß ich darin<lb/>
sitze, und immerhin die Wahrscheinlichkeit, daß<lb/>
ich auch der Besitzer sei, hergestellt. Da hätte<lb/>
selbst <rs type="pers" ana="n_85256" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Verteidiger, dem manche Klärung<lb/>
gelingt, einen schweren Stand. Denn man denke:<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_85257" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> Geld nimmt, das sieht man doch<lb/>
nicht und darum muß man’s nicht glauben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr139171">
selbst wenn er’s sagt. Aber die Photographie<lb/>
meines Autos hat man gesehen, und wenn die Leute<lb/>
nun noch das Glück hätten, es zu agnoszieren, so<lb/>
wäre nicht allein die Glaubwürdigkeit der ‚<rs type="paper" ana="werk_26885">Stunde</rs>‘<lb/>
bewiesen, sondern man würde zugleich auch einen<lb/>
Begriff von einem <seg type="insult">Zynismus</seg> bekommen, der trotz<lb/>
der Enthüllung durch die ‚<rs type="paper" ana="werk_26886">Stunde</rs>‘ es wagt, dieses<lb/>
Auto noch zu benützen und an eine Abtretung an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85258" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, der ohnedies zwei hat, nicht einmal zu<lb/>
denken! Die Entrüstung darüber ist, wie die ‚<rs type="paper" ana="werk_26887">Stunde</rs>‘<lb/>
bereits wahrgenommen hat, bei ihren Lesern eine<lb/>
so allgemeine wie die Verblüffung, als sie es enthüllte<lb/>
. Denn die <seg type="insult">Schieber</seg> empfinden ganz richtig,<lb/>
daß man zwar mit erwuchertem und erpreßtem Geld<lb/>
in Luxusautos herumfahren soll, aber das wird sich<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_26888">Stunde</rs>‘ nicht einreden lassen, daß ein <seg type="insult">»Verteidiger<lb/>
der Gefallenen«</seg> (und trotzdem Ankläger <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85259" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>), ein <seg type="insult">»einsamer Menschenfreund«</seg>, ein <seg type="insult">»Verächter<lb/>
 der kapitalistischen Sitten«</seg> seinerseits auch<lb/>
Benzin gebrauchen dürfe, um <seg type="insult">jenen Schreckgestalten</seg><lb/>
zu entfliehen. Gott, ich bin ja gern bereit, <rs type="pers" ana="n_85260" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
nur jeden möglichen Beweis zu geben, daß ich trotzdem<lb/>
 kein <seg type="insult">Prasser</seg> bin und daß der kleine Wagen,<lb/>
dessen Verwendung zu den dadurch angenehmern<lb/>
Vortragsreisen keine Verschwendung bedeutet, nebstbei<lb/>
 nur noch dem Zwecke dient, mich für eine<lb/>
Stunde dem <seg type="insult">Pestgehege</seg>, in dem sie ausgebrüllt<lb/>
wird, zu entrücken, um statt ihrer eine Nachtigall<lb/>
schlagen zu hören. Der Wagen ist vom Verlag der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_26889">Fackel</rs> angeschafft worden, aber der Administrationschef<lb/>
 macht damit keine <seg type="insult">Erpreßreisen</seg> zum <rs type="inst">Bankenverband<lb/>
</rs> nach Prag, sondern der Chefredakteur, um<lb/>
dort Vorlesungen zu halten, und wahrhaftig, in<lb/>
derselben Stunde, in der von dem grimmigen Kontrast<lb/>
zu lesen war, daß der große Satiriker, der <seg type="insult">diese »im<lb/>
Auto am Elend vorbeifahrende Zeit«</seg> verflucht, selber<lb/>
eines besitze, war dieses auf dem Weg nach Brünn,<lb/>
also zum Elend hin, das die dortigen Theatermitglieder<lb/>
</p>
            <p ana="pr139171">
 meine Hilfe anrufen ließ, die ich ihnen<lb/>
ohne diese Art der Beförderung kaum gewährt hätte.<lb/>
Wenn <rs type="pers" ana="n_85261" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs> <seg type="insult">Hund</seg>, den sich das Publikum<lb/>
zum Vergnügen hält und der »auf den Besseren<lb/>
gehetzt wird«, jetzt hinter einem Automobil bellt,<lb/>
so gehört das zu den üblichen Hindernissen der<lb/>
Landstraße — das Automobil zieht weiter. Im übrigen<lb/>
möchte ich in Berücksichtigung des Umstandes, daß<lb/>
es eigentlich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_85262" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> einen <seg type="insult">Dreck</seg> angeht,<lb/>
also in sein Ressort fällt, mein Bedauern aussprechen,<lb/>
daß ich ihn enttäuscht habe, indem meine Lebensführung<lb/>
 nicht ganz so antikapitalistisch gehalten ist,<lb/>
wie er sichs immer vorgestellt hat. Der Eremit lebt<lb/>
von Wurzeln, der <seg type="insult">Journalist</seg> von Pauschalien, ich nach<lb/>
meiner Façon; das ist ganz verschieden. Ich nehme<lb/>
des Tags nur eine Mahlzeit zu mir, entarte aber dafür<lb/>
in andern Bedürfnissen. Ich habe elektrisches Licht,<lb/>
Telephon, Bad im Hause, der Verlag der <rs type="self" ana="werk_26890">Fackel</rs> ist im<lb/>
Clearing-Verkehr, und ob ich ersparte hundert Millionen<lb/>
Kronen, die keineswegs durch <seg type="insult">Korruption</seg> verdient<lb/>
wurden, für ein Kleinauto ausgebe, für Hummermayonnaisen<lb/>
 oder für andere Notwendigkeiten und<lb/>
Annehmlichkeiten meines Lebens, das müßte <rs type="pers" ana="n_85263" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
schon mir überlassen, wenn nur er dadurch nicht<lb/>
verkürzt wird. Ich habe auch schon, mit und ohne<lb/>
Auto, Reisen unternommen, die Geld gekostet<lb/>
haben, war anderseits wieder — <seg type="insult">such’s <rs type="pers" ana="n_85264" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> —<lb/>
Gast auf Schlössern und habe noch sonst im Leben<lb/>
allerlei getan, was auch solche tun, die nicht die<lb/>
»<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« geschrieben haben.<lb/>
So ist das Leben. Die Tatsache meines Automobils<lb/>
ist wahr, wenngleich übertrieben. Vor dem Krieg,<lb/>
also zu einer Zeit, da ich mich auch schon der<lb/>
<seg type="insult">Prostituierten</seg> angenommen habe und die <seg type="insult">Journalisten</seg><lb/>
bekämpfte, besaß ich ein größeres, das, ein Gelegenheitskauf<lb/>
, wirklich meiner Weltanschauung nicht<lb/>
angepaßt war und zum Glück vom Ärar eingezogen<lb/>
 wurde. Trotzdem, und wiewohl ich schon vieler<lb/>
</p>
            <p ana="pr139171">
Herren Länder im Automobil durchquert habe —<lb/>
zum Beispiel die Schweiz, in die zu gelangen <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85265" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> Schwierigkeiten hat, weil man dort seine<lb/>
österreichische Heimatberechtigung neidlos anerkennt<lb/>
 —, trotzdem muß ich sagen, daß ich dadurch<lb/>
der <seg type="insult">Autoschieberwelt</seg>, in die mich die ‚<rs type="paper" ana="werk_26891">Stunde</rs>‘ auch<lb/>
durch eine scherzhafte Rundfrage einbeziehen möchte,<lb/>
um keinen Kilometer nähergekommen bin. Meine<lb/>
Nummer ist polizeibekannt, das haftet mir an, sie<lb/>
ist in der ‚<rs type="paper" ana="werk_26892">Stunde</rs>‘ erschienen, das kann ich nicht<lb/>
ändern, aber ich hoffe wenigstens, daß sie eben<lb/>
darum mit keiner der Aktennummern, die in einer<lb/>
Leumundsnote stehen, verwechselt werden wird. Ich<lb/>
habe bisher noch keinen Anstand gehabt und bin also<lb/>
höchstens darin mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_85266" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, von dem mich<lb/>
doch sonst Welten trennen, in einen entfernten<lb/>
Vergleich zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139172">
<space/>Indes weiß ich, daß mir diese Rechtfertigung<lb/>
bei ihm nichts nützen wird. Denn wenn ich <seg type="insult">dem<lb/>
Stundegebell hinter meinem Auto</seg> schon Beachtung<lb/>
schenke, so darf ich nicht überhören, daß mir auch<lb/>
die unreine Quelle seiner Erwerbung zum Vorwurf<lb/>
gemacht wird. <rs type="pers" ana="n_85267" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> ist <seg type="insult">ein starker Polemiker</seg>,<lb/>
dem die handgreiflichsten Argumente selbst dann<lb/>
zu Gebote stehen, wenn er von ihnen nichts hat.<lb/>
Da kommt es natürlich nicht darauf an, daß er den<lb/>
Verfasser des Artikels der <rs type="paper" ana="werk_26893">Arbeiter-Zeitung</rs> zugleich<lb/>
einen <seg type="insult">»Oberlehrer«</seg> nennt, bei dem ich mich über<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_26894">Stunde</rs>‘ beklagt habe, und einen <seg type="insult">»Vorzugsschüler«</seg>,<lb/>
der in der ersten Bank der <rs type="pers" ana="n_85268" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult">Kraus-Schule</seg></rs> sitzt und<lb/>
seinem Lehrer die Wünsche vom Gesicht abliest;<lb/>
die Hauptsache ist die Durchhaltung der <seg type="insult">Sphäre<lb/>
der Schulbüberei</seg>, die <seg type="insult">die ganze ‚<rs type="paper" ana="werk_26895">Stunde</rs>‘</seg> hindurch<lb/>
getrieben wird. Dabei verschlägt es auch gar<lb/>
nichts, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85269" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, wenn er einmal vor die<lb/>
Geschwornen gerufen wird, die Verwandlung seines<lb/>
Vornamens in den angestammten <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_85270" ref="#fk__p_46460">Imre</rs>«</seg> mit den<lb/>
Worten beklagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139174">
Es ist <seg type="insult">einer der ärgsten Schulbubenwitze</seg>, jemanden mit dem Namen<lb/>
zu Boden strecken zu wollen<lb/>
</p>
            <p ana="pr139176">
jedoch sobald sich der Lehrer in der Klasse nur<lb/>
umdreht, <seg type="insult">»Laus-Kak«</seg> an die Tafel schreibt. Das ist so<lb/>
<seg type="insult">seine polemische Eigenart</seg>, aber es kommt ja doch auf<lb/>
die sachlichen Argumente an, die ihm zur Hand<lb/>
sind, und da kann er seine Leser mit einer Familienrente<lb/>
 bedienen, die sich gewaschen hat. Er erzählt<lb/>
ihnen, daß ich ihm zürne, seitdem er enthüllt hat,<lb/>
daß der Bekämpfer der kapitalistischen Gesellschaft<lb/>
Schritte unternommen habe, »um sich die Aufwertung<lb/>
einer Leibrente aus der Erbschaft nach seinem Vater<lb/>
in juristisch einwandfreier Form feststellen zu lassen«,<lb/>
und rühmt mir »die <seg type="insult">Tüchtigkeit</seg>, sich vor den Folgen<lb/>
der Geldentwertung zu sichern« nach. Ob diese<lb/>
<seg type="insult">Tüchtigkeit</seg> auch nur entfernt an die seines <seg type="insult">Metiers</seg><lb/>
hinanreicht, könnten jene Leser der ‚<rs type="paper" ana="werk_26896">Stunde</rs>‘ entscheiden<lb/>
, die sich noch erinnern, daß auf die<lb/>
Lüge von einem Erbschaftsstreit, den ich führe,<lb/>
mein Vertreter, der Abgeordnete <rs type="pers" ana="n_85271" ref="#fk__p_40910"><abbr>Dr.</abbr> Eisler</rs>, am<lb/>
<date>1. Februar 1925</date> mit einer umfassenden Zurückweisung<lb/>
 der Absurdität und einer Darstellung des<lb/>
Sachverhaltes geantwortet hat, welche ich für die<lb/>
Mehrzahl, die es vergessen hat, nicht wiedergeben<lb/>
kann, weil der Abscheu vor solcher Befassung<lb/>
doch stärker ist als die sachliche Notwendigkeit.<lb/>
Diese Berichtigung, die sich bemüht hat, dem Widerstand<lb/>
 gerecht zu werden, den ich durch Jahre und<lb/>
selbst nach Erlassung des Familiengläubigergesetzes<lb/>
jedem Schein eines zwar im höchsten Grad moralisch,<lb/>
aber vielleicht nicht gesetzlich berechtigten Empfangs<lb/>
und jedem Anbot außerhalb der schiedsrichterlichen Entscheidung<lb/>
 entgegengesetzt habe, hat das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_26897">Infamilienblatt</rs></seg><lb/>
mit der Bemerkung versehen, es bringe sie »mit<lb/>
Rücksicht auf die Persönlichkeit, um die es<lb/>
sich handelt«. Eine Rücksicht, die es weder abgehalten<lb/>
 hatte, die Lüge vom Erbschaftsstreit zu<lb/>
bringen, noch abhielt, sie zu wiederholen, auf völlig<lb/>
</p>
            <p ana="pr139176">
Unbeteiligte auszudehnen und schließlich den selbstverständlichsten<lb/>
 Anspruch von der Welt (den es<lb/>
zuvor sogar als das »billige Ansinnen des berühmten<lb/>
Schriftstellers« bezeichnet hat), an dem nichts ungewöhnlich<lb/>
 ist als der jahrelange Verzicht und an dem<lb/>
sich der berechtigte Privatmann wahrlich uninteressierter<lb/>
gezeigt hat als <seg type="insult">die Öffentlichkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_85272" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>,<lb/>
die es doch einen <foreign xml:lang="de-loc">Schmarren</foreign> angeht — diese Affäre, für<lb/>
die ich selbst keinen Finger gerührt habe, als eine<lb/>
<seg type="insult">Aktion der Gewinnsucht</seg> und als <seg type="insult">unsaubern Kampf</seg><lb/>
um ein <seg type="insult">unsauberes Gut</seg> hinzustellen. Ich werde <seg type="insult">dem<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_85273" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, wiewohl ich vor ihm so wenig ein<lb/>
administratives Geheimnis habe wie vor der ganzen<lb/>
Welt mit Ausnahme von mir, der sich noch nie um<lb/>
dergleichen gekümmert hat — ich werde ihm nicht<lb/>
fatieren, wie ich schon im Frieden die mir rechtlich<lb/>
zukommende Rente verwendet habe und wie ich sie<lb/>
jetzt zu verwenden beliebe. Wie stupid die Vermutung<lb/>
 ist, daß mir aus dieser Quelle ein Reichtum<lb/>
zufließe, nach dem ich gelechzt habe, geht aus<lb/>
der ganzen Ökonomie meiner Einkünfte hervor. Ein<lb/>
dreimal so großer Betrag wie diese Rente wird von<lb/>
mir jahraus jahrein wohltätigen Zwecken zugewendet,<lb/>
und vielleicht würden diese entsprechend weniger<lb/>
erhalten, wenn ich auf das mir rechtlich Gebührende<lb/>
verzichtet hätte. Gewiß, die Milliarde, die ich unter<lb/>
Mühen so in zehn Jahren hingegeben habe, muß <rs type="pers" ana="n_85274" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
nicht imponieren, es ist ungefähr der Betrag, den <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85275" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> in einer Unterredung mit ihm opfert. Aber<lb/>
daß er sich an einer so geringfügigen Summe<lb/>
wie dieser Familienrente stößt, nimmt mich Wunder;<lb/>
für so etwas ließe er doch keine Zeile ungedruckt!<lb/>
Dagegen druckt er etliche, um die <seg type="insult">Gewinngier</seg> aufzuzeigen<lb/>
, die die Annahme einer Erbsumme selbst<lb/>
dann nicht verschmäht, wenn sie sich deren<lb/>
<seg type="insult">unsauberen Ursprungs</seg> bewußt ist. Verwöhnt durch<lb/>
<seg type="insult">die reine Quelle des eigenen Erwerbs</seg>, gibt <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85276" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> seinen Lesern die <seg type="insult">Ungeheuerlichkeit</seg> zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr139176">
bedenken, daß der <RS pers="Jakob Kraus" globID="rs_1092">Vater</RS> eines <seg type="insult">Mannes</seg>, der sich<lb/>
eine ethische Aufgabe anmaßt, »<seg type="insult">Pächter der<lb/>
Sträflingsarbeit</seg> in den österreichischen Gefängnissen<lb/>
war« und daß somit »an der Leibrente <seg type="insult">dieses hitzigen<lb/>
Ethikers</seg> Blut und Schweiß ausgebeuteter, wehrloser,<lb/>
dem <seg type="insult">Arbeitswucher</seg> von staatswegen ausgelieferter<lb/>
Sträflinge klebt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139178">
Wie soll man aber einen <seg type="insult">Menschen</seg> als Moralisten, Gesellschaftskritiker<lb/>
 und Ethiker gelten lassen, der aus einem solchen Nutzen eine<lb/>
Leibrente erbt und zu dem Familiengläubigergesetz <seg type="spc">seine Zuflucht</seg><lb/>
nimmt, <seg type="spc">in dem Augenblick</seg>, da diese Leibrente durch die Geldentwertung<lb/>
 eine Einbuße erlitten hat?<lb/>
</p>
            <p ana="pr139180">
In dem Augenblick konnte es nicht geschehen, weil,<lb/>
erst nachdem ich durch Jahre verzichtet hatte, das<lb/>
Familiengläubigergesetz erlassen wurde, welches<lb/>
immerhin gerechter ist als das Strafgesetz, das es<lb/>
nicht erlaubt, in Ausnahmsfällen die Hundspeitsche<lb/>
anzuwenden, von der weiß Gott auch ein Moralrichter<lb/>
, Gesellschaftskritiker und Ethiker Gebrauch<lb/>
machen würde, »an dessen Hand« heute nur »eine<lb/>
Leibrente klebt«: wenn <seg type="insult">ein Libertiner, Gesellschaftsschnüffler<lb/>
 und Erpresser</seg> mit fetten Lettern die Ehre<lb/>
seines toten Vaters zu beschmieren wagt! Der<lb/>
Versuch, aus demselben Grunde <seg type="insult">einen publizistischen<lb/>
Vorkämpfer des Herrn <rs type="pers" ana="n_85277" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> vor die Geschwornen<lb/>
zu bringen, ist vor Jahrzehnten daran gescheitert,<lb/>
daß der <seg type="insult">Schächer</seg>, der nichts getan haben wollte,<lb/>
sich ihnen selbst als <seg type="insult">Familienvater</seg> vorgestellt hat und<lb/>
mich als <seg type="insult">Störer seines Geschäfts</seg>. Dieser Freispruch<lb/>
— der Vorsitzende hatte »drei Monate« auf der Zunge<lb/>
gehabt — war einer der grausamsten Beweise für die<lb/>
Notwendigkeit der Gesetzesreform. Die Schmähung<lb/>
hat dann <seg type="insult">kein geringerer als <rs type="pers" ana="n_85278" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> durch die<lb/>
Zeiten fortgepflanzt, und der <seg type="insult">Wahnwitz</seg> einer Behauptung<lb/>
, deren winziger Tatsachengehalt durch sechzig<lb/>
Jahre nichts von seiner Ehrbarkeit und sozialen<lb/>
Anständigkeit einbüßen konnte, wie die <seg type="insult">Tollheit</seg><lb/>
seiner Beziehung auf meine Rente, ist von mir<lb/>
</p>
            <p ana="pr139180">
mit einem solchen Schlag auf ein <seg type="insult">Schandmaul</seg><lb/>
beantwortet worden, der jede Züchtigung und jede<lb/>
strafrechtliche Genugtuung aufwiegt. Daß die <seg type="insult">Infamie</seg><lb/>
von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_85279" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> übernommen wird wie etwas,<lb/>
wozu ich noch nie Farbe zu bekennen gewagt habe,<lb/>
bis zu der festen Prägung meines »Kampfes um das<lb/>
Geld des <seg type="insult">Sträflingsausbeuters</seg>« — und selbstverständlich<lb/>
 in Schwang bleiben wird —, geschieht dank<lb/>
der Unzulänglichkeit des Strafgesetzes und zufolge<lb/>
der Wirksamkeit des physikalischen Gesetzes von der<lb/>
<seg type="insult">Affinität des Schmutzes</seg>, der sich aber vermöge<lb/>
<seg type="insult">intellektueller Inkonsistenz</seg> das Argument entgehen<lb/>
läßt, daß ich doch schon vor der Geldentwertung<lb/>
im Besitz der Erbschaft war und nicht erst seit der<lb/>
Valorisierung die Sitten richte, wie daß ich zu diesem<lb/>
Amt eigentlich seit dem Tage untauglich bin, wo ich<lb/>
am Tisch meines Vaters gegessen habe. Gleichwohl<lb/>
wäre ich noch kompetent, den moralischen Abstand<lb/>
seines Geschäftes zu beurteilen — und hätte es wirklich<lb/>
nur in der Beschäftigung von Sträflingen bis zu seinem<lb/>
Tod bestanden —, von dem <seg type="insult">Gewerbe des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85280" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, der keineswegs davor zurückgescheut hätte,<lb/>
seinen Anteil an ihrem Blut und Schweiß in Form<lb/>
eines Inserats zu nehmen; dem <seg type="insult">Geschäft von Banditen</seg>,<lb/>
die, in die Schlinge der sozialen Ächtung getrieben,<lb/>
sich keinen andern Ausweg wissen, als die Ehre<lb/>
eines Toten an dessen Sohn zu erschlagen. Aber<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85281" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> möge nicht zu laut über Sträflingsarbeit<lb/>
 murren, sondern lieber der Vorsehung danken,<lb/>
wenn sie es in ihrem unerforschlichen Ratschlusse<lb/>
wirklich gefügt hat, daß ihm eine so nützliche<lb/>
Beschäftigung wie das Kleben von Papiersäcken bis<lb/>
heute erspart geblieben ist. Doch wenn es auch<lb/>
möglich wäre, daß er noch dieserart zum »Zusammenkleben<lb/>
 eines Kapitals« beitragen müßte, von <choice><sic>we!chem</sic><corr>welchem</corr></choice><lb/>
dereinst ein Ethiker seine Leibrente bezieht, so sind<lb/>
seine Informationen in meinem Falle doch so verlogen<lb/>
, daß man glauben müßte, er habe sie nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr139180">
von <rs type="pers" ana="n_85282" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>, sondern direkt aus der ‚<rs type="paper" ana="werk_26898">Stunde</rs>‘.<lb/>
Ob einer das Recht hat, »sich aus einer Leibrente<lb/>
ein Auto zu kaufen«, besonders wenn er es sich<lb/>
schon lange vor deren Zuerkennung gekauft hat,<lb/>
wird zuallerletzt von <seg type="insult">Soziologen</seg> entschieden werden,<lb/>
die es sich aus den Sporteln anschaffen, welche<lb/>
ihnen die Automobilindustrie doch in den meisten<lb/>
Fällen zukommen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139181">
<space/><foreign xml:lang="la">Item</foreign> (oder eigentlich <foreign xml:lang="hu">Istenem</foreign>), <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85283" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
hat mich durchschaut: ich treibe Sprachlehre, aber<lb/>
man ist mir hinter meine Schliche gekommen und<lb/>
alles war nur ein Vorwand, um nach fünfundzwanzig<lb/>
Jahren unauffällig Auto fahren zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139183">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Niemals werden wir uns <seg type="symbol" subtype="2dots"/> auf eine Linie drängen lassen, die am<lb/>
Wesen vorbeigleitend sich von <seg type="insult">dem autofahrenden Erben des Sträflingspächters<lb/>
</seg> Sprachlehre und Gesellschaftsethik gebrauchsfertig vormachen<lb/>
 läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139185">
Das würde weiß Gott weder der Gesellschaftsethik<lb/>
gelingen, die schon erkannt hat, woran <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85284" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> in seinem Leben vorbeigeglitten ist, noch<lb/>
der Sprachlehre, welche mit einer Linie, die sich<lb/>
etwas vormachen läßt, nicht zu Gericht gehen<lb/>
kann — wenigstens nicht wie mit dem <seg type="insult">Zeitungsstrich</seg>.<lb/>
Seinerseits verzichtet aber auch <rs type="pers" ana="n_85285" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> auf eine<lb/>
»sachliche Polemik« mit mir und verspricht, sich<lb/>
lieber an meinen Buckel halten zu wollen, den ich<lb/>
ihn aber doch nicht herunterrutschen lassen werde,<lb/>
weil das zu unappetitlich für mich wäre. Vorläufig<lb/>
hat er sich entschlossen, eine unretouchierte Photographie<lb/>
 von mir zu veröffentlichen, von der <seg type="insult">die<lb/>
verblüfften Leser der ‚<rs type="paper" ana="werk_26899">Stunde</rs>‘</seg> versichert haben, daß<lb/>
sie seinem Kommentar, »die <seg type="insult">Häßlichkeit des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85286" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> sei keine Privatangelegenheit«, lebhaft widerspreche<lb/>
. Da ich aber von <seg type="insult">diesen Kreisen</seg> keine<lb/>
Komplimente annehme, so sind die gerichtlichen<lb/>
Schritte wegen der Aneignung des Bildes eingeleitet<lb/>
worden. Sein Abdruck sollte, wie die ‚<rs type="paper" ana="werk_26900">Stunde</rs>‘ versichert<lb/>
, nicht so sehr als Darstellung der Wirklichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr139185">
gelten denn als <seg type="insult">»Prophezeiung«</seg>. Hinter die naturgetreu<lb/>
 wiedergegebene Gestalt ist <seg type="insult">eine »Salonkapelle<lb/>
« von sieben Mann</seg> hineinkomponiert, von<lb/>
<seg type="insult">jener Sorte</seg>, deren Reklamen die Welt der <seg ana="‚Stunde‘"/><lb/>
beleben; darunter aber steht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139187">
<space/><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_85287" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der bekannte Schriftsteller und Autofahrer</seg> (folgen<lb/>
Fabrikat und Marke), verschmäht die gute Zigeunermusik nicht. Sein<lb/>
Lieblingsgetränk: <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7589" ref="#fk__p_46382">Hunyady-Janos-Bitterwasser</rs></rs> (<rs type="inst">Photo <rs type="pers" ana="n2_7590" ref="#fk__p_53087">Schütz</rs></rs>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139189">
Ob <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7591" ref="#fk__p_46382">Hunyady-Janos</rs></rs> bezahlt hat, konnte ich nicht<lb/>
ermitteln, da ich nicht Bezieher dieser Firma bin.<lb/>
»<rs type="inst">Photo <rs type="pers" ana="n2_7592" ref="#fk__p_53087">Schütz</rs></rs>« jedoch ist die Bezahlung für den<lb/>
Streich des gleichnamigen Erfinders, der der ‚<rs type="paper" ana="werk_26902">Stunde</rs>‘<lb/>
sich selbst als <rs type="pers" ana="n_85288" ref="#fk__p_48001">König Boris von Bulgarien</rs> eingepflanzt<lb/>
 hat. Der Titel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139191">
<space/><seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Mulatschag</foreign></seg>, oder vom Privatauto zur Bar ist nur ein Schritt<lb/>
</p>
            <p ana="pr139193">
drückt allerdings deutlich die Absicht der <seg type="insult">Prophezeiung<lb/>
</seg> aus, denn der Gedanke ist bloß die »feste<lb/>
Überzeugung, daß <seg type="insult">zwischen Leibrente, Privatauto<lb/>
und Zigeunermusik</seg> ein Kausalnexus besteht« und<lb/>
daß mein Leben, welches sich, bekanntlich, »zwischen<lb/>
<seg type="insult">Autofahrerei und Kaffeehaussitzen</seg> abspielt«, todsicher<lb/>
in der Bar endet. Das ist natürlich ein wohlgemeinter<lb/>
Irrtum. Ich glaube nicht, daß ich je noch in die<lb/>
Lage kommen werde, die <seg type="insult">Milieus</seg>, denen das <seg type="insult">Grauen<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_26903">Stunde</rs>‘</seg> entstieg, nachzustudieren, ich habe<lb/>
deren Brechreiz fürs Leben ausgenossen, mein ganzes<lb/>
Werk, mein Tag und mein Traum widerhallen von<lb/>
ihren Mißtönen, die ich besser kenne als ein<lb/>
<seg type="insult">Schieber</seg>, ohne sie je anders als flüchtig erlebt zu<lb/>
haben, und zur Flucht aus der <seg type="insult">Sphäre</seg>, wo <seg type="insult">Schubjacken<lb/>
und Gürtelpelze</seg> nebst deren <seg type="insult">Parasiten</seg> hausen, bietet<lb/>
mir das Auto die Hilfe. Obzwar es mir weiß Gott<lb/>
nicht gelingen wird, die öffentliche Aufmerksamkeit<lb/>
von diesem durch die Sprachlehre abzulenken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139194">
<space/>Wenn nun weder die Fassungskraft des Hörers<lb/>
oder Lesers noch selbst meine eigene zur Bewältigung<lb/>
dessen zureicht, was die ‚<rs type="paper" ana="werk_26904">Stunde</rs>‘ an <seg type="insult">Lüge, Fälschung,</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139194">
<seg type="insult">Blödsinn und Büberei</seg> in einem Monat über mich<lb/>
zustandegebracht hat, nebst so vielem noch das<lb/>
Staunen übriglassend, daß <seg type="insult">solche Geistesarmut</seg> doch<lb/>
so unerschöpfliche Varietät ergeben könne — so<lb/>
geniert das zuallerletzt die ‚<rs type="paper" ana="werk_26905">Stunde</rs>‘. Wie nach<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85289" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> die Wirklichkeit immer das schönste Zeugnis<lb/>
für die Möglichkeit ist, so ist bei der ‚<rs type="paper" ana="werk_26906">Stunde</rs>‘ die<lb/>
Behauptung immer der stärkste Beweis für die<lb/>
Unmöglichkeit. In diesem Sinne behauptet sie,<lb/>
daß die Hüter der Preßfreiheit von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_85290" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg><lb/>
— wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85291" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> »weiß« — »bis zum Überdruß<lb/>
drangsaliert werden, etwas für ihn zu tun«. Während<lb/>
die Wahrheit ist, daß ich von den Hütern der Preßfreiheit<lb/>
 bloß erwarte, daß sie etwas für die Ehre<lb/>
<seg type="insult">dieser durch die Einbürgerung des Herrn <rs type="pers" ana="n_85292" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
verunehrten Stadt</seg> tun und für deren kulturell und<lb/>
ökonomisch bedrohte Bevölkerung, indem sie einer<lb/>
Gerichtsbarkeit, die <seg type="insult">dem als Journalismus verkappten<lb/>
Buschkleppertum</seg> Durchschlupf gewährt, legislatorisch<lb/>
nachhelfen. Und wenn es notwendig ist, das Parlament<lb/>
zu drangsalieren, so geschieht dies nicht in den<lb/>
Couloirs, sondern von meiner eigenen Tribüne, wo<lb/>
ich keinen Überdruß, nicht einmal den des eigentlich<lb/>
Bedrängten, scheuen werde, es so lange zu tun, bis<lb/>
ihm vor Schrecken der Revolver aus der Hand fällt.<lb/>
In dem gleichen Sinne, der meine Beziehungen zur<lb/>
sozialdemokratischen Partei so gründlich verkennt,<lb/>
behauptet er, ich sei »den Arbeitern via <rs type="inst">Kunststelle</rs><lb/>
als Vortragskünstler aufgezwängt« worden. Was die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_26907">Stunde</rs>‘ längst nicht mitansehen konnte und weshalb<lb/>
sie auch die Liste der letzten künstlerischen <rs type="event">Maifeiern<lb/>
</rs> eigens gebracht hat, um deren wichtigste herauszufälschen<lb/>
. Da offenbar zum Unterschied von mir<lb/>
nicht jeder das, was in der ‚<rs type="paper" ana="werk_26908">Stunde</rs>‘ steht oder<lb/>
nicht steht, für beachtenswert hält; da die <rs type="inst">Kunststelle<lb/>
</rs> bis heute den Sachverhalt nicht klargestellt<lb/>
 hat, so wird ihn wohl meine künftige Praxis<lb/>
dokumentieren müssen, indem ich, wenn die <rs type="inst">Kunststelle</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139194">
<rs type="inst"/> wieder an mich herantritt, die Arbeiter noch<lb/>
des Zwangs entheben werde, in ihr auch nur den<lb/>
Administrator zu erblicken, geschweige denn den<lb/>
Protektor; denn sie weiß, unter welcher <foreign xml:lang="de-loc">Kautel</foreign> ich es in<lb/>
der letzten Zeit ermöglicht habe, dem Herzenswunsche<lb/>
der Arbeiter mit der gleichen Empfindung zu entsprechen<lb/>
, ohne damit die künstlerische Sanktion für eine<lb/>
<seg type="insult">Kunstpolitik</seg> beizustellen, durch die den Arbeitern das<lb/>
<seg type="insult">Repertoire der Wiener Theaterdirektoren</seg> aufgezwängt<lb/>
wird. Ich werde ihr raten, jenen statt meiner am <rs type="event">Tag der<lb/>
Republik</rs> und am <date>1. Mai</date>, falls sie es schon mit <seg type="insult">den<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_85293" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> und <rs type="pers" ana="n_85294" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> nicht wagen kann,<lb/>
<seg type="insult">einen so ausgesprochenen Linksradikalen wie <rs type="pers" ana="n_85295" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
zu bieten, und wenn ich dann nur dem direkt an mich<lb/>
ergehenden Ruf der Arbeiter Folge leisten werde, so<lb/>
werde ich auch dies nicht tun, ohne die Arbeiter zu fragen,<lb/>
ob sie wirklich, wie jener behauptet, ungehalten sind,<lb/>
sobald sich einmal ihre <rs type="paperRef" ana="werk_26909">Zeitung</rs> aufklärend mit der<lb/>
<seg type="insult">Besudelung</seg> eines Schriftstellers befaßt, der bisher als<lb/>
der einzige in Betracht kam, wenn es galt, an ihren<lb/>
Festtagen zu ihnen zu sprechen. Daß er auch der<lb/>
einzige ist, der Konsequenz gegenüber <seg type="insult">dem bürgerlichen<lb/>
 Schmutz</seg> betätigt und fordert und Klarstellung<lb/>
in Dingen, die seinen Glauben an Konsequenz berühren,<lb/>
wird sich in diesem Fall und bis an das Ende seiner<lb/>
Tage weisen. Der Gleichmut ist nicht seine Sache, der<lb/>
<seg type="insult">die stündliche Schändung der Lebensgüter</seg> zu dem<lb/>
übrigen legt, den grundsätzlichen Unterschied verkennend<lb/>
 zwischen <seg type="insult">der unmittelbar abzustellenden<lb/>
Erscheinung einer publizistisch verkleideten Kriminalität<lb/>
</seg>, die bloß noch nicht kriminell zu fassen,<lb/>
und dem <seg type="insult">Weltübel der Presse</seg>, das nur durch<lb/>
Erziehungsarbeit an Generationen zu bekämpfen<lb/>
ist. Und wenn ich mich des <seg type="insult">Einbrechers</seg> erwehren<lb/>
will, der mir das Fenster einschlägt, so werde<lb/>
ich selbst die Unterstützung durch <seg type="insult">den vorbeigehenden<lb/>
 Hochverräter</seg> nicht zurückweisen, ohne<lb/>
der Erkenntnis von dessen tiefer wirkender Gefahr<lb/>
</p>
            <p ana="pr139194">
etwas zu vergeben, ja gerade um mich ihr unbelästigt<lb/>
 hingeben zu können. Das Problem der ‚<rs type="paper" ana="werk_26910">Stunde</rs>‘<lb/>
— und dies bildet das Novum in der Zeitungsgeschichte<lb/>
 — ist das Problem <seg type="insult">des sich automatisch<lb/>
erzeugenden Drecks</seg>, der (im Gegensatz zur<lb/>
<seg type="insult">Anonymität des alten Journalismus</seg>, die immerhin<lb/>
durch das <seg type="insult">Medium einer gewissen erlogenen Würde<lb/>
und dürftigen Reflexion</seg> in Erscheinung trat) so<lb/>
wenig von der <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> verantwortet wird, daß<lb/>
sie ihn hinterdrein selbst verleugnet. Charakteristisch<lb/>
für <seg type="insult">die unmittelbare Umsetzung der Schulbüberei in<lb/>
Publizität</seg> ist das Ergebnis, das innerhalb <seg type="insult">dieses<lb/>
fluktuierenden Wesens</seg> einzig feststellbare: daß es jeweils<lb/>
 keiner getan haben will. Es sind <seg type="insult">unverantwortliche<lb/>
Redakteure</seg>, wie die albanischen Fliegen, die dem<lb/>
armen Soldaten im Glas Wasser waren, wenn er’s<lb/>
nur an den Mund setzte, mochte er’s noch so<lb/>
sorgsam zugedeckt haben. <seg type="insult">Eine Naturerscheinung.</seg><lb/>
Wenn <seg type="insult">dergleichen</seg> etwas Autoritäres von sich geben<lb/>
will, so bleibt er nicht anonym, sondern unterzeichnet<lb/>
 <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_85296" ref="#fk__p_50585">Nemo</rs>«</seg>, wiewohl da für <seg type="insult">die Leser der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_26911">Stunde</rs>‘</seg> immerhin ein Mißverständnis naheliegt.<lb/>
Aber es soll nur ausgedrückt sein, daß, während<lb/>
die <seg type="insult">Anonymität der alten Journalistik</seg> die <seg type="insult">Nichtigkeit<lb/>
des Urhebers</seg> zur Potenz erhob, hier aus <seg type="insult">dem<lb/>
persönlichen Minus</seg> noch die Wurzel zu ziehen ist.<lb/>
Es ist <seg type="insult">die reine Privatangelegenheit: des Schreibers,<lb/>
des Lesers, des Betroffenen</seg>. <seg type="insult">Ein Ineinanderfluten<lb/>
der Interessen in jenem Stil der szenischen Schamlosigkeit<lb/>
</seg>, wonach sechs Personen einen <seg type="insult">Schmierer</seg><lb/>
suchen, und wenn man doch nichts daran ernst<lb/>
nimmt als eine <seg type="insult">Verlotterung</seg>, die sich selbst nicht<lb/>
ernst nimmt, so taucht schließlich ein <seg type="insult">Lausbubikopf</seg><lb/>
empor, der mir lachend bedeutet, etsch, ich sei ihm<lb/>
»hereingefallen«, und die <seg type="insult">Eingriffe in Privatauto und<lb/>
Familienrente</seg>, die Vexierbilder, alles war nur Scherz,<lb/>
Fopperei, <seg type="insult">Parodie auf den Ernst der <rs type="paperRef" ana="werk_26912">Bösen Buben-Zeitung<lb/>
</rs></seg>. <seg type="insult">Diesem neuen Stil</seg>, dessen Unsicherheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr139194">
nach allen Richtungen geschützt ist, auch gegen die<lb/>
Prügelstrafe, zu der er Lust macht, und der in der<lb/>
Entwicklung des Zeitungswesens so recht als<lb/>
<seg type="insult">Erpressionismus</seg> in Erscheinung tritt — <seg type="insult">diesem Stil</seg><lb/>
entspricht es dann durchaus, daß abwechselnd auch<lb/>
alle wieder empört sind über das, was da einer<lb/>
von ihnen, sie wissen nicht wer, angestellt hat;<lb/>
denn <seg type="insult">die Akteure dieser Raumbühne</seg> sind zwar<lb/>
entfesselt, jedoch von allen Seiten unsichtbar.<lb/>
Sie mißbilligen es lebhaft, es wurmt sie ordentlich,<lb/>
was da wieder im <rs type="paperRef" ana="werk_26913">Blatt</rs> gestanden ist, ja selbst<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85297" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> soll ungehalten sein über die Artikel, deren<lb/>
Autorschaft ihm zugeschrieben wird, und die Bevölkerung<lb/>
, die, wenn nicht mit Schadenfreude oder<lb/>
Neugier, so doch mit <seg type="insult">der ihr eingebornen Indolenz</seg><lb/>
dem Schauspiel zusieht, könnte sich ein Beispiel an<lb/>
<seg type="insult">den Redakteuren der ‚<rs type="paper" ana="werk_26914">Stunde</rs>‘</seg> nehmen, die es schier<lb/>
schon nicht mehr ertragen können, und die mich teils<lb/>
zu grüßen versuchen (wenngleich es mißlingt), teils,<lb/>
wie zum Beispiel <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85298" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg>, vor Ohren, durch<lb/>
die ich’s hören mag, den Ausspruch tun, die <rs type="paperRef" ana="werk_26915">Zeitung</rs>,<lb/>
für die sie weiter schreiben, sei »ja <seg type="insult">das reine<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_40453">Banditenblatt</rs></seg> geworden« (wobei das Zugeständnis<lb/>
einer Entwicklung als Retouche wirkt). Das ist<lb/>
<seg type="insult">das psychische Milieu</seg>, in dem die Erscheinung und<lb/>
die Mitwirkung gleichergestalt möglich sind. Und<lb/>
darin eben ist das <seg type="insult">»Selbstbestimmungsrecht« seiner<lb/>
Redakteure</seg> verankert, auf das <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85299" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> in der<lb/>
Gerichtsverhandlung so stolz hinwies, »also das,<lb/>
was die Völker nicht bekommen haben«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139196">
das heißt, daß meine Redakteure schreiben können, <seg type="spc">was sie<lb/>
wollen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139198">
und dementsprechend auch einschätzen können, was<lb/>
sie schreiben, während <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85300" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> »die <rs type="paperRef" ana="werk_39982">Zeitung</rs><lb/>
meist in fertigem Zustand sieht«, also wenn <seg type="insult">der<lb/>
mysteriös entstandene Dreck</seg> bereits die feste Form<lb/>
angenommen hat, in der er ausgebrüllt werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139198">
Es bleibt dem Kenner überlassen, <seg type="insult">die stilistischen<lb/>
Bilderrätsel dieser mießen Individualitäten</seg> zu erraten<lb/>
und auseinanderzuhalten, alle einig in der Überzeugung<lb/>
, daß das, was der andere und wahrscheinlich<lb/>
er selbst vollbracht hat, abominabel sei, um es in<lb/>
der nächsten <rs type="paper" ana="werk_39983">Stunde</rs> mit der gleichen Frische zu<lb/>
produzieren. Nein, <seg type="insult">dies hurische Element</seg> hat<lb/>
nichts mehr von <seg type="insult">jener Planmäßigkeit</seg>, deren man<lb/>
sich auf <seg type="insult">dem alten Zeitungsstrich</seg> versehen und<lb/>
erwehren konnte; sie wissen, gleich <rs type="pers">Lulu</rs>, nur das<lb/>
eine: »Ich weiß es nicht«. Es erscheint, mangels<lb/>
jeder Charaktersubstanz, von selbst, und was nicht<lb/>
da ist, ist eben da. Der einzige Leitgedanke, der<lb/>
<seg type="insult">solche Tätigkeit</seg> ermöglicht, an der doch jedes<lb/>
Menschengefühl zuschanden gehen müßte, ist die<lb/>
Hoffnung, daß der, den sie belästigt, »zerspringen«<lb/>
werde, eine Hoffnung, die aber gleichfalls <seg type="insult">das reine<lb/>
Ideal</seg> bleibt. Könnte man sich vorstellen, daß<lb/>
ein menschliches Hirn aus Erwägung, auch nur<lb/>
<foreign xml:lang="fr">pour passer le temps</foreign> und nicht in der <seg type="insult">Automatik der<lb/>
grundsätzlichen Schamlosigkeit</seg> den Einfall aushecken<lb/>
wird, auf der Rückseite des <rs type="paper" ana="werk_26916">Blattes</rs>, das mich als<lb/>
<seg type="insult">Erbeuter unrechten Gutes</seg> entlarvt, für <seg type="insult">den »bekannten<lb/>
 Monarchisten <rs type="pers" ana="n_85301" ref="#fk__p_51063">Padajaunig</rs>«</seg>, »der ein innerlich<lb/>
vornehmer Mensch ist«, nämlich der mich bedroht<lb/>
hat, das Mitleid wachzurufen? Unmöglich kann man<lb/>
sich ja denken, daß bloß die <seg type="insult">Interessengemeinschaft<lb/>
der Erpresser</seg> das Eintreten <seg type="insult">eines <rs type="paperRef" ana="werk_26917">»linksradikalen«<lb/>
Blattes</rs></seg> für <seg type="insult">einen Monarchisten und einen so<lb/>
beschaffenen</seg> befürworten würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139199">
<space/>Nein, <rs type="pers" ana="n_85302" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> treibt sein Spiel mit mir, so lange,<lb/>
bis ihm der <seg type="insult">Ernst des Vorlebens</seg> entgegentreten<lb/>
wird — und das kann schon in derselben Stunde<lb/>
geschehen, in der er sich entschlossen hat, das<lb/>
<seg type="insult">System einer Publizistik</seg>, die bloß als <seg type="insult">Gerücht</seg> auftritt<lb/>
, <seg type="insult">mit freier Stirn</seg> zu durchbrechen, mit <seg type="insult">dem<lb/>
offenen Visier seines ehrlichen Namens</seg>, mit <seg type="insult">dem<lb/>
Schwergewicht seiner moralischen Autorität</seg> mir entgegenzutreten<lb/>
</p>
            <p ana="pr139199">
 und persönlich eines jener Hühnchen<lb/>
mit mir zu pflücken, die sich darob des Gelächters<lb/>
nicht erwehren können. Wenn er sich nun auch entschließen<lb/>
 sollte, seine Anwürfe, die ja immer noch<lb/>
zuletzt auf den <seg type="insult">Drang nach <foreign xml:lang="de-loc">Feschität</foreign></seg> zurückgeführt<lb/>
würden, etwas zu konkretinisieren und deutlich<lb/>
umgrenzbare Wahrheitsbeweise zu ermöglichen, so<lb/>
wollte ich ihm nicht verbürgen, daß ich nicht<lb/>
noch vor Erlassung seines Spezialgesetzes ihm<lb/>
Gelegenheit verschaffen würde, einem Gerichtshof<lb/>
über seine Karriere Auskunft zu geben und<lb/>
etwaige Ergänzungen von berufenen Sachverständigen<lb/>
zu hören. Da nun ein authentisches Dokument<lb/>
— ich meine über <rs type="pers" ana="n_85303" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Stil — vorliegt, so<lb/>
muß ich zunächst eine mich selbst vernichtende<lb/>
Wirkung feststellen: daß ich erkenne, noch in <seg type="insult">dieser<lb/>
sittlichen und geistigen Region</seg> einen Schüler zu<lb/>
haben. Er will »auf seiner Wanderung« — man<lb/>
stelle sie sich vor! — den Artikel <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_85304" ref="#fk__p_47222">Julian<lb/>
Sternberg</rs></seg> über das kommende Gesetz, das ihm bange<lb/>
macht, nicht gelesen, aber durch »ein kleines Meisterstück<lb/>
 parodistischer Stileinfühlung«, wie er sagt,<lb/>
rekonstruiert haben, also ganz in meiner Art, wozu<lb/>
er sich auch aller möglichen satirischen Motive der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_26918">Fackel</rs> bedient. Natürlich gelingt es ihm, daß er<lb/>
Anfang und Schluß wortwörtlich errät, was mir<lb/>
keineswegs gelänge. Da <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85305" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs></seg> von<lb/>
<seg type="insult">»Erpreßfreiheit«</seg> spricht, führt <rs type="pers" ana="n_85306" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, der auf<lb/>
seiner Wanderung auch <seg type="insult">meine täglich erstarkende<lb/>
Verbindung mit der <rs type="paper" ana="werk_26919">Neuen Freien Presse</rs></seg> ahnt,<lb/>
diese Wendung auf das Wort <seg type="insult">»Erpreßgeschwindigkeit«</seg><lb/>
zurück, das ich einmal gegen die <rs type="paper" ana="werk_26920">Neue Freie Presse</rs><lb/>
gebraucht haben soll, in der Zeit, da ich noch bös<lb/>
auf sie war. »Haltet mich fest« ruft er, aber nicht<lb/>
etwa, um die Behörden seiner ursprünglichen Heimat<lb/>
zu <foreign xml:lang="de-loc">frozzeln</foreign>, sondern bei der sprachkritischen<lb/>
Entdeckung, die ihn auf die Fährte <seg type="insult">der »unleugbar<lb/>
vorhandenen <seg type="ELIDASH">Gefühlsverbindung</seg> und Gedankenverbindung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139199">
<seg type="insult">zwischen <rs type="pers" ana="n_85307" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> und <rs type="pers" ana="n_85308" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs>«</seg> gebracht hat. Natürlich<lb/>
 habe ich <seg type="insult">einen so völlig wurzellosen Blödsinn</seg><lb/>
nie geschrieben, wohl aber von einem <seg type="insult">»Erpreßzug«</seg>,<lb/>
mit dem meiner Erinnerung nach vor Jahrzehnten<lb/>
<seg type="insult">ein Angehöriger der <rs type="paper" ana="werk_26921">Neuen Freien Presse</rs></seg> reiste, vielleicht<lb/>
 von so einem, wie er <seg type="insult">den <RS pers="Eugen Forda" globID="name_201480">Vertreter</RS> des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85309" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zum <rs type="inst">Prager Bankenverband</rs> geführt hat.<lb/>
Wie dem immer sein mag, sein <seg type="insult">»prophetischer<lb/>
Blick«</seg> sah »den historischen Augenblick, wo<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85310" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> für <rs type="pers" ana="n_85311" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> eine Lanze brechen werde,<lb/>
schon lange kommen«. Er gibt sogar das Datum an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139201">
Ich sah ihn kommen <seg type="spc">genau von dem Tage an</seg>, als ich erkannte,<lb/>
daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_26922">Stunde</rs>‘ <seg type="spc">ganz ohne dies besonders zu wollen</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_85312" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> <seg type="spc">das Handwerk legen</seg> werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139203">
Ungefähr also der Moment, wo man in Wien<lb/>
»Gehst denn nicht« sagt oder auch <seg type="insult">»<rs type="pers">Mausi</rs>«</seg>,<lb/>
wenn’s nicht gerade ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Ratz</foreign></seg> ist. Und nun führt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85313" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> aus, welch ein Unterschied bei scheinbarer<lb/>
 Gleichheit der antikapitalistischen Tendenzen<lb/>
zwischen ihm und mir obwaltet. Könnte es denn<lb/>
einen Unterschied geben zwischen uns beiden? Daß<lb/>
ich beim Kapital nicht einkassieren gehe? Oder daß<lb/>
er sich bedenken würde, seine Familienrente valorisieren<lb/>
 zu lassen und ein Auto mit einer Polizeinummer<lb/>
 zu haben? Daß ich nicht <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_85314" ref="#fk__p_51557">Plutarch</rs> der<lb/>
Inflationsheroen und Turfmatadoren</seg> bin, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_85315" ref="#fk__p_54342">Tyrtäus</rs><lb/>
der <rs type="pers">Fressack</rs> und <rs type="pers">Naschkatz</rs></seg>, der den anerkennenden<lb/>
Satz druckt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139205">
Die <rs type="pers" ana="n_85316" ref="#fk__p_42606">Cypruts</rs> hielten sich während des Krieges für die Begründer<lb/>
einer neuen Gelddynastie <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr139207">
daß ich nicht <seg type="insult">Hausfreund bei <rs type="pers" ana="n_85317" ref="#fk__p_51978">Raffke</rs> und <rs type="pers" ana="n_85318" key="#fk__p_50618">Neureich</rs></seg><lb/>
bin, abwechselnd um deren Kasse und um deren<lb/>
Bett bemüht? Nein, das ist nicht der Unterschied.<lb/>
Gewiß, ich habe die <seg type="insult">Metaphysik der Haifische</seg> bloß<lb/>
zitiert und nicht geschrieben, und die <rs type="self" ana="werk_26923">Fackel</rs> ist kein<lb/>
<seg type="insult">Fachorgan für die Interessen der Leichenfledderer</seg>.<lb/>
Aber der Unterschied ist ein ganz anderer, nämlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139207">
ich dresche bloß wie ein <seg type="insult"><rs type="pers">dummer August</rs></seg> auf den<lb/>
<seg type="insult">»Würdevorhang«</seg> los, hinter dem <seg type="insult">die bürgerliche<lb/>
Gesellschaft</seg> »ihr Treiben schamlos und ungestört<lb/>
zu verbergen vermag« (also nicht etwa, wie man<lb/>
glauben würde: schamhaft, sondern schamlos zu<lb/>
verbergen). Ich »glaubte ein Stürmer wider die<lb/>
Gesellschaft zu sein«, während hingegen — aber<lb/>
das muß man hören:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139209">
<seg type="spc">Dann kam die</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_26924"><seg type="spc">Stunde</seg></rs>‘. Sie schob den Vorhang beiseite,<lb/>
sprach ein <foreign xml:lang="la">»<seg type="spc">ecce mundus</seg>«</foreign> und <seg type="spc">machte <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_85319" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> dadurch<lb/>
überflüssig</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139211">
<seg type="insult">Spitzbub das.</seg> Ich weiß nicht, ob <seg type="insult">die Inseratenagenten<lb/>
 des Herrn <rs type="pers" ana="n_85320" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> mit einem <foreign xml:lang="la">»ecce mundus«</foreign><lb/>
auf den Lippen die Comptoirs betreten; aber wahr<lb/>
ist, daß man, als die ‚<rs type="paper" ana="werk_26925">Stunde</rs>‘ kam, »auf einmal<lb/>
<seg type="insult">das ganze Treiben</seg> sah«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139213">
Kein <seg type="insult">sittliches Roß</seg> wurde geritten und doch war schon das Aufzeigen<lb/>
<seg type="spc">eine sittliche Tat</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139215">
Wenn dann hin und wieder Artikelserien oder gar<lb/>
Romane abgebrochen wurden, so war doch die Aufmerksamkeit<lb/>
 hinreichend auf das Übel gelenkt. Die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_26926">Stunde</rs>‘ kam, sah und nahm, was sie ersiegte. Sie griff<lb/>
hinein ins volle Menschenleben, und wo sie’s packte,<lb/>
da war’s interessant, und während die polemischen<lb/>
Handlungen der <rs type="self" ana="werk_26927">Fackel</rs> bekanntlich »von <seg type="insult">Eitelkeit,<lb/>
Überhebung, Haß, Neid, Rachsucht und Schadenfreude<lb/>
</seg> gelenkt werden«, machte sich <seg type="insult">die antikorruptionistische<lb/>
 Wirksamkeit der ‚<rs type="paper" ana="werk_26928">Stunde</rs>‘</seg> schon durch<lb/>
ihre reinen Motive bezahlt. Und durch die Konsequenz<lb/>
, mit der sie aufs Ziel losging. Denn wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85321" ref="#fk__p_38199">Amundsen</rs>, wie ausgerechnet wurde, gerade um die<lb/>
Entfernung Wien—Prag hinter dem Nordpol zurückgeblieben<lb/>
 ist, so hätte <rs type="pers" ana="n_85322" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> ihn erreicht, wenn dort<lb/>
die <rs type="inst"><foreign xml:lang="cs">Živnostenská banka</foreign></rs> eine Filiale hätte, wobei er<lb/>
vorher noch mit der nordischen Nebelbank fertig<lb/>
geworden wäre. Und mit vollem Bewußtsein tritt er<lb/>
vorerst in das Privatleben ein, weil er als <seg type="insult">Soziologe</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139215">
nur auf diesem Wege in das Geschäftsleben eines<lb/>
bestimmten Individuums gelangen kann. <seg type="insult">Der »von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85323" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> und <rs type="pers" ana="n_85324" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> entfachte Rummel«</seg> könne ihm<lb/>
gleichgültig sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139217">
Wir sind Kummer gewohnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139219">
<seg type="insult">Ein <rs type="pers" ana="n_85325" ref="#fk__p_50373">Sätzchen, schlicht wie jenes Benediktsche</rs> »Es<lb/>
rieselt im Gemäuer«</seg>, mit dem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85326" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> in<lb/>
meinem Geiste seinen Angriff auf die <rs type="paper" ana="werk_26929">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> einleitet. <seg type="insult">Spitzbübische Melancholie, wie bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85327" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>.</seg> Oder vielleicht eine Variation vom<lb/>
Seufzer des <rs type="pers">Konfusius</rs> über die <seg type="insult">Räuberei</seg>, bei der<lb/>
nichts herausschaut: »Es bleibt immer ein unsicheres<lb/>
Brot«. Dafür bleibt das <seg type="insult">Prophezeien</seg> <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_85329" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> starke<lb/>
Seite</seg>. Wie er erkannt hat, daß mein Lebensweg <seg type="insult">per<lb/>
Auto zur Bar</seg> gehen wird, so weiß er auch, daß nun<lb/>
»nichts mehr den Weg verrammeln kann, der von<lb/>
<seg type="insult">der aktuellen Waffenbrüderschaft <rs type="pers" ana="n_85330" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs> mit <rs type="pers" ana="n_85331" ref="#fk__p_47222">Sternberg<lb/>
</rs></seg> zu <seg type="insult">einem engen Bündnis mit der ‚<rs type="paper" ana="werk_26930">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘</seg> führt«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139221">
Noch ein paar Worte gegen Angriffe auf das Privatleben »eines<lb/>
bedeutenden Schriftstellers« <seg type="spc">und sie hat ihn schon</seg>. <foreign xml:lang="de-loc">Ma’ wird<lb/>
doch da seh’n</foreign> — würde <rs type="pers" ana="n_85332" ref="#fk__p_42591"><seg type="insult">Emanuel Edler von Singer</seg></rs> sagen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr139223">
<space/>Ich glaube, daß die <rs type="pers">Kassandra</rs> gegen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_85333" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
ein Waisenmädchen war. Aber wenngleich er in<lb/>
meine Zukunft schaut, wird es ihm darum doch nicht<lb/>
gelingen, meinen Blick von seiner Vergangenheit<lb/>
abzulenken. Auch ich denke ja manchmal: »Sie hat<lb/>
ihn schon«; doch wenn ich mir ihn dann freien Fußes<lb/>
auf Bergen wandernd vorstelle, so meine ich wieder:<lb/>
Der kann nicht schwindeln, denn er hat sich durch<lb/>
halsbrecherische Kletterübungen auf Treppengeländern<lb/>
trainiert. Aber ich verstehe im Ernst nicht, wie ein<lb/>
<seg type="insult">Mann</seg>, der so viel von mir gelernt hat — <seg type="insult">die boshafte<lb/>
 Photographie, die Benützung des Privatlebens<lb/>
und den schlechten Stil</seg> —, eine so geringe Meinung<lb/>
von mir haben kann. Nein, nein, was man doch da<lb/>
sehn wird, dürfte eher den <seg type="insult">Schüler</seg> betreffen, dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr139223">
ich kein günstiges Horoskop stelle, als den Meister <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Doch leugnet dieser nicht, daß er müde ist und<lb/>
entschlossen, sein Amt, das durch die ‚<rs type="paper" ana="werk_26931">Stunde</rs>‘ überflüssig<lb/>
 geworden ist, <seg type="insult">der jüngern Kraft</seg> zu vertrauen,<lb/>
während wir, wie <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202928" ref="#fk__p_55589">Lear</rs></RS>, zum Grab entbürdet wanken<lb/>
(nicht ohne vorher <rs type="pers" ana="n_85334" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> zu fragen, ob er mich<lb/>
gern haben will). Uns der Macht und Rente<lb/>
begebend, bewahren wir nur den Namen, des Königs<lb/>
Ehrenrecht und das Automobil. Nun könnte es ja<lb/>
<rs type="pers">Kents</rs> und Narren genug geben, die vor so unüberlegter<lb/>
Hingabe warnen und der Meinung sind, daß die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_26932">Fackel</rs> durch die ‚<rs type="paper" ana="werk_26933">Stunde</rs>‘ nicht überflüssig, sondern<lb/>
notwendig geworden sei. Aber das ficht mich nicht<lb/>
an, ich mache Schluß, und schreibe als letzte<lb/>
Satire <seg type="insult">die feierliche Übernahme meiner Agenden<lb/>
durch <rs type="pers" ana="n_85335" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, wobei ich nicht unterlassen werde,<lb/>
den <seg type="insult">Nachfolger</seg> dem Wohlwollen <seg type="insult">der Kundschaft wie<lb/>
auch anderer in Betracht kommender Faktoren</seg> zu<lb/>
empfehlen. So zwei wie wir zwei unterscheiden uns<lb/>
ja höchstens darin, daß, während er <seg type="insult">die fruchtbarste<lb/>
Epoche seines Schaffens</seg> in Budapest durchgemacht hat,<lb/>
die Akten über mein Nachleben noch nicht geschlossen<lb/>
sind. Selbstverständlich muß ich ihm auch das ganze<lb/>
irdische Inventar meines Ruhms abtreten und er wird<lb/>
sich nicht wenig wundern, daß es da plötzlich <rs type="pers" ana="n_85336" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult">Bekessy-Verehrer<lb/>
</seg></rs> geben wird und, wenn statt meiner die<lb/>
<seg type="insult">Gestalt eines Blauäugigen und Blonden</seg> auftaucht<lb/>
und Vorträge gegen die <rs type="self" ana="werk_26934">Fackel</rs> hält, die <seg type="insult">Mänaden</seg><lb/>
aus dem Podium wachsen. Er wird natürlich Briefe<lb/>
bekommen, aber ich glaube, er wird im Gegensatz<lb/>
<FERR href="FK-27-697_n0040.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29672519" id="fk_04_ferr_29672519" emID="fk_04_em_29672522"><ERR fcorr="zu">zur</ERR></FERR> mir mit sich reden lassen, und er wird sich,<lb/>
wenn ich abtrete, in mein Privatleben zurückziehen.<lb/>
Auch könnten sich Quiproquos ergeben, wie daß<lb/>
etwa bei <seg type="insult">Personen</seg>, die schon in den »<rs type="title">Letzten Tagen<lb/>
der Menschheit</rs>« vorkommen, noch einkassiert wird,<lb/>
kurz Dinge, die ich nicht ausmalen will, denn ich<lb/>
stehe nicht hier, um <seg type="insult">diese Stadt</seg> über eine tragische<lb/>
Angelegenheit, die in ihr spielt, mit Possen zu betrügen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139223">
Mir ist es bitter ernst zu Mut, und wenn <seg type="insult">diese Stadt</seg><lb/>
schon ihr Gaudium daran hat, daß <seg type="insult">ein zugereister<lb/>
Pirat</seg> Leben in die Bude bringt und dem eingesessenen<lb/>
Todfeind <seg type="insult">ihrer Gedankenlosigkeit</seg> Schabernack spielt,<lb/>
so will ich ihr den <seg type="insult">Nachfolger</seg> ganz und gar empfehlen!<lb/>
Ich übergebe das Verlaßtum meiner Ehre, die nicht<lb/>
einmal durch den Umstand berührt werden konnte,<lb/>
daß ich <seg type="ELIDASH">Zeitgenosse</seg> und Ortsgenosse <seg type="insult">solcher Greuel</seg> war,<lb/>
und behalte bloß den Leumund des Mannes in<lb/>
der Hand, der als <seg type="insult">der Vollstrecker einer sittlichen<lb/>
Sendung</seg> mich überflüssig gemacht hat. Wir sind<lb/>
alle Sünder und jedem von uns haftet etwas an,<lb/>
eine Leibrente oder ein Auto, und wären sie noch<lb/>
so klein, aber doch etwas, was im <seg type="insult">Widerspruch</seg> steht<lb/>
zu seinem öffentlichen Gebaren. Der einzige, dem<lb/>
solches nicht nachgesagt werden kann, dessen Leben<lb/>
spiegelglatt <seg type="insult">die volle Harmonie von privater Menschlichkeit<lb/>
 und öffentlichem Tun</seg> erweist, ist <rs type="pers" ana="n_85337" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>,<lb/>
dessen Leumundsnote, die das <rs type="inst">Landesgericht für<lb/>
Strafsachen</rs> bei der <rs type="inst">Polizeidirektion Wien</rs> eingefordert<lb/>
hat, <seg type="insult">die folgenden Begebenheiten</seg> aufweist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_a">
Jahr 
</p>
            <p ana="pr139224_b">
Aktenzahl 
</p>
            <p ana="pr139224_c">
Delikt<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_d">
<date>1912</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_e">
62.112 
</p>
            <p ana="pr139224_f">
Verleumdung, <abbr>beg.</abbr> durch die Presse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_g">
<date>1913</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_h">
37.993 
</p>
            <p ana="pr139224_i">
Erpressung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_j">
<date>1913</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_k">
78.373 
</p>
            <p ana="pr139224_l">
Verleumdung, <abbr>beg.</abbr> durch die Presse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_m">
<date>1913</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_n">
101.460 
</p>
            <p ana="pr139224_o">
Verleumdung, <abbr>beg.</abbr> durch die Presse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_p">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_q">
27.628 
</p>
            <p ana="pr139224_r">
Erpressung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_s">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_t">
100.941 
</p>
            <p ana="pr139224_u">
Preistreiberei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_v">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_w">
75.951 
</p>
            <p ana="pr139224_x">
Vergehen des Betruges.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_y">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_z">
94.187 
</p>
            <p ana="pr139224_za">
Vergehen des Betruges.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_zb">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_zc">
131.206 
</p>
            <p ana="pr139224_zd">
Vergehen des Betruges.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_ze">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_zf">
132.121 
</p>
            <p ana="pr139224_zg">
Vergehen des Betruges.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_zh">
<date>1916</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_zi">
100.610 
</p>
            <p ana="pr139224_zj">
Verbrechen des Betruges.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_zk">
<date>1917</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_zl">
99.354 
</p>
            <p ana="pr139224_zm">
Verleumdung, <abbr>beg.</abbr> durch die Presse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_zn">
<date>1919</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_zo">
106.243 
</p>
            <p ana="pr139224_zp">
Verleumdung, <abbr>beg.</abbr> durch die Presse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_zq">
<date>1920</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_zr">
51.419 
</p>
            <p ana="pr139224_zs">
Verbrechen der Aufwiegelung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139224_zt">
<date>1921</date> 
</p>
            <p ana="pr139224_zu">
2.807 
</p>
            <p ana="pr139224_zv">
Verbrechen des Diebstahls.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139226">
<space/>Diese Liste ist im <seg ana="‚Österreichischen Volkswirt‘&#10;vom 24. November 1923"/> erschienen und zu ihrer Wiedergabe<lb/>
 sei gerne festgestellt, daß immerhin die Vermutung<lb/>
</p>
            <p ana="pr139226">
besteht, keine dieser Strafamtshandlungen, die gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85338" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> anhängig waren, habe — also bei ruhendem<lb/>
Verfahren — zu einem Abschluß geführt, zu einer Verurteilung<lb/>
 oder zu einem Freispruch. <seg type="insult">Dem Herausgeber<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_26936">Stunde</rs>‘ und der ‚<rs type="magazine" ana="werk_26937">Börse</rs>‘</seg> kann somit wohl keine ausgestandene<lb/>
 Strafe vorgeworfen werden, höchstens das<lb/>
Faktum, daß er sich seit damals nicht »rechtschaffen<lb/>
beträgt«, sondern die ‚<rs type="paper" ana="werk_26938">Stunde</rs>‘ und die ‚<rs type="magazine" ana="werk_26939">Börse</rs>‘<lb/>
herausgibt. Wenn Strafamtshandlungen wegen<lb/>
Erpressung, Verleumdung und Betrugs einen Bestandteil<lb/>
 des Privatlebens bilden und er das Privatleben<lb/>
 dort anprangert, wo es ihm im Widerspruch<lb/>
zu der öffentlichen Wirksamkeit der Person zu stehen<lb/>
scheint, so läßt sich mithin in seinem Falle geradezu<lb/>
ein <seg type="insult">Musterbeispiel von Konsequenz</seg> nachweisen. Diese<lb/>
Leumundsnote ist wahrlich das <seg type="insult">Zifferblatt</seg>, von dem<lb/>
sich jede ‚<rs type="paper" ana="werk_26940">Stunde</rs>‘ ablesen läßt. Aber der politischen<lb/>
Uhr, nach der sich die Maßnahmen des öffentlichen<lb/>
Lebens richten und die immerzu <seg type="insult">Taktik, Taktik</seg><lb/>
macht, verdanken wir das Glück, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_85339" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> als<lb/>
Wiener zu begrüßen; denn <seg type="insult">der weiße Terror dieser<lb/>
unausgelebten Leumundsnote</seg> war jener, der ihn im<lb/>
Namen der Freiheit vor dem Unheil bewahrt hat,<lb/>
jemals noch seiner Heimat rückerstattet zu werden,<lb/>
um in unserer Mitte Lebende und Tote zu verunehren<lb/>
, die Kindheit zu schänden, indem er sie<lb/>
teils mit Gonokokken behaftet ausstellt, teils aber<lb/>
mit der ‚<rs type="paper" ana="werk_26941">Stunde</rs>‘ in der Hand, kurzum: mich<lb/>
überflüssig zu machen. Und er, dem ich nicht<lb/>
so leicht das Handwerk legen könnte wie er<lb/>
mir, würde es fortführen, selbst wenn ich die Szene<lb/>
beschreiben wollte, sprechender als ein Leumund,<lb/>
da er vor einem Enthüller auf den Knien lag,<lb/>
um Gnade flehend und vor dem Sprung in den<lb/>
Abgrund eines Treppenhauses. Denn das <seg type="insult">Journalleben<lb/>
</seg> hat seine <seg type="insult">Romantik</seg> wie das <seg type="insult">der Briganten<lb/>
und Turnierritter mit Aktienpaketen</seg>, und <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85340" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> kann auch mit einem fremden Bürstenabzug<lb/>
</p>
            <p ana="pr139226">
in der Hand, in die er ihm gespielt ward, auf den<lb/>
Angreifer einwirken, Mitleid statt Furcht erregend,<lb/>
immer <seg type="insult">mit fliegenden Fahnen</seg> im feindlichen Lager,<lb/>
mit den eigenen bedrohlich, mit den fremden zahm.<lb/>
Ich glaube an seine Auferstehung selbst aus solcher<lb/>
Lage, ganz wie es in der <seg ana="‚Stunde‘"/> von <seg type="insult">einem Tüchtigen<lb/>
dieser Welt</seg>, dem nachgerühmt wird, daß er den<lb/>
Gegenwert für französische Waren schuldig geblieben<lb/>
sei, prophetisch heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139228">
<rs type="pers" ana="n_85341" ref="#fk__p_42606"><seg type="spc">Emil Cyprut</seg></rs> wird sicher wieder <seg type="spc">auferstehen</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> seine Finger<lb/>
können <seg type="spc">noch viele Ringe</seg> tragen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es gibt keinen Untergang<lb/>
 für Menschen, die selbst immer <seg type="spc">einen Übergang</seg> bedeuten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139230">
Und in diesem Sinne mag man fragen, was <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85342" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
geantwortet hat, als der Leumund zu sprechen anhub.<lb/>
Also wie macht man das? Ganz einfach, er sagte:<lb/>
<foreign xml:lang="la">ecce mundus</foreign> und leugnete den Leu, in der Stunde,<lb/>
nachdem er geweckt war. Das klingt wie von <rs type="pers" ana="n_85343" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>,<lb/>
ist aber das nüchternste Ding von der Welt. Er<lb/>
erwiderte, daß er mit allen diesen Strafamtshandlungen<lb/>
»nur als Anzeiger oder Zeuge« zu tun gehabt habe;<lb/>
woraus sich die Wahrscheinlichkeit ergibt, daß in<lb/>
meiner Leumundsnote der Biberpelz vorkommen<lb/>
dürfte, der mir einmal gestohlen wurde. Und in der<lb/>
<seg ana="‚Börse‘ (29. Nov. 1923)"/> antwortete er — in jenem<lb/>
Artikel, dessen Einleitung die Berufung auf mich<lb/>
war und auf <rs type="pers" ana="n_85344" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, der alles vorausgewußt<lb/>
hat —: er werde »nächste Woche« aktenmäßig die<lb/>
Leumundsnote entkräften:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139232">
<seg type="spc">Die</seg> »<seg type="spc">Akten</seg>« <seg type="spc">sind aus Budapest noch nicht eingetroffen<lb/>
</seg>, ihre Übersetzung nimmt <seg type="spc">auch einige Zeit</seg> in Anspruch,<lb/>
sie werden aber <seg type="spc">nächste Woche</seg> doch <seg type="spc">zur Veröffentlichung<lb/>
 gelangen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139234">
Und in der nächsten Woche, die nicht mit einem<lb/>
Zitat aus <rs type="pers" ana="n_85345" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, sondern aus <rs type="pers" ana="n_85346" ref="#fk__p_46265">Horaz</rs> begann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139236">
<seg type="spc">Ich hätte nie geglaubt</seg>, <seg type="spc">daß es so schwer sei</seg>, <seg type="spc">die<lb/>
Unbescholtenheit öffentlich nachzuweisen</seg>. Man stößt<lb/>
da auf ähnliche Schwierigkeiten, <seg type="spc">wie beim Beweis der Jungfrauenschaft<lb/>
</seg>; hat man sie nachgewiesen, so ist sie auch schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr139236">
nicht mehr da <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> <seg type="spc">Wir bemühen uns seit 14 Tagen</seg>, alle<lb/>
»Akten« zusammenzubringen, die meine Unbescholtenheit nachweisen<lb/>
sollen, <seg type="spc">man müßte aber rein einbrechen</seg>, um in das<lb/>
künstliche Gewirr falscher Zahlen und <seg type="spc">teilweise auch nicht<lb/>
existierender Akten</seg> hineinzuleuchten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139238">
Und hier, beim <seg type="insult">Einbrechen</seg>, spielte er das Prävenire<lb/>
des Witzes:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139240">
Täte ich dies, so wäre es aber wieder mit meiner Unbescholtenheit<lb/>
vorbei und <seg type="spc">so muß ich noch um ein wenig Geduld bitten</seg>,<lb/>
<seg type="spc">bis ich <seg type="insult">die Grenze der Niedertracht</seg></seg>, <seg type="insult">das Maximum der<lb/>
Schmähsucht</seg> im Lichte unwiderleglicher Akten dem <abbr>P. T.</abbr> Publiko<lb/>
<seg type="spc">aufgezeigt</seg> habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139242">
<space/>Es wartet noch heute; und wie man zugeben<lb/>
muß, mit einer unerbittlichen Geduld. Ich zerreiße sie!<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Hinaus aus Wien mit dem Schuft</seg>!</seg> <seg type="insult">Sein<lb/>
»Schaffensdrang«</seg>, rief er den Geschworenen zu, »in<lb/>
dieser Stadt eine Zeitung zu gründen«, gehe »auf die<lb/>
Dankbarkeit zurück«, die er für diese Stadt empfinde,<lb/>
in der er »eine Heimat gefunden« habe. Die Stadt<lb/>
raffe sich auf und werfe ihm das Geschenk an die<lb/>
Stirn, wenn sie schon je den <seg type="insult">Wahnwitz</seg> beging, ihn<lb/>
sich zu verpflichten! Sie zerreiße es auf der Straße,<lb/>
anstatt sich durch Annahme des <seg type="insult">Douceurs</seg>, durch<lb/>
Förderung des <seg type="insult">Schaffensdranges</seg> mit Unehre zu<lb/>
beladen! Sie bewahre sich vor dem Ausgang, daß<lb/>
es leichter gelingen sollte, Wien unmöglich zu<lb/>
machen als daselbst unmöglich zu werden! Was<lb/>
würden ihr die aus vorbildlichem sozialen Geist<lb/>
erschaffenen Bäder nützen, wenn sie im <seg type="insult">Schmutz<lb/>
der geistigen Lumperei</seg> versinkt! Was würde es ihr<lb/>
helfen, wenn sie, deren Jugend weiß Gott schon gegen<lb/>
geringere kulturelle Gefahr demonstriert hat, tatlos<lb/>
zusähe, wie Geist und Sittlichkeit im Kampf gegen<lb/>
die <seg type="insult">Übermacht der schuftigen Materie</seg> erliegt!<lb/>
Nicht ich, Wien wäre besiegt, wenn es eingeschüchtert<lb/>
von <seg type="insult">einem importierten Revolver</seg>, mit allem Wert<lb/>
und allem Ehrbewußtsein, die es aufzubieten hat,<lb/>
auch weiterhin schwiege. Wohl, das einem Strafgesetz<lb/>
</p>
            <p ana="pr139242">
zum Trotz einzig sittliche Mittel leiblicher Remedur<lb/>
der <seg type="insult">Schmach</seg>, der das Strafgesetz nicht beikommt —<lb/>
es sei verpönt, weil es in <seg type="insult">ruchlosem politischen<lb/>
Kampf</seg> kompromittiert wurde. Die Hundspeitsche,<lb/>
die ihn doch gewiß nicht zum <seg type="insult">Märtyrer der Reaktion</seg><lb/>
machen könnte, selbst das Argument, das auf der<lb/>
flachen Hand liegt, sei dem Manne erspart, der gegen<lb/>
eine Reform des <rs type="title">Strafgesetzes</rs> auf dem <seg type="insult">Freiheitsrecht</seg><lb/>
besteht, das leiblichste Leben auf die publizistische<lb/>
Szene zu zerren, um durch diese wirksamste Drohung<lb/>
in andere Güter einzugreifen. Aber wenn <seg type="insult">der politische<lb/>
Exzeß</seg> den natürlichsten Ausdruck der Empörung<lb/>
unverwendbar gemacht hat, so helfe man sich anders!<lb/>
So dulde man nicht, daß die <seg type="insult">Nichtswürdigkeit</seg>, die<lb/>
noch tief unter solcher Moral wirkt, von der Schonung<lb/>
profitiere, sondern stehe auf zu jeglicher Art von Protest:<lb/>
Der diese Enthaltung ausspricht und beklagt. Der ein<lb/>
Gelübde leistet, die <seg type="insult">Mitwirkenden</seg> gesellschaftlich zu<lb/>
ächten und jeden für ehrlos zu erklären, welcher das<lb/>
<seg type="insult">Geschäft der Schande</seg> unterstützt, selbst <seg type="insult">jene törichten<lb/>
»Verehrer«</seg>, die noch <seg type="insult">das roheste Rohmaterial</seg> meiner<lb/>
Betrachtung »sammeln«, statt mir den einzig legitimen<lb/>
Bezug des <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_26944">Schandblatts</rs></seg> zu überlassen. Der zu jedem<lb/>
Kolporteur einen mit der plakatierten Leumundsnote<lb/>
stellt, mit Flugblättern <seg type="insult">das sensationelle Unterfangen<lb/>
der Schamlosigkeit</seg> ereilt, <seg type="insult">das Gebrüll der täglichen<lb/>
Exhibition</seg> übertönt, damit der gerühmte Vorsprung vor<lb/>
meiner publizistischen Saumsal doch wettgemacht sei!<lb/>
Und zu einem Protest, welcher im engern Umkreis der<lb/>
von mir erregten Leidenschaften mir nicht durch Hervorrufe<lb/>
 für eine künstlerische Leistung dankt, sondern ein<lb/>
sittliches Vollbringen durch andere Rufe bestätigt!<lb/>
Der Plebiszite anregt, Gesetzgeber zu befeuern und die<lb/>
Stadtväter um die Entsühnung der Stadt zu beschwören,<lb/>
der <seg type="insult">solche Sünde</seg> eingebürgert ward: durch ein Wort<lb/>
des Mutes, das alle Rücksicht der Politik im Namen<lb/>
der Ehre austilgt! Ich, der für alle tut, was er für<lb/>
sich tut, brauche keine Hilfe, nicht von der stärksten<lb/>
</p>
            <p ana="pr139242">
Macht, die sie gewähren könnte. Aber schonungslos<lb/>
mache ich das Zaudern hier zum Maß und werde<lb/>
die Geister und Herzen nach ihrem Verhalten zum<lb/>
<seg type="insult">Übel</seg> richten, solange sie nicht mindestens den Mut<lb/>
aufbringen, mich zum <seg type="insult">Narren</seg> zu stempeln, weil ich<lb/>
es überschätze und weil ich wichtig nehme, was ein<lb/>
<seg type="insult">Wicht</seg> schreibt. Daß eine <seg type="insult">Publizistik</seg>, welche von der<lb/>
<seg type="insult">Schadenfreude</seg> lebt und von einer <seg type="insult">Gleichgültigkeit</seg>,<lb/>
die sich die Pein der Bedrohten nicht einmal vorstellt<lb/>
 — daß sie ein beherrschender Teil der öffentlichen<lb/>
 Meinung sei, ist eine Möglichkeit, die das<lb/>
sozialistische Wien als seiner unwürdig von sich<lb/>
abtun muß! Es mache <foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> mit <seg type="insult">dem frechen<lb/>
Vorwand einer linksradikalen Gesinnung</seg>, die sich<lb/>
für das <seg type="insult">Parasitentum am Kapitalismus</seg> die Gunst<lb/>
der herrschenden Partei sichern möchte, ganz wie<lb/>
sie sich von ihr die <seg type="insult">Einbürgerung des Parasiten</seg><lb/>
erschlichen hat, damit er <seg type="insult">der ihm zukommenden<lb/>
Seßhaftigkeit</seg> entgehe. Im Namen jeder Ehre, die es<lb/>
gibt, der sittlichen und der intellektuellen, und der<lb/>
politischen, die es noch geben könnte, sondere es<lb/>
die blutig errungene Freiheit von dem <seg type="insult">spekulativ<lb/>
betriebenen Schein</seg> einer Verbindung mit dem<lb/>
<seg type="insult">Libertinertum dieser Umkehrung aller moralischen<lb/>
Begriffe</seg>, mit dem <seg type="insult">Triumph jeglicher Blasphemie</seg> und<lb/>
mit <seg type="insult">den täglichen Orgien der Zeitkanaille</seg>, die dank<lb/>
dem Mißbrauch des Begriffes der Freiheit selbst hier<lb/>
nun im eigentlichen Sinn des Wortes entfesselt wirkt.<lb/>
Es vereinige sich in dem Ruf: Schluß damit! Wenn<lb/>
für den <seg type="insult">Schmutz</seg>, den das Blut der Welt zurückgelassen<lb/>
 hat, die neue Staatsform nichts kann und<lb/>
gegen ihn nichts vermag — die <seg type="insult">Glorie des<lb/>
Schmutzes</seg>, <seg type="insult">seine täglich sichtbare Verkörperung</seg>,<lb/>
hat abzudanken wie die <seg type="insult">Glorie des Bluts</seg>! Gegen<lb/>
<seg type="insult">eine Journalistik der <rs type="pers">Fressack</rs> und <rs type="pers">Naschkatz</rs></seg>, die<lb/>
noch <seg type="insult">den <rs type="pers">Herrn der Hyänen</rs></seg> beschämt, wehre sich<lb/>
die Preßfreiheit selbst. Unerträglich finde das<lb/>
republikanische Gefühl, daß die Abneigung der<lb/>
</p>
            <p ana="pr139242">
<seg type="insult">Geistesarmen</seg> gegen die neue Staatswelt in der einen<lb/>
Gewißheit doch berechtigt sei: daß <seg type="insult">dergleichen</seg> unter<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_85347" ref="#fk__p_45327">Habsburgern</rs> nicht möglich gewesen wäre! In<lb/>
dem heiligen Glauben an die <seg type="insult">Unehre ihres Waltens</seg><lb/>
sei es beschworen: Lieber bereute ich die »<rs type="title">Letzten<lb/>
Tage der Menschheit</rs>« in der Kapuzinergruft, lieber<lb/>
zwänge ich mich an seinem Sarge knieend <rs type="pers" ana="n_85348" ref="#fk__p_43514">Franz<lb/>
Joseph</rs> um Verzeihung zu bitten — ehe ich die<lb/>
Freiheit <seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_85349" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> verdanken wollte und den<lb/>
Stimmen, die seine Hilfe ihr geworben hat! Was<lb/>
sich nicht zurücknehmen läßt: daß er <seg type="insult">mein Mitbürger<lb/>
</seg> sei, werde ausgeglichen durch die Tat eines<lb/>
Gesetzes und bedauert durch das Wort einer Ehrenerklärung<lb/>
 für die beleidigte Stadt! Ihr <RS pers="Karl Seitz" globID="name_202830">Bürgermeister</RS><lb/>
finde es nicht unter seiner Würde, die Ortsgemeinschaft<lb/>
 des Gezeichneten mit dem Zeichner zu<lb/>
beklagen, dessen »gewaltige Geistesarbeit« er mit<lb/>
jedem Wiener zu kennen versichert hat. Er hat mir<lb/>
in seinem und aller Namen »für den ebenso unermüdlichen<lb/>
 wie unerbittlichen Kampf« gedankt<lb/>
»gegen <seg type="insult">alles Schlechte und Verlogene in der Welt</seg>«,<lb/>
den ich, wie er gesagt hat, mit den Waffen des<lb/>
Geistes geführt habe, »die immer, mögen scheinbar<lb/>
eine Zeitlang <seg type="insult">Lüge, <choice><sic>Hoffahrt</sic><corr>Hoffart</corr></choice> und Anmaßung</seg><lb/>
triumphieren, zum Siege gelangen«. Er hat mir<lb/>
gedankt für das, was ich »zur Befreiung der Gehirne<lb/>
von dem Vorurteil, der Herzen von den <seg type="insult">Lastern</seg>, die<lb/>
die kapitalistische Gesellschaftsordnung züchtet,<lb/>
getan« habe. »Für die warme und echte Liebe zu<lb/>
den Gepeinigten und Gedemütigten«, die ich, wie<lb/>
er anerkannt hat, »auch in beträchtlichen Zuwendungen<lb/>
für wohltätige Zwecke bekundet« habe. Er hat mir<lb/>
»für die Treue zur Republik« gedankt, für die ich, wie<lb/>
er gerühmt hat, »durch die Abrechnung mit dem<lb/>
Monarchismus so glänzend vorgearbeitet« habe. Für<lb/>
»den mit sittlicher Leidenschaft geführten Krieg gegen<lb/>
den Krieg«, dessen Unmenschlichkeit, wie er gesagt hat,<lb/>
ich »in meiner unsterblichen Tragödie so geschildert<lb/>
</p>
            <p ana="pr139242">
habe, daß die Menschheit es nie vergessen kann«.<lb/>
Für den moralischen Mut, daß ich »den steten und<lb/>
beharrlichen Kampf gegen alle, die das öffentliche<lb/>
Leben verfälschen, die den <seg type="insult">Lügengeist der Zeit</seg><lb/>
bestimmen«, auf mich genommen und »unbekümmert<lb/>
um äußerlichen Erfolg, <seg type="insult">allen Verkleinerern und Widersachern<lb/>
</seg> zum Trotz, mit nie versagender Energie<lb/>
geführt« habe. Nicht minder »für die künstlerische<lb/>
Freude«, die von meinen Schriften ausgehe, denn<lb/>
ich hätte »den Menschen Ehrerbietung vor der<lb/>
Sprache gelehrt und die Kunst des gedanklichen<lb/>
Ausdruckes zur Vollendung gebracht«. Und weil wir<lb/>
auch wissen, sprach er, daß der <seg type="insult">Bann des Schweigens</seg><lb/>
gebrochen ist und der Ruf meines Wirkens und<lb/>
meiner Kunst sich im Ausland zu verbreiten beginnt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr139244">
so darf ich sagen, daß die Stadt, die Sie so oft gescholten, aber<lb/>
immer geliebt haben, stolz sein kann, Sie zu ihren Bürgern zu zählen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139246">
Wenn ihr Bürgermeister diese Leumundsnote aufrecht<lb/>
erhält, wenn sie so wahr ist wie die <seg type="insult">eines andern<lb/>
Publizisten</seg>, den die Stadt Wien, ob stolz oder<lb/>
nicht, aber immerhin zu ihren Bürgern zählt,<lb/>
wenn ihr Wortführer nicht anläßlich meines Kampfes<lb/>
gegen <seg type="insult">das stärkste Beispiel der Verfälschung durch<lb/>
den Lügengeist der Zeit</seg> andern Sinnes geworden<lb/>
ist und sich nicht <seg type="insult">den Verkleinerern meines Wirkens</seg><lb/>
angeschlossen hat, dann sinne er auf ein Mittel, <seg type="insult">den<lb/>
schmählichsten Widerspruch meines Lebens</seg>, der in<lb/>
der <seg type="insult">Landsmannschaft zweier Leumundsnoten</seg> begründet<lb/>
ist, aus der Welt, aus der Stadt zu schaffen. Ich<lb/>
möchte, immer wieder Wort für Leben nehmend,<lb/>
gerade ihn fragen: Wie lange wird die Wirkungslosigkeit<lb/>
 des meinen währen? Wie lange soll ich<lb/>
»unbekümmert um äußerlichen Erfolg« dahinleben?<lb/>
Für meine geistige Ehre ist mir vor dem Mißerfolg<lb/>
nicht bange; und die mit mir die Wehrlosigkeit<lb/>
einer überlegenen Moral empfinden und teilen, die<lb/>
Bewohner dieser Inselwelt, wissen mit mir, daß ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr139246">
Unterliegen in der umgebenden, und entschiede sie<lb/>
selbst für ihren <seg type="insult">Erpresser</seg> gegen ihren Befreier,<lb/>
nur die Erfüllung meiner Vision von ihr wäre. Doch<lb/>
auch von Ihnen erwarte ich eine Entscheidung; und<lb/>
ich könnte nicht mehr als Sprecher dessen, was uns<lb/>
moralisch verbindet, vor Sie hintreten, wenn der<lb/>
Ausdruck Ihrer Zustimmung mit meinem Wort verstummte<lb/>
, wenn auch hier um zehn Uhr alles aus wäre<lb/>
und wenn Sie nicht wenigstens im Umkreis dieser<lb/>
Wirksamkeit sie durch ein solches Votum bekräftigt<lb/>
hätten, das ins Ohr einer Welt dringt, die nur den<lb/>
<seg type="insult">Mißton</seg> hört. Nein, Sie werden zu mir stehen und zu dem<lb/>
Fluch, der mir wurde, ihr fluchen zu müssen! Denn<lb/>
mag sie es auch weiter unter meiner Würde finden,<lb/>
sie zu beachten, so will ich es doch tun. Und jenen<lb/>
auf ihr, die das zu sagen meiner unwürdig finden,<lb/>
was zu schweigen sie ihre <seg type="insult">Halbheit</seg> zwingt, will<lb/>
ich, mit Worten aus Stein in den Schüsseln, ein<lb/>
Gastmahl des <rs type="pers">Timon</rs> rüsten — den Senatoren von<lb/>
Athen zusammt <seg type="insult">der gemeinen Hefe der Gesellschaft<lb/>
</seg>, und <seg type="insult">allen</seg>, die zu erhaben waren, um sich<lb/>
zu mucken, aus Furcht vor der <seg type="insult">Pest</seg> sie nicht beim<lb/>
Namen nannten und darum verantwortlich sind<lb/>
für die Verbreitung. Ihnen sei, was <rs type="pers" ana="n_85350" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
vorausgewußt hat:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="insult">Bankrutierer</seg>,</l>
<l>Halt fest, gib nichts zurück; heraus das Messer</l>
<l>Für deines Gläub’gers Hals! Stehlt, <seg type="insult">ihr Leibeignen</seg>!</l>
<l><seg type="insult">Langhänd’ge Räuber</seg> sind ja eure Herrn,</l>
<l><seg type="insult">Rechtliche Diebe</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l>Du, sechzehnjähr’ger Sohn,</l>
<l>Die Krücke reiß dem lahmen Vater weg,</l>
<l>Und schlag ihm aus das Hirn! Furcht, Frömmigkeit,</l>
<l>Scheu vor den Göttern, Friede, Recht und Wahrheit,</l>
<l>Stürzt euch vernichtend in eu’r Gegenteil,</l>
<l>Bis nur <seg type="insult">Vernichtung</seg> lebt!</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Lust und Frechheit</seg>,</l>
<l>Schleich in das Mark und das Gemüt der Jugend,</l>
<l>Daß sie, dem Tugendstrom entgegenschwimmend,</l>
<l>In <seg type="insult">Wüstheit</seg> sich ertränkt!</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="3dots"/> schief ist Alles;</l>
<l>Nichts grad’ in <seg type="insult">dieser fluchbeladnen Menschheit</seg>,</l>
<l>Als <seg type="insult">offne Schurkerei</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr139251">
Dies <seg type="insult">jener Welt</seg> als Lebenslohn der Lektüre! <seg type="insult">Höflichen<lb/>
 Mördern</seg>, <seg type="insult">sanften Wölfen</seg>, <seg type="insult">freundlichen Bären</seg>,<lb/>
<seg type="insult">den Narr’n des Glücks</seg>, <seg type="insult">Tischfreunden</seg>, <seg type="insult">Tagesfliegen</seg>,<lb/>
<seg type="insult">scharrfüß’gen Sklaven</seg>, <seg type="insult">Wolken, Wetterhähnen</seg> — kurz,<lb/>
einem <seg type="insult">Menschenschlag</seg>, der zu viel Mehl im Leib<lb/>
hatte, als daß darin noch Platz war für Ehre. <seg type="insult">Mitbürgern<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_85351" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs></seg>, <seg type="insult">Bürgern von Groß-Wöllersdorf</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Zuständigen eines Landes</seg>, das keinen Richter<lb/>
brauchen wird, weil sich alles von selbst prostituiert!<lb/>
</p>
            <p ana="pr139253_a">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139254">
In Buchhandlungen darf auf diese Preise kein Verkaufszuschlag gemacht werden<ADD>.</ADD><lb/>
</p>
            <p ana="pr139255">
Sämtliche Preise mit Umsatzsteuer<lb/>
</p>
            <p ana="pr139256">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139257">
Phantastisches Versspiel<lb/>
</p>
            <p ana="pr139258">
BroschiertS. 2.04, Leinen S 2.86 (Versandspesen S —.45)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139259">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139260">
Pappband S 1.53, Leinen S 2.04 (Versandspesen S —.45)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139261">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139262">
Pappband S 1.53, Leinen S 2.04 (Versandspesen S —.45)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139263">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139264">
Pappband S 1.23 (Versandspesen S —.45)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139265">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139266">
Broschiert S 4.49, Leinen S 5.52 (Versandspesen S —.60)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139267">
<rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs> (2 Bände)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139268">
Pappband je S 3.06 (Versandspesen S —.75)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139269">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139270">
Broschiert S 3.57, Leinen S 4.60 (Versandspesen S —.60)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139271">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139272">
Broschiert S 2.45, Pappband S 3.06 (Versandspesen S —.60)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139273">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139274">
Broschiert S 4.08, Leinen S 5.11 (Versandspesen S —.60)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139275">
<B><rs type="title">WORTE IN VERSEN II</rs>, <rs type="title">IV</rs>, <rs type="title">V</rs>, <rs type="title">VI</rs>, <rs type="title">VII</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139276">
Band II,
</p>
            <p ana="pr139276_a">
Pappband
</p>
            <p ana="pr139276_b">
<DITTO cont="K" rend="„"/> S 2.25
</p>
            <p ana="pr139276_c">
Leinen
</p>
            <p ana="pr139276_d">
S 2.66
</p>
            <p ana="pr139276_e">
<lb/>
<lb/>
Versandspesen je S —.60
</p>
            <p ana="pr139276_f">
<DITTO cont="Band" rend="„"/> IV,
</p>
            <p ana="pr139276_g">
<DITTO cont="Pappband" rend="„"/>
</p>
            <p ana="pr139276_h">
<DITTO cont="K" rend="„"/> S 1.84
</p>
            <p ana="pr139276_i">
<DITTO cont="Band" rend="„"/> V,
</p>
            <p ana="pr139276_j">
<DITTO cont="Pappband" rend="„"/>
</p>
            <p ana="pr139276_k">
<DITTO cont="K" rend="„"/> S 1.84,
</p>
            <p ana="pr139276_l">
broschiert
</p>
            <p ana="pr139276_m">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 1.43
</p>
            <p ana="pr139276_n">
<DITTO cont="Band" rend="„"/> VI,
</p>
            <p ana="pr139276_o">
<DITTO cont="Pappband" rend="„"/>
</p>
            <p ana="pr139276_p">
<DITTO cont="K" rend="„"/> S 1.84,
</p>
            <p ana="pr139276_q">
Leinen
</p>
            <p ana="pr139276_r">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 2.25
</p>
            <p ana="pr139276_s">
<DITTO cont="Band" rend="„"/> VII,
</p>
            <p ana="pr139276_t">
<DITTO cont="Pappband" rend="„"/>
</p>
            <p ana="pr139276_u">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 2.55
</p>
            <p ana="pr139276_v">
<DITTO cont="Leinen" rend="„"/>
</p>
            <p ana="pr139276_w">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 3.06
</p>
            <p ana="pr139277">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139277_a">
Kartoniert S. 1.02 (Versandspesen S —.45)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139277_b">
Die Versandspesen verringern sich bei gleichzeitiger Versendung mehrerer<lb/>
Exemplare<lb/>
</p>
            <p ana="pr139278">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139278_a">
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139278_b">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN VIII in Vorbereitung</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139281">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139284">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_7593" ref="#fk__p_44294">JAHODA</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7594" ref="#fk__p_58955">SIEGEL</rs></seg></rs> / <seg type="spc">WIEN—LEIPZIG</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139285">
Soeben in zweiter Auflage erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139286">
<B><rs type="pers" ana="n_85352" ref="#fk__p_50021">MECHTILDE LICHNOWSKY</rs><lb/>
<rs type="title">DER KAMPF MIT DEM FACHMANN</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139287">
Broschiert S 6·64, Leinen S 7·15 (Versandspesen S —·60)<lb/>
</p>
            <p ana="pr139290">
<seg type="spc">Verlag der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7595" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139291">
<B><rs type="pers" ana="n_85353" ref="#fk__p_46919">NESTROY</rs>: <rs type="title">DER KONFUSE ZAUBERER</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139292">
Bearbeitung, Zusatzstrophen und Nachwort von <rs type="pers" ana="n_85354" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139293">
Mit einer Notenbeilage<lb/>
Kartoniert S 2·76<lb/>
</p>
            <p ana="pr139294">
<seg type="spc">Ein Teil des Ertrags für eine Verwandte des Dichters</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139295">
<B><rs type="pers" ana="n_85355" ref="#fk__p_46919">NESTROY</rs><lb/>
<rs type="title">DAS NOTWENDIGE UND DAS ÜBERFLÜSSIGE</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139296">
Bearbeitet von <rs type="pers" ana="n_85356" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus.</B></rs> — Mit einer Notenbeilage<lb/>
Kartoniert S 1·24<lb/>
</p>
            <p ana="pr139297">
<B><rs type="title">DIE BALLADE VOM PAPAGEI</rs>.</B> <foreign xml:lang="fr">Couplet macabre.</foreign> (Entstanden <date>1915</date>.)<lb/>
Worte und Melodie von <rs type="pers" ana="n_85357" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139298">
S —·62<lb/>
</p>
            <p ana="pr139299">
<seg type="spc">Der Ertrag für wohltätige Zwecke</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139302">
<B>Die Zusendung</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139302">
<B>von Drucksachen, Ausschnitten, Einladungen,<lb/>
oder Mitteilungen irgendwelcher Art ist</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139302">
<B>unerwünscht. Eine Prüfung von Manuskripten erfolgt in keinem<lb/>
Falle. Rezensionsexemplare werden verkauft, der Erlös wie auch<lb/>
die eingesandten Porti einem wohltätigen Zwecke zugeführt.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139303">
<B>Insbesondere werden auch die Herausgeber von Zeitschriften<lb/>
ersucht, deren Sendung zu unterlassen. <seg type="ELIDASH">Tauschexemplare</seg>, <seg type="ELIDASH">Probeexemplare</seg>, und Freiexemplare<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_26945">Fackel</rs> und der Bücher des Verlages der <rs type="self" ana="werk_26946">Fackel</rs><lb/>
werden nicht abgegeben.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139304">
<B>Spenden zu wohltätigem Zwecke mögen nicht an den Verlag, der<lb/>
nicht über den zu ihrer Verwaltung erforderlichen Apparat verfügt,<lb/>
sondern unmittelbar an die Vereine oder Personen, denen sie<lb/>
zugedacht sind, abgeführt werden, etwa mit Berufung auf die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_26947">Fackel</rs> und deren gleichzeitiger Verständigung.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139307">
Inhalt der vorigen fünffachen <rs type="selfRef" ana="werk_26948">Nummer 686—690</rs>, <date>Mai 1925</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_5091" href="FK-27-686_n0001.xml" firstParParID="pr137780"><rs type="pers" ana="n_85358" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> hat alles vorausgewußt</contItem> / <contItem contItemID="ci_5092" href="FK-27-686_n0019.xml" firstParParID="pr137879">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5093" href="FK-27-686_n0027.xml" firstParParID="pr137992"><seg type="insult">Gott grüß euch,<lb/>
Alter, pfeift das Schmöckchen?</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5094" href="FK-27-686_n0033.xml" firstParParID="pr138025">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5095" href="FK-27-686_n0054.xml" firstParParID="pr138271"><seg type="insult">Der Fall <rs type="pers" ana="n_85359" ref="#fk__p_53253">Jacobsohn</rs></seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5096" href="FK-27-686_n0070.xml" firstParParID="pr138331">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5097" href="FK-27-686_n0080.xml" firstParParID="pr138438">Läuterung</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr139310">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_85360" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, Wien<lb/>
Druck von<rs type="inst"> <rs type="pers" ana="n2_7596" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7597" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr139318">
<contItem contItemID="ci_5098" href="FK-27-697_n0001.xml" firstParParID="pr139333"><seg type="insult">Militärische Erziehung</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5099" href="FK-27-697_n0006.xml" firstParParID="pr139369">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5100" href="FK-27-697_n0030.xml" firstParParID="pr139685"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_85362" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_85363" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5101" href="FK-27-697_n0035.xml" firstParParID="pr139729">Notizen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5102" href="FK-27-697_n0049.xml" firstParParID="pr139891"><seg type="insult">Vorne Sittlichkeit, hinten Kriminalität</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5103" href="FK-27-697_n0060.xml" firstParParID="pr139914">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5104" href="FK-27-697_n0063.xml" firstParParID="pr139969"><seg type="insult"><foreign xml:lang="en">Made in<lb/>
Germany</foreign></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5105" href="FK-27-697_n0072.xml" firstParParID="pr140046">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5106" href="FK-27-697_n0073.xml" firstParParID="pr140065"><seg type="insult">Radio</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5107" href="FK-27-697_n0074.xml" firstParParID="pr140072">Das Kind</contItem> / <contItem contItemID="ci_5108" href="FK-27-697_n0075.xml" firstParParID="pr140076">Die Zeit</contItem> / <contItem contItemID="ci_5109" href="FK-27-697_n0076.xml" firstParParID="pr140080">Der Strom</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5110" href="FK-27-697_n0077.xml" firstParParID="pr140087">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5111" href="FK-27-697_n0078.xml" firstParParID="pr140106"><seg type="insult">Aus der Barockzeit</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5112" href="FK-27-697_n0089.xml" firstParParID="pr140258">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5113" href="FK-27-697_n0092.xml" firstParParID="pr140313">Sprachlehre</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5114" href="FK-27-697_n0103.xml" firstParParID="pr140414">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5115" href="FK-27-697_n0115.xml" firstParParID="pr140518">Als ob</contItem> / <contItem contItemID="ci_5116" href="FK-27-697_n0120.xml" firstParParID="pr140546">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5117" href="FK-27-697_n0145.xml" firstParParID="pr140831"><seg type="insult">Hinaus aus Wien mit dem Schuft!</seg></contItem> /<lb/>
</p>
            <p ana="pr139320_b">
<B>Auf diesen Preis darf in keiner Verkaufsstelle<lb/>
ein Zuschlag gemacht werden.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr139329">
<rs type="self" ana="werk_26950"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139330">
<B><abbr>Nr.</abbr> 697—705 <date>OKTOBER 1925</date> XXVII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39589">
               <persName>Buddha, eig. Siddhartha Gautama</persName>
               <birth>
                  <date>563? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>483? BC</date>
               </death>
               <occupation>Religionsstifter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47222">
               <persName>Sternberg, Julian</persName>
               <birth>
                  <date>1868-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-28</date>
                  <place>Havanna/Kuba</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20423</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3021</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50585">
               <persName>Nemo </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54123">
               <persName>Durieux, Tilla</persName>
               <birth>
                  <date>1880-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1971-2-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11198</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53087">
               <persName>Schütz, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-25</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-2-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Neustift J 40 (bis 23.11.2012)</note>
               <note type="comment">Erfinder des Grubenhunds</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38199">
               <persName>Amundsen, Roald Engelbregt Gravning</persName>
               <birth>
                  <date>1872-07-16</date>
                  <place>Borge</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-6-18?</date>
                  <place>Spitzbergen?</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
               <note type="comment">verschollen nahe der Bäreninsel</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50661">
               <persName>Gogol, Nikolai Wassiljewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1809-3-31</date>
                  <place>Sorotschinzy/Poltawa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1852-3-4</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15510</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17144</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53253">
               <persName>Jacobsohn, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-3</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 296/48 Maximilian Harden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11813</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40910">
               <persName>Eisler, Arnold</persName>
               <birth>
                  <date>1879-04-06</date>
                  <place>Holleschau/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-01-28</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38087</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42606">
               <persName>Cyprut, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1895-3-14</date>
                  <place>Constanza</place>
               </birth>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
               <note type="comment">aus Rumänien stammender Berliner Bankier, Geldgeber für Hugo Stinnes</note>
               <note type="comment">NYT Persian immigrant</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54342">
               <persName>Tyrtäus</persName>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">7. vorchristl. Jh.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48001">
               <persName>Boris III., König von Bulgarien</persName>
               <birth>
                  <date>1894-1-30</date>
                  <place>Sofia</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-8-28</date>
                  <place>Sofia</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45212">
               <persName>Stolper, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1888-07-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-12-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 777/13 sowohl Federn als auch Stolper, aber nur W. F. ist der Autor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38663</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42795">
               <persName>Benedikt, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-05-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10872</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59285">
               <persName>Krause, Karl</persName>
               <occupation>Sprechlehrer</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">1., Singerstraße 11 (1925)</note>
               <note type="comment">Zolltarifeur 20., Pasettistr. 89 : 15.07.1889-03.09.1949</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46382">
               <persName>Hunyadi, János</persName>
               <birth>
                  <date>1407</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1456-8-11</date>
                  <place>Zimony</place>
               </death>
               <occupation>Volksheld</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46265">
               <persName>Quintus Horatius Flaccus </persName>
               <birth>
                  <date>65-12-8 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>8-11-27 BC</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40053">
               <persName>Columbus, Christopher</persName>
               <birth>
                  <date>1451</date>
                  <place>Genua?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1506-5-20</date>
                  <place>Valladolid</place>
               </death>
               <occupation>Seefahrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38814">
               <persName>Rothschild, Louis Nathaniel Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1882-03-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-01-15</date>
                  <place>Kingston/Jamaica</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39118</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51063">
               <persName>Padajaunig, Stephan</persName>
               <birth>
                  <date>1883-8-18</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">8., Stolzenthalergasse 11</note>
               <note type="comment">Kanzlei-Direktor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42591">
               <persName>Singer, Emanuel (Mendl) Edler von </persName>
               <birth>
                  <date>1846-2-23</date>
                  <place>Bisenz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1912 nobilitiert</note>
               <note type="comment">N. Wr. Tgbl.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51557">
               <persName>Plutarch</persName>
               <birth>
                  <date>46?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>120</date>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22648</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52110">
               <persName>Reitzes-Marienwert, Hans Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-7-28</date>
                  <place>Siofok, Ungarn</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42973">
               <persName>Forda, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1878-6-20</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <occupation>Angestellter</occupation>
               <note type="comment">Anzeigenleiter der "Stunde" in Wien</note>
               <note type="comment">8., Wickenburggasse 3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40366">
               <persName>Demosthenes</persName>
               <birth>
                  <date>384 BC</date>
                  <place>Paiania/Attika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>322 BC</date>
                  <place>auf Kalauria</place>
               </death>
               <occupation>Redner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53111">
               <persName>Schweizer, Armin </persName>
               <birth>
                  <date>1892-4-28</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55219">
               <persName>Federn, Walther</persName>
               <birth>
                  <date>1869-8-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-2-1</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 777/13 auch Gustav Stolper, aber der Volkswirth-Artikel ist mit W. F. gezeichnet</note>
               <note type="comment">Hg. des "Österr. Volkswirts"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38125</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51978">
               <persName>Raffke </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54245">
               <persName>Jagow, Traugott von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-05-18</date>
                  <place>Perleberg/Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-06-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">1906-16 Polizeipräsident Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45443">
               <persName>Liebstöckl, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20424</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>