<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05429.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05428.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05430.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Edison, in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05429</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Edison</head>
            <p ana="pr71176">
war doch in Wien? Warum hat man nicht die Gelegenheit benützt,<lb/>
ihn zu fragen, ob es nicht schon etwas gebe oder ob er, wenn<lb/>
es nichts gibt, etwas erfinden möchte, was dem <seg type="insult">Wiener Beiwagenkondukteur<lb/>
</seg> ermöglicht, sich dem Motorführer ohne Trompete<lb/>
verständlich zu machen? Oder hat man ihn gefragt und uns die Antwort<lb/>
nur verschwiegen? Nichts ist mir unerfindlich, müßte <rs type="pers" ana="n_51674" ref="#fk__p_42280">Edison</rs> geantwortet<lb/>
 haben: ich werde es dahin bringen, daß Sie in Wien diese<lb/>
Frage an mich stellen können, wenn ich in meinem New-Yorker<lb/>
Laboratorium sitze. Ich werde es dahin bringen, daß ich Ihren<lb/>
Straßenverkehr in New-York photographiere, weil wir Amerikaner<lb/>
zu wenig Phantasie haben, uns eine Vorstellung davon zu machen.<lb/>
Wir werden uns die Ansichtskarten von Ihren verfallenen <seg type="insult">Schlössern<lb/>
und Basalten</seg> selber anfertigen. Nichts ist mir unmöglich. Aber<lb/>
so weit, daß die Trompete des <seg type="insult">Wiener Beiwagenkondukteurs</seg>, durch<lb/>
die er sich nicht nur dem Motorführer, sondern auch dem Passagier<lb/>
und vor allem sich selbst verständlich macht, durch eine elektrische<lb/>
Klingel ersetzt werden kann — so weit werde ich es nicht<lb/>
bringen! Meine Erfindung kann eurer Phantasie nicht nachkommen.<lb/>
Unsre Technik reicht nicht an die Grenzen eurer <seg type="insult">Persönlichkeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71176">
Eure <seg type="insult">Romantik</seg> spottet unserer Bequemlichkeit. Wollt Ihr die<lb/>
Farbe aus eurem Leben entfernt wissen? Ist das Leben nicht<lb/>
monoton genug: wollt Ihr auch noch die Trompete Eures <seg type="insult">Beiwagenkondukteurs<lb/>
</seg> entbehren? Betrachtet die freudige Spannung, mit der<lb/>
der <seg type="insult">Wiener</seg> ihm auf den Mund sieht, wenn er ansetzt, um dem<lb/>
<seg type="insult">Wiener</seg> ins Ohr zu tuten, betrachtet die <seg type="insult">Würde</seg>, mit der er tuten<lb/>
tut, als wollte er der Welt sagen: »Höchstes Glück der Erdenkinder<lb/>
ist doch die <seg type="insult">Persönlichkeit</seg>. <foreign xml:lang="de-loc">A so a Motorführer, der glaubt rein,<lb/>
daß er allani auf der Welt is — aber mir, mir san a wer!</foreign> <seg type="symbol" subtype="2dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42280">
               <persName>Edison, Thomas Alva</persName>
               <birth>
                  <date>1847-02-11</date>
                  <place>Milan/Ohio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-18</date>
                  <place>West Orange/New Jersey</place>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>