<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11229.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11228.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11230.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Freundlich-Ernsten, in: Fackel Heft 31, Nr. 820, 1929, S. 108-112</title>
            <title type="iso-date">1929-10-01</title>
            <title type="id">tid_11229</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">820</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-820_n0108.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/820,108</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Freundlich-Ernsten</head>
            <p ana="pr162857">
<space/><rs type="pers">Thersites</rs>, der seine Protagonisten weit besser kennt als <seg type="insult">der<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_97596" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs></seg>, dessen <seg type="insult">feixende Quickheit</seg> zu den <seg type="insult">unverwüstlichsten<lb/>
Begleiterscheinungen der entwickelten Lichtbildtechnik</seg> gehört,<lb/>
übermittelt mir den folgenden Bericht der <seg ana="Vossischen Zeitung"/><lb/>
nebst Kommentar:<lb/>
</p>
            <p ana="pr162860">
<space/>Das <seg type="spc">Frühstück des <rs type="inst">Journalistenverbandes</rs></seg> beim<lb/>
<rs type="inst">Völkerbund</rs>, das alljährlich in der ersten Woche der Versammlung<lb/>
veranstaltet wird und zu dem die Mitglieder des Rats, der Präsident<lb/>
der <rs type="inst">Völkerbundversammlung</rs> und überhaupt alles, was zum Völkerbund<lb/>
in näheren Beziehungen steht, traditionell erscheint, gehört schon<lb/>
ebenso wie irgendeine Institution des <rs type="inst">Völkerbundes</rs> »dazu«. Die auch<lb/>
diesmal von den <rs type="inst">Völkerbundkarikaturisten</rs> <rs type="pers" ana="n_97600" ref="#fk__p_47764">Kélen</rs> und <rs type="pers" ana="n_97601" ref="#fk__p_56029">Derso</rs> beigesteuerte<lb/>
Menükarte ließ sich natürlich das Motiv der bevorstehenden Grundsteinlegung<lb/>
 zum neuen <rs type="inst">Völkerbundpalast</rs> nicht entgehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162861">
<space/>Wie sich die verschiedenen Arbeiter am Bau des <rs type="inst">Völkerbundes</rs><lb/>
vom Generalsekretär und den Ratsmitgliedern bis zu den sonstigen<lb/>
bekannten Genfer Gestalten beschäftigen, das ist sehr lustig gemacht.<lb/>
Aber natürlich ist auch da keiner mit seiner Rolle zufrieden. Das<lb/>
äußerten sie auch heute mittags bei dem Frühstück <seg type="spc">in heiterer<lb/>
Unzufriedenheit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162862">
<space/><seg type="spc">Das Journalistenfrühstück</seg> ist aber auch schon, besonders<lb/>
im Laufe der letzten Jahre seit Locarno, ein politisches Ereignis geworden<lb/>
, bei dem die Staatsmänner sich oft das vom Herzen sprechen,<lb/>
was sie in der <rs type="inst">Völkerbundversammlung</rs> nicht gut sagen können.<lb/>
Besonders der <seg type="spc">englische Premierminister</seg> hat heute davon<lb/>
<seg type="spc">in sehr humorvoller Einkleidung</seg> reichlich Gebrauch gemacht<lb/>
, als er von der französischen <seg type="spc">Diktatur der Kleidermode<lb/>
für die Damen</seg> sprach und hinzufügte, daß diese Diktatur aber<lb/>
nicht für politische, wirtschaftliche und finanzielle Fragen Geltung habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162863">
<space/>Im Rahmen einer Tischrede klingt das nicht so hart, aber es<lb/>
war <seg type="spc">sehr ernst gemeint</seg> und wurde auch so verstanden.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97602" ref="#fk__p_53740"><abbr>Dr.</abbr> Stresemann</rs> rief in Beantwortung der Rede des Präsidenten<lb/>
des <rs type="inst">Journalistenverbandes</rs> <rs type="pers" ana="n_97603" key="#fk__p_56140">Gérard</rs> von der <rs type="inst">Belgischen Telegrafenagentur</rs><lb/>
die Hilfe der Journalisten auf, damit die <rs type="inst">Völkerbundversammlung</rs><lb/>
endlich in schöne würdige Räumlichkeiten käme, und er erinnerte an<lb/>
seinen erfolgreichen Vorstoß für die Vergrößerung des <rs type="inst">Ratssaales</rs>.<lb/>
<seg type="spc">Die Journalisten werden den deutschen Außenminister<lb/>
 nächstens darauf aufmerksam machen</seg>, <seg type="spc">daß<lb/>
es noch andere intimere Räumlichkeiten des Hauses</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr162863">
<seg type="spc">gibt</seg>, mit denen sich die Hygienekommission des <rs type="inst">Völkerbundes</rs><lb/>
einmal befassen sollte. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr162864">
<space/><rs type="pers" ana="n_97604" ref="#fk__p_39504">Briand</rs>, der sich <seg type="spc">sehr</seg> witzig darüber beklagte, daß die Journalisten<lb/>
 das ihm gegebene Versprechen, ihn heute nicht zu einer zweiten<lb/>
Rede zu nötigen, nicht gehalten hätten, bemerkte <seg type="spc">melancholisch</seg><lb/>
dazu, daß er genug Politiker sei, um zu begreifen, daß Versprechungen<lb/>
nicht immer eingehalten werden, und er sei nicht einmal sicher, ob<lb/>
er die seinigen stets eingehalten hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162865">
<space/>Auf <rs type="pers" ana="n_97605" ref="#fk__p_52009">MacDonalds</rs> <seg type="spc">etwas</seg> witzige Anspielungen wegen der<lb/>
Diktatur der französischen Mode erwiderte der immer ziemlich salopp<lb/>
gekleidete <rs type="pers" ana="n_97606" ref="#fk__p_39504">Briand</rs> dem weit eleganteren englischen Ministerpräsidenten<lb/>
<seg type="spc">sehr</seg> geistreich, daß er die Konkurrenz mit ihm in Modediskussionen<lb/>
leider nicht aufnehmen wolle; denn er fürchte, daß er da von vornherein<lb/>
 unterlegen wäre. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr162866">
<space/>So gab es in der Form einer <seg type="spc">freundschaftlichen Unterhaltung<lb/>
 beim Kaffee und Likör</seg> eine <seg type="spc">freundlich-ernste<lb/>
Aussprache</seg>, die der politischen Bedeutung weniger entbehrt als<lb/>
so manche Diskussion auf der Tribüne der Vollversammlung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162868">
<space/>Und für die <seg type="insult">Freßgelegenheit</seg> <seg type="insult">dieses Geschäkers</seg>, <seg type="insult">dieser<lb/>
Schmonzetten zwischen Toiletten und Kabinetten</seg>, zahlen noch die<lb/>
Völker Europas, anstatt daß sie die <seg type="insult">Lustikusse in Amt und Würde</seg><lb/>
nebst dem <seg type="insult">Gewimmel von telephonierendem Ungeziefer</seg>, das<lb/>
ihnen bis in die intimeren Räumlichkeiten nachkriecht, eine<lb/>
Geldstrafe erlegen ließen. Von dem <seg type="insult">Treiben der Herrschaften</seg><lb/>
im Haag haben wir ein Bildchen zu sehen bekommen, das<lb/>
darstellt, wie <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_97607" ref="#fk__p_52205">Richard Tauber</rs></seg> (der für seinen singenden<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97608" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> hunderttausende Mark scheffelt anstatt sie bezahlen zu<lb/>
müssen) Herrn <rs type="pers" ana="n_97609" ref="#fk__p_39504">Briand</rs> auf der Straße beim Rockkragen faßt, als<lb/>
ob er, trotz <seg type="insult">Saloppheit</seg>, die <seg type="insult">Brünner War’</seg> würdigen wollte.<lb/>
Doch über alle <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Schmonzes</foreign></seg>, die zehn Jahre nach dem Weltuntergang<lb/>
 gewagt werden, erhebt sich die Frage, wer nicht nur<lb/>
bei dem <seg type="insult">rhetorischen Zeitvertreib</seg> der »Vollversammlung« die<lb/>
Zeche zahlt, sondern insbesondere bei der freundschaftlichen Unterhaltung<lb/>
 zwischen Kaffee und Likör, da doch keineswegs<lb/>
vom Frühstück eines <rs type="inst">Journalistenverbandes</rs> anzunehmen ist, daß<lb/>
dieser dafür in die eigene Tasche greife. Wohl ist es ja mit Recht<lb/>
erst dieser Epoche vorbehalten geblieben, daß <seg type="insult">Bürgergesichter</seg><lb/>
den <seg type="insult">illustrierten Horizont der Menschheit</seg> ausfüllen dürfen. Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97610" ref="#fk__p_52009">MacDonald</rs> freilich, der in Wien ganz inkognito weilt und bloß für den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97611" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> zu sprechen ist, um ihm sein Herz über die österreichischen<lb/>
 Parteigenossen auszuschütten und Dinge anzuvertrauen, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr162868">
dieser so diskret ist, den <seg type="insult">Lesern eines <rs type="perRef" ana="werk_29711">Hurenblattes</rs></seg> nicht zu<lb/>
verraten — dieser Premier hat schon das »Format«, das<lb/>
ihm die <seg type="insult">Weltschmockerei</seg> nachrühmt. Nichts liegt einem natürlich<lb/>
 ferner, als <seg type="insult">die »Prominenten« der Weltpolitik</seg> nicht<lb/>
im Nu ernst zu nehmen, wenn man an das <seg type="insult">Mittelschulkaliber<lb/>
</seg> der Leute denkt, die bei uns <seg type="insult">Staatsmänner</seg> heißen.<lb/>
Sobald einer unter den <seg type="insult">Waldviertlern</seg>, die da regieren, nachdem<lb/>
sie auf der <seg type="insult">heimischen Bierbank</seg> vermutlich durch das <seg type="insult">Bonmot</seg><lb/>
<seg type="insult">»Jidelach!«</seg> Heiterkeit erregt haben, nur einen <seg type="insult">Plusmacherzug</seg><lb/>
im Antlitz hat, so gilt er schon für hinlänglich beschlagen, um unsere<lb/>
Vertretung vor der Welt übernehmen zu können. Auch die<lb/>
gewiß erstaunliche Kenntnis einer fremden Sprache pflegt für<lb/>
die Berufung zur Außenpolitik maßgebend zu sein und in Genua<lb/>
über das dürftige Ausdrucksvermögen im Deutschen hinwegzutäuschen<lb/>
. In Perg, Göpfritz oder selbst einem jener Hauptknotenpunkte<lb/>
 des österreichischen Eisenbahnnetzes, wo sich laut<lb/>
Kursbuch eine Waschgelegenheit befindet, ist man von den<lb/>
staatsmännischen Qualitäten des Betreffenden längst überzeugt.<lb/>
Doch in der Vorstellung, daß ein Mann wie <rs type="pers" ana="n_97612" ref="#fk__p_39504">Briand</rs>, der doch<lb/>
gewiß ein Redner ist, mit <seg type="insult">so einer Persönlichkeit</seg> etwas reden<lb/>
könnte, steckt mehr Humor als in allen Reden bei einem<lb/>
Journalistenfrühstück. (Wobei man gar nicht den Abstand der<lb/>
kulturellen Klimate in Betracht ziehen muß. Denn wenn man die<lb/>
»Spitzen« vergleicht, so hat man die Selbstverständlichkeit nicht<lb/>
zu berücksichtigen, daß der Menschheit Würde in der Hand<lb/>
eines Schuhputzers von Toulon besser bewahrt ist als in der<lb/>
<seg type="insult">sämtlicher deutschösterreichischen Künstler</seg>.) Aber es handelt<lb/>
sich ja um die <seg type="insult">national kaum mehr bestimmbare Mißform</seg>, die die<lb/>
Presse der Politik, wie allen Lebenserscheinungen, in jeder<lb/>
einzelnen Gestion verliehen hat, mit der mysteriösen Bildkraft,<lb/>
mit der der Ozean den Scherben zur Wohlgestalt zwingt. Wenn<lb/>
ich die Presse für das <seg type="insult">Weltübel</seg> halte, so »überschätze« ich sie;<lb/>
wenn ich sie analytisch auf die <seg type="insult">Wesenlosigkeit</seg> ihrer <seg type="insult">Macher</seg><lb/>
zurückführe, so »unterschätze« ich sie. Doch ich denke, es wird<lb/>
schon die richtige Optik sein, die die Untrennbarkeit alles heutigen<lb/>
Dings von dem <seg type="insult">mißgebornen Wort</seg> ins Auge faßt und erkennt,<lb/>
daß <seg type="insult">diese heillose Lüge einer Gleichzeitigkeit von Munitionserzeugung<lb/>
 und pazifistischem Geschmuse</seg> nicht möglich und nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr162868">
erträglich wäre, wenn es nicht eine Presse gäbe, die aus beiden<lb/>
Bezugsquellen gespeist wird. Aber wir wollen nicht mehr!<lb/>
Paneuropa kotzt, wenn in Genf gefrühstückt wird. Schluß<lb/>
mit den <seg type="insult">freundlich-ernsten Aussprachen</seg>! Wir wünschen<lb/>
auch nicht mehr davon zu hören, daß Herr <rs type="pers" ana="n_97613" ref="#fk__p_40776">Benesch</rs> den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97614" ref="#fk__p_53736">Streeruwitz</rs> zu einem »zwanglosen« Mittagessen eingeladen hat.<lb/>
(Das war schon in der Monarchie ein strenger Brauch, bei dem<lb/>
jeder der Partner aufzupassen hatte, daß sich der andere nur recht<lb/>
leger benehme und so tue als ob er zuhause wäre, bis schließlich<lb/>
das Einverständnis erzielt war, allen Zwang den beiderseitigen<lb/>
Völkern aufzuerlegen. Nicht anders als bei dem gefürchteten<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»<choice><sic>dejeûner</sic><corr>déjeuner</corr></choice> dinatoire«</foreign>, wo manchmal sogar der Kaiser aufpaßte, und<lb/>
selbst bei jenem kleinen <foreign xml:lang="fr">»<choice><sic>dejeûner</sic><corr>déjeuner</corr></choice> à la fourchette«</foreign>, Tafelfreuden,<lb/>
wo diejenigen überhalten wurden, die Champagner zu schlürfen<lb/>
haben zuschauen dürfen. Und daß sie auch in der Republik diese<lb/>
Freiheit haben, ist das Deprimierende.) Schluß mit dem <seg type="insult">sprachlichen<lb/>
 Zeremoniell einer diplomatischen Geistigkeit</seg>, die anno <date>1914</date><lb/>
zusammengekracht ist, und wenn <seg type="insult">selbst ein Hofrat wie<lb/>
unser <rs type="pers" ana="n_97615" ref="#fk__p_47621">Seitz</rs></seg> die alten <seg type="insult">Gespenster</seg> davongejagt wünscht, so wollen<lb/>
wir nicht, daß <seg type="insult">leibhaftige Demokraten</seg> mit deren Pantomime<lb/>
großtun. Bei mir werden <seg type="insult">die Herren</seg> kein Glück haben;<lb/>
und wenn ihre <seg type="insult">Banalität</seg> in <seg type="insult">Telegrammen von Mammutumfang</seg><lb/>
der Mitwelt eingeprägt würde. Regierende, die mit ihren<lb/>
<seg type="insult">Arschkriechern</seg> auf dem Fuß verkehren, daß sie ihnen zu<lb/>
sagen scheinen: »Vor Ihnen, mein Herr!«, können uns<lb/>
gleichfalls entgegenkommen. <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Nichtstuer</seg> und Wichtigtuer auf Völkerkosten<lb/>
</seg>, so hat ein erstaunter Besucher in der <foreign xml:lang="fr">»maison des peuples«</foreign><lb/>
die <seg type="insult">Insassen</seg> genannt, und von dieser Beschäftigung lebt noch<lb/>
ein <seg type="insult">Heer von Parasiten</seg>, die harmloseren Reisenden die Hotelzimmer<lb/>
 wegnehmen. In <seg type="insult">diesem Saustall Europa</seg> — dessen<lb/>
<seg type="insult">pestilenzialischeste Stelle</seg> selbstverständlich die zentrale ist —<lb/>
wird nicht eher Ordnung hergestellt sein, als bis <seg type="insult">die Herren Augiasse</seg><lb/>
sich des <seg type="insult">Humors</seg> wie der <seg type="insult">Würde</seg> entledigt haben. Erst dann kann<lb/>
auf die Untersuchung eingegangen werden, ob sie ihr Geld wert sind.<lb/>
Mindestens bis dahin aber wird man, sowohl im Punkte<lb/>
der Gemeinnützigkeit wie des Vergnügens, dem <foreign xml:lang="fr">Palais des<lb/>
nations</foreign> in Genf die <foreign xml:lang="fr">Maison des nations</foreign> in Paris vorziehen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52205">
               <persName>Tauber, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1891-5-16</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-8</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10178</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53740">
               <persName>Stresemann, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1878-5-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-10-3</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichskanzler, Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10103</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47764">
               <persName>Kélen, Emery</persName>
               <birth>
                  <date>1896-12-22</date>
                  <place>Györ/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1978-10</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Karikaturist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56029">
               <persName>Derso, Aloysius</persName>
               <birth>
                  <date>1888-9-30</date>
                  <place>Baja, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-12-22</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Karikaturist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40776">
               <persName>Beneš, Edvard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-05-28</date>
                  <place>Kozlany/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-09-03</date>
                  <place>Sezimowo Usti/Böhmen</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1918-35 tschech. Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4186</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39504">
               <persName>Briand, Aristide</persName>
               <birth>
                  <date>1862-03-28</date>
                  <place>Nantes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-03-07</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/61969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49302">
               <persName>Karpath, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1866-4-27</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NWT 01.04.1913, Seite 14 Ein in der ersten Reihe stehender junger Mann rief </note>
               <note type="comment">unaufhörlich "L......!" worauf Herr Buschbeck vom Podium eilte und dem</note>
               <note type="comment">betreffenden jungen Mann eine Ohrfeige versetzte.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11885</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47621">
               <persName>Seitz, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">05.03.1919 bis 16.12.1920 Präs. der Nationalversammlg., Staatsoberhaupt</note>
               <note type="comment">ab 01. 10. 1920 interimistischer Bundespräsident</note>
               <note type="comment">Nov. 1923 bis Feber 1934 Wr. Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12766</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53736">
               <persName>Streeruwitz, Ernst Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-9-23</date>
                  <place>Mies, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-10-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Bundeskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38655</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52009">
               <persName>MacDonald, James Ramsay </persName>
               <birth>
                  <date>1866-10-12</date>
                  <place>Lossiemouth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-11-9</date>
                  <place>auf Seereise nach Südamerika</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>