<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08938.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08937.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08939.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Neujahrsgeschenke, in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 96-102</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08938</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0096.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,096</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Neujahrsgeschenke</head>
            <p ana="pr118938">
<space/>Sie haben es sich — außer <rs type="pers" ana="n_73186" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, der sich von der<lb/>
Strapaz ausruhte — nicht nehmen lassen, sich auch zu Neujahr<lb/>
einzustellen. <rs type="pers" ana="n_73187" ref="#fk__p_46389"><seg type="spc">Hussarek</seg></rs>, der eben noch <seg type="insult">»An den Trümmern des<lb/>
Weltbrands«</seg> gestanden hatte, geht jetzt, um zu retten was noch<lb/>
zu retten ist, <seg type="insult">»Mit vereinten Kräften«</seg> ans Werk. In diesem Sinne<lb/>
bezeichnet er, der unterm Christbaum die Italiener <seg type="insult">Banditen</seg> genannt<lb/>
hat, nunmehr <rs type="pers" ana="n_73188" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> und <rs type="pers" ana="n_73189" ref="#fk__p_48200">Kramarsch</rs> als <seg type="insult">»Konjunkturverräter«</seg><lb/>
und meint, daß sie zur Gründung des tschechischen Staatswesens<lb/>
<seg type="insult">»nur Hinterlist und Tücke, nicht Arbeit und Schaffen«</seg> beigesteuert<lb/>
haben. Auch scheinen sie ganz zu vergessen, daß sie ihren<lb/>
Aufstieg »unter dem Schutze der jetzt mit Füßen getretenen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73190" ref="#fk__p_45327">habsburgischen Staatsidee</rs> vollzogen«, <seg type="insult">ein typischer Fall von<lb/>
Undank</seg> gegen <seg type="insult">Haus Österreich</seg>, denn es läßt sich nicht leugnen,<lb/>
daß <seg type="insult">diese Leute</seg> Österreicher waren, und nun gehen sie hin und<lb/>
gründen die Tschechoslowakei. Infolgedessen sieht sich <rs type="pers" ana="n_73191" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs><lb/>
gezwungen, vor <seg type="insult">den Lesern der <rs type="paper" ana="werk_22769">Reichspost</rs></seg> das Programm<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73192" ref="#fk__p_49668">Maria Theresias</rs>: <foreign xml:lang="la">Fecisti patriam diversis gentibus unam</foreign> zu<lb/>
entwickeln, was jene zwar nicht verstehen, was aber soviel heißt<lb/>
wie, daß zu <seg type="insult">einem gutgeleiteten Bordell</seg> auch Böhminnen,<lb/>
Slowakinnen, Polinnen, Ungarinnen, eventuell sogar Negerinnen<lb/>
gehören, wobei <rs type="pers" ana="n_73193" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> bedauert, daß dieses Programm »nicht<lb/>
so weit verwirklicht werden konnte, um die Völker restlos zu<lb/>
befriedigen«. Die heutigen Zustände werden sich aber keineswegs<lb/>
halten und da <rs type="pers" ana="n_73194" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> <seg type="insult">diese gepfefferten Dinge</seg> nur auf lateinisch<lb/>
sagen kann, so deutet er die Entwicklung mit dem Satze an:<lb/>
<foreign xml:lang="la">Concordia parvae res crescunt, discordia maximae dilabuntur</foreign>,<lb/>
wovon aber <seg type="insult">die Leser der <rs type="paper" ana="werk_22770">Reichspost</rs></seg> nur den Hieb auf <seg type="insult">den<lb/>
<RS inst="Concordia">jüdischen Journalistenverein</RS></seg> verstehen, während sie vermuten,<lb/>
daß der zweite Teil des Satzes ein Kompliment für die <rs type="inst">Deutsch-österreichische<lb/>
 Schriftstellergenossenschaft</rs> enthalte. Zum Wiederaufbau<lb/>
 jedoch »bedürfe es des <foreign xml:lang="la">ora et labora</foreign> sittlicher Erneuerung<lb/>
im Geiste der Versöhnung und redlichen Schaffens im Geiste<lb/>
der Vereinigung«, natürlich <seg type="insult">mit besonderer Berücksichtigung des<lb/>
ora</seg>. Es kann kein Zweifel bestehen, daß sich der Umsturz nicht<lb/>
halten wird und der Untergang Österreichs nur ein Übergang ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118938">
Da das nächste, was jetzt zu geschehen hat, die Wiedervereinigung<lb/>
ist, auf die alle Nachfolgestaaten schon lauern, so fehlt eigentlich<lb/>
nichts mehr als daß <rs type="pers" ana="n_73195" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> die Form angebe, unter der Österreich<lb/>
 auferstehen wird, um dann definitiv ewig zu stehn. Es<lb/>
muß etwas sein wie der <rs type="pers" ana="n_73196" ref="#fk__p_46919">Nestroy’sche Vorschlag</rs> »Wir werden<lb/>
uns schon zusamm’separieren«, der als <seg type="insult">österreichische Regierungsmaxime<lb/>
</seg> keineswegs ausgelebt hat. Aber <seg type="insult">eine neue zugkräftige<lb/>
Formel</seg> tut not.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118940">
<space/><seg type="spc">Mag vielleicht</seg> die alte Form des <foreign xml:lang="la">inseparabiliter et<lb/>
indivisibiliter</foreign> der pragmatischen Sanktion einer Erneuerung bedürfen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118942">
Schon deshalb weil sie so schwer auszusprechen ist. <rs type="pers" ana="n_73197" ref="#fk__p_47385">Karl</rs> soll zum<lb/>
Beispiel die größten Schwierigkeiten haben und selbst <rs type="pers" ana="n_73198" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs><lb/>
soll, wiewohl er sich hundert Jahre damit gerackert hat, immer<lb/>
nur etwas wie »<SPAN sug="(undefined)">difficibiliter</SPAN>« hervorgebracht haben und vollends<lb/>
die Erzherzoge glaubten, es bedeute »Im Separee« und »Zivilliste«<lb/>
oder »Syphilis« auf griechisch. Trotzdem sollen im <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
Tausende und Abertausende mit diesem Ruf auf den Lippen<lb/>
gestorben sein. Also, mag vielleicht die alte Form einer Erneuerung<lb/>
bedürfen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118944">
den Völkern im Donaubecken wird erst dann die dauernde Sicherheit<lb/>
ihres politischen und wirtschaftlichen Daseins geboten sein, wenn sie<lb/>
sich wieder zum Grundsatz bekennen: Mit vereinten Kräften.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118946">
<space/>Hier versagt <rs type="pers" ana="n_73199" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs>. Alles schien dafür zu sprechen, daß er<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="la">viribus unitis</foreign></seg> sagen werde, um die <seg type="insult">Zauberformel</seg>, unter der die<lb/>
<seg type="insult">Auferstehung Österreichs</seg> nur mehr eine Frage der Zeit ist und<lb/>
deren Segnungen teilhaftig zu sein sich die Nationen bald raufen<lb/>
werden, im Urtext zu zitieren. Hier wäre allerdings Gefahr<lb/>
gewesen, daß <seg type="insult">die Leser der <rs type="paper" ana="werk_22771">Reichspost</rs></seg> endlich einmal nach der<lb/>
Bedeutung <seg type="insult">der ihnen von älteren Friseurdiplomen bekannten<lb/>
Inschrift (lies: <foreign xml:lang="la">viribus únitis</foreign>)</seg> geforscht hätten, und, in die Irre<lb/>
gehend, vielleicht auf die Vermutung gekommen wären, sie<lb/>
bedeute: »Kann man halt <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign> machen«. Womit sie freilich den<lb/>
Aussichten auf eine Vereinigung der Völker, die schon den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73200" ref="#fk__p_45327">Habsburgern</rs> das Donaubecken zuwenden, erheblich näher<lb/>
gekommen wären als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_73201" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118947">
<space/><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73202" ref="#fk__p_37766">Adalbert <seg type="spc">Sternberg</seg></rs> — aus dem uradeligen Hause der —</seg><lb/>
(um nicht mit <seg type="insult">dem gleichnamigen <rs type="pers" ana="n_73203" ref="#fk__p_47222">Julian</rs></seg> verwechselt zu werden<lb/>
und sich von <seg type="insult">den engeren Kollegen <rs type="pers" ana="n_73204" ref="#fk__p_49223">Löwenstein</rs> und <rs type="pers" ana="n_73205" ref="#fk__p_40444">Dietrichstein</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr118947">
wirksam abzuheben) versenkt sich, wie man zu Silvester<lb/>
noch einmal die Lichter am Christbaum entzündet, wieder<lb/>
in die <seg type="insult">Eigenart des <foreign xml:lang="la">Homo austriacus</foreign></seg> und ergibt sich <seg type="insult">dem stillen<lb/>
Gedenken verflossener Zeiten</seg>. Glücklich ist, wer nicht vergessen<lb/>
kann, was doch nicht zu ändern ist, und in <seg type="insult">dieser duseligen<lb/>
Silvesterstimmung</seg> nur vergißt, daß <seg type="insult">der <foreign xml:lang="la">Homo austriacus</foreign></seg> für die<lb/>
ganze Menschheit, die ihre Zukunft erfahren wollte, Blei gegossen<lb/>
hat und daß etwas ganz Undefinierbares herauskam. Weshalb<lb/>
sie <seg type="insult">dem <foreign xml:lang="la">Homo austriacus</foreign></seg> nur die Tränen nachweint, die sie noch<lb/>
bei seinen Lebzeiten vergossen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118948">
<space/>Freilich hat er der Welt mancherlei zu geben gehabt,<lb/>
zum Beispiel den Wurstelprater, den <rs type="pers" ana="n_73206" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> als <seg type="insult">»ein Erbstück<lb/>
 aus jener uralten Zeit«</seg> definiert, »wo die braven Bürger<lb/>
bei Würsteln den Sonntag heiligten«. Daher der Name. Ringelspiel<lb/>
 und Hutschen — eine Sache, die <rs type="pers" ana="n_73207" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> »in der ganzen<lb/>
Welt nirgends sonst gesehen hat«. Da ist ferner das<lb/>
Fasselrutschen. »Wo wäre so etwas«, fragt <rs type="pers" ana="n_73208" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs>, »in<lb/>
England, Frankreich und Amerika möglich?« Und der<lb/>
Fiakerball! »Das Pferd verband den Kavalier mit dem Fiaker<lb/>
und adelte diesen.« <rs type="pers" ana="n_73209" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> hat rührende Züge der Liebe zum<lb/>
Pferd an österreichischen Soldaten beobachtet. Sollten es ruthenische,<lb/>
tschechische, serbische Soldaten gewesen sein, so hat sich ihre Menschlichkeit<lb/>
 selbstverständlich nur im Rahmen ihrer Zugehörigkeit zur<lb/>
Monarchie betätigt. Das alles ist nun dahin. <rs type="pers" ana="n_73210" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> ist<lb/>
indessen am originellsten, wo er <seg type="insult">etymologische Aufschlüsse</seg><lb/>
gibt. Das österreichische Volk repräsentiere ein Mischvolk.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118950">
<space/>In jedem einzelnen vereinigen sich die verschiedensten Blutströme.<lb/>
Besonders gilt dies vom Wiener, <seg type="spc">wo</seg> in erster Reihe die Tschechen<lb/>
<seg type="spc">sich geltend gemacht haben</seg>. Das sehen wir schon an der<lb/>
Sprache <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc"><foreign xml:lang="de-loc">Agraseln</foreign> weiß kein Mensch</seg> außerhalb der<lb/>
österreichischen Grenze, <seg type="spc">was das bedeutet</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr118952">
<space/>Tatsächlich ist es also die Sprache, woran mans zuerst merkt.<lb/>
Nur vergißt <rs type="pers" ana="n_73211" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs>, daß jetzt die österreichische Grenze<lb/>
vor Lundenburg ist und daß man doch gerade in der Tschechoslowakei<lb/>
 sich des slawischen Ursprungs mancher Wörter bewußt<lb/>
sein dürfte. Wenngleich man darin gewiß nicht so weit geht<lb/>
wie er, der geradezu Verblüffendes herausbringt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118954">
<space/>Auch die Tänze sind slawischen Ursprungs. <foreign xml:lang="cs">Polka</foreign> heißt der<lb/>
polnische Tanz und <seg type="spc">Walzer kommt von <foreign xml:lang="cs">Valcik</foreign></seg> (<seg type="spc">das sich<lb/>
längere Zeit Dahinwälzen</seg>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr118956">
<space/>Ähnlich wie Spazieren von <foreign xml:lang="cs">Spazierowat</foreign> kommt (das leichte<lb/>
und gemächliche Herumspazieren). <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73212" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs>, förmlich berauscht<lb/>
von der prächtigen Eigenart des <foreign xml:lang="la">Homo austriacus</foreign></seg>, schwankt,<lb/>
welchem seiner Vorzüge er den Vorzug geben soll.<lb/>
Nur in seiner Kritik des <rs type="pers" ana="n_73213" ref="#fk__p_43514">Kaisers Franz Joseph</rs> neigt er sich<lb/>
bald zu dieser, bald zu jener Ansicht und meint alles in allem von ihm:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118958">
<space/>Er vernachlässigte aber immer mehr und mehr den Kontakt<lb/>
mit seinen Untertanen und <seg type="spc">sank zu einer mystischen Figur<lb/>
herab</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118960">
<space/>Ein klareres Bild ergibt sich ihm, wenn er die Wirksamkeit der<lb/>
österreichischen Presse betrachtet, die sich von der ausländischen<lb/>
Presse zu ihren Gunsten unterschied, aber keineswegs zu<lb/>
ihrem Vorteil, denn jene sei vielfach »von <seg type="insult">Erpressungen,<lb/>
Skandalen und Sensationen</seg> reich geworden«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118962">
<space/>Das alles gab es bei uns nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr118964">
sagt <rs type="pers" ana="n_73214" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs>, der wohl weiß, daß das <rs type="paper" ana="werk_22772">Neue Wiener Journal</rs><lb/>
lieber bereit wäre einzugehen, als daß es sein Gedeihen etwa<lb/>
mit <seg type="insult">Sensationen</seg> erkaufen wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118966">
<space/>Jeder persönliche Skandal konnte ohne Geldopfer mit dem<lb/>
Appell an das goldene Wiener Herz unterdrückt werden. Während<lb/>
in Paris oder besonders in New-York <seg type="insult">die gelbe Presse</seg> aus einem<lb/>
Skandal Millionen herauszieht, ist so etwas hier ein Unding gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118968">
<space/>Hat sich somit die <seg type="insult">Preßkorruption</seg> hier immer in <seg type="insult">bescheidenen,<lb/>
dem anspruchslosen Volkscharakter angemessenen Beträgen</seg> gehalten<lb/>
— wiewohl <seg type="insult">der <RS pers="Moriz Benedikt" globID="name_201324">Herausgeber</RS> der <rs type="paper" ana="werk_22773">Neuen Freien Presse</rs></seg> immerhin<lb/>
ein Millionenvermögen hinterlassen haben soll —, so war dagegen<lb/>
die <seg type="insult">Kultur Österreichs</seg> in Anbetracht <seg type="insult">der in allen Gesellschaftskreisen<lb/>
 herrschenden Unkultur</seg> eine auffallend hohe. Natürlich<lb/>
ging da der Adel voran, dem <rs type="pers" ana="n_73215" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> hauptsächlich nachrühmt,<lb/>
daß seine Angehörigen einander Du sagten. Dieses Dusagen hat<lb/>
er als eine der Merkwürdigkeiten im alten Österreich »unter den<lb/>
Offizieren, Standesgenossen und guten Bekannten« beobachtet.<lb/>
Daß zumal die guten Bekannten einander Du sagten, damit<lb/>
hatte es nun seine eigene Bewandtnis. Es ist ein Zeichen der Zeit —<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_73216" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs>, der <seg type="insult">seine <foreign xml:lang="la">»Homini <SPAN norm="austriaci">austrici</SPAN>«</foreign></seg> gründlich kennt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118968">
beklagt es —, daß »heute der Titel Herr des <foreign xml:lang="la">dominus</foreign> Diocletiano<lb/>
<seg type="insult">jedem Bettler und Raubmörder</seg> gebührt«. (<seg type="insult">Das Latein <rs type="pers" ana="n_73217" ref="#fk__p_47222">Sternbergs</rs></seg><lb/>
ist nicht <seg type="insult">das klassische <rs type="pers" ana="n_73218" ref="#fk__p_46389">Hussareks</rs></seg>, aber es ist ein <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Küchenlatein</seg><lb/>
und Kellerlatein</seg>, das sich am Sonntag sehen lassen kann.)<lb/>
Hören wir, was die Folge ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118970">
<space/>Das Du, welches im Verkehr der Herren <seg type="spc">mit ihren<lb/>
Familienangehörigen</seg> und <seg type="spc">Knechten</seg> angewendet wurde,<lb/>
wurde <seg type="spc">durch diese Wandlung der Verhältnisse</seg> eine<lb/>
Ansprache, welche den Charakter der <seg type="spc">Vertraulichkeit</seg> darstellte.<lb/>
In England verschwand es ganz aus dem Ansprachgebrauch. <rs type="pers" ana="n_73219" ref="#fk__p_49668">Kaiserin<lb/>
Maria Theresia</rs> duzte alle Leute. <seg type="spc">Wir</seg> besitzen ein von ihr<lb/>
gemaltes Bild, welches sie ihrer Obersthofmeisterin gewidmet hat.<lb/>
Dort schreibt sie: »Meiner geliebten <rs type="pers" ana="n_73220" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> von Deiner stets<lb/>
gnädigen Frau <rs type="pers" ana="n_73221" ref="#fk__p_49668">Maria Theresia</rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118972">
<space/>Während somit das Du wenigstens eindeutig ist, läßt das <seg type="insult">Wir</seg><lb/>
immerhin Zweifel zu, ob es sich auf die Familie <rs type="pers" ana="n_73222" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> oder,<lb/>
als ein <seg type="insult">Plural der Majestät</seg>, auf die <seg type="insult">Redaktion der <rs type="perRef" ana="werk_22774">Zeitung</rs></seg><lb/>
bezieht, deren Mitarbeiter <seg type="insult">der Nachkomme von <rs type="pers" ana="n_73223" ref="#fk__p_49668">Maria Theresias</rs><lb/>
Obersthofmeisterin</seg> ist. Etwas verschwommen zeigen sich aber<lb/>
doch auch die Wirkungen, welche das Du auf die Gestaltung <seg type="insult">der<lb/>
österreichischen Verhältnisse</seg> genommen hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118974">
<space/>Innerhalb des Adels duzte sich alles, was sich als <seg type="spc">Standesgenosse<lb/>
</seg> fühlte, und in der Armee duzten sich alle Offiziere<lb/>
ungefähr der <seg type="spc">gleichen</seg> Rangsklasse. Dadurch wurde <seg type="spc">jede<lb/>
Standesverschiedenheit in der Armee nivelliert</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Nur bei uns überbrückte das vertrauliche Du die Kluft verschiedener<lb/>
Abkunft. Dieses Dusagen verkettete alles, <seg type="spc">hoch und niedrig</seg>,<lb/>
mit dem Bande der Blutsfreundschaft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118976">
Indem nämlich der Hauptmann, der sich zwar erlauben durfte<lb/>
<seg type="insult">»Du Herr Oberst«</seg> zu sagen, dem Infanteristen <seg type="insult">»Du Schwein«</seg><lb/>
sagte und während dieser das Blut hergab, seinerseits die<lb/>
Freundschaft beigestellt hat. Da jedoch <rs type="pers" ana="n_73224" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> auch<lb/>
beobachtet hat, daß der Österreicher »nie: Sie Herr <rs type="pers" ana="n_73225" ref="#fk__p_50010">Mayer</rs>, sondern<lb/>
immer, Sie Herr <rs type="pers" ana="n_73226" ref="#fk__p_50010">von Mayer</rs> sagte«, kommt er zu dem Schluß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118978">
<space/>Der Österreicher hat sich selbst und seine ganze Welt<lb/>
geadelt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Er ist wohl tot, aber sein Andenken mag für immer<lb/>
geheiliget bleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118980">
<space/>Wenn wir aber die Dinge nüchtern ansehen, und mit<lb/>
besonderer Berücksichtigung des Umstandes, daß auch nach<lb/>
Abschaffung des Adels dieser noch Du zu seinesgleichen und<lb/>
</p>
            <p ana="pr118980">
der Bürger zu seinesgleichen <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_73227" ref="#fk__p_50010">von Mayer</rs></seg> sagt, so müssen wir<lb/>
den Autor fragen, ob er als den Nährboden der Eigenschaften<lb/>
<seg type="insult">des <foreign xml:lang="la">Homo austriacus</foreign></seg> bloß Österreich in seinen ehemaligen Grenzen<lb/>
oder gar die Doppelmonarchie betrachtet wissen will, in welchem<lb/>
Falle man ja alles, was da verloren gegangen ist, doppelt sehen müßte.<lb/>
Indes scheint er auf den Zusammenhang der beiden Staaten<lb/>
weniger Wert zu legen, wie ja schon seine vernichtende Kritik<lb/>
des Standesgenossen <rs type="pers" ana="n_73228" ref="#fk__p_50963">Windischgraetz</rs> bewiesen hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118982">
<space/>Er <seg type="spc">übergeht</seg> dann auf seine Leistungen als Offizier. Der große<lb/>
Abenteurer, welcher Kriegsruhm im <rs type="event"><rs type="event"><seg type="spc">russisch-japanischen</seg><lb/>
Kriege</rs> und im <seg type="spc">bulgarisch-türkischen</seg></rs> gesucht hat, rückt<lb/>
nach <rs type="event">Ausbruch des <seg type="spc">österreichisch-ungarischen</seg> Krieges</rs><lb/>
nicht etwa zu seinem Regiment ein, sondern zum Stab eines Armeekorps.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118984">
<space/>Wenn man aber den <rs type="event">Weltkrieg</rs> in jedem Sinne <seg type="insult">den <rs type="event">österreichisch-ungarischen<lb/>
 Krieg</rs></seg> nennen könnte — während zum<lb/>
Beispiel der <rs type="pers" ana="n_73229" ref="#fk__p_57126">Carnot</rs> der französischen Revolutionsheere mit dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73230" ref="#fk__p_52774">Sardi Carnot</rs> der dritten Republik nicht verwechselt werden darf —,<lb/>
dann schwindet mit der Silvesterstimmung jeglicher Grund zur<lb/>
Melancholie. Gewiß hat sich das gesellschaftliche Leben wie<lb/>
überhaupt alles geändert, seitdem <seg type="insult">ein Standesgenosse <rs type="pers" ana="n_73231" ref="#fk__p_47222">Sternbergs</rs></seg><lb/>
der Welt <seg type="insult">jenen Krieg</seg> erklärt hat, in dem zu viel Wert<lb/>
verdorren mußte, als daß wir uns auch noch über den Verlust<lb/>
des Adels beklagen müßten. Weit schmerzlicher sollte<lb/>
dieser <seg type="insult">seine allwöchentliche Verwendung für das <rs type="paper" ana="werk_22775">Neue<lb/>
Wiener Journal</rs></seg> empfinden. Besonders wenn es sich um<lb/>
<seg type="insult">einen ursprünglich begabten Vertreter der Gattung</seg> handelt,<lb/>
der nur die Gewohnheit hat, manchmal etwas zu tief<lb/>
in die Vergangenheit zu schauen. <seg type="insult">Der <foreign xml:lang="la">Homo austriacus</foreign></seg> ist<lb/>
leider Gottes nicht tot, er erhält sich im Gegenteil <seg type="insult">durch<lb/>
die Sehnsucht nach der Monarchie wie durch seinen sonstigen<lb/>
Humor</seg> am Leben. Zu einem <seg type="insult">Schmerzensruf</seg>, der <seg type="insult">die letzten<lb/>
Gothen</seg> versammelt, um sie heimzuführen, besteht gar keine<lb/>
Veranlassung. Schlimmstenfalls wird es sich einmal um <seg type="insult">so etwas<lb/>
wie die letzten Azteken oder eine jener Völkerschaften</seg> handeln,<lb/>
die eigens aussterben, um durch den <seg type="insult">Anschluß an <rs type="pers" ana="n_73232" ref="#fk__p_47708">Kastans</rs><lb/>
<rs type="title">Panoptikum</rs> in Berlin</seg> einer höheren Bestimmung fortzuleben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46389">
               <persName>Hussarek-Heinlein, Max Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-5-3</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1911-17 Minister f. Kultus u. Unterricht</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16420</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7935</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47222">
               <persName>Sternberg, Julian</persName>
               <birth>
                  <date>1868-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-28</date>
                  <place>Havanna/Kuba</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20423</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3021</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40444">
               <persName>Dietrichstein, Egon</persName>
               <birth>
                  <date>1889-6-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ditrichstein, Egon, Schriftst., 2., Praterstraße 48</note>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">NWJ; Wr. So- u. Montags-Ztg.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49223">
               <persName>Löwenstein, Alfred L.</persName>
               <birth>
                  <date>1871-7-6</date>
                  <place>Zochyot/Westpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-4-19</date>
                  <place>Wien?</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Mitherausgeber des NWJ</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57126">
               <persName>Carnot, Lazare Nicolas</persName>
               <birth>
                  <date>1753-5-13</date>
                  <place>Nolay/Côted’Or</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1823-8-22</date>
                  <place>Magdeburg</place>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <occupation>Revolutionär</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52774">
               <persName>Carnot, Marie François Sardi</persName>
               <birth>
                  <date>1837-8-11</date>
                  <place>Limoges</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-6-25</date>
                  <place>Lyon</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49668">
               <persName>Maria Theresia </persName>
               <death>
                  <date>1780-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
               <occupation>Kaiserin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4255</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50963">
               <persName>Windisch-Graetz, Otto Fürst zu</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-7</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-12-25</date>
                  <place>Lugano</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50010">
               <persName>Mayer </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21228</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47708">
               <persName>Kastan, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-24</date>
                  <place>Kempen/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Premièrenrowdy in Berlin; letzte Worte "Es hat sich nicht gelohnt"</note>
               <note type="comment">http://www.knerger.de/Die_Personen/schriftst__51/schriftsteller_52/schriftsteller_53/schriftsteller_54/schriftsteller_55/schriftsteller_56/schriftsteller_57/schriftsteller_58/hauptteil_schriftsteller_58.html</note>
               <note type="comment">Berliner Tageblatt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53883">
               <persName>Masaryk, Thomas Garrigue</persName>
               <birth>
                  <date>1850-03-07</date>
                  <place>Göding/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-09-14</date>
                  <place>Schloß Lana/Prag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48200">
               <persName>Kramář, Karel</persName>
               <birth>
                  <date>1860-12-27</date>
                  <place>Hodestedt, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-5-26</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19681</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37766">
               <persName>Sternberg, Adalbert Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1868-1-14</date>
                  <place>Pohorelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-4-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Privatier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1904-11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47148</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>