<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10533.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10532.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10534.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(An die Redaktion der Arbeiter-Zeitung), in: Fackel Heft 28, Nr. 726, 1926, S. 79-81</title>
            <title type="iso-date">1926-06-01</title>
            <title type="id">tid_10533</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">726</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-726_n0079.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/726,079</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(An die Redaktion der Arbeiter-Zeitung)</head>
            <p ana="pr146310">
<space/>Die Gratulation wäre noch herzerfreuender gewesen, wenn<lb/>
sie als <seg type="insult">Kondolenz an den Vorstand der <rs type="inst">sozialdemokratischen<lb/>
Partei</rs></seg> abgegangen wäre oder doch als Bekundung des schmerzlichen<lb/>
 Konflikts, den »die unbegreifliche Duldung, ja mehr als<lb/>
das, die Gutheißung und Ausnützung trauriger Mißverständnisse«<lb/>
in der Seele der besten Parteigenossen hervorgerufen hat. Ich<lb/>
bin mir ja nicht der geringsten Schuld bewußt, je zu einem<lb/>
Mißverständnis beigetragen zu haben, da im Gegenteil meine<lb/>
Absichten auf volle Klarheit zielen und volle Klarheit ihnen nicht<lb/>
abzusprechen sein dürfte. Was aber die beiden Daten anlangt, so<lb/>
erscheinen sie auch in dem folgenden Brief miteinander verbunden<lb/>
, der freilich nicht abgesandt wurde, weil er erst im Druck<lb/>
frei von einem Mißverständnis bleibt, nämlich daß die persönliche<lb/>
Angelegenheit eine persönliche sei:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146312">
Wien, am <date>28. April <FERR href="FK-28-735_n0062.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29751938" id="fk_04_ferr_29751938" emID="fk_04_em_29751940"><ERR fcorr="1926">1925</ERR></FERR></date><lb/>
</p>
            <p ana="pr146313">
An die Redaktion der <rs type="paper" ana="werk_23900">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146314">
<space/>Wir ersuchen, die Zuwendung des Exemplars der <rs type="paper" ana="werk_23901">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
vom <date>1. Mai</date> an einzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146315">
<space/>Dieses Ersuchen ist ausschließlich in einer Herrn <rs type="pers" ana="n_88326" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> persönlich<lb/>
berührenden Angelegenheit begründet. Die <rs type="paper" ana="werk_23902">Arbeiter-Zeitung</rs> hat am<lb/>
<date>28. April</date> — zwei Jahre nach einer wesentlich anders gearteten Darstellung<lb/>
 seiner Persönlichkeit — einen Gerichtssaalbericht veröffentlicht,<lb/>
worin sie, weit entfernt von einem Gefühl für die Absicht seiner Prozeßführung<lb/>
: mit Belästigungen auf die wirksamste Art fertig zu werden,<lb/>
die sichtbarste <seg type="insult">»Neutralität«</seg> in einem Handel bekundete, von dem sie<lb/>
offenbar vermuten konnte, daß er bei der Arbeiterschaft, die sonst<lb/>
<seg type="insult">andere Sorgen</seg> hat, ausnahmsweise des stärksten Interesses sicher sei.<lb/>
Um dieses Interesse nun noch zu steigern, hat sich der derzeitige<lb/>
Gerichtssaalredakteur der <rs type="paper" ana="werk_23903">Arbeiter-Zeitung</rs> sogar entschlossen, wenngleich<lb/>
 durch kein Wort eines Kommentars, aber doch so weit<lb/>
aus der Reserve herauszutreten, daß er den in der ganzen Anlage<lb/>
wie in den Details schiefen, perspektivisch verzeichneten Bericht<lb/>
einer Korrespondenz, der ihm vorlag, durch Wortsperrungen ausschmückte<lb/>
. Als ein besonderes Verdachtsmoment ergab sich ihm da<lb/>
die Wendung, daß Herr <rs type="pers" ana="n_88327" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> in einer Sache, für die doch keine andere<lb/>
Instanz als das <rs type="inst">Bezirksgericht</rs> kompetent war, »<seg type="spc">lediglich wegen<lb/>
Beschimpfung</seg> beim <rs type="inst">Bezirksgericht</rs> die Ehrenbeleidigungsklage<lb/>
</p>
            <p ana="pr146315">
überreichte«, weil er ja wohl dafür bekannt ist, daß er das Schwurgericht<lb/>
 zu scheuen hat. Daß demgemäß <seg type="insult">Herr Hofrat <rs type="pers" ana="n_88328" ref="#fk__p_40846">Höflmayr</rs></seg> die<lb/>
Bezeichnung <seg type="insult">»Vortragsaffe«</seg> — an deren Ziemlichkeit <seg type="insult">der neutrale<lb/>
Bericht</seg> mit keinem Wörtchen der Erinnerung an zahllose Arbeitervorträge<lb/>
 rüttelt — »<seg type="spc">nicht als Beschimpfung</seg>, <seg type="spc">sondern<lb/>
als Schmähung</seg>« qualifiziert hat (weil man ja doch möglicherweise<lb/>
 ihre Berechtigung durch Wahrheitsbeweis erhärten könnte), wird<lb/>
gleichfalls als die offenbar richtige Rechtsansicht in Sperrdruck gesetzt<lb/>
— welche Ehre der gegenteiligen und gültigen Auffassung des <rs type="inst">Landesgerichtes<lb/>
</rs> keineswegs zukommt, wiewohl die <rs type="paper" ana="werk_23904">Arbeiter-Zeitung</rs> vorher in<lb/>
heftiger Kritik gegen <seg type="insult">Herrn Hofrat <rs type="pers" ana="n_88329" ref="#fk__p_40846">Höflmayr</rs></seg> sich zu eben dieser<lb/>
Auffassung verstanden hatte. Ausdrücklich möchten wir versichern,<lb/>
daß Herr <rs type="pers" ana="n_88330" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> dem Mann, der diese Justizkritik geschrieben hat, selbst<lb/>
wenn ihm dessen Abwesenheit von Wien nicht bekannt wäre, niemals<lb/>
so schnöde Verleugnung seines Standpunktes zutrauen würde. Bestände<lb/>
aber noch ein Zweifel, welcher Tendenz der Sperrdruck gewisser<lb/>
Stellen des Berichts zu dienen habe, so müßte die Spationierung der<lb/>
Stelle, wo von dem Vertreter <seg type="insult">des »<seg type="spc">nicht erschienenen</seg> Klägers<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88331" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>«</seg> die Rede ist, volle Klarheit schaffen. Hier dürfte wohl der<lb/>
Effekt, daß nach <seg type="insult">dem vorbildlichen Nichterscheinen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88332" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> im <rs type="pers" ana="n_88333" ref="#fk__p_38020">Weiß-Prozeß</rs></seg> der Leser an einen Fall von ähnlich<lb/>
begründeter <seg type="insult">Gerichtssaalscheu</seg> denkt, so unabwendbar sein, daß<lb/>
die Absicht, ihn herbeizuführen, wohl kaum zu verkennen ist. Anstatt<lb/>
der Selbstverständlichkeit des strafprozessual berechtigten Nichterscheinens<lb/>
 des Klägers — in einem Fall, wo das Erscheinen<lb/>
geradezu den Sinn des Prozesses: die Abwehr einer Belästigung,<lb/>
paralysiert hätte — durch Streichung der Stelle gerecht zu werden,<lb/>
hat dem Redakteur deren Unterstreichung beliebt, die mit unfehlbarer<lb/>
Sicherheit <seg type="insult">das »Aha!« jener törichten Leser</seg> herbeiführt, die sich vorstellen<lb/>
, daß ein Kläger, der »nicht erscheint«, schon seine Gründe<lb/>
haben werde, dem Gerichtssaal auszuweichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146316">
<space/>Die Häßlichkeit dieser Spationierung — denn Gedankenlosigkeit<lb/>
wäre der Feder, die sie in einem fertigen Bericht vollführt hat, nicht<lb/>
zuzubilligen —, sie ist der eigentliche Grund des Entschlusses, den<lb/>
wir Ihnen mitteilen. Herr <rs type="pers" ana="n_88334" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> braucht, wie der <rs type="paper" ana="werk_23905">Arbeiter-Zeitung</rs> bekannt<lb/>
sein dürfte, in dem publizistischen Kampf, den er führt und der das<lb/>
<seg type="insult">Übel</seg> mit der denkbar größten Ausführlichkeit behandelt, so wenig<lb/>
Helfer wie für die gerichtliche Remedur, mit der er sich kurzer Hand<lb/>
gegen persönliche Antastung zu schützen weiß, und er hat, wie der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_23906">Arbeiter-Zeitung</rs> gleichfalls bekannt sein dürfte, in den Kampf die<lb/>
<seg type="insult">Neutralen</seg> einbezogen. Aber eine <rs type="paperRef" ana="werk_23907">Zeitung</rs>, welche die von ihr selbst<lb/>
ergriffene Gelegenheit nicht benützt, um ein Wort über die ihm<lb/>
widerfahrene und von hunderten ihrer besten Leser mitempfundene<lb/>
Unbill zu sagen, sondern nur dazu, ihr vor <seg type="insult">den schlechteren Lesern</seg><lb/>
Nachdruck und Berechtigung zu verleihen, möchte er weder an seinem<lb/>
Geburtstag noch an irgend einem Tag des Jahres zugestellt erhalten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40846">
               <persName>Höflmayr, Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1871-11-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">3., Kleistgasse 6</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50480</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38020">
               <persName>Weisz, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1884-10-18</date>
                  <place>Senica/Slowakei</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">18., Eckpergasse 26/4/10</note>
               <note type="comment">Adoptivvater von Friederike Burger-Winternitz-Zweig (Staudacher, Austritte, Seite 91)</note>
               <note type="comment">"Abend"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>