<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02755.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02754.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02756.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die neunjährige Schulpflicht, in: Fackel Heft 04, Nr. 121, 1902, S. 7-11</title>
            <title type="iso-date">1902-11-19</title>
            <title type="id">tid_02755</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">121</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-121_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/121,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die neunjährige Schulpflicht</head>
            <p ana="pr27014">
<space/>Ein Bürgerschullehrer schreibt mir:<lb/>
</p>
            <p ana="pr27016">
<space/><seg type="insult">Die modernste der papierenen Phrasen</seg> in unserem öffentlichen<lb/>
 Leben ist die Forderung der neunjährigen Schulpflicht.<lb/>
Auf dem <rs type="event"><abbr>St.</abbr> Pöltener Lehrertag</rs> ist sie freilich nur schüchtern —<lb/>
bloß als Zukunftsforderung — erhoben worden. Aber schon hat<lb/>
die <seg type="insult">Phrase</seg> die Geister zu scheiden begonnen: <seg type="insult">die »freisinnigen«</seg>,<lb/>
die die neunjährige Schulpflicht, weil sie zu theuer wäre, noch<lb/>
nicht zu verlangen wagen, und <seg type="insult">die »reactionären«</seg>, die sie aus dem<lb/>
gleichen Grunde bereits heftig bekämpfen und dafür die siebenjährige<lb/>
 Schulpflicht zur Parole machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27017">
<space/>Bevor man, auf dem Boden realer Wirklichkeit stehend, sich<lb/>
für die eine oder die andere <seg type="insult">Phrase</seg> entscheidet, lohnt es wohl die<lb/>
Mühe, zu untersuchen, eine wievieljährige Schulpflicht wir eigentlich<lb/>
heute in Oesterreich haben. <seg type="insult">Der gebildete Ignorant</seg> wird freilich ein<lb/>
derartiges Unterfangen von <seg type="insult">der stolzen Höhe seines Zeitungswissens</seg><lb/>
herab belächeln. In <seg type="insult">seinem <rs type="perRef" ana="werk_9493">Leibblatte</rs></seg> hat er es ja oft gelesen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr27017">
in Versammlungen und bei Festreden oft gehört, daß das<lb/>
<rs type="title">Reichsvolksschulgesetz</rs> — <seg type="insult">die »Perle der österreichischen Gesetze«</seg><lb/>
lautet die officielle Benennung — die <seg type="spc">achtjährige Schulpflicht</seg><lb/>
vorschreibt, und er, der dies Gesetz nie gelesen, plappert nach,<lb/>
was ihm vorgeschnattert wurde. Aber <seg type="insult">die Perle der österreichischen<lb/>
 Gesetze</seg> enthält diese Bestimmung gar nicht, sondern<lb/>
der bezügliche Passus des <rs type="title">Reichsvolksschulgesetzes</rs> lautet: »<seg type="spc">Die<lb/>
Schulpflicht dauert vom vollendeten sechsten bis<lb/>
zum vollendeten vierzehnten Jahre</seg>.« <seg type="insult">Der an den Brüsten<lb/>
voraussetzungsloser Bildung Gesäugte</seg> wird ob solcher Widerlegung<lb/>
seiner Meinung wieder nur ein verächtliches Lächeln seine Lippen<lb/>
umspielen lassen. Er weiß, daß <FORMULA>6 <seg type="symbol" subtype="+"/> 8 <seg type="symbol" subtype="equals"/> 14</FORMULA> ist, daher schwört er<lb/>
auch auf die achtjährige Schulpflicht. In der Praxis freilich können<lb/>
die weitaus meisten Kinder nicht mit dem vollendeten sechsten<lb/>
Jahre ihrer Schulpflicht zu obliegen beginnen; aber die weitaus<lb/>
meisten Kinder endigen, da dies gesetzlich gestattet ist, mit dem<lb/>
vollendeten vierzehnten Jahre den Schulbesuch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27018">
<space/>»Eintreten« kann man bei uns in Oesterreich nur an bestimmten<lb/>
 Tagen — in Wien am <date>15. September</date> —, denn eine tägliche<lb/>
Schüleraufnahme wäre ein Unding. So segensreiche Wirkungen<lb/>
 nun auch das Schulgesetz hatte, so weit reichen diese doch<lb/>
noch nicht, daß es imstande gewesen wäre, den Hebemüttern nur<lb/>
am <date>15. September</date> jeden Jahres Beschäftigung zu geben und sie<lb/>
für die übrige Zeit zu Nichtsthuerinnen, die auf Fehlgeburten<lb/>
lauern, zu verurtheilen. In reichsdeutschen Stadtschulen eröffnet<lb/>
man die Parallelclassen zweimal des Jahres, zu <date>Ostern</date> und zu<lb/>
<date>Michaeli</date>, lässt aber die Kinder auch nur zu diesen Zeiten austreten<lb/>
. Dort mag es annähernd eine achtjährige Schulpflicht geben,<lb/>
bei uns nicht. Unsere Kinder besuchen in ihrer überwiegenden<lb/>
Mehrzahl die Schule nur sieben <seg type="spc">bis höchstens</seg> acht Jahre. Das<lb/>
heißt, sie sollen sie solange besuchen; ob sie’s thun, ist eine andere<lb/>
Frage, denn Schulpflicht ist nicht Unterrichtszwang. Pflicht und<lb/>
Zwang ist zweierlei. Auch <seg type="insult">der Journalist und der Politiker</seg> haben<lb/>
ihre Pflichten, vor allem die, wahr zu sein. Aber so lange sie zur<lb/>
Erfüllung dieser <seg type="spc">Pflicht</seg> nicht durch einen <seg type="spc">Zwang</seg> angehalten<lb/>
werden können, ziehen sie mit wenigen Ausnahmen <seg type="insult">die fette Lüge</seg><lb/>
der mageren Wahrheit vor. Eine <SPAN cont="Schulpflicht">Schu<seg type="spc">lpflicht</seg></SPAN> ohne Unterrichtszwang<lb/>
<seg type="spc"/> bedeutet für viele Kinder eigentlich nur ein Führen ihrer<lb/>
</p>
            <p ana="pr27018">
Namen auf dem geduldigen Papiere der Kataloge, und die neunjährige<lb/>
 Schulpflicht sollten daher in erster Linie die Papierinteressenten<lb/>
, die Federnfabrikanten und die Tintenerzeuger begrüßen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27019">
<space/>Unsere achtjährige Schulpflicht ist aber umsoweniger eine<lb/>
achtjährige, als jede Gemeinde nach einer ihr gesetzlich vorgelegten<lb/>
Musterkarte sich die Art und Weise aussuchen kann, wie sie ihre<lb/>
Kinder in den beiden letzten Jahren der Schule entziehen will:<lb/>
Halbtagsunterricht auf diesen Jahresstufen, Unterricht nur im<lb/>
Winter, Unterricht nur an einigen Tagen der Woche in ihren<lb/>
mannigfaltigen Combinationen drücken nebst den eben erörterten<lb/>
Verhältnissen die Schulpflicht in der großen Mehrheit der Fälle<lb/>
tief unter eine siebenjährige herab. Der <SPAN cont="Schulpflicht">Schu<seg type="spc">lpflicht</seg></SPAN> wäre ja<lb/>
schließlich auch durch wöchentlich einmal stattfindende Controlversammlungen<lb/>
 der Schüler — mit oder ohne <seg type="insult">Zde-Frage</seg> — Genüge<lb/>
geleistet. Manche Arten dieser <seg type="insult">Schulbesuchserleichterungen</seg> — dies<lb/>
ist der officielle Name — heißen auch <seg type="insult">Schulbesuchsbefreiungen</seg>.<lb/>
So zum Beispiel kann jedes Kind, das in der Zeit vom <DATERANGE>15. Februar<lb/>
bis zum 15. Juli eines Jahres</DATERANGE> das vierzehnte Lebensjahr vollendet,<lb/>
bereits am <date>1. März</date>, und jedes, das in der Zeit vom <DATERANGE>15. Juli des<lb/>
einen bis zum 15. Jänner des nächsten Jahres</DATERANGE> vierzehn Jahre alt<lb/>
wird, in Wien bereits am Ferienbeginne austreten, wenn die Eltern<lb/>
darum ansuchen. Ja selbst an unseren <seg type="spc">Wiener Bürgerschulen</seg><lb/>
gibt es <seg type="insult">solche »Erleichterungen«</seg>, obwohl das Gesetz klipp und<lb/>
klar ausspricht, daß sie nur an <seg type="spc">Volksschulen</seg> zu finden sein<lb/>
dürfen. Diese Art der Herabdrückung der Schulpflicht geschieht<lb/>
auf so originelle Weise, daß ihr Erfinder gewiss auch »werth eines<lb/>
Kreuzleins wär’«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27020">
<space/>Die dabei in Behandlung genommenen Kinder werden<lb/>
nämlich an jene Volksschule rückversetzt, die sie ehedem<lb/>
besuchten. Nicht vielleicht wirklich, <seg type="spc">denn sie sehen diese<lb/>
Schule nur von außen</seg>, <seg type="spc">wenn sie zufällig vorübergehen<lb/>
</seg>, sie wohnen dort keine Minute dem Unterrichte bei,<lb/>
sie gehen vielmehr bis zur Erledigung ihres Gesuches, das<lb/>
die Eltern einzubringen haben, ruhig in die Bürgerschule, aber<lb/>
auf dem Papiere sind sie Volksschüler geworden. Und die<lb/>
Volksschule erhält nun eines Tages den behördlichen Auftrag,<lb/>
für so und so viele ihrer ehemaligen Schüler, die ein, zwei oder<lb/>
zweieinhalb Jahre sie bereits verlassen haben, Zeugnisse zu »verfertigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr27020">
«. Das Wie ist Nebensache. <seg type="insult">Ein Königreich für ein Entlassungszeugnis<lb/>
!</seg> Diese werden dann den Kindern in der Bürgerschule<lb/>
 übergeben, dort haben sie den Empfang zu bestätigen, und<lb/>
damit sind sie mit <seg type="spc"><seg type="insult">Schulbesuchserleichterung</seg> oder<lb/>
<seg type="insult">Schulbesuchsbefreiung</seg> aus der Volksschule entlassen</seg>.<lb/>
Und <seg type="insult">solche gewiss staunenswerth einfache Auslegung des Gesetzes<lb/>
</seg> wird nicht etwa weit abseits von der großen Heerstraße, in<lb/>
<seg type="insult">einem »vom Clericalismus verseuchten« Winkel Oesterreichs</seg>, sondern<lb/>
 in der <seg type="ELIDASH">Reichshauptstadt</seg> und Residenzstadt Wien geübt. Sie<lb/>
stammt aus alter Zeit; ihr Erdenker gehörte derselben Partei an,<lb/>
die das <rs type="title">Reichsvolksschulgesetz</rs> geschaffen und stets so muthvoll<lb/>
vertheidigt hat. Diese Praxis stammt aus einer Zeit, da »<seg type="insult">die finstere<lb/>
 Hand der Reaction</seg> noch nicht über Wien grinste«, wie <seg type="insult">ein<lb/>
freisinniger Führer</seg> einst so poetisch sagte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27021">
<space/>Die Schule ist aber auch gegen Schulschwänzerei völlig<lb/>
machtlos. Die heute eingeführten Mahnschreiben und Anzeigen<lb/>
führen nur in seltenen Fällen zu einem Ergebnisse. Daran ist<lb/>
nebst manchem andern der schleppende Gang schuld, in dem<lb/>
<seg type="insult">der heilige Bureaukratius</seg> alles erledigt, und vielleicht noch<lb/>
mehr die <seg type="insult">alte österreichische Eigenthümlichkeit</seg>, zwar Gesetze<lb/>
zu besitzen, aber nur selten einen Mann, der sich getraut,<lb/>
sie anzuwenden. Es würde zu weit führen, dies näher zu erörtern<lb/>
. Ich beschränke mich nur auf eine Constatierung. In<lb/>
dem Buche: »<rs type="title">Die Wiener Schulverwaltung</rs>« von <rs type="pers" ana="n_23267" ref="#fk__p_43552">Franz Pehm</rs>,<lb/>
das nach <seg type="spc">authentischen</seg> Quellen gearbeitet ist, wird das<lb/>
Folgende angegeben: Von den über Eltern verhängten Schulstrafen<lb/>
 wurden bezahlt, respective abgesessen: im Jahre <date>1891</date> — <seg type="spc">19</seg>%;<lb/>
<date>1892</date> — <seg type="spc">16</seg>%; 1893 — <seg type="spc">15</seg>%. Man sieht hieraus, daß es auch einen<lb/>
großen Unterschied zwischen <seg type="spc">Strafe</seg> und <seg type="spc">Strafvollzug</seg> gibt.<lb/>
Neuere Daten werden nicht mehr veröffentlicht. Wahrscheinlich<lb/>
stehen wir heute, da der lächerlich geringe Percentsatz schon vor<lb/>
zehn Jahren von Jahr zu Jahr constant fiel, so nahe an 0%, daß<lb/>
man sich bereits schämt, dies öffentlich bekanntzugeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr27022">
<space/>So sieht die achtjährige Schulpflicht in Wien und Niederösterreich<lb/>
 aus: <seg type="spc">sie sinkt in der Mehrzahl der Fälle tief<lb/>
unter 7 Jahre herab</seg>. Wie es erst in anderen Ländern damit<lb/>
aussieht, beweisen die <B>⅔</B> Analphabeten unter der Bevölkerung<lb/>
Galiziens, Dalmatiens und der Bukowina. <seg type="insult">»Aufklärung«</seg> thut heute<lb/>
</p>
            <p ana="pr27022">
dringend noth: vor allem Aufklärung darüber, daß es gut wäre,<lb/>
zuerst eine siebenjährige Schulpflicht zu haben, bevor man eine<lb/>
neunjährige verlangt. Und besser als eine 20jährige Schulpflicht<lb/>
wäre ein <seg type="spc">achtjähriger Schulzwang</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43552">
               <persName>Pehm, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1840?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-7-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schulleiter</occupation>
               <note type="comment">"Die Wiener Schulverwaltung", 1902</note>
               <note type="comment">2., Schwarzingergasse 4; Träger des Ordens für 40j. treue Dienste</note>
               <note type="comment">Bürgerschuldirektor</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>