<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07369.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07368.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07370.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Diebstahl, nicht Fundverheimlichung, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 111-112</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07369</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0111.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,111</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Diebstahl, nicht Fundverheimlichung</head>
            <p ana="pr99402">
<space/><seg type="sidehead">Wien, <date>8. Juni</date>. (Kriegsgefangene auf der Flucht.)</seg> Vor dem <rs type="inst">Heeresdivisionsgericht<lb/>
</rs> unter dem Vorsitze des Obersten <rs type="pers" ana="n_65476" ref="#fk__p_57188">Vogel</rs> und unter<lb/>
Leitung des Oberleutnantauditors <rs type="pers" ana="n_65477" key="#fk__p_42066"><abbr>Dr.</abbr> Zenta</rs> hatte sich heute der russische<lb/>
Kriegsgefangene <rs type="pers" ana="n_65478" key="#fk__p_38239">Andrej Semonowitsch Nikolajew</rs> wegen eines <seg type="spc">eigenartigen<lb/>
 Diebstahls</seg> zu verantworten. Nach Inhalt der vom Oberleutnantauditor<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_65479" ref="#fk__p_41739"><abbr>Dr.</abbr> Robert Kramer</rs> vertretenen Anklage hatte der Beschuldigte<lb/>
am Ostermontag gemeinsam mit einem anderen Kriegsgefangenen den<lb/>
ihm zugewiesenen Arbeitsort in Leoben eigenmächtig verlassen, war<lb/>
dann in einem Walde herumgeirrt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Im Walde begegnete den beiden<lb/>
</p>
            <p ana="pr99402">
eine <seg type="spc">Ziege</seg>. Die Kriegsgefangenen <seg type="spc">erschlugen</seg> das Tier mit einem<lb/>
Steine, <seg type="spc">zogen die Haut ab</seg>, und <seg type="spc">nährten sich mehrere Tage von<lb/>
dem Fleisch der Ziege</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> In der Anklageschrift wurde die Ziege mit<lb/>
<seg type="spc">Rücksicht auf die gegenwärtigen Preisverhältnisse</seg> mit 80 K<lb/>
bewertet, weshalb gegen <rs type="pers" ana="n_65480" key="#fk__p_38239">Nikolajew</rs> die Anklage wegen Verbrechens des<lb/>
Diebstahls mit einer Schadenssumme von über 50 K, ferner wegen<lb/>
eigenmächtigen Verlassens des Dienstortes erhoben wurde. In der heute<lb/>
durchgeführten Verhandlung erklärte der Angeklagte <seg type="symbol" subtype="4dots"/> daß er die Ziege<lb/>
erschlagen und einen Teil des Fleisches gegessen habe, weil der Mundvorrat<lb/>
zur Neige ging und weil er glaubte, daß es eine wilde Ziege sei <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr99403">
<space/>Der Verteidiger stellte an den Sachverständigen die Frage, wie<lb/>
viel in normalen Zeiten eine Ziege wert gewesen sei, worauf der Sachverständige<lb/>
 erwiderte, daß vor dem Kriege eine Ziege kaum ein Viertel<lb/>
dessen gekostet habe, was sie heute kostet. Der Militäranwalt beantragte<lb/>
die Verurteilung des Angeklagten wegen Verbrechens des Gesellschaftsdiebstahls<lb/>
 unter Annahme eines Schadens von über 50 K und betonte,<lb/>
daß der Angeklagte auch eine <seg type="spc">herrenlose Ziege</seg>, die dem Eigentümer<lb/>
des betreffenden Grundstückes zufalle, sich anzueignen <seg type="spc">nicht berechtigt</seg><lb/>
war. Der Verteidiger trat für den Freispruch des Angeklagten ein, da<lb/>
dieser die Ziege <seg type="spc">offenbar unter dem Zwange des Hungers</seg><lb/>
erschlagen und gegessen habe, und die Vermutung dafür spreche, daß<lb/>
die Ziege <seg type="insult"><seg type="spc">herrenloses Gut</seg></seg> war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99404">
<space/>Das Kriegsgericht verurteilte den Beschuldigten im vollen Umfange<lb/>
 der Anklage zu <seg type="spc">vier Monaten schweren Kerkers</seg>, verschärft<lb/>
durch einen Fasttag und einmal hartes Lager in je 14 Tagen, sowie<lb/>
durch Einzelhaft in der Dauer von zwei Wochen während des ersten<lb/>
und letzten Monats der Strafe <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr99406">
<space/>Ja, eine Ziege ist eben kein Hund, ein Nahrungsmittel<lb/>
kein Fund, Hunger kein Grund und ein Russe kein <seg type="insult">Tramwaykondukteur<lb/>
</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41739">
               <persName>Kramer, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1887-1-16</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-10-1?</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Dr. jur. Robert Kramer; im Armee-Schematismus belegt</note>
               <note type="comment">ZF 71B/20 (3.10.1944), FD</note>
               <note type="comment">Oberleutnant-Auditor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57188">
               <persName>Vogel, August?</persName>
               <birth>
                  <date>1858-4-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-11-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Heeresdivisionsgericht unter dem Vorsitz des Obersten Vogel 08.06.1916</note>
               <note type="comment">http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?apm=0&amp;aid=nfp&amp;datum=19160609&amp;seite=12&amp;zoom=2</note>
               <note type="comment">der im NFP Artikel genannte Fleischhauer Heuer ist 8., Laudongasse 46</note>
               <note type="comment">Divisionsgericht 8., Hernalser Gürtel 6-8</note>
               <note type="comment">Oberst</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>