<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08967.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08966.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08968.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wieso kommt es, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 6-7</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08967</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wieso kommt es</head>
            <p ana="pr119550">
daß die wenigsten Leute wissen, daß diese Wendung<lb/>
falsch ist? Weil sie sie nicht hören und vor allem nicht<lb/>
sehen können. Sie fragen dann vielleicht, »wieso es möglich<lb/>
ist«, eine Wendung zu sehen. Nichts ist unmöglicher als diese<lb/>
und nichts, als eine zu sehen, wenn es einem nicht gegeben ist.<lb/>
Wie es möglich ist, hier Klarheit zu schaffen, und wie es kommt,<lb/>
daß man sie dann hat, kann aber selbst der sehen, dem es sonst nicht<lb/>
gegeben ist. Der Vorgang des Kommens ist im »Wieso« bereits<lb/>
enthalten, und die Wendung ist ein inveterierter Pleonasmus<lb/>
wie ein alter Greis. Ich kann einer Erzählung mit »Wieso?«<lb/>
oder mit »Wie kommt es?« begegnen. Dieses »kommt« ist nur<lb/>
ein »wird«. »Wieso wird es« würde aber nicht bedeuten:<lb/>
auf welche Art wird es, entwickelt es sich so, geschieht<lb/>
es, sondern: durch welches Geheimnis der Schöpfung, aus<lb/>
welchem Ursprung wird es, entsteht es. Nur ein »kommen«<lb/>
im Sinne der Bewegung, des Entstehens ist mit »Wieso« zu<lb/>
verbinden. Wieso kommt einem ein Gedanke, ein Gefühl.<lb/>
»<seg type="spc">Wieso</seg> kommst du jetzt (da du nicht kommen solltest)?« Jedoch:<lb/>
»<seg type="spc">Wie</seg> ist es möglich, daß du jetzt kommst? <seg type="spc">Wie</seg> kannst du<lb/>
jetzt kommen?« »Ich kann es.« »<seg type="spc">Wieso</seg> (kannst du)?« »Es ist<lb/>
möglich.« »<seg type="spc">Wieso</seg> (ist es möglich)?« (Da es doch unmöglich<lb/>
scheint.) Wieso kommst du <seg type="symbol" subtype="equals"/> Wie kommt es, daß du kommst.<lb/>
Wie es aber kommt, daß die wenigsten Leute wissen, wie<lb/>
man zu sprechen hat? Weil sie, was sie nicht wissen, von denen<lb/>
gelernt haben, die nicht schreiben können. Man kann getrost<lb/>
jede Wette eingehen, daß <seg type="insult">die gefeiertsten Romanschriftsteller</seg><lb/>
den Unterschied nicht wahrnehmen und nicht etwa dort, wo sie<lb/>
die Leute reden lassen, »wieso« diesen der Schnabel gewachsen<lb/>
ist; sondern daß sie schon ganz von selbst nicht wissen, wie man<lb/>
schreibt. Die meisten von ihnen haben’s von jeher nicht gewußt,<lb/>
und die übrigen haben »daran« vergessen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>