<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03390.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03389.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03391.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Die Drangsale des Lotsen«. Ein Märchen von August Strindberg (Aus dem unveröffentlichten schwedischen Manuskript), in: Fackel Heft 05, Nr. 150, 1903, S. 14-25</title>
            <title type="iso-date">1903-12-23</title>
            <title type="id">tid_03390</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">150</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-150_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/150,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Die Drangsale des Lotsen«. Ein Märchen von August Strindberg (Aus dem unveröffentlichten schwedischen Manuskript)</head>
            <p ana="pr33559">
<space/>Der Lotsenkutter lag draußen vor den letzten Leuchtfeuern;<lb/>
die Wintersonne war längst untergegangen, und es war hohe See,<lb/>
richtige Meeressee. Da signalisierte der Vordergast: Segler luvwärts.<lb/>
</p>
            <p ana="fn191">
<FN0_TEXT0>
<space/>*)Aus dem <seg type="spc">unveröffentlichten schwedischen <SPAN cont="Manuskript">Manuskrip<ADD>t</ADD></SPAN><lb/>
<rs type="pers" ana="n_29055" ref="#fk__p_38582">Strindberg’s</rs></seg> übersetzt von <rs type="pers" ana="n_29056" ref="#fk__p_42643"><AUCTOR type="translator">Emil Schering</AUCTOR></rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr33560">
<space/>Draußen in See war eine Brigg zu sehen, die back gebraßt<lb/>
die Lotsengans gehißt hatte; sie wollte mithin in den Hafen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33561">
<space/>— Aufgepaßt! kommandierte der Meisterlotse am Ruder. Der<lb/>
wird schwer zu nehmen sein bei solcher See; aber du, <rs type="pers">Viktor</rs>, wir<lb/>
nehmen ihn bei der Leevierung, dann kannst du dich ins Takelwerk<lb/>
werfen, wo du ankommen kannst. <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Jetzt wenden wir! — Klar! —<lb/>
</p>
            <p ana="pr33562">
<space/>Der Kutter wendete und hielt auf die Brigg, die dalag und<lb/>
»haute«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33563">
<space/>— Sonderbar, daß sie nicht voll braßt! — Seht Ihr ein Licht<lb/>
am Bord! — Nein! — Und keine Laterne am Vordertopp. —<lb/>
Voll! — Aufgepaßt, <rs type="pers">Viktor</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr33564">
<space/>Der Kutter kam zu voll; <rs type="pers">Viktor</rs> stand auf der Leitstange<lb/>
der Luvseite, und als eine große See das Boot das nächste Mal<lb/>
hob, saß <rs type="pers">Viktor</rs> oben in den Wanten der Brigg, während der<lb/>
Kutter weiter fuhr, wendete und auf die Einseglungsfeuer hielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33565">
<space/><rs type="pers">Viktor</rs> saß halbwegs von der Saling und verpustete sich,<lb/>
ehe er sich aufs Deck hinunter begab. Als er hinunter kam, ging<lb/>
er sofort ans Ruder, wo ja sein Platz war, aber man kann sich<lb/>
seinen Schreck denken, als er niemand am Rad fand. Er rief Halloh,<lb/>
aber bekam keine Antwort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33566">
<space/>Sie sitzen wohl drinnen und trinken, dachte er und ging<lb/>
ans Kajütenfenster. Nein, da war niemand! Er ging über das<lb/>
Vorderdeck, zur Kabuse und Schanze, aber da war auch kein<lb/>
lebendiges Wesen. Da begriff er, daß das Fahrzeug verlassen war,<lb/>
nahm an, es sei leck und befinde sich in sinkendem Zustande.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33567">
<space/>Er guckte jetzt erst nach dem Lotsenkutter, aber der war<lb/>
in der Dunkelheit verschwunden. Ans Land zu steuern war unmöglich,<lb/>
denn Brassen, Geitaue und Bulinen zu halen und gleichzeitig am<lb/>
Ruder zu stehen, daran war nicht zu denken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33568">
<space/>Hier war nichts zu machen, als sich treiben zu lassen, obwohl<lb/>
 er auf die See hinausgetrieben wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33569">
<space/>Froh war er nicht, aber ein Lotse ist auf alles bereit, und<lb/>
sicher würde ein Segler vorbeikommen, wenn er nur Licht machen<lb/>
könnte, um ein Signal zu geben. Darum ging er nach der Kabuse,<lb/>
um Streichhölzer und eine Laterne zu suchen. Obgleich die See<lb/>
sehr hoch war, merkte er keine Bewegung des Fahrzeuges, was<lb/>
ihn wunderte. Aber noch mehr erstaunte er, als er an den Großmast<lb/>
kam und sah, daß er auf einem Parkettboden mit einem langen<lb/>
</p>
            <p ana="pr33569">
Läufer ging, der weiß und blau war in einem kleinkarierten<lb/>
Muster. Er ging und ging, doch der Läufer wollte kein Ende<lb/>
nehmen, und eine Kabuse sah er nicht mehr. Es war allerdings<lb/>
unheimlich, aber zugleich lustig, denn es war neu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33570">
<space/>Der Läufer war nicht zu Ende, als er sich am Eingange<lb/>
einer Passage mit Läden, die erleuchtet waren, befand. Rechts<lb/>
stand eine Personenwage und ein Automat. Ohne sich zu bedenken,<lb/>
stellte er sich auf die Wage und steckte das Geldstück hinein. Da<lb/>
er wußte, daß er achtzig Kilogramm wog, mußte er lächeln, als<lb/>
der Zeiger nur acht Kilo angab. Entweder zeigt die Wage verkehrt<lb/>
oder ich bin auf einen anderen Planeten gekommen, der zehnmal<lb/>
größer oder kleiner ist als die Erde, dachte er, denn er war auf<lb/>
die Navigationsschule gegangen und hatte Astronomie gelernt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33571">
<space/>Nun wollte er sehen, was im Automat lag! Als das Geldstück<lb/>
 hinuntergefallen war, sprang eine Klappe auf, und aus der<lb/>
wurde ein Brief in seine Hand gesteckt. Es war ein weißes Kuvert<lb/>
darum, mit einem großen roten Siegel; aber dies konnte er nicht<lb/>
lesen, und das war auch einerlei, da er nicht wußte, von wem<lb/>
es war. Er erbrach indessen den Brief und las <seg type="symbol" subtype="2dots"/> zuerst die Unterschrift<lb/>
, wie man ja pflegt. Da stand <seg type="symbol" subtype="2dots"/> das werden wir hernach<lb/>
erfahren. Genug, er las den Brief dreimal, und steckte ihn dann<lb/>
in seine Brusttasche, mit einer sehr gedankenvollen Miene; sehr<lb/>
gedankenvollen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr33572">
<space/>Dann ging er weiter in die Passage hinein, hielt sich aber<lb/>
nun gewissenhaft mitten auf dem Läufer. Da waren alle möglichen<lb/>
Arten Läden, doch nicht ein Mensch war zu sehen, weder hinter<lb/>
den Ladentischen noch davor. Als er eine Weile gegangen war,<lb/>
blieb er vor einem großen Fenster stehen, hinter welchem eine<lb/>
ganze Ausstellung von Schnecken zu sehen war. Da die Tür offen<lb/>
stand, trat er ein. Vom Boden bis zur Decke waren Gestelle mit<lb/>
Schnecken aller Art, aus den vielen Meeren der Erde gesammelt.<lb/>
Niemand war darin, aber es hing ein Tabakrauch wie ein Ring<lb/>
in der Luft und schien eben von jemandem ausgeblasen zu sein,<lb/>
der sich damit unterhalten hatte, Ringe zu blasen. <rs type="pers">Viktor</rs>, der ein<lb/>
lustiger Gesell war, steckte den Finger durch den Ring und sagte:<lb/>
»Hei! Jetzt bin ich mit Fräulein Tabak verlobt!« Da hörte er<lb/>
einen wunderlichen Laut wie von einer Uhr, aber es war keine<lb/>
Uhr da, sondern stattdessen merkte er, daß ein Schlüsselbund den<lb/>
</p>
            <p ana="pr33572">
Laut von sich gab. Einer von den Schlüsseln schien eben in die<lb/>
Kasse gesteckt zu sein, und die anderen Schlüssel baumelten hin<lb/>
und her mit der regelmäßigen Bewegung des Pendels, und damit<lb/>
verging eine Weile. Dann wurde es still, und als es ganz still<lb/>
geworden war, hörte man ein leises Brausen, wie wenn der Wind<lb/>
durchs Takelwerk zieht, oder der Dampf durch ein schmales Rohr<lb/>
strömt. Es waren die Schnecken, die brausten; da sie aber verschieden<lb/>
 groß waren, waren die Brausetöne auch von verschiedener<lb/>
Höhe, und es klang wie ein ganzes Orchester von Brausen. Viktor,<lb/>
der an einem Donnerstag geboren war und darum Vogellaute<lb/>
deuten konnte, spitzte seine Ohrmuschel, um zu erfassen, was sie<lb/>
brausten, und nach einer Weile konnte er verstehen, was sie sagten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr33573">
<space/>— Ich habe den schönsten Namen, sagte eine, denn ich heiße<lb/>
<foreign xml:lang="la">Strombus pespelicanus</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33574">
<space/>— Ich bin die schönste! sagte die Purpurschnecke, die <foreign xml:lang="la">Murex</foreign><lb/>
und noch etwas Sonderbares heißt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33575">
<space/>— Ich singe schön! sagte die Tigerschnecke, die so genannt<lb/>
wird, weil sie wie ein <choice><sic>Panter</sic><corr>Panther</corr></choice> aussieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33576">
<space/>— Still, still, still, sagte die Gartenschnecke, ich werde am<lb/>
meisten gekauft, denn ich liege auf der Rabatte in den Sommerfrischen<lb/>
. Sie finden mich langweilig, aber sie müssen mich doch<lb/>
haben. Im Winter aber liege ich in Holzschuppen in einem<lb/>
Kohlfaß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33577">
<space/>Das ist doch eine schreckliche Gesellschaft, die nur sich<lb/>
selbst lobt, meinte <rs type="pers">Viktor</rs>, und um sich zu zerstreuen, nahm er<lb/>
ein Buch, welches aufgeschlagen auf dem Ladentische lag. Da er<lb/>
die Augen bei sich hatte, merkte er gleich, daß Seite 240 aufgeschlagen<lb/>
 war, und daß das Kapitel 51 auf der linken Seite anfing.<lb/>
Über dem Kapitel stand als Motto ein Vers aus <rs type="pers" ana="n_29057" ref="#fk__p_40044">Coleridge</rs>; und<lb/>
dessen Inhalt traf ihn wie ein Blitz. Mit Röte auf den Backen und<lb/>
verhaltenem Atem las er <seg type="symbol" subtype="2dots"/> ja, das werden wir hernach erzählen,<lb/>
aber es handelte nicht von Schnecken, soviel können wir jetzt sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33578">
<space/>Der Ort gefiel ihm übrigens, und er setzte sich nieder,<lb/>
jedoch nicht der Kasse zu nahe, denn das ist eine gefährliche<lb/>
Nachbarschaft. Und dann fing er an über all diese wunderlichen<lb/>
Tiere nachzudenken, die auf See gingen, wie er; warm hatten<lb/>
sie es nicht auf dem Seegrunde, aber schwitzen taten sie, und<lb/>
wenn sie Kalk schwitzten, so wurde es gleich zu einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr33578">
neuen Wams. Und sie wanden sich wie Würmer; einige wanden<lb/>
sich nach rechts, und andere nach links; doch das war klar,<lb/>
denn sie mußten sich nach irgend einer Richtung winden, und<lb/>
alle konnten nicht gleich sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33579">
<space/>Da war eine Stimme von innen aus der Ladenkammer durch<lb/>
die grüne Gardine zu hören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33580">
<space/>— Ja, das wissen wir, aber was wir nicht wissen, ist: daß die<lb/>
Schnecke des Ohrs eine <foreign xml:lang="la">Helix</foreign> ist, und daß die kleinen Knochen<lb/>
am Trommelfell aufs Haar dem Tiere in <foreign xml:lang="la">Limnaeus stagnalis</foreign> gleichen,<lb/>
denn das steht im Buch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33581">
<space/><rs type="pers">Viktor</rs>, der sofort verstand, daß er es mit einem Gedankenleser<lb/>
 zu tun hatte, antwortete freundlich aber brutal, und ohne<lb/>
irgendwie Erstaunen zu verraten, durch die Gardine, er auch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr33582">
<space/>— Das wissen wir, aber <seg type="spc">warum</seg> wir eine <foreign xml:lang="la">Helix</foreign> im Ohr<lb/>
haben, das weiß das Buch ebenso wenig, wie es der Schneckenhändler<lb/>
 sagen kann. <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr33583">
<space/>— Ich bin kein Schneckenhändler, brüllte der Unsichtbare aus<lb/>
der Kammer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33584">
<space/>— Was seid Ihr denn? brüllte <rs type="pers">Viktor</rs> zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33585">
<space/>— Ich bin <seg type="symbol" subtype="2dots"/> ein <rs type="pers">Troll</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr33586">
<space/>Im selben Augenblick wurden die Gardinen ein wenig<lb/>
geöffnet, und ein Kopf guckte heraus, so entsetzlich anzusehen,<lb/>
daß jeder andere als <rs type="pers">Viktor</rs> die Beine in die Hand genommen<lb/>
hätte. Er aber, der wußte, wie man einen <rs type="pers">Troll</rs> behandeln muß,<lb/>
schaute zuerst den rotglühenden Pfeifenkopf an, denn so sah der<lb/>
Troll aus, wie er da stand und Ringe durch die Gardinenspalte<lb/>
blies. Als ein Rauch näher kam, nahm <rs type="pers">Viktor</rs> ihn auf den Finger<lb/>
und warf ihn zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33587">
<space/>— Du kannst Ring werfen, du, sagte der <rs type="pers">Troll</rs> höhnisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33588">
<space/>— Ja, etwas, antwortete <rs type="pers">Viktor</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33589">
<space/>— Und bange bist du auch nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr33590">
<space/>— Das darf ein Seemann nicht sein, denn dann mag ihn kein<lb/>
Mädchen leiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33591">
<space/>— Hör mal, wenn Du nicht bange bist, so geh etwas weiter<lb/>
in die Passage hinein, dann werden wir sehen, ob Du nicht<lb/>
bange wirst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33592">
<space/><rs type="pers">Viktor</rs>, der von den Schnecken genug bekommen hatte,<lb/>
benutzte die Gelegenheit sich zu entfernen, ohne daß es aussah,<lb/>
</p>
            <p ana="pr33592">
als fliehe er, und ging aus dem Laden heraus, aber rückwärts; denn<lb/>
er wußte, daß man nie den Rücken zeigen muß, weil der empfindlicher<lb/>
 ist, als die Brust je werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33593">
<space/>Und dann begann er weiter zu gehen, dem blauweißen<lb/>
Läufer folgend. Die Passage war nicht gerade, sondern lief in<lb/>
Krümmungen, so daß man nie das Ende sah; und immer waren<lb/>
da neue Läden, aber keine Leute; und die Ladeneigentümer waren<lb/>
nicht zu sehen. Doch <rs type="pers">Viktor</rs>, der aus der Erfahrung gelernt hatte,<lb/>
verstand, daß sie in den Ladenkammern waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33594">
<space/>Als er an einen Parfumladen kam, der nach allen Blumen<lb/>
der Wiese und des Waldes duftete, dachte er: ich gehe hinein<lb/>
und kaufe eine Flasche Eau de Cologne für meine Braut. Gesagt,<lb/>
getan; der Laden war dem Schneckenladen sehr ähnlich, aber der<lb/>
Geruch war so stark, daß er Kopfschmerzen bekam und sich auf<lb/>
einen Stuhl setzen mußte. Besonders ein Bittermandelduft verursachte<lb/>
 Ohrensausen, hinterließ aber einen feinen Geschmack im<lb/>
Munde wie Kirschwein. <rs type="pers">Viktor</rs>, der niemals ratlos war, nahm seine<lb/>
Messingdose mit dem Spiegel, und schob eine Prise in den Mund,<lb/>
was das Gehirn klar machte und die Kopfschmerzen fortnahm.<lb/>
Darauf klopfte er auf den Ladentisch und hallohte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr33595">
<space/>— Halloh, ist niemand da?<lb/>
</p>
            <p ana="pr33596">
<space/>Keine Antwort erfolgte. Da dachte er: ich gehe wohl in die<lb/>
Kammer hinein und erledige mein Geschäft. Er legte die rechte<lb/>
Hand auf den Ladentisch, nahm einen Anlauf und war mit einem<lb/>
Satze auf der anderen Seite. Darauf schob er die Gardinen fort<lb/>
und guckte in die Kammer hinein. Da hatte er einen Anblick,<lb/>
der ihn vollständig blendete. Auf einem langen Tische mit einer<lb/>
persischen Decke stand ein Orangenbaum mit Blüten und Früchten,<lb/>
und das blanke Laub glich dem der Kamelie. In Reihen waren<lb/>
geschliffene Kristallgläser aufgestellt mit allen wohlriechenden<lb/>
Blumen der Erde, von Jasmin über Tuberose, Veilchen, Maiblume,<lb/>
Rose bis hinunter zum Lavendel. An dem einen Ende des Tisches,<lb/>
zur Hälfte von der Orange verborgen, sah er zwei kleine weiße<lb/>
Hände unter aufgekrempelten Ärmeln sich mit einem kleinen<lb/>
Destillationsapparat aus Silber beschäftigen, aber von der Dame<lb/>
sah er nicht das Gesicht, und sie sah ihn auch nicht. Als er aber<lb/>
bemerkte, daß ihr Kleid gelb und grün war, verstand er, daß es<lb/>
eine Zauberin war, denn gelb und grün ist die Larve des Sphinxschmetterlings<lb/>
</p>
            <p ana="pr33596">
, die auch das Auge blenden kann. Was bei ihr<lb/>
hinten ist, sieht aus als wäre es vorn, und da hat sie ein Horn<lb/>
wie das Einhorn, so daß sie ihre Feinde mit dem falschen Gesicht<lb/>
erschreckt, während sie mit dem ißt, das wie das Hinterteil aussieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33597">
<space/><rs type="pers">Viktor</rs> dachte: hier werden wir handgemein werden, doch<lb/>
fang du an! Sehr richtig, denn will man Leute zum Sprechen<lb/>
bringen, so schweigt man nur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33598">
<space/>— Sind Sie der Herr, der die Sommerfrische sucht? fragte <rs type="pers">die<lb/>
Dame</rs> und trat vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33599">
<space/>— Ja, das bin ich, antwortete <rs type="pers">Viktor</rs>, um nicht die Antwort<lb/>
schuldig zu bleiben, denn er hatte nie an eine Sommerfrische im<lb/>
Winter gedacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33600">
<space/><rs type="pers">Die Dame</rs> wurde verlegen, aber war schön wie die Sünde<lb/>
und warf dem <rs type="pers">Lotsen</rs> einen verzaubernden Blick zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33601">
<space/>— Es lohnt nicht, daß du mich zu verzaubern suchst, denn<lb/>
ich bin mit einem guten Mädchen verlobt! sagte der <rs type="pers">Lotse</rs> und<lb/>
sah ihr zwischen <seg type="ELIDASH">Ringfinger</seg> und langen Finger, wie Hexen tun, wenn<lb/>
sie den Richter bestechen wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33602">
<space/><rs type="pers">Die Dame</rs> war jung und schön nach oben zu, aber nach<lb/>
unten von der Mitte an war etwas sehr Altes, als wäre sie aus zwei<lb/>
Stücken zusammengeflickt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33603">
<space/>— Nun, laß mich die Sommerfrische ansehen, sagte<lb/>
der <rs type="pers">Lotse</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33604">
<space/>— Bitte, antwortete <rs type="pers">die Dame</rs> und öffnete eine Tür im Hintergrunde<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33605">
<space/>Sie gingen hinaus und befanden sich in einem Eichenwalde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33606">
<space/>— Nur durch den Wald, so sind wir da! sagte <rs type="pers">die Dame</rs> und<lb/>
bat den <rs type="pers">Lotsen</rs>, voran zu gehen, denn sie wollte ihm natürlich<lb/>
nicht den Rücken zukehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33607">
<space/>— Hier wird wohl der Stier sein, kann ich verstehen, sagte der<lb/>
<rs type="pers">Lotse</rs>, der die Gedanken bei sich hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33608">
<space/>— Du bist doch nicht vor dem Stier bange? antwortete<lb/>
<rs type="pers">die Dame</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33609">
<space/>— Wir werden sehen, meinte der <rs type="pers">Lotse</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33610">
<space/>Sie gingen über Felsenhügel und Baumwurzeln, Moor und<lb/>
Geschwende, Gehaue und Meilengründe, aber <rs type="pers">Viktor</rs> mußte sich<lb/>
zuweilen umdrehen und nachsehen, ob sie noch da war, denn er<lb/>
hörte ihre Schritte nicht; und auch wenn er sich umdrehte und<lb/>
</p>
            <p ana="pr33610">
sie vor sich hatte, mußte sein Auge sie aufsuchen, denn ihr Kleid<lb/>
in gelb und grün machte sie beinahe unsichtbar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33611">
<space/>Schließlich kamen sie an eine Blöße oder offene Lichtung<lb/>
des Waldes, und als <rs type="pers">Viktor</rs> mitten auf dem grünen Plane stand,<lb/>
kam der Stier, als ob er dort gestanden und gewartet hätte. Er<lb/>
war schwarz und hatte einen weißen Stern vorne an der Stirn und<lb/>
Blut in den Augenwinkeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33612">
<space/>Da keine Flucht möglich war, gab’s nur Angriff und Verteidigung<lb/>
. <rs type="pers">Viktor</rs> warf einen Blick auf den Boden und siehe, da<lb/>
lag ein Zaunpfahl, eben gehauen, mit einer Keule am Ende. Den<lb/>
nahm er auf und stellte sich in Positur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33613">
<space/>— Du oder ich! kommandierte er. Eins, zwei, drei! jetzt<lb/>
begann der Tanz. Der Stier backte zuerst wie ein Dampfboot, und<lb/>
durch die Nasenlöcher ließ er Dampf heraus, bewegte den Schwanz<lb/>
wie einen Propeller, und dann ging’s mit Volldampf vorwärts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33614">
<space/>Es sauste in der Luft und dann knallte es wie ein Schuß,<lb/>
als der Pfahl den Stier mitten zwischen die Augen traf. <rs type="pers">Viktor</rs><lb/>
war mit einem Sprunge zur Seite und der Stier schoß an ihm<lb/>
vorbei. Dann aber veränderte sich die Szenerie; und zu <rs type="pers">Viktors</rs><lb/>
großem Schrecken sah er das Untier dem Waldrande zusteuern,<lb/>
wo seine Braut in hellem Kleide heran eilte, um ihren Bräutigam<lb/>
zu treffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33615">
<space/>Da schrie er aus der Tiefe seiner Seele: In den Baum<lb/>
hinauf, <rs type="pers">Anna</rs>! Der Stier kommt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr33616">
<space/>Und dann sprang er hinter dem Untier her, schlug es an<lb/>
der schmalsten Stelle auf die Hinterbeine, um ein Schienbein zu<lb/>
zerschmettern, wenn es möglich wäre. Und mit übermenschlichen<lb/>
Kräften brachte er den Koloß dazu, auf den Boden niederzusinken.<lb/>
<rs type="pers">Anna</rs> war gerettet und der <rs type="pers">Lotse</rs> hielt sie in seinen Armen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33617">
<space/>— Wohin wollen wir jetzt gehen? sagte er. Wir gehen wohl<lb/>
nach Hause?<lb/>
</p>
            <p ana="pr33618">
<space/>Sie zu fragen, woher sie komme, fiel ihm nicht ein, aus<lb/>
Gründen, die wir nachher erfahren werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33619">
<space/>Sie gingen Hand in Hand den Fußsteig dahin und waren<lb/>
glücklich über das unerwartete Wiedersehen. Als sie aber eine<lb/>
Weile gegangen waren, blieb <rs type="pers">Viktor</rs> plötzlich stehen und sagte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr33620">
<space/>— Warte einen Augenblick, ich muß gehen und nach dem<lb/>
Stier sehen, denn es ist jedenfalls schade um ihn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33621">
<space/>Da verwandelte sich <rs type="pers">Annas</rs> Antlitz und ihre Augenwinkel<lb/>
wurden blutig. Mit einem wilden boshaften Ausdruck sagte sie nur:<lb/>
geh, ich warte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr33622">
<space/>Der <rs type="pers">Lotse</rs> betrachtete sie mit traurigen Blicken, denn er<lb/>
hörte, daß sie die Unwahrheit sprach. Aber er folgte ihr. Ihr Gang<lb/>
war jedoch so ungewöhnlich, und er begann auf der ganzen linken<lb/>
Seite zu frieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33623">
<space/>Als sie noch eine Weile gegangen waren, blieb <rs type="pers">Viktor</rs><lb/>
wieder stehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33624">
<space/>— Gib mir deine Hand, sagte er; nein die linke. Da sah<lb/>
er, daß der Ring nicht da war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33625">
<space/>— Wo ist der Ring? fragte er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33626">
<space/>— Den habe ich verloren, antwortete sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33627">
<space/>— Du bist meine <rs type="pers">Anna</rs>, aber du bist es nicht. Es ist eine<lb/>
Fremde in dich hinein geflogen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33628">
<space/>In dem Augenblick warf sie ihm einen Seitenblick zu und<lb/>
er sah, daß es nicht eines Menschen, sondern eines Stieres blutiger<lb/>
Blick war, und er verstand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33629">
<space/>— Weich von hinnen, Zauberin! sagte er und spuckte ihr<lb/>
ins Gesicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33630">
<space/>Das hätte man sehen sollen! Die falsche <rs type="pers">Anna</rs> wechselte<lb/>
ihren Balg, wurde gelbgrün im Gesicht wie Galle, platzte vor<lb/>
Wut, und im nächsten Augenblick sprang ein schwarzes Kaninchen<lb/>
über die Blaubeerbüsche dahin und war verschwunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33631">
<space/>Jetzt stand er da im irrsamen Walde, aber er war darum<lb/>
nicht verdutzt, sondern dachte: ich gehe wohl weiter; kommt dann<lb/>
der <SPAN sug="Teufel">T.....</SPAN> selbst, so bete ich ein Vaterunser herunter, das reicht<lb/>
lange Wege.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33632">
<space/>So ging er weiter und erblickte eine Hütte. Er klopfte und<lb/>
wurde von einem alten <rs type="pers">Weibe</rs> empfangen; fragte, ob er über Nacht<lb/>
Herberge bekommen könne. Die Alte antwortete, die könne er<lb/>
bekommen, aber es sei nichts da, das man anbieten könne, denn<lb/>
es sei nur eine Kammer auf dem Boden, die nur so so wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33633">
<space/>— Sie mag sein wie sie will, jetzt muß ich schlafen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33634">
<space/>Ja, wie sie einig waren, folgte er ihr auf den Boden und in<lb/>
die Kammer. Da hing ein großes Wespennest über dem Bette, und<lb/>
die <rs type="pers">Alte</rs> bat um Entschuldigung, daß sie solchen Besuch habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33635">
<space/>— Schadet nichts: Wespen sind wie die Menschen, sie sind<lb/>
artig, bis man sie reizt. Vielleicht habt Ihr auch Schlangen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr33636">
<space/>— Ja, wir haben einige Stück, versteht sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33637">
<space/>— Schadet nichts; die lieben die Bettwärme, da werden wir<lb/>
schon einig werden! Ist es eine Otter oder Natter? Ich bin allerdings<lb/>
 nicht so genau mit der Gesellschaft, aber ich ziehe die<lb/>
Natter vor!<lb/>
</p>
            <p ana="pr33638">
<space/>Die <rs type="pers">Alte</rs> stand sprachlos da, als der <rs type="pers">Lotse</rs> das Bett zu<lb/>
ordnen anfing und die bestimmte Absicht zeigte, in dem Raume<lb/>
zu schlafen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33639">
<space/>Indes war draußen vor dem geschlossenen Fenster ein<lb/>
ängstliches Summen zu hören, und eine große Hornis versuchte<lb/>
hinein zu kommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33640">
<space/>— Laßt das arme Ding herein! sagte der <rs type="pers">Lotse</rs> und öffnete<lb/>
das Fenster.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33641">
<space/>— Nein, nicht so eine! Macht ihr den Garaus! schrie die <rs type="pers">Alte</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33642">
<space/>— Warum soll ich das? Sie hat vielleicht Junge hier, die<lb/>
hungern werden, und dann muß ich daliegen und Kindergeschrei<lb/>
anhören, nein danke! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Komm, du kleine Wespe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33643">
<space/>— Sie sticht! rief die <rs type="pers">Alte</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33644">
<space/>— Nein bewahre, sie sticht nur boshafte Menschen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr33645">
<space/>Und jetzt wurde das Fenster geöffnet. Herein zog eine<lb/>
Hornis, so groß wie ein Taubenei; und wie eine Baßsaite surrend,<lb/>
begab sie sich gleich ins Nest hinauf. Und dann wurde es still.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33646">
<space/>Die <rs type="pers">Alte</rs> ging und der <rs type="pers">Lotse</rs> kroch ins Bett.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33647">
<space/>Als er am folgenden Morgen in die Stube hinunter kam,<lb/>
fand er die <rs type="pers">Alte</rs> dort nicht; aber auf dem einzigen <choice><sic>Stule</sic><corr>Stuhle</corr></choice> saß eine<lb/>
schwarze Katze und spann; die Katzen sind ja zum spinnen verurteilt<lb/>
, weil sie so faul sind, und etwas müssen sie tun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33648">
<space/>— Steh auf, Katze, sagte der <rs type="pers">Lotse</rs>, damit ich mich setzen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33649">
<space/>Und er nahm die Katze und setzte sie auf den Herd. Aber<lb/>
es war keine gewöhnliche Katze, denn jetzt fing sie mit dem<lb/>
Rückenhaar zu funkeln an, so daß die Späne Feuer fingen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33650">
<space/>— Kannst du Feuer machen, so kannst du auch Kaffee<lb/>
kochen, sagte der <rs type="pers">Lotse</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33651">
<space/>Aber die Katze ist von <seg type="spc">der</seg> Wolle, daß sie nicht will was<lb/>
ein anderer will, und sie fing an zu fauchen und zu spucken, daß<lb/>
das Feuer erlosch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33652">
<space/>Da hörte der <rs type="pers">Lotse</rs>, wie ein Spaten gegen die Hauswand<lb/>
gestellt wurde; und als er hinausguckte, erblickte er die <rs type="pers">Alte</rs>, die<lb/>
an einer Grube stand, die sie draußen im Garten aufgeworfen hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33653">
<space/>— So, du gräbst mein Grab, <rs type="pers">Alte</rs>? sagte er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33654">
<space/>Und indem kam die <rs type="pers">Alte</rs> herein. Als sie <rs type="pers">Viktor</rs> frisch und<lb/>
gesund erblickte, geriet sie ganz außer sich vor Verwunderung;<lb/>
und jetzt bekannte sie, daß noch niemand lebendig aus der Kammer<lb/>
herausgekommen sei, und daß sie darum im voraus sein Grab<lb/>
gegraben habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33655">
<space/>Da sie etwas schlecht sah, fand sie, der <rs type="pers">Lotse</rs> habe ein<lb/>
<choice><sic>wunderlichcs</sic><corr>wunderliches</corr></choice> Halstuch bekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33656">
<space/>— Ja, hast du schon so ein Halstuch gesehen? sagte <rs type="pers">Viktor</rs><lb/>
und strich mit der Hand unter sein Kinn. Da saß eine Schlange,<lb/>
die einen feinen Knoten mit zwei gelben Flecken gemacht hatte;<lb/>
das waren die Ohren; und die Augen glänzten wie Edelsteine.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33657">
<space/>— Zeige Tante deine Brustnadeln, sagte der <rs type="pers">Lotse</rs>. Und als<lb/>
er die Schlange am Kopfe kraulte, da waren zwei Brustnadeln mitten<lb/>
im Rachen zu sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33658">
<space/>Da fiel die <rs type="pers">Alte</rs> zu Boden und brach aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr33659">
<space/>— Ich sehe jetzt, daß du meinen Brief bekommen und ihn<lb/>
verstanden hast. Du bist ein braver Kerl!<lb/>
</p>
            <p ana="pr33660">
<space/>— So, das war dein Automatenbrief? sagte der <rs type="pers">Lotse</rs> und<lb/>
nahm den Brief aus der Brusttasche. Den werde ich unter Glas<lb/>
und Rahmen setzen, wenn ich nach Hause komme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33661">
<space/>Wißt Ihr, was in dem Briefe stand? — Dies stand da auf<lb/>
deutsch: »<seg type="spc">Man muß sich nicht verblüffen lassen</seg>«; was übersetzt<lb/>
 werden kann mit: »Das Glück steht dem Kühnen bei«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33662">
<space/><rs type="pers">Anne-Marie</rs>, die ihre <rs type="pers">Mama</rs> so die Geschichte beenden<lb/>
hörte, fragte jetzt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr33663">
<space/>— Ja, aber wie kam es, daß der <rs type="pers">Lotse</rs> vom Schiff nach der<lb/>
Passage gehen konnte; und kam er nachher zurück, oder hatte er<lb/>
alles geträumt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr33664">
<space/>— Das sollst du ein andermal hören, kleine Fragerin, antwortete<lb/>
 die <rs type="pers">Mama</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33665">
<space/>— Ja, aber es standen auch Verse in dem Buche <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr33666">
<space/>— Was für Verse? Ach so, die im Schneckenladen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ja,<lb/>
die habe ich vergessen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> sagte die <rs type="pers">Mama</rs>. Aber man muß nach<lb/>
so etwas nicht fragen; es ist ja nur ein Märchen, liebes Kind!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42643">
               <persName>Schering, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1873-04-14</date>
                  <place>Minden/Hann.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-04-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40044">
               <persName>Coleridge, Samuel Taylor</persName>
               <birth>
                  <date>1772-10-21</date>
                  <place>Ottery St.Mary/Devon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1834-07-25</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>