<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06482.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06481.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06483.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die mit dem Tod intim sind, in: Fackel Heft 15, Nr. 384, 1913, S. 39-42</title>
            <title type="iso-date">1913-10-01</title>
            <title type="id">tid_06482</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">384</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-384_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/384,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die mit dem Tod intim sind</head>
            <p ana="pr87470">
<space/><seg type="insult">Das Äußerste</seg> ist anläßlich des Todes der Gattin eines alten<lb/>
Handelsmannes geleistet worden, von dem übrigens zugegeben<lb/>
werden muß, daß er den einzigen reinlichen Operettentext der<lb/>
letzten zwanzig Jahre — den des »<rs type="title">Bruder <rs type="pers">Straubinger</rs></rs>« — verfaßt<lb/>
hat. Auf keiner Seite in sämtlichen Jahrgängen der <rs type="self" ana="werk_19770">Fackel</rs> findet<lb/>
sich <seg type="insult">ein schmalzigeres Dokument</seg> verewigt, als <seg type="insult">die folgende <DOUBT sug="(undefined)">Nenie</DOUBT><lb/>
der <seg ana="Neuen Freien Presse"/></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87472">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <DATERANGE>Mitte September</DATERANGE> erst war die scheinbar lebensvolle<lb/>
<SPAN cont="67jährige">67<seg type="spc">jährige</seg></SPAN><seg type="spc"> Frau</seg> mit der elastischen Gestalt und <seg type="spc">fast mädchenhaften<lb/>
 Taille</seg> aus Ischl mit ihrem Gatten nach Wien zurückgekehrt,<lb/>
munter und hoffnungsfroh einem angenehmen Winter entgegensehend,<lb/>
<seg type="spc">denn</seg> Schnitzer arbeitet an einem neuen <seg type="spc">musikalischen Werke</seg>, auf<lb/>
dessen Vollendung sie sich über alle Maßen freute. <seg type="spc">Samstag noch</seg>,<lb/>
am Vorabend ihres Todes, hatte sie mit dem Komponisten, dem diesmaligen<lb/>
 musikalischen Arbeitsgenossen Schnitzers, darüber gesprochen und<lb/>
geäußert: »<seg type="spc">Nur den Erfolg dieser Arbeit will ich noch erleben<lb/>
und dann sterbe ich gerne</seg>.« <seg type="spc">Das Schicksal aber pflegt<lb/>
leider nicht viel anzufragen</seg>, <seg type="spc">ob man gerne oder ungerne<lb/>
sterbe</seg> und <seg type="spc">welchen Termin</seg> man dafür anberaumt zu wissen<lb/>
wünsche. Und so mußte auch die arme Frau mit dem unerfüllten Wunsche<lb/>
dahin. <seg type="spc">Sie selbst hätte</seg> mit ihrem schneidend scharfen Verstande,<lb/>
wenn sie so was von einer anderen gehört hätte, lachend gesagt:<lb/>
»<seg type="spc">Der Tod wird sich erst bei ihr erkundigen</seg>, <seg type="spc">ob sie noch</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr87472">
<seg type="spc">die</seg> ‚<seg type="spc">Premiere</seg>‘ <seg type="spc">abwarten will</seg>!« Denn sie war von einem unbarmherzigen<lb/>
 Blick für die <seg type="spc">Reellitäten</seg> des Lebens und von einem<lb/>
<seg type="spc">rücksichtslosen Wahrheitsdrange</seg>, der »theoretisch« nicht leicht<lb/>
mildernde Umstände zuließ <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> In Budapest geboren, war sie seit<lb/>
32 Jahren in Wien eingelebt <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr87474">
<space/>Daß der Tod <seg type="insult">Jourgespräche</seg> führt, ist interessant, aber es<lb/>
ziemt sich, gerade in einem <seg type="insult">Milieu</seg> von Reellitäten zu sprechen,<lb/>
wo der Plural <seg type="insult">Realitäten</seg> zu Mißverständnissen Anlaß geben könnte.<lb/>
Das ist aber — wie sagt man doch — noch gar nichts gegen die<lb/>
<seg ana="Wiener Allgemeine Zeitung"/>. Hier wurde das Sterben nicht nur als<lb/>
<seg type="insult">Novität</seg> besprochen, sondern geradezu <seg type="insult">der Tod als Librettist</seg> gefeiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87476">
<space/>Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_60117" ref="#fk__p_46428"><abbr>J.</abbr> Schnitzer</rs> ist von dem herbsten Verlust betroffen<lb/>
worden, <seg type="spc">den er im Leben überhaupt erleiden konnte</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Wer das intime <seg type="spc"><seg type="ELIDASH">Miteinanderleben</seg> und Ineinanderleben</seg> der beiden<lb/>
Gatten kannte, die wohl ausgedehnte gesellschaftliche Beziehungen<lb/>
unterhielten, sich aber innerlichst selbst genügten und in der eigenen<lb/>
Gesellschaft zu Zweien <seg type="spc">vollkommene Erfüllung ihres<lb/>
Verkehrsbedarfes</seg> finden konnten, der wird die Bitterkeit der<lb/>
jähen Vereinsamung des Mannes nach einer solchen 47jährigen<lb/>
Ehe zu ermessen verstehen. Denn diese Frau brachte <seg type="spc">Sprühleben</seg><lb/>
ins Haus und in alle Kreise, <seg type="spc">in welche sie trat</seg>. Es war<lb/>
<seg type="spc">magyarisches Geistestemperament</seg> in ihr, denn sie war, gleich<lb/>
dem Gatten, ein Kind Ungarns, die Tochter eines in Budapest viel<lb/>
geschätzt gewesenen Arztes, <rs type="pers" ana="n_60118" ref="#fk__p_39018"><abbr>Dr.</abbr> Laszky</rs>, <seg type="spc">eines Onkels des Komponisten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_60119" ref="#fk__p_39018">Béla Laszky</rs></seg>, <seg type="spc">der an dem Tage</seg>, <seg type="spc">an dem die Cousine<lb/>
in der Budapester Familiengruft bestattet wird</seg> — die Leiche<lb/>
wird dorthin überführt — <seg type="spc">hier in Wien ein neues Unterhaltungsetablissement<lb/>
 eröffnet und die Einladungskarten an das<lb/>
Schnitzersche Ehepaar bereits kuvertiert hatte</seg>. <seg type="spc">Das Leben<lb/>
ist doch mit seinen großen <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> kleinen Sensationseinfällen<lb/>
der grellste Effekthascher</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87478">
<space/>Es ist <seg type="insult">das Grauenhafte an dem Beruf</seg>, den <seg type="insult">diese Gilde</seg> ausübt,<lb/>
daß selbst eine Todesnachricht noch von dem <seg type="insult">Humor ihrer<lb/>
trampelhaften Dummheit</seg> vibrieren kann und ihre Parten unfreiwillig<lb/>
<seg type="insult">die freche Fasson jener scherzhaften Geschäftsreklamen</seg> haben, die<lb/>
einen <seg type="insult">Witz in Trauerrand</seg> enthalten. Die <seg type="insult">Intimität</seg>, die das Ableben<lb/>
einer Greisin zu einer noch nicht dagewesenen und natürlich auch<lb/>
nicht wiederkehrenden, <seg type="ELIDASH">erstmaligen</seg> und einmaligen Tatsache hinaufjüdelt, ist<lb/>
entsetzlich genug. Was aber kann eine Verstorbene dafür, daß<lb/>
ihr ein <seg type="insult">Rächer</seg> ersteht, der dem Schicksal noch ein <seg type="insult">verhatschtes<lb/>
Bonmot</seg> hinwirft? Ist es nicht furchtbar, daß die arme Frau,<lb/>
deren Tod die Druckerschwärze nicht das geringste anzugehen hatte,<lb/>
<foreign xml:lang=""><seg type="insult">Trauerlozzelachs</seg></foreign> nachgerufen bekommt und der Schmerz des Witwers<lb/>
</p>
            <p ana="pr87478">
durch einen <seg type="insult">metaphysischen Schmus</seg> beleidigt wird? Ist es nicht<lb/>
<seg type="insult">das ärgste Zeichen journalistischer Verwahrlosung</seg>, daß einem<lb/>
Toten zuliebe der Tod selbst beleidigt wird, daß er wie einer<lb/>
dasteht, der Stilschnitzer macht, und die horrible Situation<lb/>
geschaffen wird, daß die in ein Trauerhaus Geladenen sich das<lb/>
Lachen verbeißen müßen? Die liberale Presse macht bereits jenem<lb/>
Rabbiner den Erfolg streitig, der zum Preise einer armen Kostgängerin<lb/>
 zu sagen wußte, er könne nicht umhin, sie mit <rs type="pers" ana="n_60120" ref="#fk__p_37970">Alexander<lb/>
dem Großen</rs> zu vergleichen. <seg type="insult">Diese Presse</seg>, deren <seg type="insult">Totschweigen</seg><lb/>
ihre beste Eigenschaft ist und die nur zum Tod ihr Maul nicht<lb/>
halten kann, sollte in solchen Fällen bestochen, also behandelt<lb/>
werden, als ob ein Herzschlag ein <seg type="insult">Gründungsschwindel</seg> wäre.<lb/>
Wahrlich, wären alle <seg type="insult">Journalisten</seg> so tüchtig wie jener eine, der in<lb/>
die reichen Trauerhäuser geht, um sich die <seg type="insult">Aufträge für die<lb/>
Partezettel</seg> zu verschaffen, dann stünde es besser um <seg type="insult">diesen<lb/>
traurigen Beruf</seg>! <seg type="insult">So einer, wie dieser eine</seg>, denkt zum Glück mehr<lb/>
an die Provision als an die Vorsehung und macht sich und uns<lb/>
weiter keine Gedanken. Man glaubt nicht, daß es <seg type="insult">diesen Zweig des<lb/>
Gewerbes</seg> gibt? Ob wohl in Wien — zwischen einem <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Zeitungsrat</seg> und<lb/>
Regierungsrat</seg> und einem tieftrauernd Hinterbliebenen — schon<lb/>
so ein Dialog geführt wurde, wie der, welcher mir aus Prag<lb/>
übermittelt wird: Dort übt das <seg type="insult">Handwerk</seg> <seg type="insult">ein gewisser Kisch</seg>.<lb/>
Der <rs type="pers" ana="n_60121" ref="#fk__p_56414"><seg type="insult">Toten-Kisch</seg></rs> erscheint, knapp eine halbe Stunde nach dem<lb/>
Sensenmann, im Trauerhaus: »Was is wegen der Parte?«<lb/>
»Lassen Sie mich in Ruh, gehn Sie weg!« »Was heißt das, ich<lb/>
komm doch wegen der Parte —« »Ich will von nichts wissen, gehn<lb/>
Sie weg!« »Das sind Witze, ich komm doch —« »Gehn Sie weg!«<lb/>
»Ist das Ihr Ernst, Sie wolln mir die Parte nicht geben?«<lb/>
»Weg!« Der <seg type="insult">Toten-Kisch</seg> wartet im Vorzimmer. »Gehn Sie weg,<lb/>
rat ich Ihnen, mein Mann is aufgeregt.« »Ich krieg die Parte nicht?<lb/>
Er will mir die Parte nicht geben? Sie wolln mir die Parte nicht<lb/>
geben?« Man hört eine Stimme: »Heraus! Weg! Er soll weggehn!«<lb/>
»Es scheint, Sie wolln mir wirklich die Parte nicht geben!«<lb/>
Der <rs type="pers" ana="n_60122" ref="#fk__p_56414"><seg type="insult">Toten-Kisch</seg></rs> wartet. Die Stimme: »Ich sag Ihnen zum<lb/>
letzten Mal, lassen Sie mich in Ruh —!« »Gut, ich geh, adieu —<lb/>
(bei der Tür:) Aber das eine kann ich Ihnen sagen, Herr <rs type="pers" ana="n_60123" ref="#fk__p_47950">Kohn</rs>,<lb/>
<seg type="spc">Ihre</seg> Parte wer’ ich mir <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">jo</seg> nix entgehen lassn</foreign>! Leben Sie wohl!«<lb/>
— — Das ist Deutsch! So und nicht anders haben die <seg type="insult">Weltbeherrscher<lb/>
</seg> zu sprechen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46428">
               <persName>Schnitzer, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1839-12-4</date>
                  <place>Ratzersdorf/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-6-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24403</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47950">
               <persName>Kohn </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19503</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37970">
               <persName>Alexander der Große</persName>
               <birth>
                  <date>356</date>
                  <place>Pella</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>323-6-13</date>
                  <place>Babylon</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13146</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13309</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39018">
               <persName>Laszky, Béla</persName>
               <birth>
                  <date>1867-6-3</date>
                  <place>Nyita/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-11-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Pianist</occupation>
               <occupation>Kapellmeister</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8492</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56414">
               <persName>Kisch, Eduard </persName>
               <birth>
                  <date>1862</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <occupation>Inseratenagent</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>