<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05437.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05436.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05438.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Typhus und Tuberkulose, in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 28-30</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05437</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Typhus und Tuberkulose</head>
            <p ana="pr71243">
<space/><seg type="insult">Die Rückständigen von Riedau</seg> haben einen <RS pers="Richard Franz" globID="rs_680">Arzt</RS> verfolgt,<lb/>
weil er auf ihre geschäftlichen Interessen keine Rücksicht nahm,<lb/>
und er hat sich durch die Anzeige von Typhus den Tod zugezogen<lb/>
. <seg type="insult">Die Aufgeklärten von Wien</seg> zögerten keinen Augenblick,<lb/>
in selbstlosester Weise die fremden geschäftlichen Interessen hinter<lb/>
<seg type="insult">ihre idealen Interessen</seg> zurückzustellen und schrieben <seg type="insult">Leitartikel</seg>.<lb/>
Später aber las man:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71245">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> fand heute nachmittags eine Versammlung des Aktionskomitees<lb/>
 zur Bekämpfung des <rs type="inst">Tuberkulosenheims</rs> auf dem Semmering<lb/>
statt<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr71247">
<space/>Da nämlich zur Bekämpfung der Tuberkulose von einem<lb/>
Privatmann ein <rs type="inst">Tuberkulosenheim</rs> gegründet werden sollte, mußte<lb/>
zur <seg type="insult">Bekämpfung des <rs type="inst">Tuberkulosenheims</rs></seg> ein <seg type="insult">Aktionskomitee</seg> gegründet<lb/>
 werden. <seg type="insult">Die Aufgeklärten</seg> haben keinen Augenblick gezögert,<lb/>
in selbstlosester Weise die fremden idealen Interessen hinter <seg type="insult">ihre<lb/>
geschäftlichen Interessen</seg> zurückzustellen, einen Sommer lang<lb/>
unterstützten sie <seg type="insult">jene gefürchtete Sorte von Menschen</seg>, die den<lb/>
Namen <seg type="insult">»die Anrainer«</seg> führen und die gegen den <seg type="insult">Fortschritt</seg> die<lb/>
gewichtigsten Bedenken haben, sobald er ihnen zu nahe kommt,<lb/>
und Ärzte sind es, welche vor der Aussicht, sich den Tod<lb/>
durch die Anzeige von Tuberkulose zuzuziehen, in das <seg type="insult">Aktionskomitee<lb/>
 zur Bekämpfung des <rs type="inst">Tuberkulosenheims</rs></seg> flüchten. Die<lb/>
Furcht vor der Heilung der Tuberkulose hält alle in Bann,<lb/>
</p>
            <p ana="pr71247">
und die <seg type="insult">Anrainer</seg> machen kein Hehl daraus, daß ihnen die<lb/>
Bronchitis von tausend Tuberkulösen lieber ist als die Tuberkulose<lb/>
von zwanzig. Sie geben zu, daß der Name gefährlicher ist als<lb/>
die Sache, und bedienen sich der Zeitung, um die Sache zu verhindern<lb/>
. So wird also der Name einer Sache bleiben, die verhindert<lb/>
wird. Denn die <seg type="insult">Zeitung</seg> ist gerüchthafter als das Gerücht und je<lb/>
mehr es ihr darum zu tun ist, die begriffliche Verbindung von<lb/>
Semmering und Tuberkulose zu vereiteln, umsomehr gelingt es<lb/>
ihr, sie herzustellen. Sie hat die geschickte Hand, daß alles, was<lb/>
sie im Sperrdruck negiert, positiv in die Gehirne übergeht. So<lb/>
rächt sich der <seg type="insult">Fortschritt</seg> an seinen <seg type="insult">Verrätern</seg>, indem schließlich<lb/>
das Geschäft doch zu Schaden kommt und bloß die <seg type="insult">Komiteemitglieder</seg><lb/>
durch Nennung ihrer Namen einen vorübergehenden Vorteil haben.<lb/>
»Wie ein Alpdruck lastet die Sorge«, versichert ein Möbelfabrikant<lb/>
und erklärt sich bereits bereit, <seg type="insult">die vorbereitenden Schritte zur Bildung<lb/>
 eines Komitees zur Lösung der Platzfrage für das <rs type="inst">Tuberkulosenheim<lb/>
</rs></seg> zu übernehmen. Obs was genützt hat und ob ihm statt des<lb/>
Alpdrucks wenigstens eine Kredenz abgenommen wurde, war nicht<lb/>
in der Zeitung zu lesen. Wie gefährlich aber ein <rs type="inst">Tuberkulosenheim</rs><lb/>
ist und daß nicht nur sein Anblick ansteckend, sondern wahrscheinlich<lb/>
 auch eine Übertragung der Bazillen durch das Fernrohr<lb/>
möglich ist, beweist <seg type="insult">das folgende Gutachten eines Anrainers</seg>, der<lb/>
selbst Doktor ist und darum wie kein anderer <seg type="insult">Anrainer</seg> berufen<lb/>
scheint, im <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_40712">Organ der Aufklärung</rs></seg> das Wort zu ergreifen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71249">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> In der Zentrallage dieses Objektes liegt aber die große<lb/>
Gefahr für das ganze Semmeringgebiet. Herr <rs type="pers" ana="n_51698" ref="#fk__p_41416"><abbr>Dr.</abbr> Kupelwieser</rs> hat<lb/>
dargelegt, daß sein geplantes <rs type="inst">Tuberkulosenheim</rs> zirka sechs Wegkilometer<lb/>
vom Semmering und drei Wegkilometer von Breitenstein entfernt sei.<lb/>
Abgesehen davon, daß diese Zahlen mit den tatsächlichen Entfernungen<lb/>
nicht vollständig übereinstimmen, sollen sie im allgemeinen auch gar nichts<lb/>
besagen. Die <seg type="spc">Luftlinie</seg> beträgt vom Semmering und Breitenstein bis<lb/>
zum Reitererhaus zirka einen Kilometer, von den Höhen des klimatisch<lb/>
äußerst günstig gelegenen Kreuzberges zirka drei Kilometer. Zu all dem<lb/>
kommt noch, daß man von der <choice><sic>Terasse</sic><corr>Terrasse</corr></choice> des »<rs type="inst">Südbahnhotels</rs>« das <seg type="spc">Dach</seg><lb/>
des <rs type="inst">Tuberkulosenheims</rs> vollständig sieht, wie auch unter Umständen<lb/>
<seg type="spc">alle Vorgänge</seg>, die sich in dem Garten und der nächsten Umgebung<lb/>
abspielen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr71251">
<space/>Die Riedauer haben aus geschäftlichen Interessen ihren<lb/>
<RS pers="Richard Franz" globID="name_203825">Doktor</RS> getötet. Sie mögen nach Niederösterreich kommen und hier<lb/>
in völlig selbstloser Weise das einmal begonnene Werk fortsetzen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41416">
               <persName>Kupelwieser, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1841-10-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-9-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Mäzen</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19860</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>