<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11008.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11007.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11009.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der größte Schriftsteller im ganzen Land, in: Fackel Heft 30, Nr. 795, 1928, S. 52-1</title>
            <title type="iso-date">1928-12-01</title>
            <title type="id">tid_11008</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">30</title><title type="heft">795</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-30-795_n0052.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/795,052</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der größte Schriftsteller im ganzen Land</head>
            <p ana="pr157515">
<space/><DATERANGE>Zwischen dem 1. und dem 13. Oktober</DATERANGE> haben sechs Vorträge<lb/>
in Berlin stattgefunden, die — außer <rs type="pers" ana="n_94562" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, <rs type="pers" ana="n_94563" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94564" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> — vorwiegend der anschlußfreundlichen Tendenz<lb/>
dienten, das Bewußtsein, wer <seg type="insult">der <RS pers="Alfred Kerr" globID="name_202062">größte Schuft</RS> im ganzen Land</seg><lb/>
sei, auszubauen und zu vertiefen. Im Abdruck des Vortrags<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Die faden Fehden</rs>«</seg> (<rs type="selfRef" ana="werk_28790">Juniheft</rs>), der die eigentliche Kampagne<lb/>
eröffnet hatte, war der Vorstellung des Widerhalls, des »Einsseins<lb/>
 von Redner und Hörern«, durch die Aufnahme der bekanntesten<lb/>
 Wirkungsklischees nachgeholfen. Auf dieses Verfahren<lb/>
muß für den Abdruck der Herbstvorträge verzichtet werden,<lb/>
weil man in diesem Falle wohl schon umgekehrt eher feststellen<lb/>
 könnte, daß der »stürmische Beifall« des Auditoriums<lb/>
von den Sätzen des Redners unterbrochen wurde. Die Parteinahme<lb/>
für <seg type="insult">den <RS pers="Alfred Kerr" globID="name_202063">größten Schuft</RS></seg> entsprach der Dimension des Objekts<lb/>
keineswegs. Sie gab ihre Visitkarte bloß zum Empfang des<lb/>
Redners ab und zwar so: Am ersten Abend glaubte man im<lb/>
Orkan ein Pfeifchen zu vernehmen, nicht anders als ob das<lb/>
<seg type="insult">Mündchen</seg> selbst sich zum polemischen Versuch gegen die<lb/>
Gewalt stellte, die ihm entgegengetreten war, das <seg type="insult">Mündchen</seg>,<lb/>
das in totaler Verkehrung der Sachlage den Orkan einen <seg type="insult">»Versuch«</seg><lb/>
nennen würde, ein schwankes Rohr zu knicken. Am dritten<lb/>
Abend, vor <rs type="pers" ana="n_94565" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, ertönte es wieder, schon etwas gellender,<lb/>
bis ein sachlicher Berliner die Meldung erstattete: »Der <seg type="insult">Lump</seg><lb/>
ist draußen«. Wiewohl sich der Sturm, wie immer dank <seg type="insult">solcher<lb/>
Intervention der Ohnmacht</seg>, inzwischen verdoppelt hatte, gelang<lb/>
es dem Auftretenden, mit dem folgenden Zuruf durchzudringen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157517">
<seg type="spc">Ich möchte etwas in den Tumult rufen</seg>: <seg type="spc">Der<lb/>
Beweis</seg>, <seg type="spc">daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94566" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> kein <seg type="insult">Schuft</seg> sei</seg>, <seg type="spc">wird<lb/>
nicht gelingen</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157519">
Das Auditorium gab zu erkennen, daß es diese Ansicht teile.<lb/>
Zum fünften Abend jedoch, ausgerechnet vor der Feier, die dem<lb/>
Andenken <rs type="pers" ana="n_94567" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs> galt, ballte sich der Wunsch, den<lb/>
Vortrag zu sprengen, zu einem <seg type="insult">Spektakel</seg> zusammen, der den<lb/>
Beginn um zehn Minuten verzögerte, welche auf fünf Hinauswürfe<lb/>
 verwendet wurden. Die selbstverständliche Beseitigung<lb/>
von <seg type="insult">Hindernissen</seg>, die sich vor eine künstlerische Darbietung<lb/>
stellen, nannte das <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Schlieferltum</foreign></seg>, das in <seg type="insult">der Berliner freiheitlichen<lb/>
 Presse</seg> diesen Bestrebungen sekundiert, <seg type="insult">»Terror«</seg>, sarkastisch<lb/>
bemängelnd, daß der Vortragende »nichts gegen einen Saalschutz<lb/>
einzuwenden hat, der Andersdenkende mit <seg type="insult">Brachialgewalt</seg> von<lb/>
der Kraft des Geistes zu überzeugen sucht«. <seg type="insult">Einem der Andersdenkenden<lb/>
</seg>, die den Wunsch hatten, das Gedenken <rs type="pers" ana="n_94568" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs><lb/>
nicht aufkommen zu lassen, wurde das mitgebrachte Instrument<lb/>
abgenommen. Ein <seg type="insult">Schwachkopf</seg> attestierte zu Gunsten der<lb/>
<seg type="insult">Andersdenkenden</seg>, die nur gegen die Kennzeichnung <seg type="insult">des Schufts</seg><lb/>
hätten protestieren wollen: »Die Vorlesungen selbst verliefen<lb/>
vollkommen ungestört; das Pfeifen ertönte lediglich <seg type="spc">vor</seg> den<lb/>
Vorlesungen«. Noch nie dürfte ein wahrerer Satz auf einem<lb/>
Zeitungsblatt gestanden sein. Durch den Hinauswurf von <seg type="insult">Andersdenkenden<lb/>
</seg>, die wirklich nichts gegen <rs type="pers" ana="n_94569" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> und <rs type="pers" ana="n_94570" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs><lb/>
einzuwenden haben und bloß verhindern wollten, daß ihr Sprecher<lb/>
auftrete und der Abend stattfinde, war dessen vollkommen ungestörte<lb/>
 Durchführung gesichert. Aber der <seg type="insult">Schwachkopf</seg> beklagt<lb/>
auch, daß der Sprecher ein solches Vorgehen gegen <seg type="insult">Ruhestörer<lb/>
und selbst Ruhestörerinnen</seg> »nicht nur duldete«, sondern auch<lb/>
»ausdrücklich für angebracht« erklärte, »obwohl er genau weiß,<lb/>
daß von einer Ruhestörung nicht gesprochen werden kann«.<lb/>
Das weiß er freilich genau und kann es für die ganze Dauer<lb/>
des Vortrags vom Moment des Hinauswurfs an bezeugen. Die<lb/>
Auffassungskraft <seg type="insult">dieser Berliner Intelligenz</seg>, soweit sie das öffentliche<lb/>
 Wort hat, ist so dürftig, daß sie nicht einmal darauf kommt,<lb/>
wie dumm sie ist. Das selbstverständliche Recht des Andersdenkenden<lb/>
, aus welchen Gründen immer dort zu zischen, wo<lb/>
andere applaudieren, verwechselt sie mit <seg type="insult">dem Unrecht der<lb/>
planmäßigen Gewalttat</seg>, die vorweg der Möglichkeit opponiert,<lb/>
solche Meinungsfreiheit sich entfalten zu lassen. Während es doch<lb/>
keinem Saalordner eingefallen wäre, <seg type="insult">einem Liebhaber des <rs type="pers" ana="n_94571" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157519">
ein Haar zu krümmen, der nach oder in einem Vortrag gegen diesen<lb/>
seiner Verstimmung Ausdruck gegeben hätte, wie andere dem<lb/>
Gefühl heißen Dankes, haben sich die <seg type="insult">Tölpel</seg> um die gute<lb/>
Gelegenheit gebracht, indem sie ihren <seg type="insult">Liebling</seg> schon an dem<lb/>
Vertreter <rs type="pers" ana="n_94572" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> und <rs type="pers" ana="n_94573" ref="#fk__p_51379">Altenbergs</rs> rächen wollten, und ehe er<lb/>
auch nur für diese den Mund geöffnet hatte. Es ist ein unwiderbringlicher<lb/>
 Verlust, daß sie nicht mehr die »eigenen Schriften«<lb/>
hören konnten, und das Pech besteht nicht so sehr darin,<lb/>
daß man anders, als daß man gar nicht denkt. Freilich könnte<lb/>
man sich das Wagnis einer Opposition, die noch zum Auftreten<lb/>
des Sprechers den Mut des bösen Vorsatzes beisammen hat, mit<lb/>
der Naturgewalt der gegen <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94574" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> entfesselten Wirkung unmöglich<lb/>
 vereinbaren. Es spielte sich alles so ab, als wäre er dabei<lb/>
gewesen. Wie das <seg type="insult">Mündchen</seg> zu Beginn noch pfeifen kann, ist am<lb/>
Schluß <seg type="insult">eine ganze Persönlichkeit</seg> in ihre Atome zerstoben. Was<lb/>
sich da für sie exponiert hatte, war nichts als der zum Scheitern<lb/>
verurteilte Wille, sich <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_94575" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> für die Förderung <seg type="insult">übler Geschäfte</seg><lb/>
dankbar zu erweisen und seine Gunst zu bewahren. <seg type="insult">Dieser<lb/>
Liebesdienst</seg> ist, wenigstens in <seg type="insult">der männlichen Partie der Andersdenkenden<lb/>
</seg>, von keinem Antrieb der Natur diktiert, denn an der<lb/>
eigensten Stätte seines Wirkens vermag <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94576" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> nicht mehr<lb/>
Leidenschaft für sich aufzubieten, als er selbst hat. Aber<lb/>
stärker als je meinem Wort die Tat der Überwältigung gelungen<lb/>
wäre, gelang sie wieder dem Zitat; stärker hat sich wieder<lb/>
einmal das Ereignis dieser <seg type="insult">Selbstauflösung</seg> eingestellt. Dank dem<lb/>
glorreichen Witz, den mir fünf Minuten vor dem erstmaligen<lb/>
Betreten des Podiums <seg type="insult">der Held des Tages</seg> darbot mit jener<lb/>
»<seg type="spc">einstweiligen Verfügung</seg>«, die ihn unsterblich machen wird<lb/>
und durch die er mir den Wunschtraum der Herausgabe seiner sämtlichen<lb/>
 Kriegsgedichte, seinen Angsttraum, amtsgerichtlich verbieten<lb/>
ließ. Die Furcht des Autors vor der Verewigung seiner Werke<lb/>
hat eine Maßnahme durchgesetzt, die sie ihm erspart, aber eben<lb/>
diese treibt ihn nun rettungslos einer Unsterblichkeit in die Arme,<lb/>
der er entrinnen wollte, und das immerwährende Gedenken seiner<lb/>
<seg type="insult">Kriegslyrik</seg> ist ihm nun weit besser, <foreign xml:lang="la">aere perennius</foreign>, garantiert<lb/>
als durch den gefürchteten Nachdruck. Zwei Motive drängten<lb/>
ihn zu dem Einfall, dessen Schlagkraft alle Gerichtskosten<lb/>
bezahlt macht, die er mir risikolos aufbürdet. Einerseits war’s<lb/>
</p>
            <p ana="pr157519">
dieser Wunsch selbst, dessen Erfüllung zugleich die wohltätige<lb/>
Ablenkung einer Strafsache aufs zivilrechtliche Gebiet verhieß;<lb/>
denn wenn man sich schon nicht gegen die Stigmatisierung als<lb/>
<seg type="insult">Schuft</seg> schützen kann, weil das Brandmal dadurch noch größer<lb/>
würde, so hofft man wenigstens Gerichtsschutz gegen Agnoszierung<lb/>
 als <rs type="pers" ana="n_94577" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Gottlieb</seg></rs> zu erlangen. Die <seg type="insult">Todesangst</seg> vor dieser zu<lb/>
bekennen, ist zwar <seg type="insult">ein Akt der Selbstlosigkeit</seg>, aber er ermöglicht<lb/>
immerhin, das Unangenehme mit dem Nützlichen zu verbinden<lb/>
und dem Gegner materiellen Schaden zuzufügen. Mühelos ist<lb/>
es <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_94578" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> gelungen, das Gericht davon zu überzeugen, daß<lb/>
die satirische Absicht der Herausgabe <seg type="insult">seiner Kriegswerke</seg> — an<lb/>
der nichts ernst war als der Gedanke, daß ihr Autor die sittliche<lb/>
und geistige Verantwortung für sie und <seg type="insult">sämtliche <rs type="pers" ana="n_94579" ref="#fk__p_38072">Mitgottliebs</rs></seg><lb/>
noch heute trage und immerdar —, daß diese Satire eine ernste<lb/>
und unmittelbare Bedrohung seines Autorrechts bedeute. Noch<lb/>
überzeugender wirkt die <seg type="insult">Erbärmlichkeit</seg> der Lage, in der sich<lb/>
dieser Bedrohte befindet, wenn man die folgenden Sätze seines<lb/>
Klagebegehrens liest. Nachdem er dem Zivilgericht (vor dem er<lb/>
persönlich als <seg type="insult">Denunziant</seg> auftrat) eine Auswahl <seg type="insult">der mehr schlichten<lb/>
als blutrünstigen patriotischen <rs type="pers" ana="n_94580" ref="#fk__p_38072">Gottliebs</rs></seg> serviert hat (von Deutschland<lb/>
, das <seg type="symbol" subtype="3dots"/> nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> untergehn <seg type="symbol" subtype="3dots"/> darf, und dergleichen),<lb/>
bekennt er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157521">
Der Kläger tritt heute zwar <seg type="spc">nicht für jedes einzelne</seg> aus den<lb/>
vielen Gedichten ein, die er in bewegter Zeit <seg type="spc">in den Tumult</seg><lb/>
eines bedrohten Landes rief; er tritt aber durchaus <seg type="spc">dafür</seg> ein, <seg type="spc">daß<lb/>
er es damals getan hat</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157523">
So imponierend, daß man den <seg type="insult">Wirbel</seg> gar nicht merkt. Der<lb/>
<seg type="insult">Pazifist</seg> tritt also dafür ein, daß er damals im Dienste <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8317" ref="#fk__p_52882">Scherls</rs></rs><lb/>
zum <seg type="insult">Vertobaken</seg> animiert hat und versichert nur, daß heute<lb/>
kein Grund mehr vorhanden ist, den Hunger gefangener Russen<lb/>
zu verhöhnen, weil doch jetzt eher die Zeit ist für die Förderung<lb/>
russischer Filme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157525">
<seg type="spc">Selbstverständlich</seg> haben sich die Anschauungen des Klägers<lb/>
nach Abschluß des Krieges <seg type="spc">in manchen Punkten geändert</seg>.<lb/>
Aber gerade daraus will der Beklagte dem Kläger einen Strick drehn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157527">
So eng als möglich, da der <seg type="insult">Bekenner</seg> trotz selbstverständlich<lb/>
geänderten Anschauungen das Wegpeitschen der Russen von<lb/>
</p>
            <p ana="pr157527">
anno dazumal heute für nationale Gerichtszwecke verteidigt. Er<lb/>
tritt nicht mehr für alle Gedichte ein, weil jetzt kein Tumult mehr<lb/>
vorhanden ist, in den sie zu rufen wären, aber wenn die Zeit<lb/>
wieder »bewegt« würde, riefe er wieder was.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157529">
<seg type="spc">Zusammengefaßt</seg>, hat der Beklagte dem Kläger nicht vorgeworfen,<lb/>
er habe <seg type="insult">kriegshetzerische Gedichte</seg> gemacht, sondern, daß er <seg type="spc">zum<lb/>
Siege Deutschlands gehetzt habe</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157531">
Unterstrichen! Hatte ich es dem <seg type="insult">Schuft</seg> unmöglich gemacht,<lb/>
damit auf ein deutsches Strafgericht zu wirken, so ist’s ihm jetzt<lb/>
mit einem Zivilgericht geglückt. Der Vorsitzende hat sogar die<lb/>
Wendung von den Russen, die über ihre <foreign xml:lang="de-loc">Haxen</foreign> fallen mögen,<lb/>
als »guten Witz« hervorgehoben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157533">
In einem Vortrage, den der Beklagte in Berlin hielt, erklärte er, er<lb/>
werde den Kläger aus Berlin vertreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157535">
Nun beklagt er sich — vor einem Zivilgericht — über das <rs type="selfRef" ana="werk_28791">Heft<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Der größte Schuft im ganzen Land <seg type="symbol" subtype="3dots"/></rs>«</seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157537">
Dieses <rs type="selfRef" ana="werk_28792">Heft</rs> wurde mit <seg type="spc">besonderem Nachdruck</seg> in Berlin<lb/>
<seg type="spc">vertrieben</seg>; an den Anschlagsäulen erschienen Plakate mit dieser<lb/>
Überschrift; von Zeitungshändlern wurden diese Plakate an belebten<lb/>
Orten gezeigt, <seg type="spc">ihr Inhalt ausgeschrien</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157539">
Nicht so laut wie der Schmerz darob, den ein Zivilgericht stillen<lb/>
soll. Vertrieben wurde vorläufig nur das <rs type="selfRef" ana="werk_28793">Heft</rs>. (Der besondere<lb/>
Nachdruck ist der der Schriftsätze.) Weiteres Gelingen muß an<lb/>
der <seg type="insult">Phalanx</seg> scheitern, die <seg type="insult">von den Platzvertretern des Sowjetsterns<lb/>
bis zu denen des Hakenkreuzes</seg>, <seg type="insult">das Haus <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8318" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></rs></seg> in die Mitte<lb/>
nehmend, sich zusammenschließt, wenn es gilt, die Zugänge zur<lb/>
öffentlichen Meinung hermetisch gegen mich abzuschließen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94581" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> bleibt, wie <rs type="pers" ana="n_94582" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> bleibt, und in Schriftsätzen <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8319" ref="#fk__p_52596">Mosses</rs></rs> treten<lb/>
sie bereits <seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> auf. Fakten zerstieben an den Verhältnissen<lb/>
 und »die Verhältnisse, sie sind nicht so«, wird in der<lb/>
<rs type="title">Dreigroschenoper</rs> gesungen. Es ist erreicht, daß man in Berlin<lb/>
»im Bilde ist«, aber der Porträtierte kann sich, wenn schon<lb/>
nicht vor dem Strafgericht, so doch im Theater zeigen. Wie er<lb/>
aber auch ein Zivilgericht betrügt, erweist die folgende Stelle:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157541">
Mit <seg type="spc">dieser Ankündigung</seg> (des Gedichtbandes) ist es dem Beklagten<lb/>
 durchaus ernst. In dem obengenannten Vortrag hat er wörtlich<lb/>
 erklärt: »Es wird aber auch keinen <seg type="insult">Todfeind</seg> geben, der meinen<lb/>
sollte, daß ich <seg type="spc">eine angekündigte Aktion</seg> nicht exakt, zur<lb/>
allseitigen Befriedigung und so, daß auch <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94583" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> eine ästhetische<lb/>
Freude hat, durchführen werde <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« <seg type="spc">Beweis</seg>: <rs type="selfRef" ana="werk_28794">Juni-Nummer</rs> der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_28795">Fackel</rs>‘ Seite 20. Der Beklagte vermerkt in Klammern hinter dieser<lb/>
Stelle »Stürmischer Beifall«, den <seg type="spc">dieses</seg> in der Öffentlichkeit gegebene<lb/>
 Versprechen in der Versammlung auslöste. Die Veröffentlichung<lb/>
 der <seg type="spc">obengenannten Ankündigung</seg> bildet einen<lb/>
Bestandteil der Aktion des Beklagten gegen den Kläger, und es kann<lb/>
nach dem Umfange und nach den Mitteln, mit denen die ganze Aktion<lb/>
bisher durchgeführt ist, kein Zweifel daran sein, daß die <seg type="spc">Drohungen</seg>,<lb/>
einen derartigen <seg type="spc">Gedichtband</seg> zu veröffentlichen, von dem Beklagten<lb/>
 <seg type="spc">durchaus ernst</seg> gemeint sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157543">
<seg type="insult">Welch ein Schuft!</seg> Selbst wenn die »Mittel«, mit denen die ganze<lb/>
Aktion bisher durchgeführt worden ist, auch die materielle Möglichkeit<lb/>
 eines Drucks von 600 <rs type="pers" ana="n_94584" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Gottlieb-Gedichten</seg></rs> — so viele<lb/>
sind es — gewährten, waren die Drohungen nicht ernst gemeint,<lb/>
weil sich leider kaum hundert Leser für diese Produktion fänden.<lb/>
Aber es dürften sich mehr finden, die nachlesen werden, was<lb/>
auf Seite 20 des <rs type="selfRef" ana="werk_28796">Juniheftes</rs> steht, und die wahrnehmen werden,<lb/>
daß der <seg type="insult">Schuft</seg> dem Zivilgericht die »angekündigte Aktion« der<lb/>
zu veröffentlichenden <seg type="spc">Schriftsätze</seg>, deren exakte Durchführung<lb/>
 ich feierlich versprach, einfach in die angekündigte Aktion<lb/>
der zu veröffentlichenden Kriegsgedichte umgefälscht hat. Der<lb/>
stürmische Beifall dankte diesem Versprechen, das ich gehalten<lb/>
habe, und brach nach dem Zusatz <foreign xml:lang="it">»Ecco«</foreign> aus, den er freilich<lb/>
nicht gut mitzitieren konnte. Er wird wieder sagen, ich sei <seg type="insult">ein<lb/>
Rabulist mit zwei b</seg>, aber er ist wirklich <seg type="insult">ein Fälscher aus dem FF</seg>.<lb/>
Und damit hat er auf das Zivilgericht den Eindruck nicht verfehlt<lb/>
, den ich ihn auf das Strafgericht nicht auswirken ließ, mir<lb/>
einen Vermögensschaden zugefügt und wieder nur die Beute eines<lb/>
Schriftsatzes gelassen. Nichts nützte die eidesstattliche Versicherung<lb/>
 eines Mannes wie <rs type="pers" ana="n_94585" ref="#fk__p_54030">Theodor Haecker</rs>, der die Stelle des<lb/>
»angekündigten« <rs type="pers" ana="n_94586" ref="#fk__p_38072">Gottlieb-Buches</rs> stilkritisch als satirische Hyperbel,<lb/>
als den ernsthaften Ausdruck der Meinung definierte, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94587" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
sittlich und geistig die Gesamthaftung für <seg type="insult">das infame <rs type="pers" ana="n_94588" ref="#fk__p_38072">Gottlieb-Geschäft<lb/>
</rs></seg> innehabe. Nichts nützte auch die Vorlage eines Berliner<lb/>
</p>
            <p ana="pr157543">
Zeitungsartikels, der den Titel »<rs type="title">Einstweilige Verfügung als<lb/>
geistiges Kampfmittel?</rs>« führt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157545">
<space/><rs type="pers" ana="n_94589" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8320" ref="#fk__p_57923">Schwechtensaal</rs></rs> seine Herbstvorlesungen begonnen<lb/>
. Er las am ersten Abend aus eigenen Schriften, — frei,<lb/>
leicht und überlegen, das <seg type="insult">»<rs type="title">Ehrenkreuz</rs>«</seg> mit einer zauberhaften,<lb/>
ironischen Grazie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157546">
<space/>In den Beifall platzte eine von <rs type="pers" ana="n_94590" ref="#fk__p_55377">Wenzel Goldbaum</rs> beim Gericht<lb/>
erwirkte einstweilige Verfügung <rs type="pers" ana="n_94591" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerrs</rs>. Sie verbietet <rs type="pers" ana="n_94592" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die<lb/>
Veröffentlichung und Verbreitung der Kriegsgedichte <rs type="pers" ana="n_94593" ref="#fk__p_38072">Kerrs</rs>, ferner die<lb/>
Herausgabe der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_94594" ref="#fk__p_38072"><seg type="ELIDASH">Gottliebgedichte</seg> und <rs type="pers" ana="n_94595" ref="#fk__p_38072">Petergedichte</rs></rs></seg> unter dem Namen <rs type="pers" ana="n_94596" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>.<lb/>
Wert des Streitgegenstandes 5000 Mk.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157548">
(Wurde vom Gericht auf »vorläufig 20.000 RM« erhöht.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr157550">
<space/>Der Kampf, den <rs type="pers" ana="n_94597" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_94598" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs> führt, wurde<lb/>
dadurch um eine wirksame Pointe bereichert. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157551">
<space/>— — Jeder Mensch hat das Recht auf Wandlung, also auf<lb/>
Entwicklung. Jeder kann es sich verbitten, immer wieder nach Irrtümern<lb/>
 seiner Vergangenheit beurteilt zu werden. Im Falle <rs type="pers" ana="n_94599" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> aber<lb/>
handelt es sich um etwas anderes: um die Bereitschaft, jeder Stimmung<lb/>
nachzugeben, um den Mangel an Widerstandsfähigkeit, um <seg type="insult">Zersetzungserscheinungen<lb/>
 der impressionistischen Erlebnisform</seg>. Man entwickelt<lb/>
sich nicht, wenn man vom <seg type="insult">Kriegslyriker</seg> zum <rs type="pers" ana="n_94600" ref="#fk__p_44261"><seg type="insult">Gémierenthusiasten</seg></rs> wird.<lb/>
Eins ist unverbindlich wie das andere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157552">
<space/><rs type="pers" ana="n_94601" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hatte den glänzenden, in <seg type="spc">die Mitte der Polemik<lb/>
treffenden Witz</seg> gemacht, daß er die Gedichte von <rs type="pers" ana="n_94602" ref="#fk__p_38072">Gottlieb</rs><lb/>
unter dem Namen <rs type="pers" ana="n_94603" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> herausgeben werde. <seg type="spc">Diesen Witz hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94604" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> nicht einmal verstanden</seg> und wehrt sich gegen eine —<lb/>
Metapher mit einer gerichtlichen Verfügung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157553">
<rs type="pers" ana="n_94605" ref="#fk__p_45888"><AUCTOR>Herbert Ihering</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157555">
Nutzte nichts!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157557">
Denn die Gutachten beschäftigen sich überhaupt nicht <seg type="spc">mit der<lb/>
Stelle auf Seite 207</seg> der <rs type="perRef" ana="werk_28797">Zeitschrift</rs>, in der gesagt ist, der<lb/>
Antragsgegner <seg type="spc">werde unbeschränkt</seg> über das Autorrecht des<lb/>
Antragstellers verfügen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157559">
Aber wie sollten sich auch die Gutachten mit der Stelle beschäftigen<lb/>
? Dem Gericht blieb es vorbehalten, in der Stelle, die sich<lb/>
auf mein altes Motiv, <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94606" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> jeweils durch seinen Abdruck zu<lb/>
überwinden, bezieht, die Bestätigung des Verdachts zu entdecken,<lb/>
daß ich <seg type="insult">seine <rs type="pers" ana="n_94607" ref="#fk__p_38072">Gottliebs</rs></seg> abdrucken werde, und es bediente sich<lb/>
zu dessen Erhärtung sogar der Lesart, daß ich »über sein Autorrecht<lb/>
 verfügen <seg type="spc">werde</seg>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157561">
Diese Wendung gibt <seg type="spc">klar</seg> die Absicht des Antragsgegners wieder,<lb/>
den Antragsteller durch Veröffentlichung von Gedichten zu schädigen,<lb/>
<seg type="spc">um ihn lächerlich zu machen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157563">
Wiewohl dort (abgesehen von dem autorrechtlichen <seg type="insult">Nonsens</seg><lb/>
einer Heranziehung der beleidigenden Tendenz) nichts klarer<lb/>
als die Absicht wiedergegeben ist, die künftige polemische<lb/>
<seg type="spc">Antwort</seg> <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_94608" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> auf den Druck der Schriftsätze abzudrucken —<lb/>
dessen Ankündigung wieder er selbst dem Gericht in die des<lb/>
Abdrucks seiner <seg type="insult"><seg type="spc">Kriegslyrik</seg></seg> umgeschwindelt hatte. Und<lb/>
seine Furcht vor diesem besonderen Nachdruck wurde zum<lb/>
ewigen Gedächtnis in das Urteil aufgenommen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157565">
Der Antragsteller behauptet, <seg type="spc">nach der Art</seg>, in welcher der Antragsgegner<lb/>
 den literarischen Kampf gegen ihn führe, <seg type="spc">sei zu befürchten</seg>,<lb/>
daß der Antragsgegner seine Drohungen <seg type="spc">verwirklichen</seg> und die<lb/>
Gedichte des Antragstellers und auch Gedichte, deren Verfasser er nicht<lb/>
sei, welche aber von anderen Schriftstellern unter dem Decknamen<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_94609" ref="#fk__p_38072">Gottlieb</rs>« veröffentlicht seien, drucken und verbreiten werde. Denn<lb/>
der Antragsgegner habe nach seinem eigenen Zugeständnis erklärt, er<lb/>
werde den Kläger aus Berlin <seg type="spc">vertreiben</seg>, <rs type="selfRef" ana="werk_28798">das gegen den Antragsteller<lb/>
 gerichtete Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_28799">Fackel</rs> werde auch mit <seg type="spc">besonderem Nachdruck<lb/>
</seg> in Berlin <seg type="spc">vertrieben</seg>. Da der Antragsgegner Vorlesungen<lb/>
in Berlin im <date>Oktober</date> angekündigt habe, sei anzunehmen, daß er die<lb/>
Vorträge dazu benutzen werde, <seg type="spc">den Gedichtband</seg>, <seg type="spc">der vielleicht<lb/>
 schon druckfertig vorliege</seg>, öffentlich <seg type="spc">anzupreisen<lb/>
</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157567">
Er hatte, in mündlicher Verhandlung, dem Zivilrichter erzählt,<lb/>
was er dem Strafrichter nur schriftlich beibringen konnte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157569">
Diese Kriegsgedichte<lb/>
</p>
            <p ana="pr157571">
(das ihm vorgehaltene »<rs type="title">Peitscht sie weg!</rs>«)<lb/>
</p>
            <p ana="pr157573">
sind nicht sadistisch, <seg type="spc">sondern patriotisch</seg>. Er <seg type="spc">habe nicht<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_94610" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> </seg><seg type="insult"><seg type="spc">deutschfeindliche</seg>, <seg type="spc">landesverräterische<lb/>
 Kriegsgedichte</seg></seg><seg type="spc"> gemacht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157575">
<seg type="insult">Ein Schuft.</seg> Wie er aber auch außerhalb der Gerichtssphäre<lb/>
lügen kann, beweist der folgende publizistische Vorfall. Die<lb/>
<seg ana="‚Münchner Neuesten Nachrichten‘"/> hatten eine sachlich teilweise<lb/>
unzutreffende Meldung gebracht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157577">
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_94611" ref="#fk__p_38072">Kerrs</rs> Kriegsgedichte</seg>. <rs type="pers" ana="n_94612" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs>, <seg type="spc">der bekannte</seg> Berliner<lb/>
Kritiker und Dichter, ist die Kritik unbequem<lb/>
</p>
            <p ana="pr157579">
(Die in die öffentliche Meinung zugelassenen <seg type="insult">Analphabeten</seg><lb/>
können nicht einmal das primitivste Satzgefüge sichern.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr157581">
die <rs type="pers" ana="n_94613" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der Herausgeber der Wiener »<rs type="self" ana="werk_28801">Fackel</rs>«, an ihm, insbesondere<lb/>
 auch an seinen Kriegsgedichten übt. Da <rs type="pers" ana="n_94614" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> der Meinung ist,<lb/>
daß literarische Entgegnungen und sachliche Nachweise den Kritiker<lb/>
nicht zum Schweigen bringen können,<lb/>
</p>
            <p ana="pr157583">
(Was für sachliche Nachweise? Die meinen sollen mich zum<lb/>
Schweigen bringen? Und vollends die literarischen Entgegnungen<lb/>
<seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_94615" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>?)<lb/>
</p>
            <p ana="pr157585">
hat er sich an die Gerichte gewandt und eine einstweilige Verfügung<lb/>
durchgesetzt, die es <rs type="pers" ana="n_94616" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> untersagt, <rs type="pers" ana="n_94617" ref="#fk__p_38072">Kerrs</rs> Kriegsgedichte in<lb/>
irgendeiner Form zu verbreiten oder zu veröffentlichen. Jedoch<lb/>
scheint die Geldstrafe, die die einstweilige Verfügung für jeden Fall<lb/>
der »Zuwiderhandlung« festsetzt, nicht unerschwinglich zu sein:<lb/>
Jedenfalls verhinderte sie <rs type="pers" ana="n_94618" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht, die verbotenen Gedichte<lb/>
an seinem ersten Berliner Vortragsabend vorzulesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157587">
Natürlich ein <seg type="insult">Stuß</seg>, wie alles, was <seg type="insult">Journalistenhände</seg> aus einer<lb/>
schon hinreichend unsinnigen Wirklichkeit machen. Darauf<lb/>
</p>
            <p ana="pr157588">
erschien das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157591">
<rs type="pers" ana="n_94621" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs> ersucht uns um die Veröffentlichung<lb/>
 der folgenden Zeilen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157593">
<space/>In Ihrer <rs type="paperRef" ana="werk_28802"><abbr>Nr.</abbr> <abbr>v.</abbr> <date>4. 10.</date></rs> wird mitgeteilt, daß auf meinen Antrag<lb/>
das Berliner Gericht gegen Herrn <rs type="pers" ana="n_94622" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Wien</rs> eine einstweilige<lb/>
Verfügung erlassen hat, die sich auf die Verbreitung meiner im <rs type="event">Weltkrieg<lb/>
</rs> entstandenen Gedichte bezieht. Sie sagen, Herr <rs type="pers" ana="n_94623" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> habe trotz<lb/>
der einstweiligen Verfügung Kriegsgedichte von mir vorgelesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157594">
<space/>Das ist ein Irrtum. Wahr ist, daß ihm die Vorlesung niemals<lb/>
verboten worden ist. Herr <rs type="pers" ana="n_94624" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hatte jedoch anzukündigen gewagt,<lb/>
er werde gegebenenfalls Kriegsgedichte, die damals von <seg type="spc">verschiedenen<lb/>
 <seg type="spc">Verfassern</seg></seg> unter dem Namen »<rs type="pers" ana="n_94625" ref="#fk__p_38072">Gottlieb</rs>« <abbr>usw.</abbr><lb/>
veröffentlicht worden sind, sämtlich »<seg type="spc">unter dem Namen <rs type="pers" ana="n_94626" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs><lb/>
drucken lassen</seg>«. <seg type="spc">Nur gegen diesen</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="spc">Plan einer<lb/>
Unterschiebung fremder Verse richtet sich die<lb/>
einstweilige Verfügung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157595">
<space/>Ich verleugne keineswegs meinen damaligen Standpunkt. Ich<lb/>
rief im <rs type="event">Weltkrieg</rs> manches Wort, das ich heute nicht vertrete. Doch<lb/>
ich vertrete, <seg type="spc">daß</seg> ich es damals rief.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157596">
<space/>Grunewald <rs type="pers" ana="n_94627" ref="#fk__p_38072"><AUCTOR>Alfred Kerr</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157599">
Dem <seg type="insult">Lügner</seg> wurde prompt, stramm und fix geantwortet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157603">
<space/>Die »<rs type="paper" ana="werk_28803">Münchner Neuesten Nachrichten</rs>« berichteten in ihrer<lb/>
Ausgabe vom <date>5. Oktober 1928</date>, der Berliner Dichter und Kritiker<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94630" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs> habe dem Herausgeber der Wiener »<rs type="self" ana="werk_28804">Fackel</rs>«, Herrn <rs type="pers" ana="n_94631" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs>, gerichtlich untersagen lassen, <rs type="pers" ana="n_94632" ref="#fk__p_38072">Kerrs</rs> Kriegsgedichte in irgendeiner<lb/>
 Form zu verbreiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157604">
<space/>Dieser Meldung setzt Herr <rs type="pers" ana="n_94633" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> in der Ausgabe der »<rs type="paper" ana="werk_28805">Münchner<lb/>
Neuesten Nachrichten</rs>« vom <date>9. Oktober</date> die Berichtigung entgegen,<lb/>
die von ihm erwirkte einstweilige Verfügung richte sich nur gegen<lb/>
den Plan, ihm fremde Verse zu unterschieben und die unter dem<lb/>
Pseudonym »<rs type="pers" ana="n_94634" ref="#fk__p_38072">Gottlieb</rs>« erschienenen Kriegsgedichte sämtlich unter dem<lb/>
Namen <rs type="pers" ana="n_94635" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> drucken zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157605">
<space/>Als Anwalt des Herrn <rs type="pers" ana="n_94636" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> habe ich dazu in dessen<lb/>
Auftrage zu erklären:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157606">
<space/>Es ist nicht wahr, daß sich die einstweilige Verfügung nur<lb/>
gegen den Plan richtet, Herrn <rs type="pers" ana="n_94637" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> fremde Verse zu unterschieben<lb/>
und die unter dem Pseudonym »<rs type="pers" ana="n_94638" ref="#fk__p_38072">Gottlieb</rs>« erschienenen Kriegsgedichte<lb/>
sämtlich unter seinem Namen drucken zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157607">
<space/>Wahr ist, wie ich dienstlich versichere, daß die einstweilige<lb/>
Verfügung Herrn <rs type="pers" ana="n_94639" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ausdrücklich untersagt, auch die von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94640" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs> <seg type="spc">tatsächlich verfaßten</seg> und unter den Pseudonymen<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_94641" ref="#fk__p_38072">Gottlieb</rs>« und »<rs type="pers" ana="n_94642" ref="#fk__p_38072">Peter</rs>« gedruckten Kriegsgedichte unter dem Namen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94643" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> zu veröffentlichen. Darüber hinaus (Punkt 1) verbietet die einstweilige<lb/>
 Verfügung aber sogar Herrn <rs type="pers" ana="n_94644" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <seg type="spc">irgendwelche<lb/>
Gedichte des Herrn <rs type="pers" ana="n_94645" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, also auch solche, die unter dessen<lb/>
eigenem Namen erschienen sind, zu veröffentlichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157608">
<space/>Die einstweilige Verfügung hat folgenden Wortlaut:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157609">
<space/>»Dem Antragsgegner (<rs type="pers" ana="n_94646" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>) wird bei Vermeidung einer vom<lb/>
Gericht für jeden Fall der Zuwiderhandlung festzusetzenden <seg type="ELIDASH">Geldstrafe</seg><lb/>
oder Haftstrafe verboten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157610">
<space/>1. Gedichte des Antragstellers (<rs type="pers" ana="n_94647" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>) zu vervielfältigen und die<lb/>
einzelnen Exemplare der Vervielfältigung gewerbsmäßig zu vertreiben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr157611">
<space/>2. unter dem Namen des Antragstellers Gedichte, welche der<lb/>
Antragsteller unter den Pseudonymen »<rs type="pers" ana="n_94648" ref="#fk__p_38072">Gottlieb</rs>« oder »<rs type="pers" ana="n_94649" ref="#fk__p_38072">Peter</rs>« veröffentlicht<lb/>
 hat, zu vervielfältigen und die einzelnen Exemplare gewerbsmäßig<lb/>
 zu vertreiben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr157612">
<space/>3. Gedichte, deren Verfasser der Antragsteller <seg type="spc">nicht</seg> ist, unter<lb/>
dem Namen des Antragstellers zu vervielfältigen und die einzelnen<lb/>
Exemplare der Vervielfältigung gewerbsmäßig zu vertreiben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr157613">
<space/>Berlin, den <date>15. Oktober 1928</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157614">
<rs type="pers" ana="n_94650" ref="#fk__p_39427"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Botho Laserstein</AUCTOR></rs>,<lb/>
Rechtsanwalt<lb/>
</p>
            <p ana="pr157617">
Er ist also vor der breitesten Öffentlichkeit (auf die das nicht<lb/>
den geringsten Eindruck macht) der bewußten Wahrheitswidrigkeit<lb/>
 überführt und des schmählichen Versuchs, einen mit juridischer<lb/>
Mechanik verübten odiösen Eingriff in das Gebiet der satirischen<lb/>
Freiheit in einen Akt konkreter Notwehr umzufälschen. Und<lb/>
der <seg type="insult">Berufslügner</seg> war bald darnach so wahrheitsliebend, in einem<lb/>
Feuilleton über <rs type="pers" ana="n_94651" ref="#fk__p_53649">Stendhal</rs> die Worte drucken zu lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157619">
<space/><seg type="insult">Literatenschaft!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157620">
<space/>(Zusammenfassend läßt sich folgendes denken: In der Jugend<lb/>
prahlen sie mit Immoralität. Später kaum. In der Jugend lügen sie zu.<lb/>
<seg type="spc">Im Alter lügen sie ab</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157621">
<space/>Wofern einer nicht lächelnd auf den möglichsten Standpunkt<lb/>
kommt: <seg type="spc">daß Lügen einen Quark nützt</seg>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr157623">
Was <seg type="insult">Presse</seg> ist, zeigte sich bei dieser Gelegenheit an den <seg ana="‚Ham-&#10;burger Nachrichten‘"/>, die ausgerechnet an dem Tag die <seg type="insult">Lüge</seg> des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94652" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> druckten, an dem in München schon ihr Nachweis erschien.<lb/>
Selbstverständlich erhielten auch sie ihn in Form der gleichen<lb/>
Berichtigung und hatten die <seg type="insult">Frechheit</seg>, das Folgende daraus zu<lb/>
machen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157625">
<space/><seg type="spc">Noch einmal und zum letzten Mal</seg>: <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_94653" ref="#fk__p_38072">Kerrs</rs> Kriegsgedichte<lb/>
</seg>. Auf die von uns kürzlich veröffentlichte Erklärung von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94654" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs> erhalten wir heute eine Berichtigung des Rechtsvertreters<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_94655" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Krauß</seg></rs>, daß die von <rs type="pers" ana="n_94656" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> veranlaßte einstweilige Verfügung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94657" ref="#fk__p_47565">Karl Krauß</rs> <seg type="spc">ausdrücklich untersagt</seg>, auch die von ihm unter<lb/>
<seg type="spc">der Pseudonyme</seg> »<rs type="pers" ana="n_94658" ref="#fk__p_38072">Gottlieb</rs>« und »<rs type="pers" ana="n_94659" ref="#fk__p_38072">Peter</rs>« veröffentlichten Gedichte<lb/>
 <seg type="spc">vorzutragen</seg> oder zu verbreiten. — <seg type="spc">Wir nehmen davon<lb/>
Kenntnis</seg>, glauben aber nicht, daß die Öffentlichkeit noch weiteres<lb/>
Interesse an <seg type="spc">diesem Streit</seg> hat und schließen an dieser Stelle<lb/>
jedenfalls die Debatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157627">
<seg type="insult">Der Hamburger Analphabet</seg> ist mithin sogar in die primäre<lb/>
Unwahrheit von dem verbotenen Vortrag zurückgetölpelt. Er hat<lb/>
die Berichtigung, wenn er sie überhaupt gelesen hat, nicht einmal<lb/>
verstanden und nimmt von einem Sachverhalt Kenntnis, der ihm<lb/>
nicht mitgeteilt worden ist. Natürlich wurde er, unbeschadet<lb/>
seines Glaubens, die Öffentlichkeit habe kein weiteres Interesse<lb/>
an dem <seg type="insult">»Streit«</seg>, und ungeachtet seines Entschlusses, »an dieser<lb/>
Stelle jedenfalls die Debatte zu schließen«, darüber belehrt, daß<lb/>
ich das größte Interesse daran habe, daß mich betreffende Unwahrheiten<lb/>
 nicht unberichtigt bleiben und Berichtigungen, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr157627">
ich sende, nicht verstümmelt und völlig im Sinn entstellt gebracht<lb/>
werden. <seg type="insult">Der Lüge des <rs type="pers" ana="n_94660" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> hatte <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_40040">freche Blatt</rs></seg> »gerne Raum<lb/>
gegeben«; es wurde bei sonstiger Strafanzeige aufgefordert, mit<lb/>
welchen Empfindungen immer, auch der preßgesetzlich korrekten<lb/>
Mitteilung der Wahrheit Raum zu geben. <seg type="insult">Die Willkür des öffentlichen<lb/>
 Ignorantentums</seg> hat in Deutschland <seg type="insult">barbarischere und<lb/>
naivere Formen</seg> als in Österreich. Aber mit strenger Massage,<lb/>
Anschreien und dergleichen ist — mindestens dort, wo nicht <seg type="insult">die<lb/>
zugereisten <foreign xml:lang="de-loc">Schlieferl</foreign></seg> den Ton angeben — noch alles in preußische<lb/>
<seg type="insult">Ordnung</seg> zu bringen. Man kann es mir schon glauben, daß ich<lb/>
nicht, um enttäuschte kulturelle Erwartungen erfüllt zu finden,<lb/>
einen Teil meines Lebens in Berlin verbringen möchte,<lb/>
sondern ausschließlich wegen des Rindfleisches. Was das Geistige<lb/>
betrifft, so hat das Leben unter <rs type="pers" ana="n_94661" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> wenigstens das eine für<lb/>
sich, daß man ihm einen Reisepaß verdankt. Da macht es Freude,<lb/>
im Ausland zu beobachten, wie sich die Verhältnisse daheim<lb/>
zum Bessern wenden. Hat doch erst kürzlich <rs type="pers" ana="n_94662" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs> einen<lb/>
Fortschritt konstatiert und gesagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157629">
Daraus schöpfe ich die Hoffnung, daß unser kleines und verarmtes<lb/>
Volk einst eines der ersten Kulturvölker der Welt werden wird, wozu<lb/>
es alle Fähigkeiten besitzt. <seg type="spc">Während meiner Amtstätigkeit<lb/>
habe ich</seg>, <seg type="spc">soweit dies in meinen schwachen Kräften<lb/>
lag</seg>, <seg type="spc">versucht</seg>, <seg type="spc">zur Erreichung dieses hehren Zieles<lb/>
beizutragen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157631">
Schwache Ansätze zu <seg type="insult">solchem Aufschwung</seg> konnte ich auch in<lb/>
Berlin beobachten, an der Wirkung, mit der mein Auditorium<lb/>
auf die bloße Nennung des Namens <rs type="pers" ana="n_94663" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Kerr</seg></rs> reagierte. Am ersten<lb/>
Abend las ich zehn Kriegsgedichte, die einen wahrhaft<lb/>
erschütternden Eindruck machten. Ich leitete diesen Vortrag mit<lb/>
den an den Applaussturm anknüpfenden Worten ein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157633">
<space/><seg type="spc">Ich möchte etwas in den Tumult rufen</seg>,<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">rasch die Stimmung Aufrichtendes</seg></seg>: von etwa<lb/>
600 Kriegsgedichten einige, zum Teil noch unbekannte, <seg type="insult">eines<lb/>
verschollenen Autors</seg>. Ich nenne den Namen nicht; nicht, um<lb/>
ihn zu ärgern, sondern im Gegenteil, weil es wirklich einer<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Verleumdung</seg></seg> gleichkäme, ihn für den Autor dieser Gedichte<lb/>
zu halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157635">
<space/>Dann las ich <rs type="pers" ana="n_94664" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Gottliebs</seg></rs> Gedicht »<rs type="title">Rumänisch</rs>« (<date>7. <abbr>Okt.</abbr> 1916</date>),<lb/>
sofort die Erwartung enttäuschend, daß es jenes vom Poposcu sei.<lb/>
Es endet aber mit der Strophe:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Kainer krigt ja soviel Prigul</l>
<l>Auf dem ganzen Erdballescu!</l>
<l>Schaint fast: warst net aufi g’stiegul,</l>
<l>Warst net abi g’fallurescu!</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr157639">
Worauf freilich noch unter II ein Nachtrag folgt, der mit dem<lb/>
Reime schließt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Augu-Augu-Zahnu-Zahnu!</l>
<l>Man verkaile dem Bratianu!</l>
</lg>
            <p ana="pr157643">
Hierauf kam »<rs type="title">Das zweite Griechenland</rs>« (<date>20. <abbr>Sept.</abbr> 1916</date>) von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94665" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Peter</seg></rs>. Es beginnt:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Unausstehlich wird allmählich</l>
<l><seg type="spc">Veniselich — Veniselich</seg>.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr157647">
Und endet mit der Strophe:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l><seg type="insult">Diesem wilden Besserwisser</seg></l>
<l>Sollte man’s besorgen, bis er</l>
<l>Einschrumpft vor der Reue-Last</l>
<l><seg type="spc">Und in keinen Sarch mehr paßt</seg>.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr157651">
Dann <seg type="insult">»<rs type="title">Rumäniens Feldherrn</rs>«</seg> (<date>23. <abbr>Sept.</abbr> 1916</date>) von <rs type="pers" ana="n_94666" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Gottlieb</seg></rs>.<lb/>
Darin wird gesagt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Aus dem Alterssiechenhaus</l>
<l>Holte man <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94667" key="#fk__p_39354">Bogdan</rs></seg> raus.</l>
</lg>
            <p ana="pr157655">
Sein Zustand wird wie folgt beschrieben:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l><rs type="pers" ana="n_94668" key="#fk__p_39354">Bogdan</rs> ist <seg type="spc">fallot-vertapert</seg></l>
<l>Und er ahnt nie, wo es hapert.</l>
<l><seg type="insult">Diesem Schlummergreis voll Kalk</seg></l>
<l>Hilft man mit dem Blasebalg.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr157659">
Bei den Silben <foreign xml:lang="de-loc">»tapert«</foreign> zeigte sich <seg type="insult">stürmische Genugtuung</seg>.<lb/>
Während wieder mehr brechreizend die Stelle wirkte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157661">
Von der Wärterin bei Nacht<lb/>
Wird er einmal rausgebracht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157663">
Große Heiterkeit entstand bei dem Reim:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157665">
In der Walachei und Moldau<lb/>
Von Genrälen ist es voll da<lb/>
</p>
            <p ana="pr157667">
und gar nachdem ich zu dem Schluß:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Ja, zu spät sieht <seg type="insult">der Rumäne</seg>:</l>
<l>Für den Kriegsfall hat man keene.</l>
<l>An <seg type="insult">dem kühnsten Feldherrn <rs type="pers" ana="n_94669" key="#fk__p_39354"><seg type="spc">Bogdan</seg></rs></seg></l>
<l>Muß man mit dem Luftschlauch <seg type="spc">doktern</seg><ADD>.</ADD></l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr157671">
die Entschuldigung zitiert hatte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157673">
Die Form konnte nicht immer ersten Ranges sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157675">
Hierauf kam <rs type="pers" ana="n_94670" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Gottliebs</seg></rs> Hymne auf das Unterseeboot »<rs type="title">Bremen</rs>«<lb/>
(<date>29. <abbr>Sept.</abbr> 1916</date>). Darin wird »Dank und Lob« gereimt auf:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>England kriegt’n roten Kopp.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr157679">
Sodann heißt es:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Still bewundert’s Mensch und Viech —</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Selbst der</foreign> <seg type="insult"><foreign xml:lang=""><SPAN cont="Daily-Mail-Schmock"><rs type="paper" ana="werk_40038">Daily-Mail</rs>-Schmock</SPAN></foreign></seg> <foreign xml:lang="de-loc">schwiech.</foreign></l>
</lg>
            <p ana="pr157683">
Ferner:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Voll Ergrimmen in dem Bauch</seg></l>
<l><seg type="spc">Krümmt sich <rs type="pers" ana="n_94671" ref="#fk__p_38530">Asquith</rs> wie ein Schlauch</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr157687">
Der Triumph des Unterseebootes ist in die Verse gefaßt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Einmal hin — einmal her!«</l>
<l>Unter Wasser ist es schwer.</l>
</lg>
            <p ana="pr157691">
Ein Liedchen »<rs type="title">Gerechtigkeit</rs>« (<date>6. <abbr>Dez.</abbr> 1916</date>) von <rs type="pers" ana="n_94672" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Peter</seg></rs> beginnt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Lang schon spuckte <seg type="insult">der Rumäne</seg></l>
<l>Nicht so viele Backenzähne.</l>
</lg>
            <p ana="pr157695">
Es endet, allen Kriegsausgang in Weltkrieg und Polemik prophetisch<lb/>
vorwegnehmend:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Auf das falsche Pferd zu setzen</l>
<l>Ist kein irdisches Ergötzen,</l>
<l>Hat was Peinliches, Verflixtes —</l>
<l><seg type="spc">Sixt es</seg>! <seg type="spc">Sixt es</seg>?!</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr157699">
Leider ist mir, im Sinne der einstweiligen Verfügung, nur der<lb/>
Abdruck von sogenannten »Kleinzitaten« erlaubt. Ich nenne zwar<lb/>
nicht den Namen des Autors, aber sicher ist sicher und wenngleich<lb/>
 klein, so doch fein. Und am Ende verdankt man auch<lb/>
diesem <seg type="insult">Zensurzwang</seg> die wirksamere Methode einer Andeutung,<lb/>
die mehr gibt als der volle Nachdruck in Freiheit vermöchte.<lb/>
Es folgte das schon berühmte »<rs type="title">Peitscht sie weg! Peitscht sie<lb/>
weg!</rs>«; hierauf die den <seg type="insult">Feinden</seg> gewünschten Nachteile von<lb/>
</p>
            <p ana="pr157699">
Bandwurm, Hühneraugen, Krätze, zur Ernährung schimmelfeuchtes<lb/>
 Stroh und noch Rheumatismus im Popo; ferner »Wir<lb/>
arbeiten prompt (stramm, fix)« und <seg type="insult">das unvergleichliche, unvergängliche<lb/>
 »Stallupönen«</seg>, wo <seg type="insult">rüde Russen</seg> sind <seg type="insult">dreitausend<lb/>
Stücker</seg> fest von uns gefangen, die mal was Leckres haschen<lb/>
wollten und gegen die die Weisung ausgegeben wird:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Hütet nun <seg type="insult">die <seg type="spc">struppige Beute</seg></seg>,</l>
<l><seg type="spc">Wanzenpulver nicht vergessen</seg>!</l>
<l>Und »bewahrt das Licht«, ihr Leute,</l>
<l><seg type="spc">Weil sie jeden Wachsstock fressen</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr157703">
Doch er vertritt, daß er es damals rief. Und zum Schluß, natürlich<lb/>
— nie ohne das — <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers"><rs type="pers" ana="n2_8321" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></rs> am Schreibtisch</rs>«</seg>, wie er fertig ist,<lb/>
nämlich mit dem <rs type="title"><seg type="insult"><SPAN cont="Rumänenlied">Rum...änenlied</SPAN></seg></rs>, dem ganz berühmten. Als<lb/>
ich die Maske <seg type="insult">Gespitztes Mündchen</seg> machte, ging’s los. Wenn<lb/>
er nur <SPAN cont="einmal"><seg type="spc">einm</seg>al</SPAN> dabei sein könnte, ganz versteckt, um sich zu<lb/>
überzeugen, wie lebendig sein Wort ist und alles noch heute<lb/>
wirkt wie am ersten Tag! Und er hätte seine ästhetische Freude<lb/>
gehabt, wie ich dann, zum Schluß, die einstweilige Verfügung<lb/>
hervorzog. (Blitzschnell hatte vor dem Auftreten ich als mein<lb/>
Regisseur die Verfügung getroffen, daß dies der Trumpf des<lb/>
Abgangs sein müsse, nicht die Einleitung, was auch möglich<lb/>
gewesen wäre.) Der Saal war ein Schrei, ein noch nie erlebtes<lb/>
Gemisch aus Hohn und Empörung, aber doch mit vorwaltendem<lb/>
Hohn. In dem Kapieren der Pointe <seg type="insult">eines selbstmörderischen<lb/>
Angriffs</seg> ist dieses Berliner Auditorium unvergleichlich. Bei den<lb/>
Schlußworten: »Wert des Streitgegenstands 5000 Mark« ging ein<lb/>
Stampfen und Toben los wie bei <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_94673" ref="#fk__p_42886">Piscators</rs> <rs type="title">Räubern</rs></seg>, die ihren<lb/>
<rs type="pers">Roller</rs> wieder haben. Und als ich in den Tumult rief: »Kolossal<lb/>
überzahlt!« — die Resonanz zu beschreiben, müßte ich mir<lb/>
sämtliche Adjektive ausleihen, die <seg type="insult">den Vortragsschmöcken des<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28807">Berliner Tageblatts</rs></seg> für weniger geräuschvolle Saalerlebnisse<lb/>
zu Gebote stehen. Die Pause glich in ihrer Erregtheit und<lb/>
Bewegtheit jener Epoche, die die Entstehung der Gedichte<lb/>
ermöglicht hat. Auf der von keinem Mißton des Widerspruchs<lb/>
angetasteten Grundlage dieser Wirkung konnte ich die Rede<lb/>
beginnen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157707">
<space/>Ich gehe nun daran, das Echo darzustellen, das die<lb/>
Erledigung <seg type="insult">dieser Gestalt</seg>, <seg type="insult">des Autors von Kriegsgedichten und<lb/>
Schriftsätzen</seg>, in Berlin geweckt hat. Und da ist vorweg zu<lb/>
gestehen, daß, mindestens für den unmittelbaren Erfolg, die<lb/>
Hoffnung betrogen scheint, Berlin sei in Dingen eines kulturellen<lb/>
Schamgefühls noch nicht der <seg type="insult">Wurstigkeit</seg> anheimgefallen <seg type="insult">jener<lb/>
Zone</seg>, aus der ich herkomme, <seg type="insult">der prinzipiellen Verschlampung</seg>,<lb/>
die doch erst der vollzogene Anschluß begreiflich machen würde.<lb/>
Denn abgesehen von den selbstverständlichen Dankesbezeigungen<lb/>
der vereinzelten Machtlosen hat die Berliner Öffentlichkeit im<lb/>
Fall <seg type="insult">des Schuftes <rs type="pers" ana="n_94674" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> bisher kaum anders reagiert als die<lb/>
bundesbrüderliche im Fall <seg type="insult">des Ehrenmanns <rs type="pers" ana="n_94675" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg>: durch<lb/>
<seg type="insult">Totschweigen und sich Totstellen</seg>, durch <seg type="insult">ein Achselzucken der<lb/>
Toleranz</seg> vor umrissenen und umreißenden Tatbeständen, durch<lb/>
<seg type="insult">die Berufung des schlechten Gewissens auf die anderen Sorgen</seg>,<lb/>
durch ein Abrücken der Bürger in »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_203864" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Egmont</rs></rs></RS>«, durch die<lb/>
<seg type="insult">Infamierung</seg> der Kampfmotive oder die <seg type="insult">Infamie</seg> der Verkleinerung<lb/>
des Gegenstands, die <seg type="insult">Methode</seg>, die, um eine Machtposition zu<lb/>
schützen, deren Geringfügigkeit entdeckt und bereit ist, zugunsten<lb/>
des <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Zunftgenossen</seg> und Artgenossen</seg> selbst die Superiorität des Angreifers<lb/>
zuzugeben, der sich durch Befassung mit so kleinem Thema<lb/>
doch entwerte. Mehr als das: man habe ja längst gewußt, daß<lb/>
jener eine <seg type="insult">Null</seg> sei — sagen die, die es soeben durch mich<lb/>
erfahren haben, und die <seg type="insult">Nullität</seg> des Objekts wird gegen den<lb/>
eingewendet, der nichts anderes getan hat, als das Mißverhältnis<lb/>
zwischen Wert und Geltung <seg type="insult">einer wirkenden Null</seg> <choice><sic>aufdecken</sic><corr>aufzudecken</corr></choice>,<lb/>
was schließlich die ethische Rechtfertigung jeder Polemik<lb/>
bedeutet. Und von einem Fall, dessen äußeres Format wohl<lb/>
zeitgeschichtlich sichtbar ist, spricht jeder <seg type="insult">Dummkopf</seg> mit <seg type="insult">einer<lb/>
solchen Initiative der Dummheit</seg>, als hörte ich das Argument<lb/>
von der <seg type="insult">»Überschätzung«</seg> des bekämpften Gegners in dreißig<lb/>
Jahren zum erstenmal und als hätte ich es in seiner umfassenden<lb/>
<seg type="insult">Banalität</seg> nicht schon tausendmal gehört, wenn ich von tausendmal<lb/>
geringeren Anlässen das Zeitbild bezog. Das Argument, durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr157707">
das die Zeit selbst sich der Verfolgung entziehen möchte, der<lb/>
Stachel der <seg type="insult">Papierwespe</seg>, der Ausfluß des <seg type="insult">Stinkkäfers</seg>, wie von<lb/>
einer ausgleichenden Gerechtigkeit der <seg type="insult">Kreatur</seg> zum Selbstschutz<lb/>
verliehen. Das Argument, in dem nichts enthalten ist als die<lb/>
eigene <seg type="insult">Erbärmlichkeit</seg> derer, die es <choice><sic>vorwenden</sic><corr>verwenden</corr></choice>, um nicht auf<lb/>
den ersten Blick erkennen zu lassen, daß sie aus dem gleichen<lb/>
<seg type="insult">Gallert</seg> geformt sind wie die <seg type="insult">Gestalt</seg>, um die es geht. Aber<lb/>
gerade daran erkennt man sie auf den ersten Blick, und in der<lb/>
Ablehnung des Angriffs melden sich die <seg type="insult">Mitgetroffenen</seg>. Die<lb/>
Naturnotwendigkeit der Polemik ergibt sich aus der allgemeinen<lb/>
Erkenntnis ihrer Überflüssigkeit bei Fortwirkung des <seg type="insult">Übels</seg>,<lb/>
welches nur so lange »überschätzt« erscheint, solange der Angriff<lb/>
dauert, um nachher den unverminderten Respekt einzuernten.<lb/>
Es ist die letzte Konsequenz der <seg type="insult">Sklaverei</seg>, den <seg type="insult">Tyrannen</seg> zu<lb/>
verkleinern, um den Befreier lahmzulegen; hinterher wird jenem<lb/>
jeder Zollbreit der Machtposition ersetzt. Niemand habe <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94676" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> je ernstgenommen, kein ernster Mann in der deutschen<lb/>
Literatur ihm bisher überhaupt die Achtung einer Auseinandersetzung<lb/>
 zuteil werden lassen! Und vor diesem Faktum, welches<lb/>
sich natürlich nicht etwa daraus erklärt, daß es so wenig ehrliche<lb/>
Männer in der deutschen Literatur gibt — vor diesem Faktum<lb/>
können die <seg type="insult">Speichelleckereien</seg>, die <seg type="insult">sämtliche führenden Geister<lb/>
Deutschlands</seg> erst jüngst <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_94677" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> zuteil werden ließen, kann die<lb/>
Macht, die er über die gesamte Theaterwelt ausübt, entschieden<lb/>
nicht in Betracht kommen. Plötzlich ist es »zu viel Ehre«, sich<lb/>
mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_94678" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> einzulassen. Aber wenn ich einen dieser <seg type="insult">Literaturbürger<lb/>
</seg>, die es mir sagen lassen oder gar schreiben, aufforderte,<lb/>
wenigstens <seg type="spc">das</seg> öffentlich auszusprechen, in Druck zu legen,<lb/>
meinetwegen unter Aushöhnung meines Kraftaufwands gegen<lb/>
eine <seg type="insult">Null</seg> — er würde spurlos verduften hinter die Beziehungen<lb/>
der Welt, in die er gehört und aus der er sich nie hätte hervorwagen<lb/>
 sollen, um mich wohlmeinend zu beraten. Ich habe<lb/>
einen dieser <seg type="insult">Ratgeber</seg>, die mir einen »größeren Gegner«<lb/>
wünschen, um die umgehende Angabe der Adresse eines solchen<lb/>
gebeten, nicht ohne der Befürchtung Ausdruck zu leihen, daß<lb/>
im Falle der Vorrätigkeit vor der Größe die Gegnerschaft aufhören<lb/>
 möchte. Zu viel Ehre! Als ob man sie jemals dort erweisen<lb/>
könnte, wo an sichtbarer Stelle zu wenig vorhanden ist! Und<lb/>
</p>
            <p ana="pr157707">
als ob die polemisch erwiesene Ehre nicht von dem Maß jener<lb/>
Ehre bestimmt wäre, die die <seg type="insult">Tellerlecker</seg> einem <seg type="insult">Gunsttyrannen</seg><lb/>
erweisen: <seg type="insult">die preßfürchtig geborne Theatermenschheit</seg>, die <seg type="insult">dem<lb/>
letzten Schmierfink</seg> das <seg type="insult">Ehrendoktorat</seg> verleiht; <seg type="insult">die von einem<lb/>
Preßhauch erschütterbare Prominenz</seg>; <seg type="insult">die hoffnungslos verlorenen<lb/>
Sklaven des Kulturmarkts</seg>, welche aus der <seg type="insult">Geisteigenschaft</seg> zu<lb/>
befreien, dem Tollkühnen den Undank sichert von <seg type="insult">Prostituierten</seg>,<lb/>
denen man gegen den <seg type="insult">Zuhälter</seg> hilft. Aber dies ist noch<lb/>
psychisches Festland, verglichen mit <seg type="insult">einem nach sämtlichen<lb/>
Winden zugleich gedrehten Literatentum</seg>. Ich meine die <seg type="insult">Sorte</seg>,<lb/>
die es längst gewußt hat, was sie gerade durch mich erfahren<lb/>
hat: nämlich wer <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94679" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> sei. Eben denen kann ich sagen, daß<lb/>
es nie zu viel Ehre in der Literatur geben kann, nur zu viel<lb/>
<seg type="insult">Ehrlosigkeit</seg>! Und vor allem zu viel <seg type="insult">Dummheit</seg> — welche mich<lb/>
gleichwohl nicht abhalten wird, sie als unzulänglichen Schutz<lb/>
der <seg type="insult">Feigheit</seg> zu erkennen. Nicht dieser Notstand überrascht mich,<lb/>
sondern die Formen der Notwehr, die <seg type="insult">eine literarische Welt</seg><lb/>
ersinnt, welche es sich endlich verdient hat, mit der <rs type="magazineRef" ana="werk_28808">Zeitschrift</rs><lb/>
gleichen Namens verwechselt zu werden. Soll man es für möglich<lb/>
halten? Das <seg type="insult">Literatentum</seg>, diese unter allen bürgerlichen Berufen<lb/>
<seg type="insult">weitaus kläglichste und dürftigste Ausdrucksform bürgerlichen<lb/>
Denkens</seg>, weiß keine stärkere Herabsetzung eines geistigen<lb/>
Kampfes zu erfinden, als wenn es ihn zu einem <seg type="insult">»Literatengezänk<lb/>
«</seg> bagatellisiert, wiewohl doch nachweisbar ist, daß ich<lb/>
nicht gezankt habe, sondern Akten veröffentlicht, und daß es<lb/>
beim Partner nicht einmal zum Zanken gelangt hat, sondern<lb/>
kaum zum <seg type="insult">Lallen</seg>. Doch auch die Argumente derer, die<lb/>
nicht einmal dem Zuschauen bei diesem so ungleichen Kampf<lb/>
gewachsen sind, werden nur noch gelallt. Komplizierteres zur<lb/>
Abweisung sonnenklarer Beweise vermögen sie nicht beizubringen<lb/>
als den Vorwurf, daß einer »sich doch nur <seg type="insult">Reklame</seg> machen<lb/>
wolle«, wenn er mit sittlichen und geistigen Behelfen ein Zeitgewissen<lb/>
 aufzurütteln unternimmt, im Forum derselben Öffentlichkeit<lb/>
, deren sensationelle Beachtung sie täglich mit <seg type="insult">den<lb/>
Greifwerkzeugen der Unwahrhaftigkeit und Talentlosigkeit</seg> erraffen.<lb/>
Haben sie nicht das Bedürfnis, wenn sie mit sich allein sind,<lb/>
vor dem Schlafengehen, einmal wenigstens recht zu tun und<lb/>
vor sich auszuspucken? Nein, sie stehen mit <seg type="insult">dem hysterischen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157707">
<seg type="insult">Vorsatz</seg> auf, mich zu bespeien als den Schuldtragenden, der sie<lb/>
durch sein Dasein an ihre <seg type="insult">Absenzen</seg> erinnert hat. <seg type="insult">Der hysterische<lb/>
Aufschrei</seg> darf gelegentlich das mannhafte Schweigen unterbrechen<lb/>
. Aber dieses Schweigen einer <seg type="insult">Publizistik</seg>, die nur<lb/>
vor mir um den Ausdruck ihrer <seg type="insult">Lumperei</seg> verlegen wird, es<lb/>
wäre beiweitem nicht beredt genug, wenn man nicht auch durch<lb/>
mündliche Überlieferung erführe, welche Vorstellungen von mir<lb/>
und meinem Tun das <seg type="insult">Schreiberpack</seg> hat und auf diesem Wege zu<lb/>
verbreiten sucht, von mir, vor dem aller technische Fortschritt<lb/>
des Druckwesens zugunsten <seg type="insult">des ältesten publizistischen Verfahrens,<lb/>
der Legendenbildung</seg>, abdiziert hat. <seg type="insult">Irgendein <RS pers="Emil Faktor" globID="name_201469">Lauffeuerbursch</RS><lb/>
der öffentlichen Meinung</seg> trägt etwa herum, ich hätte die<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_28809">September-Fackel</rs> <seg type="insult">an Berliner Journalisten, »auch an solche<lb/>
vierten Ranges«</seg>, unaufgefordert gesandt — eine Version, durch<lb/>
die freilich meine <seg type="insult">Reklamesucht</seg> auf Kosten meiner <seg type="insult">Gewinnsucht</seg><lb/>
überschätzt wird, da ich doch eher als selbstverständlich annahm,<lb/>
daß sie es alle kaufen werden. So<RS persTitle="Friedrich von Schiller, Wallenstein" globID="name_201454"> von <seg type="insult">der Parteien Haß und<lb/>
Gunst</seg> unverwirrt</RS>, bewirke ich im Nu, daß das Charakterbild<lb/>
jener zu schwanken beginnt, die nur an meine Sphäre rühren.<lb/>
Wenn über eine Arbeit, von deren logischer Linienführung<lb/>
jemand den Eindruck hatte, gegen ihre Überzeugungskraft seien die<lb/>
Beweisgründe des <rs type="pers" ana="n_94680" ref="#fk__p_51902">pythagoräischen Lehrsatzes</rs> ein vages Gerücht —<lb/>
wenn über dieselbe Arbeit geurteilt werden kann, sie lasse<lb/>
meine <seg type="insult">»Reklamesucht«</seg> hervortreten, so muß zugegeben werden,<lb/>
daß geschlossener als meine Beweiskette <seg type="insult">die Phalanx des<lb/>
Gesindels</seg> ist, dem man mit nichts imponieren könnte, eben<lb/>
weil man an ihnen selbst die Beweiskraft bewährt, sie zu<lb/>
<seg type="insult">Mitschuldigen</seg> zu machen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157708">
<space/>Es sind schon <seg type="insult">Heroen</seg>, die diesen Zustand, der auf mündliche<lb/>
 Überlieferung angewiesen ist, zum publizistischen Ausdruck<lb/>
bringen. Von gedruckten Äußerungen, in denen er sich zu erkennen<lb/>
 gab, ist mir bisher das Urteil eines <RS pers="Max Epstein" globID="rs_1129">Mannes</RS> übermittelt<lb/>
worden, von dem mir kommentierend berichtet wurde, er sei<lb/>
ein <seg type="insult">Faktor</seg>, der das Berliner Kulturleben wesentlich dadurch<lb/>
beeinflusse, daß er die Theatergarderoben gepachtet und außerdem<lb/>
 <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_94681" ref="#fk__p_46454">Kants</rs> Kritik der reinen Vernunft in Stanzen</seg> geschrieben<lb/>
habe. Wiewohl man ihm bei dieser Verbindung auseinanderstrebender<lb/>
 Interessen eigentlich mehr die Kritik der praktischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr157708">
Vernunft zugetraut hätte, ist eine Vereinbarkeit insoferne<lb/>
doch bewirkt, als sich herausstellt, daß der <RS pers="Max Epstein" globID="name_203809">Mann</RS> <seg type="insult">die Kriegsgarderobe<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_94682" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> in liebevolle Obhut genommen hat.<lb/>
Er neigte der versöhnlichen Auffassung zu, daß — <foreign xml:lang="de-loc">Menschen,<lb/>
Menschen san mr alle</foreign> — wir schließlich alle einmal Kriegsgedichte<lb/>
 geschrieben haben, womit er zwar meine unmenschliche<lb/>
Ausnahme übersehen hatte, aber <seg type="insult">dem Kostümwechsel des <rs type="pers" ana="n_94683" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
eine sympathische Seite abgewann, während er andererseits auf<lb/>
die verwahrlosten Anzüge der Teilnehmer einer <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_94684" ref="#fk__p_38072">Kerr-Matinee</rs>«</seg><lb/>
einen sichtlich mißbilligenden Blick warf. Da aber bekanntlich die<lb/>
Theatergarderobe das einzige sichere <seg type="insult">Theatergeschäft</seg> ist, so daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94685" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> sagen konnte, wenn kein Mensch hineingeht, wird<lb/>
noch immer so viel an der Garderobe verdient, daß man gut<lb/>
herauskommt, so muß man selbst nach <rs type="pers" ana="n_94686" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Kerr-Matineen</seg></rs> den Mut<lb/>
nicht sinken lassen. <seg type="insult">Einem anderen Berliner Literaten</seg> ist aus dem<lb/>
gleichen Anlaß die Einordnung <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94687" ref="#fk__p_38072">Kerrschen Kriegslyrik</rs></seg> in das<lb/>
Gebiet der Menschlichkeit mit dem Argument gelungen, daß der<lb/>
Dichter eben in einen »Berserkerzorn« geraten sei, »als seine<lb/>
ostpreußische Heimat von den Russen besetzt war«. Die Menschlichkeit<lb/>
 erscheint hier immerhin national begrenzt. Was tut aber<lb/>
Gott? Er läßt <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94688" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> in Breslau zur Welt kommen und <seg type="insult">seinen<lb/>
Berliner Sachwalter</seg> in Wien. Was sonst zu hören war, indem es<lb/>
nicht zu lesen war und was sich mit <seg type="insult">der Ärmlichkeit des literarischen<lb/>
 und journalistischen Durchschnitts</seg> decken dürfte, ist<lb/>
hauptsächlich der allerdings unwiderlegliche Einwand, daß das<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_28810">Septemberheft</rs> der <rs type="self" ana="werk_28811">Fackel</rs> 208 Seiten habe, wovon nur eine<lb/>
illustriert ist. In diesem Einwand kommt schlagend der Gedanke<lb/>
zum Ausdruck, daß der Mensch keine Zeit hat. Ja, darin steckt<lb/>
so ziemlich die einzige Wahrheit dieser zweifelhaften Realität,<lb/>
in die <seg type="insult">alles Heutige und Hiesige</seg> eingespannt ist, und gewiß mag<lb/>
es verlockender sein, <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94689" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> im Sprechfilm zu schauen und<lb/>
<seg type="insult">seinen Jauchzer</seg> zu hören, daß dieses Leben etwas Herrliches sei,<lb/>
welches eben solche Errungenschaften ermöglicht hat — gewiß mag<lb/>
solches verlockender sein, als sein Wesen auf 208 Druckseiten<lb/>
ausgebreitet zu bekommen, die er zum Teil selbst verfaßt hat.<lb/>
Aber ich glaube bei alledem nicht, daß die Schwierigkeit in der<lb/>
äußeren Länge liegt, vielmehr glaube ich, daß das Hindernis<lb/>
schon jeder einzelne meiner Sätze bildet, deren Geschlossenheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr157708">
nicht nur die Energie des Nachdenkens anfordert, sondern auch<lb/>
den schweren Entschluß, erkennen zu müssen, wie wenig herrlich<lb/>
 das Leben in <seg type="insult">solcher Zeitgenossenschaft</seg> ist. Wiewohl es<lb/>
gewiß Menschen in Berlin gibt, gut oder schlecht angezogene<lb/>
— und ich spreche hier wie in Wien zu solcher Inselwelt —,<lb/>
die die Lektüre dieses <rs type="selfRef" ana="werk_28812">Heftes</rs> dem spannendsten Kriminalroman<lb/>
nicht nur vergleichen, sondern auch vorziehen, so will ich<lb/>
ja gern glauben, daß die <seg type="insult">Majorität</seg> sich noch immer leichter<lb/>
durch <seg type="insult">einen <rs type="title">Zauberberg</rs> des <rs type="pers" ana="n_94690" ref="#fk__p_54183">Thomas Mann</rs></seg> durchfrißt. Zu denen,<lb/>
die mich nicht auslesen können, weil sie Wichtigeres zu tun<lb/>
haben, kommen nun wieder solche, die mehr der Ansicht zuneigen<lb/>
, daß ich mich ausgeschrieben habe, eine Wahrnehmung,<lb/>
die schon vor dreißig Jahren gemacht wurde und seit damals<lb/>
Eingang in die Literatur gefunden hat. Und ich würde, was<lb/>
allerorten die Leute sagen, endlich glauben, wenn es nicht neulich<lb/>
auch <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94691" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> gesagt hätte, dem ich gar nichts glaube und<lb/>
der die Gabe hat, mich zum Weiterschreiben anzufeuern. Aber<lb/>
<seg type="insult">die Berliner Literaten</seg>, von denen ich das dunkle Gefühl habe<lb/>
— und ich will es einmal ausplauschen —, daß sie aus Wien<lb/>
sind (ohne doch meine Heimatssehnsucht vertiefen zu können),<lb/>
sie sind es im Grunde ja nicht, was mich nach Berlin zieht<lb/>
und ich möchte eben ihnen versichern, daß das Problem dieser<lb/>
Abkehr von einem fruchtbaren Boden, dem so viel Haß entsprossen<lb/>
 ist, viel tiefer liegt als ihre Interessen. Nein, <seg type="insult">der Betrieb im<lb/>
Geistesleben</seg> ist es nicht, was ich hier suche. Weit mehr als <seg type="insult">die<lb/>
Berliner Literaten</seg> fesseln mich die Berliner Chauffeure mit ihrem<lb/>
relativ geringeren Betrieb, und wenn ich das sage, so will ich,<lb/>
auf die Gefahr hin, von den <seg type="insult">Literaten</seg> nicht verstanden zu werden,<lb/>
ausdrücken, daß ich die wertlosen Reste einer individuellen<lb/>
Lebenskultur preisgebe für die Nervenwohltat, reibungslos an<lb/>
dem neutraleren Bild einer Zivilisation vorbeizukommen, die es<lb/>
eben erlaubt, indem sie mit der <seg type="insult">Entseelung</seg> auch den technischen<lb/>
Ersatz gewährt hat. Eine Möglichkeit, unmittelbar geistiges Terrain<lb/>
zu gewinnen und <seg type="insult">eine bürgerliche Dumpfheit</seg> aufzuwecken, die<lb/>
keine andere Erkenntnis von mir abnehmen könnte als die<lb/>
meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, sehe ich weder hier noch dort. Auch hier werde<lb/>
ich es erleben, daß die Frage fühlender Herzen: was wird nun<lb/>
geschehen? unmittelbar mit dem furchtbar hoffnungslosen Nichts<lb/>
</p>
            <p ana="pr157708">
beantwortet wird, ja daß <seg type="insult">eine versklavte Kulturkundschaft</seg> sich<lb/>
nur noch enger um <seg type="insult">den bedrängten Bedränger</seg> schart. Vielleicht<lb/>
daß die praktische Wirkung, die ich erreichen könnte, im Größenverhältnis<lb/>
 der Hörerschaften, der Erfolg sein wird, das Gebiet<lb/>
des Bewußtwerdens ein wenig erweitert zu sehen, worin <seg type="insult">ein<lb/>
stigmatisierter Unüberwindlicher</seg> in seiner <seg type="insult">Lächerlichkeit</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Verächtlichkeit</seg> fortwirkt. Alles zusammengefaßt muß leider schon<lb/>
heute rückschauend gesagt werden, daß im gegebenen Falle wie<lb/>
in einer anderen großen Sache des Geistes, an der ich tätig war,<lb/>
in einer positiveren Aufdeckung, nämlich der sogenannten <seg type="insult">»Irrenhauslyrik<lb/>
«</seg>, die Ehre der deutschen Kultur von Paris aus rehabilitiert<lb/>
worden ist. Denn in diesem Falle steht gegen das <seg type="insult">Totschweigen</seg><lb/>
der literarischen Welt Deutschlands die Stimme der <seg ana="‚Europe&#10;Nouvelle‘"/>, in der mit dem edelsten Verständnis für Werte deutscher<lb/>
Sprachkunst ein Franzose sich der Sache bemächtigt und Nachforschungen<lb/>
 in der <rs type="inst">Fremdenlegion</rs> angekündigt hat, durch die es die<lb/>
französische Regierung unternehmen wird, einen verschollenen<lb/>
deutschen Dichter zu suchen, einen, der eine ganze deutsche<lb/>
Akademie aufwiegt. Erst aus der <rs type="magazineRef" ana="werk_28814">Pariser Revue</rs> hat die deutsche Presse<lb/>
unter Verschweigung der Quelle und mit Hinausfälschung meines<lb/>
Anteils sich zu dem Ereignis gestellt, das wichtiger ist als die<lb/>
Entdeckung des Nordpols und von dem ich den Hörern der Herrlichkeiten<lb/>
, die ich hier im Frühjahr gesprochen habe, vorläufig<lb/>
nur sagen kann, daß das Wunder durch keinerlei Erklärungen<lb/>
von <seg type="insult">Berliner Literaten</seg> bisher beschädigt wurde.<FOOTNOTE0_START/>*) Aber auch im<lb/>
Fall der Entdeckung <seg type="insult">eines schlechten Kriegslyrikers</seg> mußte erst<lb/>
in Paris ausgesprochen werden, was die Berliner nicht zu hören<lb/>
bekommen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157710">
<space/><foreign xml:lang="fr"><seg type="spc">Déception</seg></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr157711">
<space/><foreign xml:lang="fr">Le littérateur <rs type="pers" ana="n_94692" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, directeur de</foreign> <rs type="self" ana="werk_28815">Die Fackel</rs> <foreign xml:lang="fr">(La Torche),<lb/>
éditée à Vienne, vient d’entreprendre une violente campagne contre<lb/>
l’écrivain et critique célèbre <rs type="pers" ana="n_94693" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs>. La véhémence de <rs type="pers" ana="n_94694" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>,<lb/>
dans ses articles et dans des affiches publiques à Berlin, va jusqu’à<lb/>
traiter <rs type="pers" ana="n_94695" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> de <seg type="insult">»prince des gredins allemands«</seg>.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="fn687">
<space/>*) Über diese Angelegenheit und alle ihre Weiterungen bis zum<lb/>
<seg type="insult">Ulk</seg> von <seg type="insult">Troglodyten und Konfektionsreisenden</seg> wird im geeigneten<lb/>
Zusammenhange gesprochen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157714">
<space/><foreign xml:lang="fr">Ce qui intéressera en France, c’est que <rs type="pers" ana="n_94696" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> a établi, de façon<lb/>
irréfutable, qu’<rs type="pers" ana="n_94697" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs>, qui, appelé par <rs type="inst">Comœdia</rs> et <abbr>MM.</abbr> <rs type="pers" ana="n_94698" ref="#fk__p_51075">Painlevé</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94699" ref="#fk__p_40220">Daladier</rs> et <rs type="pers" ana="n_94700" ref="#fk__p_46173">von Hoesch</rs>, vint prêcher en <rs type="inst">Sorbonne</rs> le rapprochement<lb/>
franco-allemand, est l’auteur des chansons de guerre les plus infâmes,<lb/>
qu’il publiait dans les organes du pangermaniste <rs type="pers" ana="n_94701" ref="#fk__p_46321">Hugenberg</rs>, sous le<lb/>
nom de <rs type="pers" ana="n_94702" ref="#fk__p_38072">Gottlieb</rs>.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr157716">
Und in der <seg ana="Neuen Pariser Zeitung (22. Sept.)"/> schreibt ein mir<lb/>
Unbekannter:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157718">
<space/>Zur Zeit steht der Vernichtungskampf, den <rs type="pers" ana="n_94703" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_94704" ref="#fk__p_38072">Alfred<lb/>
Kempner</rs> alias <rs type="pers" ana="n_94705" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> begonnen hat, im Mittelpunkt des literarischen<lb/>
Interesses aller Deutschen, denen an der Reinlichkeit in geistigen<lb/>
Dingen gelegen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157720">
Wie viele sind denn das? Die hier Anwesenden könnten, so<lb/>
hoffe ich, mit Recht die schon bewährte Antwort geben: Alle!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157722">
Da <rs type="pers" ana="n_94706" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>, der während der Kriegsjahre <seg type="insult">eine der Hauptstützen der<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8322" ref="#fk__p_52882">Scherlschen Haßliederfabrikation</rs></rs></seg> gewesen ist — unter dem Sammelnamen<lb/>
 »<rs type="pers" ana="n_94707" ref="#fk__p_38072">Gottlieb</rs>« wurde <seg type="insult">dieser gemeingefährliche Schund</seg> damals in<lb/>
die Welt gesetzt —, neuerdings in Paris als <seg type="insult">Rapprochementsapostel</seg><lb/>
aufzutreten sucht, besteht aller Anlaß, seine Entlarvung auch in Paris<lb/>
zu gebührender Kenntnis zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157723">
<space/><seg type="insult">»<rs type="title">Der größte Schuft im ganzen Land <seg type="symbol" subtype="2dots"/></rs>«</seg> (Die Akten zum Fall<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94708" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>) ist der Titel der <rs type="selfRef" ana="werk_28817">Septembernummer</rs> der Zeitschrift »<rs type="self" ana="werk_28818">Die Fackel</rs>«,<lb/>
deren Erscheinen auf allen Berliner Anschlagsäulen angekündigt wurde<lb/>
und die eine meisterhafte Darstellung des Materials gibt, das gegen<lb/>
<seg type="insult">den Literaturpapst <SPAN cont="Kempner-Kerr"><rs type="pers" ana="n2_8323" ref="#fk__p_38072">Kempner</rs>-<rs type="pers" ana="n_94710" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></SPAN></seg> zur Diskussion steht. Mit heißem<lb/>
Bemühen sucht <rs type="pers" ana="n_94711" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> den Prozeß zu verschleppen, durch den <rs type="pers" ana="n_94712" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> seinen Anwurf <seg type="insult">»Verleumder«</seg> beantwortet hat. Mit <seg type="insult">dreckigen<lb/>
Denunziationen</seg> sucht er in <seg type="insult">haltlosen Schriftsätzen</seg> das Gericht gegen<lb/>
die eindeutige Persönlichkeit seines Anklägers zu beeinflußen. Doch<lb/>
schon beginnt die <rs type="pers" ana="n_94713" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Kerrdämmerung</seg></rs>, aus der vielleicht dereinst ein<lb/>
neuer Tag für Deutschlands Bühnenleben hervorbrechen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157725">
Das walte Gott, dem <seg type="insult">die blasphemische Verbindung</seg> mit seinem<lb/>
Namen schon lange nicht lieb ist!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157726">
<space/>Bliebe noch darzustellen, wie der <seg type="insult">Held</seg> selbst, <seg type="insult">der größte<lb/>
Schriftsteller im ganzen Land</seg>, auf eine Enthüllung reagiert hat,<lb/>
die doch mit der Handhabe selbstverfaßter Dokumente vorwiegend<lb/>
 eine <seg type="insult">Selbstenthüllung</seg> war, und wie die <seg type="insult">Macht</seg>, die die<lb/>
<seg type="insult">Ohnmacht</seg> deckt, sich gebärdet hat, als sie ihm <seg type="insult">den letzten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157726">
<seg type="insult">Liebesdienst</seg> erwies, die letzte, aber einzige und wieder zweifelhafte<lb/>
Ehre, <seg type="insult">das leere Zeremoniell des journalistischen Beistands</seg>. Noch<lb/>
am <date>31. August</date>, nach schwülen afrikanischen Nächten, in denen<lb/>
die Ahnung von dem Kommenden wie die Luft der Sahara auf<lb/>
seinen Träumen lag, scherzte er, er sei »kurz in Marseille<lb/>
gewesen«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157728">
(Damit ist nichts gegen meine Körperlänge gesagt.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr157730">
Als er aber noch nicht lange in Berlin war, traf ihn das Unabwendbare<lb/>
, dessen Vorstellung er in einer jener unvergeßlichen<lb/>
Anspielungen auf <seg type="insult">die »faden Fehden«</seg>, die es ausgerechnet auch<lb/>
in Arabien gibt, zum Ausdruck gebracht hat. Er sah dort nämlich<lb/>
Lämmchen zur Schlachtbank geschleift werden, und da feuerte<lb/>
er die Schlächter nicht wie einst mit <seg type="insult">Kriegsgesängen</seg> an, sondern<lb/>
er sah es betrübten Auges, dachte an sich und nannte sich bei<lb/>
dieser Gelegenheit einen <seg type="insult">»Pazifisten«</seg>. Unter der beliebten Ziffer,<lb/>
unter der er »Hullóh!« zu scherzen pflegt, hieß es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157733">
<space/>O Lämmchen, Lämmchen in der weiten Welt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ringsum <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Auch du, lesender Freund, bist eines; oder ich werde dereinst ein<lb/>
Lämmchen sein, an meinem jüngsten Tag (der mein ältester zu sein<lb/>
hat): wenn <seg type="spc">der dunkle Schlächter</seg> mich auf dem Nacken ins<lb/>
<seg type="spc">Paradies</seg> trägt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157735">
In einem benommenen Zustand, wo <seg type="insult">einem ahnungslosen Engel</seg><lb/>
seine Ruh hin und sein Herz schwer ist, flirren die Assoziationen<lb/>
durcheinander. Ein paar Tage später trat der jüngste Tag ein<lb/>
und er schrieb von einem <seg type="insult">»Verleumdungsparadies«</seg>. Das <seg type="insult">Lämmchen<lb/>
</seg> hatte recht behalten. Nach <seg type="insult">diesem Anfall von Schwermut</seg><lb/>
war wieder muntere Laune eingetreten, auf der Heimfahrt, in<lb/>
Marseille war es, und er schilderte gleichsam seine Henkersmahlzeit<lb/>
, bestehend aus Austern, Muscheln und Schnecken, von<lb/>
denen er am letzten Augusttag scherzte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157737">
<foreign xml:lang="fr">praires</foreign> sind besser als <foreign xml:lang="fr">clovisses</foreign>. <seg type="spc">Auf eines Ehrenmanns Wort</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157739">
Am <date>4. September</date> hätten die Betrachter der Berliner Anschlagsäulen<lb/>
 es ihm nicht mehr geglaubt. Wer künftig nach<lb/>
Marseille kommt, wird <foreign xml:lang="fr">praires</foreign> wie <foreign xml:lang="fr">clovisses</foreign> zum Kotzen finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157739">
Tags zuvor, kaum ein paar Stunden, nachdem die <rs type="self" ana="werk_28819">Fackel</rs> in Berlin<lb/>
so jäh aufgetaucht war — die er also ausnahmsweise schneller<lb/>
zur Kenntnis nahm, als er vor Gericht behauptet hatte — schrieb<lb/>
er <seg type="insult">das folgende Kriegsgedicht</seg>, wieder im Verein mit einem Liebesgedicht<lb/>
, damit man sehe, daß er <seg type="insult">ein vielseitiges Gemütsleben</seg><lb/>
habe und ich nicht darin prominent sei. Diesmal nicht »<rs type="title">Steile<lb/>
Strophen</rs>«, sondern »<rs type="title">Zwei Gesänge</rs>« und zwar »Herrn <rs type="pers" ana="n_94714" ref="#fk__p_43040"><abbr>F.</abbr> Goya</rs> <seg type="symbol" subtype="died"/><lb/>
demütig gewidmet«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157741">
<space/>[<seg type="i">Nun folgte der Vortrag des Gedichtes »<rs type="title">September</rs>«. Da<lb/>
es verboten ist, Gedichte des Antragstellers zu vervielfältigen und<lb/>
die einzelnen Exemplare der Vervielfältigung gewerbsmäßig zu<lb/>
vertreiben, so läßt sich im Druck das Einfältige nur so veranschaulichen<lb/>
, daß es »zitiert« wird. Zuerst hatte <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94715" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> die<lb/>
»Hoffnung« ausgesprochen, daß ich ihn, nämlich die Schriftsätze,<lb/>
vollständig (»unzitiert«) abdrucken werde. Da diese Hoffnung<lb/>
exemplarisch erfüllt wurde, hat seine Furcht, daß ich <seg type="insult">ihn, nämlich<lb/>
 die Kriegsgedichte</seg>, vollständig abdrucken werde, Oberhand<lb/>
behalten und das Verbot erwirkt. Er wäre nunmehr — trotz<lb/>
seiner bescheidenen Interpretierung des Verbots, das er erwirkt<lb/>
hat — imstande, auch den Druck eines gegen mich gerichteten<lb/>
Gedichtes zu inhibieren, und die <seg type="spc">Furcht</seg> vor dieser Möglichkeit<lb/>
zwingt mich, das zu tun, was er früher verpönt hat, nämlich<lb/>
ihn zu »zitieren«. Im Schlepptau seiner widersprechenden Empfindungen<lb/>
 bleibt mir nur die <seg type="spc">Hoffnung</seg>, daß es gelingen werde,<lb/>
dem Leser annähernd den Eindruck des Unbeschreiblichen zu<lb/>
vermitteln, das der Hörer empfangen durfte. Es ist also ein<lb/>
Gedicht, worin eine Herbststimmung dargestellt wird. Die Trauben<lb/>
reifen, herbstreine Luft genieße man froh, heißt es in den<lb/>
ersten vier Versen; »nur wo die <seg type="insult">Literaten</seg> keifen«, rieche es »soso«.<lb/>
Gleich folgt das dem <seg type="insult">Dichter</seg> naheliegende Beispiel:</seg><lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Der <seg type="insult">Fötus</seg></seg> (<seg type="spc">im Café ertüchtigt</seg>),</l>
<l>Spuckt <seg type="insult">Gift</seg> — weil du ihn treffend malst.</l>
<l>Die <seg type="insult">Mißgeburt</seg>, von dir gezüchtigt,</l>
<l>Verbreitet, daß du <seg type="spc">Löffel stahlst</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr157745">
Dann wird fortgefahren:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ein <seg type="insult"><seg type="spc">Mauser</seg></seg> mimt den Rhadamanthys.</l>
<l>(<seg type="insult">Das kitschmoraligste Gemisch</seg>.)</l>
<l>Und wer <seg type="insult"><seg type="spc">der kleinste Schuft im Land</seg></seg> is,</l>
<l>Oelt den <seg type="insult">Skandalrevolver</seg> frisch.</l>
</lg>
            <p ana="pr157749">
<seg type="i">Aber das bringt uns nicht aus der Fassung:</seg><lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Weil du das <seg type="insult">Kind</seg> beim Namen nanntest,</l>
<l>Verleumdet es dich allerliebst.</l>
<l>Und wer <seg type="insult"><seg type="spc">der kleinste Schuft im Land</seg></seg> ist,</l>
<l>Wälzt sich im <seg type="insult">Wutkrampf</seg> — daß du <seg type="spc">piepst</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr157753">
<seg type="i">Die dritte Strophe drückt <seg type="insult">stoischen Gleichmut</seg> im Hinblick auf<lb/>
die Vergänglichkeit alles Irdischen aus:</seg><lb/>
</p>
            <lg>
<l>O Mensch, du mußt das Dasein segnen,</l>
<l><seg type="spc">Wie bald ist man ein Würmerfraß</seg>.</l>
<l>Was auch für Nummern dir begegnen —</l>
<l><seg type="spc">Es macht halt Spaß</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr157757">
<seg type="i">Die letzten vier Verse sind der Ausklang in <seg type="insult">eine gleichwohl<lb/>
zufriedene Wehmut</seg>, die das Erdenleben bis zum Tode, nämlich<lb/>
solange einem das Herz im Leibe klopft, als eine hübsche Episode<lb/>
ansieht, »mit guten Witzen vollgestopft«. Einer von diesen ist<lb/>
zum Beispiel die Anrufung des Zivilgerichtes zum Schutze vor<lb/>
Verewigung. Ein anderer der Ausweg, sie dennoch herbeizuführen.]</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157759">
Nachdem dies geschehen war, hängte er sich wieder an einem<lb/>
süßen Bein auf. Beides war voreilig. Aus dem <seg type="insult">Haßgesang</seg><lb/>
erfuhren die Leser erst, daß etwas passiert sein müsse, von <seg type="insult">dem<lb/>
»kleinsten Schuft im Land«</seg> schlossen sie auf <seg type="insult">den größten</seg>,<lb/>
so daß für später, wenn sie den ganzen Sachverhalt erst kennen<lb/>
gelernt hatten, nichts mehr übrig blieb. Die gelinde Version, ich<lb/>
hätte verbreitet, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94716" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> Löffel stahl, ließ die Leute<lb/>
interessiert fragen, ob ich denn wirklich mit <seg type="insult">solchen Lappalien</seg><lb/>
Aufhebens gemacht hätte, bis sie die Wahrheit erfuhren, daß ich<lb/>
ihm weit Gravierenderes vorgeworfen hatte. Bald war man ein<lb/>
<seg type="insult">Würmerfraß</seg>. Dann kamen <seg type="insult">die kleinen Dreckigkeiten im Feuilleton</seg>,<lb/>
die ich angekündigt hatte. Die <seg type="insult">Taktik</seg> war <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»Vive la bagatelle!«</foreign></seg>,<lb/>
aber man spürte die Belastung. Er schnitt es gern in alle Rinden<lb/>
ein. Am rührendsten war, wie eine Theaterkritik ohne den<lb/>
geringsten Zusammenhang mit mir plötzlich die Möglichkeit<lb/>
ergab, in die Frage auszubrechen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157762">
<space/><seg type="spc">Und <rs type="pers" ana="n_94717" ref="#fk__p_43040">Goya</rs></seg>? Der schmückte, voll aufgekratzter Verachtung für<lb/>
die umgebenden <seg type="insult">Zerrkrüppel</seg>, sein Wohnhaus mit <seg type="insult">ulkigen Greuelbildern<lb/>
</seg>: <seg type="insult">schäbige Mißgeburten</seg>, <seg type="insult"><seg type="spc">Lügenfötusse</seg> mit Entrüstungstratschgesichtern<lb/>
</seg>, <seg type="insult">Zukurzgekommene mit brechendem Gaunerblick</seg>, eine<lb/>
<seg type="insult">Hühnersteißwelt</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> die ihm <seg type="spc">Spaß gemacht</seg> haben wird. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157764">
Was hat da nur der arme <rs type="pers" ana="n_94718" ref="#fk__p_43040">Goya</rs> mit seiner Wand herhalten<lb/>
müssen für ein fremdes Bedürfnis, den Teufel an sie zu malen!<lb/>
Aber wenn ich <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_94719" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> alles glaube, das glaube ich ihm halt<lb/>
nicht, daß ihm das <rs type="selfRef" ana="werk_28820">Septemberheft</rs> der <rs type="self" ana="werk_28821">Fackel</rs> Spaß gemacht hat.<lb/>
Alle Zustände, die man haben kann — nur nicht Spaß! »Gepiept«<lb/>
mag er schon haben, aber keineswegs vor Vergnügen! <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Vive la<lb/>
bagatelle?</foreign> Ja Schnecken in Marseille!</seg> Vielmehr glaube ich, daß<lb/>
seine Laune die vom <seg type="insult"><RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="pers" ana="name_203865" ref="#fk__p_46960">Gretchen</rs></RS> in der Domszene</seg> ist und seine<lb/>
Geste vom <rs type="pers"><seg type="insult"><RS pers="Gerhart Hauptmann" globID="name_201891">Fabrikanten Dreißiger</RS></seg></rs>. Nervöser Lachausbruch: »Wie<lb/>
denken Sie, Herr Paster? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nu fang ich an, die Geschichte<lb/>
komisch zu finden <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und nun spielen wir unsern Whist<lb/>
weiter.« Er schützt sich gegen die Revolution, indem er sich<lb/>
»einfach in das andere Zimmer zurückzieht«, und nennt mich<lb/>
einen <seg type="insult">Fötus</seg>. Man wird schon bemerkt haben, daß ihm dieser<lb/>
Vergleich zu <seg type="insult">einer fixen Idee</seg> geworden ist. Er nennt mich<lb/>
andauernd einen <seg type="insult">Fötus</seg>. Warum, weiß der liebe Gott. Die<lb/>
meisten Menschen halten mich im Gegenteil für einen ausgewachsenen<lb/>
 Polemiker und keiner glaubt, daß es noch gelingen<lb/>
wird, mich abzutreiben, so wünschenswert das vielfach wäre. <seg type="spc">Was</seg><lb/>
hat er nur immer mit dem <seg type="insult">Fötus</seg>! Und was der <seg type="insult">Fötus</seg> für<lb/>
Stückeln spielt, die sonst ein <seg type="insult">Fötus</seg> gar nicht spielen kann, und<lb/>
wenn es der vielseitigste <seg type="insult">Fötus</seg> wäre! Da ist also zunächst der<lb/>
<seg type="insult">»Lügenfötus«</seg>. Aber ein <seg type="insult">Lügenfötus</seg> ist doch eine unausgereifte<lb/>
Lüge, während er offenbar sagen wollte, daß der <seg type="insult">Fötus</seg> richtig<lb/>
lügt, was doch bestimmt kein <seg type="insult">Fötus</seg> tut. Dann hatten wir bereits<lb/>
den »<seg type="insult">Schwindel entlarvter Fötusse</seg>, die sich rächen wollen«.<lb/>
Wenn ich schon ein <seg type="insult">Fötus</seg> bin, so räche ich mich auch nicht,<lb/>
denn wofür sollte ich mich rächen? <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_94720" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> verweist auf eine<lb/>
Buchstelle, durch die ich gezeichnet bin. Ich hatte fälschlich<lb/>
den bekannten <seg type="insult">»<rs type="pers">Krätzerich</rs>«</seg> vermutet, aber die Prosastelle<lb/>
— wie ich beeiden kann — kenne ich bis heute nicht, kann<lb/>
mich also dafür nicht gerächt haben, selbst wenn ich ein <seg type="insult">Fötus</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157764">
wäre. Es sei, wie es wolle — der <seg type="insult">Fötus</seg> ist <seg type="insult">eine sprachliche<lb/>
Mißgeburt</seg>. Vollends wenn gesagt wird, er sei im Café ertüchtigt<lb/>
und spucke Gift! Wie ist denn das nur möglich? Ich kann mich<lb/>
des Verdachtes nicht erwehren, daß hier <seg type="insult">der begreifliche Erregungszustand<lb/>
</seg> eine Verwirrung erzeugt hat, die den <seg type="insult">Stilisten</seg><lb/>
noch unter sein eigenes Niveau brachte. Wenn der erhoffte<lb/>
wortgetreue Abdruck von Schriftsätzen <seg type="insult">Giftspucken</seg> genannt<lb/>
wird, so könnte daran ja etwas Wahres sein; aber es liegt wohl<lb/>
doch der schon hundertmal erlebte Fall vor <seg type="insult">eines Hysteron-Proteron<lb/>
 — mit besonderer Betonung des Hysteron</seg> —, der in<lb/>
solchen Jahren freilich <seg type="insult">eine abnorme Erscheinung</seg> ist. Das mit<lb/>
dem <seg type="insult">Fötus</seg> ist vielleicht der Gipfelpunkt dessen, was in der<lb/>
Verkehrung eines psychologischen Sachverhalts geschehen kann.<lb/>
Der <seg type="insult">Fötus</seg> ist doch jedenfalls ein Anfänger, nicht wahr? Es ist<lb/>
aber klar, daß ich über dieses Stadium hinaus bin, ja sogar<lb/>
nicht daran denke, aufzuhören! Am <date>26. September 1897</date>, also<lb/>
genau vor 31 Jahren, im <DATERANGE>vorigen Jahrhundert</DATERANGE>, wo ich schließlich<lb/>
eher noch ein <seg type="insult">Fötus</seg> war als heute (<rs type="pers" ana="n_94721" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>: pfeilgeschwind)<lb/>
hatte <seg type="insult">der Kerr</seg> geschrieben, man müßte sich, um ein Theaterstück<lb/>
 genügend zu verspotten, einen eigenen <rs type="pers" ana="n_94722" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> verschreiben<lb/>
. Heute fehlt zu allem nur noch, daß der <seg type="insult">Fötus</seg> sich<lb/>
ausgeschrieben hat. Nein, da ist die Selbstvergleichung mit<lb/>
einem <seg type="insult">Lämmchen</seg> entschieden glücklicher, wiewohl hier lediglich<lb/>
<seg type="insult">das pazifistische Moment</seg> betont wird, die Eigenschaft der <seg type="insult">Unschuld<lb/>
</seg> und der Vergleich mit <seg type="insult">dem ausgewachsenen Schaf</seg><lb/>
noch treffender wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157765">
<space/>Erheblicher nun als diese Symptome einer <seg type="insult">Hinfälligkeit</seg>,<lb/>
die nach vollbrachter Tat selbst mir ein Erbarmen abnötigt und<lb/>
nur noch die tiefe Verachtung einer öffentlichen Meinung übrigläßt<lb/>
, die <seg type="insult">solche Jammergestalt</seg> als <seg type="insult">Urteilsbildner</seg> über sich<lb/>
erträgt, ja nach wie vor fürchtet, während sie von mir, der die<lb/>
<seg type="insult">Majestät</seg> zum <seg type="insult">Kinderspott</seg> gemacht hat, keinen Bissen nehmen<lb/>
möchte — weit erheblicher ist die Art, wie die <seg type="insult">Zeitungsmacht</seg><lb/>
es angestellt hat, <seg type="insult">die individuelle Ohnmacht</seg> zu decken und<lb/>
von der Katastrophe Notiz zu nehmen. Da läßt also das <seg ana="Berliner&#10;Tageblatt am 6. September"/> <seg type="insult">den armen <rs type="pers" ana="n_94723" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> der totalen Fülle<lb/>
von Beweisen mit einer Erklärung begegnen, die unter<lb/>
stillschweigender Anerkennung des Ganzen sich auf ein einziges<lb/>
</p>
            <p ana="pr157765">
Detail zurückzieht. Mit <seg type="insult">der Ausdrucksarmut des Kurzatmigen</seg>,<lb/>
den mein Schlag gelähmt hat und der unter meinem Druck<lb/>
talentloser schreibt als es von Natur geboten wäre, ist es<lb/>
<seg type="insult">»Verleumdungsparadies«</seg> betitelt und lautet wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157768">
<space/><seg type="insult">Das <rs type="selfRef" ana="werk_28823">tobende Schmähblattl</rs></seg> <seg type="insult"><seg type="spc">eines von mir Gezeichneten</seg></seg><lb/>
(siehe nochmals die Seiten 209 bis 216 des Buches: »Es sei, wie es<lb/>
wolle <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«; dort steht eine Charakteristik, in Prosa) — <seg type="insult">das <rs type="selfRef" ana="werk_28824">tobende<lb/>
Blattl</rs></seg> zitiert folgende seltsame Mitteilung <seg type="insult">des Spaltungskommunisten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94724" ref="#fk__p_43553">Pfemfert</rs></seg>; gegen den ich einst wegen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> freier Verwendung meiner<lb/>
nicht gegebenen Unterschrift öffentlich Einspruch erhob.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr157769">
<space/><seg type="spc"><seg type="insult">Die zwei Zeitgenossen</seg> arbeiten einander in<lb/>
die Hände</seg>. Die Hände seh’n ziemlich gleich aus. So daß, wer<lb/>
dem einen nicht glaubt, wenigstens dem andern mißtrauen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157771">
<space/>Die »Mitteilung« des <rs type="pers" ana="n_94725" ref="#fk__p_43553">Pfemfert</rs> <seg type="spc">soll</seg> in einer <rs type="perRef" ana="werk_28825">Prager Zeitung</rs> <seg type="spc">mal</seg><lb/>
gestanden haben; ihr Inhalt wird mir <seg type="spc">frisch durch das <seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_28826">Blattl</rs></seg><lb/>
bekannt</seg>.<FOOTNOTE1/>**) <rs type="pers" ana="n_94726" ref="#fk__p_43553">Pfemfert</rs> hat (<seg type="spc">ohne Zeugen</seg>, <seg type="spc">schade</seg>) von dem<lb/>
»sterbenden <rs type="pers" ana="n_94727" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>« gehört, ich sei vor neun Jahren bloß unter<lb/>
der Bedingung an das »<rs type="paper" ana="werk_28827">Berliner Tageblatt</rs>« gekommen, daß ich meine<lb/>
Haltung zu <rs type="pers" ana="n_94728" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> ändere. (<abbr>N. B.</abbr>: Im »<rs type="paper" ana="werk_28828">Berliner Tageblatt</rs>« war<lb/>
dann meine Kritik an <rs type="pers" ana="n_94729" ref="#fk__p_49966">Reinhardts</rs> Irrtümern im <rs type="inst">Großen Schauspielhaus<lb/>
</rs> derart, daß er dieses aufgab.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr157772">
<space/>Gegen den Satz, ich sei zu irgendeiner Haltung verpflichtet<lb/>
worden, läßt sich nichts einwenden, außer etwa, daß er erstunken<lb/>
und erlogen ist. Eine solche Bedingung wäre nie angenommen, aber<lb/>
auch niemals gestellt worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157773">
<space/>Der von <seg type="insult">den zwei Alliierten</seg> verbreitete <seg type="insult">Schwindel</seg> ist eine Kostprobe<lb/>
 des umfassenderen Zustands. Der Beruf bringt es mit sich, diesen<lb/>
Punkt als lohnend aufzugreifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157774">
<rs type="pers" ana="n_94730" ref="#fk__p_38072"><AUCTOR>Alfred Kerr</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="fn688">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Genaueres in der inzwischen erschienenen ‚<rs type="magazine" ana="werk_28829">Aktion</rs>‘ (Herausgeber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94731" ref="#fk__p_43553">Franz Pfemfert</rs>, XVIII. Jahr, Heft 8/9, <abbr>S.</abbr> 177) des Artikels »<rs type="title">Die<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_8324" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs> und <rs type="pers" ana="n2_8325" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></rs>«.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn689">
<FN1_TEXT0><space/>**) <rs type="pers" ana="n_94732" ref="#fk__p_43553">Franz Pfemfert</rs> (<abbr>S.</abbr> 176): »Briefe, auch Drucksachen, können<lb/>
auf dem Wege zum Adressaten verloren gehen. Den <date>2. Dezember 1927</date><lb/>
habe ich <seg type="symbol" subtype="2dots"/> an <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_94733" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> und <rs type="pers" ana="n_94734" ref="#fk__p_54055">Wolff</rs></seg> je ein Exemplar der<lb/>
Nummer der ‚<rs type="paper" ana="werk_28830">Prager Presse</rs>‘ gesandt, in der <rs type="pers" ana="n_94735" ref="#fk__p_49994">Maximilian Hardens</rs><lb/>
Aussagen gedruckt sind. Wenn Gott will, schießt eine Gabel, lautet<lb/>
ein gutes Sprichwort, und so mögen ausgerechnet diese zwei Postsendungen<lb/>
 fehlgegangen sein, während zwanzig andere, die ich am<lb/>
selben Tag expedierte, die Adressaten erreichten.«</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr157776">
Und <seg type="insult">der Chefredakteur Herr <rs type="pers" ana="n_94736" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs></seg> setzt nun hinzu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157778">
<space/>Obschon die erwähnte Mitteilung <seg type="insult">der zwei Herren</seg> <seg type="spc">kein<lb/>
ernster Anlaß zur Widerlegung sein kann</seg>, stellt der Chefredakteur<lb/>
 des »<rs type="paper" ana="werk_28831">Berliner Tageblatts</rs>« fest, daß die von ihnen vorgebrachte<lb/>
Verdächtigung in das Reich <seg type="insult">der <seg type="spc">einfachen Lüge</seg></seg> gehört.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157780">
<seg type="insult">Die zwei Zeitgenossen</seg> arbeiten einander in die Hände <abbr>u. s. w.</abbr><lb/>
Aber stehen <seg type="insult">die zwei Alliierten</seg> einander nicht näher als <rs type="pers" ana="n_94737" ref="#fk__p_43553">Pfemfert</rs><lb/>
und ich? Die Mitteilung »soll in einer <rs type="perRef" ana="werk_28832">Prager Zeitung</rs> mal« gestanden<lb/>
 haben. Wenn ich alles so sicher wüßte, wie daß<lb/>
in der Redaktion des <rs type="paper" ana="werk_28833">Berliner Tageblatts</rs> die Lettern in dem<lb/>
Regierungsblatt ‚<rs type="paper" ana="werk_28834">Prager Presse</rs>‘ aufgefallen sind, in denen damals<lb/>
der Titel »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8326" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> über <rs type="pers" ana="n2_8327" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und <rs type="pers" ana="n2_8328" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></rs>« gesetzt<lb/>
war — wenn ich alles so sicher wüßte, wäre ich allwissend. Das<lb/>
bin ich zwar nicht, doch viel ist mir bewußt. Nicht nur, daß<lb/>
seine Ruh hin ist, nicht nur, daß zwei Seelen in seiner Brust<lb/>
wohnen, nicht nur, daß auch diese <rs type="pers">Faustworte</rs> sich zu einem Buchtitel<lb/>
 eignen. Ich weiß also, daß er lügt, wenn er behauptet, die<lb/>
Beschuldigung <rs type="pers" ana="n_94738" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> sei ihm »frisch durch das <seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_28835"><foreign xml:lang="de-loc">Blattl</foreign></rs></seg>«, nämlich<lb/>
erst durch die <rs type="self" ana="werk_28836">Fackel</rs>, bekannt geworden. Ich weiß, daß er, wenn er<lb/>
unterstellt, <rs type="pers" ana="n_94739" ref="#fk__p_43553">Pfemfert</rs> schiebe einen Sterbenden vor, es gar nicht<lb/>
»schade« findet, daß kein Zeuge (außer <rs type="pers" ana="n_94740" ref="#fk__p_43553">Pfemfert</rs>, der selbst Zeuge<lb/>
ist) dabei war, sondern heilfroh darüber wäre, wenn es der Fall<lb/>
wäre. Ich weiß aber auch, daß es nicht der Fall ist: daß <rs type="pers" ana="n_94741" ref="#fk__p_43553">Pfemfert</rs><lb/>
nicht der einzige Ohrenzeuge der Worte des Sterbenden war,<lb/>
und ich weiß, daß diese Worte tatsächlich gesprochen wurden.<lb/>
Ich weiß, daß es <seg type="insult">ein frecher Schwindel</seg> ist, wenn vor <seg type="insult">den Lesern<lb/>
des <rs type="paper" ana="werk_28837">Berliner Tageblatts</rs></seg> so getan wird, als ob ich mir diese<lb/>
Worte eines Sterbenden, das von ihm behauptete Faktum, unmittelbar<lb/>
 zu eigen gemacht hätte. Denn ich habe bloß <seg type="spc">darin</seg> die<lb/>
<seg type="insult">Schande</seg> erblickt, daß die in der ‚<rs type="paper" ana="werk_28838">Prager Presse</rs>‘ enthaltene Beschuldigung<lb/>
 unwidersprochen geblieben ist. Dieser Umstand<lb/>
macht sie allerdings hinreichend glaubhaft, selbst wenn es<lb/>
nicht die Worte eines Sterbenden wären, die als <seg type="insult">Lüge</seg> hinzustellen<lb/>
 schon psychologisch schwer fiele. Was aber <seg type="insult">den Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94742" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs></seg> anbelangt, so werde ich ihm geeigneten Orts<lb/>
Gelegenheit bieten, zu <seg type="spc">beweisen</seg>, daß sie <seg type="spc">unwahr</seg> sind. Sollte<lb/>
ihm dies gelingen, so würde ihm immer noch der Beweis mißlingen<lb/>
</p>
            <p ana="pr157780">
, daß ich gelogen habe, als ich behauptete, der Sterbende<lb/>
habe jene Worte gesprochen. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94743" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs></seg> sich<lb/>
nur auf diesen Punkt einläßt, nicht einmal ihn als ernsten Anlaß<lb/>
 zur Widerlegung anerkennt und zu dem ganzen Fall, durch<lb/>
den <seg type="insult">der Hauptmitarbeiter des <rs type="paperRef" ana="werk_40578">führenden demokratisch-freisinnigen<lb/>
Organs</rs></seg> der <seg type="insult">Denunziation in alldeutscher Tendenz</seg> und <seg type="insult">sonstiger<lb/>
Schuftereien</seg> überwiesen ist, zu solchem Fall nichts weiter zu<lb/>
sagen weiß und nichts anderes vorkehrt als <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_94744" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> von<lb/>
einer »Kostprobe des umfassenderen Zustands« scherzen zu lassen,<lb/>
welchen doch <seg type="insult">jeder Leser des <rs type="paper" ana="werk_28839">Berliner Tageblatts</rs></seg> auszuschmecken<lb/>
vermag — so ist das die Angelegenheit <seg type="insult">dieser Leser</seg>. Aus <seg type="insult">ihren<lb/>
Kreisen</seg> sind nun tatsächlich Mahnungen an den Chefredakteur<lb/>
ergangen, der als <seg type="insult">der Hort des demokratischen Freisinns</seg> befragt<lb/>
wurde, wie er sich zu dem umfassenderen Zustand stelle und<lb/>
ob es denn nicht diesen fast bestätige, wenn man nur zu dem<lb/>
einen Punkt und in so windiger Art Stellung nehme. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94745" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs></seg> hat an einem und demselben Tag mit drei Briefen<lb/>
geantwortet, die mir zu freiem Gebrauch überlassen wurden und<lb/>
wörtlich folgendermaßen lauten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157782">
<rs type="paper" ana="werk_28840"><seg type="spc">Berliner Tageblatt</seg></rs><lb/>
und Handels-Zeitung<lb/>
<rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_8329" ref="#fk__p_52596">Rudolf Mosse</rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157783">
Berlin, <date>14. <abbr>Sept.</abbr></date><lb/>
</p>
            <p ana="pr157784">
<space/>Sehr geehrter Herr Doktor!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157785">
<space/>Wenn <rs type="pers" ana="n_94746" ref="#fk__p_38072"><abbr>Dr.</abbr> Kerr</rs> sich in seiner Erwiderung auf die Erledigung<lb/>
<seg type="insult">der <seg type="spc">lügenhaften Behauptung</seg></seg> beschränkte, die seinen Eintritt<lb/>
in das »<rs type="paper" ana="werk_28841">Berliner Tageblatt</rs>« betraf, so geschah das mit meinem Einverständnis<lb/>
. Wir haben keine Veranlassung, Herrn <rs type="pers" ana="n_94747" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die <seg type="insult"><seg type="spc">Reklame</seg></seg><lb/>
zu verschaffen, <seg type="spc">die er vor allem sucht</seg>, und aus diesem Grunde<lb/>
scheint es mir auch zweifelhaft, ob <rs type="pers" ana="n_94748" ref="#fk__p_38072"><abbr>Dr.</abbr> Kerr</rs> richtig handeln würde,<lb/>
wollte er ihn vor Gericht zitieren. Wenn Herr <rs type="pers" ana="n_94749" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sich über die<lb/>
Kriegsgedichte <rs type="pers" ana="n_94750" ref="#fk__p_38072">Kerrs</rs> so ausgiebig entrüstet, sollten doch <seg type="insult">seine gutgläubigen<lb/>
 und etwas leichtgläubigen Leser</seg> einmal nachfragen, <seg type="spc">wie<lb/>
denn sein <seg type="insult">Heroismus</seg> während des Krieges aussah</seg><lb/>
und ob er auch so fortgesetzt von den Militärbehörden mit Verboten<lb/>
und anderen Schikanen verfolgt wurde, <seg type="spc">wie</seg> <abbr>z. B.</abbr> <seg type="spc">das</seg> »<rs type="paper" ana="werk_28842"><seg type="spc">Berliner<lb/>
Tageblatt</seg></rs>« <seg type="spc">und speziell meine Wenigkeit</seg>.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr157786">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94751" ref="#fk__p_54055"><AUCTOR>Theodor Wolff</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157789">
Berlin, <date>14. <abbr>Sept.</abbr></date><lb/>
</p>
            <p ana="pr157790">
<space/>Sehr geehrtes Fräulein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157791">
<space/>Das »<rs type="paper" ana="werk_28843">Berliner Tageblatt</rs>« hatte nur ein Interesse daran, <seg type="insult">die<lb/>
<seg type="spc">lügenhafte Geschichte</seg></seg>, die unsere Verbindung mit <rs type="pers" ana="n_94752" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs><lb/>
betrifft, zurückzuweisen. Herrn <rs type="pers" ana="n_94753" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> durch eine ausführliche Beschäftigung<lb/>
 mit seiner Produktion eine ihm <seg type="spc">erwünschte <seg type="insult">Reklame</seg></seg><lb/>
zu verschaffen, lehnen wir ab. Wenn <rs type="pers" ana="n_94754" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs> Kriegsgedichte<lb/>
gemacht hat, so möchte ich mir die Frage gestatten, <seg type="spc">welcher Art<lb/>
<seg type="insult">das Heldentum des Herrn <rs type="pers" ana="n_94755" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> während des<lb/>
Krieges war</seg>. Während <seg type="spc">das</seg> »<rs type="paper" ana="werk_28844"><seg type="spc">Berliner Tageblatt</seg></rs>« <seg type="spc">und<lb/>
ich persönlich</seg> unablässig von den Militärbehörden mit Verboten<lb/>
etc. verfolgt wurden, <seg type="spc">ging es Herrn <rs type="pers" ana="n_94756" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg>, <seg type="spc">den <seg type="insult">naive und<lb/>
kenntnislose Personen</seg> für <seg type="insult">eine opferbereite Kämpferseele<lb/>
</seg> halten</seg>, <seg type="spc">außerordentlich gut</seg>.<FOOTNOTE0/>**)<lb/>
</p>
            <p ana="pr157792">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94757" ref="#fk__p_54055"><AUCTOR>Theodor Wolff</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157795">
Berlin, <date>14. <abbr>Sept.</abbr></date><lb/>
</p>
            <p ana="pr157796">
<space/>Sehr geehrtes Fräulein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157797">
<space/>Auf Ihr wertes Schreiben kann ich nur erwidern, daß ich <seg type="spc">eine<lb/>
Auseinandersetzung mit Herrn <rs type="pers" ana="n_94758" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> im</seg> »<rs type="paper" ana="werk_28845"><seg type="spc">Berliner<lb/>
Tageblatt</seg></rs>« <seg type="spc">für überflüssig halte</seg> und <seg type="insult"><seg type="spc">das Reklamebedürfnis<lb/>
 des betreffenden Herrn</seg></seg> nicht auf <seg type="spc">diese</seg> Weise<lb/>
befriedigt zu sehen wünsche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157798">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94759" ref="#fk__p_54055"><AUCTOR>Theodor Wolff</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157800">
Auf den Witz nun, <seg type="insult">die Antikriegsdienstleistung des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94760" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs></seg> und das Kriegswerk der <rs type="self" ana="werk_28846">Fackel</rs>, inklusive »<rs type="title">Die<lb/>
letzten Tage der Menschheit</rs>« und »<rs type="title">Weltgericht</rs>«, in Druck und<lb/>
Vortrag, mit allen Konfiskationen und der Verfolgung des<lb/>
Sprechers durch das Armeeoberkommando zum Gegenstand eines<lb/>
vergleichenden <FERR href="FK-30-800_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29769099" id="fk_04_ferr_29769099" emID="fk_04_em_29769102"><ERR fcorr="Studiums">Stadiums</ERR></FERR> zu machen, werde ich mich nicht einlassen<lb/>
 und über diese Materie auch von keinem Gericht entscheiden<lb/>
 lassen, schon aus Furcht vor Schriftsätzen, aus denen<lb/>
die pazifistische Tat als <seg type="insult">Vaterlandsverrat</seg> hervorgehen könnte.<lb/>
Auch <seg type="insult">meine opferbereite Kämpferseele</seg>, die nun ins rechte Licht<lb/>
</p>
            <p ana="fn690">
<space/>*) <seg type="i">und</seg> **) Wenn schon nicht die hundert Unterbrechungen durch<lb/>
Beifall in dem Abdruck der Vorträge Platz finden können, so müssen<lb/>
doch die gellenden Pfuirufe vermerkt werden, die an diesen Stellen<lb/>
tatsächlich, wenngleich in der dem <seg type="insult">Skandalwillen</seg> entgegengesetzten<lb/>
Richtung ausbrachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157800">
gerückt ward, scheut lieber die Konkurrenz mit der <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94761" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs></seg>, von dem es bekannt ist, daß er vom Ertrage<lb/>
<seg type="insult">seiner kämpferischen Tätigkeit</seg> Unsummen für wohltätige Zwecke<lb/>
opfert, ohne davon Aufhebens zu machen. Was hingegen mein<lb/>
<seg type="insult">Reklamebedürfnis</seg> anlangt und bezüglich der schlichten Erklärung,<lb/>
der aktenmäßige Nachweis, daß ein <seg type="insult">Pazifist</seg> zum <seg type="insult">vaterländischen<lb/>
Denunzianten</seg> wurde und ein <seg type="insult">Kosmopolit</seg> zum <seg type="insult">Spießgesellen des<lb/>
<rs type="inst">Tiroler Antisemitenbundes</rs></seg>, dieser Nachweis erhärte nichts anderes<lb/>
als meine <seg type="insult">Reklamesucht</seg> — da wird wohl eine genaue Untersuchung<lb/>
 unerläßlich sein. Da werde ich mich wohl nicht damit<lb/>
begnügen, daß die Hühner lachen, wenn sie Gelegenheit haben,<lb/>
durch die Jerusalemer Straße und bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8330" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></rs> vorbei zu kommen<lb/>
und zu hören, wie man sich dort über <seg type="insult">Reklamemachen</seg> entrüstet.<lb/>
Wenn sie freilich, die Hühner, am <seg ana="10. August den Inseratenteil&#10;des Berliner Tageblatts"/> erblickt hätten, wo rechts neben der<lb/>
Todesanzeige seines Kunstkritikers der <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_8331" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></rs> dessen<lb/>
Buch anzeigt<FOOTNOTE0_START/>*), so hätten sie nicht mehr gelacht, sondern müßten<lb/>
eine Meisterschaft der <seg type="insult">Reklame</seg> anerkennen, von der sie nicht<lb/>
begreifen würden, daß sie einem Lebenden die legitimsten Mittel<lb/>
der Veröffentlichung mißgönnt. Und wie sollten sie, wenn sie<lb/>
am <date>4. September</date> wieder lachend an Berliner Litfaßsäulen vorbei<lb/>
kamen, es als unerlaubte <seg type="insult">Reklame</seg> empfunden haben, daß auf <seg type="insult">den<lb/>
lebenden Theaterkritiker des <rs type="paper" ana="werk_28848">Berliner Tageblatts</rs></seg> als <seg type="insult">Schuft</seg> hingewiesen<lb/>
 wurde? Und worin soll denn die verpönte <seg type="insult">Reklame</seg> für den<lb/>
</p>
            <p ana="fn691">
<space/>*) Zuschrift eines Berliner Lesers: Der <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_8332" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></rs> beweist<lb/>
durch die Nebeneinanderstellung, daß er den Weg zur Kunst <seg type="insult">des<lb/>
Geschäftemachens</seg> auch angesichts des Todes nicht verlassen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="fn693">
<space/>Am <date>8. August</date> verschied im Alter<lb/>
von 63 Jahren mein geliebter Gatte,<lb/>
unser guter Vater, Schwiegervater<lb/>
und Großvater, der<lb/>
</p>
            <p ana="fn694">
Kunstkritiker und Schriftsteller<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94762" ref="#fk__p_43953"><seg type="spc">Fritz Stahl-Lilienthal</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="fn695">
In tiefer Trauer:<lb/>
</p>
            <p ana="fn696">
<HR emDashNum="9" type="emDash"/><lb/>
</p>
            <p ana="fn697">
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_94763" ref="#fk__p_43953">FRITZ STAHL</rs><lb/>
<rs type="title">WEG ZUR KUNST</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="fn698">
189 meist ganzseitige Autotypien<lb/>
und 11 Vierfarbentafeln, Umfang<lb/>
544 Seiten auf feinstem matten<lb/>
Kunstdruckpapier. Kostbare Ausstattung<lb/>
; in Ganzleinen (echt Buckram<lb/>
), im Futteral, Preis <abbr>RM.</abbr> 28·—.<lb/>
<rs type="inst">Rudolf <rs type="pers" ana="n2_8333" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs> Buchverlag</rs> /<lb/>
</p>
            <p ana="fn699">
Berlin <abbr>SW.</abbr> 19.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157800">
<rs type="pers" ana="n_94764" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gelegen sein, wenn er Wert darauf legt, daß die Welt liest,<lb/>
was <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94765" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> geschrieben hat? Aber bei der Komik, daß das<lb/>
Streben nach <seg type="insult">Reklame</seg> eben das ist, was dem <rs type="paper" ana="werk_28849">Berliner Tageblatt</rs><lb/>
einen Horror verursacht, wollen wir’s nicht bewenden lassen,<lb/>
sondern auch in diesem Punkt auf Beweise dringen, ob, ganz<lb/>
abgesehen von der wesentlichen Befugtheit des Anklägers, er<lb/>
berechtigt ist, diesen Vorwurf gegen <seg type="spc">mich</seg> zu erheben. Schon<lb/>
heute aber kann ich verraten, daß ich vermöge eines Gedächtnisses<lb/>
, das durch dreißig kampfreiche Jahre in die Zeit zurückreicht<lb/>
, wo ich noch ein <seg type="insult">Fötus</seg> mit lockigem Haar gewesen —<lb/>
daß ich imstande bin zu beweisen, wie ich immer schon darauf<lb/>
ausgegangen war, mir <seg type="insult">die Reklame des Herrn <rs type="pers" ana="n_94766" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs></seg> zu<lb/>
erwerben und ihm selbst sie zu machen. Man wird nicht nur<lb/>
erfahren, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94767" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs></seg> mindestens <seg type="insult">eine so opferbereite,<lb/>
sozial gestimmte Kämpferseele</seg> war wie ich, sondern daß ich<lb/>
von allem Anfang an sein geistiges Wesen hinter <seg type="insult">der Front des<lb/>
Freisinns</seg> richtig erfaßt habe. In <seg ana="Nr. 3"/> der <rs type="self" ana="werk_28851">Fackel</rs>, erschienen<lb/>
<DATERANGE>Ende April 1899</DATERANGE>, war das Folgende enthalten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157802">
<space/>Das Publicum des »<rs type="inst">Deutschen Volkstheaters</rs>« hat sich kürzlich<lb/>
nicht mit Unrecht gegen <seg type="insult">die Zumuthungen des Herrn <rs type="pers" ana="n_94768" ref="#fk__p_54055">Theodor <seg type="spc">Wolff</seg></rs></seg><lb/>
zur Wehr gesetzt. <seg type="insult">Gedankenärmeres</seg> als das Märchenspiel »<rs type="title"><seg type="spc">Die<lb/>
Königin</seg></rs>« ist selbst an dieser Stätte bisher nicht geboten worden.<lb/>
<seg type="insult">Der Pariser Correspondent des »<rs type="paper" ana="werk_28852">Berliner Tageblatt</rs>«</seg> breitet seine Geschichtsauffassung<lb/>
 umständlich vor uns aus und entwickelt an der<lb/>
französischen Vorrevolutionszeit, die er zu schildern unternimmt, eine<lb/>
Romantik, die <seg type="insult">dem Gefühlskreise des Berliner Banquierviertels</seg> entsprossen<lb/>
 scheint. Dass unsere Zeitungen aus ihrer geistigen Verwandtschaft<lb/>
 mit <seg type="insult">dem dilettierenden Neffen <rs type="pers" ana="n_94769" ref="#fk__p_52596">Mosses</rs></seg> kein Hehl machten, ist<lb/>
ihnen weiter nicht zu verargen und zeugt sogar von einer gewissen<lb/>
Ehrlichkeit. Läppisch ist dafür der Tadel, den sie dem zischenden<lb/>
Publicum für seine Haltung zutheil werden ließen. Soll darum, weil<lb/>
<seg type="insult">Kritiker</seg> meistens nicht das sagen dürfen, was sie über ein Stück<lb/>
denken, es auch dem Theaterbesucher, der kein Blatt zur Verfügung<lb/>
hat und sein Billet bezahlt, verwehrt sein, seiner Erbitterung in der<lb/>
natürlichsten Form Ausdruck zu geben? Die <seg type="insult">Herren</seg> mögen froh sein,<lb/>
dass die faulen Äpfel, die ein erzürntes Parket auf die Bühne wirft,<lb/>
heute noch über ihre Köpfe hinwegfliegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157803">
<space/>Freilich rächte sich unser Publicum bloß für die Langweile, zu<lb/>
der es <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94770" ref="#fk__p_54055">Wolff</rs></seg> verurtheilt hatte. Der Geist, aus dem sie erfloss,<lb/>
wäre in anderer Form willkommen gewesen, und die Scene, in der<lb/>
der Verfasser die Handwerker und Abgesandten des nothleidenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr157803">
Volkes mit schnöde dem »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202946" ref="#fk__p_55589">Sommernachtstraum</rs></RS>« entlehnten Mitteln als<lb/>
<seg type="insult">komische Figuren</seg> hinstellt und schnodderig den <seg type="insult">»Utopismus«</seg> socialer<lb/>
Erhebung zu verhöhnen wagt, blieb natürlich ohne Widerspruch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157805">
Die Auffindung dieser alten Kritik mag vielleicht auch<lb/>
das gute Gedächtnis <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_94771" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs></seg> beglaubigen.<lb/>
Was nun seinen Vorwurf der <seg type="insult">Reklamesucht</seg> betrifft, so empfinde<lb/>
ich es als ungerecht, daß das <rs type="paper" ana="werk_28853">Berliner Tageblatt</rs> — <seg type="insult">ein Wertheim<lb/>
der öffentlichen Meinung</seg>, <seg type="insult">ein Kempinski der geistigen Nahrung</seg>,<lb/>
wo <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94772" ref="#fk__p_54055">Wolff</rs></seg> neben <seg type="insult">dem Lämmchen</seg> grast — gerade mich ausschließen<lb/>
 möchte. Ich empfinde es aber vor allem als die größte<lb/>
<seg type="insult">Inkonsequenz</seg>, daß es mir nicht nur vorenthalten will, was als<lb/>
tägliches Brot auf seiner <seg type="insult">Speisekarte</seg> steht, sondern was es früher<lb/>
selbst mir angeboten hat und was ich verschmäht habe.<lb/>
Freilich kann sich das <rs type="paper" ana="werk_28854">Berliner Tageblatt</rs> darauf berufen, daß es<lb/>
sich jetzt um eine Gratisreklame handeln würde, die es eben<lb/>
strikte ablehnen muß, während es ehedem nicht nur bereit<lb/>
war, um 8 Goldmark für die Millimeter-Zeile mit sich reden<lb/>
zu lassen, sondern mich zu diesem Behufe angesprochen hat.<lb/>
Ohne eine andere Antwort zu bekommen als die folgende. In<lb/>
<seg ana="Nr. 657—667 August 1924"/> war in der <rs type="self" ana="werk_28856">Fackel</rs> zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157808">
<space/>Die Berliner Blätter haben in ganz verschiedener Art auf die<lb/>
Darstellung <seg type="insult">des trostlosen Niveaus der Berliner Theaterkritik</seg> im <rs type="selfRef" ana="werk_28857">letzten<lb/>
Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_28858">Fackel</rs> reagiert. Während der <rs type="paper" ana="werk_28859">Börsen-Courier</rs> rabiat wurde,<lb/>
nahm das <rs type="paper" ana="werk_28860">Berliner Tageblatt</rs> eine gemäßigte Haltung ein, indem es<lb/>
sich in dem folgenden Schreiben bereit erklärte, sogar für eine größere<lb/>
Verbreitung des <rs type="selfRef" ana="werk_28861">Heftes</rs> zu sorgen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157810">
<AUCTOR><rs type="paper" ana="werk_40579"><seg type="spc">Berliner Tageblatt</seg></rs></AUCTOR><lb/>
und Handels-Zeitung<lb/>
<rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_8334" ref="#fk__p_52596">Rudolf Mosse</rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157811">
<abbr>Titl.</abbr> <rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs><lb/>
Wien III<lb/>
</p>
            <p ana="pr157812">
<space/>Im <rs type="magazine" ana="werk_28862">Buchhändler-Börsenblatt</rs> finden wir soeben Ihr neues<lb/>
Verlagswerk:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157815">
»<seg type="spc"><rs type="self" ana="werk_28863">Die Fackel</rs> <rs type="selfRef" ana="werk_28864"><abbr>Nr.</abbr> 649—656</rs></seg>« von <rs type="pers" ana="n_94773" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157816">
angekündigt. <seg type="spc">Da Ihnen daran gelegen sein wird</seg>, die<lb/>
<seg type="spc">weiteste Bekanntgabe</seg> dieses Verlagswerks in den Kreisen des<lb/>
gebildeten Publikums, bei<lb/>
</p>
            <p ana="pr157817">
Literaturfreunden und Bücherkäufern<lb/>
</p>
            <p ana="pr157818">
möglichst schnell zu erreichen, möchten wir Ihnen hierdurch die Veröffentlichung<lb/>
 einer Anzeige im <seg type="spc">weltbekannten</seg> »<rs type="paper" ana="werk_28865">Berliner Tageblatt</rs>«<lb/>
empfehlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157819">
<space/>Wir weisen vor allem darauf hin, daß das »<rs type="paper" ana="werk_28866">Berliner Tageblatt</rs>«<lb/>
jetzt die neue Einrichtung getroffen hat, daß literarische Anzeigen als<lb/>
</p>
            <p ana="pr157820">
Reklame-Anzeigen <seg type="spc">in den Mittelspalten</seg> der an<lb/>
jedem Sonntag erscheinenden <seg type="spc">weltbekannten</seg><lb/>
»<rs type="paperRef" ana="werk_40580">Literarischen Rundschau</rs>« des <rs type="paper" ana="werk_28867"><abbr>B. T.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157821">
untergebracht werden können, <seg type="spc">so daß sie inmitten des<lb/>
redaktionellen Textes</seg>, <seg type="spc">rechts und links von demselben<lb/>
 begleitet</seg>, <seg type="spc">stehen</seg>. Diesen so plazierten Anzeigen ist<lb/>
somit <seg type="spc">eine einzig dastehende Beachtung</seg> gesichert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157822">
<space/>Das »<rs type="paper" ana="werk_28868">Berliner Tageblatt</rs>« findet als führende politische <seg type="ELIDASH">Tageszeitung</seg> und<lb/>
maßgebende <seg type="spc">Handelszeitung</seg> in tausenden und <SPAN cont="abertausenden"><seg type="spc">abert</seg>ausenden</SPAN><lb/>
Familien der <seg type="spc">wohlhabenden</seg> und <seg type="spc">gebildeten</seg> Bevölkerungskreise<lb/>
 die aufmerksamste Beachtung; die <rs type="paperRef" ana="werk_28869">»Literarische Rundschau«</rs> ist<lb/>
von jeher <seg type="spc">besonders geschätzt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157823">
<space/><seg type="spc">Es wird Ihren Interessen dienen</seg>, wenn Sie von<lb/>
dieser auffälligen Ankündigungs-Gelegenheit — der Preis für die<lb/>
92 mm breite Reklamezeile beträgt <seg type="spc">8 Goldmark — ausgiebig</seg><lb/>
Gebrauch machen. Ihren Auftrag erbitten wir an uns direkt oder auch<lb/>
an <seg type="spc">jedes</seg> Büro der <rs type="inst">Annoncen-Expedition <rs type="pers" ana="n2_8335" ref="#fk__p_52596">Rudolf Mosse</rs></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157824">
<space/><seg type="spc">Dabei wollen Sie bitte darauf sehen</seg>, daß das<lb/>
Manuskript bis Freitag mittag hier in unserer Central-Geschäftsstelle<lb/>
vorliegt — da bei dem Umfang des derzeitigen Anzeigengeschäftes,<lb/>
zumal für die Sonntagsnummer, aus drucktechnischen Gründen die<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_28870">»Literarische Rundschau«</rs> im Vordruck hergestellt werden muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157825">
Hochachtungsvoll<lb/>
<AUCTOR><rs type="paper" ana="werk_28871">Berliner Tageblatt</rs></AUCTOR><lb/>
<HR emDashNum="5" type="emDash"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr157828">
Ich sagte dazu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157830">
<space/>Es liegt wohl der Fall einer ganz eigenartigen <seg type="insult">Schnorrerei</seg> vor,<lb/>
die durch den Hinweis auf die wunderwirkende Nähe des redaktionellen<lb/>
 Textes fast schon an die Methode <seg type="insult">der Wiener Bekenner</seg> erinnert,<lb/>
die das <seg type="insult">Kreuz</seg> genommen haben. Und da trotz der Einsicht, daß die<lb/>
»Bekanntgabe« gerade dieses Verlagswerkes in <seg type="insult">Kreisen des <rs type="paper" ana="werk_28872">Berliner<lb/>
Tageblatts</rs></seg> wichtig wäre, keine Antwort auf die Zumutung erfolgt ist,<lb/>
so wurde es mit dem folgenden Schriftstück versucht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157832">
Berlin SW 19, <date>24. Juli 1924</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr157833">
<space/>Die wirtschaftliche und kulturelle Bedeutung des am richtigen<lb/>
Platze und zur richtigen Zeit erscheinenden Zeitungs-Inserates steht<lb/>
außer Frage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157834">
(Wem sagen Sie das!)<lb/>
</p>
            <p ana="pr157835">
<space/>Ganz besonders ist es bei neuen Büchern, wie <abbr>z. B.</abbr> bei Ihrem<lb/>
neuen <FERR href="FK-30-800_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29769105" id="fk_04_ferr_29769105" emID="fk_04_em_29769108"><ERR fcorr="Verlagserzeugnisse">Verlgserzeugnis</ERR></FERR>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157836">
»<rs type="title">Nachts</rs>« von <rs type="pers" ana="n_94774" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157837">
<seg type="spc">unbedingt erforderlich</seg>, das Publikum auf dieses Werk hinzuweisen<lb/>
 und hierfür über den doch immerhin begrenzten Kreis der<lb/>
<SPAN cont="Börsenblatt-Leser"><rs type="magazine" ana="werk_28873">Börsenblatt</rs>-Leser</SPAN> hinaus Leser und Käufer zu werben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157838">
<space/>Als <seg type="spc">vornehmes</seg> und erfahrungsgemäß wirksames Ankündigungsorgan<lb/>
 bringen wir Ihnen das »<rs type="paper" ana="werk_28874">Berliner Tageblatt</rs>«, dessen<lb/>
<seg type="spc">Weltruf</seg> und <seg type="spc">Weltverbreitung Ihnen zur Genüge bekannt<lb/>
</seg> ist, <seg type="spc">in empfehlende Erinnerung</seg>. Seine allsonntäglich<lb/>
gebrachte Beilage, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr157839">
<rs type="paperRef" ana="werk_28875">»Literarische Rundschau«</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157840">
ist <seg type="spc">für Sie die geeignete Warte</seg>, von der Sie Tausende und<lb/>
<seg type="spc">Abertausende</seg> von Bücherkäufern, von <seg type="ELIDASH">Kunstfreunden</seg> und Literaturfreunden<lb/>
schnell und <seg type="spc">umfassend</seg> für Ihre Neuerscheinungen zu interessieren<lb/>
vermögen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157841">
<space/><seg type="spc">Nach wie vor halten wir</seg> an der <seg type="spc">bewährten</seg> Einrichtung<lb/>
<seg type="spc">fest</seg>, die Verlagsanzeigen <seg type="spc">inmitten des redaktionellen<lb/>
Textes</seg> zu placieren, sodaß sie <seg type="spc">überhaupt nicht übersehen<lb/>
werden können</seg>; <seg type="spc">des Lesers Blick kann sobald nicht<lb/>
wieder von ihnen los</seg>. Auch an der Preisberechnung —<lb/>
8·— Goldmark für die 92 mm breite Reklamezeile — haben wir<lb/>
<seg type="spc">nichts geändert</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157842">
<space/><seg type="spc">Vielleicht</seg> erteilen Sie uns schon möglichst bald <seg type="spc">die Ermächtigung<lb/>
</seg> zur Aufnahme Ihrer Anzeige — <seg type="spc">am besten wohl</seg><lb/>
mit dem von Ihnen im »<rs type="magazine" ana="werk_28876">Buchhändler-Börsenblatt</rs>« veröffentlichten<lb/>
(<abbr>evtl.</abbr> mit Abänderungen zu versehenden) Text. Zur Entgegennahme<lb/>
Ihres Auftrages stehen wir Ihnen jederzeit zur Verfügung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157845">
Ich sagte dazu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157847">
<space/>Ich werde die Ermächtigung, an mir zu verdienen, vielleicht<lb/>
nicht erteilen und <seg type="insult">die für mich geeignete »Warte«</seg> dürfte ihrem Namen<lb/>
so lang Ehre machen, bis <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94775" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></seg> <seg type="insult">ein alter Wärter</seg> geworden ist.<lb/>
<seg type="insult">Das <rs type="paperRef" ana="werk_28877">vornehme Blatt</rs></seg> ist also der <seg type="insult">Schmutzigkeit</seg> fähig, einem Autor, dessen<lb/>
Verbreitung es für unbedingt erforderlich hält, 8 Goldmark für die Zeile<lb/>
— so viel ist mir eine ganze Nummer des <rs type="paper" ana="werk_28878">Berliner Tageblatts</rs> nicht<lb/>
wert — abnehmen zu wollen, mit der Garantie, daß des Lesers Blick<lb/>
so bald nicht wieder loskönnen wird von einer bewährten Einrichtung,<lb/>
an der das <rs type="paper" ana="werk_28879">Berliner Tageblatt</rs> erfreulicherweise nach wie vor festhält, von<lb/>
</p>
            <p ana="pr157847">
einer Placierung inmitten des redaktionellen Textes einer <rs type="paperRef" ana="werk_28880">Literarischen<lb/>
Rundschau</rs>, in der von den Büchern des Verlags der <rs type="self" ana="werk_28881">Fackel</rs> mit keinem Wort<lb/>
Notiz genommen wird. Aber sie finden, wie sich immer mehr zeigt, ihren<lb/>
Eingang in Deutschland — ohne <seg type="insult">die schmutzige Hilfe</seg>, die die <seg type="insult">Schnorrer</seg><lb/>
aufdrängen, ohne daß diese zum Zweck der Empfehlungen, die sie<lb/>
gratis bringen, auch nur Rezensionsexemplare erhalten, ohne »Waschzettel<lb/>
«, und durch kein anderes Fördernis als durch das ihres Daseins. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157849">
Es sind also zwei stark kontrastierende Fälle: Der Fall, wo »das<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28882">Berliner Tageblatt</rs> <seg type="insult">das Reklamebedürfnis des betreffenden Herrn</seg><lb/>
nicht auf diese Weise befriedigt zu sehen wünscht«, und der Fall,<lb/>
wo es nach der Reklame des betreffenden Herrn ein Bedürfnis<lb/>
offenbart, das auf andere Weise befriedigt werden sollte. Unter<lb/>
<seg type="insult">Reklamesucht</seg> versteht das <rs type="paper" ana="werk_28883">Berliner Tageblatt</rs> freilich wohl<lb/>
den Drang, gerade in die Rubrik zu gelangen, deren Umgebung<lb/>
zwar das Inserat kostspieliger macht, deren Betreten aber nichts<lb/>
kostet. Und diesem Drang stemmt sich <seg type="insult">die Moralauffassung des<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28884">Berliner Tageblatts</rs></seg> beharrlich entgegen. Ich muß zugeben, wo<lb/>
immer es ihn an mir gewahrte, niemals ist es geneigt gewesen,<lb/>
ihm nachzugeben. Im Gegenteil hat es sogar dort, wo ich diesen<lb/>
Drang <seg type="spc">nicht</seg> betätigt habe, wo ich nicht das geringste dazu<lb/>
tat, um im <rs type="paper" ana="werk_28885">Berliner Tageblatt</rs> genannt zu werden, wo nur der<lb/>
Verdacht bestand, dies könne mir am Ende erwünscht sein,<lb/>
meine <seg type="insult">Reklamesucht</seg> einzudämmen getrachtet. Ganz unauffällig,<lb/>
damit nur ja keine Reklame für mich entstehe. Welcher Leser<lb/>
hätte zum Beispiel geahnt, daß, als es hieß: »Wir erhalten<lb/>
folgende Zuschrift, die wir sehr gern weitergeben« und ein<lb/>
Aufruf für <rs type="pers" ana="n_94776" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs> abgedruckt erschien — daß da<lb/>
<seg type="spc">eine Stelle fehlte</seg>: welche eine Berufung auf mein Urteil<lb/>
über die Dichterin enthielt? Nicht einmal Weglassungspunkte<lb/>
deuteten darauf hin, daß überhaupt etwas fehlte.<FOOTNOTE0_START/>*) Man sieht,<lb/>
daß <seg type="insult">der Abscheu vor Reklame</seg> im <rs type="paper" ana="werk_28886">Berliner Tageblatt</rs> so stark ausgeprägt<lb/>
</p>
            <p ana="fn676">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Der Verfasser des Aufrufs »<rs type="title">Ein Verleger für <rs type="pers" ana="n2_8336" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler<lb/>
</rs> wird gesucht</rs>«, Rechtsanwalt <rs type="pers" ana="n_94777" ref="#fk__p_41345"><abbr>Dr.</abbr> Karl Schönberg</rs>, schreibt:<lb/>
»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das <rs type="paper" ana="werk_28887">Berliner Tageblatt</rs> hat den Aufruf im Feuilleton unter Voransetzung<lb/>
 folgenden Satzes gebracht: ‚Wir erhalten folgende Zuschrift,<lb/>
die wir sehr gern weitergeben.‘ Der von mir angerötete Satz, der<lb/>
den Hinweis auf den Aufsatz des Herrn <rs type="pers" ana="n_94778" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> im <rs type="selfRef" ana="werk_28888">Aprilheft</rs> der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_28889">Fackel</rs> enthält, ist im <rs type="paper" ana="werk_28890">Berliner Tageblatt</rs> nicht mitabgedruckt worden.<lb/>
Eine vorherige Anfrage wegen der Fortlassung dieses Satzes an mich</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr157849">
 ist, daß es, um auch den leisesten Schein zu vermeiden,<lb/>
sogar zu <seg type="insult">Fälscherpraktiken</seg> greift, nur damit man nicht sagen könne,<lb/>
es hätte seine Hand zu einer unsauberen Sache hergegeben. Nun<lb/>
aber hat mich das <rs type="paper" ana="werk_28891">Berliner Tageblatt</rs>, welches darauf hält, daß<lb/>
das Inserat durch die Nachbarschaft eines unbeeinflußbaren Textes<lb/>
an Kaufwert gewinne, in eine Zwangslage versetzt. Mir Reklame<lb/>
zu machen, indem es sich als <seg type="insult">demokratisches Organ</seg> zum Problem<lb/>
<seg type="insult">der deutschnationalen Denunziation</seg> stellt, verschmäht es. Da<lb/>
aber spricht mich die alte Bewerbung an, um 8 Goldmark für<lb/>
die mm-Zeile mit der <rs type="selfRef" ana="werk_28892"><abbr>Nr.</abbr> 649—656</rs> der <rs type="self" ana="werk_28893">Fackel</rs> vor tausenden<lb/>
und abertausenden Familien inmitten des redaktionellen Textes,<lb/>
rechts und links von demselben begleitet, trockenen Fußes durch<lb/>
<seg type="insult">die Welt <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8337" ref="#fk__p_52596">Mosses</rs></rs></seg> zu gelangen. Ich weiß, daß <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_28894"><rs type="pers" ana="n_94779" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolffs</rs><lb/>
Blatt</rs></seg> <seg type="insult">die für mich geeignete Warte</seg> ist. Ich weiß, daß sein <rs type="paperRef" ana="werk_28895">Blatt</rs><lb/>
nach wie vor an der bewährten Einrichtung festhält — und das<lb/>
ist mir eine große Beruhigung —, die Annoncen so zu plazieren,<lb/>
daß sie überhaupt nicht übersehen werden können, denn des<lb/>
Lesers Blick kann sobald nicht wieder von ihnen los. Er <seg type="spc">soll</seg><lb/>
auch nicht! An der Preisberechnung hat sich zwar inzwischen<lb/>
doch etwas geändert, indem die mm-Zeile nicht mehr 8 Goldmark<lb/>
 kostet, sondern 9. Macht nichts! <seg type="insult">Die wohlhabenden und<lb/>
gebildeten Bevölkerungskreise</seg> sollen erfahren, daß die Akten<lb/>
zum Fall <rs type="pers" ana="n_94780" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> erschienen sind! Und so habe ich denn dem<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28896">Berliner Tageblatt</rs> die Ermächtigung erteilt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr157851">
Die <rs type="self" ana="werk_28897">Fackel</rs> <rs type="selfRef" ana="werk_28898"><abbr>Nr.</abbr> 787—794</rs><lb/>
<rs type="title">Die Akten zum <seg type="insult">Fall <rs type="pers" ana="n2_8338" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="fn676">
ist nicht erfolgt; vielmehr habe ich erst durch den Abdruck selbst<lb/>
von der Fortlassung Kenntnis erlangt.«<lb/>
</p>
            <p ana="fn701">
<space/>Originaltext: »Die Aufführung des Schauspiels ‚<rs type="title">Die Wupper</rs>‘<lb/>
im <rs type="inst">Berliner Staatstheater</rs> erinnert eben an die Existenz der Dichterin<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94781" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs>. Wer über die künstlerische Bedeutsamkeit ihres<lb/>
Werkes noch belehrt sein will, mag nachlesen, was <rs type="pers" ana="n_94782" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> im<lb/>
Aprilheft der ‚<rs type="self" ana="werk_28899">Fackel</rs>‘ (<rs type="selfRef" ana="werk_28900"><abbr>Nr.</abbr> 757/758</rs>) hierzu geschrieben hat. Es bleibt<lb/>
festzustellen, daß die Werke der Dichterin recht eigentlich brachliegen<lb/>
. — —«<lb/>
</p>
            <p ana="fn702">
<space/>Fassung des <rs type="paper" ana="werk_28901">Berliner Tageblatts</rs>: »Die Aufführung des Schauspiels<lb/>
 ‚<rs type="title">Die Wupper</rs>‘ im <rs type="inst">Berliner Staatstheater</rs> erinnert eben an die<lb/>
Existenz der Dichterin <rs type="pers" ana="n_94783" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs>. Es bleibt festzustellen,<lb/>
daß die Werke der Dichterin recht eigentlich brachliegen. — —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr157853">
anzuzeigen. Den Haupttitel aufzunehmen, konnte ich das <rs type="paper" ana="werk_28902">Berliner<lb/>
Tageblatt</rs> beim besten Willen nicht ermächtigen, gewisse Kompromisse<lb/>
 sind eben im <seg type="insult">Geschäftsleben</seg> unvermeidlich. Inmitten<lb/>
des redaktionellen Textes, rechts und links von demselben<lb/>
begleitet, wird diese literarische Anzeige in <seg type="insult">der weltbekannten<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_28903">Literarischen Rundschau</rs> des weltbekannten <rs type="paper" ana="werk_28904">Berliner Tageblatts</rs></seg><lb/>
am nächsten Sonntag — für gestern war’s zu spät — erscheinen,<lb/>
zum Preise von 108 Goldmark, aber überhaupt nicht zu übersehen<lb/>
. Des Lesers Blick — den auf alle Möglichkeiten dieses<lb/>
Zeitlaufs im eigenen wie im fremden Druckbild zu dressieren<lb/>
meine Tat ist — dieser Leserblick, der mir schon zu parieren<lb/>
gelernt hat, er wird sobald nicht davon loskommen! Sollte er<lb/>
trotz abgeschlossenem Annoncenvertrag keine Gelegenheit finden,<lb/>
so wird sich mindestens die Konsequenz ergeben, daß der<lb/>
Kampffonds der <rs type="self" ana="werk_28905">Fackel</rs> und andere Wohlfahrtseinrichtungen eine<lb/>
erhebliche Stärkung erfahren, da ich als <seg type="insult">opferbereite Kämpferseele<lb/>
</seg> auch zu jedem Opfer <seg type="insult">des Hauses <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8339" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></rs></seg> bereit bin. Ich<lb/>
weiß nicht, ob dort <seg type="insult">Fötusse</seg> gehalten werden. Aber <seg type="insult">Gift</seg> dürfte<lb/>
gespuckt werden! So oder so wird mein <seg type="insult">Reklamebedürfnis</seg><lb/>
zur Befriedigung gelangen und was in den Akten zum <seg type="insult">Fall <rs type="pers" ana="n_94784" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
ist, wird auch in der Welt sein, in die es gehört.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157854">
<space/>Dafür will übrigens, wie man erzählt, der Beteiligte selbst<lb/>
sorgen. Ich bin keine <seg type="insult">Bagatelle</seg> mehr! Das <rs type="magazine" ana="werk_28906">Buchhändler-Börsenblatt<lb/>
</rs> kündigt, so heißt es, eine Broschüre von ihm gegen mich<lb/>
an, und da besteht doch kein Zweifel, daß das <rs type="paper" ana="werk_28907">Berliner Tageblatt</rs><lb/>
die Gelegenheit wahrnehmen und sich ihm als <seg type="insult">die für ihn geeignete<lb/>
 Warte</seg> empfehlen wird. Vielleicht sind dann die 108 Goldmark<lb/>
 hinausgeworfenes Geld. Ich spitze auf die Rubrik rechts<lb/>
und links. Meine <seg type="insult">Reklamesucht</seg> berechnet bereits, daß man zwar<lb/>
mich, aber doch nicht <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_94785" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> totschweigen kann. Freilich wird<lb/>
es nicht möglich sein, ihn lebendig zu sprechen! Ich erwarte<lb/>
mir viel von dieser Broschüre, vor allem für die Verbreitung der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_28908">Fackel</rs>, und meine Spannung wird nur von meiner Hoffnung<lb/>
übertroffen. Wenn es mir nicht gelungen ist, Berlin zu überzeugen,<lb/>
so wird <seg type="spc">er</seg> mir helfen, <seg type="insult">der größte Schriftsteller im ganzen Land</seg>.<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Vive la bagatelle!</foreign></seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wie’s <seg type="spc">ihm</seg> ergehen wird? Selbstmord ist<lb/>
nichts, das hat man in diesem Fall bereits erlebt. Aber wahrhaft<lb/>
groß ist der Entschluß, <seg type="insult">sein eigener Totengräber</seg> zu sein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157858">
Ehe noch die Szene, die sich am fünften Abend vor der <rs type="pers" ana="n_94786" ref="#fk__p_51379">Altenberg-Gedenkfeier<lb/>
</rs> abgespielt hat, beendet war, gelang es dem<lb/>
Sprecher, sich mit den folgenden Worten vernehmbar zu machen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157860">
<space/><seg type="spc">Ich möchte wieder etwas in den Tumult rufen</seg>: Es soll<lb/>
wohl <seg type="spc">das letzte Loch</seg> angedeutet sein, <seg type="spc">auf dem einer pfeift</seg>!<lb/>
Aber wie ist denn das eigentlich? Der vollendete aktenmäßige Nachweis<lb/>
 der <seg type="insult">Denunziation</seg> genügt nicht? Die verstohlene Berufung auf<lb/>
den <rs type="inst"><seg type="spc">Tiroler Antisemitenbund</seg></rs> genügt nicht? So erfahren Sie<lb/>
denn: <seg type="spc"><seg type="insult">Ein pazifistischer Schriftsteller</seg></seg>, <seg type="spc">der heute über<lb/>
die ungarische Grenze kommt</seg>, <seg type="spc">ohne dort verhaftet zu<lb/>
werden</seg>, <seg type="spc">und der dort gar Vorträge halten kann</seg>, <seg type="spc">dürfte<lb/>
hinreichend verdächtig sein</seg>, <seg type="spc">daß ihn die ungarische<lb/>
Regierung als <seg type="insult">Kriegsdichter</seg> schätzt</seg>. Aber — und das<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200165" ref="#fk__p_60193">weißman</rs> in Berlin noch nicht — <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94787" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg> hat zu seinen<lb/>
zahlreichen ausländischen Banketten, die ich leider verwechselt habe,<lb/>
das ehrenvollste hinzugefügt: <seg type="spc">er war beim <rs type="pers" ana="n_94788" ref="#fk__p_44802">Grafen Bethlen</rs><lb/>
geladen</seg>, <seg type="spc">beim <seg type="insult">Prokuristen der <seg type="ELIDASH">Mörderzentrale</seg> und Fälscherzentrale<lb/>
</seg> persönlich</seg>. So erklärt es sich für <seg type="insult">die Leser des <rs type="paper" ana="werk_28909">Berliner<lb/>
Tageblatts</rs></seg>, daß er hin und wieder von Zigeunermusik schwärmt!<lb/>
Wenn es dem <seg type="insult">Literatenpack</seg>, das sich <seg type="insult">»oppositionelles Schrifttum«</seg><lb/>
zu nennen erfrecht und dem ich dringend rate, an mir nicht satirisch<lb/>
zu werden — wenn es dem <seg type="insult">Literatenpack</seg> nicht genügt, daß der<lb/>
<seg type="insult">Geschäftsfreund</seg> überwiesen ist, <seg type="insult">der heimliche <seg type="spc">Bundesgenosse<lb/>
des <rs type="inst">Tiroler Antisemitenbunds</rs></seg></seg> gewesen zu sein; <seg type="spc">wenn es<lb/>
dem <seg type="insult">Literatenpack</seg> nicht genügt</seg>, <seg type="spc">daß einer den ermordeten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_94789" ref="#fk__p_47579">Liebknecht</rs> bespien</seg> hat — so wird dem <seg type="insult">Literatenpack</seg><lb/>
vielleicht die Tatsache zu denken geben, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94790" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg><lb/>
<seg type="spc">die Weine des ungarischen Ministerpräsidenten</seg> den<lb/>
Weinen des <RS pers="Leopold von Hoesch" globID="name_201945">deutschen Botschafters</RS> in Paris, ja selbst denen des<lb/>
französischen Kultusministers vorzieht. So, und nun hoffe ich, werden<lb/>
wir uns das Gedenken eines heiligen Toten nicht stören lassen<lb/>
von <seg type="insult">den Spießgesellen <seg type="spc">eines lebendigen Schufts</seg></seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157862">
<seg type="insult">Der Aufstand der Andersdenkenden</seg> war zusammengekracht wie<lb/>
<seg type="insult">ein auf Pleite gegründetes Theater</seg>, und die Vorfälle ließen zum<lb/>
letzten, nur vom Tumult der Zustimmung erfüllten Abend die<lb/>
folgende Rede entstehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157866">
<space/>Ich unterscheide mich von den meisten meiner <seg type="insult">Zeitgenossen</seg><lb/>
dadurch, daß für mich dort die Probleme aufhören, wo sie für<lb/>
die andern beginnen, und eben dort beginnen, wo sie für die<lb/>
andern aufhören. So ist zum Beispiel, wie ich nachträglich erfuhr,<lb/>
vorgestern in diesem Saal das Problem entstanden, ob man<lb/>
Damen hinauswerfen darf, und ein Herr, der gegen das Podium<lb/>
gestikulierte, soll an mich die Frage gerichtet haben, ob ein<lb/>
Mann wie ich solches gutheißen könne, wobei er nicht unterlassen<lb/>
 haben soll, das Problem noch national zu komplizieren<lb/>
und zu betonen, daß wir in Deutschland seien, ja nach einer<lb/>
andern Version: daß man deutsche Frauen nicht anrühren dürfe,<lb/>
sobald sie sich mannhaft entschlossen haben, die Ruhe zu stören.<lb/>
Es war ein <seg type="insult">Tumult</seg>, vergleichbar nur jenem, in den seinerzeit<lb/>
halb Deutschland etwas gerufen hat, während die andere Hälfte<lb/>
den Kopf verloren hatte und infolgedessen verabsäumte, die<lb/>
<seg type="insult">Kriegslyriker</seg> wegzupeitschen, daß die Lappen fliegen. Aus jener<lb/>
Zeit ist bis zum heutigen Tag <seg type="insult">eine gewisse Begriffsverwirrung</seg><lb/>
zurückgeblieben, <seg type="insult">ein kriegsbeschädigtes Denken</seg>, die verstärkte<lb/>
Neigung der <seg type="insult">Schwachköpfe</seg>, Probleme dort zu finden, wo keine<lb/>
zu suchen sind. Die Frage, wie man gegebenenfalls <seg type="insult">Weiber</seg> zu<lb/>
behandeln habe, wenn sie sich entschlossen haben, zu <seg type="insult">Hyänen</seg><lb/>
zu werden (<rs type="pers" ana="n_94791" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>) und durch <seg type="insult">Gewalttätigkeit</seg> andere Hörer um<lb/>
einen künstlerischen Eindruck zu bringen, beantworte ich als<lb/>
enragierter Feminist mit der Erklärung, daß sie den gleichen<lb/>
Anspruch auf Hinausgeworfenwerden haben wie Männer. So wie<lb/>
ich fürchten müßte, eine <seg type="insult">Amazone</seg> zu beleidigen, wenn ich ihr<lb/>
in der Untergrundbahn meinen Platz abtrete, so glaube ich, daß<lb/>
die Haltung einer <seg type="insult">Radauschwester</seg> des Respekts würdig ist, sie<lb/>
vor ihren <seg type="insult">Radaubrüdern</seg> nicht zurückzusetzen, sondern im<lb/>
Gegenteil hinaus, und zwar, mit einem Rest alter Galanterie,<lb/>
voran. Mit Unrecht vermutet man hier das Problem eines Spezialfalls<lb/>
 und verkennt, daß es kein anderer ist als der der gewaltmäßigen<lb/>
 Abwehr der <seg type="insult">Gewalttätigkeit</seg> im Allgemeinen. Sogar <seg type="insult">ein<lb/>
so radikaler Friedmensch</seg> wie der Mann, dem <seg type="insult">diese Expektorationen<lb/>
 der Weiblichkeit</seg> gegolten haben, steht mit Recht auf dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr157866">
Standpunkt, daß gegen den Eindringling, der einen nicht im<lb/>
Frieden leben läßt <seg type="insult">(<rs type="pers" ana="n_94792" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>: böser Nachbar)</seg> brachiale Abwehr<lb/>
geboten sei, und es könnte wohl kaum aus sentimentalen Gründen<lb/>
verpönt werden, daß der Ordner sich an dem körperlich schwächeren<lb/>
<seg type="insult">Störer</seg> männlichen Geschlechts vergreife, wenn dieser <seg type="insult">die gewalttätige<lb/>
 Absicht</seg> mit <seg type="insult">den ihm gemäßeren Mitteln des Brüllens<lb/>
und Pfeifens</seg> betätigt hat. Bei derartiger Betätigung, die doch<lb/>
eine Majorität zu vergewaltigen sucht, kann das schwächere<lb/>
Geschlecht als solches aus dem Umstand, daß es keine Hosen<lb/>
trägt, kein Privileg der Sonderbehandlung ableiten. Im Gegenteil<lb/>
stellt der Ordner, der hier gründlich zum Rechten sieht, mit der<lb/>
Ordnung des Saals auch die der frauenzimmerlichen Natur her,<lb/>
erweist dem Geschlecht, das durch die Anomalie beleidigt wurde,<lb/>
ritterliche Ehre und handelt umso menschenwürdiger, je schneller<lb/>
er uns von dem Schauspiel einer <seg type="insult">Ausschreitung</seg> befreit, die eine<lb/>
noch weit tiefere Rücksicht verletzt hat als die dem Teilnehmer<lb/>
einer Versammlung gebührt. Unterstützt von <seg type="insult">einem trottelhaften<lb/>
Begriff von Ritterlichkeit</seg>, könnte ja <seg type="insult">eine einzige schöne Leserin<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_94793" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> eine Vorlesung seiner Kriegsgedichte unmöglich<lb/>
machen; aber selbst sie würde bei einiger Besinnung nicht<lb/>
leugnen, daß ihr Hinauswurf beiweitem kein solcher <seg type="insult">Feigheitsakt</seg><lb/>
ist wie der Entschluß, vom Schreibtisch aus arme Opfer der<lb/>
<seg type="insult">Vaterländer</seg> wegzupeitschen, und kein solcher <seg type="insult">Roheitsakt</seg> wie <seg type="insult">die<lb/>
Verhöhnung des Hungers</seg> von gefangenen Russen. Ich bin also<lb/>
der Meinung, daß sich in solchem Fall die Expedition <seg type="insult">des<lb/>
Fremdkörpers</seg> noch prompter als wir sonst arbeiten (<rs type="pers" ana="n_94794" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>: wie<lb/>
es auch kommt) zu vollziehen habe. Freilich könnte man der<lb/>
Erwägung Raum geben, ob nicht, seitdem Frauen <seg type="insult">den Beruf<lb/>
der Ruhestörerin</seg> ergriffen haben, zwecks Anpassung an die<lb/>
geschlechtlichen Belange auch Hinauswerferinnen angestellt<lb/>
werden müßten. Darüber kann ich nur sagen, daß wir vorerst<lb/>
solche nicht haben und daß dieser Mangel allein noch kein Grund<lb/>
wäre, das <seg type="insult">Übel</seg> gewähren zu lassen; daß aber, wenn wir sie schon<lb/>
hätten, für mein Gefühl hier erst ein Problem beginnen würde,<lb/>
nämlich eines, das in jenes schwierigste Lebensgebiet führt, wo<lb/>
es von Natur aus doch nichts gibt als Komplikationen und<lb/>
Probleme. Ganz abgesehen davon, daß es den <seg type="insult">Ruhestörerinnen</seg><lb/>
nach wie vor erwünschter sein dürfte, von männlichen Ordnern<lb/>
</p>
            <p ana="pr157866">
entfernt zu werden — was man freilich auch wieder nicht<lb/>
generalisierend annehmen kann —, so erscheint mir nach<lb/>
meiner Kenntnis <seg type="insult">der örtlichen psychologischen Lage</seg> als sicher,<lb/>
daß sich bei Einstellung von Hinauswerferinnen weit mehr<lb/>
Männer als bisher als <seg type="insult">Ruhestörer</seg> versuchen würden, ja sich<lb/>
geradezu darum raufen würden, hinausgeworfen zu werden. Ich<lb/>
denke, wir vermeiden lieber, dieses Gebiet zu betreten und, uns<lb/>
bei der Erkenntnis bescheidend, daß an <seg type="insult">der hysterischen Zone</seg>,<lb/>
die eine literarische Kampfhandlung umlagert, hier und dort<lb/>
das Geschlecht hinreichend beteiligt ist, wollen wir uns auf<lb/>
Unterschiede in der Behandlung <seg type="insult">der ruhestörenden Geschlechter</seg><lb/>
nicht einlassen, vielmehr die völlige Gleichberechtigung in Bezug auf<lb/>
den Hinauswurf anerkennen. Wer immer vermeint, geistige Entscheidungen<lb/>
, die durch <seg type="insult">Totschweigen</seg> innerhalb der öffentlichen<lb/>
Meinung nicht abgewehrt werden können, durch <seg type="insult">privates Geschrei</seg><lb/>
aufzuhalten; wer immer den Versuch wagt, <seg type="insult">der stigmatisierten<lb/>
Schufterei</seg> durch <seg type="insult">einen letzten Wirbel</seg>, dessen sie selbst nicht<lb/>
mehr fähig wäre, aufzuhelfen; wer immer sich erfrecht, eindruckswillige<lb/>
 Hörer um ihren Anteil an geistigen Dingen und vollends,<lb/>
wie neulich, um die Andacht vor einem <RS pers="Peter Altenberg" globID="name_201455">verewigten Genius</RS> zu<lb/>
betrügen — wer immer <seg type="insult">Krawall</seg> macht, wo andere anderes hören<lb/>
wollen, hat sich des Anspruchs auf Geschlechtsbestimmung begeben<lb/>
 und wird mit meiner Genehmigung hinausgeworfen<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_94795" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>: pfeilgeschwind). Sonst, mit den Begriffen der <DATERANGE>Achtziger<lb/>
Jahre</DATERANGE> an <seg type="insult">so völlig veränderte Zeitläufte</seg> herantretend, müßten wir<lb/>
wie gesagt zulassen, daß ein <seg type="insult">Lämmchen</seg> den ganzen Saal<lb/>
terrorisiert, weil der dunkle Schlächter nicht das Herz hat, es auf<lb/>
dem Nacken ins Paradies zu tragen. Man sieht also, daß ich da<lb/>
völlig problemfrei bin und höchstens das eine Problem zugebe,<lb/>
wie weit der <seg type="insult">Phrasengeist</seg> sich der Gehirne bemächtigt hat, daß<lb/>
es möglich ist, vor dem <seg type="insult">Gekreisch</seg>, welches <seg type="insult">den letzten Schrei<lb/>
einer gefällten Autorität</seg> symbolisiert, das letzte Loch, auf<lb/>
dem einer pfeift, die Forderung der Galanterie zu stellen. Es<lb/>
soll, wie ich nachträglich auch höre, von <seg type="insult">so zuständiger Seite</seg><lb/>
der Zuruf an mich erfolgt sein, daß »man mich hier in Berlin<lb/>
nicht brauche«. Aber das ist nur <seg type="insult">eine hysterische Verkennung</seg><lb/>
der Sachlage und die Furcht des Gedankens Mutter; denn abgesehen<lb/>
 davon, daß man mich hier in Berlin braucht, läßt sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr157866">
aus dem einfachen Grunde da nichts mehr entscheiden, weil<lb/>
dieser Anschluß bereits vollzogen ist, mit dem Bedauern so vieler,<lb/>
daß er um dreißig Jahre zu spät erfolgt. Wäre das nicht der Fall,<lb/>
so wäre ja meine Arbeit heute leichter und ich wäre nicht, auf<lb/>
einen Anprall, <seg type="insult">jener betäubenden Stupidität</seg> ausgesetzt, mit der<lb/>
hierzulande das Problem der Polemik aufgefaßt wird, nämlich als<lb/>
<seg type="insult">einer abwegigen und unschicklichen Betätigung »großer Geister«</seg>,<lb/>
die »doch Besseres zu tun hätten«, als miteinander <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign><lb/>
zu zanken. Und da <seg type="insult">das Druckwesen, also Presse und Literatur</seg>, in<lb/>
meinen Augen nichts als die Möglichkeit vorstellt, <seg type="insult">die privateste<lb/>
Trottelei</seg>, die es vielleicht auf einem Jour schwer hätte, sich ohne<lb/>
Hinauswurf zu entfalten, ungestört einer weiteren Menschheit<lb/>
darzubieten, so finde ich alle <seg type="insult">Fadheit</seg> und <seg type="insult">Privatheit</seg>, die da<lb/>
glaubt, Polemik sei eine in die Öffentlichkeit hinausgetragene<lb/>
Privatsache, so finde ich das Motiv des <seg type="insult">»Literatengezänks«</seg>, das<lb/>
Argument vom <seg type="insult">»kleinen Thema«</seg>, den Wunsch nach dem<lb/>
»größeren Gegner«, kurz alle <seg type="insult">Imbezillität</seg>, die mir seit dreißig<lb/>
Jahren erfolglos dreinredet und die nicht kapiert, daß sie selbst<lb/>
mein einziges großes Thema ist — so finde ich das alles jetzt<lb/>
in Zeitungen und Zeitschriften, soweit sie es nicht vorziehen,<lb/>
ihre <seg type="insult">Dummheit</seg> zu verschweigen, so finde ich es auf <seg type="insult">einem Misthaufen<lb/>
 deutscher Wortentleerung</seg> beisammen. <seg type="insult">Die Dümmsten</seg><lb/>
sind natürlich jene, die sich <seg type="insult">Vertreter eines »oppositionellen Schrifttums<lb/>
«</seg> nennen, wiewohl sie keiner anderen Macht je Opposition<lb/>
gemacht haben als der der Grammatik, der Logik und etwa des<lb/>
Schamgefühls. Darum <seg type="insult">die Dümmsten</seg>, weil sie <seg type="insult">die Verlogensten</seg> sind,<lb/>
<seg type="insult">die mit dem schlechtesten Gewissen Behafteten</seg>, die zwar nicht die<lb/>
Geschicklichkeit haben, <seg type="insult">ihre Geschäfte mit der neuen Welt</seg> zu<lb/>
verbergen und <seg type="insult">die Neutralität ihrer Dreckseele</seg> mit Anstand aus<lb/>
der Affäre zu ziehen, wohl aber <seg type="insult">den hysterischen Drang</seg>, an<lb/>
meiner Sphäre beteiligt zu sein. Sie drehen den Mantel noch<lb/>
nach dem Winde, den sie machen, und kriegen es in einem<lb/>
Zuge fertig, mich einen großen Polemiker zu nennen und zu<lb/>
sagen, ich hätte gegen ihren <seg type="insult">Geschäftsfreund</seg> nicht das Geringste<lb/>
bewiesen. Aber bei der <seg type="insult">Lumperei</seg>, die die Akten zum <seg type="insult">Fall <rs type="pers" ana="n_94796" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
<seg type="insult">»Klatsch«</seg> nennt, und bei der <seg type="insult">Dummheit</seg>, die dabei übersieht, daß<lb/>
er sie selbst verfaßt hat, werde ich nur mit der bündigen Erklärung<lb/>
 verweilen, daß es <seg type="insult">ein schlechtes Geschäft</seg> ist, an mir<lb/>
</p>
            <p ana="pr157866">
zum Satiriker zu werden, und daß, wenn ein <seg type="insult">Schwachkopf</seg> mir<lb/>
das <seg type="insult">»Thema«</seg> vorschreiben möchte, ich es schon habe, nämlich ihn,<lb/>
den <seg type="insult">Schwachkopf</seg>, dessen Gehirnbewegung vor meinen Augen<lb/>
mich tausendmal mehr fesselt als ein Zeppelinflug und dessen<lb/>
Betrachtung ich für die größte und dankbarste »Aufgabe der<lb/>
Zeitpolemik« halte. Wenn ich einmal dazugelangte, wollte ich<lb/>
eine Untersuchung anstellen, gleichermaßen aus der Sprachlehre<lb/>
heraus wie aus der Zeiterkenntnis, auf welcher Grundlage <seg type="insult">tiefster<lb/>
Humorlosigkeit</seg> die Auffassung zustandegekommen ist, die man<lb/>
im deutschen Sprachgebiet von Polemik hat, eine Auffassung, so<lb/>
trostlos wie die Polemik selbst, die man da übt und goutiert.<lb/>
Es ist <seg type="insult">diese abgründige Ärmlichkeit</seg>, die von <rs type="pers" ana="n_94797" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> contra<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94798" ref="#fk__p_56265">Strauß</rs> bis auf <seg type="insult">die Kämpfer <rs type="pers" ana="n_94799" ref="#fk__p_54183">Thomas Mann</rs> und <rs type="pers" ana="n_94800" ref="#fk__p_51050">Cossmann</rs></seg> eine<lb/>
<seg type="insult">Asthmatik</seg>, die gerade noch dem Partner die Meinung sagen<lb/>
kann, respektabel findet und eben darum vor dem ersten Fall,<lb/>
wo Polemik nicht Meinungsverschiedenheit zur Sprache bringt,<lb/>
sondern über sie hinaus Sprache wird, wo sie nicht nur <seg type="insult">ein<lb/>
nichtiges Objekt</seg> zur Gestalt erhebt, sondern dessen ganze Umwelt<lb/>
 in ein geistiges Element einbezieht — eben darum, eben<lb/>
davor die Sprache verliert und zu stammeln beginnt, sich mitgetroffen<lb/>
 davonmacht, die Maßstäbe ihrer <seg type="insult">Unzulänglichkeit</seg> als<lb/>
Krücke verwendend. Solch ein Fall weckt die polemische Lust<lb/>
<seg type="insult">der inferioren Zuschauer</seg>, ihn schäkernd herabzusetzen als <seg type="insult">die<lb/>
Ausschreitung von geistigen Würdenträgern</seg>, die doch Besseres zu<lb/>
tun hätten, ganz so als ob der <seg type="insult">Schwachkopf</seg>, der da an mir zum<lb/>
<seg type="insult">Humoristen</seg> wird, zwei Minister auf der Straße bei einem <seg type="insult">Raufhandel<lb/>
</seg> attrappiert hätte. Nun weiß ich ja freilich nicht, ob <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_94801" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg> Besseres zu tun hat, als ganz auf dem Niveau dieser<lb/>
Auffassung die <seg type="insult">Fehden</seg>, denen er nicht gewachsen ist, so zu<lb/>
bestehen, daß er sie einfach fad findet. Aber von mir weiß ich bestimmt<lb/>
, daß ich gar nichts Besseres tun könnte, als mich mit<lb/>
ihm abzugeben, nicht allein, weil ich in ihm <seg type="insult">das Mißverhältnis<lb/>
zwischen seiner Nullität und seiner Autorität</seg> treffe, sondern weil<lb/>
ich damit auch ein ganzes Zeitalter treffe, das es ermöglicht hat.<lb/>
Ich glaube, es kommt doch in der Literatur hauptsächlich darauf<lb/>
an, was einem einfällt, damit es Sprache werde, von der späterhin<lb/>
 die Menschheit etwas zur Geistesbildung abgewinnt; und<lb/>
mir fällt weiß Gott zu jedem <seg type="insult">Dummkopf</seg> etwas ein — ich bin<lb/>
</p>
            <p ana="pr157866">
schon so kleinlich —, während der Zustand, in den ich den<lb/>
Gegner versetzt habe, sichtlich der einer Benommenheit ist, wo<lb/>
die Assoziationen durcheinanderflirren, ohne für den Sprachwert<lb/>
mehr als ein <seg type="insult">Lallen</seg> zu ergeben, und wo also von <seg type="insult">den faden Fehden</seg><lb/>
ein Faden zu jenem <seg type="insult">Fötus</seg> führt, der noch fader ist. Allerdings,<lb/>
meine Herren und auch Damen, ich bin schuld, ich habe <seg type="insult">den<lb/>
größten Schriftsteller im ganzen Land</seg> unter sein Niveau gebracht<lb/>
und in diese Patsche. Aber sollte man nicht eben daran, daß<lb/>
mir solches gelingen konnte, die sittliche Berechtigung meiner<lb/>
Polemik erkennen? <seg type="insult">»Haßkomplex«?</seg> Ich liebe das Objekt, mit<lb/>
dem ich die schönsten sprachlichen Einfälle zeuge. Wenn ich<lb/>
einem <seg type="insult">Trottel</seg> bekenne, daß es mir, ob der <seg type="insult">Erreger</seg> nun <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_94802" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
oder <rs type="pers" ana="n_94803" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>, <rs type="paper" ana="werk_28910">Neue Freie Presse</rs> oder <rs type="inst">Polizeidirektion</rs></seg> hieß, immer nur<lb/>
um den Satz ging, so wird der <seg type="insult">Trottel</seg> sagen, die Zeitpolemik<lb/>
sei <seg type="insult">ein Vorwand für mein Ästhetentum</seg> gewesen, und wenn ich<lb/>
ihm sage, sie sei vielmehr eine erotische Angelegenheit, so werde<lb/>
ich ihn vollends verwirren. Gleichwohl geht es wie in jeder richtig<lb/>
gehenden erotischen Beziehung zu: daß mich <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94804" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> stärkt,<lb/>
während ich ihn schwäche, worüber sich höchstens <rs type="pers" ana="n_94805" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> beklagen<lb/>
 kann, den ich verließ. Und doch galt es nicht diesem, nicht<lb/>
jenem, und das alles ist nur darum so unverständlich, weil<lb/>
mein Ästhetentum nicht <seg type="insult">der Vorwand für die Zeitpolemik</seg> war.<lb/>
Ich hatte es so schwer mit der Zeit, da ich sie nicht aus<lb/>
einer <rs type="title"><seg type="insult">Algabal-Ferne</seg></rs> ablehnte, unter keinem Stern des Bundes<lb/>
geboren, vielmehr mitten zwischen <seg type="insult">Larven und Fratzen der<lb/>
Zivilisation</seg> das Ziel bejahend, dem sie abgeschworen hat. Die<lb/>
Zeit hat sich zu leicht in meinem Stoff erkannt, um nicht die<lb/>
Kunst zu verkennen, die ich ihr abkämpfte. Und trotzdem,<lb/>
und wiewohl noch die <seg type="insult">Wortpriester</seg> mit den <seg type="insult">Worthändlern</seg><lb/>
im Komplott gegen mich sind und das <seg type="insult">Totschweigen</seg> ihnen allen<lb/>
die Befugnis gibt, <seg type="insult">Leichenraub am Lebendigen</seg> zu verüben —<lb/>
dennoch wird es nicht gelingen, daß <seg type="insult">Leute</seg>, die, weil sie<lb/>
durch unerforschlichen Ratschluß einer Schreibmaschine teilhaftig<lb/>
und also <seg type="insult">Schriftsteller</seg> geworden sind, mir beibringen, welcherlei<lb/>
Themen ich zu behandeln habe. Ich bin nun einmal <seg type="insult">ein solcher<lb/>
Eigenbrötler</seg> der Thematik und <seg type="insult">ein so »gegenwartsferner<lb/>
Schwärmer«</seg>, daß ich nicht einmal Wert darauf lege, mit den<lb/>
handgreiflichsten Beweisen durchzudringen, mit der Darbietung<lb/>
</p>
            <p ana="pr157866">
einer Materie von <seg type="insult">vielfacher Schufterei</seg>, von der ich sehr wohl<lb/>
weiß, daß sie darum, weil sie in den Akten ist, noch nicht<lb/>
Anspruch hat, in einer Welt zu sein, der man seit ihrem Krieg<lb/>
mit keiner <seg type="insult">Schandtat</seg> mehr imponiert. Aber wenn ich nichts<lb/>
getan hätte, als vor <seg type="insult">einem fingierten Rest von kultureller Ehre</seg><lb/>
<seg type="insult">kleine Tonfallslumpereien</seg> bloßzulegen, nichts als <seg type="insult">die Kläglichkeit<lb/>
eines Geistesrepräsentanten</seg>, der <seg type="insult">die Instinkte der bürgerlichen<lb/>
Justiz</seg> mit dem Sätzchen anspricht, Herr <rs type="pers" ana="n_94806" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> habe ihn ins<lb/>
<rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_8340" ref="#fk__p_52861">Scheidl</rs></rs> geladen: <seg type="insult">»natürlich ein Caféhaus!«</seg> — wenn ich<lb/>
in diesen 208 Seiten nichts als das getan hätte, so hätte ich<lb/>
für mein geistiges Ehrbedürfnis genug getan. Genug auch mit<lb/>
dem Resultat, daß die deutsche Kultur jenseits aller Fakten hier<lb/>
nicht <seg type="insult">die Dürftigkeit einer Gestalt</seg> spürt, die sie im maßgebendsten<lb/>
kunstrichterlichen Amt für zuständig hält. Daß <seg type="insult">das oppositionelle<lb/>
Schrifttum</seg> nichts bewiesen findet, als daß der <seg type="insult">Geschäftsfreund</seg><lb/>
Kriegsgedichte gemacht hat und wiewohl er sie als <seg type="insult">Angestellter<lb/>
eines deutschnationalen Verlags</seg> gewerbsmäßig und mit <seg type="insult">täglicher<lb/>
Bereitschaft zu blutigem Ulk</seg> gemacht hat, solches mit dem<lb/>
allgemeinen <seg type="insult">Wahnsinn</seg> entschuldigt, der ja auch die <rs type="pers" ana="n_94807" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_94808" ref="#fk__p_52173">Dehmel</rs> in seinen Bann gezogen habe. Aber daß er Kriegsgedichte<lb/>
 fabriziert hat, war weniger meine Enthüllung, als daß<lb/>
er so dumm war, sich durch die fälschliche Zuschreibung eines<lb/>
einzigen für verleumdet zu erklären. Und meine Enthüllung war,<lb/>
daß er die <seg type="insult">Gesinnung</seg>, die ihm jene Produktion ermöglicht hatte<lb/>
und die man durch <seg type="insult">Friedmenschlichkeit</seg> überwunden glaubte,<lb/>
wieder hervorgeholt hat, um mich von dem nationalen Vorurteil<lb/>
einer Justiz richten zu lassen, und daß der <seg type="insult">Kosmopolit</seg> die<lb/>
<seg type="insult">Angeberei</seg> gekrönt hat, indem er ohne Angabe der Quelle den<lb/>
Aufruf <seg type="insult">der Tiroler Antisemiten</seg> gegen mich zitierte. Ich vermute,<lb/>
daß in den Augen <seg type="insult">eines oppositionellen Schrifttums</seg>, welches<lb/>
ihm die <seg type="insult">Besudelung</seg> des ermordeten <rs type="pers" ana="n_94809" ref="#fk__p_47579">Liebknecht</rs> verzieh, ihm<lb/>
nicht einmal der Umstand schaden wird, daß er zu den pazifistischen<lb/>
 Weinen Frankreichs nunmehr auch die der ungarischen<lb/>
Regierung gekostet hat — <seg type="insult">Gast des Prokuristen der <seg type="ELIDASH">Mörderzentrale</seg> und<lb/>
Fälscherzentrale</seg>, jenes <rs type="pers" ana="n_94810" ref="#fk__p_44802">Grafen Bethlen</rs>, der von mir nicht einmal<lb/>
meine Schriften über die Grenze läßt, geschweige denn daß ich<lb/>
persönlich an seinen Tisch gelangen oder unverhaftet in Budapest<lb/>
einen Vortrag halten könnte. Aber zu glauben, daß <seg type="insult">dem Mitarbeiter</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157866">
<seg type="insult">des freiheitlichen <rs type="paper" ana="werk_28911">Berliner Tageblatts</rs></seg> die Ehren, die er dort empfing,<lb/>
bei <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_94811" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs></seg> schaden könnten, hieße geradezu mein<lb/>
<seg type="insult">Reklamebedürfnis</seg> anerkennen. Daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_94812" ref="#fk__p_54055">Theodor Wolff</rs></seg> sich<lb/>
ausdrücklich weigert, es zu befriedigen — indem er nämlich zu<lb/>
<seg type="insult">den alldeutschen Denunziationen seines Mitarbeiters</seg> Stellung<lb/>
nehmen würde —, davon habe ich hier an meinem ersten Abend<lb/>
mit dem Wortlaut dreier Briefe <seg type="insult">des Herrn Chefredakteurs</seg><lb/>
berichtet. Ich habe mitgeteilt, daß der Verlag der <rs type="self" ana="werk_28912">Fackel</rs> sich<lb/>
infolgedessen entschlossen hat, dem wiederholten Drängen des<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28913">Berliner Tageblatts</rs> um eine Annonce der <rs type="self" ana="werk_28914">Fackel</rs> nachzugeben,<lb/>
die in <seg type="insult">der weltbekannten <rs type="paperRef" ana="werk_28915">Literarischen Rundschau</rs></seg>, mitten im<lb/>
redaktionellen Text erscheinen würde, rechts und links von<lb/>
demselben begleitet, so daß der Blick des Lesers, wie die<lb/>
Administration versprach, so bald nicht wieder davon los kann.<lb/>
Aber auch dieser Näherungsversuch zu 9 Goldmark für die<lb/>
mm-Zeile ist mir, wie man am letzten Sonntag bemerkt hat,<lb/>
mißlungen. Das <rs type="paper" ana="werk_28916">Berliner Tageblatt</rs> hat die Annonce zwar angenommen<lb/>
, aber abgelehnt, und der Verlag der <rs type="self" ana="werk_28917">Fackel</rs> erhielt<lb/>
eine Zuschrift des Syndikus <rs type="pers" ana="n_94813" ref="#fk__p_56514">Cohn</rs>, in der dies mitgeteilt und<lb/>
der Betrag von 108 RM zur Verfügung gestellt wurde.<lb/>
Der Prozeß auf Vertragserfüllung wurde eingeleitet.<FOOTNOTE0_START/>*) Ich hatte<lb/>
hier den Wortlaut der Briefe bekanntgegeben, in denen der<lb/>
Chefredakteur meine <seg type="insult">Reklamesucht</seg> tadelt, die auf ihre Kosten<lb/>
kommen könnte, wenn das <rs type="paper" ana="werk_28918">Berliner Tageblatt</rs> sich zum Problem<lb/>
<seg type="insult">deutschnationaler Denunziation</seg> durch einen <seg type="insult">Pazifisten</seg> äußerte,<lb/>
und den Wortlaut der Briefe, in denen das <rs type="paper" ana="werk_28919">Berliner Tageblatt</rs><lb/>
meine <seg type="insult">Reklamesucht</seg> weckt, die mir Kosten verursachen würde,<lb/>
damit ich sie in eigener Sache entfalte. Aber gefährlich ist’s,<lb/>
meine <seg type="insult">Reklamesucht</seg> zu wecken <seg type="insult">(<rs type="pers" ana="n_94814" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>: <RS persTitle="Schiller" title="Das Lied von der Glocke">Tigers Zahn</RS>)</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="fn703"><FN0_TEXT0>
<space/>*) Inzwischen hat das Berliner Gericht <seg type="insult">das Haus <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8341" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs></rs></seg> von<lb/>
einer Verpflichtung losgesprochen, an der kein Ziviljurist gezweifelt<lb/>
hätte, und der Erfolg ist wieder nur ein numerierter Schriftsatz, der,<lb/>
<seg type="insult">ein Leitfaden der Denunziation</seg>, zur Aufklärung eines Handelsgerichtes<lb/>
alle Motive <seg type="insult">der berühmten Schriftsätze</seg> bis auf die Punkte <rs type="pers" ana="n_94815" ref="#fk__p_54875">Victor Adler</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_94816" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs> enthält und durch die Vorbringung ergänzt, wie<lb/>
ich an <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_94817" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> <seg type="insult">Felonie</seg> verübt habe. Das ungewöhnliche<lb/>
Dokument, worin das <rs type="paper" ana="werk_28920">Berliner Tageblatt</rs>, das sich dem Kampf gegen<lb/>
den <rs type="inst">Wiener Polizeipräsidenten</rs> angeschlossen hatte, diesen gegen mich<lb/>
in Schutz nimmt, soll der <seg type="ELIDASH">Mitwelt</seg> und Nachwelt nicht verloren gehen.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr157866">
Die unvergeßliche Lockung, welche da des Menschen <seg type="insult">Wahn</seg><lb/>
ansprach und immer wieder im <seg type="insult">verheißenden Ton der <rs type="title">Bibel</rs></seg> auf<lb/>
das gelobte Land verwies, zu dem <seg type="insult">unter <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8342" ref="#fk__p_52596">Mosses</rs></rs> Führung</seg> die <rs type="self" ana="werk_28921">Fackel</rs><lb/>
trockenen Fußes bis zur Beachtung <seg type="insult">der wohlhabenden Kreise</seg><lb/>
gelangen werde — all das hat nunmehr eine Ergänzung erfahren<lb/>
durch einen jener Witze, mit denen die Wirklichkeit meine<lb/>
satirische Phantasie immer wieder einholt und unterkriegt. Wäre<lb/>
mir dieser Witz neulich eingefallen, man hätte geglaubt, daß ich<lb/>
den Sachverhalt einer <seg type="insult">Preßkorruption</seg>, die anrüchiger doch gar<lb/>
nicht vorstellbar ist, noch übertreibe. Es war in jenen <seg type="insult">Schnorrerbriefen<lb/>
</seg> davon die Rede, daß die Annoncen der <rs type="paperRef" ana="werk_28922">Sonntagsrubrik</rs><lb/>
besonders wirksam seien, weil sie inmitten — immer wieder diese<lb/>
goldene Mitte betont — des redaktionellen Textes erscheinen, der<lb/>
ja überhaupt nur dazu dient, diese wichtigste Einnahmsquelle<lb/>
 zu speisen, indem doch eine Annonce an solcher Stelle<lb/>
mehr als viermal so viel kostet als eine jenseits der<lb/>
textlichen Region, wo der Blick leichter los kann. Nun<lb/>
aber hat das <rs type="paper" ana="werk_28923">Berliner Tageblatt</rs> <seg type="insult">das <rs type="title">biblische Pathos</rs> seiner<lb/>
Annoncenwerbung</seg>, gegen die meine <rs type="title">Apokalypse</rs> ein <seg type="insult">Tineff</seg> ist<lb/>
und ein <seg type="insult">Plagiat</seg> dazu, noch gesteigert, und vor mir liegt eine<lb/>
Zuschrift, die <seg type="insult">der Weihe der Korruption</seg> schon durch einen Ausruf<lb/>
 an der Spitze gerecht wird. Man wird doch da hören — aber<lb/>
man wird es nicht glauben, und selbst wenn man es im Skioptikon<lb/>
sähe, das wohl ein so lebendiger Beweis des Lebens ist wie ein<lb/>
Sprechfilm, worin <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_94818" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> jauchzt. Wo die Zeile 9 Goldmark<lb/>
kostet, muß das <rs type="title"><seg type="insult">Bibelmotiv</seg></rs> schon besonders zubereitet sein und<lb/>
da ist <rs type="pers" ana="n_94819" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> als <seg type="insult">Reklamechef <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8343" ref="#fk__p_52596">Mosses</rs></rs></seg> gerade gut genug. Das<lb/>
Schreiben, freilich nicht mehr an mich, sondern an einen anderen<lb/>
Verleger gerichtet, beginnt also mit den Worten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157868">
<AUCTOR><rs type="paper" ana="werk_28924"><seg type="spc">Berliner Tageblatt</seg></rs></AUCTOR><lb/>
und Handelszeitung<lb/>
</p>
            <p ana="pr157869">
Berlin, <date>3. 10. 28</date><lb/>
</p>
            <lg>
<l><B>Prophete rechts, Prophete links,</B></l>
<l><B>Das Weltkind in der Mitten <seg type="symbol" subtype="3dots"/></B></l>
</lg>
            <p ana="pr157874">
Und nun wird schlicht fortgefahren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157876">
<space/><seg type="spc">So ist es</seg>! Beiderseits <seg type="spc">von den Spalten der Redaktion<lb/>
umrahmt</seg>, wirken <seg type="spc">von nicht zu übersehender Stelle<lb/>
aus</seg> Ihre Anzeigen in der »<rs type="paperRef" ana="werk_40581">Literarischen Rundschau</rs>« des »<rs type="paper" ana="werk_28925">Berliner<lb/>
Tageblatts</rs>« auf die Leser.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157877">
<space/>Auf Leser, <seg type="spc">deren literarische Interessen so allgemein<lb/>
 anerkannt sind</seg>, daß wir uns Ihnen gegenüber<lb/>
<seg type="spc">weitere Worte ersparen können</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157878">
<space/>Wieviele Leser? — Wir erinnern Sie nur an die Auflageziffer<lb/>
der »<rs type="paperRef" ana="werk_28926">Literarischen Rundschau</rs>«: 250.000 Exemplare unserer <rs type="paperRef" ana="werk_28927">Zeitung</rs><lb/>
sind es, die Ihre Anzeigen zu <SPAN cont="Buch-Käufern">Buch-<seg type="spc">Käufern</seg></SPAN> sprechen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157879">
<space/>Verlangen Sie unsere Vorschläge!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157880">
Hochachtungsvoll<lb/>
<AUCTOR><rs type="paper" ana="werk_28928">Berliner Tageblatt</rs></AUCTOR><lb/>
<HR emDashNum="5" type="emDash"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr157882">
Das <seg type="insult">Weltkind</seg> kostet per Zeile 9 Goldmark, von <seg type="insult">den Propheten rechts<lb/>
wie links</seg> hätte <rs type="pers" ana="n_94820" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> gesagt: <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Haste</foreign> Prophete!</seg> Ich armer<lb/>
<seg type="insult">Fötus</seg> wollte einmal <seg type="insult">Weltkind</seg> sein und habe es nicht erreicht.<lb/>
Statt meiner erschien ein Hinweis auf <rs type="pers" ana="n_94821" ref="#fk__p_43175">Salten</rs>, von dem es hieß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157884">
Ein Roman, in dem sich die <seg type="spc">Farbenpracht des Orients</seg> mit <seg type="spc">europäischer<lb/>
 Psychologie</seg> und <seg type="spc">Formstrenge</seg> aufs Schönste einen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157886">
<seg type="insult">Haste Weltkind!</seg> Und ich wollte so schlicht bloß die formstrengen<lb/>
»<rs type="title">Akten zum <seg type="insult">Fall <rs type="pers" ana="n2_8344" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg></rs>« anzeigen, selbst mit Verzicht auf die Farbenpracht<lb/>
 und Psychologie des Haupttitels. Das <rs type="paper" ana="werk_28929">Berliner Tageblatt</rs> hatte<lb/>
im Gegensatz zu seinem Chefredakteur so dringend den Wunsch<lb/>
geäußert, mein <seg type="insult">Reklamebedürfnis</seg> zu befriedigen, daß ich schließlich<lb/>
erlegen bin, aber da hat sich eben der in der <seg type="insult">Literatur</seg> seltene Fall<lb/>
ereignet, daß man bei einer <seg type="insult">Dame</seg>, die einen in der Jerusalemer<lb/>
Straße angesprochen hat, abblitzt. <seg type="insult">So eine Literatur!</seg> Nun, ich habe<lb/>
bereits am <date>1. Oktober</date> angedeutet, daß ich es vielleicht gar nicht<lb/>
nötig haben werde, da, was die Administration versagt und was<lb/>
der Chefredakteur dem <seg type="insult">Hauptmitarbeiter</seg> zuliebe verweigert, von<lb/>
eben diesem kostenlos gewährt werden dürfte. Ich habe gesagt,<lb/>
daß wenn es meiner Kraft nicht gelungen ist, Berlin zu überzeugen<lb/>
, die Schwäche <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_94822" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> mir helfen wird. Ich habe das<lb/>
Gerücht verzeichnet, daß <seg type="insult">der größte Schriftsteller im ganzen Land</seg><lb/>
eine Gegenschrift vorbereitet, und nun liegt mir das <seg ana="Buchhändler-&#10;börsenblatt vom 28. September"/> vor Augen, worin es heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157888">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8345" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> contra <rs type="pers" ana="n2_8346" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
Antwort und Abfuhr</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157890">
Das dürfte <seg type="insult">eine für die Sortimenter bestimmte Umschreibung<lb/>
für <foreign xml:lang="yi">Nebbich</foreign></seg> sein. Der Titel lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157892"><rs type="pers" ana="n_94823" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs><lb/>
<rs type="title"><seg type="insult">Literatenparadies</seg></rs></p>
            <p ana="pr157894">
Eine schlichtere Variante für das <seg type="insult">»Verleumdungsparadies«</seg>. Der<lb/>
Untertitel lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157896">
<rs type="title"><seg type="insult">Die faden Fehden</seg> um den Weltkrieg</rs>
</p>
            <p ana="pr157898">
Hoffen wir, daß da auch der <seg type="insult">Fötus</seg> nicht zu kurz kommen wird.<lb/>
Dann heißt es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157900">
<space/>Erscheint in 8 Tagen<lb/>
</p>
            <p ana="pr157901">
<space/>Alle Sortimenter, die das gegen <rs type="pers" ana="n_94824" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> gerichtete Heft der <rs type="self" ana="werk_28931">Fackel</rs><lb/>
verkauften, werden diese scharfe <seg type="ELIDASH">Antwortschrift</seg> und Streitschrift <seg type="spc">leicht</seg><lb/>
und in großer Anzahl absetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157902">
<space/><seg type="spc">Leicht</seg> kartoniert 2 <abbr>Mk.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr157903">
<space/>Sonderrabatt für Bestellungen vor Erscheinen: — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr157904">
<space/><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8347" ref="#fk__p_58253"><abbr>I. M.</abbr> Spaeth</rs> Verlag</rs> Berlin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157906">
Zu spät! Und nicht in 8 Tagen; auch nicht, wie es in einer<lb/>
andern Annonce heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157908">
<space/>Erscheint <DATERANGE>Mitte Oktober</DATERANGE><lb/>
</p>
            <p ana="pr157910">
Es dürfte mit dieser Schrift noch lange Weile haben, wenngleich<lb/>
nicht so lange wie jene, die sie gemäß ihrem Untertitel erst herbeiführen<lb/>
 wird. Es sollen sich gewisse Schwierigkeiten wegen der<lb/>
Stellungnahme zur <rs type="title">Apokalypse</rs> und zum <rs type="pers" ana="n_94825" ref="#fk__p_48663">Leander van Ess</rs> ergeben<lb/>
haben. Die Geburt ist schwer, aber als polemisch versierter <seg type="insult">Fötus</seg><lb/>
könnte ich mit Rat und Hilfe beistehen, um <seg type="insult">die äußersten<lb/>
Dummheiten</seg> zu verhüten. Gewiß, wenn die <seg type="insult">Leute</seg>, die mich<lb/>
umbringen wollen, mich rechtzeitig zuzögen, wäre beiden Teilen<lb/>
viel Schererei erspart. Was nun den <seg type="insult">Fötus</seg> betrifft, so glaube ich,<lb/>
daß auch diese Abfuhr noch nicht die definitive Abtreibung<lb/>
bedeuten wird, und was <seg type="insult">die faden Fehden</seg> betrifft oder das, was<lb/>
die <seg type="insult">Literaten</seg> so treffend <seg type="insult">Literatengezänk</seg> nennen, so fürchte ich,<lb/>
daß es kein Ende haben wird. Immerhin hoffe ich, daß dem<lb/>
Verlag der <rs type="self" ana="werk_28934">Fackel</rs> erspart bleiben wird, im <rs type="magazine" ana="werk_28933">Buchhändler-Börsenblatt<lb/>
</rs>, welches ihm noch offen steht, wie folgt zu annoncieren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157912">
<space/>Alle Sortimenter, die diese scharfe <seg type="ELIDASH">Antwortschrift</seg> und Streitschrift<lb/>
verkauften, werden das gegen <rs type="pers" ana="n_94826" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> gerichtete Heft der <rs type="self" ana="werk_28936">Fackel</rs> leicht<lb/>
und in großer Anzahl absetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157914">
Denn das wird, da er ja die Akten zum <seg type="insult">Fall <rs type="pers" ana="n_94827" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> nicht ganz<lb/>
totschweigen kann, von selbst geschehen. Und dann wird<lb/>
vielleicht doch, was in jenen ist, in der Welt sein. <seg type="insult">Der kleine<lb/>
<rs type="magazine" ana="werk_40326">Pan</rs></seg> ist tot. <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Vive la bagatelle!</foreign></seg> <rs type="pers" ana="n_94828" ref="#fk__p_38072">Kerrs</rs> Verfügungen sind einstweilig.<lb/>
Meine von Dauer!<lb/>
</p>
            <p ana="pr157918">
<space/><seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers"><rs type="pers" ana="n2_8348" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></rs> am Schreibtisch</rs>«</seg> — der Schlager auch dieser Berliner<lb/>
Saison — »wird«, wie ein Berliner Leser schreibt, »zum versteinerten<lb/>
Dokument für alle Ewigkeit«. Mit dem <rs type="title"><seg type="insult">Rumänenlied</seg></rs> wurde er<lb/>
fertig, mit den <seg type="insult">faden Fehden</seg> nicht. Am <date>28. September</date> erschien<lb/>
die »<rs type="title">Antwort und Abfuhr</rs>« in 8 Tagen, mit Sonderrabatt für Bestellungen<lb/>
 vor Erscheinen, das dann auf <DATERANGE>Mitte Oktober</DATERANGE><lb/>
verschoben ward. Bald wird es schnei’n <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn sie bis zum<lb/>
<rs type="pers">Christkindl</rs> nicht erschienen ist, so schreibe <seg type="spc">ich</seg> sie und erwarte<lb/>
 gegen diesen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Plan der Unterschiebung meiner Abfuhr<lb/>
eine einstweilige Verfügung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157922">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr157925">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr157926">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157927">
Broschiert S 7·50, Leinen S 9·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr157928">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157929">
Broschiert S 5·—, Leinen S 6·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr157930">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157931">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr157932">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157933">
Broschiert S 2·40<lb/>
</p>
            <p ana="pr157934">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157935">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr157936">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—VIII</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157937">
Pappband je S 3·—, Leinen je S 3·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr157938">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157939">
Kartoniert S 1·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr157940">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157942">
Broschiert S 2·50, Leinen S 4·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr157944">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs> /<lb/>
</p>
            <p ana="pr157945">
Pappband S 2—, Leinen S 2·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr157946">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157947">
Pappband S 2—, Leinen S 2·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr157948">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157949">
Pappband S 1·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr157950">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157951">
Broschiert S 9·—, Leinen S 12·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr157952">
<rs type="title"><B>EPIGRAMME</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157953">
Broschiert S 3·—, Leinen S 4·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr157954">
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs> / <rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157955">
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr157958">
<seg type="spc"><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_8349" ref="#fk__p_52185">RICHARD LÁNYI</rs></rs></seg>, <seg type="spc">WIEN</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr157959">
<rs type="pers" ana="n_94829" ref="#fk__p_47565"><B><seg type="spc">KARL KRAUS</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157960">
<rs type="title"><foreign xml:lang="fr"><B><seg type="spc">MADAME L’ARCHIDUC</seg></B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157961">
<B>Operette in drei Akten nach <rs type="pers" ana="n_94830" ref="#fk__p_37930">ALBERT MILLAUD</rs><lb/>
Musik von <rs type="pers" ana="n_94831" ref="#fk__p_46664">JACQUES OFFENBACH</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr157962">
Broschiert S 3·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr157965">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr157968">
<rs type="inst">Großer Konzerthaussaal</rs>, Freitag den <date>30. November 1928</date>,<lb/>
<B>pünktlich</B> ½8 Uhr<lb/>
</p>
            <p ana="pr157969">
<B>300. WIENER VORLESUNG</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr157970">
Karten vergriffen<lb/>
</p>
            <p ana="pr157971">
<rs type="inst">Mittlerer Konzerthaussaal</rs>, Sonntag, <date>9. Dezember 1928</date>,<lb/>
pünktlich ½8 Uhr<lb/>
</p>
            <p ana="pr157972">
Zum 1. Mal<lb/>
</p>
            <p ana="pr157973">
<rs type="title"><B>DIE BRIGANTEN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157974">
von <rs type="pers" ana="n_94832" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs>, Text von <rs type="pers" ana="n_94833" ref="#fk__p_45865">Meilhac</rs> und <rs type="pers" ana="n_94834" ref="#fk__p_49270">Halévy</rs>,<lb/>
erneuert von <rs type="pers" ana="n_94835" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157975">
Ebenda, Dienstag, <date>1. Jänner 1929</date>, pünktlich ¼8 Uhr<lb/>
</p>
            <p ana="pr157976">
<B>AUS EIGENEN SCHRIFTEN</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr157977">
Karten in der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_8350" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs>, Wien I. Kärntnerstraße 44<lb/>
</p>
            <p ana="pr157980">
<B><seg type="spc">SONDERAUSGABE </seg><abbr><seg type="spc">NR</seg>.</abbr> 1</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr157981">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8351" ref="#fk__p_46939"><B><seg type="spc">DAS SCHOBERLIED</seg></B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157982">
Text von <rs type="pers" ana="n_94836" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
Musik nach den Motiven: »<rs type="title">Üb’ immer Treu und Redlichkeit</rs>« und<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8352" ref="#fk__p_51970">Radetzkymarsch</rs></rs>.<lb/>
Aus »<rs type="title"><seg type="spc">Die Unüberwindlichen</seg></rs>«, Nachkriegsdrama<lb/>
Der Ertrag für die Opfer des <date>15. Juli</date><lb/>
PREIS 10 GROSCHEN<lb/>
</p>
            <p ana="pr157983">
<B><seg type="spc">SONDERAUSGABE </seg><abbr><seg type="spc">NR</seg>.</abbr> 2</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr157984">
<rs type="title"><B><seg type="spc">FÜR SANGESBRÜDER</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr157985">
PREIS 10 GROSCHEN<lb/>
</p>
            <p ana="pr157988">
<B>Die Zusendung</B> 
</p>
            <p ana="pr157988">
<B>von Manuskripten, Drucksachen, Ausschnitten<lb/>
Einladungen, <seg type="ELIDASH">Theaterkarten</seg>, <seg type="ELIDASH">Vortragskarten</seg> und Konzertkarten</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr157988">
<B> <abbr>etc.</abbr> ist zwecklos und unerwünscht. Eine Prüfung von<lb/>
Manuskripten erfolgt in keinem Falle. Rezensionsexemplare werden<lb/>
verkauft, der Erlös — wie auch eingesandte Porti — einem wohltätigen<lb/>
 Zweck zugeführt. Insbesondere werden die Herausgeber<lb/>
von Zeitschriften ersucht, deren Sendung zu unterlassen. <seg type="ELIDASH">Tauschexemplare</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Probeexemplare</seg> und Rezensionsexemplare der <rs type="self" ana="werk_28937">Fackel</rs> oder der Bücher des<lb/>
Verlages der <rs type="self" ana="werk_28938">Fackel</rs> werden nicht abgegeben. Zuschriften, die<lb/>
das Abonnement oder die Expedition betreffen, sind an den Verlag<lb/>
und nicht an den Herausgeber zu richten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr157992">
Inhalt der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_28939">Nummer 787—794</rs>, <DATERANGE>Anfang September 1928</DATERANGE>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr157993">
<contItem contItemID="ci_5392" href="FK-30-787_n0001.xml" firstParParID="pr156324"><seg type="insult">Der größte Schuft im ganzen Land <seg type="symbol" subtype="3dots"/></seg><lb/>
(Die Akten zum <seg type="insult">Fall <rs type="pers" ana="n_94837" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>)</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr157996">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_94838" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>,<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8353" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_8354" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, sämtlich in Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr158004">
<contItem contItemID="ci_5393" href="FK-30-800_n0001.xml" firstParParID="pr158034">Im dreißigsten Kriegsjahr</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5394" href="FK-30-800_n0046.xml" firstParParID="pr158190">Notizen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5395" href="FK-30-800_n0056.xml" firstParParID="pr158377">Der <rs type="pers" ana="n_94840" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs></contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5396" href="FK-30-800_n0059.xml" firstParParID="pr158400">Geheimnis</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5397" href="FK-30-800_n0060.xml" firstParParID="pr158410">Notizen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5398" href="FK-30-800_n0075.xml" firstParParID="pr158557"><seg type="insult">Aus Redaktion und Irrenhaus</seg><lb/>
oder<lb/>
<seg type="insult">Eine Riesenblamage des <rs type="pers" ana="n_94841" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr158011">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr158014">
<seg type="spc">Soeben erschienen</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158015">
<rs type="title"><B>Literatur und Lüge</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158016">
<seg type="spc">Broschiert</seg> S 6·50, <seg type="spc">Leinen</seg> S 8·—<lb/>
<HR/>
</p>
            <p ana="pr158019">
<rs type="title"><B><seg type="spc">DIE UNÜBERWINDLICHEN</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158020">
<seg type="spc">Nachkriegsdrama in vier Akten von <rs type="pers" ana="n_94842" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr158021">
Broschiert S 5·—, Leinen S 6·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr158024">
<seg type="spc"><rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_8355" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Wien</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr158025">
<B><rs type="pers" ana="n_94843" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Bearbeitungen</rs> von <rs type="pers" ana="n_94844" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr158026">
<rs type="title"><B>DAS NOTWENDIGE UND DAS ÜBERFLÜSSIGE</B></rs><lb/>
Mit einem Vorwort und einer Notenbeilage Broschiert S 1·20<lb/>
</p>
            <p ana="pr158027">
<rs type="title"><B>DER KONFUSE ZAUBERER</B></rs><lb/>
Mit einem Vorwort und einer Notenbeilage Broschiert S 2·70<lb/>
</p>
            <p ana="pr158030">
<rs type="self" ana="werk_28941"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158031">
<B><abbr>Nr.</abbr> 800—805 <DATERANGE>ANFANG FEBRUAR 1929</DATERANGE> XXX. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43040">
               <persName>Goya y Lucientes, Francisco de</persName>
               <birth>
                  <date>1746-3-30</date>
                  <place>Fuendetodos, Aragonien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-4-16</date>
                  <place>Bordeaux</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45888">
               <persName>Ihering, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1888-2-29</date>
                  <place>Springe bei Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41345">
               <persName>Schönberg, Karl</persName>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Berlin W9, Friedrich Ebert-Straße 7; Wohnung: W15, Xantener Str. 16</note>
               <note type="comment">Berlin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62881</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51970">
               <persName>Radetzky, Johann Josef Wenzel Graf von Radetz</persName>
               <birth>
                  <date>1766-11-02</date>
                  <place>Trebnitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-01-05</date>
                  <place>Mailand</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43953">
               <persName>Stahl, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1864-12-10</date>
                  <place>Rosenberg/Westpr.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-08-08</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kunstkritiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43553">
               <persName>Pfemfert, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1879-11-20</date>
                  <place>Lötzen/Ostpr.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-05-26</date>
                  <place>Mexiko City</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39313</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41542">
               <persName>Hainisch, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1858-08-15</date>
                  <place>Aue/Schottwien, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zuchtkuh Bella errang Rekorde</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 735/63 irrt. Hindenburg</note>
               <note type="comment">Gedicht "Mein Heimatland" in der Vertonung von Viktor Keldorfer</note>
               <note type="comment">1920-28 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56265">
               <persName>Strauß, David Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1808-1-27</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1874-2-8</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20498</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38530">
               <persName>Asquith. Herbert Henry Earl of Oxford and Asquith</persName>
               <birth>
                  <date>1852-09-12</date>
                  <place>Morley/Yorkshire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-02-15</date>
                  <place>Sutton Courtenay/Oxfordshire</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39427">
               <persName>Laserstein, Botho</persName>
               <birth>
                  <date>1901-7-31</date>
                  <place>Chemnitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-3-9</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Richter</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Berlin</note>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
               <note type="comment">befreundet mit Rudolf Leonhard</note>
               <note type="comment">nach dem Krieg Staatsanwalt</note>
               <note type="comment">Rechtsvertreter von KK</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44261">
               <persName>Gémier, Firmin</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-21</date>
                  <place>Aubervilliers</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-11-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17611</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47579">
               <persName>Liebknecht, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1871-8-13</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-15</date>
                  <place>Berlin-Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8625</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46321">
               <persName>Hugenberg, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-19</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-03-12</date>
                  <place>Kükenbruch</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54183">
               <persName>Mann, Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1875-6-6</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-8-12</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12176</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37930">
               <persName>Millaud, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1836-1-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21463</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51902">
               <persName>Pythagoras</persName>
               <birth>
                  <date>570? BC</date>
                  <place>Samos</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>500? BC</date>
                  <place>Metapont</place>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28692</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48663">
               <persName>Eß, Leander van</persName>
               <birth>
                  <date>1772-02-15</date>
                  <place>Warburg/Westf.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1847-10-13</date>
                  <place>Affolterbach/Odenwald</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52861">
               <persName>Scheidl (Café)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56514">
               <persName>Cohn, Fritz</persName>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Syndikus des Berliner Tageblatt</note>
               <note type="comment">die beiden Juristen Martin und Fritz Cohn, Söhne von Leonore Mosse und Emil Cohn</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47141</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51050">
               <persName>Coßmann, Paul Nikolaus</persName>
               <birth>
                  <date>1869-04-06</date>
                  <place>Baden-Baden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-10-19</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58253">
               <persName>Spaeth, J. M. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54030">
               <persName>Haecker, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1879-06-04</date>
                  <place>Eberbach/Württ.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-04-09</date>
                  <place>Ustersbach/Augsburg</place>
               </death>
               <occupation>Kulturphilosoph</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38322</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51075">
               <persName>Painlevé, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-5</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-10-29</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9187</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52882">
               <persName>Scherl, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-07-24</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-04-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3765</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55377">
               <persName>Goldbaum, Wenzel</persName>
               <birth>
                  <date>1881-9-19</date>
                  <place>Lodz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-5-15</date>
                  <place>Lima/Peru</place>
               </death>
               <occupation>Notar</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11472</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54055">
               <persName>Wolff, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1868-8-2</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-9-23</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Chefred. des Berliner Tageblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13163</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40220">
               <persName>Daladier, Edouard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-06-18</date>
                  <place>Carpentras</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-10-10</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44802">
               <persName>Bethlen, Stephan (Istvan) Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1874-10-08</date>
                  <place>Gernyeszeg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-1-14</date>
                  <place>bei Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ungar. Ministerpräsident 1921-31</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60193">
               <persName>Weismann, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-6-3</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-2</date>
                  <place>New York </place>
               </death>
               <occupation>Staatsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Staatssekretär</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37945</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45865">
               <persName>Meilhac, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1831-2-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-7-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12222</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49270">
               <persName>Halévy, Ludovic</persName>
               <birth>
                  <date>1834-1-1</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-5-8</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15864</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4197</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46173">
               <persName>Hoesch, Leopold von</persName>
               <birth>
                  <date>1881-6-10</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-4-10</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">Degener: Leopold G. Al. von Hoesch [=Georg Albrecht?]</note>
               <note type="comment">dt. Botschafter in Frankreich seit 1924</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53649">
               <persName>Stendhal, d. i. Marie-Henri Beyle</persName>
               <birth>
                  <date>1783-1-23</date>
                  <place>Grenoble</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1842-3-23</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42886">
               <persName>Piscator, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-17</date>
                  <place>Ulm-Greifenstein/Hessen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-3-30</date>
                  <place>Starnberg</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9284</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54875">
               <persName>Adler, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">wohnte 1882-89 in Wien 9., Berggasse 19 (in der späteren Wohnung Freuds)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57923">
               <persName>Schwechten, Franz Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1841-8-12</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-8-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>