<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05825.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05824.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05826.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Genau so habe ich es mir vorgestellt, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 72-73</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05825</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0072.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,072</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Genau so habe ich es mir vorgestellt</head>
            <p ana="pr78022">
<space/>»Zwischen den Brüdern <rs type="pers" ana="n_55310" key="#fk__p_42476">Eisig</rs> und <rs type="pers" ana="n_55311" key="#fk__p_47571">Karl Kretz</rs> herrscht erbitterte<lb/>
Feindschaft. Wiederholt kam es zwischen den beiden zu heftigen<lb/>
Renkontres. Die Folge davon war, daß die beiden Brüder einander auf<lb/>
das ängstlichste mieden, um jedem Streit auszuweichen. Mittlerweile<lb/>
war der Sohn des <rs type="pers" ana="n_55312" key="#fk__p_47571">Karl Kretz</rs>, <rs type="pers" ana="n_55313" key="#fk__p_56937">Josef</rs>, erwachsen und griff in den Streit<lb/>
der Brüder auf seine Weise ein. Eines Tages erhielt die Frau des <rs type="pers" ana="n_55314" key="#fk__p_42476">Eisig<lb/>
Kretz</rs>, <rs type="pers" ana="n_55315" key="#fk__p_42529">Elka Kretz</rs>, offene Karten, die Schmähungen enthielten. Es konnte<lb/>
</p>
            <p ana="pr78022">
eruiert werden, daß sie von ihrem Neffen herrührten. Da sich <rs type="pers" ana="n_55316" key="#fk__p_56937">Josef<lb/>
Kretz</rs> entschuldigte, verzieh ihm seine Tante und sah von einer Bestrafung<lb/>
 ab. Im <date>Januar</date> ereignete es sich nun, daß Frau <rs type="pers" ana="n_55317" key="#fk__p_42529">Elka Kretz</rs><lb/>
täglich telephonisch aufgerufen wurde. Erschien sie beim Telephon,<lb/>
ertönte die stereotype Frage: »Ist Frau <rs type="pers" ana="n_55318" key="#fk__p_42529">Kretz</rs> dort? Sie sind ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Trampel</foreign></seg>!«,<lb/>
worauf regelmäßig ein starkes Hornsignal ertönte. Herr und Frau <rs type="pers" ana="n_55319" key="#fk__p_42476"><rs type="pers" ana="n_55320" key="#fk__p_42529">Kretz</rs></rs><lb/>
vermeinten nun, daß der telephonische Anonymus niemand anderer sein<lb/>
könne als ihr Neffe und erstatteten bei der Direktion des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4844" ref="#fk__p_42919">Rainer-Gymnasiums<lb/>
</rs></rs> gegen diesen die Anzeige mit dem Ersuchen, ihn<lb/>
disziplinarisch zu bestrafen. Die eingeleitete Untersuchung ergab aber<lb/>
die Schuldlosigkeit des <rs type="pers" ana="n_55321" key="#fk__p_56937">Josef Kretz</rs>. Am selben Tage, an dem <rs type="pers" ana="n_55322" key="#fk__p_42529">Elka Kretz</rs><lb/>
die Anzeige gegen ihren Neffen erstattet hatte, wurde <rs type="pers" ana="n_55323" key="#fk__p_47571">Karl Kretz</rs>, der<lb/>
Vater des Beschuldigten, telephonisch angerufen. Als er beim Telephon<lb/>
erschien, meldete sich eine Stimme, die ausrief: »Eure Kinder soll der<lb/>
Schlag treffen! Wartets, <seg type="insult">Gesindel</seg>, ich werde euch schon umbringen.«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55324" key="#fk__p_47571">Karl Kretz</rs> war wieder der Überzeugung, daß der Anrufer unbedingt mit<lb/>
seinem Bruder identisch sein müsse, und überreichte wegen dieser<lb/>
Äußerung und der gegen seinen Sohn erhobenen ungerechtfertigten Beschuldigung<lb/>
 gegen seinen Bruder <rs type="pers" ana="n_55325" key="#fk__p_42476">Eisig</rs> und seine Schwägerin <rs type="pers" ana="n_55326" key="#fk__p_42529">Elka Kretz</rs><lb/>
durch <rs type="pers" ana="n_55327" ref="#fk__p_41197"><abbr>Dr.</abbr> Herzberg-Fränkel</rs> die Ehrenbeleidigungsklage, über welche<lb/>
gestern der Bezirksrichter <rs type="pers" ana="n_55328" ref="#fk__p_42060"><abbr>Dr.</abbr> Wüstinger</rs> (Leopoldstadt) zu judizieren<lb/>
hatte. Die Angeklagten waren geständig, gegen ihren Neffen die Anzeige<lb/>
bei der vorgesetzten Schulbehörde erstattet zu haben. Der telephonierten<lb/>
Beleidigung aber stehe er vollständig ferne. <rs type="pers" ana="n_55329" ref="#fk__p_41197"><abbr>Dr.</abbr> Herzberg-Fränkel</rs><lb/>
forderte die strengste Bestrafung der Angeklagten. Durch die bei der<lb/>
Direktion des Gymnasiums erfolgte Intervention wäre es leicht möglich<lb/>
gewesen, den Sohn des Klägers aus seiner ganzen Karriere hinauszuwerfen<lb/>
. Dies sei eine geradezu diabolische Handlungsweise. Bezirksrichter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55330" ref="#fk__p_42060"><abbr>Dr.</abbr> Wüstinger</rs> sprach die beiden Angeklagten von der wider sie erhobenen<lb/>
Anklage frei. Im Falle der Anzeige an die Direktion müsse ihnen der<lb/>
gute Glaube zugebilligt werden. Was die zweite Anschuldigung bezüglich<lb/>
der durch das Telephon erfolgten Beleidigung betreffe, könne nicht festgestellt<lb/>
 werden, ob es tatsächlich der Angeklagte war, der die Beschimpfungen<lb/>
 ausstieß.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr78024">
<space/>Das sind meine Gegenstände! Das ist mein Horizont! Das<lb/>
ist <seg type="insult">die Gegenwart und ihr Gedicht</seg>! Ein anderes Heldenepos<lb/>
werde ich nicht schreiben. Ich habe oft und oft mir den <seg type="insult">Zeitgeist</seg><lb/>
vorgestellt, wie er aussehen mag, wie er spricht, wie er geht, wie er<lb/>
ißt, wie er heißt. Ich glaubte, er heiße <rs type="pers" ana="n_55331" key="#fk__p_48511"><seg type="insult">Laczy Zeitgeist</seg></rs>. Er heißt aber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55332" key="#fk__p_42476"><seg type="insult">Eisig Kretz</seg></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41197">
               <persName>Herzberg-Fränkel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-5</date>
                  <place>Brody</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Daten durch IKG Wien bestätigt</note>
               <note type="comment">Verteidiger von Henry und Delvard contra KK</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42919">
               <persName>Rainer, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1827-01-11</date>
                  <place>Mailand</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-01-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Wissenschaftsförderer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42060">
               <persName>Wüstinger, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1872-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">9., Löblichgasse 1</note>
               <note type="comment">Bezirksrichter</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>