<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04266.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04265.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04267.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Caruso, in: Fackel Heft 08, Nr. 209, 1906, S. 12-15</title>
            <title type="iso-date">1906-10-20</title>
            <title type="id">tid_04266</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">209</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-209_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/209,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Caruso</head>
            <p ana="pr46179">
<space/>Die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_37286" ref="#fk__p_39800">Caruso-Sensation</rs></seg> präsentierte die <seg type="insult">Wiener Menschheit</seg><lb/>
<seg type="insult">auf der tiefsten Kulturstufe</seg>. Daß <seg type="insult">Tenoristen</seg> nicht in anatomischen<lb/>
Hörsälen, sondern in Opernhäusern gezeigt werden, ist schließlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr46179">
eine Absonderlichkeit wie der Besitz einer Tenorstimme. Beide<lb/>
Erscheinungen haben sich seit Jahrhunderten eingebürgert. Und<lb/>
es ist gewiß human, daß man den Frauen, deren berechtigte Forderungen<lb/>
 im Einerlei des Alltags und im Zwange der Gesellschaftsordnung<lb/>
 überhitzt werden, wenigstens in Opernhäusern <seg type="insult">den ungestörten<lb/>
 Anblick geräumiger Brustkasten</seg> gönnt. Die sexuelle<lb/>
Anziehung, die von <seg type="insult">Individuen</seg> ausgeht, deren gut gebauter Kehlkopf<lb/>
 das hervorstechende Merkmal ihrer Männlichkeit bildet, und<lb/>
die Enttäuschung durch eine <seg type="insult">Männlichkeit</seg>, die auf die Potenz der<lb/>
Stimme zusammenschrumpft: diese interessante Fopperei der Natur<lb/>
habe ich hier einmal aphoristisch gestreift und in einen Vergleich<lb/>
mit der Täuschung gebracht, deren Opfer das Männchen wird, das<lb/>
nach der im Tanz sich verbrauchenden Tänzerin verlangt. Aber<lb/>
lassen wir die Menschen selbst zusehen, wie sie mit ihren Trieben<lb/>
fertig werden: uns obliegt bloß die Feststellung, daß ein ehrlicher<lb/>
Trieb die Ausrede der <seg type="insult">»Kunstbegeisterung«</seg> nicht braucht. Mag der<lb/>
Tenorist die weiblichen Erwartungen <seg type="insult">bis zum hohen C</seg> spannen, um<lb/>
gegebenen Falls zu beweisen, daß <seg type="insult">das hohe C</seg> ein Anfangsbuchstabe<lb/>
 ist, dem keine Fortsetzung folgt — er dient seinem Zweck.<lb/>
Und er tut recht, auf hohe Preise zu halten. Wenn ein <seg type="insult">Theaterunternehmer<lb/>
</seg> — im Falle <rs type="pers" ana="n_37287" ref="#fk__p_39800">Caruso</rs> eine Hofbehörde — schlankweg<lb/>
bekennte: Frauen von Wien, wir stellen euch einen Mann vor,<lb/>
der Süditaliener ist, infolgedessen schwarze Augen hat und einen<lb/>
fettglänzenden Schnurrbart <abbr>usw. usw.</abbr> — nichts wäre gegen die große<lb/>
Teuerung einzuwenden. Ganz zutreffend hat der Reporter des<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_14848">Neuen Wiener Tagblatts</rs>‘ das Wesen der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_37288" ref="#fk__p_39800">Caruso-Sensation</rs></seg> erfaßt,<lb/>
als er — wörtlich — meldete: »<rs type="pers" ana="n_37289" ref="#fk__p_39800">Caruso</rs> ist kein <seg type="insult">Schablonentenorist<lb/>
</seg>; <seg type="symbol" subtype="3dots"/> er dürfte eher dem Mannesideale jener <rs type="title">Frau von<lb/>
dreißig Jahren</rs> entsprechen, deren Psychologie <rs type="pers" ana="n_37290" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs> geschildert<lb/>
hat: eine mittelgroße Gestalt, kräftig, wohlgenährt, das volle<lb/>
Gesicht mit dem etwas breiten Mund, dessen Oberlippe ein<lb/>
schwarzer Schnurrbart beschattet (man beachte den biblischen Ausdruck<lb/>
 »beschattet«), energisch profiliert und in den glühend<lb/>
schwarzen Augen ein schwimmender Glanz«. Und auf die Bemerkung<lb/>
des Interviewers: »Die Agioteure verlangen wahnsinnige Preise«,<lb/>
erwidert <rs type="pers" ana="n_37291" ref="#fk__p_39800">Caruso</rs> lächelnd: »Das freut mich wirklich, das Wiener<lb/>
Publikum ist ja <seg type="spc">so kunstverständig</seg>!« (Nebenbei, daß <rs type="pers" ana="n_37292" ref="#fk__p_39800">Caruso</rs> die<lb/>
Wendung gebrauchte: »Schon als Kind fiel meine Stimme auf«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr46179">
ist wohl auf das schlechte Deutsch des Sängers zurückzuführen).<lb/>
Der Reporter versichert, daß <rs type="pers" ana="n_37293" ref="#fk__p_39800">Caruso</rs> der Prototyp dessen sei, was<lb/>
die Franzosen einen <foreign xml:lang="fr">homme à femmes</foreign> nennen. Die Preiserhöhung<lb/>
ist demnach so gut begründet wie bei einer <foreign xml:lang="fr">femme à l’hommes</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46180">
<space/>Nur gegen die <seg type="spc">Überschätzung</seg> der Tenoristen muß man<lb/>
protestieren. Der Besitz <seg type="insult">eines hypertrophischen Kehlkopfs</seg> mag<lb/>
meinetwegen kein Defekt, sondern ein Verdienst sein. Ein Ereignis<lb/>
ist er noch lange nicht. Und es ist nicht notwendig, daß eine<lb/>
ganze Stadt rebellisch gemacht wird, weil ein italienischer Sänger<lb/>
die Gnade hat, uns zu versichern, daß <RS persTitle="Verdi" title="Rigoletto">Frauenherzen o wie so<lb/>
trügerisch sind</RS>. Dadurch, daß ausnahmsweise <seg type="insult">nicht der Theaterkassier<lb/>
 das Honorar, sondern ein Hofrat einen Titel</seg> dem Herrn<lb/>
in die Garderobe bringt, wird die Angelegenheit nicht appetitlicher.<lb/>
Man hat die Intendanz wegen der ständigen Preiserhöhung, die<lb/>
neulich durchgeführt wurde, heftig angegriffen. Sofern sich die<lb/>
Teuerung auf die <seg type="ELIDASH">Parkettpreise</seg> und Logenpreise bezieht, mit vollstem<lb/>
Unrecht. Kein Schimpf aber wäre stark genug, der eine Hoftheaterbehörde<lb/>
 für das <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_37294" ref="#fk__p_39800">Caruso-Treiben</rs></seg> treffen müßte. Daß die offizielle<lb/>
Preiserhöhung den Pensionsfonds nähren sollte, vermag an dem<lb/>
peinlichen Eindruck der Affaire nichts zu ändern. Festgestellt ist,<lb/>
daß man durch die Ansetzung von <seg type="insult">Irrsinnspreisen</seg> die <seg type="insult">Gier des<lb/>
Wiener Luxuspöbels</seg> dermaßen aufgepeitscht hat, daß der inoffizielle<lb/>
Kartenhandel zu einer noch nicht dagewesenen Einnahmsquelle<lb/>
erwuchs. Wäre es einem Agioteur von Beruf gelungen, ein<lb/>
Logenbillet zur <rs type="pers" ana="n_37295" ref="#fk__p_39800">Caruso-Vorstellung</rs> zu ergattern, er hätte für sich<lb/>
und die Seinen, wie die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_37296" ref="#fk__p_39800">Caruso-Enthusiasten</rs></seg> sagen, »ausgesorgt«<lb/>
gehabt. Aber die Berufsagiotage konnte diesmal gegen die Konkurrenz<lb/>
 des Publikums nicht aufkommen. <seg type="insult">Mitglieder der guten<lb/>
Gesellschaft</seg> nahmen das Geschäft in die Hand, und man erzählt<lb/>
von Lizitationen, deren eine 2500 Kronen für eine Loge ergeben<lb/>
 habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46181">
<space/>Den Frauen mag es ziemen, sich um einen Blick aus den<lb/>
schwarzen Augen eines mittelgroßen, kräftigen, wohlgenährten<lb/>
Tenoristen, um einen Ton aus seinem etwas breiten Mund zu<lb/>
balgen. Es bleibt, mag die Szene auch in einem Opernhaus<lb/>
spielen, immer eine Angelegenheit ihres Privatlebens. Widerlich<lb/>
ist die Anwesenheit von Männern bei <seg type="insult">solchem Spektakel</seg>, von <seg type="insult">erwachsenen<lb/>
 Ministern, Generalen, Bankdirektoren</seg>, die wahrscheinlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr46181">
 nicht einmal die Entschuldigung homosexueller Anlage haben.<lb/>
Der falsche Hauptmann hat Köpenick erobert, weil er eine Uniform<lb/>
trug. Ein Tenorist hat unsere Stadt erobert, nicht weil er ein guter,<lb/>
nicht einmal weil er ein berühmter, bloß, weil er ein <seg type="insult">teurer Tenorist</seg><lb/>
ist. Hätte die <rs type="inst">Hoftheaterintendanz</rs> angekündigt, daß <rs type="pers" ana="n_37297" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs><lb/>
in der <rs type="inst">Oper</rs> seine Abhandlung <seg type="insult">»<rs type="title">Über die Weiber</rs>«</seg> zu zivilen<lb/>
Preisen vorlesen werde, der Pensionsfonds hätte eine dürftige Einnahme<lb/>
 erzielt. Aber wenn <seg type="insult">der Auerhahn</seg> zu erhöhten Preisen<lb/>
balzt, sind die Sitze dreimal überzeichnet.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46252">
               <persName>Balzac, Honoré de</persName>
               <birth>
                  <date>1799-5-20</date>
                  <place>Tours</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10825</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39800">
               <persName>Caruso, Enrico</persName>
               <birth>
                  <date>1873-2-25</date>
                  <place>Neapel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-8-2</date>
                  <place>Neapel</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11083</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>