<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08516.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08515.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08517.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Himmelschreiendes aus Paris und Wiener Flüsterpreise, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 202-203</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08516</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0202.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,202</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Himmelschreiendes aus Paris und Wiener Flüsterpreise</head>
            <p ana="pr111755">
<space/><seg type="spc">Paris</seg> hatte vor fünfzig Jahren bewegte Erlebnisse <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Ich erwarte, sagte er (<rs type="pers" ana="n_69556" ref="#fk__p_56213">Moltke</rs>) in diesem vertraulichen Briefe, mehr<lb/>
von der wachsenden Not. Die Gaslaternen werden nicht mehr angezündet<lb/>
, die Kohle fehlt, so daß trotz des strengen Winters nicht geheizt<lb/>
 werden kann. <seg type="spc">Ein Pfund Butter kostet zwanzig<lb/>
Francs</seg>, ein Huhn hat den gleichen Preis und <seg type="spc">ein Koch erzählt</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß er der Frau des Fleischhauers nur durch<lb/>
allerlei Versprechungen ein Rindsfilet abschmeicheln<lb/>
konnte</seg>. Das deutsche Volk teilte die Auffassung des <seg type="insult"><seg type="spc">Schlachtenmeisters<lb/>
</seg></seg> nicht <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr111757">
<space/>Man bittet, den <seg type="insult">Schlachtenmeister</seg> nicht mit dem Fleischhauer<lb/>
 zu verwechseln. Aber daß etwa eine Verwechslung der<lb/>
Pariser Zustände von <date>1871</date> mit <seg type="insult">den hiesigen von heute</seg> platzgreifen<lb/>
 könnte, ist nicht zu befürchten. Immerhin heißt es schon<lb/>
zwei Wochen später:<lb/>
</p>
            <p ana="pr111759">
<space/>Der Preis des Mehles im Schleichhandel ist beiläufig vierzehn<lb/>
Kronen. In der Heimlichkeit, wo solche Geschäfte abgeschlossen<lb/>
werden, sind auch schon höhere Ziffern genannt worden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Butter<lb/>
ist ein Nahrungsmittel, das selbst wohlhabende Menschen kaum noch<lb/>
<seg type="spc">anfassen</seg> können. Der <seg type="spc">Flüsterpreis</seg> soll mehr als vierzig Kronen<lb/>
betragen. Von diesen Ziffern werden noch die Kindeskinder sprechen.<lb/>
Bibliotheken werden sich aus den Büchern auftürmen, worin aus den<lb/>
Zeugnissen unserer Gegenwart die Erklärung so außerordentlicher<lb/>
Vorgänge versucht werden wird. Staunen werden die Forscher über<lb/>
die Erscheinung — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr111761">
<space/>Und diese Franzosen haben noch immer nicht genug.<lb/>
Was aber den <seg type="insult">Flüsterpreis</seg> von vierzig Kronen für Butter betrifft,<lb/>
von dem noch die Kindeskinder sprechen werden, so ist zu<lb/>
bemerken, daß ihn schon längst keiner der Großväter gehört<lb/>
hat, weil jetzt laut achtundsiebzig verlangt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111762">
<space/>(Hier warf der sonst nur schlechte Satiriker unterbrechende<lb/>
Setzerlehrling die vorlaute Bemerkung ein: Siebenundachtzig,<lb/>
wenn das erscheint!)<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56213">
               <persName>Moltke, Helmuth Karl Bernhard Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1800-10-26</date>
                  <place>Parchim/Meckl.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1891-04-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Generalfeldmarschall</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18228</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>