<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07778.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07777.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07779.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ich stoß dir die Augen aus!, in: Fackel Heft 19, Nr. 454, 1234, S. 39-40</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07778</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">454</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-454_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/454,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ich stoß dir die Augen aus!</head>
            <p ana="pr104065">
<space/>— — Ein derartiger Fall von <seg type="insult">Kutscherroheit</seg> wird uns in der<lb/>
folgenden Zuschrift mitgeteilt. Es heißt darin: »Ein überschwer mit<lb/>
Baumstämmen beladener, für eine Fabrik in der Laxenburgerstraße<lb/>
bestimmter Wagen blieb in der genannten Straße in der Nähe der<lb/>
Troststraße im Kot stecken. <seg type="spc">Dafür rächte sich der Kutscher<lb/>
dadurch</seg>, <seg type="spc">daß er unter dem Ruf</seg> ‚<seg type="spc">Ich stoß dir die<lb/>
Augen aus</seg>!‘ <seg type="spc">mit der Spitze des Peitschenstockes<lb/>
das eine der Pferde wiederholt in das Auge stieß</seg>.<lb/>
Mit welchem Erfolge er dieses Verfahren an den ihm unterstellten<lb/>
Tieren schon früher in Anwendung gebracht hat, <seg type="spc">ließ die leere<lb/>
Augenhöhle des zweiten Pferdes vermuten</seg>. Ich<lb/>
habe den Vorfall, um dessen Bekanntgabe ich Sie im Interesse der<lb/>
Abstellung derartiger Unglaublichkeiten höflichst bitte, dem <rs type="inst">Tierschutzverein<lb/>
</rs> zur Anzeige gebracht. Für die buchstäbliche Wahrheit<lb/>
des Vorfalles verbürgt sich hochachtungsvoll <rs type="pers" ana="n_66946" ref="#fk__p_41175"><abbr>Dr.</abbr> Heinrich Röttinger</rs>,<lb/>
Kustos der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5926" ref="#fk__p_57842">Albertina</rs></rs>.« Der Militärkommandant von Berlin hat kürzlich<lb/>
eine strenge Verwarnung gegen <seg type="insult">derartige Tierquäler</seg> ergehen lassen<lb/>
und hat darauf hingewiesen, <seg type="spc">daß die Pferde</seg>, <seg type="spc">welche doch<lb/>
zumeist</seg> »<seg type="spc">Kriegsgut</seg>« <seg type="spc">ziehen</seg>, <seg type="spc">mit der größten<lb/>
Schonung behandelt werden müßten</seg>. Auch bei uns<lb/>
hat die <rs type="inst">Sicherheitswache</rs> den Auftrag, jede Mißhandlung von Tieren<lb/>
sofort abzustellen und gegen Tierquäler mit der Anzeige vorzugehen<lb/>
. Wie der vorliegende Fall zeigt, <seg type="spc">erwecken</seg> Tiere <seg type="spc">auch</seg><lb/>
das <seg type="spc">Mitgefühl des Publikums</seg> und dessen dankenswertes<lb/>
<seg type="spc">Eingreifen</seg> zum Schutz der Tiere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104067">
<space/>In Berlin werden die Pferde geschont, weil sie zumeist<lb/>
Kriegsgut ziehen, was schon an und für sich <seg type="insult">einer schonenden<lb/>
Behandlung</seg> gleichkommt; in Wien erwecken sie das Mitgefühl<lb/>
des Publikums und dessen <seg type="insult">dankenswertes Eingreifen in Form<lb/>
von Beschwerden</seg>, die ja insoweit <seg type="insult">einen tierfreundlichen Effekt</seg><lb/>
haben, als sie für die Katz’ sind. Das noch dankenswertere Eingreifen<lb/>
, daß man nämlich den Kutscher auf der Stelle mit demselben<lb/>
 Peitschenstock, nicht etwa Aug’ um Auge, sondern so<lb/>
behandelt, daß er tot liegen bleibt, ist nicht zu erwarten. Daß<lb/>
die, welche tatlos <seg type="insult">solcher Tat</seg> assistieren, <seg type="insult">vermehrte Blutschuld</seg><lb/>
auf sich nehmen, spürt hier keiner. <seg type="insult">Dieser Mangel an Vehemenz</seg>,<lb/>
der letzten Endes doch ein <seg type="insult">Mangel an Verantwortungsgefühl</seg> ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr104067">
fühlt sich geborgen unter <seg type="insult">einer obrigkeitlichen Gerechtigkeit</seg>, deren<lb/>
Gewissen durch eine einzige unbefugte <seg type="insult">Prostituierte</seg> noch immer<lb/>
leichter in Wallung kommt als durch <seg type="insult">hundert professionsmäßige<lb/>
Pferdeschinder</seg>. Wohl dem, der einst die Frage des höchsten<lb/>
Richters: »Wohin zuständig?« mit einem unbefangenen »Nach<lb/>
Wien!« wird beantworten können, ohne sich der Zeugenschaft<lb/>
<seg type="insult">gräßlichster Tierkämpfe</seg> anklagen zu müssen! Das leere Auge<lb/>
des Pferdes wartet irgendwo auf die <seg type="insult">Bestie</seg>, der Tiere »unterstellt<lb/>
« waren, doch es wird auch jene bleich machen, die hienieden<lb/>
nur so viel Mitleid hatten, um Akten und nicht Taten zu bewirken<lb/>
. Ein Peitschenstock aber ist unterwegs, um ein Auge des<lb/>
Gesetzes auszustoßen, das sehen und nicht erstarren konnte!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57842">
               <persName>Albert, Herzog von Sachsen-Teschen</persName>
               <birth>
                  <date>1738-7-11</date>
                  <place>Moritzburg/Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1822-2-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41175">
               <persName>Röttinger, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1869-10-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-4-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Museumsbeamter</occupation>
               <note type="comment">Kustos der Albertina 1917</note>
               <note type="comment">1., Bartensteingasse 14</note>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Kustos der Albertina</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>