<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00684.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00683.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00685.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zuschrift über das Kaiser-Jubiläums-Stadttheater. Von Adam Müller-Guttenbrunn), in: Fackel Heft 01, Nr. 028, 1900, S. 24-27</title>
            <title type="iso-date">1900-01-01</title>
            <title type="id">tid_00684</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">028</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-028_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/028,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zuschrift über das Kaiser-Jubiläums-Stadttheater. Von Adam Müller-Guttenbrunn)</head>
            <p ana="pr6475">
<seg type="spc">Wien</seg>, am <date>7. Jänner 1900</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6476">
<space/>Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_4888" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>! Sie haben da etwas Schönes angerichtet<lb/>
 mit Ihrer Erörterung meiner Beziehungen zur ‚<rs type="paper" ana="werk_1729">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘ in <rs type="selfRef" ana="werk_1730"><abbr>Nr.</abbr> 27</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_1731">Fackel</rs>‘, und ich weiß nicht, soll ich Ihnen<lb/>
böse sein, oder soll ich lachen über Ihren allmächtigen Einfluss auf<lb/>
die Entschließungen dieses <rs type="paperRef" ana="werk_1732">Blattes</rs> und mir denken: was der <seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_41134">Fackelmann<lb/>
</rs></seg> diesmal verdorben hat, das kann er vielleicht später einmal<lb/>
wieder einrenken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6477">
<space/>Die ‚<rs type="paper" ana="werk_1733">Neue Freie Presse</rs>‘ hat das <rs type="inst">Kaiserjubiläums-Stadttheater</rs><lb/>
als <seg type="insult">»antisemitisches Hetztheater«</seg> stigmatisiert, ehe es geboren war,<lb/>
und als es eröffnet werden sollte, da brachte sie <seg type="insult">Allarmnotizen</seg> über<lb/>
den misslungenen Bau. Die Brüstungen unserer Gallerien waren ihr<lb/>
zu nieder, die Treppen dem Einsturz nahe <abbr>etc.</abbr> Da unser Haus aber<lb/>
trotz alledem eröffnet wurde und am ersten Abend, obwohl es ausverkauft<lb/>
 war, nicht einstürzte, half sich die ‚<rs type="paper" ana="werk_1734">Neue Freie Presse</rs>‘ mit<lb/>
der Verschweigung unseres Theaterzettels und unseres Spielplanes.<lb/>
Ab und zu wurde zwar ein Stück kritisiert, aber fragt mich nur<lb/>
nicht, wie!? Im übrigen herrschte in ihren Spalten das Schweigen<lb/>
des Grabes über unsere Existenz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6478">
<space/>Dass mir dieses Verhältnis <seg type="insult">eines »vielgelesenen« <rs type="paperRef" ana="werk_1735">Blattes</rs></seg> zu<lb/>
unserem Theater nicht angenehm war, kann sich jedermann vorstellen<lb/>
; aber ich that keinen Schritt, dasselbe zu ändern. Trotz gegen<lb/>
Trotz! <seg type="insult">Die Herren in der <rs type="paperRef" ana="werk_1736">Fichtegasse</rs></seg> glaubten, ein Theater ohne ihre<lb/>
Mithilfe sei in Wien unmöglich? Da musste ihnen doch das Gegentheil<lb/>
 bewiesen werden. Und das ist redlich geschehen, denn wir leben<lb/>
und gedeihen nun übers Jahr und haben nicht nur den Einfluss der<lb/>
Gegnerschaft, sondern auch den <seg type="insult">Bann des Todtschweigens</seg> der ‚<rs type="paper" ana="werk_1737">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘ beim Publicum gebrochen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6479">
<space/>Im Laufe dieses Jahres aber haben sich die Beschwerdebriefe<lb/>
aus dem Wiener Theaterpublicum über den Mangel eines Repertoires<lb/>
in der ‚<rs type="paper" ana="werk_1738">Neuen Freien Presse</rs>‘ auf meinem Schreibtisch zu Bergen<lb/>
gehäuft, und ich musste jeden dieser Briefe dahin beantworten lassen,<lb/>
dass dies nicht meine Schuld, sondern ein <seg type="insult">Act der Bosheit jenes<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_1739">Blattes</rs></seg> sei gegen unser Unternehmen. Wenn alle, die daraufhin versicherten<lb/>
, das Abonnement der ‚<rs type="paper" ana="werk_1740">Neuen Freien Presse</rs>‘ aufzugeben, ihr<lb/>
Wort gehalten haben, so hat <seg type="insult">dieses <rs type="paperRef" ana="werk_1741">Blatt</rs></seg> mindestens 1000 Abonnenten<lb/>
verloren aus Strafe für die <seg type="insult">Brutalität</seg>, die es nicht an uns, sondern<lb/>
an seinen Lesern durch ein ganzes Jahr verübte. Der Verlust dieser<lb/>
1000 Abnehmer scheint der ‚<rs type="paper" ana="werk_1742">Neuen Freien Presse</rs>‘ nun allerdings so<lb/>
gleichgiltig zu sein, wie mir ihr Verhalten gegen unser Theater vom<lb/>
ersten Tage an war. Aber sollte dieses feindselige Verhältnis, das<lb/>
lediglich durch die <seg type="insult">Ueberhebung und Unduldsamkeit der ‚<rs type="paper" ana="werk_1743">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘</seg> entstanden war, denn immer fortdauern? Sollte sich<lb/>
nicht ein Weg zur Anbahnung eines <seg type="spc">neutralen</seg> Verhältnisses finden?<lb/>
So fragte ich mich, nachdem unser Theater sein erstes Jahr siegreich<lb/>
hinter sich hatte. Und ich war so naiv, anzunehmen, dass die<lb/>
Gemüther auf der gegnerischen Seite sich bereits etwas beruhigt<lb/>
hätten über die unabänderliche Thatsache, dass ein dem Einfluss der<lb/>
<seg type="insult">Clique</seg> völlig entrücktes Theater in Wien möglich ist. Und ich<lb/>
beschloss, aus Rücksicht für die zahlreichen Freunde unseres Theaters,<lb/>
die leider noch immer Leser der ‚<rs type="paper" ana="werk_1744">Neuen Freien Presse</rs>‘ sind, den<lb/>
einzigen Weg zu betreten, der für mich keine Capitulation bedeutete<lb/>
und der die ‚<rs type="paper" ana="werk_1745">Neue Freie Presse</rs>‘ zu nichts verpflichtete: ich inserierte<lb/>
meinen Spielplan allsonntäglich in der ‚<rs type="paper" ana="werk_1746">Neuen Freien Presse</rs>‘. Auf<lb/>
einen Tausender jährlich sollte es mir nicht ankommen. Und viermal<lb/>
 wurde mein Inserat anstandslos aufgenommen. Beim fünftenmal<lb/>
beanstandete man die Erwähnung der Thatsache, dass unsere<lb/>
<SPAN cont="Sneewittchen-Vorstellungen"><rs type="title"><rs type="pers">»Sneewittchen«-Vorstellungen</rs></rs></SPAN> stets ausverkauft seien. Ich legte kein<lb/>
Gewicht auf die Feststellung dieser Thatsache in der ‚<rs type="paper" ana="werk_1747">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘, und das Inserat erschien. Doch nun kam Ihre böse Notiz<lb/>
über die <seg type="insult">Käuflichkeit der ‚<rs type="paper" ana="werk_1748">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> auch für den Director<lb/>
<seg type="insult">eines »antisemitischen« Theaters</seg>, wenn er als Inserent käme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6480">
<space/>Und jetzt ist es aus, ganz aus! Ohne Angabe von Gründen<lb/>
wurde mein sechstes Inserat abgelehnt, <seg type="spc"><seg type="ELIDASH">einmal</seg> für allemal abgelehnt<lb/>
</seg>! Sie haben <seg type="insult">das Gewissen dieses <rs type="paperRef" ana="werk_1749">Blattes</rs></seg> wachgerüttelt, und<lb/>
wir werden jetzt wieder so tief verachtet wie früher. Die christlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr6480">
Dienstmädchen, die in der ‚<rs type="paper" ana="werk_1750">Neuen Freien Presse</rs>‘ christliche Herrschaften<lb/>
 suchen, die Seebäder, die nur christliche Curgäste wünschen,<lb/>
sie alle werden nun wohl aus der ‚<rs type="paper" ana="werk_1751">Neuen Freien Presse</rs>‘ verschwinden<lb/>
müssen, und sie wird fortan nur <seg type="insult">jenen Masseusen</seg> in ihrem Inseratentheil<lb/>
 Unterschlupf gewähren, die <seg type="insult"><RS persTitle="Lessing" title="Nathan der Weise">Jud und Christ</RS></seg> mit gleicher Liebe<lb/>
bedienen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6481">
<space/>Vielleicht haben Sie mehr Freude über dieses Ergebnis Ihrer<lb/>
Notiz als ich. Mir persönlich hat die ‚<rs type="paper" ana="werk_1752">Neue Freie Presse</rs>‘ niemals<lb/>
etwas bedeutet, aber jener große Theil des Wiener Publicums, der<lb/>
seine Informationen über alles, was in Wien vorgeht, aus diesem<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_1753">Blatte</rs> schöpft, kann und darf mir als Theaterdirector nicht gleichgiltig<lb/>
 sein. Und dieses Publicum erfuhr nie, was in unserem Theater<lb/>
vorgieng, es lebte bis zum Erscheinen meines ersten Inserates zum<lb/>
großen Theil in dem Glauben, wir hätten überhaupt kein Repertoire, wir<lb/>
wüssten von einem Tag auf den andern nicht, was wir spielen<lb/>
sollen. Wenn sich dieses Publicum nun auch ferner um sein gutes<lb/>
Recht, über alles Wissenswerte unterrichtet zu werden, schnöde<lb/>
betrügen lässt, dann geschieht ihm nicht mehr als es verdient. Aber<lb/>
erfahren soll dieses Publicum, unter dem sich wohl tausende christliche<lb/>
 Familien befinden mögen, <seg type="insult">in welch’ brutaler Weise</seg> die ‚<rs type="paper" ana="werk_1754">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>‘ sich selbst als ein jüdisches Unternehmen in diesem<lb/>
Falle aufgespielt hat. Nichts trennt dieses <rs type="paperRef" ana="werk_1755">Blatt</rs> von uns als der<lb/>
politische Hass gegen die christliche Partei, die den Baugrund für<lb/>
das Theater gespendet und dessen Entstehen ermöglicht hat. Wie<lb/>
abgrundtief muss dieser Hass also sein, denn die ‚<rs type="paper" ana="werk_1756">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
schweigt umsonst und redet selbst »nicht ums Geld« von uns!<lb/>
</p>
            <p ana="pr6482">
<space/>Möge sie es thun. Der Triumph unseres Theaters wird dadurch<lb/>
nur noch größer werden. Denn nichts kann <seg type="insult">diesem hochmüthigen,<lb/>
unduldsamen <rs type="paperRef" ana="werk_1757">Blatte</rs></seg> schmerzlicher sein als die Thatsache, dass in<lb/>
Wien ein Theater möglich war trotz seiner Gegnerschaft und dass<lb/>
dieses Theater, obwohl es von der ‚<rs type="paper" ana="werk_1758">Neuen Freien Presse</rs>‘ todtgeschwiegen<lb/>
 wurde, im ersten Jahr seines Bestandes von mehr als<lb/>
einer halben Million Menschen besucht worden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6483">
<space/>Genehmigen Sie, sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_4889" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, den Ausdruck<lb/>
meiner ganz besonderen Wertschätzung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6484">Der Director des <rs type="inst">Kaiserjubiläums-Stadttheaters</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr6485">
<rs type="pers" ana="n_4890" ref="#fk__p_37775"><AUCTOR><seg type="spc">Adam Müller-Guttenbrunn</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37775">
               <persName>Müller-Guttenbrunn, Adam</persName>
               <birth>
                  <date>1852-10-22</date>
                  <place>Guttenbrunn, Banat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">F 146/32 Gärungen und Klärungen, Roman Wien 1903</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12331</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>