<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05927.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05926.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05928.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein komplizierter, aber interessanter Gedankengang, in: Fackel Heft 14, Nr. 357, 1912, S. 58-59</title>
            <title type="iso-date">1912-10-01</title>
            <title type="id">tid_05927</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">357</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-357_n0058.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/357,058</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein komplizierter, aber interessanter Gedankengang</head>
            <p ana="pr79204">
knüpft sich an die Verordnung, daß der Unterricht in jenen<lb/>
Schulen, die die Teilnehmer des <rs type="event">Eucharistischen Kongresses</rs> beherbergt<lb/>
 haben, erst am <date>30. September</date> aufzunehmen sei. Er lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79206">
<space/>Wie erinnerlich, war noch im Sommer vom <rs type="inst">Unterrichtsministerium</rs><lb/>
angeordnet worden, daß mit Rücksicht »auf die besonderen Verhältnisse<lb/>
im heurigen Jahre« der Beginn der Schulzeit, der sonst auf den <DATERANGE>16. bis<lb/>
18. September</DATERANGE> gefallen wäre, an allen <seg type="ELIDASH">Volksschulen</seg>, <seg type="ELIDASH">Bürgerschulen</seg> und Mittelschulen<lb/>
der Monarchie auf den <date>20. <abbr>d.</abbr></date> zu verlegen sei. Die <seg type="spc">Befürchtungen</seg>, daß<lb/>
es mit dieser Verschiebung in Wien nicht sein Bewenden haben, und daß<lb/>
<seg type="spc">trotz des anfänglichen Protestes der kompetenten Faktoren<lb/>
die verantwortlichen Stellen davor zurückschrecken</seg> werden,<lb/>
die Wiener Schuljugend in Lokalitäten sich versammeln zu lassen, ehe<lb/>
dieselben nicht nach der mehrtägigen Benützung als Massenquartiere<lb/>
für die ärmeren auswärtigen Teilnehmer des <rs type="event">Eucharistischen Kongresses</rs><lb/>
entsprechend gesäubert und desinfiziert sein werden, sind nun doch<lb/>
<seg type="spc">verwirklicht</seg> worden. Welch eindringlichen und hartnäckigen Appells<lb/>
<seg type="spc">bedurfte es vor fünf Jahren</seg>, als Wien vor einer ernsten Blatterngefahr<lb/>
stand, eine Prolongierung der Schulferien durchzusetzen, die <seg type="spc">jetzt<lb/>
kurzerhand bewilligt</seg> wird, trotzdem es <seg type="spc">schon vor Monaten</seg> klar<lb/>
war, daß die Verwendung der Schulräume als Massenunterkunftsstätten<lb/>
nicht anders denn mit einer erheblichen Verzögerung des Unterrichtsbeginnes<lb/>
<seg type="spc"> enden</seg> könne <seg type="symbol" subtype="4dots"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79208">
<space/>Die liberale Presse hat also gehofft, daß die Schulzimmer<lb/>
gereinigt würden, und ihre Befürchtung, daß infolgedessen eine<lb/>
Verschiebung des Unterrichtes nötig sein werde, hat sich verwirklicht<lb/>
. Sie hat schon vor Monaten eine Prolongierung der<lb/>
Ferien verlangt, die jetzt kurzerhand bewilligt wird, wiewohl sie<lb/>
vor fünf Jahren ebenfalls verlangt und bewilligt wurde. Trotz<lb/>
des Protestes der kompetenten Faktoren gegen die Verschiebung<lb/>
des Unterrichts schrecken die verantwortlichen Stellen davor<lb/>
zurück, den Unterricht nicht zu verschieben, und verschieben<lb/>
den Unterricht. Der Unterricht wird verschoben. Die Schulzimmer<lb/>
 werden desinfiziert. Leider nicht so gründlich, daß die<lb/>
Fähigkeit <seg type="insult">liberalen Denkens</seg> im Keime erstickt würde. Die Schulen,<lb/>
in denen Pilger geschlafen haben, müßten solange geschlossen<lb/>
bleiben, bis keine <seg type="insult">Journalisten</seg> erwachen können.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>