<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05555.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05554.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05556.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sie können nichts dafür, in: Fackel Heft 13, Nr. 338, 1911, S. 2-3</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05555</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">338</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-338_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/338,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sie können nichts dafür</head>
            <p ana="pr72994">
<space/>Mache ich die <seg type="insult">Reporter</seg> verantwortlich? Das konnte man<lb/>
nie glauben. Die Institution? Das tat ich vor zehn Jahren. Das<lb/>
Bedürfnis des Publikums? Auch nicht mehr. Wen oder was<lb/>
mache ich verantwortlich? Immer den, der fragt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72995">
<space/>Aber die Presse macht die Reporter und die Abonnenten<lb/>
verantwortlich. Alle Schande wälzt der <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_18517">Leitartikel</rs></seg> auf die <rs type="paperRef" ana="werk_18518">Kleine<lb/>
Chronik</rs>. Immer entledigt sich vorn einer des <seg type="insult">Drecks</seg>, der hinten<lb/>
gesammelt wird. Sie verleugnen einander. Als die hinten <seg type="insult">Orgien<lb/>
der Neugier</seg> in einem Totenzimmer feierten, rang vorn ein<lb/>
<seg type="insult">Ahnungsloser</seg> die Hände, einer, der glaubt, daß der Storch die<lb/>
Kinder bringt, und nicht weiß, daß sie längst der <seg type="insult">Reporter</seg> bringt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr72997">
<space/>»Zwei alte Leute feiern ihre silberne Hochzeit. Kein großes Fest,<lb/>
nichts, was in die Öffentlichkeit dringt oder, <seg type="spc">wie jetzt so üblich</seg>,<lb/>
<seg type="spc">an die große Glocke</seg> gehängt wird <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr72999">
<space/><seg type="insult">Die große Glocke</seg> beschwert sich darüber, daß man es<lb/>
an sie hängt! Ja muß es sich denn <seg type="insult">die große Glocke</seg> gefallen<lb/>
lassen? Wenn sie die <seg type="insult">Glöckner</seg> unterscheiden kann, kann sie sie<lb/>
nicht wählen? Oder unbildlich gesprochen: Ist es nicht widerwärtig,<lb/>
wenn <seg type="insult">eine alte Kupplerin</seg> sich darüber beschwert, daß, wie jetzt<lb/>
so üblich, viele Klienten kommen, und gar der Zeit nachweint, wo<lb/>
sie selbst ein unbeschriebenes Blatt war?<lb/>
</p>
            <p ana="pr73000">
<space/>Wenn ich die Verlorenheit der Welt an ihren Symptomen<lb/>
beweise, so kommt immer ein <seg type="insult">Verlorener</seg>, der mir sagt: Ja, aber<lb/>
was können die Symptome dafür? Die müssen doch und tun’s<lb/>
selbst nicht gern! — Ach, ich tu’s auch nicht gern und muß doch.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>