<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01987.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01986.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01988.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Gerichtliche Entscheidung), in: Fackel Heft 03, Nr. 083, 1901, S. 31-36</title>
            <title type="iso-date">1901-10-01</title>
            <title type="id">tid_01987</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">083</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-083_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/083,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Gerichtliche Entscheidung)</head>
            <p ana="pr19311">
<FRAC><B>U I 642/1</B> <seg type="symbol" subtype="hr"/> <B>4</B></FRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr19312">
<space/><B><seg type="i">Von dem <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Bezirksgerichte Josefstadt in Strafsachen</rs> in<lb/>
Wien als Pressgericht wird gemäss § 22, <abbr>Abs.</abbr> 3 des Gesetzes<lb/>
vom <date>26. December 1895</date>, <abbr>Nr.</abbr> 197 <abbr>R. G. Bl.</abbr> über das von Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_16429" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> als Urheber der in Wien erschienenen, von ihm herausgegebenen<lb/>
 periodischen Druckschrift ‚<rs type="self" ana="werk_6357">Die Fackel</rs>‘ gestellte Begehren<lb/>
 das Verbot des Weitergebrauches der von Herrn <rs type="pers" ana="n_16430" ref="#fk__p_47315">Justinian<lb/>
Frisch</rs> für die von ihm in Wien herausgegebene <rs type="magazineRef" ana="werk_6358">politisch-literarische<lb/>
 Wochenschrift</rs> gebrauchten Bezeichnung: ‚<rs type="magazine" ana="werk_6359">Im Fackelschein</rs>‘<lb/>
und der äusseren Erscheinung dieses <rs type="magazineRef" ana="werk_6360">Werkes</rs>, und zwar sowohl<lb/>
bezüglich des genannten Umschlagblattes nach Farbe, Zeichnung<lb/>
und Druckanordnung, als auch bezüglich des Formates, der Art</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr19312">
<B><seg type="i">des Druckes und der zur Trennung der Abschnitte gebrauchten<lb/>
Vignette, ausgesprochen.</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr19314">
<seg type="spc">Gründe</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr19315">
<space/><DATERANGE>Ende Juni 1901</DATERANGE> erschien die <rs type="selfRef" ana="werk_6361">letzte Nummer (81)</rs> der von <rs type="pers" ana="n_16431" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> herausgegebenen<lb/>
 und redigierten periodischen Druckschrift ‚<rs type="self" ana="werk_6362">Die Fackel</rs>‘, und kündigte<lb/>
der Genannte in <rs type="selfRef" ana="werk_6363">dieser Nummer</rs> an, dass er eine Unterbrechung in dem Erscheinen<lb/>
der Druckschrift ‚<rs type="self" ana="werk_6364">Die Fackel</rs>‘ eintretenlasse und die Herausgabe dieser <rs type="selfRef" ana="werk_6365">periodischen<lb/>
Druckschrift</rs> im <DATERANGE>Herbst 1901</DATERANGE> fortsetzen werde. Am <date>4. October 1901</date> erstattete<lb/>
<rs type="pers" ana="n_16432" ref="#fk__p_47315">Justinian Frisch</rs> die pressgesetzlich vorgeschriebene Anzeige, dass er eine periodische<lb/>
 Druckschrift, welche Politik, Volkswirtschaft, Kunst, Literatur und Tagesneuigkeiten<lb/>
 behandeln werde, unter der Bezeichnung ‚<rs type="unpublished" ana="werk_6366">Die neue Fackel</rs>‘ herauszugeben<lb/>
 beabsichtige. Am <date>5. October 1901</date> wurde in den Strassen Wiens ein Placat<lb/>
mit dem Texte »‚<rs type="self" ana="werk_6367">Die Fackel</rs>‘ ist todt. Es lebe die ‚<rs type="unpublished" ana="werk_6368">Neue Fackel</rs>‘. Der Erscheinungstag<lb/>
 der ‚<rs type="unpublished" ana="werk_6369">neuen Fackel</rs>‘ wird demnächst bekanntgegeben werden« affigiert. Am<lb/>
<date>12. October 1901</date> erschien diese angekündigte, von <rs type="pers" ana="n_16433" ref="#fk__p_47315">Justinian Frisch</rs> herausgegebene<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_6370">periodische Druckschrift</rs>, jedoch unter dem neuen Titel ‚<rs type="magazine" ana="werk_6371">Im Fackelschein</rs>‘.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19316">
<space/><rs type="pers" ana="n_16434" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> begehrt nunmehr gemäss § 22, <abbr>Abs.</abbr> 3 <rs type="title"><abbr>U. G.</abbr></rs> das Verbot des<lb/>
Weitergebrauches der irreführenden Bezeichnung und äusseren Erscheinung des<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_16435" ref="#fk__p_47315">Justinian Frisch</rs> herausgegebenen <rs type="magazineRef" ana="werk_6372">periodischen Werkes</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19317">
<space/>Die vorstehend angegebenen, diesem Begehren zugrunde liegenden Thatsachen<lb/>
 sind durch die vorgelegten Actenstücke, Druckschriften und die übereinstimmenden<lb/>
 Angaben der über dieses Begehren vernommenen Parteienvertreter<lb/>
festgestellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19318">
<space/>Seitens des belangten Herausgebers des neuen <rs type="magazineRef" ana="werk_6373">periodischen Werkes</rs> werden<lb/>
gegen das nach § 22, <abbr>Abs.</abbr> 3 <rs type="title"><abbr>U. G.</abbr></rs> gestellte Begehren folgende Einwendungen<lb/>
erhoben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr19319">
<space/>Das unter dem Titel ‚<rs type="self" ana="werk_6374">Die Fackel</rs>‘ bestandene journalistische Unternehmen<lb/>
sei von <rs type="pers" ana="n_16436" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und <rs type="pers" ana="n_16437" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs>, Inhaber der <seg type="ELIDASH">Druckanstalt</seg> und Verlagsanstalt<lb/>
»<rs type="inst">Vorwärts</rs>« in Wien, gemeinschaftlich ins Leben gerufen worden, und es habe<lb/>
zwischen den Genannten bezüglich dieses Unternehmens ein gesellschaftliches Verhältnis<lb/>
 bestanden. <rs type="pers" ana="n_16438" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der als Herausgeber nominirt war, habe die redactionelle<lb/>
 Leitung, <rs type="pers" ana="n_16439" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs> die geschäftliche Leitung des Unternehmens besorgt<lb/>
, Letzterer habe demselben das nöthige Capital zur Verfügung gestellt,<FOOTNOTE0_START/>*) den<lb/>
Druck und die gesammte Administration besorgt und sei auch die Verlagsdruckerei<lb/>
des Letzteren in allen Nummern der <rs type="selfRef" ana="werk_6375">Zeitschrift</rs> als Geschäftsstelle derselben bezeichnet<lb/>
. Der Gewinn aus dem Unternehmen sei nach einem bestimmten Schlüssel<lb/>
zwischen Beiden getheilt worden.<FOOTNOTE1/>**) Ferner sei, wie durch das vorgelegte Certificat<lb/>
 des Marken-Registrirungsamtes der <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Handelskammer</seg> und Gewerbekammer für das<lb/>
Erzherzogthum Oesterreich unter der Enns</rs> vom <date>10. Juli 1899</date> bewiesen wird, zum<lb/>
Schutze des <rs type="pers" ana="n_16440" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und <rs type="pers" ana="n_16441" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs> gemeinschaftlichen Unternehmens in<lb/>
</p>
            <p ana="fn115">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <seg type="insult">Bewusste gröbliche Irreführung des Gerichtes</seg>. Das Gegentheil war der<lb/>
Fall. <abbr>Anm.</abbr> des »Ersteren«.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn116">
<FN1_TEXT0><space/>**) Nach dem Schlüssel des Herrn <rs type="pers" ana="n_16442" ref="#fk__p_50376">Frisch</rs> von ihm selbst getheilt worden.<lb/>
<abbr>Anm. d.</abbr> Herausgebers.</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr19319">
einem bestimmten Falle, sowie gegen ähnliche Fälle <seg type="spc">die Marke</seg> <abbr>Nr.</abbr> 11.019,<lb/>
welche aus dem Umschlagblatte und dem Titel der ‚<rs type="self" ana="werk_6376">Fackel</rs>‘ besteht, <seg type="spc">für <rs type="pers" ana="n_16443" ref="#fk__p_50376">Moriz<lb/>
Frisch</rs> registrirt</seg>.<FOOTNOTE0_START/>***)<lb/>
</p>
            <p ana="pr19320">
<space/>Hieraus wird gefolgert, dass <rs type="pers" ana="n_16444" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und <rs type="pers" ana="n_16445" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs> nur gemeinschaftlich<lb/>
 als Urheber der periodischen Druckschrift ‚<rs type="self" ana="werk_6377">Die Fackel</rs>‘ anzusehen seien,<lb/>
keinesfalls aber <rs type="pers" ana="n_16446" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> für sich allein, daher er auch für sich allein zu dem<lb/>
gestellten Begehren nicht legitimirt sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19321">
<space/>Es wird des weiteren angeführt, dass <rs type="pers" ana="n_16447" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs>, als das zwischen ihm<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_16448" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> bestandene Gesellschaftsverhältnis nicht weiter aufrecht erhalten<lb/>
wurde und <rs type="pers" ana="n_16449" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> bei nunmehr wieder beabsichtigter Fortsetzung der Herausgabe<lb/>
 der ‚<rs type="self" ana="werk_6378">Fackel</rs>‘ dieselbe anderweitig drucken zu lassen erklärte, beschloss, <seg type="spc">dieses<lb/>
Unternehmen auch seinerseits als Concurrenzunternehmen fortzusetzen<lb/>
</seg>, dass er seinem Sohne <rs type="pers" ana="n_16450" ref="#fk__p_47315">Justinian Frisch</rs>, welcher als Herausgeber dieser<lb/>
als <seg type="spc">Concurrenzunternehmen gedachten</seg> <rs type="magazineRef" ana="werk_6379">periodischen Druckschrift</rs> fungirt,<lb/>
auf Grund des ihm zustehenden Markenrechtes die Benützung des früheren Titels<lb/>
und der früheren äusseren Erscheinung der ‚<rs type="self" ana="werk_6380">Fackel</rs>‘ zu gestatten berechtigt wäre, daher<lb/>
umso weniger die Benützung des nunmehr gebrauchten neuen Titels und der neuen<lb/>
äusseren Erscheinung unstatthaft sein könne. Die periodische Druckschrift ‚<rs type="magazine" ana="werk_6381">Im<lb/>
Fackelschein</rs>‘ wird in der Anstalt des <rs type="pers" ana="n_16451" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs> gedruckt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19322">
<space/>Hieran anschliessend wird mit der Behauptung, dass eine civilrechtliche<lb/>
Streitfrage vorliege, die Zulässigkeit einer Verfügung nach § 22, <abbr>Abs.</abbr> 3 <rs type="title"><abbr>U.-G.</abbr></rs><lb/>
bestritten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19323">
<space/>Es wird endlich behauptet, es fehle an den objectiven Voraussetzungen des<lb/>
§ 22 <rs type="title"><abbr>U.-G.</abbr></rs>, weil die von <rs type="pers" ana="n_16452" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> herausgegebene periodische Druckschrift<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_6382">Die Fackel</rs>‘ seit <DATERANGE>Ende Juni 1901</DATERANGE> nicht mehr erschienen sei, und wird die Eignung<lb/>
der Bezeichnung und der äusseren Erscheinung des neuen von <rs type="pers" ana="n_16453" ref="#fk__p_47315">Justinian Frisch</rs><lb/>
herausgegebenen Werkes zur Irreführung in Abrede gestellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19324">
<space/><seg type="spc">Diese Einwendungen erscheinen zur Gänze vollkommen<lb/>
unstichhältig, und erachtet das Gericht die Voraussetzungen zur<lb/>
Erlassung des Verbotes nach</seg> § 22, <abbr><seg type="spc">Abs.</seg></abbr> 3 <rs type="title"><abbr>U.-G.</abbr></rs> <seg type="spc">gegeben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="fn117">
<FN0_TEXT0>
<space/>***) Der sich sogar darauf berufen kann, dass er damals <seg type="spc">den Namen<lb/>
des Herausgebers</seg> vorsichtiger Weise aus dem Cliché <seg type="spc">entfernt</seg> oder, wie ich<lb/>
neulich deutlicher sagte, »hinterrücks eliminirt« hat. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_16454" ref="#fk__p_50376">Frisch</rs></seg> verwahrt sich<lb/>
freilich in der ersten Nummer des ‚<rs type="magazine" ana="werk_6383">Feuerschein</rs>‘ gegen solche Auffassung und<lb/>
meint, dass mir die Weglassung meines Namens bekannt und dass sie nothwendig<lb/>
war. Die erste Behauptung ist eine <seg type="insult">Lüge</seg>, die zweite eine <seg type="insult">Albernheit</seg>. »Da man«,<lb/>
so sagt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_16455" ref="#fk__p_50376">Frisch</rs></seg>, »den Herausgeber der Gegenschrift (des ‚<rs type="magazine" ana="werk_6384">Pinsel</rs>‘, gegen den<lb/>
der Markenschutz erwirkt wurde) wegen Verletzung des Markenschutzrechtes belangen<lb/>
 wollte, musste man alles weglassen, was als unterscheidendes Merkmal gedient<lb/>
 hätte. So wurde denn nichts registriert als die Zeichnung.« <seg type="insult">Welche Logik!</seg><lb/>
Das <seg type="spc">einzige vollkommen Gleiche</seg> in den Titelblättern der ‚<rs type="self" ana="werk_6385">Fackel</rs>‘ und<lb/>
des ‚<rs type="magazine" ana="werk_6386">Pinsel</rs>‘ war der Name »<rs type="pers" ana="n_16456" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>«, der auf beiden in gleichen Lettern im<lb/>
gleichen Felde stand. <seg type="insult">Der speculative Autor des ‚<rs type="magazine" ana="werk_6387">Pinsel</rs>‘</seg> hatte dem Titeltext die<lb/>
Form einer Widmung gegeben, in der er seinen Namen bescheiden und kaum<lb/>
sichtbar hinter meinen zugkräftigeren setzte. Hatte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_16457" ref="#fk__p_50376">Frisch</rs></seg> damals wirklich<lb/>
keine andere Absicht, als »Alles wegzulassen, was als unterscheidendes Moment gedient<lb/>
 hätte«, so hätte er nicht die Zeichnung, sondern meinen Namen registrieren<lb/>
lassen müssen. Er aber wollte nicht mir ein Recht gegen einer Dritten sichern,<lb/>
sondern sich ein Recht gegen mich erschleichen. <abbr>Anm.</abbr> des Herausgebers.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr19325">
<space/>Als Urheber und zwar als <seg type="spc">Alleinurheber</seg> des früher erschienenen<lb/>
Werkes, der periodischen Druckschrift ‚<rs type="self" ana="werk_6388">Die Fackel</rs>‘ ist <seg type="spc">zweifellos</seg> <rs type="pers" ana="n_16458" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
als Herausgeber und, wie von dem Vertreter des Belangten nicht in Abrede zu<lb/>
stellen versucht wurde, Verfasser des literarischen Inhaltes derselben anzusehen.<lb/>
Weder der Umstand, dass <rs type="pers" ana="n_16459" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs> als Drucker dieses Werkes fungierte und<lb/>
namhaft gemacht war, noch seine sonstige von ihm selbst specificierte rein geschäftliche<lb/>
 Betheiligung an dem journalistischen Unternehmen vermag der Natur<lb/>
der Sache nach und gemäss den §§ 7 und ff des Gesetzes betreffend das Urheberrecht<lb/>
 die von ihm <seg type="spc">unrichtigerweise beanspruchte</seg> Miturheberschaft zu<lb/>
begründen. Eine Ueberlassung des Urheberrechtes des <rs type="pers" ana="n_16460" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> an ihn hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_16461" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs> selbst nicht behauptet. Als Alleinurheber ist <rs type="pers" ana="n_16462" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in dem<lb/>
gegebenen Falle zu dem Einschreiten nach § 22 <rs type="title"><abbr>U.-G.</abbr></rs> berechtigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19326">
<space/>Der Umstand, dass das früher erschienene Werk ‚<rs type="self" ana="werk_6389">Die Fackel</rs>‘ im <date>Juni 1901</date><lb/>
zu erscheinen aufhörte, ist nach § 22 <rs type="title"><abbr>U.-G.</abbr></rs> <seg type="spc">gänzlich irrelevant</seg>, die Eigenschaft<lb/>
 der Periodicität oder des Fortlaufens im <abbr>Abs.</abbr> 3 des citierten § nur für das<lb/>
später erscheinende, den Eingriff begründende Werk gefordert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19327">
<space/>Dass der Titel und die äussere Erscheinung des neu herausgegebenen<lb/>
periodischen Werkes ‚<rs type="magazine" ana="werk_6390">Im Fackelschein</rs>‘ <seg type="spc">geeignet ist zu einer Irreführung<lb/>
des Publikums</seg> über die Identität mit dem früher erschienenen Werke ‚<rs type="self" ana="werk_6391">Die<lb/>
Fackel</rs>‘, beziehungsweise, dass die Bezeichnung und äussere Erscheinung der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_6392">Fackel</rs>‘ mit so geringen Abänderungen wiedergegeben wurde, dass der Unterschied<lb/>
von dem Publikum nur bei besonderer Aufmerksamkeit wahrgenommen werden<lb/>
kann, ist nach Anschauung des Gerichtes <seg type="spc">ausser Zweifel</seg>. Ist dies nach dem<lb/>
Wortklange schon bei dem Titel allein der Fall, so noch mehr bei der äusseren<lb/>
Erscheinung, als welche nicht bloss der Umschlagbogen, sondern die gesammte,<lb/>
dem Käufer oder Leser, ohne dass er noch von dem Inhalte Kenntnis nimmt, in<lb/>
die Augen fallende Ausstattung des Werkes auf dem Umschlagblatte, Titelblatte<lb/>
und im Drucke zu verstehen ist. Object der Vergleichung bildet das Gesammtbild<lb/>
 der äusseren Erscheinung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19328">
<space/>Das neue Werk ‚<rs type="magazine" ana="werk_6393">Im Fackelschein</rs>‘ hat mit der ‚<rs type="self" ana="werk_6394">Fackel</rs>‘ gleiches Format,<lb/>
das Umschlagblatt ist bei beiden von grellrother Farbe. Die Titelbezeichnung<lb/>
zeigt auf der ‚<rs type="self" ana="werk_6395">Fackel</rs>‘ zwischen Rauchwolken eine lodernde Fackel, unter derselben<lb/>
und getroffen von den von ihr ausgehenden Strahlen die Zeichnung der Stadt<lb/>
Wien. Umrankt ist das Bild von einem schwarzen Striche. Ober der Zeichnung ist die<lb/>
Titelinschrift, unterhalb derselben die Angabe des Herausgebers, links unten der<lb/>
Preis, rechts unten die Ortsangabe Wien. Das neu herausgegebene Werk hat als<lb/>
Titelzeichnung in dem gleichen, von einem schwarzen Striche gebildeten Rahmen<lb/>
eine ganz gleiche, nur in etwas grösseren Dimensionen gehaltene, nach derselben<lb/>
Richtung gekehrte lodernde Fackel, durch welche sich in ganz ähnlichen Lettern<lb/>
der Titel ‚<rs type="magazine" ana="werk_6396">Im Fackelschein</rs>‘ zieht. Angabe des Herausgebers, Preises und Ortes<lb/>
finden sich an den analogen Stellen wie auf dem Umschlagblatte der ‚<rs type="self" ana="werk_6397">Fackel</rs>‘.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19329">
<space/>Die zweite Seite des Umschlagblattes und ebenso die dritte Seite zeigen<lb/>
die in gleichem Drucke und gleicher Raumeintheilung angegebenen Bezugsbedingungen<lb/>
, <abbr>bezw.</abbr> Ankündigung der Erscheinungszeit ebenso wie bei der ‚<rs type="self" ana="werk_6398">Fackel</rs>‘.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19330">
<space/>Der Druck des Werkes ‚<rs type="magazine" ana="werk_6399">Im Fackelschein</rs>‘ ist mit denselben Lettern, derselben<lb/>
 Art der Abschnitte, und unter Gebrauch der nur durch die kaum merkbare<lb/>
</p>
            <p ana="pr19330">
Einzeichnung der Buchstaben <abbr>N. F.</abbr> notificierten, als Trennungszeichen benützten,<lb/>
eine brennende Fackel darstellenden Vignette durchgeführt wie in dem periodischen<lb/>
Druckwerke ‚<rs type="self" ana="werk_6400">Die Fackel</rs>‘.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19331">
<space/>Die äussere Erscheinung des periodischen Werkes ‚<rs type="magazine" ana="werk_6401">Im Fackelschein</rs>‘ ist,<lb/>
wie sich aus dieser Beschreibung ergibt, bei Vergleich mit der äusseren Erscheinung<lb/>
 der früher erschienenen ‚<rs type="self" ana="werk_6402">Fackel</rs>‘ eine solche, dass der Unterschied von dem<lb/>
Publicum, dem die Vergleichsobjecte nicht zur Hand sind, nur bei besonderer Aufmerksamkeit<lb/>
 wahrgenommen werden kann. <seg type="spc">Die Uebereinstimmung</seg> der<lb/>
äusseren Erscheinung des neuen Werkes ‚<rs type="magazine" ana="werk_6403">Im Fackelschein</rs>‘ mit jener der ‚<rs type="self" ana="werk_6404">Fackel</rs>‘<lb/>
<seg type="spc">ist vielmehr eine so auffallende</seg>, <seg type="spc">dass die Täuschung<lb/>
des Publicums intendiert erscheint</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19332">
<space/>Von einer in der Sache liegenden Nothwendigkeit zum Gebrauche dieser<lb/>
beanständeten Bezeichnung und äusseren Erscheinung kann nach den Angaben des<lb/>
Vertreters des <rs type="pers" ana="n_16463" ref="#fk__p_47315">Justinian Frisch</rs>, wonach <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_16464" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs> als eigentlicher<lb/>
Veranstalter des neuen Unternehmens ein Concurrenzunternehmen<lb/>
 zu gründen beabsichtige</seg>, nicht die Rede sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19333">
<space/>Die früher erfolgte Registrierung des Titels und Umschlagblattes der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_6405">Fackel</rs>‘ als Marke zu Gunsten des <rs type="pers" ana="n_16465" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs> kann aber in diesem Verfahren<lb/>
zum Zwecke der Vereitlung des angesuchten Verbotes <seg type="spc">nicht</seg> ins Treffen geführt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19334">
<space/>Die Bestimmung des § 22 <rs type="title"><abbr>U.-G.</abbr></rs> bezweckt, den Urheber eines früher erschienenen<lb/>
 Werkes wider die durch missbräuchliche Verwendung der Bezeichnung<lb/>
oder äusseren Erscheinung dieses Werkes für ein späteres fremdes Werk gegen<lb/>
ihn unternommene <seg type="spc">illoyale Concurrenz</seg> zu schützen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19335">
<space/>Dieser von dem Gesetze zuerkannte Schutz des Urhebers — hier <rs type="pers" ana="n_16466" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> —<lb/>
kann, da die Voraussetzungen für die Ertheilung desselben vorliegen, nicht durch<lb/>
<seg type="spc">missbräuchliche Berufung auf ein seinerzeit zugestandenermassen<lb/>
 unter ganz anderer Sachlage und anderen Motiven<lb/>
erworbenes</seg>, <seg type="spc">nunmehr rein formales Markenrecht</seg> vereitelt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19336">
<space/>Dieses Markenrecht des <rs type="pers" ana="n_16467" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs> mag laut des vorgewiesenen Certificates<lb/>
 zu Recht bestehen und könnte vielleicht seitens des <rs type="pers" ana="n_16468" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs> oder,<lb/>
falls er es an seinen Sohn <rs type="pers" ana="n_16469" ref="#fk__p_47315">Justinian Frisch</rs> übertragen haben sollte, seitens des<lb/>
Letzteren <seg type="spc">dritten</seg> Personen gegenüber geltend gemacht werden, <seg type="spc">nur nicht<lb/>
gegenüber <rs type="pers" ana="n_16470" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19337">
<space/>Denn eine Inanspruchnahme dieses Markenrechtes gegen <rs type="pers" ana="n_16471" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zum<lb/>
Zwecke, um gegen ihn zugegebenermassen ein <seg type="spc">Concurrenzunternehmen</seg><lb/>
ins Leben zu rufen, <seg type="spc">ist illoyal und unstatthaft</seg>, weil die Erwirkung der<lb/>
Registrierung der Marke <seg type="spc">nur zum Schutze eben jenes literarischen<lb/>
Unternehmens erfolgte</seg>, <seg type="spc">dessen geistiger Urheber <rs type="pers" ana="n_16472" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19338">
<space/>Aus diesem Markenrechte können somit <rs type="pers" ana="n_16473" ref="#fk__p_50376">Moriz Frisch</rs> und <rs type="pers" ana="n_16474" ref="#fk__p_47315">Justinian Frisch</rs><lb/>
dem <rs type="pers" ana="n_16475" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gegenüber nicht die Berechtigung zu einem Unternehmen ableiten<lb/>
, welches sie selbst als Concurrenzunternehmen bezeichnen, <seg type="spc">welches sich<lb/>
aber nach dem Vorgesagten als ein Act arger Illoyalität<lb/>
darstellt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19339">
<space/>Angesichts der Bestimmung des Gesetzes, welches die Entscheidung über<lb/>
das angesuchte Verbot dem Strafgerichte zuweist, bedarf die Einwendung, dass<lb/>
</p>
            <p ana="pr19339">
das Verbot nicht erlassen werden könne, weil eine civilrechtliche Streitfrage vorliege<lb/>
, keiner weiteren Widerlegung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19340">
<space/>Gegen diesen Beschluss steht das bei diesem Gerichte einzubringende<lb/>
Rechtsmittel der Beschwerde an den Gerichtshof erster Instanz binnen 3 Tagen zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19341">
<rs type="inst"><abbr>K. k.</abbr> <seg type="spc">Bezirksgericht Josefstadt in </seg><abbr><seg type="spc">Strafs</seg>.</abbr></rs><lb/>
Gerichtsabtheilung I<lb/>
</p>
            <p ana="pr19342">
<space/><seg type="spc">Wien</seg>, am <date>14. October 1901</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr19343">
Der <SPN cont="k. k. Landesger.-Rath"><abbr>k. k. Landesger.</abbr>-Rath</SPN><lb/>
<rs type="pers" ana="n_16476" ref="#fk__p_45781"><AUCTOR><seg type="i"><abbr>v.</abbr> Heidt</seg></AUCTOR></rs> <foreign xml:lang="la"><abbr>m. p.</abbr></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr19345">
<space/>Dies <DOUBT sug="ist der">der</DOUBT> erste Fall, in welchem das Gericht<lb/>
über einen Antrag nach § 22, <abbr>Abs.</abbr> 3 des <rs type="title">Urhebergesetzes<lb/>
 vom <date>26. <abbr>Dec.</abbr> 1895</date></rs> entschieden hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47315">
               <persName>Frisch, Justinian</persName>
               <birth>
                  <date>1879-7-19</date>
                  <place>Pritzendorf/NÖ.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-4-2</date>
                  <place>Cambridge</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">verh. mit einer Schwester Lise Meitners; Verlagsleiter des Bermann-Fischer-Verlags Stockholm</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50376">
               <persName>Frisch, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-2-28</date>
                  <place>Tisnienica/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-10-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">ZF 1. Tor 52/48/35</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45781">
               <persName>Heidt, Carl von</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">1., Freyung 6</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm 778/23 zu, zu diesem Zeitpunkt war er aber nicht mehr in Wien</note>
               <note type="comment">Presserichter, Vizepräs. des Straflandesgerichts</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>