<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07097.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07096.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07098.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Rascher Szenenwechsel oder Was ihr wollt, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 61-63</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07097</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0061.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,061</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Rascher Szenenwechsel oder Was ihr wollt</head>
            <p ana="pr96093">
<space/>Im <rs type="paperRef" ana="werk_20545">Feuilleton</rs>, Seite 2 und 3:<lb/>
</p>
            <p ana="pr96095">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der <seg type="insult">Ulk</seg> wächst, schwillt bis zum <seg type="spc">Ungeheuerlichen</seg>.<lb/>
Man kann sich totlachen an diesen Ausgelassenheiten, muß jedoch<lb/>
zugeben, daß sie in ihrem <seg type="spc">Übermaß das Gleichgewicht des Werkes<lb/>
stören</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und was noch schlimmer, das tolle Gebaren färbt auf die<lb/>
anderen Darsteller ab und verleitet sie zu der irrigen Meinung, in diesem<lb/>
Lustspiel sei überhaupt <seg type="spc">nichts ernst zu nehmen</seg>, auch nicht Gefühl<lb/>
und Empfindung, nicht Liebe und Liebesweh <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">So schädigt das<lb/>
aufdringliche Vorwalten des Derbkomischen den Gesamteindruck<lb/>
</seg>, den dieses Lustspiel hervorbringen sollte. Alles Süße, Holde,<lb/>
</p>
            <p ana="pr96095">
Liebliche, womit es der Dichter begnadete, verliert seinen Duft, der<lb/>
Dramatiker <rs type="pers" ana="n_64423" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> kommt selten zum Wort, der Lyriker muß ganz<lb/>
verstummen, und das Märchen entflieht bestürzt ans andere Ufer. Sogar<lb/>
die eigentlich komischen Rollen werden auf die Seite gedrückt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
<seg type="spc">Man sollte nun glauben</seg>, dieser lustige Karneval würde im <seg type="spc">flottesten<lb/>
Tempo</seg> erledigt werden, in Saus und Braus vorüberstürmen. <seg type="spc">Dem ist<lb/>
aber nicht so</seg>. Spiel um Spiel wird von den Darstellern <seg type="spc">mit äußerstem<lb/>
Behagen</seg> ausgeführt, und Behagen <seg type="spc">will sich Zeit lassen</seg>, liebt die<lb/>
<seg type="spc">gemächliche Gangart</seg>. Dazu kommt ein anderer <seg type="spc">Zeitverschwender</seg>:<lb/>
der <seg type="spc">Zwischenvorhang</seg>. Er bietet den Vorteil, daß man die Szenen so<lb/>
ziemlich in der vom Dichter gesetzten Reihe bringen kann, unterbricht<lb/>
aber dafür jeden Augenblick den Fluß der Handlung, reißt jeden Augenblick<lb/>
 den Zuschauer aus der Stimmung <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es läßt sich gar nicht<lb/>
beschreiben, wie grausam dieser Spielverderber <seg type="spc">die Harmonie des<lb/>
Ganzen zerstört</seg>, ein so schön gebautes Meisterwerk zerstückelt und<lb/>
zerhackt. Um dann den <seg type="spc">Zeitverlust</seg> einzubringen, den er verursacht,<lb/>
haben sich einschneidende Kürzungen als notwendig erwiesen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Alle technischen Bühnenreformen, die <seg type="spc">nicht den blitzschnellen<lb/>
Dekorationswechsel</seg> bei offener Szene ermöglichen, sind <seg type="spc">keine zwei<lb/>
Heller wert</seg>. Wir haben die Schattenseiten dieser Vorstellung vielleicht<lb/>
zu stark hervorgehoben. Zum Glück fehlt es nicht an erfreulichsten<lb/>
Eindrücken <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr96097">
<space/>Hier sind sie schon, auf Seite 18:<lb/>
</p>
            <p ana="pr96099">
<space/>Die heutige Wiederaufnahme und Neuinszenierung von <rs type="pers" ana="n_64424" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs><lb/>
Lustspiel »<rs type="title">Was ihr wollt</rs>«, <seg type="spc">über die wir im Feuilleton des vorliegenden<lb/>
 <rs type="paperRef" ana="werk_20546">Blattes</rs> berichten</seg>, fand überaus lebhafte Zustimmung<lb/>
des dichtbesuchten Hauses. <seg type="spc">Der Szenenwechsel vollzog sich in<lb/>
wünschenswerter Raschhheit</seg>, die Bühnenbilder selbst, namentlich<lb/>
des Strandes, der Halle und des Parkgebäudes, waren von prächtiger<lb/>
Wirkung. Die <seg type="spc">ernsten</seg> Partien <seg type="spc">sprachen sinnvoll an</seg>, die <seg type="spc">launigen</seg><lb/>
erweckten <seg type="spc">behagliche Heiterkeit</seg>. Auch der <rs type="pers" ana="n_64425" ref="#fk__p_55589">Shakespearische Übermut</rs><lb/>
der grotesken <seg type="ELIDASH">Rüpelscherze</seg> und Narrenscherze fand volles <seg type="spc">Verständnis</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96101">
<space/>Die Harmonie des Ganzen bleibt immerhin zerstört. Wer’s<lb/>
nicht glaubt, sehe sich das Lustspiel, das <seg type="insult">der autoritative Schwachsinn</seg><lb/>
am <seg source="12. März" ana="12. März"/> <seg type="insult">in einer und derselben <rs type="paper" ana="werk_20547">Neuen Freien Presse</rs></seg> aufgeführt<lb/>
 hat, im Original an. Daß die Hauptstadt von Montenegro<lb/>
noch am Tag vor der Einnahme ein <seg type="insult">Misthaufen</seg> und am Tag<lb/>
nachher ein <seg type="insult">Schmuckkästchen</seg> war, kann man für möglich halten.<lb/>
Krieg ist Krieg. Aber die <seg type="insult">Unbekümmertheit</seg>, mit der <seg type="insult">solch eine<lb/>
Meinungshure</seg> mit demselben Atemzug zweierlei bekennt, ist<lb/>
doch ein Maßstab für die <seg type="insult">Erweichung der Gehirne</seg>, die<lb/>
einen doppelten Eindruck schmerzlos hinnehmen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>