<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10043.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10042.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10044.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zu Ferdinand Lassalles hundertstem Geburtstag, in: Fackel Heft 26, Nr. 679, 1925, S. 1-10</title>
            <title type="iso-date">1925-03-01</title>
            <title type="id">tid_10043</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">679</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-679_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/679,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zu Ferdinand Lassalles hundertstem Geburtstag</head>
            <p ana="pr136572">
<space/>»<seg type="spc">Eines</seg> müssen Sie ohne Unterlaß festhalten,<lb/>
ohne Unterlaß verbreiten: <seg type="insult">Unser <seg type="spc">Hauptfeind</seg></seg>, der<lb/>
<seg type="insult">Hauptfeind aller gesunden Entwicklung des deutschen<lb/>
Geistes und des deutschen Volkstums</seg>, das ist heutzutage<lb/>
 die <seg type="spc">Presse</seg>! Die Presse ist in dem Entwicklungsstadium<lb/>
, auf welchem sie angelangt ist,<lb/>
<seg type="insult">der <seg type="spc">gefährlichste</seg>, der <seg type="spc">wahre</seg> Feind des Volkes</seg>,<lb/>
ein um so gefährlicherer, als er verkappt auftritt.<lb/>
Ihre <seg type="insult">Lügenhaftigkeit</seg>, ihre <seg type="insult">Verkommenheit</seg>, ihre<lb/>
<seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> werden von nichts anderem überboten,<lb/>
als vielleicht von ihrer <seg type="insult">Unwissenheit</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr136573">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wer aber sollte sich <abbr>z. B.</abbr> dazu überwinden,<lb/>
<seg type="insult">die zugleich widerlichste und komischste Erscheinung<lb/>
unsrer Tage</seg>, die <rs type="paper" ana="werk_26476">Berliner Volkszeitung</rs> und ihren<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn611">
<FN0_TEXT0><space/>Das Gesperrte — auch die Wendung <seg type="insult">»Von Stund’ an«</seg> — ist gleichfalls<lb/>
 im Original, <abbr>d. i.</abbr> im Druck der fragwürdigen <rs type="pers" ana="n_83910" ref="#fk__p_42307">Eduard Bernstein’schen<lb/>
Gesamtausgabe</rs> (Band II) gesperrt gedruckt; Streichungen sind durch Punkte<lb/>
bezeichnet. Die meisten dieser Stellen aus der in den Versammlungen des<lb/>
<rs type="inst">deutschen Arbeiter-Vereins</rs> zu Barmen, Solingen und Düsseldorf (<date>20.</date>, <date>27.</date><lb/>
und <date>28. September 1863</date>) gehaltenen Rede, deren erster Abdruck in der<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7438" key="#fk__p_58882">Schaub’schen Buchhandlung</rs></rs> in Düsseldorf <date>1863</date> erschienen ist, waren in der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_26477">Fackel</rs>‘ schon vor Jahren zitiert. <seg type="insult">Der rechtssozialistische Herr <rs type="pers" ana="n_83911" ref="#fk__p_42307">Eduard Bernstein<lb/>
</rs></seg> kann sich in seinem Vorwort das Bedauern nicht versagen, daß <rs type="pers" ana="n_83912" ref="#fk__p_43221">Lassalles</rs><lb/>
Kritik der liberalen Opposition oft wörtlich mit der <seg type="insult">der reaktionären Blätter</seg><lb/>
übereinstimme: »freilich durfte sich <rs type="pers" ana="n_83913" ref="#fk__p_43221">Lassalle</rs> damals darauf berufen,</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr136573">
Redakteur, Herrn <rs type="pers" ana="n_83914" ref="#fk__p_42307"><abbr>B.</abbr></rs>, zu charakterisieren, <seg type="insult">einen gewesenen<lb/>
 Leihbibliothekar</seg>, der in seinem Geschäft<lb/>
<choice><sic>die</sic><corr>durch</corr></choice> Lektüre seiner Leihbibliothek profitiert hat und<lb/>
damit die Bildung erlangt zu haben glaubt, die<lb/>
erforderlich ist, um ein großes Volk zu führen?<lb/>
Ein <seg type="insult">Mann</seg>, der täglich über Gott und die Welt und<lb/>
noch vieles Andere Leitartikel schreibt und dies nur<lb/>
deshalb kann, weil er in <seg type="insult">seiner glücklichen Unwissenheit<lb/>
</seg> gar nicht ahnt, wie ihm auf <FERR id="ferr_94" fcorrID="fcorr_94" href="FK-27-686_n0033.xml" emID="em_94"><ERR fcorr="jedem">jeden</ERR></FERR> Schritt und<lb/>
Tritt alle Elemente fehlen. Ein <seg type="insult">Mann</seg>, der nicht<lb/>
einmal <seg type="spc">Deutsch</seg> zu schreiben vermag, sondern<lb/>
durch <seg type="insult">ein eigentümliches Kauderwelsch</seg>, das er seinen<lb/>
Lesern eingibt, <seg type="insult">das sogenannte Jüdisch-deutsch</seg><lb/>
— kein Satz ohne grammatikalische Fehler — dem<lb/>
Volke langsam und sicher sogar noch seine Sprache<lb/>
und deren Genius verdirbt! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr136574">
<space/>Das sind ernste, <seg type="spc">sehr</seg> ernste Erscheinungen,<lb/>
und ich nehme, die Seele voll Trauer, keinen Anstand<lb/>
zu sagen: wenn nicht eine <seg type="spc">totale</seg> Umwandlung<lb/>
unsrer Presse eintritt, wenn <seg type="insult">diese Zeitungspest</seg><lb/>
noch fünfzig Jahre so fortwütet, so muß dann unser<lb/>
Volksgeist verderbt und zu Grunde gerichtet sein<lb/>
bis in seine <seg type="spc">Tiefen</seg>! Denn Ihr begreift: wenn<lb/>
<seg type="insult">Tausende von Zeitungsschreibern, diesen heutigen<lb/>
Lehrern des Volks</seg>, mit hunderttausend Stimmen<lb/>
täglich ihre <seg type="insult">stupide Unwissenheit</seg>, ihre <seg type="insult">Gewissenlosigkeit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="fn611">
<FN0_TEXT1>
daß er <abbr>z. B.</abbr> über das Institut <seg type="insult">der bürgerlichen Presse</seg> sich schon viel<lb/>
früher gleich wegwerfend geäußert wie in dieser Rede, aber er war<lb/>
ein viel zu geschulter Politiker, um sich verhehlen zu können, daß<lb/>
in jenem Moment <seg type="spc">die obendrein sehr einseitigen Angriffe<lb/>
auf die Presse</seg> nur <seg type="spc">Wasser auf die Mühle</seg> <seg type="insult">viel schlimmerer<lb/>
Feinde des Volkes</seg> sein mußten, als es die liberale Presse jener Tage war.«<lb/>
Eine <seg type="insult">Jammerhaftigkeit</seg>, die sich vierzig Jahre später vor dem Angriff auf<lb/>
<seg type="insult">das gigantisch erwachsene Unheil</seg> bekanntlich wiederholt hat. Wäre die<lb/>
<rs type="inst">deutsche Arbeiterpartei</rs> in der moralischen Atmosphäre dieses <rs type="pers" ana="n_83915" ref="#fk__p_43221">Lassalle’schen<lb/>
Preßkampfes</rs> verblieben und hätte sie <seg type="insult">einem phraseologischen Begriff<lb/>
von Freiheit</seg> zuliebe nicht darauf verzichtet, <seg type="insult">der wahren Tyrannei</seg> ein<lb/>
Ende zu bereiten, so wäre ihr <seg type="insult">dieser schauerliche Sündenfall in die<lb/>
bourgeoise Korruption</seg>, der der <seg type="insult">Erbärmlichkeit ihrer kriegerischen und<lb/>
nachrevolutionären Entwicklung</seg> auf dem Fuße folgt, erspart geblieben.</FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr136574">
<seg type="insult"/>, ihren <seg type="insult">Eunuchenhaß</seg> gegen alles Wahre<lb/>
und Große in Politik, Kunst und Wissenschaft dem<lb/>
Volke einhauchen, dem Volke, das gläubig und<lb/>
vertrauend nach <seg type="insult">diesem Gifte</seg> greift, weil es geistige<lb/>
Stärkung aus demselben zu schöpfen glaubt, nun,<lb/>
so muß dieser Volksgeist zu Grunde gehen und<lb/>
wäre er noch dreimal so herrlich! Nicht das<lb/>
begabteste Volk der Welt, nicht die Griechen, hätten<lb/>
<seg type="insult">eine solche Presse</seg> überdauert! Und Ihr begreift,<lb/>
daß, wenn auch fünf, zehn, zwölf unterrichtete,<lb/>
ernsthafte und tüchtige Männer unter <seg type="insult">dieser Bande</seg><lb/>
wären, dies an dem Gesagten nichts ändern kann,<lb/>
da ihre Stimme machtlos verhallen muß in dem<lb/>
Schwall und Geräusch ihrer Kollegen<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr136575">
<space/>Ich kann Euch hier nicht die Geschichte der<lb/>
europäischen Presse geben. Genug, einst war sie<lb/>
wirklich der Vorkämpfer für die geistigen Interessen<lb/>
in Politik, Kunst und Wissenschaft, der Bildner,<lb/>
Lehrer und geistige Erzieher des großen Publikums.<lb/>
Sie stritt für Ideen und suchte zu diesen die große<lb/>
Masse empor zu heben. Allmälig aber begann die<lb/>
Gewohnheit der bezahlten Anzeigen, der sogenannten<lb/>
Annoncen oder Inserate, die lange gar keinen, dann<lb/>
einen sehr beschränkten Raum auf der letzten Seite der<lb/>
Zeitungen gefunden hatten, eine tiefe Umwandlung<lb/>
in dem Wesen derselben hervorzubringen. Es zeigte<lb/>
sich, daß diese Annoncen ein sehr ergiebiges Mittel<lb/>
seien, um Reichtümer zusammen zu schlagen, um<lb/>
immense jährliche Revenüen aus den Zeitungen zu<lb/>
schöpfen. <seg type="spc">Von Stund’ an</seg> wurde eine Zeitung<lb/>
eine <seg type="insult">äußerst lukrative Spekulation</seg> <seg type="insult">für einen kapital-begabten<lb/>
 oder auch für einen kapital-hungrigen<lb/>
Verleger</seg>. Aber um viele Anzeigen zu erhalten,<lb/>
handelte es sich zuvörderst darum, <seg type="spc">möglichst<lb/>
viele Abonnenten</seg> zu bekommen, denn die<lb/>
Anzeigen strömen natürlich in Fülle nur solchen<lb/>
Blättern zu, die sich eines großen Abonnentenkreises<lb/>
 erfreuen. <seg type="spc">Von Stund’ an</seg> handelte es sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr136575">
also nicht mehr darum, für eine große Idee zu<lb/>
streiten, und zu ihr langsam und allmälig das<lb/>
große Publikum hinaufzuheben, sondern umgekehrt,<lb/>
<seg type="spc">solchen</seg> Meinungen zu huldigen, welche, wie sie<lb/>
auch immer beschaffen sein mochten, <seg type="spc">der größten<lb/>
Anzahl von Zeitungs-Käufern</seg> (Abonnenten)<lb/>
genehm sind. <seg type="spc">Von Stund’ an</seg> also wurden die<lb/>
Zeitungen, immer unter Beibehaltung des Scheins,<lb/>
Vorkämpfer für geistige Interessen zu sein, aus<lb/>
Bildnern und Lehrern des Volks zu <seg type="insult">schnöden<lb/>
Augendienern der geldbesitzenden und also<lb/>
<seg type="spc">abonnierenden</seg> Bourgeoisie und ihres Geschmackes<lb/>
</seg>, die einen Zeitungen gefesselt durch den<lb/>
Abonnentenkreis, den sie bereits haben, die andern<lb/>
durch den, den sie zu erwerben hoffen, beide immer<lb/>
in Hinsicht auf den eigentlichen goldenen Boden<lb/>
des Geschäfts, die Inserate.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136576">
<space/><seg type="spc">Von Stund’ an</seg> wurden also die Zeitungen<lb/>
nicht nur zu <seg type="insult">einem ganz gemeinen, ordinären<lb/>
Geldgeschäfte</seg>, wie jedes andre auch, sondern <seg type="insult">zu<lb/>
einem viel schlimmern, zu einem <seg type="spc">durch und<lb/>
durch heuchlerischen</seg> Geschäfte</seg>, welches<lb/>
unter dem Scheine des Kampfes für große Ideen und<lb/>
für das Wohl des Volks betrieben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136577">
<space/>Habt Ihr einen Begriff von der depravierenden<lb/>
Wirkung, die <seg type="insult">diese täglich fortgesetzte Heuchelei</seg>,<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">dieses Pfaffentum des</seg> <DATERANGE>19. <seg type="spc">Jahrhunderts</seg></DATERANGE></seg>,<lb/>
allmälig auf <seg type="insult">Verleger und Zeitungsschreiber</seg> hervorbringen<lb/>
 mußte?<lb/>
</p>
            <p ana="pr136578">
<space/>Noch ganz andere Wirkungen aber mußten in<lb/>
einer Zeit erhitzter politischer Parteikämpfe eintreten.<lb/>
Von vornherein konnten natürlich die Zeitungen in<lb/>
diesem Kampfe nichts andres vertreten als alle<lb/>
Vorurteile der besitzenden Klassen, unter denen ja<lb/>
bei weitem die meisten Abonnenten sind, die<lb/>
wieder die Inserate nach sich ziehen. Aber das ist<lb/>
noch das Wenigste. Eine noch weit verderblichere<lb/>
Konsequenz war folgende: Ein Schriftsteller von<lb/>
</p>
            <p ana="pr136578">
Ehre würde sich lieber die Faust abhacken, als das<lb/>
Gegenteil von dem sagen, was er denkt; ja sogar<lb/>
als, insofern er einmal schreibt, das <seg type="spc">nicht</seg> sagen,<lb/>
was er denkt. Kann er es <seg type="spc">schlechterdings</seg> nicht,<lb/>
und in <seg type="spc">keiner Wendung</seg>, ausdrücken, so zieht<lb/>
er sich lieber zurück und schreibt <seg type="spc">gar</seg> nicht. Bei<lb/>
den Zeitungen ist dies ausgeschlossen durch <seg type="insult">das<lb/>
lukrative Zeitungsgeschäft</seg>. Sie <seg type="spc">müssen</seg> fort<lb/>
erscheinen, das Geschäft bringt es einmal so mit<lb/>
sich. Was also unsre Regierungen seit <date>1848</date> auch<lb/>
anfangen mochten, die Zeitungen waren von vornherein<lb/>
 durch das Geschäft darauf angewiesen, <seg type="spc">jeden</seg><lb/>
Kompromiß mit der Regierung zu schließen, ihr nur<lb/>
die Art von Opposition zu machen, welche die<lb/>
Regierung selbst noch wollte oder zuließ! Das<lb/>
<seg type="insult">Geschäft</seg> bringt es einmal so mit sich! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr136579">
<space/>Zugleich könnt Ihr Euch selbst denken, welche<lb/>
entsittlichenden Folgen das geschilderte Verfahren<lb/>
täglich auf den Charakter der <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg><lb/>
weiter hervorbringen mußte, welche <seg type="insult">frivole Verachtung<lb/>
 gegen sich selbst</seg>, gegen alle ideellen Zwecke,<lb/>
gegen Leser und Volk, das sich <seg type="insult">jenen Humbug</seg><lb/>
geduldig aufbinden ließ, <seg type="insult">jene tägliche Gewohnheit<lb/>
der Selbsterniedrigung</seg> zur Folge haben mußte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136580">
<space/>Wenn es also <abbr>z. B.</abbr> unserer Regierung einfiele,<lb/>
zu verordnen: keine Zeitung darf ferner erscheinen,<lb/>
welche nicht mit fingergroßen Buchstaben die Überschrift<lb/>
 trägt: »<seg type="spc">Das Volk ist eine <seg type="insult">Canaille</seg></seg>«,<lb/>
nun, so ist gar keinen Augenblick zu zweifeln —<lb/>
denn das <seg type="insult">Geschäft</seg> bringt es so mit sich! —, daß<lb/>
unsre liberalen Blätter erscheinen würden mit der<lb/>
fingergroßen Überschrift: »<seg type="spc">Das Volk ist eine<lb/>
<seg type="insult">Canaille</seg></seg>!« Und nicht nur das, sondern sie würden<lb/>
uns jetzt auch noch beweisen, daß das grade der<lb/>
höchste Grad echter Überzeugungstreue und wahrer<lb/>
Liebe zum Volke sei, daß es der <seg type="spc">notwendige<lb/>
neue Kompromiß</seg> des öffentlichen Geistes sei,<lb/>
zu sagen: das Volk ist eine <seg type="insult">Canaille</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr136581">
<space/>Wenn jemand Geld verdienen will, so mag<lb/>
er Cotton fabrizieren oder Tuche, oder auf<lb/>
der <rs type="inst">Börse</rs> spielen. Aber daß man um <seg type="insult">schnöden<lb/>
Gewinstes</seg> willen alle Brunnen des Volksgeistes<lb/>
vergifte und dem Volke <seg type="insult">den geistigen Tod</seg> täglich aus<lb/>
tausend Röhren kredenze, — es ist <seg type="insult">das höchste<lb/>
Verbrechen</seg>, das ich fassen kann! (Lang anhaltendes,<lb/>
sich immer wieder erneuendes Bravo.) Denkt Euch<lb/>
aber noch weiter die notwendige Rückwirkung,<lb/>
welche die geschilderte Arbeit der Zeitungen auf die<lb/>
Beschaffenheit der <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg> selbst ausüben<lb/>
muß. Ihr wißt, wie der Arbeiter die Arbeit, so<lb/>
bestimmt wieder in hohem Grade wechselwirkend<lb/>
die Arbeit die Beschaffenheit des Arbeiters. Das<lb/>
lukrative Annoncengeschäft hat den Zeitungseigentümern<lb/>
 die Mittel gegeben, ein <seg type="insult">geistiges <seg type="spc">Proletariat</seg></seg>,<lb/>
ein <seg type="insult">stehendes Heer von Zeitungsschreibern</seg> zu unterhalten<lb/>
, durch welches sie konkurrierend ihren Betrieb<lb/>
zu vergrößern und ihre Annoncen-Einnahmen zu<lb/>
vermehren streben. Aber wer soll unter <seg type="insult">dieses Heer</seg><lb/>
gehen, wer, der sich selber achtet, wer, der nur<lb/>
irgend welche Befähigung zu reellen Leistungen auf<lb/>
dem Gebiete der Wissenschaft, des Gedankens oder<lb/>
des bürgerlichen Lebens in sich fühlt? <seg type="spc">Ihr</seg>, Proletarier,<lb/>
verkauft Euren Arbeitsherren doch nur Eure Zeit und<lb/>
materielle Arbeit. <seg type="spc">Jene</seg> aber verkaufen ihre <seg type="spc">Seele</seg>!<lb/>
Denn der Korrespondent muß schreiben, wie der<lb/>
Redakteur und Eigentümer will; der Redakteur und<lb/>
Eigentümer aber, was die <seg type="spc">Abonnenten wollen</seg><lb/>
und die <seg type="spc">Regierung erlaubt</seg>! Wer aber, der<lb/>
ein Mann ist, würde sich zu <seg type="insult">einer solchen Prostitution<lb/>
des Geistes</seg> hergeben? Ferner bedenkt die zerrüttenden<lb/>
Folgen, welche <seg type="insult">diese metiermäßige Beschäftigung</seg><lb/>
noch in andrer Hinsicht nach sich zieht. Ihr, Proletarier,<lb/>
verkauft Euch doch nur zu einem Geschäft, das Ihr<lb/>
kennt und versteht, jene aber, <seg type="insult">die geistigen Proletarier</seg>,<lb/>
müssen täglich lange Spalten füllen über tausend<lb/>
Dinge, über Politik, Recht, Ökonomie, Wissenschaft,<lb/>
</p>
            <p ana="pr136581">
über alle Fächer der Gesetzgebung, über diplomatische<lb/>
und geschichtliche Verhältnisse aller Völker. Ob man<lb/>
das Hinreichende, ob man das Geringste davon<lb/>
verstehe oder nicht — die Sache muß behandelt,<lb/>
die Zeitung gefüllt sein, das <seg type="insult">Geschäft</seg> bringt es so<lb/>
mit sich! Dazu der Mangel an Zeit, die Dinge näher<lb/>
zu studieren, in Quellen und Büchern nachzuforschen,<lb/>
ja selbst nur sich einigermaßen zu sammeln und<lb/>
nachzudenken. Der Artikel muß fertig sein, das<lb/>
<seg type="insult">Geschäft</seg> bringt es so mit sich! Alle Unwissenheit,<lb/>
alle Unbekanntschaft mit den Dingen, alles, alles<lb/>
muß möglichst versteckt werden unter <seg type="insult">der abgefeimten,<lb/>
routinirten Phrase</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136582">
<space/>Daher kömmt es, daß, wer heute mit einer<lb/>
halben Bildung in die <seg type="insult">Zeitungsschreiber-Karriere</seg><lb/>
eintritt, in zwei oder drei Jahren auch das Wenige<lb/>
noch verlernt hat, was er wußte, sich geistig und<lb/>
sittlich zu Grunde gerichtet hat und zu einem<lb/>
blasierten, ernstlosen, an nichts Großes mehr<lb/>
glaubenden, noch erstrebenden und <seg type="insult">nur auf die<lb/>
Macht der Clique schwörenden Menschen</seg> geworden ist!<lb/>
</p>
            <p ana="pr136583">
<space/>Aus all diesen Ursachen ist es gekommen, daß<lb/>
sich alle tüchtigen Elemente, die sich früher an der<lb/>
Presse beteiligt haben, allmälig von derselben bis<lb/>
auf sehr vereinzelte Ausnahmen zurückgezogen<lb/>
haben, und die Presse so zu einem <seg type="insult">Sammelplatz<lb/>
aller Mittelmäßigkeiten, aller ruinierten Existenzen,<lb/>
aller Arbeitsscheuen und Nichtswisser</seg> geworden ist,<lb/>
die, zu keiner reellen Arbeit tüchtig, in der Presse<lb/>
immer noch eine mühelosere und auskömmlichere<lb/>
Existenz finden, als irgend sonst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136584">
<space/><seg type="spc">Das</seg> sind <seg type="insult">diese modernen Landsknechte von<lb/>
der Feder</seg>, das <seg type="insult">geistige Proletariat</seg>, das <seg type="insult">stehende<lb/>
Heer der Zeitungsschreiber</seg>, das öffentliche Meinung<lb/>
macht und dem Volke tiefere Wunden geschlagen<lb/>
hat, als das stehende Heer der Soldaten; denn dieses<lb/>
hält doch nur durch <seg type="spc">äußere</seg> Gewalt das Volk zu<lb/>
Boden, jenes bringt ihm die <seg type="insult">innere Fäulnis</seg>, vergiftet<lb/>
</p>
            <p ana="pr136584">
ihm Blut und Säfte! — Daher auch die Entfernung,<lb/>
in welcher sich bei uns alle Männer des wirklichen<lb/>
Wissens wie in heiliger Scheu von den <seg type="insult">Zeitungen</seg><lb/>
halten. Ich habe eine ziemlich ausgebreitete Bekanntschaft<lb/>
 unter den Gelehrten. Wie oft wurde mir nicht<lb/>
bei einer gelegentlichen Äußerung, ob man nicht<lb/>
über diesen oder jenen besonders wichtigen Gegenstand<lb/>
 einen Artikel in irgend eine beliebige Zeitung<lb/>
liefern wolle, eine Antwort zu Teil voll Staunen und<lb/>
Verwunderung, als enthielte dies fast eine beleidigende<lb/>
Zumutung!<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136585">
<space/>Ich habe auch in meinem Leben 2 oder 3 Zeitungsschreiber<lb/>
 näher kennen gelernt, die in jeder Hinsicht<lb/>
eine rühmliche Ausnahme, ja einen vollständigen<lb/>
Gegensatz zu der eben gegebenen Schilderung bilden.<lb/>
Zwei derselben haben sich auch bereits aus dieser<lb/>
Karriere zurückgezogen, aber wie oft riefen sie nicht<lb/>
alle drei in schmerzlichem Ringen zu mir aus: Lieber<lb/>
Eisenbahnarbeiter sein, als weiter in dieser Karriere<lb/>
verbleiben, die uns Geist und Seele zu Grunde<lb/>
richtet!<lb/>
</p>
            <p ana="pr136586">
<space/>Ja, es ist wörtlich wahr, was Herr <rs type="pers" ana="n_83916" ref="#fk__p_39266">von Bismarck</rs><lb/>
nur in sehr milder Form in der <rs type="inst">preußischen Kammer</rs><lb/>
gesagt hat: Die Zeitungen werden von <seg type="insult">Leuten</seg> geschrieben<lb/>
, <seg type="spc">die ihren Beruf verfehlt haben</seg>. —<lb/>
Und hier lache ich schon im voraus, wie die<lb/>
<seg type="insult">Fortschrittler</seg> diese meine Übereinstimmung mit<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_83917" ref="#fk__p_39266">von Bismarck</rs> wieder als Beweis anführen<lb/>
werden, daß ich von Herrn <rs type="pers" ana="n_83918" ref="#fk__p_39266">von Bismarck</rs> gewonnen<lb/>
sei. Nur schade, daß ich schon lange vor der ganzen<lb/>
Existenz des <rs type="inst">Ministeriums <rs type="pers" ana="n2_7439" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs></rs>, nur in weit herberer<lb/>
Form, genau dasselbe in meinem »<rs type="title"><rs type="pers">Julian</rs></rs>« drucken<lb/>
ließ. Sie sind <seg type="insult">eine Bande von Menschen</seg>, sage ich<lb/>
daselbst, zu unfähig zum Elementar-Schullehrer, zu<lb/>
arbeitsscheu zum Postsekretär, zu keiner bürgerlichen<lb/>
</p>
            <p ana="fn612">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Darüber kann man heute, wo es die höchste Ehrung <seg type="insult">eines<lb/>
im Ausmaß der Preßverelendung heruntergekommenen Gelehrtentums</seg><lb/>
bedeutet, nur eine Lache anschlagen.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr136586">
Hantierung tüchtig und eben deshalb sich berufen<lb/>
glaubend, Volksbildung und Volkserziehung zu<lb/>
treiben! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr136587">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> halten Sie fest daran: <seg type="insult">der wahre Feind<lb/>
des Volks</seg>, <seg type="insult">sein gefährlichster Feind</seg>, umso gefährlicher<lb/>
deshalb, weil er unter der Larve seines Freundes<lb/>
auftritt, das ist <seg type="insult"><seg type="spc">die heutige Presse</seg></seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr136588">
<space/>Halten Sie fest, mit glühender Seele fest an<lb/>
dem Losungswort, das ich Ihnen zuschleudere: <seg type="insult"><seg type="spc">Haß<lb/>
und Verachtung</seg>, <seg type="spc">Tod und Untergang der<lb/>
heutigen Presse</seg>!</seg> Es ist das eine kühne Losung,<lb/>
ausgegeben von Einem Mann gegen <seg type="insult">das tausendarmige<lb/>
 Institut der Zeitungen</seg>, mit welchem schon<lb/>
Könige vergeblich kämpften! Aber so wahr Sie<lb/>
leidenschaftlich und gierig an meinen Lippen hängen,<lb/>
und so wahr meine Seele in reinster Begeisterung<lb/>
erzittert, indem sie in die Ihrige überströmt, so wahr<lb/>
durchzuckt mich die Gewißheit: <seg type="spc">der Augenblick<lb/>
wird kommen</seg>, <seg type="spc">wo wir den Blitz werfen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">der <seg type="insult">diese Presse</seg> in ewige Nacht begräbt</seg>!!!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42307">
               <persName>Bernstein, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1850-01-06</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-12-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>