<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05657.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05656.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05658.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ritter Sonett und Ritter Tonreich, in: Fackel Heft 13, Nr. 343, 1912, S. 5-8</title>
            <title type="iso-date">1912-03-01</title>
            <title type="id">tid_05657</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">343</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-343_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/343,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ritter Sonett und Ritter Tonreich</head>
            <p ana="pr74480">
<space/>Ich stelle weit voneinander lebende <seg type="insult">Menschen oder Zeitungsausschnitte<lb/>
</seg> — was auf dasselbe hinausläuft — so zusammen, als ob<lb/>
sie für einander geboren wären. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_53470" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> mag in Valparaiso<lb/>
dichten und <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_53471" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs></seg> in Nagy-Kikinda eine Militärkapelle dirigieren<lb/>
, ich erkenne <seg type="insult">die beiden Hälften</seg>, die, durch die böse Welt<lb/>
getrennt, ohne einander doch nicht gedeihen können, sich suchen,<lb/>
sich näher kommen, wieder getrennt werden, bis ich endlich beide<lb/>
mit einem beherzten Griff so zu fassen kriege, daß sie für<lb/>
alle Zeiten beieinander bleiben. So hat es mich gar nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr74480">
gewundert und war mir wie ein längst Bekanntes, als ich irgendwo<lb/>
eine <seg type="insult">Komposition des <rs type="pers" ana="n_53472" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs></seg> fand über die <seg type="insult">Worte <rs type="pers" ana="n_53473" ref="#fk__p_52570">Bartschens</rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74482">
<space/>Mähä — hähähä, Mähä — hä — hä — hähä.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74484">
<space/>So etwas lese ich immer, als ob’s von mir wäre. Es ist ja<lb/>
tatsächlich von mir. Es geschieht fortan nur mehr, was von mir<lb/>
beschlossen ist. Jede Zeile, die irgendwo steht, ist von mir schon<lb/>
geformt, und die Leute, die sie lesen, haben auch schon vielfach<lb/>
die richtigen Augen, mich gleich mit zu lesen. Dieses gegenschöpferische<lb/>
 »Und sahe, daß es nicht gut war« — einmal werden<lb/>
auch jene dahinter kommen, die inbegriffen sind! Ich erfinde, was<lb/>
es gibt. Darüber mögen die Namen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_53474" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs> und <rs type="pers" ana="n_53475" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs></seg> stehen: die<lb/>
Einheit, die Gestalt ist von mir. (Gelegentlich mehr über die unerträgliche<lb/>
 Qual, <seg type="insult">Leute</seg> bei lebendigem Leib herumlaufen zu sehen,<lb/>
die von rechtswegen in mein Manuskript gehören und deren<lb/>
Dasein ich mit der eifersüchtigen Furcht verfolge, daß sie öffentlich<lb/>
 Worte vorwegsprechen, Gebärden verraten könnten, die schon<lb/>
von mir sind. Sie könnten zwar meiner Gestalt nichts hinzufügen,<lb/>
aber sie tragen mein literarisches Geheimnis herum. Das ist<lb/>
ein Problem des Grauens. Gelegentlich mehr davon.) Also <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53476" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs> und der <rs type="pers" ana="n_53477" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs></seg>, jeder für sich mag seine notdürftige<lb/>
Sonderberechtigung haben, beide zusammen sind von mir, wenn<lb/>
sie gleich behaupten: »Zusamm’ hat der Wind uns geweht!«, und<lb/>
ich sagte damals, daß der eine, »den ich immer für <seg type="insult">den geborenen<lb/>
Textdichter</seg>« des andern gehalten habe, »diesem endlich die<lb/>
<seg type="insult">Gelegenheit zu einem Lied</seg> geboten« habe. Dieses »endlich« zeigt,<lb/>
wie meine Uninformiertheit in allem Tatsächlichen aus dem<lb/>
Divinatorischen kommt. Er hatte ihm nämlich die <seg type="insult">Gelegenheit</seg><lb/>
längst geboten, ich wußte es nicht, aber mein Gefühl davon war<lb/>
so stark, daß das, was jetzt erst an den Tag kam, mir wie die<lb/>
Erfüllung meines Lieblingswunsches vorkommen mußte. Das ist<lb/>
nur scheinbare Uninformiertheit; in Wahrheit hatten sie früher<lb/>
getan, was ich später wollte. Die Realität macht mir allerlei vor;<lb/>
sie täuscht mich nicht, ich mach’s ihr nur nach. Aber hören wir<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_53478" ref="#fk__p_43530">Leharn</rs></seg> selbst:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74486">
<space/>In diese Zeit fällt auch eine hübsche Episode. Ich war<lb/>
der Wiener »<rs type="inst">Schlaraffia</rs>« beigetreten und hatte mich dort mit einem<lb/>
jungen Offizier sehr befreundet. Wir waren schon vor Jahren in Triest<lb/>
bekannt geworden, hatten aber unsere Namen vergessen. Und da man<lb/>
in der »<rs type="inst">Schlaraffia</rs>« die profanen Namen der Mitglieder nicht nennt,<lb/>
sondern nur die beigelegten »ritterlichen«, so lernten wir uns unter den<lb/>
</p>
            <p ana="pr74486">
Namen »<rs type="pers" ana="n_53479" ref="#fk__p_52570">Ritter Sonett</rs>« und »<rs type="pers" ana="n_53480" key="#fk__p_52273">Ritter Tonreich</rs>« (das war ich) kennen.<lb/>
Der junge Offizier war sehr ideal veranlagt und die Freundschaft<lb/>
zwischen uns wurde eine überaus innige. Damals gründete der Wiener<lb/>
Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_53481" ref="#fk__p_43175">Felix Salten</rs> ein Kabarett »<rs type="inst">Zum <rs type="pers">lieben Augustin</rs></rs>« und für<lb/>
dieses wollten wir zusammen zwei Lieder schreiben. So entstanden<lb/>
eine groteske Ballade »<rs type="title">Der windige Schneider</rs>« und ein lyrisches Lied.<lb/>
Die Ballade wurde im Kabarett aufgeführt. Eines Tages sagte mir nun<lb/>
der junge Offizier: »Lieber <rs type="pers" ana="n_53482" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs>, wir werden uns in diesem Leben<lb/>
kaum mehr wiedersehen. Ich bin schwer lungenleidend und muß nach<lb/>
Kairo gehen, und auch wenn ich gesund werden sollte, zurückkommen<lb/>
werde ich nicht mehr dürfen. Wir nahmen voneinander Abschied,<lb/>
tauschten die herzlichsten Wünsche aus, und ich hatte wirklich das<lb/>
Gefühl, daß es ein Abschied fürs Leben sei. Ich verlor ihn gänzlich<lb/>
aus den Augen und hörte nichts mehr von ihm. Vor etwa einem Jahre,<lb/>
als ich in einem Wiener Restaurant saß, trat ein Hauptmann auf mich<lb/>
zu und begrüßte mich herzlich. Es war der junge unheilbare Offizier.<lb/>
Aber er sah jetzt blühend und von Gesundheit strotzend aus, erzählte<lb/>
mir, er sei glücklich verheiratet, und habe große Erfolge gehabt, wenn<lb/>
sie auch mit meinen nicht zu vergleichen seien. Ich hatte keine Ahnung,<lb/>
wer er eigentlich sei, denn seinen richtigen Namen hatte ich ja nie<lb/>
gekannt. Bis ich endlich erfuhr, daß der »<rs type="pers" ana="n_53483" ref="#fk__p_52570">Ritter Sonett</rs>« kein anderer<lb/>
sei als <rs type="pers" ana="n_53484" ref="#fk__p_52570">Rudolf Hans Bartsch</rs>, der berühmte Romanschriftsteller, der also<lb/>
auch einer meiner Librettisten gewesen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74488">
<space/>Mähä, natürlich ist die <rs type="inst">Schlaraffia</rs> ein <seg type="insult">Bindeglied aller<lb/>
Banalitäten der Erde</seg>. Aber auch die <rs type="inst">Schlaraffia</rs> ist von mir und<lb/>
tut immer nur, was ich ihr später nachempfinden werde. Aber<lb/>
auch, daß <seg type="insult">zwischen dem <rs type="pers" ana="n_53485" ref="#fk__p_52570">Ritter Sonett</rs> und dem <rs type="pers" ana="n_53486" key="#fk__p_52273">Ritter Tonreich</rs></seg><lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_53487" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> stand — und dieser selbst ist: von mir. Und<lb/>
überhaupt alles. Wenn ich das sage, bilde ich mir bei Gott<lb/>
nicht ein, Gott zu sein, sondern kenne meine miserable Rolle, die<lb/>
stürzende Welt von unten aufzufangen. Es klappt nicht mehr; es<lb/>
donnert nur in der Welt und ich muß den Blitz nachholen. <seg type="insult">Der<lb/>
»<rs type="title">windige Schneider</rs>«</seg>, ei siehe da, ist kein anderer als jener, der<lb/>
da singt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74490">
<space/>Mähä — hähähä, Mähä — hä — hä — hähä.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74492">
<space/>Wer beschreibt mein Erstaunen? Ich hatte keine Ahnung.<lb/>
Möglich, daß ich’s damals gehört hatte. Aber nicht zu wissen,<lb/>
sondern zu vergessen, ist mein Beruf, und aus der Erinnerung<lb/>
an das Vergessene zu schaffen. Da wir nun aber schon mit der<lb/>
<seg type="insult">Entwicklung des Mannes</seg>, der ausging, Symphonien zu suchen<lb/>
und den <rs type="pers" ana="n_53488" ref="#fk__p_50561">Nechledil-Marsch</rs> fand, befaßt sind, so hören wir, was<lb/>
weiter geschah:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74494">
<space/>Zu dem Buch der »<rs type="title">Lustigen Witwe</rs>« bin ich eigentlich durch<lb/>
Zufall gekommen. Es war ursprünglich für einen anderen Wiener<lb/>
</p>
            <p ana="pr74494">
Komponisten bestimmt gewesen, dem es aber der Librettist <rs type="pers" ana="n_53489" ref="#fk__p_54916">Viktor Leon</rs><lb/>
<seg type="spc">weggenommen</seg> hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74496">
<space/>Das ist interessant. Aber es soll wohl heißen: <seg type="insult">»Für einen<lb/>
anderen Wiener Librettisten«</seg>? Immerhin, <rs type="pers" ana="n_53490" ref="#fk__p_54916">Leon</rs> war zuerst gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53491" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs>. Er schrieb ihm:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74498">
<space/>Mir fehlt die starke und eigenartige Musik, das absolut<lb/>
Zwingende <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Deine Walzer zum Beispiel gehen die allerbreiteste<lb/>
Heerstraße <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr74500">
<space/>Später hat man gesehn. »In Indien, in Südafrika, in<lb/>
China und Japan wurde sie in englischer Sprache gegeben.«<lb/>
<seg type="insult">Theateragenten</seg> sind stolz, denn sie managen den Weltuntergang.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74502">
<space/>»Mein Ziel ist es, die Operette zu veredeln. Der Besucher soll<lb/>
ein Erlebnis haben, und nicht bloß <seg type="insult">Unsinn</seg> sehen und hören.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74504">
<space/><seg type="insult">Mähä — hähähä, Mähä — hä — hä — hähä.</seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50561">
               <persName>Nechledil</persName>
               <note type="comment">Franz Lehár, Nechledil-Marsch</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52570">
               <persName>Bartsch, Rudolf Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1873-2-11</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-7</date>
                  <place>St. Peter bei Graz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10836</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54916">
               <persName>Léon, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2/4</date>
                  <place>Senica/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2337</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>