<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10077.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10076.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10078.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein amerikanisches Urteil über die Fackel, in: Fackel Heft 26, Nr. 679, 1925, S. 57-67</title>
            <title type="iso-date">1925-03-01</title>
            <title type="id">tid_10077</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">679</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-679_n0057.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/679,057</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein amerikanisches Urteil über die Fackel</head>
            <p ana="pr137145">
<space/>Die Aufsätze der <rs type="paper" ana="werk_26505"><seg type="spc">New Yorker Volkszeitung</seg></rs> (<seg source="29. Juni" ana="29. Juni"/><lb/>
und <seg source="6. Juli 1924" ana="6. Juli 1924"/>), deren Zitierung in <rs type="selfRef" ana="werk_26506"><abbr>Nr.</abbr> 657—667</rs> für das »<rs type="selfRef" ana="werk_26507">nächste<lb/>
Heft</rs>« angekündigt wurde, aber bisher nicht erfolgen konnte,<lb/>
lauten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr137148">
<space/>Namen und Sendung des Dichters der »<rs type="title">Letzten Tage der<lb/>
Menschheit</rs>« waren den deutschen Arbeitern New Yorks bis zur<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84154" ref="#fk__p_49952">Max Montor-Vorlesung</rs> der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« im <DATERANGE>Herbst 1923</DATERANGE> völlig<lb/>
unbekannt<FOOTNOTE0_START/>* — dann erwachte mit einem Schlag ein Interesse an<lb/>
diesem außerordentlichen Menschen, das bis heute in unverminderter<lb/>
Stärke fortbesteht. Meine Bekannten in deutschzüngigen Arbeiterkreisen<lb/>
bestürmten mich mit Anfragen: Wer ist <rs type="pers" ana="n_84155" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, und worin besteht<lb/>
sein Lebenswerk und seine Bedeutung?<lb/>
</p>
            <p ana="pr137149">
<space/>Ich unterfange mich einer Antwort in Gestalt einer Charakter-Skizze<lb/>
 öffentlich, nach langem Zögern, nicht etwa weil ich ein gut<lb/>
informierter Auskunftgeber bin, sondern weil es an einem besser<lb/>
informierten mangelt. Handelt es sich um den Lebenslauf und die<lb/>
Früharbeiten des Dichters und Publizisten <rs type="pers" ana="n_84156" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, so kann sich meine<lb/>
Ignoranz mit der meiner Freunde in deutsch-amerikanischen Arbeiterkreisen<lb/>
 beinahe messen. Der der deutschen Literatur durch harte<lb/>
Lebensschicksale Entfremdete, zu ihr in gereifterem Alter Zurückkehrende<lb/>
 ist ein landläufiger amerikanischer Typus. Ich erzähle also<lb/>
meinen Lesern nichts Absonderliches, wenn ich im Eingang meiner<lb/>
Skizze und zur Entschuldigung ihrer fragwürdigen Lebensähnlichkeit<lb/>
auf den Umstand verweise, daß ich in dem Jahrzehnt vor Kriegsausbruch<lb/>
 in <date>1914</date> fast gar kein Deutsch las, sprach oder schrieb<ADD>.</ADD><lb/>
Seit <date>1922</date> bin ich Abonnent der Wiener <rs type="paper" ana="werk_26508">Arbeiter-Zeitung</rs>, in der die<lb/>
Vorlesungen des Herausgebers der »<rs type="self" ana="werk_26509">Fackel</rs>« öfters lobend besprochen<lb/>
werden. Der Zuvorkommenheit meines Anverwandten, des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84157" ref="#fk__p_52197">Richard <abbr>R.</abbr> Königsberger</rs> in Wien, verdanke ich den Besitz folgender<lb/>
Veröffentlichungen des Herrn <rs type="pers" ana="n_84158" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="fn613">
<FN0_TEXT0>
<space/>* Wie dem Autor bis zu dieser Feststellung die Tatsache des<lb/>
Vortrags, von dem der Hamburger Schauspieler ihn nicht einmal<lb/>
nachträglich verständigt hat.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr137150">
<space/>1. Zehn Hefte der viermal im Jahre erscheinenden »<rs type="self" ana="werk_26510">Fackel</rs>«<lb/>
aus den Jahren <DATERANGE>1920—1923</DATERANGE>.<lb/>
<space/>2. <rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>.<lb/>
<space/>3. <rs type="title">Untergang der Welt durch schwarze Magie</rs>.<lb/>
<space/>4. <rs type="title">Weltgericht</rs>. 2 Bände.<lb/>
<space/>5. <rs type="title">Die Chinesische Mauer</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137151">
<space/>Eine im <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_7463" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs>, Wien, erschienene Biographie:<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7464" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und sein Werk</rs>, von <rs type="pers" ana="n_84159" ref="#fk__p_48822">Leopold Liegler</rs>, war im New Yorker<lb/>
Buchhandel nicht rechtzeitig zu beschaffen. Von der »<rs type="self" ana="werk_26511">Fackel</rs>«, die seit<lb/>
<date>1899</date> erscheint, habe ich nur die mir, wie obenerwähnt, übersandten<lb/>
zehn Hefte neueren Datums zu Gesicht bekommen. Auf den New<lb/>
Yorker Bibliotheken sind die älteren Jahrgänge nicht aufzutreiben<FOOTNOTE0_START/>* —<lb/>
ein Manko an Quellen, das durch die von mir aufgezählten und in<lb/>
meinem Besitz befindlichen Sammelbände (<rs type="title">Weltgericht</rs>, <rs type="title">Die Chinesische<lb/>
Mauer</rs>, <rs type="title">Untergang der Welt durch schwarze Magie</rs>) nur in unbefriedigender<lb/>
 Weise gedeckt wird, obwohl diese vier Bände eine leidlich<lb/>
komplette Sittengeschichte Österreich’s während der Jahre <DATERANGE>1908—1919</DATERANGE><lb/>
enthalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137152">
<space/>Die Geschichte Österreichs kann meinen Helden — ihren<lb/>
Chronikenschreiber und Zensor — nur zum Teil erklären. <seg type="spc">Fast<lb/>
jedes über ihn in zeitgenössischen Druckwerken<lb/>
niedergelegte Wort ist Lüge oder gehässige Entstellung<lb/>
 der Tatsachen</seg>. Sein Name ist mir erst seit <date>1919</date>,<lb/>
seine Haupt-Veröffentlichungen sind mir erst seit <date>1923</date> bekannt. Diese<lb/>
letzteren und die Wiener <rs type="paper" ana="werk_26512">Arbeiterzeitung</rs> sind die einzigen unverdächtigen<lb/>
 Quellen, die mir offenstehen. Das so umschriebene Material<lb/>
greift nicht genügend weit in die Vergangenheit zurück, reicht aber<lb/>
für meinen Zweck einer vorläufigen Aufklärung meines amerikanischen<lb/>
Publikums so ziemlich aus. Meine Absicht wird durch einen eigenartigen<lb/>
 Umstand gefördert: Die »<rs type="self" ana="werk_26513">Fackel</rs>« hat seit einem Jahrzehnt<lb/>
aufgehört, eine Zeitschrift im üblichen Sinne des Wortes zu sein —<lb/>
sie hat keine Mitarbeiter. Ihr Inhalt — von Zitaten abgesehen —<lb/>
stammt von der ersten bis zur letzten Zeile — aus der Feder des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_84160" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, ist also zum Teil direkt und zum Teil in der Form<lb/>
einer Besprechung zeitgenössischer Ereignisse <seg type="spc">ein ununterbrochenes<lb/>
 Selbstbekenntnis</seg>. Zunächst ein paar biographische<lb/>
Einzelheiten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr137153">
<space/>Herr <rs type="pers" ana="n_84161" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> — der vor kurzem seinen fünfzigsten Geburtstag<lb/>
und das Silber-Jubiläum der seit <date>April 1899</date> erscheinenden <rs type="self" ana="werk_26514">Fackel</rs><lb/>
gefeiert hat — entstammt einem wohlhabenden österreichischen Bürgerhaus<lb/>
. In seinen Schriften finden sich ein paar magere Hinweise auf<lb/>
eine juristische Karriere, die er in den Frühjahren des neuen Jahrhunderts<lb/>
</p>
            <p ana="fn614">
<FN0_TEXT0>
<space/>* Für die Bibliothek der <rs type="inst">Harvard-Universität</rs> in Cambridge<lb/>
hat der Direktor Herr <rs type="pers" ana="n_84162" ref="#fk__p_38411">Archibald Coolidge</rs> in der Zeit seiner Wiener<lb/>
Wirksamkeit ein <rs type="selfRef" ana="werk_26515">vollständiges Exemplar</rs> bei einem Wiener Antiquar<lb/>
erworben. <abbr>Anm. d. Verlags.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr137153">
 (<date>1905</date><FOOTNOTE0_START/>*, wenn ich mich recht entsinne) endgültig aufgegeben<lb/>
hat, um alle seine Kräfte der Publizistik und der <foreign xml:lang="en">»lecture platform«</foreign><lb/>
zu widmen. Daß der österreichische Anwaltsstand an ihm eine<lb/>
potentielle Größe ersten Ranges verloren hat, geht aus zwei Tatsachen<lb/>
hervor: Er ist der beredsamste Rezitator seiner eigenen Generation.<lb/>
Wenn ihn das Fieber der Indignation — seiner eigentlichen inspirierenden<lb/>
 Muse — nicht schüttelt, schreibt er eine <choice><sic>Kontrovers-Prosa</sic><corr>Kontrovers-Prosa,</corr></choice> deren<lb/>
Umsicht und verständige Anordnung die Charakterzüge eines überzeugenden<lb/>
 forensischen Plaidoyers aufweisen. Was er auf der <rs type="inst">Universität</rs><lb/>
an Jus erlernt hat, ist ihm später in seinen gelegentlichen Kollisionen<lb/>
mit den österreichischen Zensurbehörden und mit <seg type="insult">einer unverschämt<lb/>
drauf los lügenden und verleumdenden Presse</seg> trefflich zu statten<lb/>
gekommen<FOOTNOTE1/>**. Seine ewig selbst-besonnene, auf Verachtung gestimmte<lb/>
Art ist keineswegs die eines <seg type="insult">Prozeßhansels</seg>; führt er aber einen Streit,<lb/>
so führt er ihn, nach dem Rat des <rs type="pers">Polonius</rs> so, daß sein Gegner<lb/>
Ursach hat ihn zu fürchten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137154">
<space/>Auf sich selbst gestellte Abseitsgeher werden nicht geboren —<lb/>
sicherlich nicht in <seg type="insult">dem geräuschvoll weltfreudigen Österreich</seg> —, sie<lb/>
werden von ihrer Mitwelt zum Abseitsgehen erzogen. Es kann also<lb/>
ohne große Irrtumsgefahr unterstellt werden, daß der aus der Provinz<lb/>
nach Wien gekommene junge <rs type="pers" ana="n_84163" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> ein fröhlicher, <seg type="ELIDASH">wissensfreudiger</seg> und<lb/>
genußfreudiger Mensch war<FOOTNOTE2/>***, der in den <DATERANGE>Neunziger Jahren</DATERANGE> unter den<lb/>
Schauspielern, Künstlern und Journalisten der Metropole seinen<lb/>
Umgang suchte und fand. Bühnenkritische Begabung und ein starkes<lb/>
Talent zur Menschendarstellung finden sich nur selten im nämlichen<lb/>
Individuum vereinigt, <rs type="pers" ana="n_84164" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> aber trug von allem Anfang an beide<lb/>
Begabungen in sich, die noch heute wechselweise in ihm zur Geltung<lb/>
kommen. Er scheint die Schauspieler als Umgang den Journalisten<lb/>
immer vorgezogen zu haben — mit Schauspielern, so meint er im<lb/>
jüngst erschienenen Heft der <rs type="self" ana="werk_26516">Fackel</rs>, läßt sichs leben<FOOTNOTE3/><seg type="symbol" subtype="†"/> — was kein<lb/>
aufrechter Mann von <seg type="insult">den typischen Journalisten der <rs type="inst">Wiener Schule</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="fn615">
<space/>* Wohl eher <date>1895</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="fn616">
<space/>** In Wahrheit hat er weder von der Universität, wo er zwar<lb/>
in Jus inskribiert war, aber nur etliche philosophische und germanistische<lb/>
Vorlesungen hörte, noch etwa von einem juristischen Privatstudium<lb/>
irgendetwas Fachliches und was ihm für diese Kämpfe zustattengekommen<lb/>
 wäre, bezogen. Die Kombination liegt nahe, trifft aber<lb/>
ganz und gar nicht zu.<lb/>
</p>
            <p ana="fn617">
<space/>*** Gleichfalls eine freundliche Kombination, die schon darum<lb/>
nicht stimmt, weil er im Alter von kaum zwei Jahren aus der Provinz<lb/>
nach Wien gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="fn618">
<space/><seg type="symbol" subtype="†"/> Was nur im Vergleich mit einem <seg type="insult">Literatentum</seg> gemeint sein<lb/>
kann und gesagt war, vor dessen <seg type="insult">ungeschminktem Wesensmangel</seg> selbst<lb/>
noch die Scheinbarkeit der Bühnenmenschen zum Charakter wird. Und<lb/>
was nur in einem sehr konditionalen » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ließe sichs wohl leben,<lb/>
wenn nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« ausgesprochen wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137154">
behaupten wird. Wann, wo, und bei welcher Gelegenheit er zum<lb/>
ersten Mal in das <seg type="insult"><rs type="pers">Medusenantlitz</rs> der Wiener Journalistengemeinheit</seg><lb/>
gestarrt hat, ist aus den mir vorliegenden Schriften nicht ersichtlich.<lb/>
Daß Herr <rs type="pers" ana="n_84165" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> aber vor vielen Jahren einmal durch eine<lb/>
plötzliche Enthüllung <seg type="insult">dieser Gorgonenfratze</seg> einen seelischen Chock<lb/>
erlitten hat, der permanent in ihm nachwirkt, geht aus einer sorgfältigen<lb/>
 Lektüre seiner Sammelbände und der <rs type="self" ana="werk_40446">Fackel</rs> sonnenklar<lb/>
hervor. <seg type="insult">Welcher schuftigen Episode</seg> das historische Verdienst gebührt<lb/>
den Kontrovers-Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_84166" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> auf die Beine gebracht zu haben,<lb/>
läßt sich auf amerikanische Distanzen nicht erraten. Tatsache ist, daß<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_84167" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> seit etwa zwei Jahrzehnten der streitbarste, wachsamste,<lb/>
gefährlichste Feind <seg type="insult">der Wiener kapitalistischen Presse und ihres<lb/>
Literatentums</seg> ist, die ihm beide Haß mit Haß vergelten, ihn totschweigen<lb/>
, wo Schweigen möglich und verleumden, wo Schweigen<lb/>
unmöglich ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137155">
<space/>Um keine Mißverständnisse aufkommen zu lassen: Herr <rs type="pers" ana="n_84168" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
ist kein Sozialist. Seine Gesellschaftskritik ist eine durchaus naturalisierende<lb/>
, auf keine nennenswerte ökonomische oder historisch-analytische<lb/>
Studien gegründete — sie ist die gefühlsmäßige Reaktion eines Kulturmenschen<lb/>
 gegen <seg type="insult">die spezifisch österreichischen Phänomene kapitalistischer<lb/>
 Barbarei</seg>. In seiner Kritik zeitgenössischer Ereignisse verläßt<lb/>
er sich durchweg auf die eigenen sittlichen Instinkte und auf<lb/>
dichterische Intuitionen, die ihm oft genug den richtigen Maßstab zur<lb/>
Bewertung schwieriger Probleme an die Hand geben. Genial ist <abbr>z. B.</abbr><lb/>
seine Vorausahnung, im <date>Oktober 1908</date>, daß die Bezwingung äronautischer<lb/>
 Schwierigkeiten zum <rs type="event">Weltkrieg</rs> führen werde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr137156">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Aber siehe, die Natur hat sich gegen die Versuche, eine<lb/>
weitere Dimension für die Zwecke <seg type="insult">der zivilisatorischen Niedertracht</seg> zu<lb/>
mißbrauchen, aufgelehnt und <seg type="insult">den Pionieren der Unkultur</seg> zu verstehen<lb/>
gegeben, daß es nicht nur Maschinen gibt, sondern auch Stürme!<lb/>
‚Hinausgeworfen ward <seg type="insult">der große Drache</seg>, der alle Welt verführt,<lb/>
geworfen ward er auf die Erde <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er war nicht mächtig genug,<lb/>
einen Platz im Himmel zu behaupten.‘ Die Luft wollte sich verpesten,<lb/>
aber nicht ‚erobern‘ lassen. <rs type="pers">Michael</rs> stritt mit dem Drachen, und <rs type="pers">Michel</rs><lb/>
sah zu. Vorläufig hat die Natur gesiegt. Aber sie wird als die Klügere<lb/>
nachgeben und <seg type="insult">einer ausgehöhlten Menschheit</seg> den Triumph gönnen,<lb/>
an der Erfüllung ihres Lieblingswunsches zugrunde zu gehen. Bis zum<lb/>
Betrieb der Luftschiffahrt gedulde sich das Chaos — dann kehre es<lb/>
wieder!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr137157">
<space/>Das ist eine Voraussage — sechs Jahre vor dem Ereignis —<lb/>
die sich sehen lassen kann; speziell wenn man bedenkt, daß der in<lb/>
die Zukunft blickende Prophet von <seg type="insult">einer engen österreichischen Warte</seg><lb/>
Ausblick hält. Die Perspektive des Herrn <rs type="pers" ana="n_84169" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> war und ist eine mit<lb/>
zielsicherer Absicht bewußt verengte. Er ist seit einem Vierteljahrhundert<lb/>
ein berufsmäßiger Anti-Österreicher, dessen selbstgesetzte Lebensaufgabe<lb/>
aber in der Zerstörung <seg type="insult">spezifisch österreichischer Illusionen</seg>, in der<lb/>
schonungslosen Enthüllung und Kritik <seg type="insult">des wahren heimischen Volkscharakters</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr137157">
<seg type="insult"/>, im Kampf gegen das österreichische Regierungsystem und<lb/>
in der Vernichtung <seg type="insult">falscher journalistischer und literarischer Reputationen</seg><lb/>
besteht. Seinen Zivilisationskampf führt er strikt als <foreign xml:lang="en">»free lance«</foreign>,<lb/>
Einer gegen Millionen, ohne Rückendeckung durch <seg type="insult">Club, Clique oder<lb/>
Partei</seg> — ein wehrhafter Einzelgänger, der den Feind überrascht und<lb/>
sich ungerufene <FERR id="ferr_98" fcorrID="fcorr_98" href="FK-27-686_n0033.xml" emID="em_98"><ERR fcorr="Freunde">Feinde</ERR></FERR> konsequent vom Leibe hält. Der Krieg hat ihm<lb/>
vier Treufreunde erschlagen, denen er ohne Hoffnung auf Ersatz<lb/>
nachtrauert. Seine Vereinsamung ist ihm im Laufe der Jahre gewohnt,<lb/>
ja unentbehrlich geworden. Eine lückenlose hermetische Abschließung<lb/>
ist selbstverständlich für einen Publizisten unmöglich. Um sich jedoch<lb/>
gegen Zudringlichkeiten aller Art zu schützen, ist er auf die praktische<lb/>
Idee gekommen, sämtliche Korrespondenten, was immer ihr Anliegen,<lb/>
von vornherein ins Unrecht zu setzen und eine Situation zu schaffen,<lb/>
die ihnen auch bei unumgänglichen Zuschriften eine Apologie abnötigt.<FOOTNOTE0_START/>*<lb/>
Jede Nummer der <rs type="self" ana="werk_26517">Fackel</rs> trägt auf der Rückseite folgende Notiz: »Die<lb/>
Zusendung von Drucksachen, Ausschnitten, Einladungen, Manuskripten<lb/>
oder Mitteilungen irgendwelcher Art ist unerwünscht. Antwort oder<lb/>
Rücksendung erfolgt in keinem Falle. Rezensions-Exemplare werden<lb/>
verkauft, der Erlös, wie auch die eingesandten Porti einem wohltätigen<lb/>
Zweck zugeführt.« Der Effekt einer derartigen Notiz ist leicht zu erraten<lb/>
— Herr <rs type="pers" ana="n_84170" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> erhält nach wie vor eine Menge unerwünschter Sendungen<lb/>
und Zuschriften, die er, nach publizierter Warnung, mit gutem Gewissen<lb/>
unbeantwortet <foreign xml:lang="la">ad acta</foreign> legt.<FOOTNOTE1/>**<lb/>
</p>
            <p ana="fn619">
<FN0_TEXT0>
<space/>* Ins Unrecht wird niemand gesetzt, die generelle Abweisung<lb/>
ist nur ein Akt der Notwehr, da einen sonst <seg type="insult">die den Schreibtisch umtosende<lb/>
 Narrheit eines ziemlichen Stücks Welt</seg> überhaupt nicht zur Arbeit<lb/>
gelangen ließe, welcher die Verwaltung aller die materielle Not betreffenden<lb/>
Agenden ohnedies so viel Zeit wegnimmt. Die »Apologie« ist tatsächlich<lb/>
 die Einleitung jener zahllosen Begehren seelischer Art, denen<lb/>
nicht abzuhelfen ist und deren Träger sich jeweils als den Ausnahmsfall<lb/>
 verteidigen: »Wiewohl ich weiß — tue ichs doch«, wobei in der<lb/>
Regel die Ausführung des Wiewohl-Satzes vier von den zwanzig Seiten<lb/>
des Briefes in Anspruch nimmt und <seg type="insult">Patient</seg> gar nicht ahnt, wie übel<lb/>
sich der Arzt befindet, von dessen Unvermögen, anders als durch sein<lb/>
allgemeines Wirken zu dienen, die Befriedigung jeglichen Erlebnisdranges<lb/>
 verlangt und erwartet wird.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn620"><FN1_TEXT0><space/>** Was leider doch nicht der Fall ist, so daß die Stunden einer<lb/>
Arbeitsnacht sowohl mit den individuellen Begründungen des Verbots<lb/>
vergehen wie mit der Abwehr der vielfachen Vorstöße in eine Sonderwelt,<lb/>
die sich gegen <seg type="insult">alle Zumutungen und Mischversuche einer <seg type="ELIDASH">Literaturwelt</seg> und<lb/>
Buchhandelswelt</seg> immer von neuem und einzelweis klarstellen muß.<lb/>
Dieser Teil der schriftstellerischen Arbeit ist in den Kopierbüchern des<lb/>
Verlags der <rs type="self" ana="werk_26518">Fackel</rs> bewahrt, in welchen außer den die Expedition<lb/>
betreffenden Angelegenheiten wohl kaum eine Zeile steht, die nicht<lb/>
vom Herausgeber verfaßt wäre, dessen <seg type="insult">Eitelkeit</seg> sich sogar in der<lb/>
Stellvertretung seines Sekretärs, ja seines Hausknechts genug tut.</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr137158">
<space/>Der Prosa-Stil dieses Originals umfaßt alle möglichen Ton-Register<lb/>
, von der <foreign xml:lang="la">vox angelica</foreign> <rs type="pers" ana="n_84171" ref="#fk__p_49277">Ludwig Börnes</rs> bis zu <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_84172" ref="#fk__p_49444"><abbr>M. G.</abbr> Saphirs</rs><lb/>
mißtöniger Witzelei</seg>.<FOOTNOTE0_START/>* Es ist unendlich schwer, dem amerikanischen<lb/>
Leser von diesem rassigen, in fremde Sprachen völlig unübersetzbaren Stil<lb/>
eine zureichende Idee zu geben. Ein grobschlächtiger Klassifizierungsversuch<lb/>
 ergibt ungefähr folgendes Resultat: <rs type="pers" ana="n_84173" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> schreibt in zwei<lb/>
Manieren — einer heißblütig überstürzten, die seine gewöhnliche ist,<lb/>
und gelegentlich in einer kaltblütig ironischen, außerordentlich<lb/>
umsichtigen Manier, die wie oben bemerkt, etwas von der Eigenart<lb/>
wohlbedachter Gerichts-Plaidoyers an sich hat. Zu einer solchen überlegenen<lb/>
 Besonnenheit kommt es jedoch nur selten. Sein Normalzustand<lb/>
— und infolgedessen sein gewöhnlicher Stil — ist ein Indignations-Fieber<lb/>
. In diesem Zustand schreibt er mit sarkastischen Klauseln und<lb/>
witzigen Seitenbemerkungen überladene Sätze, die dahinkeuchen, wie<lb/>
mit Schätzen überladene Kamele. Er ist<FERR id="ferr_111" fcorrID="fcorr_111" href="FK-27-691_n0025.xml" emID="em_111"><ERR fcorr=",">.</ERR></FERR> wie er mitteilt, ein ungemein<lb/>
gewissenhafter Korrektor, aber kein guter. Er versteht die Kunst nicht,<lb/>
die in der ersten Passion des Niederschreibens zusammengeballten<lb/>
Riesensätze in einfachere aufzulösen<FOOTNOTE1/>** — vielleicht verläßt er sich auch<lb/>
</p>
            <p ana="fn621">
<FN0_TEXT0>
<space/>* Dieses Urteil, heute kaum mehr von <seg type="insult">der bösartigsten Verkennung<lb/>
</seg> zu erwarten, ist als der doch offenbar ehrliche Eindruck<lb/>
eines sachlich und zuweilen um tieferes Eindringen bemühten Lesers<lb/>
schlechthin rätselhaft.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn622">
<FN1_TEXT0><space/>** Die typische Forderung dessen, der das Sprachwerk »überliest«,<lb/>
also mit dem Recht des Lesers auf die »Aussage« ein für allemal<lb/>
liest. Und der offenbar nicht gelesen hat, was hundertmal eben darüber<lb/>
gesagt war. Er würde sonst — und er hätte die Empfänglichkeit<lb/>
— über das Einfache dieser gegliederten Riesensätze staunen. Der<lb/>
Leser glaubt, ein Satz sei nur dann einer, wenn er sich an der<lb/>
Oberfläche erschließt. Daß eine ähnliche Optik dem malerischen Werk<lb/>
nicht nahekommt, hat er wenigstens gehört; doch vom sprachlichen Erlebnis<lb/>
 möchte er das Resultat abnehmen, statt durch und durchzulesen.<lb/>
In Wahrheit ist das Abgelesene so schlecht wie die erste Niederschrift;<lb/>
um zum Werk zu gelangen, müßte der Leser, gleichsam zurücklesend,<lb/>
so viele Male lesen, als es Korrekturschichten aufweist. Was so geartet<lb/>
und gewachsen ist, mag ein <seg type="insult">Greuel</seg> sein im Vergleich mit <seg type="insult">allem fließenden<lb/>
Literatentum</seg>. Aber an der Kategorie der unabänderlichen Naturnotwendigkeit<lb/>
, die mit aller Zweifelsfülle solch ein Satz vorstellt, ist nicht zu rühren,<lb/>
und der Riesensatz des Pathos lebt genau so organisch und dem gestalteten<lb/>
Wesen angepaßt wie das einfache Sätzchen ironischer Nachgestaltung, das<lb/>
wieder beiweitem nicht so verständlich ist, wie es dem immer kunstwidrigen<lb/>
 ersten Blick scheinen mag. Was soll man da machen? In diesem<lb/>
Gebiet versagt das Sprichwort immer wieder und es stellt sich <seg type="insult">in Athen ein<lb/>
vorbildlicher Mangel an Eulen</seg> heraus. Wenn ich nicht wüßte, daß ich<lb/>
schon so vielen tausend Lesern das Lesen beigebracht habe, ich müßte<lb/>
an jedem neuen verzweifeln und je gescheiter er ist, umso mehr.</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr137158">
instinktiv auf die eigene, mirakulöse Rezitationskunst, die den Hörer<lb/>
vermittelst Hebung und Senkung der Stimme, vermittelst Tonfall,<lb/>
Rhythmus und Geste sicher durch die üppigsten Satz-Dschungeln führen<lb/>
wird — um es kurz zu sagen, er schreibt wahrscheinlich eher für seine<lb/>
Hörer als für die ihm räumlich entrückten Leser. In seiner »besonnenen«<lb/>
Manier ist er ein wahres Stil-Muster, dessen Studium Kontrovers-Schriftstellern<lb/>
 deutscher Zunge nicht dringend genug angeraten werden<lb/>
kann. Von dieser »besonnenen« Manier unterbreite ich hier dem Leser<lb/>
ein Muster durch teilweise Wiedergabe seines im <date>November 1921</date> in<lb/>
der »<rs type="self" ana="werk_26519">Fackel</rs>« erschienenen Aufsatzes, betitelt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr137163">
<space/>(Folgt der Abdruck.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr137164">
<space/>[Fortsetzung]<lb/>
</p>
            <p ana="pr137167">
<space/>Mangel an Zeitungsraum und Mangel an detaillierter Information<lb/>
über die dem Krieg vorangehende publizistische Tätigkeit des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84174" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> legen mir die Zweckmäßigkeit einer summarischen Feststellung nahe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr137168">
<space/>Die Vorkriegs-Publizistik unseres Autors ist ein fünfzehn Jahre<lb/>
lang fortgesetzter Versuch, <seg type="insult">die moralische Physiognomie seines Vaterlandes<lb/>
</seg>, die er symbolisch <seg type="insult">»das österreichische Antlitz«</seg> nennt,<FOOTNOTE0_START/>* in<lb/>
allen charakteristischen Einzelheiten porträtiert, zur Schau zu stellen. Das<lb/>
war eine selbstgestellte Aufgabe, die er bei aller an den Tag gelegten<lb/>
Courage, Umsicht und genialen Einsicht vor Ausbruch des Krieges<lb/>
nur unvollständig lösen konnte. Auch für den Einsichtigsten waren<lb/>
gewisse Charakterzüge <seg type="insult">des österreichischen Antlitzes</seg> hinter <seg type="insult">einer<lb/>
hundertjährigen Wolke der Selbstbeweihräucherung</seg> verborgen, die erst<lb/>
durch den Krieg in alle Winde geblasen wurde. Erst der Krieg riß<lb/>
<seg type="insult">dieser monströsen Fratze</seg>, die im <seg type="ELIDASH">Inlande</seg> und Auslande seit Anbeginn des<lb/>
neunzehnten Jahrhunderts als der vollendete Ausdruck aller sanften<lb/>
Menschlichkeiten gepriesen wurde, die Maske ab und legte ihre wahren<lb/>
Züge zur schonungslosen Porträtierung frei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137169">
<space/>Die Kriegs-Publizistik der <rs type="self" ana="werk_26520">Fackel</rs> litt unter den üblichen<lb/>
Drangsalierungen und Zensurschwierigkeiten der Jahre <DATERANGE>1914—1918</DATERANGE>.<lb/>
Da entschloß sich der Herausgeber in <date>1915</date> zu einem kühnen Wagnis:<lb/>
er behandelte fortan seine umfangreiche Dokumentensammlung zur<lb/>
Zeitgeschichte und die eigenen Aufsätze in der <rs type="self" ana="werk_26521">Fackel</rs> als Rohmaterial zu<lb/>
einem dramatischen Riesenwerk, an dem er fünf Jahre lang<FOOTNOTE1/>** arbeitete.<lb/>
Der Epilog zu diesem Meisterstück der Sittenschilderung ist den Lesern<lb/>
</p>
            <p ana="fn623">
<FN0_TEXT0>
<space/>* Das wäre nicht so originell, wenn es nicht ein Plagiat an<lb/>
der Bezeichnung jener schmeichelhaften Photographie wäre, die der<lb/>
<seg type="insult">Wiener Feuilletonismus</seg> entworfen und so benannt hat.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn624">
<FN1_TEXT0><space/>** Stimmt nicht.</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr137169">
der <rs type="paper" ana="werk_26522">Volkszeitung</rs> durch <rs type="pers" ana="n_84175" ref="#fk__p_49952">Max Montors</rs> Vorlesung im <rs type="inst">Labor Temple</rs><lb/>
bereits bekannt. Das 792 Druckseiten umfassende Werk ist betitelt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr137171">
<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs><lb/>
Tragödie in fünf Akten<lb/>
Mit Vorspiel und Epilog<lb/>
von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84176" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
<rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs>, Wien-Leipzig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137174">
<space/>Von den <rs type="title">letzten Tagen der Menscheit</rs> sprechen, ist <FERR id="ferr_99" fcorrID="fcorr_99" href="FK-27-686_n0033.xml" emID="em_99"><ERR fcorr="Verlegenheit">Vergangenheit</ERR></FERR>.<lb/>
Das Werk in seiner Einzigartigkeit spottet aller Klassifikation. Die<lb/>
nachfolgenden Einzelheiten sollen dem Buch lediglich zur Einführung<lb/>
dienen. Es kostet in solidem Einband drei Dollars<FOOTNOTE0_START/>* und ist gegen<lb/>
Einsendung des Betrages postfrei vom <rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs>, Wien,<lb/>
oder durch irgend eine New Yorker Buchhandlung zu beziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137175">
<space/><rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs> sind ein österreichisches<lb/>
Kriegs-Epos in dramatischer Form. Die Technik ist die lose, durch<lb/>
Verwandlungsschwierigkeiten nicht behinderte des Filmdramas. Der<lb/>
Filmtechnik sind fünf Hauptfaktoren entlehnt: die rapide Verwandlung,<lb/>
das gelegentliche <seg type="ELIDASH">Vorwärtsgreifen</seg> und Rückwärtsgreifen, die repetierende Variante,<lb/>
die kontrastierende Gegenüberstellung und schließlich der aus den<lb/>
amerikanischen Kinovorführungen wohlbekannte <foreign xml:lang="en">»lecturer«</foreign>, der <seg type="insult">einem<lb/>
Publikum von <foreign xml:lang="de-loc">Mostschädeln</foreign></seg> den Weg zu Irrmeinungen über die<lb/>
eigentliche Bedeutung des Vorgeführten durch einen unmöglich<lb/>
mißzuverstehenden Kommentar verrennt. <rs type="pers" ana="n_84177" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K</abbr></rs>., der immer und<lb/>
überall originell ist, bleibt seiner Originalität im Detail dieser <foreign xml:lang="en">»lecturing<lb/>
feature«</foreign> getreu.<FOOTNOTE1/>** Als griechischer Chor erscheinen nämlich in unregelmäßigen<lb/>
 Zwischenräumen der Verfasser selbst und ein Gegenredner<lb/>
auf der Szene (unter den Merknamen <seg type="insult">»<rs type="pers">Der Nörgler</rs>«</seg> und <seg type="insult">»<rs type="pers">Der<lb/>
Optimist</rs>«</seg>), die das Drama erläutern und aus der Tagesgeschichte des<lb/>
Krieges ergänzen. Ihr Dialog ist unecht, da selbstverständlich <rs type="pers">der<lb/>
<seg type="insult">Optimist</seg></rs> weiter nichts ist als der Stichwort-Zuträger und Prügelknabe<lb/>
des <seg type="insult"><rs type="pers">Nörglers</rs></seg> — ein unvermeidlicher Defekt, den der Autor selbst mit<lb/>
einer humoristischen Wendung anerkennt und erledigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137176">
<space/>Um irrtümlichen Annahmen zu begegnen: das Werk führt keine<lb/>
<seg type="ELIDASH">Hauptaktionen</seg> und Staatsaktionen vor, wie etwa <rs type="pers" ana="n_84178" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Historien —<lb/>
es schildert vielmehr in Aussprüchen der Erlebenden die Wirkungen der<lb/>
sich chronologisch abwickelnden <seg type="ELIDASH">Hauptaktionen</seg> und Staatsaktionen des Krieges<lb/>
</p>
            <p ana="fn625">
<FN0_TEXT0>
<space/>* Zwei. <abbr>Anm. d. Verlags.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn626">
<FN1_TEXT0><space/>** Vielleicht auch darin, daß er vor der Niederschrift des<lb/>
Werks (außer ein paar Mal in Sorrent) kaum jemals in einem Kino<lb/>
gewesen war.</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr137176">
auf <seg type="ELIDASH">Soldatengruppen</seg> und Zivilistengruppen im Hinterland und an der Front. Das<lb/>
Crescendo der fünf Akte beruht also nicht etwa auf dem logischen<lb/>
Fortschritt einer Handlung, sondern lediglich auf dem <seg type="insult">Fortschritt der<lb/>
Entsittlichung und Verblödung an der Front und hinter der Front</seg> in<lb/>
viereinhalb aufeinander folgenden Kriegsjahren. Die Einheit der Akt-Einteilung<lb/>
 ist ungefähr die der Zeit, abgesehen von den oben erwähnten<lb/>
Film-Lizenzen des gelegentlichen <seg type="ELIDASH">Vorwärtsgreifens</seg> und Rückwärtsgreifens und die<lb/>
der Stimmung. Das <foreign xml:lang="it">Fortissimo</foreign> des letzten Aktes ist eine realistische<lb/>
Aufsummierung <seg type="insult">aller <seg type="ELIDASH">Kriegsgreuel</seg> und Hinterlandsgreuel</seg>. Der Effekt ist der<lb/>
einer chiliastischen Stimmung — eine so beschaffene Welt steht klarerweise<lb/>
 vor dem Untergang, der in dem poetischen Delirium einer<lb/>
Schluß-Apokalypse proklamiert wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137177">
<space/>Das Personal dieser gewaltigen Dichtung besteht aus historischen<lb/>
Individuen, Gesellschafts-Typen, charakteristischen Gruppen und Mobs<lb/>
— unter Einschluß der letzteren im Ganzen ungefähr fünfhundert<lb/>
Menschen — Männer, Frauen, Kinder, Marionetten und Schemen. <seg type="insult">Die<lb/>
ganze Arche Noahs Alt-Österreichs</seg> tritt redend auf: <seg type="insult">der »<foreign xml:lang="de-loc">guate</foreign> alte«<lb/>
<rs type="pers">Kaiser</rs></seg>, <seg type="insult">seine <rs type="pers">Erzherzoge</rs>, <rs type="pers">Feldherrn</rs>, <rs type="pers">Lakaien</rs>, <rs type="pers">Minister</rs> und <rs type="pers">Hofräte</rs></seg>.<lb/>
<seg type="insult">Der ganze <seg type="ELIDASH">Zeitungssumpf</seg> und Literatursumpf</seg>: <seg type="insult"><rs type="pers">Redakteure</rs>, <rs type="pers">Reporter</rs>, <rs type="pers">Kriegsberichterstatter<lb/>
</rs>, die bekanntesten Humbugs des österreichischen und<lb/>
deutschen Schrifttums</seg>, <rs type="pers"><rs type="pers" ana="n2_7465" ref="#fk__p_49293">Ganghofer</rs></rs>, <rs type="pers"><rs type="pers" ana="n2_7466" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></rs>, <rs type="pers"><rs type="pers" ana="n2_7467" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></rs>, <rs type="pers"><rs type="pers" ana="n2_7468" ref="#fk__p_45908">Hermann<lb/>
Bahr</rs></rs>, <rs type="pers"><rs type="pers" ana="n2_7469" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></rs>. Auf der Bühne lösen sich in unabsehbarer Buntheit<lb/>
ab: <seg type="insult"><rs type="pers">Offiziere</rs>, <rs type="pers">Schieber</rs>, <rs type="pers">Kellner</rs></seg>, <seg type="insult"><rs type="pers">Huren</rs>, <rs type="pers">Diebe</rs>, <rs type="pers">Gemeinderäte</rs></seg>, <seg type="insult"><rs type="pers">Fiaker</rs>,<lb/>
<rs type="pers">Lebedamen</rs>, <rs type="pers">Professoren</rs></seg>, <seg type="insult"><rs type="pers">Kaffehaus-Besitzer</rs>, <rs type="pers">Aristokraten</rs>, <rs type="pers">Kriegskrüppel</rs><lb/>
und streberische Wohltäterinnen</seg>. Der von <rs type="pers" ana="n_84179" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> oft zitierte <rs type="pers" ana="n_84180" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs><lb/>
sagt irgendwo, ein großer Dramatiker sei ein Ventriloquist — eine<lb/>
Kennzeichnung, die auf den Verfasser der <rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs><lb/>
besondere Anwendung findet. Er spricht alle Sprachen und Dialekte<lb/>
seiner Individuen und Gruppen, reproduziert ihre Herzenstöne.<lb/>
Affektationen und konventionellen Wendungen mit erstaunlicher Naturtreue<lb/>
, er legt die wahre Innerlichkeit ihrer Idiome bloß, durch Sprachkontrast<lb/>
, durch Neu-Entdeckung alter Redensarten, durch dramatische<lb/>
Abwandlung und illuminierende Wortspiele. Das am öftesten zur<lb/>
Anwendung kommende Sprachmedium seiner Charaktere ist <seg type="insult">jenes<lb/>
eigentümliche, mit Zeitungsabfällen, Kalauern und lokalen Wendungen<lb/>
versetzte Wiener Judendeutsch</seg>, das gleichzeitig <choice><sic>pretentiös</sic><corr>prätentiös</corr></choice> »gebildet«<lb/>
und bodenständig populär sein will — <seg type="insult">ein pikantes, mit Austriazismen<lb/>
gespicktes Gemauschel</seg>, das in Österreich keineswegs bloß von Juden,<lb/>
sondern auch von einem Teil <seg type="insult">des »arischen« Mittelstandes</seg> gesprochen<lb/>
wird. Während <seg type="insult">diesem Judendeutsch</seg> <seg type="insult">eine auskennerische Note</seg> anhaftet,<lb/>
zeichnet sich die von Herrn <rs type="pers" ana="n_84181" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> mit gleicher Virtuosität gehandhabte<lb/>
<seg type="ELIDASH">Offiziers-Sprache</seg> und Aristokraten-Sprache durch eine <seg type="insult">affektierte Kindlichkeit</seg><lb/>
aus — sie ähnelt <seg type="insult">der <foreign xml:lang="en">coterie language</foreign> eines Schulbuben-Klüngels</seg>.<lb/>
Wie diese, errichtet sie gegen die Außenwelt eine Sperre durch Slang-Formeln<lb/>
 und intime Anspielungen, die von unserm Dichter ergötzlich<lb/>
parodiert werden. Die ganze Weltliteratur besitzt keinen zweiten<lb/>
Nachbildner von derartig schöpferischer Versatilität — selbst <rs type="pers" ana="n_84182" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr137177">
kann sich, was Gestalten-Fülle und Lebenstreue anlangt, mit ihm nicht<lb/>
messen. Er kennt und reproduziert <seg type="insult">die ganze bunte Fauna des österreichischen<lb/>
 Territoriums</seg>, ja die Hypertrophie seiner Gestaltungskraft<lb/>
greift sogar auf reichsdeutschen Boden über und bringt <seg type="insult">ein ganzes Typen-Regiment<lb/>
 von Preußen</seg> auf die Beine — von <rs type="pers">Wilhelm II.</rs> angefangen<lb/>
bis zum Rechtsanwalt <rs type="pers"><seg type="insult">Krotoschiner II.</seg></rs> und zu jenem <rs type="pers">Leutnant</rs>, der einer<lb/>
Kriegs-Legende zufolge einen österreichischen General anschnarrte: Nanu,<lb/>
Exzellenz, könnt ihr Österreicher denn mit dem <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">ollen Uskoken</seg><FOOTNOTE0_START/>* nich<lb/>
alleene fertich werden?</foreign> Unter den großen Poeten der Weltliteratur gibt<lb/>
es nur einen einzigen, der ihm an Umsicht, sorgfältiger Kleinmalerei,<lb/>
Gestaltenfülle und bodenständiger Echtheit nahekommt: <rs type="pers" ana="n_84183" ref="#fk__p_39888">Charles Dickens</rs>.<lb/>
Aber auch <rs type="pers" ana="n_84184" ref="#fk__p_39888">Dickens</rs> konnte ein derart komplettes, in allen Teilen gleich<lb/>
naturtreues Universum nationaler Typen nicht aufbringen — zukünftige<lb/>
Dichtungen, wie <foreign xml:lang="en">»<rs type="title">Bleak House</rs>«</foreign> und »<rs type="title"><rs type="pers">Martin Chuzzlewit</rs></rs>«, gehören<lb/>
zu den spekulativen Möglichkeiten — ein zweites Dichterwerk, wie<lb/>
die »Letzten Tage der Menschheit«, ist undenkbar. Es ist eine<lb/>
Enzyklopädie <seg type="insult">aller Kriegs-Infamien</seg>, ein Riesenpanorama aller österreichischen<lb/>
 Menschen und Situationen, ein endloser Skizzen-Zyklus,<lb/>
eine unerschöpfliche Fundgrube für Historiker, Psychologen und, vor<lb/>
allen Dingen, für Menschendarsteller und Rezitatoren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137178">
<space/>Ich will nun von der Ventriloquistik des Dichters, die <seg type="insult">jeder<lb/>
österreichischen Seele</seg> auf den Grund horcht und <seg type="insult">jeden österreichischen<lb/>
Tonfall</seg> getreu wiedergibt, zwei Proben geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137179">
<space/>(Folgt nebst eingehender Erläuterung und Besprechung dieser<lb/>
Szene der Abdruck von »<rs type="title">Kanzleizimmer im Obersthofmeisteramt</rs>« und<lb/>
in einem Kapitel IV: der Szene »<rs type="title">Ringstraßencafé</rs>«.)<lb/>
</p>
            <p ana="fn627">
<FN0_TEXT0>
<space/>* Im Original lautet der Satz: <foreign xml:lang="de-loc">»Na sagen Se mal Exzellenz<lb/>
könnt Ihr Östreicher denn nich von alleene mit <seg type="insult">dem ollen Uschook</seg><lb/>
fertich werden?«</foreign></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49277">
               <persName>Börne, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1786-5-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14780</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49293">
               <persName>Ganghofer, Ludwig Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1855-7-7</date>
                  <place>Kaufbeuren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-24</date>
                  <place>Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15336</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11402</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52197">
               <persName>Königsberger, Richard R.</persName>
               <birth>
                  <date>1860-10-15</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-7-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">18., Edelhofgasse 7</note>
               <note type="comment">verwandt mit James Fuchs</note>
               <note type="comment">Generaldirektor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38411">
               <persName>Coolidge, Archibald Cary</persName>
               <birth>
                  <date>1866-03-06</date>
                  <place>Boston</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-01-14</date>
                  <place>Freiburg/Breisgau</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39888">
               <persName>Dickens, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1812-2-7</date>
                  <place>Landport bei Portsea</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-6-9</date>
                  <place>Gadskill</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11153</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48822">
               <persName>Liegler, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1882-06-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-10-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38999</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49952">
               <persName>Montor, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1872-6-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-5-24</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21578</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>