<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05806.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05805.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05807.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Themis, mit halbgeschlossenen Lidern, entrückt dieser Welt, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 54-56</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05806</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0054.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,054</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Themis, mit halbgeschlossenen Lidern, entrückt dieser Welt</head>
            <p ana="pr77841">
<space/>»In mehrstündiger Verhandlung hatte sich gestern beim <rs type="inst">Bezirksgericht<lb/>
 Josefstadt</rs> der Direktor der <rs type="inst">Volksoper</rs>, Herr <rs type="pers" ana="n_55191" ref="#fk__p_51992">Rainer Simons</rs>,<lb/>
wegen Gefährdung der körperlichen Sicherheit und wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
zu verantworten<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Gleich zu Beginn der Probe von ‚<rs type="title"><rs type="pers">Djamileh</rs></rs>‘ soll<lb/>
Direktor <rs type="pers" ana="n_55192" ref="#fk__p_51992">Simons</rs>, der die Regie führte, mit dem Tanze der Ballerine<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55193" ref="#fk__p_50257">Mitzi <abbr>P.</abbr></rs> unzufrieden gewesen sein. Er forderte sie auf, die Augen<lb/>
zu schließen, und soll ihr, nach Inhalt der Anzeige, da sie die Augen<lb/>
vorzeitig öffnete, einen Schlag ins Gesicht gegeben haben. Dann soll er<lb/>
sie, um zu zeigen, wie sie tanzen soll, <seg type="ELIDASH">hingezerrt</seg> und hergezerrt und sie<lb/>
beschimpft haben. Nach beendetem Tanz legte sich die Ballerine, wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr77841">
es ihre Rolle vorschreibt, auf den Boden, um dann von dem <seg type="spc">Sklavenhändler<lb/>
</seg>, dessen Rolle Herr <rs type="pers" ana="n_55194" ref="#fk__p_43218">Kracher</rs> gab, emporgerissen und weggeführt<lb/>
zu werden. Direktor <rs type="pers" ana="n_55195" ref="#fk__p_51992">Simons</rs> demonstrierte Herrn <rs type="pers" ana="n_55196" ref="#fk__p_43218">Kracher</rs>, wie er die<lb/>
Sklavin aufzuheben habe; hiebei soll er der Ballerine einen wuchtigen<lb/>
Schlag in den Nacken versetzt haben, der angeblich eine leichte Gehirnerschütterung<lb/>
 und einen Nervenchok bei der Tänzerin herbeigeführt haben<lb/>
soll. Auch sonst soll Direktor <rs type="pers" ana="n_55197" ref="#fk__p_51992">Simons</rs> mit den Mitgliedern des Balletts<lb/>
sehr unsanft verfahren, sie duzen, beschimpfen und auch schlagen<seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="spc">Richter</seg>: Sie sollen der Klägerin einen Schlag ins Gesicht gegeben<lb/>
und sie <seg type="insult">blöde Gans</seg> genannt haben? — <abbr><seg type="spc">Angekl</seg>.</abbr>: Davon ist mir nichts<lb/>
bekannt. Von einem Schlag ins Gesicht kann nicht die Rede sein, da er<lb/>
<seg type="spc">ja in die Rolle nicht paßt</seg>. Nach dem Tanz hat die Sklavin Almee,<lb/>
welche Fräulein <rs type="pers" ana="n_55198" ref="#fk__p_50257"><abbr>P.</abbr></rs> darstellte, mit halbgeschlossenen Lidern auf den<lb/>
Boden hinzusinken, <seg type="spc">entrückt dieser Welt</seg>. Der Sklavenhändler will<lb/>
nun die Sklavin an den Sultan verkaufen, der Sultan schlägt den Kauf<lb/>
ab und nun hat der Sklavenhändler, geärgert über die Sklavin, sie beim<lb/>
Nacken zu fassen, vom Boden wegzureißen und wegzuführen. Ich habe<lb/>
nun <seg type="spc">dem <rs type="pers" ana="n_55199" ref="#fk__p_43218">Kracher</rs></seg>, der den Sklavenhändler gab, gezeigt, wie er die<lb/>
Sklavin vom Boden emporzureißen habe, habe die Ballerine gepackt und<lb/>
sie emporgehoben<seg type="symbol" subtype="4dots"/> — Die Ballettmeisterin <rs type="pers" ana="n_55200" ref="#fk__p_49666">Maria Pasta</rs> gab als<lb/>
Zeugin an, daß sie der <rs type="pers" ana="n_55201" ref="#fk__p_50257"><abbr>P.</abbr></rs> ihre Tanzrolle in ‚<rs type="title"><rs type="pers">Djamileh</rs></rs>‘ sehr schön,<lb/>
nach den Weisungen des Direktors einstudiert habe. Bei der Probe vom<lb/>
<date>24. Februar</date> habe der Direktor, bevor das Fräulein noch zu tanzen begann<lb/>
, ihr sofort zugerufen: ‚Stillgestanden! Nicht gerührt! Augen zu!‘<lb/>
Als sie die Augen aufmachte, gab er ihr einen Schlag ins Gesicht. Dann<lb/>
rief er ihr zu: ‚Fuß vor!‘ Die Tänzerin streckte aus Versehen den linken<lb/>
statt des rechten Fußes vor, worauf Direktor <rs type="pers" ana="n_55202" ref="#fk__p_51992">Simons</rs> bemerkte: <seg type="insult">‚Blöde<lb/>
Gans!‘</seg> Dann stieß der Direktor mit der Tänzerin herum. Als sie<lb/>
auf dem Boden lag, zeigte Direktor <rs type="pers" ana="n_55203" ref="#fk__p_51992">Simons</rs> dem <rs type="pers" ana="n_55204" ref="#fk__p_43218">Kracher</rs>, wie er sie<lb/>
aufzuheben habe, wobei er der Tänzerin einen starken Schlag ins Genick<lb/>
gab<seg type="symbol" subtype="4dots"/> — Klageanwalt: Kommt es häufig vor, daß der Direktor die<lb/>
Ballettdamen beschimpft? — Zeuge: <seg type="spc">In der Hitze des Gefechtes</seg><lb/>
ist es oft <seg type="spc">unvermeidlich</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/> — Verteidiger: Kommt es beim Theater<lb/>
vor, daß der Direktor die Spielerinnen, <seg type="spc">die er ja oft von Kindheit<lb/>
her kennt</seg>, duzt? — Zeuge: Das kommt sehr oft vor<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der<lb/>
Zeuge <rs type="pers" ana="n_55205" key="#fk__p_52604">Rudolf <abbr>R.</abbr></rs>, über die Beschimpfungen befragt, sagt: Ich glaube<lb/>
die Worte <foreign xml:lang="de-loc">‚<seg type="insult">Fade Urschel!</seg>, <seg type="insult">Langweilige Nocken!</seg>‘</foreign> oder ähnliches gehört<lb/>
zu haben. — Der Sachverständige Primarius <rs type="pers" ana="n_55206" key="#fk__p_41730"><abbr>Dr.</abbr> Ritter <abbr>v.</abbr> <abbr>K.</abbr></rs> erklärte,<lb/>
daß er bei der Untersuchung des Fräuleins <rs type="pers" ana="n_55207" ref="#fk__p_50257"><abbr>P.</abbr></rs> Symptome der<lb/>
Nervosität, wie man solche bei den Damen vom Theater häufig findet,<lb/>
beobachtet habe. Der Schlag in den Nacken sei geeignet gewesen, bei<lb/>
der an Blutarmut leidenden Klägerin eine Neurasthenie hervorzurufen,<lb/>
beziehungsweise eine solche zu fördern <seg type="symbol" subtype="4dots"/> die Verletzung der Klägerin<lb/>
sei jedenfalls als leichte zu bezeichnen. — Der Richter verurteilte<lb/>
Direktor <rs type="pers" ana="n_55208" ref="#fk__p_51992">Rainer Simons</rs> wegen Ehrenbeleidigung begangen durch Beschimpfung<lb/>
 der Klägerin und durch den Schlag ins Gesicht zu einer<lb/>
<seg type="spc">Geldstrafe von</seg> 100 <seg type="spc">Kronen</seg>, sprach ihn dagegen von der Anklage<lb/>
wegen Gefährdung der körperlichen Sicherheit <seg type="spc">frei</seg>. In der Urteilsbegründung<lb/>
 hob der Richter bezüglich des Freispruches hervor, daß der<lb/>
</p>
            <p ana="pr77841">
Schlag in den Nacken nicht als Mißhandlung, sondern <seg type="spc">als Bühnenhandlung<lb/>
 aufzufassen</seg> sei<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr77843">
<space/>Sie spaßen nur, vergiften nur im Spaß, kein Ärgernis in<lb/>
der Welt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr77846">
<space/>»Vor dem Schwurgericht (<abbr>OLGR.</abbr> <rs type="pers" ana="n_55209" ref="#fk__p_46275"><abbr>Dr.</abbr> Hörnes</rs>) hatte sich gestern<lb/>
der 25jährige Taglöhner <rs type="pers" ana="n_55210" ref="#fk__p_44579">Gottfried Karl Pischzek</rs> wegen Raubes und<lb/>
Reversion zu verantworten. Die Anklage legte ihm zur Last, daß er in<lb/>
der Nacht zum <date>4. April <abbr>d. J.</abbr></date> den Anstreichergehilfen <rs type="pers" ana="n_55211" key="#fk__p_43839">Friedrich Holler</rs><lb/>
im Prater überfallen und ihn seiner Barschaft von 5 Kronen sowie der<lb/>
Uhr beraubt habe. Die beiden hatten in einem Gasthaus miteinander<lb/>
gezecht und machten sich gegen 4 Uhr früh auf den Heimweg. In der<lb/>
Zufahrtsstraße soll <rs type="pers" ana="n_55212" ref="#fk__p_44579">Pischzek</rs> den <rs type="pers" ana="n_55213" key="#fk__p_43839">Holler</rs> in die leerstehende Veranda<lb/>
eines Tanzlokals gedrängt und ihm zugerufen haben: »Gib mir dein<lb/>
Geld!« Als der Überfallene nicht gleich gehorchte, faßte ihn der<lb/>
Angeklagte beim Hals, würgte ihn und verlangte, nachdem er fünf<lb/>
Kronen erhalten, auch noch die Uhr. <rs type="pers" ana="n_55214" key="#fk__p_43839">Holler</rs> händigte ihm auch diese<lb/>
ein, rief dann um Hilfe, worauf ein Wachmann herbeieilte und<lb/>
den Burschen festnahm <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Angeklagte erklärte sich nichtschuldig.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55215" key="#fk__p_43839">Holler</rs> war in jener Nacht stark betrunken und wollte sich in der<lb/>
Veranda niederlegen. Er (Angeklagter) hat ihn am Arm gefaßt und<lb/>
wollte ihn nach Hause führen; dabei konnte <rs type="pers" ana="n_55216" key="#fk__p_43839">Holler</rs> sich eingebildet<lb/>
haben, daß er überfallen wurde. Auf Grund des Geschwornenverdikts,<lb/>
welches den Angeklagten des vollbrachten Raubes schuldig erkannte,<lb/>
verurteilte der Gerichtshof den <rs type="pers" ana="n_55217" ref="#fk__p_44579">Gottfried Karl Pischzek</rs> zu <seg type="spc">sieben<lb/>
Jahren schweren Kerkers</seg>.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49666">
               <persName>Pasta, Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ballettmeisterin</occupation>
               <note type="comment">18., Kreuzgasse 4</note>
               <note type="comment">Daten durch Friedhof Gersthof bestätigt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51992">
               <persName>Simons, Rainer</persName>
               <birth>
                  <date>1869-8-16</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-17</date>
                  <place>Rottach-Egern</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1903-17 Dir. Wr. Volksoper (vorm. Kaiserjubiläums-Stadttheater)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44579">
               <persName>Pischzek, Gottfried Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1887?</date>
               </birth>
               <occupation>Taglöhner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43218">
               <persName>Kracher, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1846-10-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-04-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50257">
               <persName>Popper, Mitzi</persName>
               <birth>
                  <date>1894-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
               <note type="comment">2., Schreigasse 12</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46275">
               <persName>Hoernes, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1857-4-26</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-6-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">3., Gärtnergasse 20</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>