<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09315.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09314.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09316.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zusendungen deutscher Verleger), in: Fackel Heft 24, Nr. 608, 1922, S. 35-37</title>
            <title type="iso-date">1922-12-01</title>
            <title type="id">tid_09315</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">608</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-608_n0035.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/608,035</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zusendungen deutscher Verleger)</head>
            <p ana="pr123987">
<space/>Es muß wieder einmal den deutschen Verlegern Dank<lb/>
gesagt werden für die Unermüdlichkeit, mit der sie fortfahren,<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_23692">Fackel</rs> in der Vermutung, daß sie eine »Redaktion« sei, der<lb/>
man Bücher zu schicken hat, diese Gefälligkeit zu erweisen.<lb/>
<seg type="insult">Das regste Literaturleben</seg> scheint augenblicklich in Reichenberg<lb/>
zu herrschen, von wo ich jeden zweiten Tag ein Buch, eine<lb/>
Broschüre, eine <rs type="perRef" ana="werk_23693">Zeitschrift</rs> zugesandt erhalte. Da nützt keine<lb/>
</p>
            <p ana="pr123987">
Warnung vor dem todsicheren Verkauf zu wohltätigem Zweck,<lb/>
sie lesen ja die <rs type="self" ana="werk_23694">Fackel</rs> nicht, sie erwarten nur die »Rezensionen«,<lb/>
die nie erscheinen und die sie darum von Zeit zu Zeit urgieren.<lb/>
Eine der sonderbarsten Literaturbeziehungen, die es je gegeben<lb/>
haben mag. Zu jener Zeit, da das Porto noch nicht so hoch<lb/>
war, wurden sie von Fall zu Fall ersucht, diese Chimäre<lb/>
fahren zu lassen. Doch selbst direkter Zuspruch hat nichts<lb/>
gefruchtet, und die jedesmal erscheinende Umschlagnotiz ist in<lb/>
den Wind gedruckt, weil sie von der <rs type="self" ana="werk_23695">Fackel</rs> nichts wissen<lb/>
als daß es sehr schön wäre, von ihr »rezensiert« zu werden.<lb/>
Sie selbst scheuen kein Porto, bemühen sich um die Ausfuhrerlaubnis<lb/>
, müssen allerlei Erklärungen abgeben und dazu<lb/>
weiß Gott wieviel zahlen, ausschließlich zu dem Zweck, daß das<lb/>
Buch, nach Entfernung der Enveloppe und Entnahme des Waschzettels<lb/>
, mit dem mir gleich ein Muster für eine Rezension empfohlen<lb/>
scheint, vom Buchhändler abgeholt wird. Manchmal liegt noch eine<lb/>
Erklärung bei, daß es vom Verfasser in Verehrung überreicht<lb/>
sei, aber selbst dieser Umstand kann ihm die einzig richtige<lb/>
Verwendung nicht ersparen, umsoweniger als jene, die die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_40767">Fackel</rs> verehren, wenigstens ihren Umschlag respektieren sollten.<lb/>
Da dies nicht zu erzielen ist, so erfährt der vom Verlag der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_23696">Fackel</rs> verwaltete Fonds für wohltätige Zwecke eine erfreuliche<lb/>
Stärkung. Wenn es in Kreisen deutscher Verleger einmal durch<lb/>
Zufall ruchbar werden sollte, daß ihre Rezensionsexemplare<lb/>
nicht in dem Zustand, in dem sie von den Rezensenten nach<lb/>
getaner Arbeit verkauft werden, nein unaufgeschnitten in den<lb/>
Handel kommen, wird es groß Ärgernis geben. Vielleicht<lb/>
sickert es doch einmal durch und erscheint eine Warnung im<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_23697">Buchhändlerbörsenblatt</rs>, durch die sie aufmerksam werden, daß<lb/>
ihre Freigebigkeit zu wohltätigen Zwecken mißbraucht wird.<lb/>
Anders kann ich von der Behelligung nicht befreit werden,<lb/>
von dem Getöse, das solch ein in den Briefkasten fallendes Paket<lb/>
bewirkt, und von der Pein der Zumutung, das <seg type="insult">Zeug</seg> zu lesen,<lb/>
zu preisen und zu besitzen. Bis dahin muß ich, so viel Mühe<lb/>
die Verwertung bereiten mag, im Namen hungernder Kinder<lb/>
dankbar sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>