<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04770.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04769.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04771.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der thaufrische Hofrat, in: Fackel Heft 10, Nr. 269, 1908, S. 22-25</title>
            <title type="iso-date">1908-12-31</title>
            <title type="id">tid_04770</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">269</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-269_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/269,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der thaufrische Hofrat</head>
            <p ana="pr58264">
<space/>Wenn mir eines die Unzufriedenheit mit dem österreichischen<lb/>
 Leben verleiden könnte, so ist es die Vorstellung, daß sie<lb/>
auch <seg type="insult">dem Herrn Hofrat <rs type="pers" ana="n_43857" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> Freude macht. Und da muß<lb/>
ich bekennen, daß ich noch immer lieber einem alten Veteranen,<lb/>
der einen Säbel haben möchte, den <seg type="insult">Ernst kulturellen Strebens</seg><lb/>
glaube, als <seg type="insult">solch einem Revoluzzer</seg>, der alles, was in ihm an <seg type="insult">einen<lb/>
österreichischen Hofrat</seg> erinnerte, dem <seg type="insult">Fortschritt</seg> preisgegeben hat<lb/>
und nichts davon zurückbehielt, als die Pension. Daß er jetzt auf<lb/>
der Bühne des <rs type="inst">Deutschen Volkstheaters</rs> <seg type="insult">sexualfreiheitliche Erkenntnisse<lb/>
</seg> propagiert und den <seg type="insult">Familien der <rs type="inst">Börse</rs></seg> zeigt, wie die österreichischen<lb/>
 Komtessen vorschriftswidrig gebären, ist ganz im Stil<lb/>
<seg type="insult">jener intellektuellen Aufklärung</seg>, der ich aus tiefstem Herzen die<lb/>
<seg type="insult">Reaktion</seg> in ihrer lebensfeindlichsten Gestalt vorziehe. Im Sozialen<lb/>
wie im Sexuellen wird die Freiheit mit ihren Feinden fertig,<lb/>
ohne der <seg type="insult">Gemeinheit</seg> als einer Schiedsrichterin zu bedürfen;<lb/>
darum muß sie sich vor allem ihrer Freunde erwehren. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43858" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> ist einer von jenen, die sie mit Nachdruck ablehnt. Seine<lb/>
Geschicklichkeit, Probleme so zu verflachen, daß sie schließlich der<lb/>
Aufnahme in einen <seg type="insult">Volksbildungsverein</seg> würdig befunden werden,<lb/>
ist umso bedenklicher, weil hier die <seg type="insult">arische Assimilationsfähigkeit</seg><lb/>
sich der Mittel bedient, über die sonst nur die <seg type="insult">angeborne Betriebsamkeit<lb/>
</seg> verfügt, und weil sie dabei auf den <seg type="insult">Schein naiver Herzhaftigkeit<lb/>
</seg> nicht verzichtet. Kein <seg type="insult">Typus des österreichischen Geisteslebens<lb/>
</seg> könnte weniger angenehm sein. <seg type="insult">Juristen</seg>, die bloß das <seg type="insult">Glück<lb/>
ihrer Ledernheit</seg> kennen, mag <seg type="insult">solche Verve</seg> begeistern. <seg type="insult">Bureaukraten<lb/>
</seg> mögen den Mann <seg type="insult">einen feschen Kerl</seg> nennen, <seg type="insult">Dirndeln</seg> mögen<lb/>
ihn ernst nehmen. Sonst aber ist ein <seg type="insult">thaufrischer Hofrat</seg> <seg type="insult">Varietégeschmack<lb/>
</seg>. Gegenüber dem <seg type="insult">Feuergeist von einem Studenten</seg>, der<lb/>
mit seinem Spazierstock Rolläden streift, ist ein Gewölbwächter<lb/>
eine ehrwürdige Figur. Ich denke, das Liebesleben unter den<lb/>
Aristokraten zu enthüllen, ist <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_43859" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> nicht Herzensbedürfnis<lb/>
; er kann auch <seg type="insult">Einleitungen zu Buchhändlerkatalogen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr58264">
schreiben. Er kann überhaupt viel mehr, als er ist. Man lese seine<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_16369">Revue des österreichischen Literaturlebens</rs>, und man wird sehen,<lb/>
daß immer noch mehr möglich ist, als man für möglich hält.<lb/>
Versteht sich, ich tat dem Manne unrecht, als ich kürzlich seine<lb/>
Entschuldigung, er habe auch ihm persönlich antipathische<lb/>
Autoren gewürdigt, auf mich bezog. Ich habe ihm durch<lb/>
diese Deutung vielleicht bei seiner Presse geschadet, und nichts<lb/>
liegt mir ferner, als einem gerade die Position zu untergraben,<lb/>
die er vermöge seines Naturells verdient. Ich muß ausdrücklich<lb/>
<choice><sic>fesstellen</sic><corr>feststellen</corr></choice>, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43860" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> mir nicht die Schande angetan hat,<lb/>
mich neben den von ihm der Reihe nach aufgezählten <seg type="insult">österreichischen<lb/>
 Analphabeten</seg> auch nur zu nennen. Ich bedaure, daß mir<lb/>
damals jener unvornehme Verdacht aus der Feder geflossen ist.<lb/>
Pfui! Aber damit <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43861" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> hinter dieser ehrlichen Erklärung<lb/>
 nicht am Ende doch ein verhaltenes Gefühl des Gekränktseins<lb/>
 vermute, beeile ich mich, zu beweisen, wie töricht mein<lb/>
Verdacht war. Es gibt persönliche Antipathien, die <seg type="insult">dem gerechtesten<lb/>
 Menschen und selbst einem Hofrat beim <rs type="inst">Verwaltungsgerichtshof<lb/>
</rs></seg> eine unbefangene literarische Würdigung unmöglich<lb/>
machen. Ich hatte einfach vergessen, wie oft ich im Laufe der<lb/>
Jahre <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_43862" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> bei der Kunst zu schaden versucht habe.<lb/>
Und jüngst fiel mir ein <rs type="magazineRef" ana="werk_16370">Blatt</rs> in die Hände, aus dem ich ersehe,<lb/>
daß ich schon vor elf Jahren, im <seg ana="Januar 1898"/>, unfreundlich über<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_43863" ref="#fk__p_49912">Burckhards</rs></seg> Theaterbefähigung dachte. In einer jener Chroniken,<lb/>
die ich damals für die ‚<rs type="magazine" ana="werk_16371">Wage</rs>‘ schrieb, finde ich diese Stellen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58266">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Wehmütig überblickt der Chronist noch einmal <seg type="insult">die sieben<lb/>
magern <rs type="inst">Burgtheaterjahre</rs></seg>, die wir soeben überstanden haben. Rein, wie <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43864" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> kam, geht er ein in den Staatsdienst, <seg type="insult">in ungetrübter theatralischer<lb/>
 Ahnungslosigkeit</seg> verläßt er den Direktionssitz der ersten<lb/>
deutschen Bühne und wird dem Arme der Justiz überliefert, die ihn<lb/>
aber nicht etwa für das, was er dem <rs type="inst">Burgtheater</rs> angetan hat, strafen,<lb/>
vielmehr liebevoll aufnehmen will, nachdem sie ihn <seg type="insult">sieben schwere<lb/>
Jahre</seg> vermißt hat. Die Geschichte der Direktion <rs type="pers" ana="n_43865" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs> wäre als<lb/>
<seg type="insult">pikante Beilage zum Amtskalender</seg> zu schreiben, in welchem ja auch<lb/>
sonst gerne schnurrige Einfälle aller Art Aufnahme finden. Sieben Jahrgänge<lb/>
 ließ er denselben Fehler unverbessert; <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_43866" ref="#fk__p_49912">Max Burckhard</rs> — Direktor<lb/>
 des <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Hofburgtheaters</rs>«</seg>; aber dieser Fehler war seltsamer Weise<lb/>
kein Druckfehler, und nicht die <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Hofdruckerei</seg> <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> Staatsdruckerei</rs> traf das Verschulden<lb/>
 an dem <seg type="insult">Unsinn</seg>. Es ist die <seg type="insult">Geschichte einer Protektion</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58267">
<space/><rs type="pers" ana="n_43867" ref="#fk__p_43660">Baron Bezecny</rs> ist seit etwa einem Jahrzehnt <seg type="insult">General-Intendant<lb/>
der beiden Hofbühnen</seg>, hat sich aber auch früher schon nie um Theaterangelegenheiten<lb/>
 gekümmert. Da er außerdem Gouverneur der <rs type="inst">Bodenkreditanstalt<lb/>
</rs> ist, vereinigt <rs type="pers" ana="n_43868" ref="#fk__p_43660">Bezecny</rs> zwei gänzlich disparate Funktionen<lb/>
</p>
            <p ana="pr58267">
in seiner Hand, und da er sich unermüdlich der Leitung des Finanzinstitutes<lb/>
 enthält, kann er sich erst in zweiter Linie der Vernachlässigung<lb/>
 der Hoftheater widmen. Da stand denn eines Tages <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43869" ref="#fk__p_43672">von<lb/>
Gautsch</rs></seg> — er hegte schon damals heimliche Sympathien für die Czechen<lb/>
— im Zwiegespräche mit <rs type="pers" ana="n_43870" ref="#fk__p_43660">Baron Bezecny</rs>. Unser Ministerpräsident hat<lb/>
sich seit jeher <seg type="insult">so ausgiebiger Protektion</seg> erfreut, daß er bereits in jungen<lb/>
Jahren daran gehen konnte, selber zu protegieren. »Sie suchen einen<lb/>
tüchtigen jungen Menschen?« sagte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43871" ref="#fk__p_43672">von Gautsch</rs></seg>. »Nun, lieber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43872" ref="#fk__p_43660">Bezecny</rs>, da habe ich einen Schützling, den Sie sehr gut werden verwenden<lb/>
 können.« Ach, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43873" ref="#fk__p_43672">von Gautsch</rs></seg> hatte sich das so schön gedacht<lb/>
. Sein Herzenswunsch, den Ministerial-Vizesekretär <rs type="pers" ana="n_43874" ref="#fk__p_49912">Max Burckhard</rs><lb/>
in der Hypothekarabteilung der <rs type="inst">Bodenkreditanstalt</rs> untergebracht zu<lb/>
sehen, sollte nimmer in Erfüllung gehen. <rs type="pers" ana="n_43875" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs> kam zu <rs type="pers" ana="n_43876" ref="#fk__p_43660">Bezecny</rs><lb/>
und wurde von ihm sogleich in ein künstlerisches Gespräch verwickelt.<lb/>
Der Ministerial-Vizesekretär, der sich die Aufnahmsprüfung viel rigoroser<lb/>
 vorgestellt hatte, fand sich vor die Frage gestellt, ob er schon<lb/>
einmal im <rs type="inst">Burgtheater</rs> gewesen sei, und ob er die Klassiker kenne.<lb/>
Als er die zweite Frage bejahte, erhob sich <rs type="pers" ana="n_43877" ref="#fk__p_43660">Bezecny</rs> und erklärte, er<lb/>
sei aufgenommen, setzte ihm noch in Kürze seine Befugnisse auseinander<lb/>
, schärfte ihm ein, keine Neuengagements selbständig abzuschließen,<lb/>
und sprach von Tradition, Regiekollegium, Novitäten <abbr>u. dgl.</abbr> Der Ministerial-Vizesekretär<lb/>
 kam nicht aus dem Staunen heraus, bedankte sich<lb/>
und erhielt am nächsten Tage den Kontrakt, der ihn an das <rs type="inst">Burgtheater<lb/>
</rs> berief. Man weiß, wie sich <rs type="pers" ana="n_43878" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs>, der als Direktionssekretär<lb/>
Proben einer so großen Unbeholfenheit lieferte, daß er bereits nach drei<lb/>
Monaten zum definitiven Direktor des ersten Kunstinstitutes ernannt<lb/>
werden konnte, in die neuen Verhältnisse hineingefunden hat. Nach etwa<lb/>
vier Jahren begegnete <rs type="pers" ana="n_43879" ref="#fk__p_43672">Gautsch</rs> <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_43880" ref="#fk__p_43660">von Bezecny</rs></seg> und machte ihm<lb/>
bittere Vorwürfe. Dieser lehnte alle Verantwortung ab und beschuldigte<lb/>
den Minister, sich nicht deutlich genug ausgedrückt zu haben, worauf<lb/>
wieder <rs type="pers" ana="n_43881" ref="#fk__p_43672">Gautsch</rs> ausrief: »Das soll einer ahnen, daß Sie auch General-Intendant<lb/>
 der <rs type="inst">Hoftheater</rs> sind!« — Aber schließlich waren beide darüber<lb/>
 einig, daß die Sache noch glimpflich abgelaufen sei, der Intendant<lb/>
versicherte, <rs type="pers" ana="n_43882" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs> habe ihn damals aus einer großen Verlegenheit<lb/>
befreit, und der Minister mußte zugeben, daß sein <seg type="insult">Protegé</seg> gut untergebracht<lb/>
 sei, die Hauptsache bleibe ja doch, daß man überhaupt protegiert<lb/>
 werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58268">
<space/>Der Fall stimmt aber auch zu ernsteren Betrachtungen. Es geht<lb/>
nicht länger an, daß <seg type="insult">Herr von <rs type="pers" ana="n_43883" ref="#fk__p_43660">Bezecny</rs></seg> in seiner Hand zwei Stellungen<lb/>
vereinigt, weil dies zu fortwährenden Irrtümern führen muß. Wenn er<lb/>
die <choice><sic>fhm</sic><corr>ihm</corr></choice> unterstehenden Theater mit Juristen bevölkert, wie viele Bühnenmänner<lb/>
 mögen unter seiner Leitung in der <rs type="inst">Allgemeinen österreichischen<lb/>
Bodenkreditanstalt</rs> verschwunden sein? Zur Zeit, als <rs type="pers" ana="n_43884" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs> den<lb/>
Direktionsstuhl bestieg, ist vielleicht ein dramaturgisches Talent ersten<lb/>
Ranges in die Hypothekarabteilung befördert worden, und jedenfalls<lb/>
hätte sich vor der Berufung des Ausländers <rs type="pers" ana="n_43885" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs> ans <rs type="inst">Burgtheater<lb/>
</rs> eine Revision in dem so naheliegenden Finanzinstitute empfohlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58269">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43886" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> aber muß seinen Rücktritt als eine Erlösung<lb/>
empfinden. Er hatte sich keinen Moment wohl gefühlt, so sehr er auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr58269">
stets bemüht war, ein heiteres Gesicht zu machen. Anfänglich sehen<lb/>
wir ihn es mit einer Nachahmung <rs type="pers" ana="n_43887" ref="#fk__p_48628">Laubes</rs> versuchen. Weil nämlich auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43888" ref="#fk__p_48628">Laube</rs> anfangs geirrt haben soll, nimmt er mit Eifer falsche Rollenbesetzungen<lb/>
 vor und tut sich viel auf seine Mißgriffe zugute. Dann<lb/>
beginnt er den Geist des alten <rs type="inst">Burgtheaters</rs> anzurempeln, und legt sich<lb/>
eine Art zurecht, die durch die <seg type="insult">Abwechslung zwischen Hoftheaterwürde<lb/>
und Drahrertum</seg> verblüffen soll. Der alte <rs type="pers" ana="n_43889" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Tric</rs>, der den Priester<lb/>
der Göttin <foreign xml:lang="de-loc">»nur all’weil tanzen und singen und all’weil fidel«</foreign> sein<lb/>
läßt, versagt seine Wirkung nicht, und <rs type="pers" ana="n_43890" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs> gewinnt sich durch<lb/>
<seg type="insult">sein originelles Auftreten</seg> viele Freunde. Mit dem Stößer möchte er<lb/>
durch die Wand der Tradition rennen, und er glaubt, die Klassiker aufzufrischen<lb/>
, wenn er <rs type="pers" ana="n_43892" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs> ermahnt: <foreign xml:lang="de-loc">»Sie, auf d’Wochen missens<lb/>
den <rs type="title"><rs type="pers"><SPAN norm="König">Kenig</SPAN> Lear</rs></rs> spül’n — da gibts keine Würschteln!«</foreign>, wenn er Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43893" ref="#fk__p_42598">Robert</rs> bedeutet: <foreign xml:lang="de-loc">»Sie, lieber <rs type="pers" ana="n_43894" ref="#fk__p_42598">Robert</rs>, net auf’n <rs type="title"><rs type="pers">Oedipus</rs></rs> vergessen —<lb/>
eh’ scho’ wissen!«</foreign> oder <rs type="pers"><rs type="pers" ana="n_43895" ref="#fk__p_39911">Iphigenien-Wolter</rs></rs> mitten im <rs type="title">Parzenlied</rs> zuruft:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Tun S’ Ihna nix an!«</foreign> Seinen Schmerz, daß gerade er ausersehen war,<lb/>
die edelsten klassischen Kunstschätze zu hüten, sucht er im Tarockspiel<lb/>
zu betäuben, und aus Verzweiflung wird er schließlich <seg type="insult">Radfahrer</seg>. Weil<lb/>
er doch immer bemüht ist, mit dem Theater einigermaßen Fühlung zu<lb/>
bekommen, ermuntert er <seg type="insult">viele Tarockpartner</seg>, sich der Bühne zu widmen,<lb/>
und um den Nachwuchs besorgt, gewinnt er <seg type="insult">zahlreiche jüngere Radfahrer<lb/>
</seg> für das <rs type="inst">Burgtheater</rs>, das mit einem Mal in eine <seg type="insult">Bicycleremise</seg> verwandelt<lb/>
erscheint. Auf Touren, die er endlich auch mit <seg type="insult">sportkundigen Kritikern</seg><lb/>
unternimmt, empfängt er <seg type="insult">Anregung <choice><sic>zur</sic><corr>zum</corr></choice> dichterischem Schaffen</seg>. Aus dem<lb/>
<seg type="insult">Hofbeamten</seg>, der mit den <seg type="insult">Alluren der Ungeniertheit</seg> kokettiert, wird ein<lb/>
<seg type="insult">freiheitlicher Schriftsteller</seg>, der die Justiz geißelt; er läßt Stücke aufführen<lb/>
, die mit »Halt’s Maul!« beginnen, und erhebt <seg type="insult">wuchtige Anklagen<lb/>
 wider die herrschende Gesellschaft</seg>, die zumeist in die Worte<lb/>
ausklingen: <foreign xml:lang="de-loc">»Ihr könnt’s mi alle gern haben!«</foreign> Am Ende hat ihm sein<lb/>
<seg type="insult">Liberalismus</seg> den Hals gekostet. Als er sich eben anschickte, ein ernster,<lb/>
vorurteilsloser und denkender Mensch zu werden, ereilte ihn die Kunde,<lb/>
er sei wieder dem Staatsdienste zugeteilt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58271">
<space/>Als aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43896" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> dann in Pension ging, hatte er sich<lb/>
unter anderm <seg type="insult">den vollen Bezug der Vorurteilslosigkeit</seg> gesichert.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42598">
               <persName>Robert, Emerich</persName>
               <birth>
                  <date>1847-05-21</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-05-29</date>
                  <place>Würzburg</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Hietzing Gr. 19/No. 3</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12534</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43672">
               <persName>Gautsch-Frankenthurn, Paul Freiherr von </persName>
               <birth>
                  <date>1851-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-04-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Helene Schlumberger von Goldeck</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48628">
               <persName>Laube, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1806-09-18</date>
                  <place>Sprottau/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-08-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Burgtheaterdirektor 1850-67</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43660">
               <persName>Bezecný, Josef Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1829-2-5</date>
                  <place>Tabor</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-6-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Intendant der Hoftheater</occupation>
               <note type="comment">1885-98</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51242">
               <persName>Schlenther, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-20</date>
                  <place>Insterburg, Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">26. 1. 1898 - 28. 2. 1910 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12671</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49912">
               <persName>Burckhard, Max Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-14</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-3-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">12. 5. 1890 bis 25. 1. 1898 Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11036</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>