<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07315.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07314.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07316.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom berechtigten Optimismus, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 56-57</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07315</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0056.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,056</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom berechtigten Optimismus</head>
            <p ana="pr98792">
<space/>»Auf den ersten Blick hat es allerdings den Anschein, als ob<lb/>
unseren Gegnern schier unermeßliche Hilfsquellen zu Gebote stünden,<lb/>
allein eine Revision derselben wird uns die Überzeugung verschaffen,<lb/>
daß dieses vermeintliche Übergewicht absolut nicht in einem derartigen<lb/>
<seg type="spc">Maßstabe</seg> vorhanden ist, der uns die volle Zuversicht auf den endgültigen<lb/>
Sieg auch nur <seg type="spc">trüben</seg> könnte. Zunächst gebieten unsere Gegner zwar<lb/>
über ein ganz kolossales <seg type="insult">Menschenmaterial</seg>, allein <seg type="spc">ebensowenig</seg> wie<lb/>
sich England wohlweislich <seg type="spc">hüten</seg> würde, selbst wenn es könnte, seine<lb/>
Hunderte von Millionen Inder zu einem europäischen Kampfe aufzubieten,<lb/>
<seg type="spc">ebensowenig</seg> wird sich Frankreich <seg type="spc">hüten</seg>, die große Masse seiner<lb/>
<seg type="ELIDASH">Kongo-Neger</seg> und sonstigen Neger, seiner Anamiten, Araber und Mauren <abbr>usw.</abbr><lb/>
mit Repetiergewehren auszurüsten und militärisch zu schulen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98794">
<space/>Und:<lb/>
</p>
            <p ana="pr98796">
<space/>»Stark im Vertrauen, daß der <RS pers="Konstantin I." globID="name_202111">König</RS> und die Abgeordneten, die<lb/>
das Volk vertreten, an den Tag legen, beabsichtigt die griechische<lb/>
Regierung <seg type="spc">nicht</seg>, dem Drucke des <rs type="inst">Vierverbandes</rs>, dessen Zweck, wie erklärt<lb/>
wurde, der Eintritt Griechenlands in den Krieg ist, <seg type="spc">nicht</seg> nachzugeben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98798">
<space/>Und tatsächlich hatte sie inzwischen nachgegeben. Und<lb/>
ebenso werden sie sich ebensowenig hüten. Das kommt davon:<lb/>
der Österreicher ist ein <seg type="insult">Idealist</seg>, der zum positiven Erfolg auf dem<lb/>
Wege der doppelten Negation gelangt. Sein <seg type="insult">Optimismus</seg> ist <seg type="insult">Indifferentismus<lb/>
</seg>, und dieser findet je nach dem sonstigen Glaubensbekenntnis<lb/>
, seinen Ausdruck entweder in der <seg type="insult">Maxime: »<foreign xml:lang="de-loc">Gar net</foreign><lb/>
ignorieren!«</seg> oder in der <seg type="insult">Formel »Nicht — Nicht!«</seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>