<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01605.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01604.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01606.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine neue Aera österreichischer Pressfreiheit.), in: Fackel Heft 02, Nr. 068, 1901, S. 2-3</title>
            <title type="iso-date">1901-02-01</title>
            <title type="id">tid_01605</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">068</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-068_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/068,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine neue Aera österreichischer Pressfreiheit.)</head>
            <p ana="pr15847">
<space/><seg type="insult"><inciptit>Eine</inciptit> neue Aera österreichischer Pressfreiheit</seg><lb/>
bricht herein. Das Recht der freien Meinungsäußerung<lb/>
in der Presse wird in Hinkunft höher stehen als die<lb/>
Redefreiheit der immunen Volksvertreter. Was ein Abgeordneter<lb/>
 nicht sagen darf, ohne dass ihm das Wort<lb/>
entzogen würde, das wird er jetzt durch die Zeitung<lb/>
ins <rs type="inst">Parlament</rs> bringen können. Er lässt einen Artikel<lb/>
in ein Journal einrücken, der Staatsanwalt confisciert<lb/>
die gefährlichen Stellen, und der Abgeordnete nimmt<lb/>
</p>
            <p ana="pr15847">
sie dann in eine Interpellation an den Justizminister<lb/>
auf; ihr gegenüber versagen das Recht und die Pflicht<lb/>
des Präsidenten, Sitte und Anstand zu schützen. Die<lb/>
Technik dieses Verfahrens bedarf freilich noch der<lb/>
Verbesserung. Die Staatsanwälte könnten sonst leicht<lb/>
auf den Einfall kommen, die verantwortlichen Redacteure<lb/>
der Blätter, aus denen confiscierte Artikel im <rs type="inst">Parlament</rs><lb/>
verlesen wurden, wenn schon nicht wegen der durch<lb/>
die confiscierten Stellen begangenen <seg type="insult">Verbrechen</seg>, so<lb/>
doch deshalb zu verfolgen, weil sie Exemplare einer<lb/>
confiscierten Nummer den Abgeordneten übergeben<lb/>
und sich so der strafbaren Handlung ihrer Verbreitung<lb/>
schuldig gemacht haben. Wir brauchen also ein Blatt,<lb/>
dessen verantwortlicher Redacteur Abgeordneter ist und<lb/>
die Verfolgung durch den Staatsanwalt nicht zu<lb/>
fürchten hat. Das Blatt hätte ausschließlich den Zweck,<lb/>
confisciert zu werden; aber seine Artikel kämen als<lb/>
Interpellationen in das <rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs>, und in den<lb/>
weitest vorgeschrittenen Ländern müsste dann die<lb/>
österreichische Volksvertretung um eine <seg type="insult">Redefreiheit</seg><lb/>
beneidet werden, die zugleich <seg type="insult">die vollste Freiheit<lb/>
von Sitte und Anstand</seg> sein wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>