<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11217.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11216.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11218.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Fall von Gedächtnisschwund in Wien, in: Fackel Heft 31, Nr. 820, 1929, S. 91-96</title>
            <title type="iso-date">1929-10-01</title>
            <title type="id">tid_11217</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">820</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-820_n0091.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/820,091</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Fall von Gedächtnisschwund in Wien</head>
            <p ana="pr162596">
<space/>Die <seg ana="Arbeiter-Zeitung"/> berichtete:<lb/>
</p>
            <p ana="pr162599">
<space/>In Mariahilf wurde gestern wegen auffälligen Benehmens ein<lb/>
Mann unter dem Verdacht der Geistesstörung angehalten und zum<lb/>
Kommissariat gebracht. Er hatte keine Dokumente bei sich, konnte<lb/>
auch seinen Namen nicht nennen, aber auch nicht die geringsten zur<lb/>
Feststellung seiner Persönlichkeit dienenden Angaben machen. Er ist<lb/>
mittelgroß, schlank, hat dunkelblondes, zurückgekämmtes Haar, mageres,<lb/>
sonnverbranntes Gesicht, braune Augen, ist bartlos und trägt Brille.<lb/>
Er hat vorgebeugte Haltung und langsamen Gang. Bekleidet ist er<lb/>
mit schwarzem Lüsterrock, lichter Modehose, braunen Halbschuhen<lb/>
und Modesocken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162601">
Im ersten Augenblick konnte vermutet werden, daß es sich um<lb/>
ein <seg type="insult">Mitglied des sozialdemokratischen Parteivorstands</seg> handle,<lb/>
wogegen freilich das Merkmal der Schlankheit zu sprechen<lb/>
schien. Ausführlicheres fand man — unter dem Titel »<rs type="title">Ein Fall<lb/>
von Gedächtnisschwund in Wien</rs>« — im <seg ana="Neuen Wiener Journal"/>,<lb/>
wo das Gehaben des Unbekannten geschildert war<lb/>
</p>
            <p ana="pr162603">
der scheinbar ohne Ziel auf den Straßen langsam gehend auf den<lb/>
Boden stierte und der ununterbrochen leise vor sich hinmurmelte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162605">
Danach konnte man wieder vermuten, daß es sich um eine<lb/>
<seg type="insult">Persönlichkeit</seg> handle, die über <seg type="insult">Anwürfe</seg>, die ihr offenbar nahe<lb/>
gehen, zur <seg type="insult">Tagesordnung</seg> schreitet, wobei sie ununterbrochen<lb/>
das Wort <seg type="insult">»Pflicht«</seg> vor sich hinbrummt. Auch dieser Version<lb/>
widerstritt aber das Merkmal der Schlankheit, wie ferner das der<lb/>
Bartlosigkeit, und insbesondere noch ein Umstand. So gewiß<lb/>
nämlich der <seg type="insult">Gedächtnisschwund</seg> in allem konstatierbar sein mag,<lb/>
was mit <rs type="pers" ana="n_97507" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Leumund und den Versprechungen, ihn zu<lb/>
festigen, zusammenhängt — so weit geht es doch wieder nicht,<lb/>
daß der Betreffende gleich jenem Unbekannten nicht imstande<lb/>
wäre zu tun, wovon im Polizeibericht die Rede ist, nämlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr162607">
irgendetwas, was <seg type="spc">auf seine Person Bezug</seg> hätte, anzugeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162609">
Das <seg ana="Neue Wiener Journal"/>, das der Behörde sowohl im Textteil<lb/>
wie im Annoncenteil, also voll und ganz, nahesteht, wußte nun<lb/>
authentisch zu melden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr162611">
Die Erhebungen der Polizei gehen <seg type="spc">zunächst</seg> dahin, die Identität<lb/>
des Unbekannten aufzuklären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162613">
Wenn dies geschehen sein wird, wird sich alles weitere finden<lb/>
und man wird dann auch vielleicht erfahren, wer der Unbekannte<lb/>
ist. Daß die Aufgabe der Polizei hier, wo sie die Person bereits<lb/>
hat, keineswegs leichter ist als dort, wo sie bloß die Tat hat,<lb/>
geht aus dem Zugeständnis hervor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr162615">
Es fehlen freilich vorläufig die geringsten Anhaltspunkte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162617">
Wenn sich der Mann wenigstens einen Knopf ins Taschentuch<lb/>
gemacht hätte, um sein Gedächtnis nicht voll und ganz zu verlieren,<lb/>
so hätte die Polizei den Knopf. Aber so hat sie nur das Nachsehen<lb/>
. Ihre Bemühungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr162619">
gehen weiters aber auch dahin, festzustellen, wie der Mann sein<lb/>
Gedächtnis verloren habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162621">
Daran wird er sich doch hoffentlich noch erinnern können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162622">
<space/>Die Polizei hoffte nun, durch Umfragen bei den Bahnen<lb/>
festzustellen<lb/>
</p>
            <p ana="pr162624">
ob der Mann, dessen Benehmen sicherlich aufgefallen sein müßte,<lb/>
etwa aus der Provinz in seinem halbbesinnungslosen Zustand nach<lb/>
Wien gefahren ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162626">
Sie schien in ihm demnach einen <seg type="insult">Kandidaten für den Posten<lb/>
eines Vizekanzlers oder wenigstens Justizministers</seg> zu vermuten.<lb/>
Da würde sie aber den <seg type="insult">Kreis der in Betracht Kommenden</seg> unterschätzt<lb/>
 haben. <seg type="insult">»<rs type="title">Ein Fall von Gedächtnisschwund in Wien</rs>«</seg> — das<lb/>
ist bloß eine Angelegenheit, die jeden angeht, während ein Titel,<lb/>
der einen Fall von Gedächtnis in Wien beträfe, schon sensationeller<lb/>
wirken möchte. Denn wäre nicht beim Umsturz gleichsam durch<lb/>
einen <seg type="insult">posthumen imperialistischen Gnadenakt</seg> eine <seg type="insult">allgemeine<lb/>
Amnesie</seg> erlassen worden, die es den Österreichern ermöglicht,<lb/>
den <rs type="event">Weltkrieg</rs> vergessen zu haben, wie wäre es denkbar,<lb/>
daß <rs type="pers"><seg type="insult">Troglodyten</seg></rs> wieder mit Waffen herumfuchteln? Und wie<lb/>
wäre die Existenz <seg type="insult">eines <rs type="pers" ana="n_97508" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> oder <seg type="insult">eines <rs type="pers" ana="n_97509" ref="#fk__p_38020">Sandor Weiß</rs></seg><lb/>
möglich, bei völliger Nichtachtung der Verdienste <seg type="insult">eines <rs type="pers" ana="n_97510" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>?<lb/>
Auch die Polizei schien nach dem <rs type="paper" ana="werk_29694">Neuen Wiener Journal</rs> das<lb/>
Gebiet, in dem der Gedächtnislose zu suchen ist, für ein weites<lb/>
Land zu halten, nämlich für ganz Österreich, wenngleich mit einer<lb/>
eigenartigen Begründung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr162628">
<seg type="spc">Man nimmt allerdings an</seg>, daß er ein <seg type="spc">Österreicher</seg> ist,<lb/>
<seg type="spc">da er ein fehlerloses Deutsch spricht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162630">
Halt’s mich!, sagt der Wiener, wenn er nicht mehr weiter kann.<lb/>
Wie aber der Berliner in Fällen, wo das Staunen keine Grenze<lb/>
kennt und man vor Heiterkeit ersticken möchte? »Da bleibt<lb/>
einem die Spucke weg!« Welcher Nation gehören danach die <seg type="insult">Leute</seg><lb/>
an, die Österreich bewohnen, insbesondere die, die <seg type="ELIDASH">Zeitungsberichte</seg><lb/>
und Polizeiberichte schreiben? Es dürfte der genialste kriminalistische<lb/>
 Schluß sein, der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_97511" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> &amp; <abbr>Co.</abbr> (<rs type="pers" ana="n_97512" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>)</seg> bisher<lb/>
gelungen ist. Ich will nicht sagen, daß es eben dieses Merkmal sei,<lb/>
das dem Scharfsinn die Idee hätte eingeben können, mich in<lb/>
dem Gedächtnislosen zu vermuten. Aber es kann wohl keinem<lb/>
Zweifel unterliegen, daß diese Vermutung schon darum Hand<lb/>
und Fuß gehabt hätte, weil ich doch gewiß einer der wenigen<lb/>
bin, die hier noch ihr Erinnerungsvermögen zu verlieren haben<lb/>
und die weder den <date>15. Juli 1927</date> vergessen wollen noch die<lb/>
Tatsache, daß <seg type="insult">der Hort einer Ordnung</seg>, die der <seg type="insult">Lüge</seg>, der<lb/>
<seg type="insult">Fälschung</seg> und der <seg type="insult">Felonie</seg> das Amtssiegel leiht, den <seg type="insult">blanken<lb/>
Ehrenschild</seg> durch alle <seg type="insult">Fährlichkeiten der Pflicht</seg> rettet, ein<lb/>
<seg type="insult">Kupplergeschäft</seg> zu gewährleisten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162631">
<space/>Die sich aufdrängende Kombination, der Unbekannte möchte<lb/>
etwa zu <seg type="insult">den bekannten ältesten Leuten</seg> gehören, die sich nicht<lb/>
erinnern können, wurde von der Polizei auf den ersten Blick<lb/>
abgewiesen, da es sich ja um einen Mann in den besten Jahren<lb/>
handelte. Während sie aber Erhebungen pflog — was sie<lb/>
zu tun pflegt, bevor nichts Erhebliches herauskommt —,<lb/>
trat eine überraschende und für den Fortgang der Untersuchung<lb/>
eher günstige Wendung ein. Der Unbekannte legte nämlich das<lb/>
Geständnis ab, daß er sich erinnern könne, <rs type="pers" ana="n_97513" key="#fk__p_43439">Frankfurter</rs> geheißen<lb/>
zu haben, ehe er den Entschluß gefaßt habe, Gedächtnisschwund<lb/>
 zu simulieren. Jetzt war das Rätsel gelöst, und die<lb/>
Polizei erinnerte sich, daß sie sich das gleich gedacht habe —<lb/>
zwar nicht, daß er <rs type="pers" ana="n_97514" key="#fk__p_43439">Frankfurter</rs> heiße, aber daß er simuliere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162633">
<seg type="spc">Diese polizeiliche Annahme</seg> hat sich nun <seg type="spc">als richtig<lb/>
erwiesen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr162635">
Was jetzt zu tun noch übrig blieb, war: die Angaben des Mannes,<lb/>
der seinen Namen und seinen Wohnort genannt hatte, nachzuprüfen<lb/>
</p>
            <p ana="pr162635">
, denn am Ende hätte er ja simulieren können, daß<lb/>
er nicht an Gedächtnisschwund leide. In Einem ist es auch<lb/>
gelungen, die Identität jenes Amerikaners festzustellen, der<lb/>
bewußtlos und mit einem Bruch des Schädelgrundes aufgefunden<lb/>
 wurde; der sich nicht erinnern konnte, wie er in<lb/>
diese Situation geraten sei, und nur festzustellen imstande war,<lb/>
daß ihm ein goldener Ring fehle. Denn das erste, was in Wien<lb/>
bei einem Unfall passiert, ist, daß einem nach Eintritt der<lb/>
Bewußtlosigkeit die Wertgegenstände und hierauf die Generalien<lb/>
abgenommen werden, welch letzteres aber nicht immer möglich<lb/>
ist. Um der Polizei nun Scherereien zu ersparen — die ohnedies<lb/>
genug mit den Einbrechern zu tun hat, welche sie manchmal<lb/>
sogar telephonisch bitten, sie vom Tatort abzuholen —, erwägt<lb/>
man, die <seg type="insult">Untertanen der Republik</seg> mit einem Halsband zu versehen<lb/>
, auf dem Name und Wohnort verzeichnet stehen, eine<lb/>
Maßnahme, die gegenüber Fremden kaum durchführbar wäre,<lb/>
welche es sich dann eben selbst zuzuschreiben haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162636">
<space/>In dem Fall des Mannes ohne Gedächtnis scheint es aber,<lb/>
wenn man dem Bericht der <seg ana="Neuen Freien Presse"/> Glauben<lb/>
schenken darf, eines Halsbands gar nicht bedurft zu haben, da<lb/>
schon der Kragen, den der Unbekannte trug, alle erforderlichen<lb/>
Anhaltspunkte bot. Nach dieser Version würde nicht das Geständnis<lb/>
 dazu gedient haben, daß es der Polizei gelang, ihn zu<lb/>
überführen, sondern vielmehr eine in ihrer Exaktheit einzigartige<lb/>
Überführung erst das Geständnis herbeigeführt haben. Man<lb/>
packte nämlich den Mann, der, wie es hieß, nicht die geringsten<lb/>
Angaben zur Feststellung seiner Identität machen konnte, beim<lb/>
Kragen, um ihn der psychiatrischen Station zu übergeben. In<lb/>
dem Kragen aber fand man den Namen <rs type="pers" ana="n_97515" key="#fk__p_43439">Frankfurter</rs> und eine<lb/>
Nummer mit Merktinte eingeschrieben. Durch eine Umfrage bei<lb/>
sämtlichen Putzereien wurde sodann festgestellt, daß der Kragen<lb/>
nicht in Wien gereinigt worden sei. Nun aber spielte sich ein<lb/>
kriminalistisches Meisterstück ab:<lb/>
</p>
            <p ana="pr162638">
<seg type="spc">Bei der Durchsicht der Fremdenlisten</seg> in den Wiener<lb/>
Hotels <seg type="spc">stieß man auf den Namen <rs type="pers" ana="n_97516" key="#fk__p_43439">Frankfurter</rs></seg>, <seg type="spc">dessen<lb/>
Träger</seg> hier in einem Hotel eine Nacht <seg type="spc">lang</seg> zugebracht hatte.<lb/>
Nun begab sich ein Polizeibeamter in die Klinik und sagte dort dem<lb/>
Mann auf <seg type="spc">dem</seg> Kopf zu, daß er <rs type="pers" ana="n_97517" key="#fk__p_43439">Frankfurter</rs> heiße.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162640">
Er hätte es ihm zwar schon auf den Hals zu sagen können,<lb/>
aber man wird nicht leugnen, daß die bravouröse Leistung<lb/>
sowohl einen Schluß auf die Tüchtigkeit der <rs type="inst">Wiener Kriminalpolizei</rs><lb/>
wie insbesondere auf den Umfang des Wiener Fremdenverkehrs<lb/>
zuläßt: jenes, wenn man den seltenen Fall bedenkt, daß einer<lb/>
seinen Namen in den Kragen eingeschrieben hat, dieses, wenn<lb/>
man das häufige Vorkommen des Namens berücksichtigt. Umso<lb/>
bemerkenswerter, daß bereits ein einziger Träger desselben ausgereicht<lb/>
 hat, der <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> das Gelingen zu sichern, während<lb/>
anderswo zu einem Lacherfolg doch wenigstens <rs type="title">fünf Frankfurter</rs> gehören<lb/>
. Aber die Gewissenhaftigkeit des einen, der zu uns gekommen<lb/>
war und sich außer in den Meldezettel auch in den Kragen eingeschrieben<lb/>
 hatte, sollte ihn diesen kosten. Denn es war das einzige,<lb/>
was der Mann vergessen hatte. Nichts blieb ihm übrig, als<lb/>
vor solcher Überlistung zuzugeben, daß er es sei, daß er aus Graz<lb/>
komme und, soweit sein Gedächtnis reiche, sich an ein ähnliches<lb/>
Meisterstück der dortigen Polizei nicht erinnern könne!<lb/>
</p>
            <p ana="pr162641">
<space/>Die hiesige ist voll Lobes über das sie geradezu verblüffende<lb/>
Resultat wie über die seitens ihrer entfaltete Tätigkeit. Und hätte<lb/>
man es nicht schon vorher gelesen, man müßte es auf <seg type="insult">einen<lb/>
Fall von Gedächtnisschwund in Wien</seg> zurückführen, daß diese<lb/>
Stadt ausersehen ist, der Sitz einer kriminalistischen Akademie<lb/>
zu werden, mit <rs type="pers" ana="n_97519" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> als <seg type="insult">Ehrenmitglied</seg>, vor dem sich nebst<lb/>
den <seg type="insult">Sozialdemokraten der Heimat</seg> alle Europäer beugen, denen<lb/>
noch etwas gestohlen werden kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38020">
               <persName>Weisz, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1884-10-18</date>
                  <place>Senica/Slowakei</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">18., Eckpergasse 26/4/10</note>
               <note type="comment">Adoptivvater von Friederike Burger-Winternitz-Zweig (Staudacher, Austritte, Seite 91)</note>
               <note type="comment">"Abend"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>