<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04359.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04358.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04360.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Philanthrop. (Die Carmen Sylva), in: Fackel Heft 08, Nr. 217, 1907, S. 17-19</title>
            <title type="iso-date">1907-01-23</title>
            <title type="id">tid_04359</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">217</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-217_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/217,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Philanthrop. (Die Carmen Sylva)</head>
            <p ana="pr47570">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_201513" ref="#fk__p_60381">Philanthrop</rs>.</seg></seg></seg> <rs type="pers" ana="n_38487" ref="#fk__p_39776">Carmen Sylva</rs> ist <seg type="insult">keine bedeutende Schriftstellerin,<lb/>
wohl aber eine tüchtige Krankenpflegerin</seg>. Wir wollen es nach einem<lb/>
Artikel über das Befinden des <rs type="pers" ana="n_38488" ref="#fk__p_48058">Königs von Rumänien</rs>, den sie vor einigen<lb/>
Wochen für die ‚<rs type="paper" ana="werk_15134">Neue Freie Presse</rs>‘ schrieb, gerne glauben. Nicht alle<lb/>
Königinnen schreiben <seg type="insult">Krankenberichte für die Tagespresse</seg>. Und die, die<lb/>
es täten, würden die Klage nicht anbringen: »Schade, daß niemand in<lb/>
den Frieden und die Harmonie dieses Krankenzimmers hineinblicken<lb/>
kann!« Erstens, weil Königinnen es in der Regel nicht bedauern, daß<lb/>
dem Publikum der Eintritt in ihr Schlafzimmer verboten ist; und<lb/>
zweitens, weil <seg type="insult">die freiwillige publizistische Lüftung des Schlafzimmers</seg><lb/>
solche Klage ohnedies Lügen straft. <rs type="pers" ana="n_38489" ref="#fk__p_39776">Carmen Sylva</rs> aber begründet ihre<lb/>
<seg type="insult">literarische Stilisierung der Bulletins vom Krankenlager ihres Gatten</seg> —<lb/>
früher hieß es einfach: »Temperatur hoch, Auswurf reichlich« — mit<lb/>
der Versicherung: »Gott hat mir doch die Feder in die Hand gegeben«.<lb/>
Da läuft natürlich eine kleine Verwechslung mit. Von Gottes Gnaden<lb/>
sind die Könige in der Regel nur Könige, nicht Schriftsteller. Schriftsteller<lb/>
 sind sie <seg type="insult">von Gnaden der liberalen Presse</seg>, die ihnen günstige<lb/>
Buchkritiken schreibt, wenn sie ihr gelegentlich etwas Handschriftliches zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr47570">
Verfügung stellen. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_15135">Neue Freie Presse</rs>‘ ist sogar bereit, ihrer Verbindung<lb/>
 mit <rs type="pers" ana="n_38490" ref="#fk__p_39776">Carmen Sylva</rs> zuliebe Judenverfolgungen zu unterdrücken.<lb/>
Oder vielmehr: Judenverfolgungen Vorschub zu leisten und bloß die<lb/>
Nachrichten darüber zu unterdrücken. Man berichtet mir von <seg type="insult">einer<lb/>
solchen Volksbelustigung</seg>, die kürzlich wieder in Rumänien stattgefunden<lb/>
habe, und über die in der ‚<rs type="paper" ana="werk_15136">Neuen Freien Presse</rs>‘ keine Silbe zu<lb/>
lesen war. Dagegen wird <seg type="insult">hier und in allen journalistischen Zentren<lb/>
des Liberalismus</seg> neuestens ein Hochlied auf das Judentum zitiert,<lb/>
das <rs type="pers" ana="n_38491" ref="#fk__p_39776">Carmen Sylva</rs> in der Zeitschrift ‚<rs type="" ana="werk_15137">Mode von heute</rs>‘ angestimmt<lb/>
 hat. Dabei ist es leider nicht bekannt geworden, ob <seg type="insult">dieses<lb/>
Bekenntnis</seg> auch in rumänischer Sprache geschrieben ist. In Westeuropa<lb/>
könnte es nämlich — abgesehen von der Gunstwerbung für <rs type="pers" ana="n_38492" ref="#fk__p_39776">Carmen<lb/>
Sylvas</rs> Bücher bei der liberalen Presse — bloß den judenfeindlichen<lb/>
Bewegungen, die hier längst im Rückgange sind, auf die Beine helfen.<lb/>
Dagegen wäre es gewiß nicht schädlich, wenn <rs type="pers" ana="n_38493" ref="#fk__p_39776">Carmen Sylva</rs> ihre<lb/>
engeren Landsleute in die judenfreundliche Lehre einweihte. Dies<lb/>
ist auch die Meinung eines höheren österreichischen Staatsbeamten, der<lb/>
mir über einen Vorfall berichtet, dessen Zeuge er in Bukarest am<lb/>
<date>16. August 1905</date> gewesen ist. »Ein rumänischer Herr zerschlug an<lb/>
jenem Abende aus Übermut einem armen jüdischen Straßenhändler eine<lb/>
Gipsfigur. Als der geschädigte Händler mit vollem Rechte Ersatz<lb/>
heischte, wurde er über Verlangen des Rumänen durch einen bereitwilligen<lb/>
 Polizisten in das Polizeihaus abgeführt und ohne Verhör oder<lb/>
Aufnahme des Tatbestandes körperlich gezüchtigt. Der zahlreich angesammelte<lb/>
 <seg type="insult">Pöbel</seg> durfte die Prozedur durch die unverhängten Fenster von<lb/>
der Straße aus beobachten und mit beifälligen Bemerkungen begleiten.<lb/>
So oft ich mich dann erkundigte, ob in Rumänien noch geknutet<lb/>
werden dürfe, wurde mir die stolze Antwort zu teil: ‚Wir Rumänen<lb/>
leben in einem Verfassungsstaate, wir eifern ausschließlich den Beispielen<lb/>
 französischer Kultur und Humanität nach; die körperlichen<lb/>
Strafen sind längst abgeschafft, in der Züchtigung <seg type="insult">eines frechen Juden</seg><lb/>
aber wird niemand eine Gesetzesverletzung erblicken können.‘ Dieses<lb/>
Erlebnis fiel mir ein, als ich <seg type="insult">das mit <rs type="pers" ana="n_38494" ref="#fk__p_49756">Marlitt’scher Rührseligkeit</rs> geschriebene<lb/>
 Humanitätsbekenntnis <rs type="pers" ana="n_38495" ref="#fk__p_39776">Carmen Sylvas</rs></seg> in der liberalen Presse<lb/>
gelesen hatte.« — Nun ja, <seg type="insult">Bestialität im Lande</seg> ist immer mit <seg type="insult">einem<lb/>
stark entwickelten Export von Toleranz</seg> gepaart. Blicket fest in <seg type="insult">die<lb/>
Sonne der Humanität</seg>, die im Namen <rs type="pers" ana="n_38496" ref="#fk__p_39776">Carmen Sylva</rs> die Judenheit<lb/>
wärmt, — und ihr seht nichts als gelbe Flecke.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48058">
               <persName>Carol I., König von Rumänien</persName>
               <birth>
                  <date>1839-4-20</date>
                  <place>Sigmaringen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-10-10</date>
                  <place>Sinaia</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">Prinz Karl Eitel Friedrich Zephyrinus Ludwig von Hohenzollern-Sigmaringen</note>
               <note type="comment">mehrere Ögg-Fehler: statt 52/25: 51/26; 217/7 ist falsch; 296/45 statt 296/44</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stellen 321/1-5 irrtümlich Ferdinand von Bulgarien</note>
               <note type="comment">1881-1914</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39776">
               <persName>Sylva, Carmen, Königin von Rumänien</persName>
               <birth>
                  <date>1843-12-29</date>
                  <place>Schloß Monrepos bei Neuwied</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-3-2</date>
                  <place>Bukarest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 321/1 ebenfalls Eleonore, Königin von Bulgarien zu</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20597</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10168</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60381">
               <persName>Philanthrop</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49756">
               <persName>Marlitt, Eugenie</persName>
               <birth>
                  <date>1825-12-5</date>
                  <place>Arnstadt/Thüringen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1887-6-22</date>
                  <place>Arnstadt/Thüringen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>