<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07900.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07899.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07901.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Pfui Teufel!, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 14-15</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07900</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Pfui Teufel!</head>
            <p ana="pr105627">
<space/>»Die <rs type="inst">Strafkammer des Landgerichtes Heilbronn</rs> verhandelte<lb/>
dieser Tage gegen die 25 Jahre alte ledige Freiin <abbr>v.</abbr> <SPAN sug="(undefined)">G.......</SPAN><lb/>
in <abbr>A.</abbr> wegen unerlaubten Verkehrs mit einem Kriegsgefangenen. Im<lb/>
<date>Juni dieses Jahres</date> hat die Angeklagte ein Kind geboren, dessen<lb/>
Vater ein französischer Kriegsgefangener ist. Der Franzose, von<lb/>
Beruf Kellner, ist schon <date>1914</date> in Gefangenschaft geraten. Er war<lb/>
</p>
            <p ana="pr105627">
von <DATERANGE>Ende 1914 bis 1917</DATERANGE> auf dem Schloßgut <SPAN sug="(undefined)">G.......</SPAN> bei <abbr>A.</abbr><lb/>
Hier wurde er mit den verschiedensten Arbeiten, vor allem mit<lb/>
<seg type="ELIDASH">Feldbestellung</seg> und Gartenbestellung beschäftigt. An dieser Betätigung nahm<lb/>
die angeklagte Baronesse selbst regelmäßig Anteil. In der Verhandlung<lb/>
vor der <rs type="inst">Strafkammer</rs> versuchte die Angeklagte, den französischen<lb/>
Vater ihres Kindes der Vergewaltigung zu beschuldigen. Damit fand<lb/>
sie beim Gericht allerdings keinen Glauben. Auffällig war, daß die<lb/>
Baronesse diese Verteidigung zum erstenmal vorbrachte. Die Angabe<lb/>
war schon deshalb hinfällig, weil der gefangene Franzose nach dem<lb/>
Eintritt der Schwangerschaft bei der Angeklagten noch volle sechs<lb/>
Monate auf dem Schloßgut beschäftigt blieb. So kam das Gericht<lb/>
zur Verurteilung der angeklagten Freiin. Sie erhielt eine <seg type="spc">Gefängnisstrafe<lb/>
 von fünf Monaten</seg>. <seg type="spc">Wegen Fluchtverdachts<lb/>
wurde die sofortige Verhaftung der Angeklagten<lb/>
verfügt</seg>. Bei Stellung einer Kaution von 15.000 Mark wird die Haft<lb/>
aufgehoben. In der Urteilsbegründung wurde betont, daß die bei der<lb/>
Verhandlung beliebte Art der Verteidigung (Beschuldigung des<lb/>
Gefangenen, er habe ein Verbrechen begangen) sowie die soziale<lb/>
Stellung und die Erziehung der Angeklagten erschwerend in Betracht<lb/>
komme, während ihre bisherige absolute Unbescholtenheit und ihre<lb/>
Unwissenheit in geschlechtlichen Dingen als Milderungsgrund angeführt<lb/>
 wurden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr105629">
<space/>»Wo käme das Vaterland hin«, so rief, nach einem andern<lb/>
Bericht, der Staatsanwalt, »wenn jede deutsche Hausfrau so tief<lb/>
sänke!« Ich weiß nicht, wo es hinkäme und ob, wenn alle diese<lb/>
Verhältnisse Folgen hätten, nicht für das Heraufkommen einer<lb/>
bessern Menschenart in <seg type="insult">jener Gegend</seg> gesorgt wäre. Wo es<lb/>
mit <seg type="insult">diesen unbekümmerten Produktionen eines barbarischen<lb/>
Lebenshasses</seg> hingekommen ist, wir werden es erleben, wenn<lb/>
wirs erleben werden. Von allen <seg type="insult">Kriegsgreueln</seg> sind diese die<lb/>
tollsten. Wenn <seg type="insult">die deutschen Hausfrauen</seg>, deren <seg type="insult">heroisches<lb/>
Bedürfnis</seg> <seg type="insult">schwerere Blutschuld</seg> trägt als selbst der <seg type="insult">Schaffensdrang<lb/>
deutscher Exporteure</seg>, wenn sie noch nicht <seg type="insult">völlig entmenschte<lb/>
Megären</seg> sind, so müssen sie vor der entblößten Scham einer<lb/>
Geschlechtsgenossin zur Besinnung kommen und sich weigern, die<lb/>
dem Geschlecht angetane <seg type="insult">Schmach</seg> durchzuhalten!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>