<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07134.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07133.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07135.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">’s gibt nur an Durchhalter!, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 89-95</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07134</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0089.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,089</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>’s gibt nur an Durchhalter!</head>
            <p ana="pr96471">
<space/>Zu <seg type="insult">den grauslichsten Begleiterscheinungen des Durchhaltens</seg>,<lb/>
als wär’s kein Leiden, sondern eine <seg type="insult">Passion</seg>, gehört dessen <seg type="insult">tägliche<lb/>
Feststellung, Belobigung und behagliche Beschreibung</seg>. Wie <seg type="insult">der<lb/>
Wiener</seg> schon in Friedenszeiten davon durchdrungen war, daß er<lb/>
ein <seg type="insult">Wiener</seg> ist, sich das täglich zum Frühstück und zur Jause nicht<lb/>
nur selbst ins Ohr sagte, sondern es auch zweimal in der Zeitung<lb/>
zu lesen bekam, und in einer Art, daß wenn ihm erzählt werden<lb/>
sollte, viele Leute seien auf dem Stefansplatz herumgestanden,<lb/>
ihm statt dessen gesagt wurde, es seien <seg type="insult">viele Wiener</seg> gewesen — so<lb/>
wird in der Zeit der schweren Not keinem das <seg type="insult">Durchhalten</seg> so<lb/>
leicht gemacht wie <seg type="insult">dem Wiener</seg>, denn keiner trifft es so leicht wie<lb/>
<seg type="insult">der Wiener</seg>, weil er eben vor allem ein <seg type="insult">Wiener</seg> ist und wiewohl<lb/>
<seg type="insult">der Wiener</seg> nicht nur Bedürfnisse hat wie ein anderer, sondern auch<lb/>
<seg type="insult">speziell als Wiener</seg> <seg type="insult">einen speziellen Gusto auf Spezialitäten</seg>, diese<lb/>
Triebe doch spielend zu unterdrücken vermag, indem er eben ein<lb/>
<seg type="insult">Wiener</seg> ist und deshalb also natürlich auch zu <seg type="insult">seinem Kaffee</seg>, den er<lb/>
nicht bekommt, Hab’ die Ehre sagt und wenn er schon nicht <seg type="insult">seine<lb/>
Kaisersemmel</seg> dazu hat, so doch <seg type="insult">seinen Humor</seg> hat, mit dem er sich<lb/>
<choice><sic>jederzeit’</sic><corr>jederzeit</corr></choice> nicht nur über die Teuerung, sondern auch über den<lb/>
Mangel leger hinwegsetzen kann und mit dem er erforderlichenfalls<lb/>
 sogar ein <foreign xml:lang="de-loc">Zigarettl</foreign>, das er nicht kriegt, sich anzuzünden vermag<lb/>
, so <foreign xml:lang="de-loc">fesch</foreign> wie es außer ihm auf der weiten Erde eben nur<lb/>
er kann, <seg type="insult">der Wiener</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96472">
<space/>Wie die Beziehung <seg type="insult">des Wieners</seg> zur Natur sich in <seg type="insult">einer<lb/>
fortwährenden Berufung auf die »Anlagen«</seg> ausspricht, so ist die Beziehung<lb/>
 <seg type="insult">des Wieners</seg> zum Leben <seg type="insult">eine unerschöpfliche Auseinandersetzung<lb/>
 mit den Viktualien</seg>, und es muß einen tiefen Grund haben,<lb/>
daß jene häufige Redensart, durch die <seg type="insult">der Wiener</seg> dem Ernst einer<lb/>
Situation gerecht werden will, den keine Illusion übriglassenden<lb/>
Wortlaut hat: »Da gibts keine <foreign xml:lang="de-loc">Würschteln</foreign>!« Anstatt sich nun mit<lb/>
dieser Tatsache im gegebenen Zeitpunkt abzufinden, läßt sich <seg type="insult">der<lb/>
Wiener</seg> jetzt unaufhörlich versichern, wie vortrefflich er die Würschteln<lb/>
zu entbehren verstehe und daß es direkt ein Hochgenuß sei, auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr96472">
sie zu verzichten — <seg type="insult">eine Wiener Spezialität</seg>, ein <seg type="insult">Gustostückl</seg>,<lb/>
vom Schicksal eigens für <seg type="insult">den Wiener</seg> reserviert. Nicht nur davon<lb/>
überzeugt, daß ihn die Schöpfung als ihren eigentlichen Zweck<lb/>
beabsichtigt habe und daß der Stephansturm annähernd Sitz und<lb/>
Mittelpunkt der Verwaltung des Kosmos sei, ist es ihm gelungen, den<lb/>
Glauben, daß es <seg type="insult">nur <seg type="spc">eine</seg> Kaiserstadt, nur <seg type="spc">ein</seg> Wien</seg> gebe — einen<lb/>
ähnlichen Hinweis hat bekanntlich unlängst der englische Zensor<lb/>
nach Deutschland mit einem »Gottseidank« durchgehen lassen —,<lb/>
daß es <FERR id="ferr_213" fcorrID="fcorr_213" href="FK-18-423_n0017.xml" emID="em_213"><seg type="insult"><seg type="spc">nur</seg> <ERR fcorrType="(spaced)">eine</ERR> <foreign xml:lang="de-loc">Fürschtin</foreign></seg> gebe</FERR>, die <rs type="pers" ana="n_64531" ref="#fk__p_44108">Metternich Paulin</rs>, in einer<lb/>
Art sangbar zu machen, daß es für ihn auf der Welt <seg type="insult"><seg type="spc">nur </seg><foreign xml:lang="de-loc">a<lb/>
Kaiserstadt</foreign>, <seg type="spc">nur </seg><foreign xml:lang="de-loc">a Wien</foreign> und <seg type="spc">nur </seg><foreign xml:lang="de-loc">a Fürschtin</foreign></seg> zu geben scheint,<lb/>
und durch den gerechten Zufall eines schlechtgebauten Couplets<lb/>
hat er sich des Unvermögens schuldig <FERR id="ferr_214" fcorrID="fcorr_214" href="FK-18-423_n0017.xml" emID="em_214"><ERR fcorr="bekannt:">bekannt,</ERR> nichts</FERR> sonst zu<lb/>
sehen, wo immer er hinkommen mag, als eben <seg type="insult">diese ihm vertrauten<lb/>
Erscheinungen</seg>. <seg type="insult">Wien</seg> in jeder Stadt suchend, war er ungehalten,<lb/>
wenn er es nicht wiedererkannte, fuhr nach Paris, um »auf ein<lb/>
Rindfleisch« zu <rs type="pers" ana="n_64532" key="#fk__p_53492">Spieß</rs> ins <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Restaurant Viennois</foreign></rs> zu gehen, verglich<lb/>
es undankbar mit dem von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5655" ref="#fk__p_58571">Meißl</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5656" ref="#fk__p_58876">Schadn</rs></rs>, und kehrte an Selbstbewußtsein<lb/>
 bereichert zurück. Wie <seg type="insult">der Deutsche</seg>, ohne auf <seg type="insult">besondere<lb/>
Wünsche des Berliners</seg> dabei Rücksicht zu nehmen, sich in jeder<lb/>
Lebenslage einen <seg type="insult">Deutschen</seg> nennt und auch vor Leuten, die nie<lb/>
daran gezweifelt, ja es auf den ersten Blick selbst bemerkt<lb/>
haben, so muß <seg type="insult">der Wiener</seg> nicht erst vor einem Spiegel stehen,<lb/>
um sich als <seg type="insult">Wiener</seg> zu erkennen. Man mag aber zugeben,<lb/>
daß <seg type="insult">der Deutsche</seg> in der Verwendung der <seg type="insult">Methode, sich<lb/>
aus sich selbst zu definieren</seg>, sparsam ist im Vergleich mit<lb/>
<seg type="insult">dem verschwenderischen Wiener</seg>, der seit einigen Jahrzehnten<lb/>
nicht müde wird, <seg type="insult">sein Gemüt sowohl wie sein Gemüse</seg>, <seg type="insult">seinen<lb/>
Schick sowohl wie seinen <choice><sic>Schan</sic><corr>(undefined)</corr></choice></seg> als spezifisch wienerisch zu<lb/>
bezeichnen, und sehr wohl imstande wäre, bei der Ausfertigung<lb/>
eines Reisepasses, der ihn heute zwar nicht in Konflikt mit der Welt<lb/>
bringen kann, darauf zu dringen, daß sein Geburtsort zugleich als besonderes<lb/>
 Kennzeichen notiert werde. Denn es gibt wohl kaum einen<lb/>
<seg type="insult">Wiener</seg>, der nicht felsenfest darauf bauen würde, daß er <seg type="insult">ein apartes<lb/>
Blut</seg> mitbekommen habe. Das wäre freilich noch keine Überhebung,<lb/>
sondern nur eine ethnologische Behauptung, die sich am Ende sogar<lb/>
beweisen ließe. Das Bedenkliche aber ist, daß er von sich überzeugt<lb/>
</p>
            <p ana="pr96472">
ist, daß überhaupt <seg type="spc">nur</seg> er ein Blut bekommen habe und kein anderer,<lb/>
denn er wäre wohl peinlich überrascht, wenn er eines Tages hörte,<lb/>
in den russischen Zeitungen sei jetzt etwas von <seg type="insult">einem <foreign xml:lang="de-loc">feschen</foreign><lb/>
Petersburger Blut</seg> zu lesen. Und mit ihm wäre die ganze Welt<lb/>
erstaunt, denn es ist Tatsache, daß so etwas noch nie vorgekommen<lb/>
ist. Es kommt eben nur in <seg type="insult">Wien</seg> vor, wo Leute, die daselbst<lb/>
schon 50 Jahre und mehr ansässig sind und längst nicht mehr<lb/>
ihre Zuständigkeit beweisen müssen, in der Zeitung plötzlich als<lb/>
<seg type="insult">»Wiener«</seg> agnosziert werden, während man doch noch nie gelesen<lb/>
hat, daß zur Begrüßung des <rs type="pers" ana="n_64533" ref="#fk__p_48060">Königs von Schweden</rs> sich <seg type="insult">ein Spalier<lb/>
von zahllosen Stockholmern</seg> gebildet habe. Höchstens die Schweizer<lb/>
noch haben diese Ehrlichkeit, ohne Umschweife sich selbst als<lb/>
»Schweizerbürger« anzusprechen, wobei aber mehr die Anständigkeit,<lb/>
sich an einen einmal geleisteten Eid öfter zu erinnern, mitspielt, als<lb/>
<seg type="insult">die Selbstgefälligkeit einer unverantwortlichen Gegenwart</seg>. Auch sind<lb/>
die Schweizer die unvergleichlich besseren Hoteliers, die nicht so ungeschickt<lb/>
 wären, Ausländer durch eine lästige Hervorhebung der eigenen<lb/>
Vorzüge vor den Kopf zu stoßen, während die <seg type="insult">Wiener</seg> den Fremdenverkehr<lb/>
, zu dem sie <seg type="insult">einen unglücklichen Hang</seg> haben, um jeden<lb/>
Preis heben wollen, ohne zugleich ihre Einrichtungen zu heben,<lb/>
deren Attraktion sie gerade darin erblicken, daß sie um ihrer<lb/>
selbst willen geschätzt werden müssen, weil sie eben spezifisch<lb/>
wienerisch sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96473">
<space/><seg type="insult">Dieses Monopol des Wieners auf Einzigartigkeit in allen Lebenslagen<lb/>
, und nun sogar im Verzicht auf die</seg> <FERR id="ferr_215" fcorrID="fcorr_215" href="FK-18-423_n0017.xml" emID="em_215"><seg type="insult"><ERR fcorr="Lebensgüter,">Lebensgüter</ERR></seg> zu verteidigen</FERR><lb/>
und tagtäglich zu stützen, dazu hat vorzüglich <seg type="insult">die israelitische<lb/>
Presse</seg> einen <seg type="insult">Tonfall</seg>, dessen Überredungskraft es nicht nur gelungen<lb/>
ist, einen Menschenschlag, der einst an der noblen und weltsinnigen<lb/>
 Lebensführung des Vormärz wie kein anderer teilnahm,<lb/>
kulturell einzukreisen, sondern ihm auch unter täglicher Entschädigung<lb/>
 durch eine <seg type="insult">ekelhafte Liebedienerei</seg> einzureden, das Gegenteil<lb/>
sei der Fall und <seg type="insult">der Wiener</seg> habe vor <seg type="insult">dem allgemeinen Fortschritt</seg>,<lb/>
nämlich dem, der mit der Eisenbahn die Menschen weiterbringt, noch<lb/>
<seg type="insult">seine besondere »Note«</seg> voraus, weil er eben trotz der Fähigkeit, sich der<lb/>
Eisenbahn zu bedienen, doch mit Leib und Seele ein <seg type="insult">Wiener</seg> geblieben<lb/>
 sei. Wie er jetzt nur auf die <seg type="insult">Seele</seg> angewiesen ist, um diese<lb/>
Eigenschaft zu betätigen, wie er ohne Fett selbstlos geworden ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr96473">
das hören wir jetzt von Tag zu Tag bestätigt und gepriesen,<lb/>
und <seg type="insult">der Wiener</seg> fühlt sich, gebildet wie er ist, besonders<lb/>
geschmeichelt, wenn ihm sein <seg type="insult">Entbehrungsschmock</seg> nun versichert<lb/>
, daß er über alles Erwarten, nein mehr: wie man nicht<lb/>
anders von ihm erwarten konnte, und akkurat wie es bei ihm<lb/>
vorauszusehen war, die Opfer, die man von ihm eigentlich nicht<lb/>
verlangen dürfte, deshalb bringt, weil sie von ihm »geheischt« werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96475">
<space/><seg type="spc">Es hieße Eulen nach Athen tragen</seg>, wollte man erst ausdrücklich<lb/>
 betonen, daß die Schadenfreude unserer Gegner sich der<lb/>
bestimmten Erwartung hingab, der <seg type="ELIDASH">Aushungerungskrieg</seg> und Erschöpfungskrieg<lb/>
 werde <seg type="insult">den als leichtlebig und genußsüchtig verschrienen Wiener</seg><lb/>
als das erste Opfer zur Strecke liefern. Diese Hoffnung ist, wie<lb/>
wir alle wissen, gründlich vereitelt worden. <seg type="spc">Wien</seg> hat sich <seg type="spc">mit heiterer<lb/>
Unbefangenheit</seg> in alle Entbehrungen zu schicken gewußt, die der<lb/>
Krieg mit sich brachte. Nach einigen leicht begreiflichen Unsicherheiten<lb/>
<seg type="spc">schwenkte</seg> die ganze Bevölkerung <seg type="spc">mit einer Sicherheit und<lb/>
Promptheit</seg>, <seg type="spc">die auch unseren preußischen Bundesbrüdern<lb/>
Ehre gemacht hätte</seg>, in das System der Reglements und Verordnungen<lb/>
ein, die den Verbrauch der notwendigen Nahrungsmittel regelten. Die<lb/>
Brotkarte ist ebenso eine <seg type="spc">Selbstverständlichkeit</seg> geworden, wie die<lb/>
fleischlosen Tage. <seg type="spc">Ohne jede Sentimentalität gedenken wir des<lb/>
Wiener Gebäcks</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96477">
<space/>Freilich könnte die gute Laune noch gehoben werden, wenn<lb/>
man Eulen, die vielleicht ganz schmackhaft sind, statt immer nur<lb/>
nach Athen, wo man an einem <foreign xml:lang="fr">embarras de richesse</foreign> zugrunde<lb/>
geht, zur Abwechslung einmal nach Wien tragen wollte, und die<lb/>
Frage, ob <seg type="insult">die preußischen Bundesbrüder</seg>, auf die beim Einschwenken<lb/>
 geschaut wurde, es nicht doch noch besser getroffen<lb/>
haben, da sie’s ja gleichzeitig üben mußten, bleibe unentschieden.<lb/>
Aber es läßt sich nicht leugnen, die Zeiten, wo einem das<lb/>
Herz aufging, wenn es einem Guglhupf geschah, sind vorbei,<lb/>
und auch in Bezug auf das Rindfleisch ist <seg type="insult">der Wiener</seg> aus<lb/>
einem <rs type="pers" ana="n_64534" ref="#fk__p_42721"><seg type="insult">Epikuräer</seg></rs> ein <seg type="insult">Stoiker</seg> geworden. Und ich bin Zyniker<lb/>
genug, es zu beweisen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr96479">
<space/>Wir haben die liebevoll gehätschelten Idiosynkrasien des Wiener<lb/>
Geschmacks abgelegt, uns zum Schöpsernen und sogar zum Seefisch<lb/>
<seg type="spc">bekehrt</seg>. Fallen sehen wir Zweig auf Zweig! Nach dem mit verschwenderischer<lb/>
 Auswahl auf den Tisch gestellten Gebäckkörbchen<lb/>
verschwanden die Kaisersemmel, das Salzstangel und das mürbe Gebäck <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Wir haben die Maisperiode <seg type="spc">mit klassischem Stoizismus</seg> übertaucht<lb/>
</p>
            <p ana="pr96479">
und fühlen uns magenkräftig genug, eine neue Maiszeit mit der Hoffnung<lb/>
auf Wandel zu überstehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96481">
<space/>Man beachte <seg type="insult">die nur scheinbar scherzhafte, im Innern<lb/>
— oder muß man jetzt »Innerei« sagen — ganz ernsthafte Verwendung<lb/>
 der religiös-philosophischen Sphäre</seg>. Der Mangel an<lb/>
Schweinernem ist <seg type="insult">Zuwag an Seelischem</seg>. Es gibt noch andere kriegführende<lb/>
 <FERR id="ferr_216" fcorrID="fcorr_216" href="FK-18-423_n0017.xml" emID="em_216"><ERR fcorr="Völker;">Völker,</ERR> aber</FERR> keinem trägt <seg type="insult">das brave Durchhalten</seg> <seg type="insult">eine so<lb/>
gute Sittennote</seg> ein wie <seg type="insult">dem Wiener</seg>, dessen Reife nicht nur in der<lb/>
Entsagung, sondern auch in <seg type="insult">der heitern Würde</seg>, mit der sie sich<lb/>
vollzieht und die beinahe an die Seelengröße des in den Tod<lb/>
gehenden <rs type="pers" ana="name_200718" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs> hinanreicht, von <seg type="insult">allen Historikern</seg> bemerkt<lb/>
wird. »Ohne Deklamation, ohne Ruhmredigkeiten« haben die<lb/>
Wiener, nach der Versicherung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_64535" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>, auf den Jausenkaffee<lb/>
 verzichtet. Bitte — könnte ein Wiener einem Londoner<lb/>
einmal vorhalten — haben Sie damals kein Weißgebäck gehabt?<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">No alstern, nacher reden S’ nix!</foreign> Heute aber beißt er die Zähne<lb/>
zusammen und schweigt. Denn so dulden kann nur er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr96483">
<space/>Nicht einmal das Wort Patriotismus wird um dieser Dinge willen<lb/>
bemüht. Man nimmt sie einfach hin, richtet sich danach ein <seg type="spc">und spricht<lb/>
nicht darüber</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96485">
<space/>Nur täglich <foreign xml:lang="de-loc">bißl</foreign> in den Zeitungen. Eine »Haltung, die in ihrer<lb/>
gleichmäßigen Ruhe wie in ihrer <seg type="spc">Würde bewundernswert</seg> und,<lb/>
<seg type="spc">nebenbei</seg>, <seg type="spc">ergreifend</seg> ist«, rühmt <seg type="insult">jener <rs type="pers" ana="n_64536" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> den Wienern nach.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96487">
<space/>Natürlich redet man vom Krieg, wo zwei Menschen beisammen<lb/>
sind, allein <seg type="spc">Gespräche über Mehl</seg>, <seg type="spc">Butter</seg>, <seg type="spc">Milch und ähnliche<lb/>
Dringlichkeiten <FERR id="ferr_217" fcorrID="fcorr_217" href="FK-18-423_n0017.xml" emID="em_217">gibt es <ERR fcorrType="(spaced)">fast</ERR> gar nicht</FERR></seg>. Wollte jemand in Gesellschaft<lb/>
 oder sonstwo feierlich erklären: wir müssen durchhalten! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> er<lb/>
würde dem gleichen <seg type="spc">kühlen Schweigen</seg> begegnen, wie ein effekthaschender<lb/>
 Schauspieler. Denn das Durchhalten ist selbstverständlich, es<lb/>
wird <seg type="spc">einfach geschafft</seg>. Aber man liebt es nicht, daß darüber mit<lb/>
Pathos geredet wird <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr96489">
<space/>Vielleicht unter jenen, die Hunger haben. Aber nicht <seg type="insult">unter<lb/>
den Armeelieferanten und Kriegsreportern, also in der Gesellschaft</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96491">
<space/>Eine Wiener Eigenschaft hat sich übrigens auch während des<lb/>
Krieges nicht verändert. <seg type="spc">Sie stellen ihr Licht noch immer geflissentlich<lb/>
 hinter den <foreign xml:lang="de-loc">Scheffel</foreign> und nennen das</seg>: <seg type="spc">Diskretion</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96493">
<space/>Sie nennen es <seg type="insult">Diskretion</seg> und machen draus ein <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_20561">Feuilleton</rs></seg>.<lb/>
<seg type="insult">Der Wiener</seg> tut seine Pflicht, aber er sagt nicht, daß er seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr96493">
Pflicht tut, sondern er sagt, daß er nicht sagt, daß er seine Pflicht<lb/>
tut — wer sagt, daß er nicht seine Pflicht tut? »Mit<lb/>
humorvollem Lächeln« verstehe man hier, so heißt es, Lasten<lb/>
zu tragen, man mache aber <seg type="insult">»kein Reklamegeschrei«</seg>. Nun, wenn<lb/>
einer in alle Welt hinausruft, daß er ein großer Schweiger sei,<lb/>
so hat die Welt allen Grund, es zu bezweifeln. Und vielleicht<lb/>
auch, ob er wirklich tue, wovon er so lärmend zu schweigen versteht.<lb/>
Aber die Welt täte <seg type="insult">dem Wiener</seg> Unrecht. Er duldet nicht nur, er<lb/>
duldet nicht nur still, sondern so dulden und so still dulden, mit<lb/>
einem Wort so schön dulden, das kann nur er. Schauen wir<lb/>
uns um in <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_20562">unserm Weltblatt</rs></seg> weit und breit, ob’s einer dem<lb/>
Wiener nachmacht! Wenn in Petersburg die Musik abgeschafft<lb/>
und die Speisekarte geändert wird, so ist es, ganz abgesehen<lb/>
von solchen Symptomen des Zerfalls, ein »Tändeln mit dem<lb/>
Krieg« und beileibe »kein Zeichen innerer Teilnahme, zu der<lb/>
<seg type="insult">die Genußmenschen in Petersburg</seg> gar nicht fähig sind«. Wie<lb/>
anders <seg type="insult">der Wiener</seg>. In dem Bewußtsein, daß er ein <seg type="insult">Wiener</seg> ist<lb/>
und daß ihm mit Rücksicht auf diesen Umstand nichts Ärgeres<lb/>
geschehen kann, benimmt er sich auch danach, hält er die<lb/>
paar selbstlosen Tage in der Woche und schweigt. Gibts keine<lb/>
Würschteln, so hat er doch noch <seg type="insult">seine Extrawurst</seg>. Es ist<lb/>
schwer genug ein Licht zu haben, wenn Not an Kerzen ist,<lb/>
und es noch unter den <foreign xml:lang="de-loc">Scheffel</foreign> zu stellen, in dem kein Getreide<lb/>
ist. Aber man tut’s, man lebt weiter, man schafft’s, und schafft<lb/>
man’s nicht, so wird’s einem geschafft. So ist <seg type="insult">der Wiener</seg>.<lb/>
Und weil es seine Haupteigenschaft ist, ein <seg type="insult">Wiener</seg> zu sein,<lb/>
so kann er sie nun bewähren wie nie zuvor, so daß er auch<lb/>
jetzt noch etwas vor der Welt voraushat, nämlich: ein<lb/>
<seg type="insult">Durch und Durchhalter</seg> zu sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58876">
               <persName>Schadn (Meißl &amp; Schadn, Hotel-Restaurant)</persName>
               <note type="comment">1., Neuer Markt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58571">
               <persName>Meißl (Meißl &amp; Schadn, Hotel-Restaurant, Wien)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48060">
               <persName>Gustav V., König von Schweden</persName>
               <birth>
                  <date>1858-6-16</date>
                  <place>Schloß Drottningholm bei Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-29</date>
                  <place>Schloß Drottningholm bei Stockholm</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42721">
               <persName>Epikur</persName>
               <birth>
                  <date>341 BC</date>
                  <place>Samos</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>271 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44108">
               <persName>Metternich-Winneburg, Pauline Fürstin, geb. Gräfin Sándor</persName>
               <birth>
                  <date>1836-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Philanthropin</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>