<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10042.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10041.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10043.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zweihundert Vorlesungen und das geistige Wien, in: Fackel Heft 26, Nr. 676, 1925, S. 47-1</title>
            <title type="iso-date">1925-01-01</title>
            <title type="id">tid_10042</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">676</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-676_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/676,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zweihundert Vorlesungen und das geistige Wien</head>
            <p ana="pr136481">
<space/>Ich wünsche mir einen einzigen Erfolg. Es möge<lb/>
endlich auch <seg type="insult">meinen dümmsten Lesern</seg> dämmern,<lb/>
daß der Autor, der mehr von sich selbst gesprochen<lb/>
hat als ein Dutzend über die Welt, in Wahrheit<lb/>
weniger seine eigene Sache führte als <seg type="insult">ein Dutzend<lb/>
von solchem Dutzend</seg>. Daß ich bereit war, jeden<lb/>
anderen Fall von geistiger Auseinandersetzung mit<lb/>
der Welt, der eben das, worauf es ankam, besser<lb/>
zur Gestalt brächte, für den meinen zu setzen.<lb/>
Aber ich habe in einem Vierteljahrhundert keinen<lb/>
gefunden und niemand, kein Todfeind von mir, hätte<lb/>
ihn gefunden, und es gehört in das Armutszeugnis,<lb/>
welches ich dieser Welt anhefte: daß sie mich zum<lb/>
<seg type="insult">Prahler</seg> gemacht hat, zum <seg type="insult">Wortführer seiner selbst</seg>,<lb/>
zu der Figur, vor der sie sich nicht einmal des<lb/>
armseligsten Beweises <seg type="insult">ihrer flachen Optik</seg> schämen<lb/>
muß. Denn nichts kommt denen, die kein Werk zu vollbringen<lb/>
 haben, hinter dem sie bescheiden zurücktreten<lb/>
 können, gelegener, als einen, der hinter seinem<lb/>
Werk sichtbar bleibt, der <seg type="insult">Anmaßung</seg> zu überführen,<lb/>
wiewohl er sich doch nur anmaßt, was er ist, und,<lb/>
verzichtend auf jedes Außenmaß, nichts will als mit<lb/>
dem eigenen Werk gemessen werden und ein Beispiel<lb/>
 geben, wie Mann und Werk für einander<lb/>
haften. Als wüßte ich nicht selbst, daß ich selbstbewußt<lb/>
 bin; auch wenn ichs nicht so oft schon<lb/>
von ihnen gehört hätte. Doch besser als sie weiß<lb/>
ich: daß mein Zweifel stärker ist als mein Glaube,<lb/>
daß der <seg type="insult">Zerstörer</seg> vor sich selbst nicht halt macht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr136481">
und wieviel einer, der nur sich gelten läßt, an sich<lb/>
auszusetzen findet. Es ficht mich nicht an, ob mein<lb/>
Kunstprinzip der Anfechtung unterliegt. Aber die<lb/>
Berechtigung dazu, sein unerbittlicher Sachwalter zu<lb/>
sein, erbringe ich dadurch, daß ich es am schonungslosesten<lb/>
 gegen mich selbst anwende und weiß Gott<lb/>
ein selbstzersetzendes Element bin. Eitel und<lb/>
negativ: die Welt ahnt ja nicht, wie tief in eben<lb/>
diesen Eigenschaften ihre Kritik an mir wurzelt.<lb/>
Denn sie wird doch nicht zugeben, daß sie ein<lb/>
Problem ist? Daß der, der sie betrachtet, eine<lb/>
Aufgabe vollbringt? Nein, sie wird eher bereit sein,<lb/>
sich selbst herabzusetzen, ehe sie den bejaht, der<lb/>
sie negiert. Ihre letzte Finte der Einwand: Was kann<lb/>
an einem sein, der <seg type="insult">solchen Dreck wie uns</seg> angreift?<lb/>
Sie wird dem, der ihr falsches Gold enthüllt, die<lb/>
<seg type="insult">Nichtigkeit dieses Tuns</seg> an der <seg type="insult">Nichtigkeit ihres<lb/>
Werts</seg> beweisen. Und dennoch nicht aufhören, als<lb/>
Gold zu glänzen. Sie, die zu ihrem Fortkommen<lb/>
nichts braucht als <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, hat mich beschuldigt,<lb/>
daß ich von ihrem Lebensmittel lebe, und sie weiß<lb/>
nicht, spürt nicht und hundert Erzengel könnten es<lb/>
ihr nicht in die Seele posaunen, daß die willige<lb/>
Aufnahme dieses Vorwurfs die stärkste Probe der<lb/>
Selbstentäußerung ist. Nie bin ich vor dem Schimpf,<lb/>
den ich zeitlebens als den ärgsten empfunden habe,<lb/>
mit dem das Motiv eines Weltkampfs verkleinert werden<lb/>
kann: eine Eigenschaft der Welt zu haben, zurückgewichen<lb/>
. Um wieviel leichter hätte ich es gehabt,<lb/>
wenn ichs getan hätte. Aber ich hätte kein anderes<lb/>
Gegenbild zur Hand gehabt als das meine, um der<lb/>
Welt zu zeigen, wie sie beschaffen ist, also das<lb/>
Außerpersönlichste zu sagen, das es nur geben kann;<lb/>
und solange ich nicht ein Teil von ihr bin und sie<lb/>
nicht anders darstellen kann als indem ich sie mit<lb/>
mir konfrontiere, erfülle ich das Maß einer Objektivität,<lb/>
wie es keinem Lebenswerk eines zeitgenössischen<lb/>
Autors abzusehen sein wird und möge er nie<lb/>
sein Ich zum Subjekt eines Satzes gemacht haben<lb/>
</p>
            <p ana="pr136481">
und immer nur die Welt zum Objekt. Ja, ich hätte<lb/>
gar nichts anderes zu ihrer sachlichen Einschätzung<lb/>
 von ihr aussagen müssen, als daß sie<lb/>
mir, da ich sie in mir spiegle, <seg type="insult">Selbstbespiegelung</seg><lb/>
vorwirft, und es wäre ein Bild, so vollgültig wie es<lb/>
kein <seg type="insult">Ironiker der Distanz</seg> zu schaffen vermöchte.<lb/>
Doch solange nicht jener Ausnahme eines Kreters<lb/>
geglaubt wird, daß alle Kreter lügen und er die<lb/>
Wahrheit sage, wird jede dieser Aufstellungen fortzeugend<lb/>
 üble Nachrede gebären, denn es ist den<lb/>
<seg type="insult">Kretern</seg> auch wesentlich, nicht zu glauben und<lb/>
wenn sie mit eigenen Augen vor dem Schauplatz<lb/>
jener ruhmlosen Taten der Wortwelt stünden, die, mit<lb/>
unvorstellbarer Konsequenz bis zum Schluß und<lb/>
darüber hinaus getan, noch nie einen Laut der<lb/>
gemeinen Anerkennung geerntet haben, welche zu<lb/>
erstreben doch der ganze Sinn meines Tuns sein<lb/>
müßte, wenn die Welt recht hätte gegen mich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136482">
<space/>Aber dieses Gebiet eines geistigen Privatlebens<lb/>
wollen wir nicht betreten, dessen verborgene Leidenschaften<lb/>
 zwar werkaufregend sind wie die Glut eines<lb/>
<rs type="pers">Prometheus</rs>, des noch, nicht schon wachenden,<lb/>
und sich doch einmal in den Erfolg umschmieden,<lb/>
daß ihr flammender Atem in die Seele der wenigen<lb/>
übergreift — was ja mehr ist als wenn er das<lb/>
Wasser der vielen bewegte. Nein, wir wollen das<lb/>
Gebiet betreten, wo sich die Energie, »mit Guß und<lb/>
Schlag auszubilden«, in unmittelbare Werkwirkung,<lb/>
zweckhafter und dem Prometheus gefälliger, umsetzt:<lb/>
das Erfolgsgebiet des gesprochenen Wortes. Und hier,<lb/>
im Angesicht der persönlichen Wirkung, würde der<lb/>
Verdacht gegen einen Lebenskampf, daß er aus<lb/>
persönlichem Grund zu persönlichem Zweck geführt<lb/>
werde, einen schweren Stand haben, wenn er den<lb/>
Mut hätte, den Stand zu beziehen, und nicht die<lb/>
<seg type="insult">Feigheit</seg>, der Probe auszuweichen. Wüßte ich<lb/>
diesen Verdacht, der landläufig ist und darum nie<lb/>
zu stellen, in diesem Saale vertreten, ich müßte ihn<lb/>
wohl erst darüber beruhigen, daß einer, der zum<lb/>
</p>
            <p ana="pr136482">
zweihundertsten Mal spricht, zur Sache spricht,<lb/>
wenn er persönlich wird, und vielleicht sogar <foreign xml:lang="la">pro<lb/>
mundo</foreign>, was er <foreign xml:lang="la">pro domo</foreign> spricht. Aber das <seg type="insult">Land</seg>,<lb/>
das meinen Horizont für den seinen hält, ist unbesiegbar<lb/>
 in einem Vorurteil und tauscht keine Tradition<lb/>
für ein Erlebnis. Der <seg type="insult">Doppeladler der Banalität</seg>, unter<lb/>
dessen Ägide ich mein Werk begonnen habe und<lb/>
dessen Schnabel nach der einen Seite mit dem<lb/>
Argument meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, nach der andern mit<lb/>
dem meiner <seg type="insult">negativen Anlage</seg> gewetzt wurde, ist<lb/>
unter veränderten Daseinsbedingungen als <seg type="insult">Phönix</seg><lb/>
erstanden und kein Tag vergeht, wo ich nicht<lb/>
hundertfach Gelegenheit hätte, diese Argumente<lb/>
entgegenzunehmen, deren <seg type="insult">wahre Bescheidenheit und<lb/>
Nullität</seg> doch wie kein anderes Symptom des geistigen<lb/>
Zustands meiner Umwelt mich dazu berechtigen<lb/>
würden, eitel und negativ zu sein und meinem<lb/>
Herrgott zu danken, daß ich nicht bin wie jene. Und<lb/>
manchmal stehe ich wirklich mit etwas wie andächtiger<lb/>
Bewunderung vor <seg type="insult">dieser <seg type="ELIDASH">Zeitgenossenschaft</seg> und Ortsgenossenschaft</seg>,<lb/>
die mir <seg type="insult">ihre beispielgebende Selbstlosigkeit</seg> vor<lb/>
Augen führt, indem sie an mir tadelt, daß ich <seg type="insult">so<lb/>
kleine Gegenstände wie sie</seg> der Beachtung für würdig<lb/>
halte. Und wenn ich doch mein Lebtag eigentlich<lb/>
nichts anderes tue und besorge als wörtlich abzuschreiben<lb/>
, was sie sprechen und tun, so sagen sie,<lb/>
ich sei ein <seg type="insult">Niederreißer</seg>. Es genügt offenbar, daß<lb/>
ich auf die Welt gekommen bin, sie anzuschauen,<lb/>
so fühlen sie sich schon getroffen — und da soll<lb/>
einer nicht selbstbewußt werden! Gebärden sie sich,<lb/>
als ob sie etwas wären, und stelle ich sie beileibe nicht<lb/>
hin, wie sie sind, sondern nur wie sie tun als wären<lb/>
sie, so sagen sie, sie hätten doch schon immer<lb/>
gewußt, daß sie nichts seien, und wie ich mich nur<lb/>
mit <seg type="insult">so etwas</seg> abgeben könne. Ich habe es also<lb/>
schwerer mit ihnen als sie mit mir, ich nehme nur<lb/>
an den Taten Anstoß, sie schon an den Zitaten, und<lb/>
wenn es eines Beweises bedürfte für deren völlige<lb/>
Wirkungslosigkeit, die ich wahrlich mit zerknirschter<lb/>
</p>
            <p ana="pr136482">
Bescheidenheit erkenne, so wäre er wohl damit erbracht<lb/>
, daß sie, nachdem ich es nachgebildet, noch<lb/>
immer nicht aufhören, das zu sein, was sie sind, nein,<lb/>
sich für das auszugeben, was sie nicht sind, um immer<lb/>
wieder, wenn ichs ihnen sage, mir zu erwidern, sie<lb/>
wüßten es so wie so, das sei doch nichts Neues und<lb/>
von einer Zeitschrift wie <choice><sic>die</sic><corr>der</corr></choice> <rs type="self" ana="werk_26460">Fackel</rs> wolle man Neuigkeiten<lb/>
 erfahren. Ich mag ja nicht davon sprechen, daß<lb/>
die stärkste Polemik (deren Autor dem Verdacht des<lb/>
<seg type="insult">Größenwahns</seg> die Stirn bietet, wenn er behauptet,<lb/>
in der polemischen Literatur der Deutschen vergebens<lb/>
nach einem Pendant zu suchen) nicht imstande war,<lb/>
irgendeines <seg type="insult">der sachlichen und persönlichen Übel</seg>,<lb/>
die sie betroffen, geschmerzt und vor der Welt entblößt<lb/>
 hat, unmöglich zu machen, vielmehr dazu beigetragen<lb/>
 hat, sie vielfach erst möglich zu machen.<lb/>
Denn hier steht eine <seg type="insult">Interessensolidarität</seg> auf, nach<lb/>
deren Gesetz alle, die in die gleiche Lage kommen<lb/>
könnten, zum Schutz des jeweiligen Opfers alles<lb/>
aufbieten, um keine Lücke im Weltbild merken zu<lb/>
lassen, eine <seg type="insult">Art Unfallversicherung</seg>, die sogar über<lb/>
den Schaden hinaus Entschädigung gewährt. Aber<lb/>
anders wäre in einer feinfühligeren Welt die<lb/>
Reaktion auf Satire. Die Akustik eines Zeitalters für<lb/>
künstlerische Wirkung ist keiner Übereinkunft,<lb/>
keinem gesellschaftlichen Plan unterworfen, und<lb/>
nichts vermag besser darzutun, daß sie abgestorben<lb/>
ist, daß wir einfach in einer <seg type="insult">Welt der Apparate</seg><lb/>
leben, die diese Naturkraft nicht mehr haben, die<lb/>
keinem psychischen Antrieb mehr gehorchen und<lb/>
geradezu aus solchem Mangel konstruiert sind —<lb/>
nichts kann es besser dartun als das Fazit meines<lb/>
künstlerischen Wirkens, das ein <seg type="insult">Dummkopf</seg> ganz<lb/>
zutreffend mit den Worten formuliert hat: »Verspielt<lb/>
und vertan«. Macht Polemik heute möglich, so<lb/>
verschafft Satire das Ernstgenommenwerden. Lächerlich<lb/>
 wird nur der Glaube, daß sie die ihr gemäße<lb/>
Wirkung haben könnte. <seg type="insult">Personen</seg>, die ich in szenische<lb/>
Gestalten und in die <seg type="insult">Romanfiguren meiner Glossenwelt</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr136482">
<seg type="insult"/> transformiert habe, treten nach dem ersten Chok<lb/>
frohgemut aus dem Satzbau, in den ich sie einfing<lb/>
und der doch zumeist ihr eigener war, kehren zurück<lb/>
ins <seg type="insult">brausende Leben</seg>, das ihnen ganz und gar gehört,<lb/>
und werden daselbst von <seg type="insult">den Leidensgenossen<lb/>
oder Anwärtern des gleichen Schicksals</seg> mit Akklamation<lb/>
 empfangen. Denn man hält auch die Satire<lb/>
für Polemik und assekuriert sich hier wie dort. Nehmen<lb/>
wir <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_83855" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg>. Sie ist gewiß <seg type="insult">ein geringfügiger<lb/>
Gegenstand der Betrachtung</seg>, geradezu einer, den man<lb/>
schlechthin <seg type="insult">»Gegenstand«</seg> nennen könnte, wenn man<lb/>
sowohl <seg type="insult">dem Niveau wie dem Jargon der Auffassung</seg><lb/>
entgegenkommen will, die in der Kunst den Begriff<lb/>
des Gegenstands und nur diesen anerkennt. Aber wenn<lb/>
ich bedenke, daß ich eine Szene aus ihr gemacht<lb/>
habe, in der ich mit den eigenen Worten ihrer<lb/>
<seg type="insult">Kriegsplaudereien</seg> den unsagbarsten Schauder, den<lb/>
wir erlebt haben, zur Gestalt bringe, daß ich nur<lb/>
mit jedem Nerv bebend diese Szene dem Ohr<lb/>
vermitteln kann, und daß die Heldin dennoch <seg type="insult">der<lb/>
beglaubigt fortwirkende Teil der Menschheit</seg> geblieben<lb/>
ist, an die sie sich nach wie vor wendet, so schaudert<lb/>
mir wahrlich noch mehr als vor dem <seg type="insult">Erlebnis des<lb/>
lorgnettierten Kriegsgreuels</seg>. Und nichts was ich<lb/>
je, im Tragischen oder obenhin Heitern, in der<lb/>
Richtung der Satire geschrieben habe, hat eine<lb/>
andere Fortsetzung in das Seelenleben der Gegenwart<lb/>
 gefunden. Ja, ich kann wohl sagen, daß es<lb/>
<seg type="insult">eine solche Massenerzeugung von Rohstoff aus<lb/>
dem Kunstprodukt</seg> noch nie gegeben hat wie<lb/>
in <seg type="insult">diesen Tagen</seg>, wo die <rs type="paper" ana="werk_26461">Neue Freie Presse</rs> den<lb/>
päpstlichen Segen und die <rs type="paper" ana="werk_26462">Reichspost</rs> das Nachsehn<lb/>
hat, und wo die <seg type="insult">Originale</seg> nur <seg type="insult">Plagiate an mir</seg> sind,<lb/>
die mir zuvorkommen. Und da man schon bei der<lb/>
nachbildenden Art, in der ich Satire treibe, schwer<lb/>
genug Natur und Kunst auseinanderhalten kann,<lb/>
so tritt das gespenstische Wirrsal ein, daß man glaubt,<lb/>
alle diese Leute schrieben für die <rs type="self" ana="werk_26463">Fackel</rs> und nur das,<lb/>
was sie dann doch in der <rs type="paper" ana="werk_26464">Neuen Freien Presse</rs> schreiben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr136482">
wäre von mir. Aber die Leser, die in solcher Verwirrung<lb/>
leben, die haben wenigstens eine Wirkung von mir<lb/>
empfangen. Das Trostlosere ist die völlige Unverbundenheit<lb/>
 der beiden Welten, der einen, in der die<lb/>
Satire entsteht und wirkt, und der umfänglicheren,<lb/>
die der natürlichen Wirkung zum Trotz nicht aufhört,<lb/>
<seg type="insult">die Objekte oder Anlässe der Satire</seg> ernst zu nehmen.<lb/>
Stellen wir uns also getrost auf ein völliges Mißlingen<lb/>
 ein, das ich, uneitel wie ich da bin, zugebe,<lb/>
auf den Sachverhalt eines Nebeneinander, auf ein<lb/>
Verhängnis der Unwirksamkeit, das weder dem<lb/>
polemischen Angriff noch der künstlerischen Abziehung<lb/>
der Gestalt von dem irdischen Getriebe irgendeinen<lb/>
Eindruck auf dieses ermöglicht. Und wenn es mir<lb/>
gelänge, den Acheron zu bewegen, <seg type="insult">die Teufel dieser<lb/>
Erde</seg> werde ich nicht erweichen — kann ich von<lb/>
mir sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136483">
<space/>Aber gerade diese Trennung der Sphären<lb/>
gewährt mir, die andere mit jener Klarheit zu erkennen<lb/>
, die sie mir durch keinen Widerstand abhandeln<lb/>
wird. Und wenn es ihr möglich wäre, mich auf dem<lb/>
Gebiet meiner literarischen Betätigung kleinmütig zu<lb/>
stimmen und vor die Frage zu stellen, ob denn nicht<lb/>
vielleicht meine Betrachtung die Schuld trage und das<lb/>
Bild schiefer sei als die Wirklichkeit — doch mich<lb/>
wandelt innerhalb meines Wortwirkens wahrlich ganz<lb/>
anderer Kleinmut an und ganz andere Zweifel<lb/>
machen mich bescheiden —: ein Gebiet gibt es,<lb/>
auf dem ich sie ihrer Unzulänglichkeit an mir<lb/>
mit Beweiskraft überführen kann, das Gebiet des<lb/>
gesprochenen Wortes, das doch die Probe jener<lb/>
unmittelbaren Wirkung ermöglicht, die den Wert<lb/>
als Macht einsetzt und also von dieser Welt ist<lb/>
und ihres Verständnisses sicher — das Gebiet,<lb/>
aus dem sie mit <seg type="insult">der ganzen verlegenen Feigheit</seg>,<lb/>
mit der sie sonst vor meinem Dasein verweilt, einfach<lb/>
davongerannt ist. Auch hier noch will ich ihr<lb/>
nach dem Maß der menschlichen Schwäche<lb/>
eine Ausflucht gönnen. Ich stehe heute zum<lb/>
</p>
            <p ana="pr136483">
zweihundertsten Mal vor Ihnen. Zu welchem<lb/>
Demonstrator der eigenen Macht müßte ich werden,<lb/>
wenn ich mit der gelassensten Objektivität diese<lb/>
in keinem Kulturzentrum erlebte Tatsache würdigen<lb/>
wollte und eben mit der stellvertretenden Verpflichtung<lb/>
für <seg type="insult">sämtliche geistigen Instanzen</seg>, die sie unbeachtet<lb/>
lassen. Es würde, wollte ich nur als einer der<lb/>
Munde, die darüber zu sprechen hätten, und für alle,<lb/>
die es schweigen, mit leidenschaftsloser Sachlichkeit,<lb/>
mit einer Aufzählung der äußeren Erfolgstatsachen<lb/>
mich vernehmen lassen, eine <seg type="insult">wahre Orgie der<lb/>
Selbstbespiegelung</seg>. Sie bleibt mir erlassen; denn<lb/>
wenn das gedruckte Wort sich über das vorausgesetzte<lb/>
 Mitwissen und Mitfühlen der Anhänger<lb/>
getrost erheben mag und immer wieder die bekannte<lb/>
Handlung zwischen mir und der <seg type="insult">Gegenwelt</seg> zum neuen<lb/>
Werk erhöhen — das gesprochene, vor <seg type="insult">den förmlich<lb/>
Stoffbeteiligten</seg> gesprochene, muß ihnen in der Tat<lb/>
nicht sagen, was sie nicht nur wissen, sondern woran<lb/>
sie selbst gewirkt haben. Wenn das gedruckte Wort<lb/>
auch ohne Leser würde und wäre, die Hörer gehören<lb/>
zum Vortrag, der ohne sie nicht wäre, nicht wegen<lb/>
des fehlenden Ohrs, sondern wegen des fehlenden<lb/>
Elements. Aber nicht um Sie handelt es sich,<lb/>
sondern um die, die nicht hören. Nicht was diese<lb/>
zweihundert Vorlesungen waren, aber was die <seg type="insult">Gesellschaft<lb/>
</seg> ist, die um sie wissend sie floh, weil sie in<lb/>
ihrer unvernichtbaren Tatsache den Ausdruck der<lb/>
eigenen Ohnmacht erkannte — das bleibt zu sagen<lb/>
übrig. Und den Drang, <seg type="insult">diese Fülle von Absenz</seg> auszuschöpfen<lb/>
 und das publizistische Phänomen dieser<lb/>
Tatsache darzustellen, den Antrieb, über <seg type="insult">das große<lb/>
Schweigen</seg> zu reden, wird dem, der es nicht abzuändern<lb/>
 trachtet und der eine kulturhistorische Pflicht<lb/>
auch dann erfüllen muß, wenn sie ihn selbst<lb/>
betrifft und sie kein anderer erfüllt — solche<lb/>
Herzenslust kann ihm die Mißgunst als <seg type="insult">Selbstbespiegelung<lb/>
</seg>, doch nicht als Selbstgespräch verkleinern<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136484">
<space/>Ich habe <seg type="insult">den Angehörigen der andern Welt</seg>, die<lb/>
da mit weniger Neugierde an meiner Vortragstätigkeit<lb/>
beteiligt sind als die Erdenbewohner an den Vorgängen<lb/>
 auf dem Mars (der aber zum Unterschied von<lb/>
mir Annäherungsversuche macht), eine Ausflucht<lb/>
gelassen. Ich bin noch weit mehr als sie selbst<lb/>
durchdrungen von der Unvorstellbarkeit des Falles,<lb/>
daß einer von ihnen einer Vorlesung aus meinen<lb/>
eigenen Schriften beiwohne, die doch in der Regel eine<lb/>
aus ihren eigenen Schriften ist. Als Kenner und Hüter<lb/>
der Gesetze, auf denen die Wirkung innerhalb eines<lb/>
Auditoriums zustandekommt, als einer, der diese<lb/>
Strömungen zwischen Podium und Publikum mit dem<lb/>
Ton, ja mit Hand und Blick regulieren kann, weiß ich um<lb/>
die Gefahren, die dem dargestellten Wort, und wäre es<lb/>
noch so stark, von der Ablenkung durch <seg type="insult">jene akustischen<lb/>
Fremdkörper</seg> drohen, zu welchen vor allem die optischen<lb/>
Augenmerke gehören. War in der Monarchie etwa<lb/>
die Möglichkeit, daß <seg type="insult">ein kunstsinniger Erzherzog,<lb/>
baumlang</seg>, in einem Saal Platz nehme — die ja für<lb/>
mich keineswegs zu befürchten war —, das stärkste<lb/>
Beispiel für solche Gefahr, so hätte für meine Vorlesungen<lb/>
 jederzeit das persönliche Erscheinen eines<lb/>
<seg type="insult">der vielen</seg>, deren bloßer Name ein <seg type="insult">satirisches Inventarstück<lb/>
</seg> bildet und gleich die heiterste Assoziation erweckt<lb/>
 — so hätte diese persönliche Begegnung des<lb/>
<seg type="insult">Stoffs</seg> mit der Satire eine vollkommen unerwünschte<lb/>
Sensation bedeutet. Ich hatte eine solche noch weniger<lb/>
zu fürchten als den Besuch aus dem Erzhaus, und<lb/>
das ist in Ordnung. Daß <seg type="insult">das ganze geistige Wien,<lb/>
vom ersten Dichter bis zum letzten Reporter</seg>,<lb/>
an der Tatsache dieser Vorlesungen vorbeilebt und<lb/>
nur weiterschafft, um ihr Programm zu bereichern;<lb/>
daß selbst Neugierde, wo sie vorhanden wäre,<lb/>
in Schranken gehalten würde durch den Selbsterhaltungstrieb<lb/>
, der doch nicht zuläßt, daß<lb/>
noch die leibliche Materie in den Mahlstrom<lb/>
 dieser satirischen Wirkung gerissen werde,<lb/>
versteht niemand besser als ich. Daß sie von der<lb/>
</p>
            <p ana="pr136484">
Tatsache als solcher in <seg type="insult">ihren Drucksorten</seg>, mit deren<lb/>
Inhalt sie die öffentliche Meinung auszudrücken und<lb/>
nicht zu betrügen glauben, keine Notiz nehmen,<lb/>
verstehe ich <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign>, da sie das Glück, bei<lb/>
ihrer Hinrichtung nicht persönlich anwesend<lb/>
zu sein, doch nicht dadurch verringern werden,<lb/>
andern dazu zu verhelfen. Auch wenn ich von der<lb/>
grundsätzlichen Weigerung, sie mit Freikarten zu<lb/>
versorgen, Abstand nähme — daß sie diesen<lb/>
Saal nicht betreten können, solange die Tarnkappen<lb/>
in der Garderobe abgegeben werden müssen, und<lb/>
selbst wenn sie sie aufbehalten dürften, ihnen unbehaglich<lb/>
 zumute würde, begreife ich ganz und gar.<lb/>
Also da werden wir, um mit <rs type="pers" ana="n_83856" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> zu sprechen, uns<lb/>
schon zusammenseparieren. Ich bin — mag ich auch<lb/>
manche Worte in Versen geschrieben haben — ein<lb/>
<seg type="insult">Niederreißer</seg> und wenngleich diese meine Praxis eine<lb/>
größere Kunstleistung bieten dürfte als <seg type="insult">sämtlicher in<lb/>
der Wiener Literatur vorrätige Aufbau</seg> — daß <seg type="insult">die Aufbauer<lb/>
 und eben als solche von mir Niedergerissenen<lb/>
</seg> nicht Lust und Nervenkraft haben,<lb/>
die unkeuschen Blicke eines Auditoriums auf sich<lb/>
zu lenken, das Gegenteil sich nur vorzustellen,<lb/>
geschweige zu erwarten oder gar zu wünschen,<lb/>
wäre schon eine Gemütsroheit. Ich kann von <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83857" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> nicht verlangen, daß sie dabei ist, wenn<lb/>
ich sie im <seg type="insult"><rs type="pers">Chor der Offiziere</rs></seg> auftreten lasse,<lb/>
ich kann <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_83858" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> nicht erwarten, daß<lb/>
er gute Miene zum <seg type="insult">Kriegsarchiv</seg> mache, ich könnte<lb/>
nicht unbefangen <rs type="pers" ana="n_83859" ref="#fk__p_40264">Darwin</rs> und <rs type="pers" ana="n_83860" ref="#fk__p_45342">Haeckel</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83861" ref="#fk__p_52212">Richard Wagner</rs> und <rs type="pers" ana="n_83862" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> und <rs type="pers" ana="n_83863" ref="#fk__p_38335">Bruckner</rs>, und <rs type="pers" ana="n_83864" ref="#fk__p_42280">Edison</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_83865" ref="#fk__p_49619">Marconi</rs>, <rs type="pers" ana="n_83866" ref="#fk__p_57151">Feuerbach</rs> und <rs type="pers" ana="n_83867" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, <rs type="pers" ana="n_83868" ref="#fk__p_47587">Marx</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83869" ref="#fk__p_43221">Lassalle</rs> an <rs type="pers" ana="n_83870" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs> vorbeidefilieren lassen,<lb/>
wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83871" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> im Saal sitzt; und wie sollte ich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83872" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> zumuten, daß er <rs type="pers" ana="n_83873" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> einen Platz verschaffe<lb/>
, wenn es <SPAN norm="ausverkauft">ausverkauftissimo</SPAN> ist und ich<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult">Seeigeleies</seg></rs> vorlese? Dies alles sei ferne von mir!<lb/>
Aber innerhalb des Gebiets, auf dem ich das<lb/>
Versagen <seg type="insult">der offiziellen Mächte</seg> an mir dartun will,<lb/>
</p>
            <p ana="pr136484">
gibt es noch eines, zu dem mit Haltung Distanz<lb/>
zu wahren ihnen kein Motiv bleibt als die<lb/>
blanke Wut. Das sind jene Vorträge, in denen ich<lb/>
nicht mein eigenes Wort bediene und nicht den<lb/>
geringsten Spielraum habe, andere als positive<lb/>
Fähigkeiten zu beweisen, zu welchen man doch wohl<lb/>
die Gabe der Darstellung und die Bereitschaft, dem<lb/>
fremden Dichterwort zu huldigen, wird rechnen<lb/>
müssen. Jene Vorträge, zu denen ich mein eigenes<lb/>
Publikum erst im Lauf der Jahre völlig bekehrt habe,<lb/>
welches vielleicht noch heute nicht glauben wird,<lb/>
daß sie mir selbst die genußvolleren, erholungsreicheren<lb/>
, die einzig erwünschten sind, weil <FERR id="ferr_121" fcorrID="fcorr_121" href="FK-27-717_n0039.xml" emID="em_121"><ERR fcorr="solche,">solche</ERR></FERR><lb/>
die mich zu keiner anderen Verantwortung als zu<lb/>
der der Leistung verpflichten, der unbedingten Hingabe<lb/>
 an das zu gestaltende Wort, und nicht über die<lb/>
Anforderung an mein Können hinaus mich zwingen,<lb/>
Eigenstes, Innerstes noch einmal aus dem seelischen<lb/>
Zusammenhang und, was beklemmender ist, unter<lb/>
die Kontrolle des Wortgewissens zu nehmen. Denn<lb/>
es werden mir ja wenige unter meinen überzeugten<lb/>
Hörern nachempfinden, daß ich im scheinbar ungehemmten<lb/>
 und auch innerlich fortgelebten Vortrag<lb/>
noch mit der längst verhallten Zeile beschäftigt bin<lb/>
und daß endlich beruhigte oder erst erwachte Zweifel<lb/>
festgelegten Textes im Sprechen wieder die<lb/>
Attacke beginnen, weil sie sich eben die<lb/>
Reproduktion zur Gelegenheit nehmen, der noch<lb/>
nie eine häusliche Vorbereitung, Leseprobe oder<lb/>
auch nur Durchsicht, bloß die Arbeit an der<lb/>
Gruppierung für das Programm vorausgegangen ist.<lb/>
Als mein angespanntester Leser bis zum Augenblick<lb/>
der Druckvollendung, nach welcher ich noch keine<lb/>
Zeile von mir außer <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> gelesen habe,<lb/>
nehme ich willig einen solchen Zwang nur auf mich,<lb/>
wenn es die Redigierung fürs Buch, also die<lb/>
Rückverwandlung ins Manuskript gilt. Unwillig gehorche<lb/>
 ich ihm für die doch sachlich tief empfundene<lb/>
Notwendigkeit, Kampf und Kunst auch persönlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr136484">
und zu unmittelbarer Wirkung auszutragen. Vor dem<lb/>
tiefen Mißgefühl dieser Unterwerfung, über die das<lb/>
sichtbare Behagen an der Wiederholung des satirischen<lb/>
Erlebnisses täuschen könnte, wahrt mich befreiend<lb/>
der Vortrag des fremden Textes, dem ich, wiewohl<lb/>
ihm gleichfalls noch nie eine andere Vorbereitung<lb/>
als die der Bearbeitung vorausgegangen ist,<lb/>
nichts schuldig bleibe, ohne daß er andere Rechte<lb/>
an mich geltend machte als die des Textes an<lb/>
seinen Darsteller.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136485">
<space/>Werden wir uns nun, einmal für ein Dezennium,<lb/>
der hier zuwegegebrachten Leistung in den höchsten<lb/>
Regionen des geistigen Schaffens reiner und positiver<lb/>
als alles was sämtliche Bühnen und Podien dieser<lb/>
Landschaft heute geben können, bewußt! Nicht um<lb/>
den Wert der Gabe zu messen — dessen bedarf’s<lb/>
vor den Empfangenden, den Teilnehmern nicht —,<lb/>
nein, um uns den <seg type="insult">Unwert einer verschworenen<lb/>
Gewalttätigkeit</seg> vorzustellen, die, wissend, daß<lb/>
hier jahraus jahrein mit einer seelischen und leiblichen<lb/>
 Unerschöpflichkeit, für die in ihren Reihen<lb/>
kein Beispiel aufzubringen wäre, der wahrhafteste<lb/>
Kunstbesitz im Gebiet des gesprochenen Wortes,<lb/>
der einzige in dem ihrer Stadt, dargeboten wird,<lb/>
eben solchem Beginnen den Boykott in jeder Form<lb/>
angesagt hat. Nicht daß sie es totschweigen; nicht<lb/>
daß sie nicht den Finger rühren, um ihr großes<lb/>
Publikum, welches sie redend und schweigend<lb/>
belügen, auf diese Möglichkeit, ohne Taschenraub<lb/>
zu Kunstwerten zu gelangen, aufmerksam zu machen;<lb/>
nicht daß sie alles dazu tun, um diese Verständigung,<lb/>
diese Verbreitung zu hindern — nein, das Schmählichste<lb/>
von allem ist der schon heroische Verzicht auf jede<lb/>
selbst im <seg type="insult">elendesten Schreibhandwerker</seg> noch nicht<lb/>
erstickte Lust, einen künstlerischen Eindruck auf<lb/>
sich wirken zu lassen, ist die Preisgabe eines<lb/>
<seg type="insult">Informationsdranges</seg>, der keinen <seg type="insult">Humbug</seg> im Kunstgebiet<lb/>
 unversorgt läßt, ist die Selbstverleugnung der<lb/>
persönlichen Neugierde, welche doch da und dort<lb/>
</p>
            <p ana="pr136485">
vorhanden sein muß. Wahrlich, über das, was sich in<lb/>
meinem Rayon an künstlerischen Ereignissen begibt,<lb/>
ziehen sie es vor, <seg type="insult">auf dem Davonlaufenden</seg> zu sein!<lb/>
Noch nie — mit ganz spärlichen, kaum von der<lb/>
Erinnerung kontrollierbaren Ausnahmen — noch nie<lb/>
haben <seg type="insult">die Angehörigen dieses geistigen Wien,<lb/>
Dichter, Literaten, Journalisten</seg>, auch nur einer<lb/>
dieser 200 Vorlesungen, einer von jenen, wo<lb/>
ihnen, bei <rs type="pers" ana="n_83874" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und <rs type="pers" ana="n_83875" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, <rs type="pers" ana="n_83876" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83877" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs>, bei <rs type="pers" ana="n_83878" ref="#fk__p_43227">Raimund</rs> und <rs type="pers" ana="n_83879" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs>, bei den<lb/>
deutschen Lyrikern, doch kein Haar gekrümmt werden<lb/>
konnte, beigewohnt, nicht einer einzigen dieser hundert<lb/>
Gelegenheiten, bei denen ich meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg> und<lb/>
meinem <seg type="insult">Zerstörerdrang</seg> im Dienst am fremden,<lb/>
so vielfach erst von mir zur Geltung gebrachten,<lb/>
wenn nicht von mir erst entdeckten Dichterwort <choice><sic>fröhnen</sic><corr>frönen</corr></choice><lb/>
konnte. Und mußten doch nicht einmal fürchten,<lb/>
daß sie durch den Ankauf einer Karte zu diesen<lb/>
Abenden, deren ganzer Ertrag bis zu vielen<lb/>
hundert Millionen Zwecken zufloß, für die sie alle<lb/>
zusammen noch keinen Heller geopfert haben, die<lb/>
Tasche des Todfeindes unterstützen. <seg type="insult">Welche Schmach<lb/>
in alle Nachwelt</seg>, auf die ich, wie mir <seg type="insult">einer aus ihrer<lb/>
geistigen Gegend</seg> am Weihnachtstag schrieb, mir<lb/>
keine Hoffnungen machen soll, auf die aber immerhin<lb/>
durch meine Vermittlung sie selbst gelangen werden!<lb/>
Denn eine Hohnfalte meines Gesichtes hat ausgereicht,<lb/>
sie zu begraben und daß ihr Andenken daraus<lb/>
fröhliche Urständ’ feiere. <seg type="insult">Welche Schmach in alle<lb/>
Nachwelt</seg>, der jene Tatsache allein und mehr als<lb/>
die Dokumente <seg type="insult">der zeitlichen Nichtswürdigkeit</seg>, die<lb/>
ich ihr überliefere, Aufschluß geben wird über die<lb/>
Beschaffenheit des <seg type="insult">Wiener Geisteslebens</seg> in diesem<lb/>
<DATERANGE>ersten Viertel des Jahrhunderts</DATERANGE>, zu dessen letzter<lb/>
Vollendung ich Ihnen am heutigen Tag nur eben<lb/>
das Glück wünschen kann, welches die Geistigkeit<lb/>
der Insel, auf der wir uns begegnen, bis heute von<lb/>
dem <seg type="insult">Pesthauch dieser Seelenlosigkeit</seg> abgesondert<lb/>
hat! Glauben Sie mir, ich fühle weniger Abscheu<lb/>
</p>
            <p ana="pr136485">
als Erbarmen mit <seg type="insult">dieser sich selbst ausstoßenden<lb/>
Sorte</seg>, die da wähnt, mich ausgestoßen zu haben, die<lb/>
vor ihren Leserschaften <seg type="insult">die geistige Autorität</seg> verkörpert<lb/>
 und deren Angst vor <seg type="insult">den wirkenden Mächten<lb/>
der eigenen Koterie</seg>, deren Furcht, es könnte ihr<lb/>
eine Lüge entwunden werden, ihr verbietet, sich<lb/>
ein Erlebnis zu verschaffen, nach dem sie manchmal<lb/>
verlangen mögen und vor dem, selbst wenn sie in<lb/>
diesen Saal gezwungen würden und wenn man<lb/>
<seg type="insult">Säue</seg> vor Perlen würfe, aller Haß schweigen müßte.<lb/>
Mein Erbarmen könnte mich dazu hinreißen, ihnen,<lb/>
unter der Bedingung, daß sie davon nicht in ihren<lb/>
Zeitungen sprechen, freien Eintritt zu gewähren, ja<lb/>
ich gedachte schon, einen Saal mit Inkognito-Logen<lb/>
 oder versteckten Ausgängen zu mieten, wo,<lb/>
wenn ihnen Goethe keine Sicherheit gewährleistet,<lb/>
doch zum Schutz ihrer Abhängigkeit und zur Wahrung<lb/>
ihres Anspruchs, unerkannt zu bleiben, alles aufs Beste<lb/>
eingerichtet wäre, die Gelegenheit selbst vom Feind<lb/>
nicht eingesehen und für den Zutritt, den Aufenthalt<lb/>
und auch den Abtritt mit aller Diskretion gesorgt.<lb/>
Aber ich weiß, sie würden trotzdem nicht kommen.<lb/>
Denn sie haben weniger Mut als selbst der <seg type="insult">Beruf</seg>,<lb/>
dem die <seg type="insult">Preßfurcht</seg> eingeboren ist, die Schauspielerschaft<lb/>
, die die Gelegenheit etwas zuzulernen doch<lb/>
schon gelegentlich, wenn auch selten genug, nicht<lb/>
ungenützt vorübergehen ließ. Die <seg type="insult">Literatur</seg> entsagt<lb/>
grundsätzlich der Möglichkeit, Dichterwerke in einer<lb/>
Gestaltung zu erleben, die ihrem kritischen Sinn die<lb/>
Vereinigung <seg type="insult">sämtlicher Ensembles der bestehenden<lb/>
Theaterbetriebe</seg> vorenthielte. Sie werden nie <rs type="pers" ana="n_83880" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
rehabilitiert sehen, nie <rs type="pers">Lumpazivagabundus</rs> und <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202399" ref="#fk__p_55589">Lear</rs></RS>,<lb/>
<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="pers" ana="name_202400" ref="#fk__p_44354">Hannele</rs></RS> und <RS pers="Jacques Offenbach"><rs type="pers" ana="name_202401" ref="#fk__p_46664">Helena</rs></RS> hören und schauen, sie werden<lb/>
sterben — man stelle sich das vor —, ohne die »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_202402" ref="#fk__p_44354">Weber</rs></RS>«<lb/>
anders als in der <seg type="insult">Regie des Herrn <rs type="pers" ana="n_83881" ref="#fk__p_47540">Karlheinz Martin</rs></seg><lb/>
kennen gelernt zu haben, anstatt sie von der wahren<lb/>
Raumbühne des Geistes und der entfesselten Leidenschaft<lb/>
 zu empfangen. Sie werden nie die in der<lb/>
Geschichte der theatralischen Entwicklung unerlebte<lb/>
</p>
            <p ana="pr136485">
Tatsache überprüfen, daß ein Menschenmund alle<lb/>
diese Gestalten mit aller sie umgebenden Vielheit<lb/>
und Vielfältigkeit zu Gehör, nein zu Gesicht<lb/>
gebracht hat. Selbst nicht die feindselige Absicht<lb/>
der Kontrolle, ob denn dies alles wahr sei, was<lb/>
ihnen da seit Jahren das Gerücht zuträgt; nicht die<lb/>
Lust, mit Kompetenz <seg type="insult">einen verhaßten Prahler</seg><lb/>
zu entlarven, der sich da vermißt, auf Programmen<lb/>
 die Entsühnung dramatischer Werke<lb/>
von <seg type="insult"><rs type="inst">Burgtheateraufführungen</rs></seg> zu verheißen; nicht<lb/>
einmal die Neugierde nach der absonderlichen, aus<lb/>
sich selbst wirkenden Tatsache der Publizität dieser<lb/>
Vorlesungen, der »vollen Häuser«, die ohne ihre<lb/>
Mitwirkung zustandegekommen sind, nichts, nichts,<lb/>
nichts, kein edler und kein gemeiner Trieb wird<lb/>
sie stacheln, einmal dem Schauspiel so vielfacher<lb/>
Erwartung, so vielfacher Erfüllung beizuwohnen.<lb/>
Nein, sie glauben alles, was man ihnen davon<lb/>
sagt, und eben darum bleiben sie fern. Kein<lb/>
Gedanke würde mir eine ärgere Pein verursachen<lb/>
als daß die <seg type="insult">Gesellschaft</seg> diese Veranstaltungen in<lb/>
ihren Mündern und in ihren Rubriken führte gleich<lb/>
dem <seg type="insult">Kunstkram</seg>, zu dessen Aburteilung sie metiermäßig<lb/>
 zu haben ist, und wenn es ihre Pflicht<lb/>
wäre, auf meinen Verdruß nicht Rücksicht zu nehmen,<lb/>
ich würde sie ihnen, um Ruhe zu haben, noch abkaufen<lb/>
. Nein, sie sollen, solange ich lebe, das Schweigen<lb/>
nicht brechen. Aber <seg type="insult">die korporative Entschlossenheit</seg>,<lb/>
einem geistigen Erlebnis aus dem Weg zu gehen,<lb/>
macht sie, wenn sie es nicht schon durch ihre<lb/>
Existenz wären, schuldig des <seg type="insult">Hochverrats an der<lb/>
Wahrheit</seg>, und kein Pfuiruf dränge stark genug<lb/>
von dem Podium des Selbstbewußtseins in <seg type="insult">das<lb/>
unsichtbare Parterre dieser Menschenfurcht</seg>! Es<lb/>
sollen nicht darstellerische Kunstwerte als solche,<lb/>
zugunsten des einen oder des andern, verglichen<lb/>
werden, wenn ich zu der Vorstellung auffordere,<lb/>
daß <seg type="insult">diese Zunft</seg> sich verschworen hätte, aus irgendeinem<lb/>
 Grunde, der mit der Darstellung der <RS pers="Leonardo da Vinci"><rs type="pers" ana="name_202221" ref="#fk__p_48776">Gioconda</rs></RS><lb/>
</p>
            <p ana="pr136485">
nichts zu tun hat — sagen wir, weil einer einmal<lb/>
aus dem Hotel hinausgeworfen wurde —, die<lb/>
Erscheinung der <rs type="pers" ana="n_83882" ref="#fk__p_42497">Duse</rs> nicht allein aus ihrer kritischen<lb/>
Tätigkeit, nein aus ihrer menschlichen Empfänglichkeit<lb/>
, nein aus dem zeitgenössischen Bewußtsein auszumerzen<lb/>
. Aber sie können nicht mehr anders. Sie<lb/>
würden jeden Fluch im »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_201665" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Timon</rs></rs></RS>«, den ich spreche,<lb/>
persönlich nehmen, jeden Satz im »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_201666" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Lear</rs></rs></RS>« als eine<lb/>
Anspielung empfinden, die »<RS pers="Johann Wolfgang Goethe"><rs type="title" ana="name_201667" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Pandora</rs></rs></RS>« als einen<lb/>
Angriff auf die <rs type="paper" ana="werk_26465">Neue Freie Presse</rs>, und im Sinne<lb/>
der kosmischen Zusammenhänge zwischen den Höhen<lb/>
der Kunst und den Tiefen der Zeit hätten sie ja<lb/>
wahrscheinlich recht. Es möchte kein Hund so länger<lb/>
leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136486">
<space/>Aber ihre Absenz ist doch nur eine kleine Entschädigung<lb/>
 für den großen Schmerz, den sie durch<lb/>
ein Faktum erleiden, welches durch sich selbst und nicht<lb/>
durch die Gnade besteht, die von ihrer Macht verliehen<lb/>
 wird. Hundertfach verschärft durch das hundertfältige<lb/>
 Erlebnis, daß <seg type="insult">diese Macht</seg> in ihrem eigensten<lb/>
Gebiet zur Wirkungslosigkeit verdammt ist und nicht<lb/>
nur nicht imstande, mit <seg type="insult">der ihr zu Gebot stehenden<lb/>
Quantität</seg> dem Schein der Qualität aufzuhelfen, sondern<lb/>
nicht einmal fähig, von ihr etwas an die <seg type="insult">Quantität</seg> abzugeben<lb/>
, an das Geschäft. Denn es stellt sich immer klarer<lb/>
heraus, daß <seg type="insult">Kitsch und Schund</seg> stark genug sein<lb/>
können, um das Publikum, zu dem <seg type="insult">die geistigen<lb/>
Autoritäten</seg> sprechen, auch ohne deren Empfehlung<lb/>
zu gewinnen. Das ist bei dem <seg type="insult">Amüsiergewerbe der<lb/>
neuen Operetten und »Revuen«</seg> der Fall und bei all<lb/>
dem <seg type="insult">Genre</seg>, zu dessen Ausübung eine <seg type="insult">angeborene<lb/>
Minderwertigkeit</seg> gehört, etwa wie mir einmal ein<lb/>
Athlet von seinem Metier bekannte: »Dazu muß man<lb/>
von Natur prostituiert sein«. Wenn <seg type="insult">die Manager<lb/>
dieser Fertigkeit</seg> noch mit Freikarten und Annoncen<lb/>
zahlen, so ist das hinausgeworfenes Geld, weil auf<lb/>
<seg type="insult">solchen Leim</seg> die Fliegen auch ohne Zucker<lb/>
fliegen. Aber <seg type="insult">jegliche andere Kunstbetätigung der<lb/>
Mittelmäßigkeit</seg>, die scheinbar der publizistischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr136486">
Nachhilfe bedarf, kann sich deren Kosten ersparen,<lb/>
weil sie völlig wirkungslos bleibt. Die <seg type="ELIDASH">Konzertsäle</seg><lb/>
und Vortragssäle stehen leer und <seg type="insult">die sogenannten<lb/>
 Künstler</seg> bezahlen ihre Impresarios dafür,<lb/>
daß sie die Bezahlung einer Presse vermitteln, die<lb/>
mit täglicher Reklame dem Zustand nicht abzuhelfen<lb/>
vermag. <seg type="insult">Einer der Auguren</seg> (den ich aber bitte,<lb/>
einen <seg type="insult">Augur</seg> nicht für einen <rs type="pers">Argus</rs> anzusehen, oder<lb/>
gar für den <rs type="pers">Proteus</rs>, mit dem er ihn verwechselt<lb/>
haben dürfte), also <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83883" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> weiß diesen Zustand<lb/>
als Sanierungssymptom zu deuten und sagt, es sei<lb/>
gut, daß die Zeit der ausverkauften Theater und<lb/>
Konzertsäle vorbei sei, denn es sei die Zeit der<lb/>
Inflation gewesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136488">
Die Leute <seg type="symbol" subtype="2dots"/> drängen sich nicht mehr zu <seg type="insult">jedem <foreign xml:lang="de-loc">Schmarrn</foreign></seg>. — —<lb/>
Wir nähern uns ja in manchen Belangen, so nach und nach,<lb/>
halbwegs den Umständen und Bedingungen wieder, die einst, in<lb/>
Friedenstagen, geherrscht haben, und wir müssen Gott sei Dank dazu<lb/>
sagen. Der Pianist, der eine bekannte Dame mit der Scherzanwendung<lb/>
in sein Konzert lud: »Kommen Sie doch, sonst sind wir dreizehn«,<lb/>
hat die Situation, die heute, wie in den Theatern auch in den<lb/>
Konzertsälen herrscht, nicht allzusehr übertrieben. Geigt der <rs type="pers" ana="n_83884" ref="#fk__p_46307">Hubermann<lb/>
</rs> oder <rs type="pers" ana="n_83885" ref="#fk__p_59495">Prihoda</rs>, singt <rs type="pers" ana="n_83886" ref="#fk__p_38934">Battistini</rs> oder <rs type="pers" ana="n_83887" ref="#fk__p_53181">Selma Kurz</rs> oder <rs type="pers" ana="n_83888" ref="#fk__p_47226">Julie Culp</rs>,<lb/>
mit einem Worte, wenn eine Größe ersten Ranges auf dem Podium<lb/>
steht, dann gibt es einen ausverkauften Saal, sonst aber gähnende<lb/>
Leere oder Wattierung mit Freikarten, wie im Theater. Der Geldstrom<lb/>
rauscht eben nicht mehr in so hohen Wellen wie einst, als noch<lb/>
alle Welt vom <rs type="inst">Börsentaumel</rs> besessen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136490">
Auf meine <seg type="ELIDASH">dreißigmal</seg> bis vierzigmal im Jahre gefüllten<lb/>
Säle, auf die ja die Verstimmung der <rs type="inst">Börse</rs> so<lb/>
wenig Einfluß hat wie die der Presse, scheint <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83889" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> hier nicht angespielt zu haben. Aber selbst<lb/>
er, der allerdings kürzlich auf meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> angespielt<lb/>
 hat, wird es mir glauben, daß mir nichts weniger<lb/>
nahe geht als dieser alleräußerlichste Ausdruck meiner<lb/>
Vortragswirkung und daß ich in ihr einen ganz andern<lb/>
Erfolg als den des Kassenausweises schätze. Aber<lb/>
kein anderer als eben dieser fasziniert ja die <seg type="insult">Welt</seg>,<lb/>
zu der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83890" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> spricht, und es wäre doch einmal<lb/>
interessant, wie sie sich zu der Tatsache stellt, daß,<lb/>
was eingestandenermaßen in ihrem <seg type="insult">Machtbereich der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr136490">
<seg type="insult">Quantität</seg> nicht gelingen kann, hier ohne die leiseste<lb/>
Aufbietung ihres <seg type="insult">Apparats</seg> zustandekommt, und daß<lb/>
der <seg type="insult">Niederreißer</seg>, auf den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83891" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> kürzlich angespielt<lb/>
 hat — denn so weit dürfen sie notiznehmen<lb/>
— eben das vermag, was sie als die positivste Leistung<lb/>
schätzen, aber nicht vermögen: »Häuser machen«,<lb/>
also aufbauen. Daß die von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_83892" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> genannten<lb/>
Künstler <seg type="ELIDASH">einmal</seg> oder zweimal in der Saison ihren,<lb/>
abzüglich der Journalistenplätze, ausverkauften Saal<lb/>
haben, ist ein Resultat, das sie wahrscheinlich einer<lb/>
wochenlangen <seg type="ELIDASH">Pressereklame</seg> und Plakatreklame verdanken<lb/>
und das ihre Impresarios vielleicht auch mit weniger<lb/>
Kosten, an deren Aufwendung sie verdienen, erzielen<lb/>
würden. Aber wie geht es nur zu, daß die Presse<lb/>
selber die gähnend leeren oder wattierten Säle all der<lb/>
andern Künstler zugibt, für deren Empfehlung sie<lb/>
doch an jedem Tag Unsummen, nie einbringbare, aus<lb/>
ihren Taschen zieht? Es ist wahr, die Leute drängen sich<lb/>
nicht zu <seg type="insult">jedem <foreign xml:lang="de-loc">Schmarrn</foreign></seg>, auch wenn sie noch so oft durch<lb/>
<seg type="insult">Kreuzelnotizen</seg> auf ihn gestoßen würden. Und daß<lb/>
dem so ist, hat einer mit einer Eindringlichkeit erfahren<lb/>
müssen, deren Beispiel in der Geschichte der Wiener<lb/>
Vortragssäle fortleben wird. Denn wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83893" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg><lb/>
meint, daß die Aufforderung des Pianisten, in sein<lb/>
Konzert zu kommen, weil wir sonst dreizehn sind, nicht<lb/>
übertrieben sei, so sind seine eigenen Versuche, vor<lb/>
das Publikum zu treten, ein Beweis dafür, daß zwar<lb/>
nicht eine solche Aufforderung, aber die approximative<lb/>
Schätzung, daß es dreizehn sein werden, sehr übertrieben<lb/>
 ist. Die Anekdote muß erzählt werden, denn<lb/>
ihr Witz besteht eben darin, daß sie nicht erfunden ist.<lb/>
Nachdem ich zugunsten der hungernden Russen einige<lb/>
Vorlesungen gehalten hatte, deren materielles Ergebnis<lb/>
die <seg type="insult">Schufterei der Wiener Presse</seg> beschämte, welche<lb/>
den Leitern der <rs type="inst">russischen Nothilfe</rs> jede Notiz verweigert<lb/>
 hatte, fühlte sich das Komitee angeregt, auch<lb/>
andere Künstler und Schriftsteller zu einer Betätigung<lb/>
aufzufordern, deren Wirksamkeit für den edlen Zweck<lb/>
zwar nicht vorweg gesichert war, aber von der Mitwirkung<lb/>
</p>
            <p ana="pr136490">
 <seg type="insult">der publizistischen Gunst</seg> erhofft werden<lb/>
konnte. Mit Ausnahme <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_83894" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs></seg><lb/>
ließen sie sich nicht vergebens bitten. Das Ergebnis<lb/>
war eine Vermehrung der russischen Hungersnot,<lb/>
an der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83895" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> insoferne den hervorragendsten<lb/>
Anteil hatte, als seine Vorlesung im <rs type="inst">Künstlerhaus</rs><lb/>
abgesagt werden mußte, weil die Ankündigung in<lb/>
der Presse, die in diesem Fall, wenn nicht<lb/>
wegen der hungernden Russen, so doch wegen des<lb/>
Vortragenden, spontan und kostenlos erfolgte, <seg type="insult">ein<lb/>
geradezu sensationelles Resultat</seg> gezeitigt hat: es<lb/>
waren zwei Stehplätze verkauft worden. Eine Rarität,<lb/>
die doch allein schon einen Massenbesuch der Vorlesung<lb/>
 gelohnt hätte. Wohl um das Aufsehen nicht zu<lb/>
vermehren, haben sich die beiden Verlustträger bis heute<lb/>
nicht zum Empfang der Eintrittsgebühr gemeldet,<lb/>
und der <RS pers="Richard Lányi">Veranstalter</RS> hofft, daß es durch meine Vermittlung<lb/>
 geschehen werde; denn es war kein anderer<lb/>
als jener, der in der Mithilfe an den wohltätigen<lb/>
Werken, denen meine eigenen Vorträge gewidmet<lb/>
sind, so viel Selbstlosigkeit beweist und dem ich<lb/>
das Arrangement eines <rs type="pers" ana="n_83896" ref="#fk__p_43175">Salten-Abends</rs> für einen<lb/>
so guten Zweck wie den der <rs type="inst">russischen Nothilfe</rs><lb/>
keineswegs verwehrt hatte. »Kommen Sie doch, sonst<lb/>
sind wir dreizehn« wäre also in diesem Fall schier<lb/>
eine <seg type="insult">Renommage</seg> gewesen. Nein, freuen wir uns, daß<lb/>
wir <seg type="insult">zwei solche Kerle</seg> haben! Aber ich fürchte, als<lb/>
Besitzer der Stehplätze, die sie so vorsichtig waren<lb/>
sich rechtzeitig zu sichern, bestehen sie auf ihrem<lb/>
Schein und werden sich nicht melden. Es heißt, sie<lb/>
stehen noch heute und warten auf die Vorlesung,<lb/>
bis sich die Sage um sie spinnt. Um Mitternacht, wenn<lb/>
ich nachhause gehe, sehe ich sie zuweilen um das<lb/>
<rs type="inst">Künstlerhaus</rs> herumschleichen, das ja an und für sich<lb/>
der Sagenbildung zugänglich ist, gesenkten Hauptes,<lb/>
sie sind traurig, und harren der Erlösung, daß ihnen<lb/>
einmal <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83897" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> begegnet, an den sie eine alte<lb/>
Forderung haben. Neulich, als ich sie sah, mußte<lb/>
ich an <seg type="insult">die beiden Grenadiere</seg> denken, die in Rußland<lb/>
</p>
            <p ana="pr136490">
gefangen waren. Sie hörten die traurige <choice><sic>Mähr</sic><corr>Mär</corr></choice>, daß<lb/>
die Vorlesung abgesagt sei, und weinten zusammen<lb/>
wohl ob der kläglichen Kunde. Der eine hat Weib<lb/>
und Kind zuhaus, die ohne ihn verderben, der andere<lb/>
trägt weit besseres Verlangen, nämlich nach der Vorlesung<lb/>
 zugunsten der Russen, die er aber gleichfalls<lb/>
betteln gehn ließe, wenn sie hungrig sind. Beide wären<lb/>
aus Treue gegen <rs type="pers" ana="n_83898" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> entschlossen, <seg type="insult">den Kaiser,<lb/>
den Kaiser</seg> zu schützen! Wenn ich noch hinzufüge,<lb/>
daß die Begebenheit in der Zeit der Inflation spielt,<lb/>
wo die Leute sich doch zu <seg type="insult">jedem Schmarrn</seg> gedrängt<lb/>
haben, und nicht erst in der Zeit der <seg type="insult">Sanierung</seg>, so<lb/>
mag man ermessen, wie es um <seg type="insult">die einzige Kulturmission<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">dieser Presse</seg> noch geglaubt werden<lb/>
könnte: Säle zu füllen, in Wahrheit bestellt ist. Sie<lb/>
ist nicht einmal imstande, das Publikum zu betrügen.<lb/>
Sie kann nur die Künstler betrügen, denen sie<lb/>
unter der Vorspiegelung, jenes noch zu können,<lb/>
Reklamegelder abknöpft. Sie versagt selbst als<lb/>
Propaganda der künstlerischen Tatsachen, als<lb/>
Reklamegelegenheit, als Litfaßsäule, sie versagt in<lb/>
ihrem ureigensten publizistischen Bezirk. Sie lebt<lb/>
nur vom <seg type="insult">Betrug</seg> der Schwachen, denen sie ihre<lb/>
Macht einredet, und sie mästet sich von der Furcht<lb/>
der Wissenden, daß sie, wo sie schon nicht<lb/>
nützen kann, doch schaden könnte. Aber daß sie<lb/>
<seg type="insult">ihren Lieblingen, ihren eigenen Autoren</seg>, deren<lb/>
Namen sie täglich auch gratis unter die Leute bringt,<lb/>
nicht zu helfen vermag, ist <seg type="insult">die weit blamablere<lb/>
Entblößung ihrer Scheinmacht</seg> als daß meine Gegenwelt<lb/>
 <seg type="insult">des ganzen Plunders ihrer Reklame</seg> entraten<lb/>
kann, um zu bestehen, um nach Belieben den größten<lb/>
Saal der Stadt bis auf die letzten zwei Stehplätze<lb/>
zu füllen, ohne ihren Lockruf, ohne die Unsummen,<lb/>
die er kosten würde, auf die schlichte Programmnotiz<lb/>
hin, die bloße Schleife im Schaufenster des Kartenbureaus<lb/>
, ja auf Gerücht und mündliche Überlieferung<lb/>
hin, die einfach jene, die hören wollen, zu der<lb/>
Frage nach der Gelegenheit aufruft. Es muß doch<lb/>
</p>
            <p ana="pr136490">
etwas gegen die Reinheit des Spiegels beweisen,<lb/>
der den Leuten meinen <seg type="insult">Solipsismus</seg> vorspiegelt,<lb/>
daß ich für meine Vorlesungen sogar meine eigene<lb/>
Publizität nur im Nachhinein, für die Notierung<lb/>
ihrer Tatsache, in Anspruch nehme, aber die so<lb/>
ergiebige wie billige Annoncengelegenheit der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_26466">Fackel</rs> fast durchaus verschmähe; und wenn eine<lb/>
Ankündigung gelegentlich in der <rs type="paper" ana="werk_26467">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
erfolgte, war es klar, daß der Veranstalter nicht<lb/>
den Zweck der Werbung im Auge hatte, sondern<lb/>
bloß der Verständigung würdiger Interessenten über<lb/>
einen Termin, den sie nicht versäumen wollten. Man<lb/>
kann, ohne einer Übertreibung schuldig zu werden<lb/>
gleich dem Vorgeben, daß dreizehn bei der Veranstaltung<lb/>
 eines <seg type="insult">Wiener Autors</seg> zugegen seien, ohneweiteres<lb/>
 sagen, daß mit den Personen, die in meinen<lb/>
Sälen keinen Platz mehr erhalten, die der <seg type="insult">Wiener Literatur</seg><lb/>
gefüllt werden könnten. Aber selbst die wollen nicht vorliebnehmen<lb/>
, denn die Zeit der Inflation ist eben vorbei.<lb/>
Man versteht, daß ich das Ereignis einer »Zugkraft«,<lb/>
die mich als äußere Erfolgstatsache bei Gott selbst<lb/>
nicht zum heutigen Anlaß feierlich stimmen würde,<lb/>
ausschließlich aus dem Grund erörtert habe, weil es<lb/>
weit und breit keinen kulturellen Umstand geben<lb/>
könnte, aus dem sich die Problematik der Presse<lb/>
in ihrer eigentlichen Funktion so sinnfällig herausstellt<lb/>
 — so kraß, daß selbst die Werbekraft meines<lb/>
Programms für <seg type="insult">einen beliebigen Liebling</seg> stärker<lb/>
wäre als die der ganzen ihm zugänglichen Reklame —,<lb/>
und weil doch nichts so sehr in das Gebiet meiner<lb/>
Diskussion gehört wie die Entdeckung des Verfalls<lb/>
<seg type="insult">der käuflichen Autorität</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136491">
<space/>Doch wenn es je eine kulturelle Besonderheit<lb/>
gegeben hat, die der öffentlichen Darstellung wert<lb/>
und würdig war, so ist es nicht das äußere Maß<lb/>
meiner Wirkung, sondern das Ereignis der innersten<lb/>
Teilnahme, dieses Wunder einer aus sich selbst<lb/>
bewegten, nie ermüdenden, oft genug opferwilligen<lb/>
und unter Ausschluß andern Kunstgenusses bewährten<lb/>
</p>
            <p ana="pr136491">
Anhänglichkeit an ein geistiges Erlebnis, dem sie die<lb/>
Treue geschworen hat, die ich ihr mit dem Dank der<lb/>
Leistung vergelte. Wenn es ein Schauspiel in <seg type="insult">diesem<lb/>
elenden Jahrhundert</seg> gab, das der Betrachtung wahrlich<lb/>
 wert war, so war es die Begeisterung dieser Jugend,<lb/>
war es der immer wieder ergreifende Anblick dieses<lb/>
Zudrangs der Seelen, der hoffenden und hoffnunggewährenden<lb/>
, zu dieser Inselwelt, auf der doch nichts<lb/>
als die Verzweiflung an <seg type="insult">der umgebenden Schmach<lb/>
und Lüge</seg> laut wird. Aber nie wird solchem Schauspiel<lb/>
, das alle musischen Begebenheiten dieser<lb/>
Außenwelt überstrahlt, aus ihr ein Lobredner erstehen,<lb/>
nie ein anderer als eben der, den noch die Dankbarkeit<lb/>
 in den Verdacht der <seg type="insult">Eitelkeit</seg> bringen wird.<lb/>
Wir wollen stolz diesen Verdacht teilen, stolz auf<lb/>
den Beweis, daß wenn es überhaupt ein<lb/>
geistiges Wien gibt, es in diesem Saal, zwischen<lb/>
dem Tisch auf dem Podium und dem letzten Stehplatz<lb/>
, versammelt ist, stolz auf die Berechtigung,<lb/>
diesen Namen <seg type="insult">einer geistigen Fälscherbande</seg> entreißen<lb/>
zu können, am stolzesten aber darauf, daß wir, um<lb/>
uns zu begegnen, nicht ihrer Förderung brauchen,<lb/>
und um uns in glücklichster Wechselwirkung zu<lb/>
erleben, frei sind von der Anwesenheit <seg type="insult">jener</seg>, die<lb/>
nicht hören wollen, weil sie zu fühlen fürchten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136494">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr136497">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr136498">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136499">
Broschiert K 57.200 Leinen K 71.500 (Versandspesen K 7500)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136500">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136501">
Phantastisches Versspiel<lb/>
</p>
            <p ana="pr136502">
Broschiert K 20.400, Leinen K 28.600  (Versandspesen K 4500)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136503">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136504">
Pappband K 15.300, Leinen K 20.400  (Versandspesen K 4500)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136505">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136506">
Pappband K 15.300, Leinen K 20.400 (Versandspesen K 4500)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136507">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136508">
Pappband K 12.300 (Versandspesen K 4500)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136509">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136510">
Broschiert K 44.900, Leinen K 55.200 (Versandspesen K 6000)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136511">
<rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs> (2 Bände)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136512">
Pappband je K 30.600 (Versandspesen K 7500)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136513">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136514">
Broschiert K 35.700, Leinen K 46.000 (Versandspesen K 6000)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136515">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136516">
Broschiert K 24.500, Pappband K 30.600 (Versandspesen K 6000)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136516_a">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136516_b">
Broschiert K 40.800, Leinen K 51.100 (Versandspesen K 6000)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136516_c">
<B><rs type="title">WORTE IN VERSEN I</rs>, <rs type="title">II</rs>, <rs type="title">III</rs>, <rs type="title">IV</rs>, <rs type="title">V</rs>, <rs type="title">VI</rs>, <rs type="title">VII</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr136517">
Band I,
</p>
            <p ana="pr136517_a">
Pappband
</p>
            <p ana="pr136517_b">
K 18.400
</p>
            <p ana="pr136517_c">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
Versandspesen je K 6000
</p>
            <p ana="pr136517_d">
<DITTO cont="Band" rend="„"/> II,
</p>
            <p ana="pr136517_e">
<DITTO cont="Pappband" rend="„"/>
</p>
            <p ana="pr136517_f">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 22.500
</p>
            <p ana="pr136517_g">
Leinen
</p>
            <p ana="pr136517_h">
K 26.600
</p>
            <p ana="pr136517_i">
<DITTO cont="Band" rend="„"/> III,
</p>
            <p ana="pr136517_j">
<DITTO cont="Pappband" rend="„"/>
</p>
            <p ana="pr136517_k">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 18.400
</p>
            <p ana="pr136517_l">
<DITTO cont="Band" rend="„"/> IV,
</p>
            <p ana="pr136517_m">
<DITTO cont="Pappband" rend="„"/>
</p>
            <p ana="pr136517_n">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 18.400
</p>
            <p ana="pr136517_o">
<DITTO cont="Band" rend="„"/> V,
</p>
            <p ana="pr136517_p">
<DITTO cont="Pappband" rend="„"/>
</p>
            <p ana="pr136517_q">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 18.400,
</p>
            <p ana="pr136517_r">
broschiert
</p>
            <p ana="pr136517_s">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 14.300
</p>
            <p ana="pr136517_t">
<DITTO cont="Band" rend="„"/> VI,
</p>
            <p ana="pr136517_u">
<DITTO cont="Pappband" rend="„"/>
</p>
            <p ana="pr136517_v">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 18.400,
</p>
            <p ana="pr136517_w">
Leinen
</p>
            <p ana="pr136517_x">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 22.500
</p>
            <p ana="pr136517_y">
<DITTO cont="Band" rend="„"/> VII,
</p>
            <p ana="pr136517_z">
<DITTO cont="Pappband" rend="„"/>
</p>
            <p ana="pr136517_za">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 25.500,
</p>
            <p ana="pr136517_zb">
<DITTO cont="Leinen" rend="„"/>
</p>
            <p ana="pr136517_zc">
<DITTO cont="K" rend="„"/> 30.600
</p>
            <p ana="pr136518">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136519">
Kartoniert K 10.200 (Versandspesen K 4500)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136525">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr136528">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136529">
vergriffen.<lb/>
Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136532">
<rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_7434" ref="#fk__p_44294">JAHODA</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7435" ref="#fk__p_58955">SIEGEL</rs></seg></rs> / <seg type="spc">WIEN</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr136533">
<rs type="pers" ana="n_83899" ref="#fk__p_50021"><B>MECHTILDE LICHNOWSKY</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136534">
<rs type="title"><B>DER KAMPF MIT DEM FACHMANN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136535">
Broschiert K 51.100, Leinen 66.400 (Versandspesen 6000)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136538">
<B>Die Zusendung</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr136538">
<B>von Drucksachen, Ausschnitten, Einladungen,<lb/>
oder Mitteilungen irgendwelcher Art ist</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr136538">
<B>unerwünscht. Eine Prüfung von Manuskripten erfolgt in keinem<lb/>
Falle. Rezensionsexemplare werden verkauft, der Erlös wie auch<lb/>
die eingesandten Porti einem wohltätigen Zwecke zugeführt.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr136539">
<B>Insbesondere werden auch die Herausgeber von Zeitschriften<lb/>
ersucht, deren Sendung zu unterlassen. <seg type="ELIDASH">Tauschexemplare</seg>, <seg type="ELIDASH">Probeexemplare</seg>, oder Freiexemplare<lb/>
 werden weder von der <rs type="self" ana="werk_26468">Fackel</rs> noch von den Büchern<lb/>
des Verlages der <rs type="self" ana="werk_26469">Fackel</rs> abgegeben.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr136540">
<B>Spenden zu wohltätigem Zwecke mögen nicht an den Verlag, der<lb/>
nicht über den zu ihrer Verwaltung erforderlichen Apparat verfügt,<lb/>
sondern unmittelbar an die Vereine oder Personen, denen sie<lb/>
zugedacht sind, abgeführt werden, etwa mit Berufung auf die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_26470">Fackel</rs> und deren gleichzeitiger Verständigung.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr136543">
Inhalt der vorigen achtfachen <rs type="selfRef" ana="werk_26471">Nummer 668—675</rs>, <date>Dezember 1924</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136544">
<contItem contItemID="ci_5018" href="FK-26-668_n0001.xml" firstParParID="pr134792">Was <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83900" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> umsonst erhalten konnte</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5019" href="FK-26-668_n0006.xml" firstParParID="pr134804"><foreign xml:lang="de-loc">Höher gehts nimmer</foreign></contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5020" href="FK-26-668_n0010.xml" firstParParID="pr134847">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5021" href="FK-26-668_n0019.xml" firstParParID="pr134954">Herz, was begehrst du noch mehr?</contItem> / <contItem contItemID="ci_5022" href="FK-26-668_n0030.xml" firstParParID="pr134980">Glossen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5023" href="FK-26-668_n0047.xml" firstParParID="pr135220">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5024" href="FK-26-668_n0060.xml" firstParParID="pr135366">Klarstellung</contItem> / <contItem contItemID="ci_5025" href="FK-26-668_n0064.xml" firstParParID="pr135370">Um <rs type="pers" ana="n_83901" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_5026" href="FK-26-668_n0071.xml" firstParParID="pr135471">Notizen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5027" href="FK-26-668_n0080.xml" firstParParID="pr135534"><seg type="insult">Die Auswirkungen und Folgen der <rs type="event">russischen Revolution</rs><lb/>
für die Weltkultur</seg></contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5028" href="FK-26-668_n0082.xml" firstParParID="pr135555">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5029" href="FK-26-668_n0088.xml" firstParParID="pr135599"><seg type="insult">Das Mangobaumwunder</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5030" href="FK-26-668_n0094.xml" firstParParID="pr135609">Das Wort</contItem> / <contItem contItemID="ci_5031" href="FK-26-668_n0096.xml" firstParParID="pr135614">Notizen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5032" href="FK-26-668_n0111.xml" firstParParID="pr135741">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5033" href="FK-26-668_n0127.xml" firstParParID="pr135924"><seg type="insult">Seeigeleies</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5034" href="FK-26-668_n0139.xml" firstParParID="pr136047">Glossen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5035" href="FK-26-668_n0155.xml" firstParParID="pr136213"><seg type="insult">Zeitgenossen und Landsleute</seg></contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5036" href="FK-26-668_n0158.xml" firstParParID="pr136232">Ein kalter Schauder über den Rücken</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr136547">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_83902" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, Wien<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7436" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7437" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr136555">
<contItem contItemID="ci_5037" href="FK-26-679_n0001.xml" firstParParID="pr136570">Zu <rs type="pers" ana="n_83904" ref="#fk__p_43221">Ferdinand Lassalles</rs> hundertstem Geburtstag</contItem> / <contItem contItemID="ci_5038" href="FK-26-679_n0010.xml" firstParParID="pr136592">Glossen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5039" href="FK-26-679_n0019.xml" firstParParID="pr136680">Wie lange wirds das noch geben?</contItem> / <contItem contItemID="ci_5040" href="FK-26-679_n0027.xml" firstParParID="pr136727">Kinderverse</contItem> / <contItem contItemID="ci_5041" href="FK-26-679_n0034.xml" firstParParID="pr136894">Ansprache<lb/>
im griechischen Theater</contItem> / <contItem contItemID="ci_5042" href="FK-26-679_n0037.xml" firstParParID="pr136898">Vorlesungen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5043" href="FK-26-679_n0052.xml" firstParParID="pr137087">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5044" href="FK-26-679_n0057.xml" firstParParID="pr137144a">Ein<lb/>
amerikanisches Urteil über die <rs type="self" ana="werk_26473">Fackel</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_5045" href="FK-26-679_n0067.xml" firstParParID="pr137183">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5046" href="FK-26-679_n0072.xml" firstParParID="pr137259">Notizen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5047" href="FK-26-679_n0091.xml" firstParParID="pr137412"><rs type="title">Tischlerlied</rs>. Von <rs type="pers" ana="n_83905" ref="#fk__p_46919">Johann Nestroy</rs> (mit Musik von <rs type="pers" ana="n_83906" ref="#fk__p_43594">Franz <abbr>v.</abbr> Suppé</rs>)</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5048" href="FK-26-679_n0095.xml" firstParParID="pr137423">Sprachlehre</contItem> / <contItem contItemID="ci_5049" href="FK-26-679_n0109.xml" firstParParID="pr137487"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_83907" ref="#fk__p_45345">Hafis</rs> und <rs type="pers" ana="n_83908" ref="#fk__p_53424">Sophokles</rs> auf dem <rs type="inst">Concordiaball</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5050" href="FK-26-679_n0116.xml" firstParParID="pr137521">Glossen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5051" href="FK-26-679_n0126.xml" firstParParID="pr137655">Die »<rs type="paper" ana="werk_26474">Stunde</rs>« bietet die Darstellung <seg type="insult">der wirklichen Ereignisse<lb/>
des Lebens</seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr136557_b">
<B>Auf diesen Preis darf in keiner Verkaufsstelle<lb/>
ein Zuschlag gemacht werden.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr136566">
<rs type="self" ana="werk_26475"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136567">
<B><abbr>Nr.</abbr> 679—685 <date>MÄRZ 1925</date> XXVI. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53181">
               <persName>Halban-Kurz, Selma</persName>
               <birth>
                  <date>1874-10-15</date>
                  <place>Bielitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-5-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42497">
               <persName>Duse, Eleonora</persName>
               <birth>
                  <date>1858-10-3</date>
                  <place>Vigevano/Lombardei</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-4-21</date>
                  <place>Pittsburgh/Pennsylvania</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46307">
               <persName>Huberman, Bronislaw</persName>
               <birth>
                  <date>1882-12-19</date>
                  <place>Tschenstochau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-6-16</date>
                  <place>Crosier-sur-Vevey</place>
               </death>
               <occupation>Violinist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43594">
               <persName>Suppé, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1819-4-18</date>
                  <place>Spalato, Dalmatien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-5-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Neffe von Donizetti</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25744</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45345">
               <persName>Hafis, d. i. Chadsche Shams al-Din Muhammad Hafez-e Schirazi</persName>
               <birth>
                  <date>1320?</date>
                  <place>Schiras</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1390?</date>
                  <place>Schiras</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38335">
               <persName>Bruckner, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1824-9-4</date>
                  <place>Ansfelden, Oberöst.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-10-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47226">
               <persName>Culp, Julia Bertha</persName>
               <birth>
                  <date>1880-10-6</date>
                  <place>Groningen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-10-13</date>
                  <place>Amsterdam</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Mezzosopran</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11123</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48776">
               <persName>Leonardo da Vinci</persName>
               <birth>
                  <date>1452-4-15</date>
                  <place>Vinci bei Empoli</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1519-5-2</date>
                  <place>Schloß Cloux bei Amboise</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
               <occupation>Techniker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40264">
               <persName>Darwin, Charles Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1809-2-12</date>
                  <place>Shrewsbury</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-4-19</date>
                  <place>Downe/Kent</place>
               </death>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6761</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45342">
               <persName>Haeckel, Ernst Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1834-02-16</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-08-09</date>
                  <place>Jena</place>
               </death>
               <occupation>Zoologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15834</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7649</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42799">
               <persName>Décsey, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-13</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Chefred. der "Grazer Tagespost" 1908, Red. des NWT 1921</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38934">
               <persName>Battistini, Mattia</persName>
               <birth>
                  <date>1856-2-27</date>
                  <place>Conegliano bei Rom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-7</date>
                  <place>Colle Baccaro/Ricti</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Bariton</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59495">
               <persName>Přihoda, Váša</persName>
               <birth>
                  <date>1900-8-24</date>
                  <place>Wodnan/Pisek</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-7-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Violinist</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22942</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49302">
               <persName>Karpath, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1866-4-27</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NWT 01.04.1913, Seite 14 Ein in der ersten Reihe stehender junger Mann rief </note>
               <note type="comment">unaufhörlich "L......!" worauf Herr Buschbeck vom Podium eilte und dem</note>
               <note type="comment">betreffenden jungen Mann eine Ohrfeige versetzte.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11885</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52203">
               <persName>Strauss, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-11</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-8</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12870</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42280">
               <persName>Edison, Thomas Alva</persName>
               <birth>
                  <date>1847-02-11</date>
                  <place>Milan/Ohio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-18</date>
                  <place>West Orange/New Jersey</place>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53424">
               <persName>Sophokles</persName>
               <birth>
                  <date>497/96</date>
                  <place>Demos Kolonnos</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>407/06</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2693</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49619">
               <persName>Marconi, Guglielmo</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-25</date>
                  <place>Bologna</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-7-20</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Elektroingenieur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57151">
               <persName>Feuerbach, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1804-07-28</date>
                  <place>Landshut</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-09-13</date>
                  <place>Rechenberg/Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7126</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47540">
               <persName>Martin, Karl Heinz</persName>
               <birth>
                  <date>1886-5-6</date>
                  <place>Freiburg i. Br.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17945</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>