<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00449.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00448.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00450.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Fall, dass Theaterangelegenheiten gerichtsordnungsmäßig, in: Fackel Heft 01, Nr. 018, 1899, S. 26-29</title>
            <title type="iso-date">1899-09-01</title>
            <title type="id">tid_00449</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">018</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-018_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/018,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Fall, dass Theaterangelegenheiten gerichtsordnungsmäßig</head>
            <p ana="pr4128">
<space/>Der Fall, dass Theaterangelegenheiten gerichtsordnungsmäßig<lb/>
 ausgetragen werden, tritt selten genug<lb/>
ein. Man darf die spärliche Gelegenheit — sei es nun,<lb/>
dass ein <seg type="insult">Tenor</seg> von seiner Liebhaberin auf Herausgabe<lb/>
von Schmuckgegenständen geklagt wird, sei es, dass<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_3027" ref="#fk__p_54916">Victor Léon</rs></seg> ein unbrauchbares Libretto geliefert<lb/>
hat — nicht vorübergehen lassen, ohne trübsinnige<lb/>
Betrachtungen anzustellen. Hat man die Unzulänglichkeit<lb/>
 des bestehenden <rs type="title">österreichischen Strafgesetzes</rs> mit<lb/>
Wehmuth zur Kenntnis genommen, so mag man sich<lb/>
baß wundern, dass selbst <seg type="insult">dieses bischen rächender<lb/>
Gerechtigkeit</seg> geflissentlich brachgelegt wird, wo eine<lb/>
entsprechende Behandlung der <seg type="insult">Theaterübel</seg> wahrhaftig<lb/>
</p>
            <p ana="pr4128">
nicht aussichtslos wäre. Selbst wenn wir nach dem<lb/>
geltenden Gesetz die Statuierung von 30 <SPAN cont="fl.-Gagen"><abbr>fl.</abbr>-Gagen</SPAN><lb/>
nicht als <seg type="insult">Wucher</seg> qualificieren können, so wären wir doch<lb/>
imstande, einen Menschen, der ein Theatermädchen zu<lb/>
diesem Monatslohn engagiert, <seg type="insult">der gemeinen Gelegenheitsmacherei<lb/>
</seg> zu überführen. Man erlasse uns die Polizeibeamten<lb/>
, die bei Generalproben den gesprochenen Text<lb/>
mit dem bewilligten ängstlich vergleichen, ersetze sie<lb/>
versuchsweise durch Staatsanwälte, und man wird über<lb/>
das Gedränge, das im Nu in den österreichischen<lb/>
Gefängnissen entstehen wird, staunen. Theater: Eine<lb/>
Welt von armen, zur <seg type="insult">Sclaverei</seg> verdammten Wesen;<lb/>
nichts organisiert sie als die Eitelkeit, die sie mit Haut<lb/>
und Haaren <seg type="insult">ihren täglichen Bedrängern</seg> ausgeliefert<lb/>
hat. Und sie wehren sich gegen die Befreier. Mit den<lb/>
Directoren machen sie <seg type="insult">»Contracte«</seg>, den Agenten zahlen<lb/>
sie Procente, <seg type="insult">dem Redacteur des illustrierten Blattes</seg> den<lb/>
Rest ihrer Gage; eine Bethätigung außerhalb des Theaters<lb/>
muss, was man so zum Leben braucht, hereinbringen.<lb/>
Von <seg type="insult">Kuppelei und Erpressung</seg> ist <seg type="insult">dieser schmale Ruhmesweg<lb/>
</seg> eingefriedet. Wer nie vor dem Bühneneingang eines<lb/>
Curortetheaters gestanden ist, der begreift nicht, dass hin<lb/>
und wieder ein junger Criminalist <seg type="insult">den ältesten Theaterkritiker<lb/>
</seg> lehren könnte. Herr <rs type="pers" ana="n_3028" ref="#fk__p_39398">Bordenave</rs> steht im Cassenraum<lb/>
 und erläutert <seg type="insult">den eben erst eingerückten Lustgreisen<lb/>
</seg> die Photographien <seg type="insult">der neuengagierten Lieblinge</seg>:<lb/>
Werden sie geneigt sein, den fehlenden Rest der Gage,<lb/>
den er sich erspart hat, beizusteuern? Mit Hilfe <seg type="insult">seines<lb/>
Stammpublicums</seg> kann ein Director seine erste Soubrette<lb/>
fast erhalten. Dort schleicht ein <seg type="insult">»Vertreter der Presse«</seg><lb/>
heran, der zur Popularisierung der Dame alles Mögliche<lb/>
zu thun bereit ist. Er bittet um ihre Photographie — und<lb/>
ein paar Tage später leuchtet für 25 <abbr>fl.</abbr> und ein Jahresabonnement<lb/>
 <seg type="insult">»der neueste Stern am Theaterhimmel«</seg>.<lb/>
Anfängerinnen werden wohl ihren Dank an <seg type="insult">den »Herrn<lb/>
Doctor«</seg> auch noch in einer andern Form abstatten<lb/>
müssen. Erhält <seg type="insult">der Herr</seg> einen Refus, so weiß er schon,<lb/>
was er zu thun hat. In der Regel wird er die Dame,<lb/>
</p>
            <p ana="pr4128">
die ihm 25 <abbr>fl.</abbr> und Billigeres verweigert hat, talentlos<lb/>
finden; ist er <seg type="insult">einer von den »Anständigen«</seg>, so wird er<lb/>
sie bloß »nicht erwähnen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4129">
<space/>Von dem Geld, das Theaterleute ihnen zahlen,<lb/>
stellen in Oesterreich <seg type="insult">einige Dutzend Journalisten</seg> ihre<lb/>
illustrierten Blätter her; von der Gage, die sie ihren<lb/>
Angestellten vorenthalten, mästen sich die Directoren.<lb/>
Es ist räthselhaft, wie da noch die Agenten befriedigt<lb/>
werden sollen. Ich habe mich — durch wiederholte<lb/>
Anfragen bei Schauspielern — oft und oft bemüht,<lb/>
diesem Problem auf den Grund zu kommen. Aber die<lb/>
Schauspieler geriethen in Verlegenheit. Sie jammerten<lb/>
über die Contracte, sie fluchten denen, die ihr<lb/>
Blut saugen; aber sie wären wohl unglücklich,<lb/>
wenn’s anders wäre. Die Möglichkeit, Menschen zu<lb/>
werden, müssten sie mit einem Opfer an ihrer Eitelkeit<lb/>
 bezahlen. Alle Versuche, sie zu organisieren, sind<lb/>
kläglich gescheitert. Der Einzelne ist der ewige Verräther<lb/>
 an den Interessen, die hier die Allgemeinheit<lb/>
höchstens in einem Raisonnement der Gefühle erfasst<lb/>
hat. Der Theaterdirector, der einen kleinen Theil von<lb/>
dem <seg type="insult">Kuppelgeld</seg> als Lohn zahlt, der <seg type="insult">mit Strafgeldern<lb/>
und allen Chicanen</seg> <seg type="insult">den knurrenden Sclaven</seg> eben noch<lb/>
die Kette fühlen ließ, heißt im nächsten Moment <seg type="insult">der<lb/>
»Einzige«</seg>, <seg type="insult">der schuftige Zwischenhändler</seg> wird zum Vertrauten<lb/>
 und <seg type="insult">dem elenden Revolverjournalisten</seg> streckt<lb/>
sich, weil er für das Geld der Belobten über Druckerschwärze<lb/>
 schaltet und waltet, die treue Freundeshand<lb/>
entgegen. Wenn alle, die seine Arbeit schnöde ausgewuchert<lb/>
 und ihn um den kargen Lohn gebracht, ins<lb/>
Zuchthaus wandern werden, der Schauspieler wird vor<lb/>
dem Thore im <seg type="insult">Trennungsschmerz</seg> zusammenbrechen.<lb/>
Die sociale Hebung der ehedem Geächteten hat hier<lb/>
die umgekehrte Wirkung gethan. Das Gros der Theaterleute<lb/>
 ist versclavter denn je und lechzt höchstens nach<lb/>
der alten Vogelfreiheit. — Eine bedächtige Theatersocialpolitik<lb/>
 wird dem fünften Stand seine wahrhafte Emancipation<lb/>
 erringen helfen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54916">
               <persName>Léon, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2/4</date>
                  <place>Senica/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2337</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39398">
               <persName>Bordenave</persName>
               <note type="comment">Name des Theaterdirektors in Zola's Nana</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>