<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07663.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07662.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07664.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die buchhändlerische Geschichte der Fackel ist keine Leidensgeschichte), in: Fackel Heft 18, Nr. 445, 1234, S. 108-111</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07663</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">445</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-445_n0108.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/445,108</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die buchhändlerische Geschichte der Fackel ist keine Leidensgeschichte)</head>
            <p ana="pr103013">
<space/>Die buchhändlerische Geschichte der <rs type="self" ana="werk_20960">Fackel</rs> ist keine Leidensgeschichte<lb/>
, weil mir der Sinn für Vorteil und Geltung in solchen Lebensgebieten<lb/>
 vollständig abgeht und »die <seg type="insult">Schmach</seg>, die <seg type="insult">Unwert</seg> schweigendem<lb/>
 Verdienst erweist«, von mir nicht persönlich, sondern als<lb/>
Stigma der Zeit gefühlt wird. Aber wenngleich sie keine Leidensgeschichte<lb/>
 ist, eine Humoreske wird sie dereinst doch sein, und es<lb/>
täte Not, rechtzeitig das Material für die künftige Lachwirkung<lb/>
bereit zu halten. Leider setzt mir die größere Wirklichkeit noch<lb/>
immer an jedem Tage so sehr zu, daß mich die Beachtung nur des<lb/>
kleinsten Teiles dieser selbst zur vollständigen Vernachlässigung<lb/>
jener kleineren Sphäre zwingt, in der sich die Zusammenstöße<lb/>
 <seg type="insult">der offiziellen, gebildeten, kommerziellen oder sonstwie von<lb/>
mir mißachteten Welt</seg> mit der <rs type="self" ana="werk_20961">Fackel</rs> abspielen. Im Grunde ist ja<lb/>
beide Art von Bedrängung nur eine und dieselbe, und die <seg type="insult">Welt</seg>,<lb/>
die Krieg führt und dafür, daß sie die bessern Menschen zum<lb/>
Trommelfeuer verurteilt, <seg type="insult">die Inferioren</seg> durch <seg type="insult">Geschäfte</seg> entschädigt,<lb/>
kann ja gar keine andere sein, als <seg type="insult">jene</seg>, welche <seg type="insult">vornehme Buchhandlungen<lb/>
</seg> hat, wo der <seg type="insult">Kommis</seg> dem Kriegsinvaliden, der<lb/>
die <rs type="self" ana="werk_20962">Fackel</rs> verlangt, die Antwort gibt: »<seg type="insult">Solche Schriften</seg> führen<lb/>
wir nicht!« und ihm dafür <seg type="insult">ein sprühendes Witzbüchlein »Bomben<lb/>
und Granaten«</seg> rekommandiert. Das Tollste, was mir über die Einschätzung<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_40961">Fackel</rs> noch heute erzählt wird, verwundert mich nicht<lb/>
und kränkt mich nicht. Es ist in <seg type="insult">diesem Chaos von Hysterie, Stumpfheit<lb/>
, Raubgier und Elend</seg> möglich, daß man zehnmal an einem<lb/>
Tage, der Post bringt, zugleich als Erlöser und als <seg type="insult">Lump</seg><lb/>
angesprochen wird, einmal in zehn Tagen von einem und demselben<lb/>
, und man müßte vor solchem Wechsel schwindlig werden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr103013">
wenn einem nicht die regelmäßige Fülle der Prospekte für Kriegsanleihe<lb/>
 einigen Halt gewährte. Es ist möglich, daß man aus Schützengräben<lb/>
 den Dank von Menschen erhält, die sich durch die Lektüre der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_20963">Fackel</rs> »vor dem <seg type="insult">Vertierenmüssen</seg> bewahrt« fühlen, und daß <seg type="insult">Buchhandlungskommis<lb/>
</seg> sich weigern, den von dort Heimgelangten die <rs type="self" ana="werk_20964">Fackel</rs> zu<lb/>
verkaufen. Da Gedichte und Gedanken in Tabakläden, denen der<lb/>
Verkauf von Tabak auch heute besser anstehen würde, bezogen werden<lb/>
müssen, so ist ja <seg type="insult">dem alten Irrwahn</seg> über die <rs type="self" ana="werk_20965">Fackel</rs> schwer beizukommen.<lb/>
Das gelindeste ist noch, daß sie — wegen des roten Umschlags — <seg type="insult">ein<lb/>
»anarchistisches« oder mindestens ein »sozialistisches« Blatt</seg> ist, aber<lb/>
sie kann auch ein <seg type="insult">Skandalblatt</seg> sein oder ein <seg type="insult">Revolverblatt</seg> und sie<lb/>
ist — in <seg type="insult">manchen Sphären des maßgebenden Schwachsinns</seg> — noch<lb/>
heute Vermutungen ausgesetzt, die vor 15 Jahren, da es hauptsächlich<lb/>
 gegen die Korruption ging, eine Schmähung waren. Es wäre<lb/>
gar nicht erstaunlich, wenn in einer <seg type="insult">Geistigkeit</seg>, deren Niveau<lb/>
von <seg type="insult">Schranzen und Zahlkellnern</seg> gehalten wird, das Gerücht ausgegeben<lb/>
 würde, das Gedicht »<rs type="title">Abenteuer der Arbeit</rs>« sei <seg type="insult">ein versteckter<lb/>
 Angriff auf den <rs type="inst">Bankverein</rs></seg>, der der <rs type="self" ana="werk_20966">Fackel</rs> keine Annoncen<lb/>
gibt (was nachweisbar ist). Es mag Wahnsinn scheinen, sich selbst so<lb/>
wütend zu kontrastieren. Aber was gibt es hier zu Lande nicht, das<lb/>
nicht das plumpste Beispiel überträfe, in einer <seg type="insult">Stadt</seg>, deren Wesenheit<lb/>
<foreign xml:lang="la">in toto</foreign> nichts ist als <seg type="insult">dreckiges Gerücht</seg> — entstanden an <seg type="insult">einem<lb/>
Eckstein oder Kaffeehausgast</seg>. Wäre man nur das Gegenteil von<lb/>
dem, was <seg type="insult">die Leute</seg> von einem halten, man dürfte beleidigt sein.<lb/>
Aber <seg type="insult">die Leute</seg> halten einen wirklich und wahrhaftig für <seg type="insult">ihresgleichen</seg>.<lb/>
Und wirklich und wahrhaftig möchte ich’s lieber noch sein als bloß ihr<lb/>
Gegenteil. Denn man muß sich eben unter <seg type="insult">dieser unwahrscheinlichsten<lb/>
Menschenart</seg> damit abfinden, daß man in einem <seg type="insult">Lachkabinett</seg> wohnt.<lb/>
Das ganze ist ein Traum und ich zweifle gar nicht, daß wenn ich<lb/>
zu mir komme, alles wieder in Ordnung ist und nur eine Scham<lb/>
bleibt, daß ich, träumend von <seg type="insult">solchem Aussatz</seg>, doch vor seinen<lb/>
Augen geschrieben und vor seinen Ohren gelesen habe. Um aber<lb/>
auf die Wirklichkeit zurückzukommen, die sich in solchem Traum<lb/>
erlebt, so wäre über die Stellung der <rs type="self" ana="werk_20967">Fackel</rs> im <seg type="insult">deutschen<lb/>
Literaturbetrieb</seg>, <seg type="insult">über die Lexika, die Literaturgeschichten, über<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_66454" ref="#fk__p_51920">Arnold</rs>, über die Weihnachtskataloge</seg>, über die Fülle von<lb/>
Gewissen in einer Zeile der <rs type="self" ana="werk_20968">Fackel</rs> und <seg type="insult">über die Leere von<lb/>
Gewissen in einem deutschen Buchladen</seg>, der die <rs type="self" ana="werk_20969">Fackel</rs> verachtet,<lb/>
</p>
            <p ana="pr103013">
über <seg type="insult">dies tolle, täglich marternde Nebeneinander von einem<lb/>
Enthusiasmus</seg>, der kaum je noch einem Lebenden mit heißerem<lb/>
Ausbruch zugesetzt hat, und <seg type="insult">einer vollkommenen, schäbigen,<lb/>
schurkisch gewollten oder stupiden Ahnungslosigkeit</seg>, viel Stoff<lb/>
für die künftige Humoreske zu geben. Ich arbeite an einem<lb/>
Wort länger als ein anderer an einem Roman und bringe doch<lb/>
mehr Bücher in einem Monat zustande als ein <seg type="insult">Gauner</seg> in<lb/>
einem Jahr. Aber zu den fünfhundert Büchern, die hinter der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_20970">Fackel</rs> sind, werde ich nie gelangen. Was ich vorläufig am meisten<lb/>
fürchte, ist das Interesse der <seg type="insult">»Verleger«</seg> für mich. Nicht daß<lb/>
sie mich haben wollen, weil sie mich für einen Autor halten; das<lb/>
kommt auch vor und freut mich nicht. Aber sie halten mich für<lb/>
einen <seg type="insult">Kritiker</seg>. Sie scheinen von mir gehört zu haben; etwa daß ich<lb/>
<seg type="insult">Einfluß und eine Redaktion</seg> habe. Wiewohl ich nie im Leben<lb/>
<seg type="insult">Einfluß und eine Redaktion</seg> hatte. Die <rs type="self" ana="werk_20971">Fackel</rs> scheinen sie<lb/>
nie gelesen zu haben. Denn sonst wüßten sie, daß ich selbst den<lb/>
Krieg nicht so tief beklage wie <seg type="insult">die deutsche Literatur</seg> und daß<lb/>
ich <seg type="insult">die deutschen Verleger</seg> flehentlich gebeten habe, mir keine<lb/>
Rezensionsexemplare mehr zu senden, weil meine Bedienerin genug<lb/>
Papier an den Zeitungen hat, die als <seg type="insult">den pestkranken Körper der<lb/>
Zeit</seg> zu beachten ein Fluch mir gebietet. (Nicht sie zu »lesen«;<lb/>
es ist eine Fabel, daß ich das je getan hätte. Ich rieche die <seg type="insult">Zeitung</seg>.<lb/>
Ich werfe einen Blick auf die <seg type="insult">Beulen</seg>, und da und dort bricht<lb/>
es schon auf.) Ich habe die <seg type="insult">Verleger</seg> inständig gebeten, sie<lb/>
lassen es aber nicht. Daß die Banken keine Rücksicht nehmen<lb/>
und einen Einzelnen nicht mit der Kriegsanleihe verschonen<lb/>
können, ist begreiflich. Das <seg type="insult">Chaos</seg>, welches schon da ist, würde<lb/>
zusammenbrechen, wenn sie’s täten, und mir ist nichts übrig<lb/>
geblieben, als die Redaktion des <rs type="perRef" ana="werk_20972">Wohnungsanzeigers</rs> (für den ich<lb/>
der Inhaber einer protokollierten Firma bin), um Ausmerzung<lb/>
meiner Adresse zu bitten, womit ich meinem alten Lieblingswunsch,<lb/>
im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5863" ref="#fk__p_58439">Lehmann</rs></rs> von Peking zu stehen, um ein weniges näher gerückt<lb/>
wäre. Warum aber <seg type="insult">die deutschen Verleger</seg> mich aus der Liste <seg type="insult">der<lb/>
einflußreichen Kritiker</seg> — deren es doch sicher nicht mehr als<lb/>
<seg type="insult">fünfhundert Säue</seg> geben kann — nicht streichen wollen, ist mir<lb/>
ein Rätsel. Der einzige <rs type="pers" ana="n_66455" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs> ist darin anständig. Aber<lb/>
die andern, alle, quälen mich, und ich muß dem Briefträger selbst<lb/>
die Tür öffnen, damit er einen <seg type="insult">Entwicklungsroman</seg> bei mir abgeben<lb/>
</p>
            <p ana="pr103013">
 kann, und müßte den selbst wieder zur Post tragen. Ist’s nicht<lb/>
schade um uns, mich und die Briefträger? Nun möchte ich gerne einmal<lb/>
ein juristisches Problem versuchen: ob es nicht nach Auffassung der<lb/>
Gerichte, die ja mit Recht verschiedenen sozialen Sphären eine<lb/>
verschiedene Ehre zuerkennen, auch Ausnahmen für Individuen<lb/>
gibt und ob ich nicht berechtigt wäre, mich durch die Zusendung<lb/>
eines Rezensionsexemplars, das für andere eine Ehre oder gar eine<lb/>
materielle Unterstützung bedeuten mag, beleidigt zu fühlen. Etwa<lb/>
durch <seg type="insult">die Zumutung des Herrn <rs type="pers" ana="n_66456" ref="#fk__p_44306">Müller</rs> in München</seg>, daß ich mich<lb/>
für <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_66457" ref="#fk__p_50736"><abbr>O. A. H.</abbr> Schmitz</rs></seg> interessieren soll; und zwar: a) durch das<lb/>
Ansinnen, ihn zu lesen b) durch die Idee, daß ich ihm — so<lb/>
schreibt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66458" ref="#fk__p_44306">Müller</rs></seg> an mich und an <seg type="insult">die einflußreiche Kritik</seg>, die das<lb/>
so gewohnt ist — meine »besondere Aufmerksamkeit zuwenden<lb/>
und ihm meine Förderung zuteil werden lassen« könnte. »Hatte<lb/>
schon der erste Roman des Verfassers <seg type="symbol" subtype="4dots"/> bei Presse und<lb/>
Publikum <seg type="symbol" subtype="4dots"/> so zeigt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> spannend <seg type="symbol" subtype="4dots"/> farbensatt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> noch<lb/>
bedeutendes zu erwarten <seg type="symbol" subtype="4dots"/> gewiß seinen Weg <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« In Gottes Namen,<lb/>
aber warum über meine Schwelle? Solche Briefe erhalte ich<lb/>
unausgesetzt und erfahre so häufiger als es nötig wäre, was sich <seg type="insult">die einflußreiche<lb/>
 Kritik</seg> gefallen läßt. Achtzehn Jahre eines unbescholtenen<lb/>
geistigen Lebens haben nicht hingereicht, mich zur Adresse <seg type="insult">solcher<lb/>
Zumutungen</seg> untauglich zu machen. Wie zufrieden wäre ich, wenn<lb/>
die allzu findige Post in meinem Fall den literarhistorischen Vermerk,<lb/>
nach dem ich mit allem Ehrgeiz meiner Nerven strebe, endlich<lb/>
anbrächte: Adressat unbekannt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51920">
               <persName>Arnold, Robert Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1878-11-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-1-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13264</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6031</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58439">
               <persName>Lehmann (Wiener Adreßbuch)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50736">
               <persName>Schmitz, Oskar Adolf Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1873-04-16</date>
                  <place>Homburg/Frankfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-12-17</date>
                  <place>Frankfurt</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kulturkritiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44306">
               <persName>Müller, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-20</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-12-29</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5601</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>