<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05169.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05168.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05170.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">SAMUEL LUBLINSKI: Das Erlebnis des Kritikers, in: Fackel Heft 12, Nr. 307, 1910, S. 35-42</title>
            <title type="iso-date">1910-11-22</title>
            <title type="id">tid_05169</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">307</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-307_n0035.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/307,035</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>SAMUEL LUBLINSKI: Das Erlebnis des Kritikers</head>
            <p ana="pr66358">
<space/>Aus Gründen einer nicht gerade behaglichen Doppelstellung<lb/>
 kann ich mich für besonders kompetent halten,<lb/>
in dem immer neu ausbrechenden Streit über das<lb/>
Wesen der Kritik das Wort zu ergreifen. Man tut mir<lb/>
die Ehre an (wenn es eine Ehre ist), mich mit Erbitterung<lb/>
 oder Neigung vorzugsweise als Kritiker zu<lb/>
betrachten, während sich nicht allzu viele um den<lb/>
Dichter und Dramatiker bekümmern. Immerhin habe<lb/>
ich auch in dieser Beziehung genug Erfahrungen<lb/>
gesammelt, um den Haß der Schaffenden oder <seg type="insult">solcher</seg>,<lb/>
die sich dafür halten, gegen <seg type="insult">eine plump anmaßliche<lb/>
und plump unsachliche Kritik</seg>, die vor allem<lb/>
»funkeln« will, gründlich nachzufühlen. Vielleicht<lb/>
gibt diese Doppelerkenntnis einmal Anlaß, über das<lb/>
Verhältnis von Kritik und Produktion einige allgemeinere<lb/>
 Tatsachen zu fixieren. Heute möchte ich nur<lb/>
ein Schlagwort herausgreifen, das <seg type="insult">von einer gewissen<lb/>
seltsamen Sorte gekränkter Autoren, zumal von mißratenen<lb/>
 Lyrikern</seg>, mit einem verdächtigen Übereifer<lb/>
verwertet wird. Der Kritiker soll nach <seg type="insult">den pythischen<lb/>
Orakelsprüchen dieser Verärgerten</seg> angeblich nicht im<lb/>
Stande sein, das Kunstwerk zu erleben, sondern er<lb/>
vermag es höchstens nach einem <seg type="insult">schematischen Dogma</seg><lb/>
oberflächlich abzutun. Dieser Trost, den sich <seg type="insult">alte und<lb/>
junge »Schaffende«</seg> ausgedacht haben, beweist nur,<lb/>
daß <seg type="insult">die Herren</seg> selber <seg type="insult">sehr dogmatische Vorstellungen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr66358">
<seg type="insult"/> von ihrer Gegnerin haben und von den<lb/>
Notwendigkeiten der Kritik nicht allzu viel wissen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66359">
<space/>In Wirklichkeit will der Kritiker erleben, um zu<lb/>
erkennen. Wo man mit bloßer Verstandeserkenntnis<lb/>
längst nicht mehr hingelangt, gerade dort vermag er<lb/>
schlechterdings nicht zu entsagen, sondern möchte<lb/>
dieses unbekannte Land durchaus durchwandern,<lb/>
durchaus ergründen und den Reichen seiner Erkenntnisse<lb/>
 einverleiben. Eine Persönlichkeit ringsher<lb/>
zu umschreiten, bis sie alle ihre Konturen aufweist,<lb/>
und dem Rhythmus ihres Herzschlages zu lauschen, bis<lb/>
sich der volle Umfang ihrer »Psychologie« offenbart:<lb/>
darauf vor allem richtet sich diese brennende und<lb/>
manchmal wirklich schon ehrfurchtslose Neugierde des<lb/>
geborenen Kritikers. Um aber sein Ziel zu erreichen,<lb/>
muß er doch wieder voller Ehrfurcht in einer fremden<lb/>
Persönlichkeit, und wäre es auch eine geringere als<lb/>
er selber, <seg type="ELIDASH">aufgehen</seg> und untergehen, so gut wie ein Schauspieler<lb/>
 in seine Masken schlüpft oder der Dramatiker<lb/>
in seine <seg type="ELIDASH">Hauptfiguren</seg> und Nebenfiguren. Sagen wir rund<lb/>
heraus, daß sich der erste Akt der kritischen Produktion<lb/>
von dem der künstlerischen nicht unterscheidet. Der<lb/>
Kritiker erlebt seine Gestalten ganz wie sie der Dichter<lb/>
erlebt, und es geht in dem einen wie anderen Fall<lb/>
die völlig gleiche innere Erregung der produktiven<lb/>
Konzeption voraus. Der Unterschied setzt erst im fünften<lb/>
Akt ein, wenn es die Summe zu ziehen gilt. Das Erlebnis<lb/>
 des Dichters verwandelt sich in Gestaltung und<lb/>
das des Kritikers in Analyse, in Erkenntnis und Formulierung<lb/>
. Hat der Kritiker sein Gegenüber so gründlich,<lb/>
so intensiv und intuitiv erlebt, als es ihm nur immer<lb/>
beschieden ist, dann will er es keineswegs mit gleicher<lb/>
Rundheit und Plastik hinstellen wie der Dichter,<lb/>
sondern es vor allem auf die verkürzende Chiffre<lb/>
bringen. Auf eine Chiffre, die den anderen allen, den<lb/>
noch nicht Eingeweihten, einen ersten Wink gibt, ihm<lb/>
selber aber den gleichen Dienst leistet wie etwa dem<lb/>
Naturwissenschaftler irgend eine botanische oder<lb/>
chemische Formel, hinter der er die wogende Fülle<lb/>
</p>
            <p ana="pr66359">
der organischen Gestaltung ahnt. Ganz gewiß können<lb/>
solche Formeln <seg type="insult">einen naiven Instinktmenschen</seg> manchmal<lb/>
 wie starrende Larven und Gespenster anmuten,<lb/>
und auch dem Kritiker mag es widerfahren, daß er<lb/>
selbst nach Jahren oder nach Jahrzehnten nicht mehr<lb/>
so genau weiß, was hinter dieser Chiffre steht, weil<lb/>
der Leitungsdraht zwischen Erlebnis und Erkenntnis<lb/>
inzwischen zerrissen ist. Trotzdem hat man eine Berechtigung<lb/>
 zu dem Verdacht, daß der leidenschaftlichste<lb/>
 Haß gegen die verkürzende Feststellung des<lb/>
Kritikers von <seg type="insult">jenen Stumpfsinnigen</seg> herrührt, über die<lb/>
noch niemals die Fluten der Erscheinungen zusammenschlugen<lb/>
 und die darum auch niemals ein Bedürfnis<lb/>
nach einordnender Konzentration empfunden haben<lb/>
oder empfinden werden. Einen Vorwurf aus solchem<lb/>
Munde über <seg type="insult">angebliche Erlebnisunfähigheit</seg> kann jeder<lb/>
wirkliche Kritiker mit gleichgültiger Lässigkeit entgegennehmen<lb/>
. Seine schlimmeren und gefährlicheren Gegner<lb/>
sind dagegen <seg type="insult">die »verehrenden« Naturen</seg>, in denen<lb/>
eine hohe menschliche Tugend zu <seg type="insult">widerwärtiger Verzerrung<lb/>
</seg> entartet ist. Damit wird aber bereits das Werturteil<lb/>
 des Kritikers berührt, zu dem er sich unvermeidlicher<lb/>
 Weise gegenüber jeder dichterischen<lb/>
Erscheinung genötigt sieht, da von einem gewissen<lb/>
Punkt ab die reine Erkenntnis aufhört und Haß und<lb/>
Liebe ihr verwirrendes und wunderlich fatalistisches<lb/>
Spiel beginnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66360">
<space/>Eine Persönlichkeit von Grund aus kennen, heißt<lb/>
zugleich ihre Schranken kennen, jene Absonderung,<lb/>
die ihr ein für allemal ein Verständnis für Dinge und<lb/>
Verhältnisse versagt, zu denen anders geartete Naturen<lb/>
vielleicht Zugang haben. Natürlich liegt hier nicht nur<lb/>
eine Schwäche vor, sondern auch eine Stärke, meistens<lb/>
sogar eine Stärke, jene fruchtbare Einseitigkeit, ohne<lb/>
die noch nie und nirgends etwas wahrhaft Lebendiges<lb/>
geschaffen wurde. Es wäre ungeheuerlich, wenn man<lb/>
an <rs type="pers" ana="n_48319" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> und <rs type="pers" ana="n_48320" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Schranken herummäkeln<lb/>
wollte, solange man an <rs type="pers" ana="n_48321" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> und <rs type="pers" ana="n_48322" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs><lb/>
Größe nicht zweifelt, weil man dann aus einer sonnenbeschienenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr66360">
 Landschaft jene vertiefenden Wolkenschatten<lb/>
 hinwegwünscht, die das durchbrechende Licht in<lb/>
noch glühenderen Strahlen aufschimmern lassen. Doch<lb/>
die subjektive Stimmung spielt bei einer solchen<lb/>
Betrachtungsweise fast die Hauptrolle. Sie überwiegt<lb/>
selbst den Genuß der ästhetischen Werte, und wer<lb/>
etwa <rs type="pers" ana="n_48323" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Vorbild für das deutsche Drama als<lb/>
ein Verhängnis ansieht, der steht anders zu den<lb/>
Schranken dieses Genies als der bedingungslose<lb/>
Bewunderer. So kann man beispielsweise bei <rs type="pers" ana="n_48324" ref="#fk__p_51200">Paul Ernst</rs><lb/>
etwas wie <rs type="pers" ana="n_48325" ref="#fk__p_55589">Shakespearehaß</rs> entdecken, und keiner hat<lb/>
mit solchem Scharfblick die Schwächen des allgemein<lb/>
anerkannten Dichterfürsten herausgespürt. Daraus haben<lb/>
einige kluge Leute schließen wollen, daß er für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48326" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> »kein Organ« habe, während ich aus<lb/>
persönlicher Erfahrung das Gegenteil genau weiß. Er<lb/>
hat ihn gründlich gelesen und kennt jede dichterische<lb/>
Schönheit, und dennoch überwiegt das Gefühl für die<lb/>
Grenze, die er gerade aus seiner genauen Erkenntnis<lb/>
heraus so intensiv empfindet. Hier entscheidet das<lb/>
letzte Menschliche, der Urgegensatz der Instinkte, und<lb/>
noch jeder Kritiker, der diesen Namen verdient, steht<lb/>
gegenüber bedeutenden oder auch nur eigenartigen<lb/>
Persönlichkeiten irgendwann einmal am Scheideweg,<lb/>
wo er sich für Haß oder Liebe zu entscheiden<lb/>
hat. Am deutlichsten ist dieses eigentümliche Verhältnis<lb/>
gegenüber <rs type="pers" ana="n_48327" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> zu ersehen, dessen Mängel sich<lb/>
gar zu bald dem kritischen Blick selbst des Oberflächlichen<lb/>
 offenbaren. Es kommt auch heute noch<lb/>
vor, daß man diesen Dichter trotz und wegen seiner<lb/>
Schwächen inbrünstig liebt, weil man alle seine Einseitigkeiten<lb/>
 nur als die Schlagschatten des Lichtbildes<lb/>
empfindet. Noch häufiger mag es freilich geschehen,<lb/>
daß sich bei anders gearteten Naturen darüber der<lb/>
Haß entzündet, wie es vor hundert Jahren schon bei<lb/>
den Romantikern der Fall war und in jüngster Zeit<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_48328" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs>, dessen Worte voller <rs type="pers" ana="n_48329" ref="#fk__p_43876">Schillerhaß</rs> kürzlich<lb/>
erst <rs type="pers" ana="n_48330" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in der <rs type="self" ana="werk_17742">Fackel</rs> veröffentlicht hat. Ich<lb/>
teile diesen Standpunkt nicht, beklage ihn sogar, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr66360">
würde es dennoch als absurd empfinden, wenn <seg type="insult">ein<lb/>
begeisterter typischer Oberlehrer</seg> mit der Behauptung<lb/>
auftreten wollte, daß <rs type="pers" ana="n_48331" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> <rs type="pers" ana="n_48332" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> nicht »erlebt«<lb/>
habe. Er hat ihn ohne Zweifel tiefer erlebt als <seg type="insult">jener<lb/>
Begeisterte</seg>, weil er ihn sonst nicht so aus der Tiefe<lb/>
heraus gehaßt hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66361">
<space/>Aber <seg type="insult">der typische Oberlehrer und <rs type="pers" ana="n_48333" ref="#fk__p_43876">Schillerverehrer</rs><lb/>
aus der Provinz</seg> beginnt auszusterben und <seg type="insult">einem noch<lb/>
viel absonderlicheren Geschlecht kurioser »Erleber«</seg><lb/>
den Platz zu räumen. <rs type="pers" ana="n_48334" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> ist aus der<lb/>
Mode gekommen und ebenso der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_48335" ref="#fk__p_43876">Schillerverehrer</rs></seg>, an<lb/>
dessen Stelle rudelweise <seg type="insult">die Bewunderer der modernen<lb/>
Dichtung</seg> auf dem Plan erscheinen. Das sind <seg type="insult">Herren</seg>,<lb/>
denen der amüsierte Beobachter die ergötzlichsten<lb/>
Erkenntnisse zur Psychologie der <seg type="insult">Verehrung</seg> zu<lb/>
verdanken hat. <seg type="insult">Diese ewig Jugendlichen</seg> möchten um<lb/>
jeden Preis eine <seg type="insult">Erhöhung ihres nicht allzu geschwellten<lb/>
Lebensgefühles</seg> erreichen, und der Dichter ist ihnen nicht<lb/>
mehr als ein <seg type="insult">Vorwand zur Betätigung ihrer ungestillten<lb/>
Pubertätsbedürfnisse</seg>. Es hängt vom Zufall und von der<lb/>
Mode ab, ob <seg type="insult">ein solcher Verehrer</seg> an <rs type="pers" ana="n_48336" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> oder an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48337" ref="#fk__p_45949">Sudermann</rs> gerät, an <rs type="pers" ana="n_48338" ref="#fk__p_53580">Stefan George</rs> oder gar an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48339" ref="#fk__p_47234">Julius Bab</rs>, und <seg type="insult">dieser ehrlich Verliebte</seg> legt nicht den<lb/>
mindesten Wert darauf, seinen Dichter wirklich kennen<lb/>
zu lernen. Denn da mit der Erkenntnis zugleich auch<lb/>
die Grenzlinie gegeben wäre, so müßte <seg type="insult">der verehrende Tropf</seg><lb/>
freilich verzweifeln. Er will ja gar keine Individualität<lb/>
erkennen, sondern vor einem <seg type="insult">Götzenbild</seg> im Staube<lb/>
liegen; keine klare Erscheinung ruhig auf sich<lb/>
wirken lassen, sondern vor einem umrißlosen<lb/>
Riesengebilde in <seg type="insult">masochistischer Wonne</seg> erschauern.<lb/>
Natürlich wäre jeder verloren, der von <seg type="insult">solchen<lb/>
verzerrten Käuzen</seg> Auskunft über ihre Lieblingsdichter<lb/>
erhalten wollte. <seg type="insult">Ein <rs type="pers" ana="n_48340" ref="#fk__p_53580">Georgeaner</rs> dieses Schlages</seg> würde<lb/>
höchstens voll <seg type="insult">stammelnder Verzücktheit</seg> das Wort<lb/>
<seg type="insult">»Asphodeloswiese«</seg> über seine zitternde Lippe schlüpfen<lb/>
lassen oder mit sprachloser Ehrfurcht auf einen<lb/>
Kaffeehausspiegel hinweisen, vor dem der Dichter vor<lb/>
langen Jahren einmal saß; — mehr wäre aus <seg type="insult">diesem</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr66361">
<seg type="insult">ausgehöhlten Kürbisschädel</seg> gewiß nicht herauszupressen.<lb/>
Solche Ergötzlichkeiten, wenn auch nicht immer in<lb/>
so krasser Form, erlebt heute jeder Kritiker, der<lb/>
mit einem <seg type="insult">Verehrer</seg> zusammenprallt. Von dieser Seite<lb/>
her wird zumeist auch der Vorwurf erhoben, daß der<lb/>
Kritiker nicht zu »erleben« verstehe, und es läßt sich<lb/>
nicht leugen, daß das kritische Erlebnis, das<lb/>
aus tiefer Erkenntnis der besonderen Individualität<lb/>
entspringt, gar nichts mit <seg type="insult">den sinnlosen Verzückungen<lb/>
 der brünstig Leeren</seg> gemeinsam hat. <seg type="insult">Diese<lb/>
Leute</seg> betrachten mit Recht den Kritiker als ihren Todfeind<lb/>
, weil er <seg type="insult">»in liebloser Weise«</seg> <seg type="insult">ihre sogenannten<lb/>
Ideale</seg> zerstört und ihnen ihre <seg type="insult">Strohhütten</seg> über den<lb/>
Köpfen anzündet. Diesen Gegensatz hat die Natur<lb/>
geschaffen, und er ist darum glücklicherweise nicht<lb/>
zu überbrücken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66362">
<space/>In früheren Zeiten der Literatur haben die <seg type="insult">Verehrer<lb/>
</seg> keine besondere Rolle gespielt. Jeder wirkliche<lb/>
Dichter empfand eine schier physische Abneigung<lb/>
gegen <seg type="insult">diese Sorte zudringlicher Bewunderer</seg>, die ihm,<lb/>
nach einem Ausdruck <rs type="pers" ana="n_48341" ref="#fk__p_44593">Gotthold Ephraim Lessings</rs>,<lb/>
Weihrauchfässer an den Kopf warfen. (<rs type="pers" ana="n_48342" ref="#fk__p_44593">Gotthold Ephraim<lb/>
Lessing</rs> ist nicht zu verwechseln mit einem gegenwärtigen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_48343" ref="#fk__p_54037">Theodor Lessing</rs> aus Hannover, der einen<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="inst">Lärmschutzverband</rs>«</seg> begründet hat, also einen Verein<lb/>
zur Beschützung des Lärmes, weshalb es begreiflich<lb/>
erscheint, daß <seg type="insult">der genannte Herr</seg> durch <seg type="insult">literarische<lb/>
Lärmmacherei</seg> eine Aufmerksamkeit erzwingen will,<lb/>
die einem <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_48344" ref="#fk__p_49994">Hardenepigonen</rs></seg> nicht zukommt.) Es war<lb/>
bisher noch immer der feinste Triumph<lb/>
für einen wahrhaft Großen, einen Kritiker, der seine<lb/>
Grenzen durchschaute, dennoch zu überwinden. Auch<lb/>
heute ist dieses Gefühl im Grunde noch nicht<lb/>
erloschen, daß man vom erbitterten Gegner besser<lb/>
verstanden und sogar vielleicht in aller Heimlichkeit<lb/>
 mehr geliebt wird als von <seg type="insult">einer kreischenden<lb/>
Horde geräuschvoller Mitläufer</seg>. Aber man läßt dieses<lb/>
Gefühl gegenwärtig aus besonderen Gründen nicht in<lb/>
sich aufkommen. Keiner der heute lebenden Dichter<lb/>
</p>
            <p ana="pr66362">
bedeutet bereits in seiner Gesamtheit eine Erfüllung,<lb/>
sondern sie sind Hoffnungen, die zumeist in die Zukunft<lb/>
 weisen, vielleicht in ihre eigene Zukunft, vielleicht<lb/>
 auch erst in die ihrer Nachfolger. Das liegt am<lb/>
Wesen der Übergangszeit und hat auch noch manche<lb/>
andere Gründe, deren Erörterung zu weit führen würde.<lb/>
Die gleichen psychologischen Bedingungen haben dabei<lb/>
<seg type="insult">jeden dieser Poeten</seg> irgendwie zu <seg type="insult">einem kleinen oder<lb/>
größeren <rs type="pers" ana="n_48345" ref="#fk__p_43855">Nietzscheaner</rs></seg> gemacht, der <seg type="insult">in seines Ichs geschwelltem<lb/>
 Gefühl</seg> bis an die Sterne zu rühren glaubt.<lb/>
Da sind freilich nicht nur die Autoren daran Schuld,<lb/>
sondern auch das Publikum und das <seg type="insult">Banausentum<lb/>
hochmütiger Praktiker</seg>, die auf geistige Bestrebungen<lb/>
herablächelten und dadurch einen Gegendruck hervorriefen<lb/>
. Gleichviel aber, jener Hochmut der Dichter<lb/>
(nicht zu verwechseln mit ihrem legitimen Selbstbewußtsein<lb/>
) mußte es peinlich empfinden, wenn die Kritik<lb/>
das wirkliche Maß ihrer Leistungen feststellte und diese<lb/>
am Zukunftsideal der Moderne abschätzte. In solchen<lb/>
Momenten sehnte sich <seg type="insult">die verletzte Eitelkeit</seg> nach<lb/>
Selbsttäuschung und sofort begann <seg type="insult">der Weizen jener<lb/>
genugsam gekennzeichneten Verehrer</seg> zu blühen und<lb/>
<seg type="insult">dieses Unkraut</seg> blüht auch noch heute. <seg type="insult">Naive Leute</seg><lb/>
haben sich darüber gewundert, wie wenig vorsichtig<lb/>
anerkannte Dichter unserer Tage in der Wahl ihrer<lb/>
Freunde zu sein pflegen, da sie jeden unbedenklich<lb/>
 zulassen, der den <seg type="insult">Eintrittssold der Bewunderung<lb/>
</seg> nicht verweigert. <seg type="insult">Diese Zugelassenen</seg><lb/>
finden wohlwollende Ermutigung bei <seg type="insult">ihren Poeten</seg>,<lb/>
wenn sie das <seg type="insult">Indianergeheul</seg> gegen die verhaßte Kritik<lb/>
anzustimmen beginnen. Warum <seg type="insult">die betreffenden Herren</seg><lb/>
hauptsächlich das <seg type="insult">Schlagwort vom »Erleben«</seg> in die<lb/>
Debatte warfen, wird jedem klar sein, der sich ein<lb/>
wenig auf ihre Psychologie versteht. Keiner hätte auf<lb/>
<seg type="insult">diese Gesellen und ihr Jammergeschrei</seg> auch nur hingehört,<lb/>
wenn nicht angesehene Dichter dahinterständen. Nur<lb/>
so konnte der <seg type="insult">Schlachtruf gegen die Kritik</seg> einen<lb/>
stärkeren Widerhall finden, und hier gerade darf sich<lb/>
der Kritiker, der über seine Erlebnisse Bescheid weiß, mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr66362">
gutem Gewissen und vor allem auch im Interesse der<lb/>
Literatur selbst seiner Haut wehren. Nur eine strenge<lb/>
und ehrliche Kritik kann verhindern, daß die Moderne<lb/>
in dieser Übergangszeit durch Selbstüberschätzung und<lb/>
durch das <seg type="insult">Verehrungsbedürfnis der Vielzuvielen</seg> um<lb/>
ihre Zukunft betrogen wird. So lange dieser Zustand<lb/>
noch vorherrscht, darf man sich nicht einmal in Erörterungen<lb/>
 über wirkliche Schäden des kritischen<lb/>
Berufes einlassen, zumal auch diese erst richtig abgeschätzt<lb/>
 werden können, wenn sich weitere Kreise<lb/>
über Wesen und Natur der Kritik klarer geworden<lb/>
sind, als es gegenwärtig der Fall zu sein scheint.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51009">
               <persName>Weininger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ev. Friedhof Matzleinsdorf</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51200">
               <persName>Ernst, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-7</date>
                  <place>Elbingerode/Harz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-5-13</date>
                  <place>St. Georgen an der Stilfing/Steiermark</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"Die Hochzeit", Novelle 1913 (Ögg: Otto Ernst, 400/77)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11265</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47234">
               <persName>Bab, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1880-12-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-2-12</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10799</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45949">
               <persName>Sudermann, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1857-9-30</date>
                  <place>Matziken, Memelland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">während seines Studiums als Hauslehrer bei Hans Hopfen und im Hause eines Bankiers tätig</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12899</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54037">
               <persName>Lessing, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-8</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-31</date>
                  <place>Marienbad</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20351</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>