<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04707.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04706.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04708.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sittlichkeit und Kriminalität, in: Fackel Heft 10, Nr. 256, 1908, S. 11-15</title>
            <title type="iso-date">1908-06-5</title>
            <title type="id">tid_04707</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">256</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-256_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/256,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sittlichkeit und Kriminalität</head>
            <p ana="pr54892">
<space/>Zwei Besprechungen in deutschen Blättern, von<lb/>
mir völlig unbekannten Kritikern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr54893">
<space/>Die Berliner Wochenschrift <seg ana="‚Die Gegenwart‘ hat&#10;am 23. Mai (37. Jahrgang, Nr. 21)"/> diesen Artikel<lb/>
veröffentlicht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr54895">
<space/>In einem seiner letzten Hefte der ‚<rs type="self" ana="werk_16119">Fackel</rs>‘ hat sich <rs type="pers" ana="n_42618" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> darüber<lb/>
beschwert, daß sein Buch »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« von keiner Seite<lb/>
besprochen werde. Daß er totgeschwiegen werde. Er setzt hinzu, wie erstaunlich<lb/>
 es sei, daß die Zeitungen persönliche Motive bei einem Kulturwerke<lb/>
 geltend machen, und meint, daß sein Buch erst für die Zukunft<lb/>
geschrieben sei. — Möge man Alles tun, nur den Autor nicht für eitel<lb/>
oder gar für <choice><sic>eingebilbet</sic><corr>eingebildet</corr></choice> halten! Ja, dies Buch ist ein Dokument! Man<lb/>
muß Wiener sein, um dieses Stillschweigen der Zeitungen zu verstehen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42619" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat vor Jahren eine Zeitschrift gegründet: ‚<rs type="self" ana="werk_16120">Die Fackel</rs>‘ und<lb/>
es sich zum Ziele gesetzt, gegen <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Halbkultur</seg> und Unkultur</seg>, gegen <seg type="insult">Prinzipienreiterei<lb/>
</seg> und Voreingenommenheit, vor allem aber gegen <seg type="insult">die herrschende,<lb/>
verbohrte und verluderte Geschlechtsmoral</seg> zu kämpfen. Ein Kampf, wie<lb/>
wohl selten einer edler und zäher geführt wurde. <rs type="pers" ana="n_42620" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist ein<lb/>
Kämpfer. Ein Ringer nach einem geistigen Höhepunkt einer geistigen<lb/>
 Kultur. In einem solchen Kampf die Waffen immer prüfen,<lb/>
immer messen, ist <choice><sic>undurchführhar</sic><corr>undurchführbar</corr></choice>, und selbstverständlich ist es, daß<lb/>
dabei dem Kämpfer manchesmal ein Lapsus passiert. Man muß eben<lb/>
das Ziel vor Augen haben. Das ist es. Darauf kommt es an. Und <rs type="pers" ana="n_42621" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> kann sich schmeicheln, der bestgehaßte Mann Wiens zu sein.<lb/>
Denn es ist wohl in Wien in den letzten Jahren kein Mann von Bedeutung<lb/>
 gewesen, der nicht von ihm seinen Dämpfer bekommen hätte.<lb/>
Und wen <rs type="pers" ana="n_42622" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> abführt, der ist eben abgeführt, denn selten hat<lb/>
bei uns in Austria einer eine so schneidige Feder geführt, wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42623" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>. Diese Feder ist ein Degen. Aber so elegant geführt, wie der<lb/>
beste Fechter nicht das leichteste Florett zu führen vermag. <rs type="pers" ana="n_42624" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
wird gehaßt. Der Angegriffene liest und seine Freunde freuen sich, und<lb/>
da nach und nach alle Freunde Angegriffene werden, ist das arithmetische<lb/>
Gleichnis wieder hergestellt. Ja, die ‚<rs type="self" ana="werk_16121">Fackel</rs>‘ ist verpönt — und dabei<lb/>
das meistgelesene Blatt. Die ‚<rs type="self" ana="werk_16122">Fackel</rs>‘ wird nicht öffentlich gelesen,<lb/>
öffentlich wird sie verachtet, aber im Geheimen, da werden diese <rs type="selfRef" ana="werk_40708">kleinen<lb/>
 roten Hefte</rs> verschlungen, und gar Mancher freut sich der Hiebe,<lb/>
</p>
            <p ana="pr54895">
die der Andere <choice><sic>bekommen</sic><corr>bekommt</corr></choice>. Und dabei läßt man <rs type="pers" ana="n_42625" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, der auf diesem Wege<lb/>
zu einer der stadtbekanntesten Persönlichkeiten wurde — seinen Geist und<lb/>
seinen Witz und seinen Esprit. Aber das ist auch Alles. Das eigentliche Wesen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_42626" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> verkennt man. Man verkennt sein Ziel. — Da liegen nun in schöner<lb/>
Auswahl einige dieser Artikel gebunden und zwar solche, die sich bloß<lb/>
auf die Kriminalität und die Sittlichkeit, oder besser gesagt, auf die <seg type="insult">kriminelle<lb/>
 Sittlichkeit</seg> beziehen. Als ich diese Sachen jetzt wieder las, erschrak<lb/>
 ich. Es sind ganz einfache Gerichtssaalverhandlungen, die ich<lb/>
vor Jahren aus den Zeitungen kannte, erörtert. Und manchmal mußte<lb/>
ich denken, wie furchtbar weit müssen wir zurück sein, wenn derartige<lb/>
Dinge bei uns vor zwei Jahren passieren konnten, — noch immer passieren<lb/>
. Ich kann hier nicht Fälle aufzählen. Ich müßte sonst das ganze<lb/>
Buch abdrucken. Wie verbohrt, wie wirklich unmoralisch sind <seg type="insult">unsere<lb/>
moralischen und »sittlichen« Gesetze und Richter</seg>. Ja, dagegen muß<lb/>
gekämpft werden! Wo aber, vom Nordpol bis zum Südpol gibts für<lb/>
dergleichen einen besseren Kämpfer; ich frage: Wo? — wer? Dies<lb/>
Buch ist ein Dokument. Es wird künftigen Geschlechtern zu denken<lb/>
geben. (In diesen Kämpfen war der Kampf gegen die Zeitungen der<lb/>
bedeutendste. Deswegen der Haß der <seg type="insult">Journalisten</seg>, die diesmal Privates<lb/>
 von Kunst nicht zu trennen wissen.) Zu denken wird es auch<lb/>
unsern Nachkommen geben, daß man an diesem Buche mit absichtlich<lb/>
 verbundenen Augen vorüberging. <rs type="pers" ana="name_200684" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> muß sich über<lb/>
dies angebliche <seg type="insult">»Totschweigen«</seg> (das vielleicht diesmal ein »Lebendigschweigen<lb/>
« ist) nicht kränken. Und ich halte ihn dafür auch zu hoch.<lb/>
<seg type="insult">Die Herren Rezensenten</seg>, die diesmal wieder irgendwo blind vorbeilaufen<lb/>
, tun Unrecht. Wären sie bloß blind, könnte man ihnen keinen<lb/>
Vorwurf machen, dann müßte man sie bedauern. Aber sie sehen absichtlich<lb/>
 nicht. <rs type="pers" ana="n_42627" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mag sich trösten, die Gebrandmarkten hier<lb/>
sind — die Rezensenten. (<rs type="pers" ana="n_42628" ref="#fk__p_53589"><AUCTOR>Stefan Pollatschek</AUCTOR></rs>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr54897">
<space/>Der ‚<rs type="paper" ana="werk_16123">Schwarzwälder Bote</rs>‘, eines der größten<lb/>
deutschen Provinzblätter, hat am <seg source="30. Mai (74. Jahr-&#10;gang, Nr. 125)" ana="30. Mai (74. Jahr-&#10;gang, Nr. 125)"/> die folgende Besprechung gebracht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr54899">
<space/>Lügen mögen die Menschen manchesmal verzeihen können, allein<lb/>
wehe, wenn sie jemanden bei einer Wahrheit ertappen. Wahrheitskünder<lb/>
sind stets die bestgehaßten Leute gewesen. Im Altertum hat man sie<lb/>
gekreuzigt, im Mittelalter verbrannt und unsere Zeit schweigt sie tot.<lb/>
Es gehört viel selbstverleugnender Mut dazu, Überzeugungen auszusprechen<lb/>
, die den andern nicht genehm sind, und wer die Warte einer<lb/>
freien Meinung erklimmt, muß gewärtig sein, daß man ihn die Treppen<lb/>
hinabwirft. Im guten Österreich, oder wenn man will, in jener Stadt, die<lb/>
des Reiches Herz sein soll, haben sich manche bemüht — und unter<lb/>
ihnen waren just nicht die geringsten Geister —, das, was ihr klarer<lb/>
blickendes Auge sah, gleichgiltigen Ohren zu künden. Man lauschte<lb/>
ihnen teilnahmslos, verlachte oder haßte sie und nahm ihre Worte für<lb/>
billige Münze, gut genug um in die Gosse geworfen zu <choice><sic>werfen</sic><corr>werden</corr></choice>. Einst<lb/>
</p>
            <p ana="pr54899">
in arger Pestzeit hielt der Augustinermönch <rs type="pers" ana="n_42629" ref="#fk__p_37741">Abraham a Santa Clara</rs><lb/>
seine Reden: »<rs type="title">Merks Wien</rs>« hießen sie. Jedes Wort bebt in Leidenschaft<lb/>
, schmettert nieder wie ein Keulenschlag und von der Enge der<lb/>
Kanzel schreit er seinen schmerzlichen Zorn hinaus. Aber die Pest wich,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42630" ref="#fk__p_37741">Abraham a Santa Clara</rs> ward vergessen und Wien hatte sich nichts gemerkt<lb/>
. Lange rüttelte niemand die Stadt aus ihrer Lethargie, Da kam<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42631" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs>. Jahrhunderte waren hingeflossen und die Zeit hatte inzwischen<lb/>
 die Zeitung gezeugt, jenes Werkzeug, durch welches der<lb/>
kaum geborene Gedanke zu Tausenden sprechen kann. <rs type="pers" ana="n_42632" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> war<lb/>
Wiener, er liebte seine Vaterstadt mit jener sorgenvollen, trotzig bittern<lb/>
Liebe, mit welcher Wien stets von seinen großen Söhnen geliebt worden<lb/>
ist. Er erkannte und kannte alle Fehler <seg type="insult">des indolenten Phäakenvolkes</seg><lb/>
und wußte, daß jeglicher Kampf ohnmächtiges Wehren sei. Seine heilige<lb/>
Entrüstung, seine grimmigen Anklagen verklangen im Winde. Man vergaß<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_42633" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs>. Sein Schicksal ist ein wenig verheißungsvolles, für<lb/>
jemanden, der es unternimmt, Kritik am kulturellen Leben einer Stadt<lb/>
zu üben, die alle Schuld ihrer Gegenwart mit ihrer großen Vergangenheit<lb/>
zu decken gewohnt ist. Allein es scheint, als ob die Zustände Wiens<lb/>
und Österreichs eines Geißlers bedürften. Manchmal wächst aus der<lb/>
Zeit heraus ein solcher Geist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54900">
<space/>Vor beinahe einem Dezennium wurden die Wiener literarischen<lb/>
Kreise auf eine <rs type="selfRef" ana="werk_40721">Zeitschrift</rs> aufmerksam, die man in grellrotem Umschlage<lb/>
in den Schaufenstern der Buchhandlungen feilbot. Die Zeitschrift nannte<lb/>
sich ‚<rs type="self" ana="werk_16124">Die Fackel</rs>‘ und irgend ein unbekannter junger Mensch, namens<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42634" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>, von dessen Existenz bis dahin Wenige gewußt, war der<lb/>
Herausgeber. Und seltsam, während man sonst in Österreich literarischen<lb/>
Neuerungen stets nur mit wohlwollender Gleichgiltigkeit gegenübersteht,<lb/>
hier konnte man sich eines starken, aber doch fast feindlichen Interesses<lb/>
nicht erwehren. Allein, das war auch bereits alles. Nachdem man sich<lb/>
klar geworden, daß ein neuer Mann auf den Plan getreten, der merkwürdig<lb/>
 rücksichtslos den Zuständen auf den Leib rückte, staunte man<lb/>
erst, ärgerte sich dann, daß er nicht aufhören wolle, ward endlich<lb/>
hämisch, boshaft und schwieg zum Schlusse nach guter Wiener Art.<lb/>
Es ist also weiter nicht verwunderlich, daß man auch heute<lb/>
noch in Wien für <rs type="pers" ana="n_42635" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht das Maß gefunden hat. <seg type="insult">»Ein exzentrischer<lb/>
 Tagesschreiber«</seg>, sagen manche. Bestenfalls hält man ihn für<lb/>
eine interessante Persönlichkeit mit schriftstellerischen Qualitäten, aber<lb/>
nur höchst widerwillig will man sich seine Bedeutung eingestehen. Es<lb/>
ist nicht verwunderlich, daß man den Tarif für die Werteinschätzung<lb/>
dieses Mannes sich erst von Deutschland muß verschreiben lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54901">
<space/>Das Unglaubhafte ist in letzter Zeit tatsächlich zur Wahrheit<lb/>
geworden. Während man in Wien noch immer vermeint, über <rs type="pers" ana="n_42636" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
mit einem gehässigen oder liebenswürdigen Achselzucken zur Tagesordnung<lb/>
 schreiten zu können, ist er im Reiche draußen plötzlich zu<lb/>
einem Faktor geworden. Man hat dort die bisherige Ansicht, er sei ein<lb/>
<seg type="insult">spezifisch wienerischer oder österreichischer Gesellschaftssatiriker</seg> als<lb/>
Irrtum erkannt. Dieser Umschwung der Meinungen geht auf den Umstand<lb/>
</p>
            <p ana="pr54901">
 zurück, daß <rs type="pers" ana="n_42637" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> die in den Heften seiner <rs type="selfRef" ana="werk_16125">Zeitschrift</rs><lb/>
<choice><sic>erschienen</sic><corr>erschienenen</corr></choice> Artikel zu Bänden vereint hat. Ihr erster ist vor Kurzem<lb/>
erschienen, der Titel lautet: »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« (<rs type="inst">Verlag<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_3590" ref="#fk__p_48837"><abbr>L.</abbr> Rosner</rs></rs>, Wien und Leipzig). Beim Lesen dieses Buches ergibt sich<lb/>
nun eine sonderbare Überraschung: Man entdeckt nämlich, daß die<lb/>
scheinbar zusammenhanglosen, zu verschiedenen Gelegenheiten geschriebenen<lb/>
 polemischen Aufsätze gemeinsam ein einheitliches System ergeben<lb/>
und den planvollen Ausbau einer äußerst stark geprägten Weltanschauung<lb/>
bilden. Gleich vorweg sei es festgestellt: die Weltanschauung ist eine<lb/>
durchaus affirmative. Ihr aus ästhetischem Empfinden hervorwachsender<lb/>
Kardinalsatz mag die Feststellung der Werte aller das Leben bejahenden<lb/>
Elemente sein; alles, was das Dasein lebenswert macht, die Genüsse,<lb/>
erhalten ihre ethische Einschätzung. Auf diesem Fundamente erhebt sich<lb/>
in kraftvollen Linien das Gebäude einer Theorie der Sittlichkeit, die sich<lb/>
zur prinzipiellen Frage zuspitzt, zur Frage über das Verhältnis der Geschlechter<lb/>
. Hier ist es ersichtlich, daß <rs type="pers" ana="n_42638" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> wichtige Anregungen in<lb/>
allererster Linie von <rs type="pers" ana="n_42639" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs>, dann aber auch vom jungen<lb/>
Philosophen <rs type="pers" ana="n_42640" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> empfangen hat. Frauenschätzung und Frauenverachtung<lb/>
, die ja ihrem tieferen Wesen nach aus einer Quelle fließen,<lb/>
verschmolzen bei ihm zur Einheit. <rs type="pers" ana="n_42641" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist aber zu wenig Philosoph<lb/>
und viel zu sehr polemisch veranlagter Gesellschaftskritiker, als daß<lb/>
eine philosophische Anschauung bei ihm nur zur dogmatischen Formulierung<lb/>
 gediehe; sie wird ihm vielmehr ein subjektives Maß für Fälle<lb/>
des täglichen Lebens. (Er hat eben den Mut zur Subjektivität.) Das<lb/>
Buch »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« ist eigentlich nichts als eine Reihe<lb/>
von »Fällen«. Trocken, fast sachlich trocken dargestellt, oft mit leidenschaftlichen<lb/>
, zornigen, höhnischen, anklagenden und verurteilenden<lb/>
Erläuterungen versehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54902">
<space/>Ein seltsames Bild bietet sich dar. In einem <seg type="insult">sonderbaren Irrwahn</seg><lb/>
wandelt die Zeit. Das ist nicht mehr Engherzigkeit oder Unverstand, das ist<lb/>
<seg type="insult">Wahn</seg>. Die Justiz setzt sich zur Wehre, wo immer sie Leben verspürt. Der<lb/>
Genuß erscheint ihr unsittlich, der Geschlechtsgenuß der Gipfel der <seg type="insult">Unsittlichkeit<lb/>
</seg> und die <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> selbst ein <seg type="insult">Verbrechen</seg>. Die <seg type="insult">Dirne</seg> vor allem, als<lb/>
Vertreterin des Geschlechtsgenusses, wird ein von tausend Hunden gehetztes<lb/>
 Freiwild und bei ihr wandelt sich das Gesetz nicht selten zur<lb/>
<seg type="insult">gehässigen und grausamen Willkür</seg>. Die Justiz hat die <seg type="insult">Wächterrolle über<lb/>
die öffentliche Sittlichkeit</seg> inne. Aber ihr großer Irrtum ist, wie das<lb/>
Buch zahllose Male beweist, daß sie sich auch der privaten Sittlichkeit<lb/>
in unheilvoller Weise annimmt. Wo jeder Anlaß zu einem <seg type="insult">öffentlichen<lb/>
Ärgernis</seg> mangelt, schafft ihn die Justiz, indem sie private Dinge ohne<lb/>
Notwendigkeit in die Öffentlichkeit zerrt. Die ganze moderne <rs type="title">Strafgesetzgebung<lb/>
</rs> (es ist dies nicht allein in Österreich, sondern auch in<lb/>
Deutschland, England, den Vereinigten Staaten von Amerika und vielen<lb/>
andern Ländern der Fall und dies macht auch das vorliegende Werk<lb/>
für weiteste Kreise wichtig) laboriert an einem Grundübel: die <rs type="title">Strafgesetze<lb/>
</rs> bauen sich nicht logisch, sondern, wenn man so sagen darf,<lb/>
dekalogisch auf. Die im <rs type="title">Pentateuch</rs> vertretene Sexualmoral, damals durchaus<lb/>
</p>
            <p ana="pr54902">
sozialpolitischen Interessen und nicht ethischen Überzeugungen entspringend<lb/>
, ist heute noch allgemein geltend und wirksam. Diese Moral,<lb/>
durch die Ergebnisse der Wissenschaft, ja durch die einfachste menschliche<lb/>
 Überlegung längst <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> geführt, hat sich in ihrem durch<lb/>
Jahrtausende währenden Bestande der Gemüter also bemächtigt, daß sie<lb/>
blind und schrecklich wie eine Maschine weiterarbeitet und tagtäglich<lb/>
zahllose Opfer fordert. Man kann sich noch immer nicht zur Ansicht<lb/>
durchringen, daß die Lust und ihre Betätigung nichts Böses an sich ist,<lb/>
daß Genuß keine <seg type="insult">Übeltat</seg>, der Genießende kein <seg type="insult">Verbrecher</seg> und das Genuß<lb/>
 spendende Weib kein verachtenswertes, jenseits aller sozialen<lb/>
Grenzen stehendes Geschöpf sein muß. Kriminell ist heute jener, der<lb/>
sich durch irgend eine Handlung an einem unhaltbaren <rs type="title">Sittenstrafgesetz</rs><lb/>
vergeht, moralisch verdächtig aber jedermann, der außer der Ehe Frauenschönheit<lb/>
 verehrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54903">
<space/>Wenn es ein Mensch unternimmt, gegen die Menschen zu Felde<lb/>
zu ziehen, so muß er von vorne herein auf Mitkämpfer verzichten. Man<lb/>
bestreitet aber dem einzelnen sogar das Recht, gegen das Unrecht <seg type="insult">der<lb/>
kompakten Majorität</seg> sich zu erheben. Erhebung wird dann <seg type="insult">Überhebung</seg>,<lb/>
Mut <seg type="insult">Anmaßung</seg> und Kraft <seg type="insult">Roheit</seg>. Die Logik seiner Vernunft stempelt<lb/>
die <seg type="insult">Unlogik</seg> der andern zu <seg type="insult">Unsinn</seg> und seine <choice><sic>Woltat</sic><corr>Wohltat</corr></choice> fühlt man als<lb/>
<seg type="insult">Plage</seg>. Seit <rs type="pers" ana="n_42642" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> gezeigt, daß man mit idealen Forderungen angenehm<lb/>
hüllende Lebenslügen als unwillkommener Eindringling zerstört und da<lb/>
Unglück stiftet, wo man nur Wahrheit wollte, glaubt man gegen alle<lb/>
idealen Forderungen protestieren zu müssen. In Wien geschieht das mit<lb/>
der alten Taktik. Man drückt die Augen zu und tut so, als höre man<lb/>
nicht. Allein dadurch wird ein Ruf nicht verstummen, den man draußen<lb/>
im Reiche bereits vernommen und der durch ein hundertfaches Echo<lb/>
verstärkt zurückkehren muß.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51009">
               <persName>Weininger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ev. Friedhof Matzleinsdorf</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37741">
               <persName>Abraham a Sancta Clara</persName>
               <birth>
                  <date>1644-7-2</date>
                  <place>Kreenheinstetten bei Messkirch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1709-12-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Augustinerpater</occupation>
               <occupation>Prediger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37250</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48837">
               <persName>Rosner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-05-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53589">
               <persName>Pollatschek, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1890-6-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-17</date>
                  <place>Epsom/Surrey</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>