<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06596.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06595.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06597.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Arzt und Künstler, in: Fackel Heft 15, Nr. 393, 1914, S. 15-18</title>
            <title type="iso-date">1914-03-01</title>
            <title type="id">tid_06596</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">393</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-393_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/393,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Arzt und Künstler</head>
            <p ana="pr89407">
<space/><seg type="insult">Jener liberale Typus</seg>, dem mit dem Schuhabsatz auf die<lb/>
<seg type="insult">Plattform</seg> zu treten — ob mit <rs type="pers" ana="n_61071" ref="#fk__p_57571">Berson</rs> oder <rs type="pers" ana="n_61072" key="#fk__p_51085">Palma</rs> ist gehupft wie<lb/>
gesprungen — die primitivste geistige Anstandspflicht ist, <seg type="insult">der schöngeistige<lb/>
 Mann der Wissenschaft</seg>: hat mir kürzlich einen Tag lang<lb/>
die Aussicht verstellt. Unter <seg type="insult">diesem stützigsten aller Begriffe</seg> fasse<lb/>
ich <seg type="insult">jene Erscheinungen</seg> zusammen, denen <seg type="insult">der sogenannte Ernst<lb/>
des Lebens</seg> noch Zeit und <seg type="insult">Muße, fürwahr Muße</seg>, zu einer Beschäftigung<lb/>
 mit <seg type="insult">der sogenannten Kunst</seg> läßt, was sie dann zu einer<lb/>
<seg type="insult">scherzhaften Verwechslung von <seg type="ELIDASH">Mußestunden</seg> und Musestunden</seg> und<lb/>
<seg type="insult">sonstigen Allotria</seg> sattsam, wohlgemerkt sattsam, benutzen. Es sind<lb/>
<seg type="insult">Leute</seg>, die sich noch irgend etwas bewahrt haben, und bei der mir<lb/>
innewohnenden Schamlosigkeit, dem keuschesten Besitz, den ich<lb/>
mir bewahrt habe, bestehe ich darauf, daß sie es fatieren. Herzeigen<lb/>
 oder ich bin grob! Da stellt sich denn heraus, daß <seg type="insult">siebzigjährige<lb/>
 <RS pers="Joseph Unger" globID="rs_726">Strafrechtsprofessoren</RS></seg> noch hin und wieder einen <seg type="insult">lyrischen<lb/>
Seitensprung</seg> machen und <seg type="insult">gleichalterige Chirurgen</seg> <seg type="insult">Herz auf<lb/>
Schmerz</seg> reimen oder sonst irgendwie <seg type="insult">den Musen auf den Busen</seg><lb/>
greifen, <foreign xml:lang="de-loc">pfui kaka</foreign> schickt sich denn das? Auch kommt es vor, daß<lb/>
sie sich den <seg type="insult">Humor</seg> bewahrt haben, der dann irgend einmal plötzlich,<lb/>
man dreht sich kaum um, in seine Rechte tritt, anstatt im Klosett zu<lb/>
verschwinden. <seg type="insult">Anerkannter Lebenszähigkeit</seg> aber, die <seg type="insult">in vollster<lb/>
geistiger und körperlicher Frische</seg> Jubiläen feiert, erfreut sich <seg type="insult">der<lb/>
warmfühlende Arzt</seg>, der zwischen Rezepten immer auch noch<lb/>
<seg type="insult">goldene Worte</seg> zu verschreiben fähig ist und wenn wir schon ganz<lb/>
schwach sind, uns noch eine <seg type="insult">attische Salzinjektion</seg> verabreicht oder<lb/>
uns statt Pillen <seg type="insult">Perlen der Altersweisheit</seg> eingibt oder <seg type="insult">jene<lb/>
glitzernden Dinger</seg>, die er <seg type="insult">»Aphorismen«</seg> nennt, nicht geschenkt<lb/>
nehm ich sie. Nun mag ja, im Ernst gesprochen, der Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61073" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> einer der besten Chirurgen sein, die es derzeit gibt;<lb/>
aber was gegen ihn einnimmt, ist das Gefühl, daß er seine<lb/>
Feder für wichtiger hält als sein Messer und einen <seg type="insult">schlechten<lb/>
Lyriker</seg> für wertvoller als einen guten Chirurgen, wiewohl es doch<lb/>
vollkommen ausgeschlossen ist, daß man sich vertrauensvoll von<lb/>
einem das Bein wegnehmen lassen wird, der <seg type="insult">dem warmblütigen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61074" ref="#fk__p_46342">Hugo Salus</rs> in Prag</seg> enthusiastische Briefe schreibt. <rs type="pers" ana="n_61075" ref="#fk__p_46342">Salus</rs> selbst<lb/>
hat solches zum 70. Geburtstag <rs type="pers" ana="n_61076" ref="#fk__p_52340">Gersunys</rs> enthüllt und zu den<lb/>
</p>
            <p ana="pr89407">
<seg type="insult">ärgsten Gräueln</seg>, deren das <seg type="insult">Geistesleben einer von Freundschaft,<lb/>
Humanitas, Gänseschmalz und Poesie triefenden Logenbrüderlichkeit<lb/>
</seg> fähig ist, gehört der Glückwunsch, den <seg type="insult">jenner</seg>, anstatt ihn<lb/>
in den Postkasten zu schmeißen, dort veröffentlicht hat, wo <seg type="insult">solcher<lb/>
Herzenston</seg> noch immer zur <seg type="insult">Ablenkung von <rs type="inst">Börsenmanövern</rs></seg> seine<lb/>
Dienste tut. Peinlich ist es schon, wenn <seg type="insult">den Männern der Wissenschaft<lb/>
 — Insassen eines verkehrten Harems</seg> — »das Wort <rs type="pers" ana="n_61077" ref="#fk__p_50717">Nothnagels<lb/>
</rs>«: nur ein guter Mensch kann ein guter Arzt sein, als<lb/>
Marke angeheftet wird. Nun kann man sich aber gar nicht vorstellen<lb/>
, wie warmblütig es zwischen <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_61078" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> und <rs type="pers" ana="n_61079" ref="#fk__p_46342">Salus</rs></seg>,<lb/>
die noch dazu auch <seg type="insult">gute Dichter</seg> sind, zugeht. Zunächst neckt sich <rs type="pers" ana="n_61080" ref="#fk__p_46342">Salus</rs><lb/>
mit der <rs type="paper" ana="werk_20020">Neuen Freien Presse</rs>, die von <seg type="insult">seiner heimlichen Freundschaft<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_61081" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs></seg> erfahren habe — du du du! — was »zu den Allwissenheiten<lb/>
des Märchens gehört«. Hierauf spricht er <rs type="pers" ana="n_61082" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> <seg type="insult">»Sie Aphorismenpräger<lb/>
«</seg> an, vermutlich zur Unterscheidung von <rs type="pers" ana="n_61083" ref="#fk__p_46342">Salus</rs> selbst, der<lb/>
<seg type="insult">ein Präger schlechtweg</seg> ist, und meint, wie beseligend der Besitz<lb/>
von <seg type="insult">zwanzig Seiten langen Briefen <rs type="pers" ana="n_61084" ref="#fk__p_52340">Gersunys</rs></seg> wirke, wenn schon<lb/>
jeder einzelne Satz, den <rs type="pers" ana="n_61085" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> geprägt habe, glitzernd sei.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61086" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> hat ihm nämlich, ohne ihn noch persönlich zu kennen,<lb/>
einen begeisterten Brief über seine Gedichte geschrieben. Diesen<lb/>
Brief zeigte <rs type="pers" ana="n_61087" ref="#fk__p_46342">Salus</rs> damals <seg type="insult">allen möglichen Berufsgenossen</seg> und<lb/>
»fragte immer wieder ungläubig, ob dieser Briefschreiber denn<lb/>
wirklich der große Chirurg <rs type="pers" ana="n_61088" ref="#fk__p_52340">Robert Gersuny</rs> sein könne, der solche<lb/>
Worte für einen jungen Dichter gefunden hatte«. <rs type="pers" ana="n_61089" ref="#fk__p_46342">Salus</rs> that recht,<lb/>
zu zweifeln. Dem klinischen Jünger hätte der große Chirurg vielleicht:<lb/>
<seg type="insult">Sie Patzer!</seg> gesagt; dem <seg type="insult">Arzt</seg>, der Versfüße einrenken kann und <seg type="insult">ein<lb/>
paar o-beinige Gefühle</seg> notdürftig zum Hatschen bringt, schreibt er<lb/>
einen bewundernden Brief. So ist <seg type="insult">sie, die Wissenschaft</seg>. »Denn es schien<lb/>
mir unglaublich, daß ein Chirurg überhaupt Gedichte lesen, daß er<lb/>
sich <seg type="insult"><seg type="spc">Muße</seg> (aha)</seg> und <seg type="insult">Stimmung</seg> absparen könne, um <seg type="insult">die skandierten<lb/>
 Gefühle eines anderen</seg> <seg type="ELIDASH">nachzufühlen</seg> und mitzufühlen, daß er dann,<lb/>
<seg type="spc">warmblütig</seg> wie ein Jüngling, seiner Freude an dem Gleichklang<lb/>
der eigenen Empfindungen mit den Stimmungen des jungen<lb/>
Dichters Ausdruck verleihen, daß er ihm einen Bewunderungsbrief<lb/>
schreiben mußte!« <rs type="pers" ana="n_61090" ref="#fk__p_46342">Salus</rs> hat so sehr recht, daß man ihm die<lb/>
Feder halten möchte, mit der er sich in <seg type="insult">ahnungsloser<lb/>
Banalität</seg> in den eigenen Leib schneidet. Ja, so fühlt <rs type="pers" ana="n_61091" ref="#fk__p_46342">Salus</rs><lb/>
nach, so klingt <rs type="pers" ana="n_61092" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> mit. Dieser konnte nicht anders, er<lb/>
</p>
            <p ana="pr89407">
<seg type="spc">mußte</seg> ihm schreiben. »Wieviel <seg type="spc">eigenes</seg> Künstlertum steckt in<lb/>
solch einem ganz uneigennützigen, freudigen Beifallszuruf! Sie sind<lb/>
<seg type="spc">selbst ein Künstler</seg>, schrieb ich Ihnen wohl damals <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61093" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> habe geantwortet: »Ich bin ein latenter, ein passiver<lb/>
Künstler, der Kunstwerke genießen kann, sie befruchten meine<lb/>
Phantasie«. <rs type="pers" ana="n_61094" ref="#fk__p_46342">Salus</rs> kann sich nicht fassen: »Man denke: ein Chirurg<lb/>
mit Phantasie, den Gedichte befruchten können! O, es liegt in<lb/>
Ihren vielen genialen Operationsvorschlägen viel, viel Phantasie, ich<lb/>
bin ja <seg type="spc">selbst Arzt</seg> und kann das bewundernd würdigen. Und<lb/>
diese künstlerische Phantasie zeichnet Ihre Chirurgie vor vielen<lb/>
anderen aus.« Nun beachte man also, wie gut die Rollen verteilt<lb/>
sind. <rs type="pers" ana="n_61095" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> ist <seg type="insult">selbst Künstler</seg> und würdigt deshalb <seg type="insult">die Gedichte<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_61096" ref="#fk__p_46342">Salus</rs></seg>, während <rs type="pers" ana="n_61097" ref="#fk__p_46342">Salus</rs> <seg type="insult">selbst Arzt</seg> ist und deshalb <seg type="insult">die Operationen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_61098" ref="#fk__p_52340">Gersunys</rs></seg> würdigen kann. Ich muß aber sagen, daß ich<lb/>
mich noch immer lieber von <rs type="pers" ana="n_61099" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> nach <seg type="insult">Entwürfen von <rs type="pers" ana="n_61100" ref="#fk__p_46342">Salus</rs></seg>,<lb/>
das heißt, nachdem <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_61101" ref="#fk__p_52340">Gersunys</rs> Phantasie</seg> von <rs type="pers" ana="n_61102" ref="#fk__p_46342">Salus</rs> befruchtet ist,<lb/>
operieren lassen wollte, als mit Narkose <seg type="insult">Gedichte von <rs type="pers" ana="n_61103" ref="#fk__p_46342">Salus</rs></seg> zu lesen.<lb/>
In <rs type="pers" ana="n_61104" ref="#fk__p_46342">Salus</rs> hat sich selbstredend <seg type="insult">der reifende Mensch</seg> zu <seg type="insult">dem ernsten,<lb/>
reifen Manne</seg> hingezogen gefühlt, dessen eigene Jugend ernstere<lb/>
Wege gegangen war, der eigener Phantasie Zügel angelegt und<lb/>
aus <seg type="insult">dem glühenden Träumer <rs type="pers" ana="n_61105" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs></seg> durch Selbstzucht den großen<lb/>
Chirurgen gemacht hat. Ich zitiere hier ohne Anführungszeichen,<lb/>
weil sich das besser macht und weil man so wie so glaubt, daß<lb/>
ich es erfunden habe. Wiederholt haben natürlich <rs type="pers" ana="n_61106" ref="#fk__p_46342">Salus</rs> und<lb/>
dessen Frau mit <rs type="pers" ana="n_61107" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> größere Reisen unternommen, wobei sie<lb/>
sowohl <seg type="insult">im Bewundern der großen Natur wie der erhabenen Kunst</seg><lb/>
geschwelgt haben. Daß <rs type="pers" ana="n_61108" ref="#fk__p_46342">Salus</rs> nebenbei bemerkt auch persönlich<lb/>
Gelegenheit hatte, in <rs type="pers" ana="n_61109" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> den großen Chirurgen kennen und<lb/>
bewundern zu lernen, indem er nämlich von <rs type="pers" ana="n_61110" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> selbst<lb/>
operiert wurde, scheint jetzt nach so vielen Jahren wie <seg type="insult">ein gütiges<lb/>
Regiekunststückchen des, wie sagt man nur, Puppenlenkers da<lb/>
droben</seg>. <rs type="pers" ana="n_61111" ref="#fk__p_52340">Gersunys</rs> Phantasie war von <rs type="pers" ana="n_61112" ref="#fk__p_46342">Salus’</rs> Gedichten offenbar<lb/>
dermaßen zu <seg type="insult">den kühnsten Operationen</seg> angeregt, daß er sich am<lb/>
<seg type="insult">Dichter</seg> selbst vergriff und ihm den Blinddarm wegnahm, wobei<lb/>
sich aber herausstellte, daß der Blinddarm nicht <seg type="insult">jenes überflüssige<lb/>
Organ</seg> ist, von dem <seg type="insult">der lyrische Dreck</seg> kommt. Natürlich muß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61113" ref="#fk__p_46342">Salus</rs> jetzt wahrhaftig lachen, weil er hört, daß <rs type="pers" ana="n_61114" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> schon ein<lb/>
Greis sei, ha ha, er ist natürlich ein <seg type="insult">Jüngling</seg>, es müsse ein Wunder<lb/>
</p>
            <p ana="pr89407">
sein, es gebe so viele Wunder im Dasein, »und wir Dichter haben<lb/>
das Glück, für diese Wunder offene Augen und ein offenes Herz<lb/>
zu besitzen«. »Diesem Siebzigjahrewunder gegenüber wird auch der<lb/>
Lyriker in mir sprachlos«, verspricht <rs type="pers" ana="n_61115" ref="#fk__p_46342">Salus</rs>. Sonst muß man ihm schon<lb/>
eine Scholetkugel in den Mund geben. Die Sprache aber, die er findet,<lb/>
wird uns in Tagen, in denen angeblich ein Setzerstreik herrscht, mit<lb/>
einer Seelenruhe vorgesetzt, als ob wir wirklich schon fühllos<lb/>
geworden wären gegen die <seg type="insult">Tortur der Phrase</seg>. Es muß wirklich so<lb/>
weit gekommen sein, daß <seg type="insult">diese durch den Mangel an Reimen<lb/>
entlarvte Prosa eines Onkels</seg>, der die Festrede bei der Beschneidung<lb/>
hält, als die Sprache der Kultur hingenommen wird. Ohne Magenkrämpfe<lb/>
. Denn wem es just passieret, daß ihm von <seg type="insult">den Speiseresten<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_61116" ref="#fk__p_45715">heineschen Lyrismus</rs></seg> endlich schlecht wird, der müßte<lb/>
sich unter den <seg type="insult">Zumutungen dieser warmblütigen <foreign xml:lang="yi">Mischpoche</foreign></seg><lb/>
förmlich winden und so wenigstens durch Gesten zu verstehen<lb/>
geben, daß er es satt habe. Ich würde ja noch weiter gehen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61117" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> operierte <rs type="pers" ana="n_61118" ref="#fk__p_46342">Salus</rs>; er tat es unter dem Eindrucke von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61119" ref="#fk__p_46342">Salus’</rs> Gedichten. Ich wäre neugierig, ob <rs type="pers" ana="n_61120" ref="#fk__p_46342">Salus</rs>, der doch <seg type="insult">ein<lb/>
guter Mensch</seg> ist, es verweigern würde, mich zu behandeln,<lb/>
wenn ich ihn rufen ließe und ihm sagte, daß mir von seinen<lb/>
Gedichten schlecht geworden sei. Das wäre aber ein Ausnahmsfall<lb/>
. Sonst bin ich dafür, daß man <seg type="insult">schöngeistige Männer der<lb/>
Wissenschaft</seg>, die für ihre <seg type="insult">Mußestunden</seg> sich noch etwas bewahrt<lb/>
haben, in den Ordinationsstunden aushungert. Von <seg type="insult">Chirurgen</seg>,<lb/>
die Aphorismen prägen, sich auch keine Hühneraugen schneiden<lb/>
läßt. Jedenfalls keinem einen Blinddarm zu verdienen gibt. Und so<lb/>
<seg type="insult">diese Leute</seg> zwingt, ganz der <seg type="insult">Schönheit</seg> zu leben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57571">
               <persName>Berson (Gummisohlen-Fabrik)</persName>
               <note type="comment">7., Zieglergasse 6; später: 3., Ziehrerplatz 9</note>
               <note type="comment">Inhaber: Julius und Robert Beer</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50717">
               <persName>Nothnagel, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1841-9-28</date>
                  <place>Alt-Lietze-Göricke, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-7-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Internist</occupation>
               <note type="comment">Prof. Univ. Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9104</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52340">
               <persName>Gersuny, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1844-1-15</date>
                  <place>Teplitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-10-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Chirurg</occupation>
               <occupation>Krankenhausleiter</occupation>
               <note type="comment">Bertha Gersuny gest. 5.4.00, beigesetzt Dornbacher Friedhof (NFP 8.4.00, S. 15)</note>
               <note type="comment">8., Bennogasse 27</note>
               <note type="comment">Dir. des Rudolfinerhauses</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/59434</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46342">
               <persName>Salus, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-3</date>
                  <place>Böhmisch-Leipa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12611</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>