<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06281.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06280.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06282.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wien und Skutari, in: Fackel Heft 15, Nr. 376, 1913, S. 1-2</title>
            <title type="iso-date">1913-06-01</title>
            <title type="id">tid_06281</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">376</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-376_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/376,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wien und Skutari</head>
            <p ana="pr84655">
<space/><seg type="sidehead"><B>(Recht hat sie — was geht sie Skutari an?!)</B></seg> Der 22jährige<lb/>
Hilfsarbeiter <rs type="pers" ana="n_58723" ref="#fk__p_37933">Albert Pichart</rs> hatte von der Polizei den Auftrag erhalten,<lb/>
binnen einer gewissen Frist einer Arbeit nachzugehen. Da er diesem<lb/>
Auftrage nicht nachkam, wurde gegen ihn die Klage wegen Übertretung<lb/>
des <rs type="title">Vagabundengesetzes</rs> erhoben. <rs type="pers" ana="n_58724" ref="#fk__p_37933">Pichart</rs> hatte sich gestern vor dem<lb/>
Strafrichter <rs type="pers" ana="n_58725" ref="#fk__p_57267"><abbr>Dr.</abbr> Berg</rs> (<rs type="inst">Bezirksgericht Fünfhaus</rs>) zu verantworten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84656">
<space/>Richter (zum Angeklagten): Sie wissen, was Ihnen zur Last<lb/>
gelegt wird. Am <date>10. Februar</date> erhielten Sie von der Polizei die Aufforderung<lb/>
, sich um eine Arbeit umzusehen, sind aber bis heute dieser<lb/>
Aufforderung nicht nachgekommen. — <abbr>Angekl.</abbr>: <foreign xml:lang="de-loc">O ja, ich hab’ derweil<lb/>
schon a Arbeit g’habt!</foreign> — Richter: So? Wie wollen Sie das beweisen?<lb/>
— <abbr>Angekl.</abbr>: <foreign xml:lang="de-loc">Dö Fräul’n <rs type="pers" ana="n_58726" key="#fk__p_53211">Setetzky</rs> kann das beweisen.</foreign> — Richter: Ist<lb/>
<seg type="spc">das Ihre Geliebte</seg>? — <abbr>Angekl.</abbr>: <foreign xml:lang="de-loc">A woher denn, bei der wohn’ i,<lb/>
aber dö Fräul’n mirkt sich Alles, dö waß a, wo und wann i g’arbeit<lb/>
hab’!</foreign> — Richter: Wo wohnt dieses Fräulein? — <abbr>Angekl.</abbr>: In der<lb/>
Benedikt <foreign xml:lang="de-loc">Schellinger-Straß’n</foreign>. — Richter: Bringen Sie sie her! —<lb/>
</p>
            <p ana="pr84657">
<space/>Nach einer Viertelstunde erscheint der Angeklagte mit der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58727" key="#fk__p_53211">Setetzky</rs> als Zeugin. — Richter (zur Zeugin): Sie sollen wissen, daß<lb/>
der Angeklagte nach dem <date>16. Februar</date> in Arbeit stand. — Zeugin:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Natürli waß i dös.</foreign> — Richter: <seg type="spc">Sind Sie vielleicht die Geliebte</seg><lb/>
des Angeklagten? — Zeugin (wegwerfend): Von dem da? (Heiterkeit.)<lb/>
Na, Gott sei Dank! — Richter: Wieso kennen Sie den Angeklagten?<lb/>
— Zeugin: <foreign xml:lang="de-loc">Na, i werd’ ihn do kenna, wenn er mei Zimmerherr is.</foreign> —<lb/>
Richter: Also können Sie sagen, daß der Angeklagte eine Arbeit gehabt<lb/>
hat? — Zeugin: <foreign xml:lang="de-loc">Jawohl, am <date>11. Februar</date> hat er beim <rs type="pers" ana="name_200712" ref="#fk__p_59619">Schön</rs> in<lb/>
Hietzing ang’fangen.</foreign> — Richter: Wieso wissen Sie, daß es gerade der<lb/>
<date>11. Februar</date> war? — Zeugin: <foreign xml:lang="de-loc">I waß halt, i mirk mir alles.</foreign> — Richter:<lb/>
<seg type="spc">Wenn Sie sich alles merken</seg>, <seg type="spc">wissen Sie auch</seg>, <seg type="spc">an welchem<lb/>
Tage Skutari besetzt wurde</seg>? (<seg type="spc">Lebhafte Heiterkeit</seg>.) — Zeugin:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Dös hab’ i mir net g’mirkt, was geht mich überhaupt Skutari an?</foreign><lb/>
(Stürmische Heiterkeit.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr84658">
<space/>Der Richter schenkte der Zeugin Glauben und sprach den Angeklagten<lb/>
 frei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84660">
<space/>Die Zeugin unterscheidet sich zu ihrem Vorteil dadurch<lb/>
vom Richter, daß sie nur Skutari, aber ihn auch das Privatleben<lb/>
nichts angeht. Wenn man die Luftlinie von der Situation der Kellerbewohner<lb/>
 von Skutari zum <seg type="insult">Humor einer Wiener Gerichtsverhandlung<lb/>
</seg> zieht, dann kommt man doch zu dem Punkt, <seg type="insult">dieser Stadt</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr84660">
eine kleine Belagerung zu wünschen. Der Gerichtssaal ist zwar<lb/>
ein Ort, der besonderen Anstand erfordert, aber nur von den<lb/>
Parteien. Der Richter darf durch Nennung des Namens Skutari<lb/>
einen Lacherfolg erzielen. So kehrt er den <seg type="insult">Humor</seg> in jedem Fall<lb/>
hervor — es sorgt <seg type="insult">die Hand der Gerechtigkeit</seg> für dauernde<lb/>
Heiterkeit: beim »<rs type="title">Mikado</rs>« unterhält sich das Auditorium nicht<lb/>
besser. Und wenn auch ein armer Tor dabei seinen Kopf verlor <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59619">
               <persName>Schön</persName>
               <note type="comment">beim Schön in Hietzing</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24680</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37933">
               <persName>Pichart, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1891?</date>
               </birth>
               <occupation>Hilfsarbeiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57267">
               <persName>Berg, Friedrich?</persName>
               <birth>
                  <date>1873-4-4</date>
                  <place>Holleschau/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">8., Blindengasse 42</note>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Bezirksrichter</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>