<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10143.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10142.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10144.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Von Pamphletisten), in: Fackel Heft 27, Nr. 686, 1925, S. 49-54</title>
            <title type="iso-date">1925-05-01</title>
            <title type="id">tid_10143</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">686</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-686_n0049.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/686,049</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Von Pamphletisten)</head>
            <p ana="pr138229">
<space/>Der <rs type="paper" ana="werk_26733">Neuen Freien Presse</rs> wachsen <seg type="insult">diese gelegentlichen,<lb/>
aber vornehmen Literaturbetrachter</seg> immer nach, die speidelnd<lb/>
mit geruhiger Wendung einen großen Bogen ziehen, von hoher<lb/>
Warte Erscheinungen betrachten, die sie nicht sehen, und Zusammenhänge<lb/>
 herstellen von Tatsachen, mit denen sie keinen<lb/>
Zusammenhang haben. <seg type="insult">Ein Durcheinander von Sätzen</seg>, deren jeder<lb/>
einzelne schon nichts sagt, ergibt dann die Perspektive, und alles<lb/>
sieht aus, als wäre es »verknüpft«, es ist aber bloß verworren.<lb/>
Zum »<rs type="title">Gedenktag eines großen Pamphletisten</rs>«, <rs type="pers" ana="n_84777" ref="#fk__p_51293">Paul Louis Couriers</rs>,<lb/>
schreibt da einer:<lb/>
</p>
            <p ana="pr138231">
<space/>Zwischen <rs type="pers" ana="n_84778" ref="#fk__p_47063">Josef de Maistre</rs>, den starren Legitimisten, und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84779" ref="#fk__p_48556">Lamennais</rs>, den Verkünder eines demokratisierten Katholizismus, stellt<lb/>
ihn die Literaturgeschichte, und von <rs type="pers" ana="n_84780" ref="#fk__p_54982">Voltaire</rs> und <rs type="pers" ana="n_84781" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> bis<lb/>
</p>
            <p ana="pr138231">
<rs type="pers" ana="n_84782" ref="#fk__p_52381">Henri de <seg type="spc">Rochefort</seg></rs> mit seiner <foreign xml:lang="fr">»<rs type="magazine" ana="werk_40450">Lanterne</rs>«</foreign> führt über ihn die große<lb/>
Linie der französischen <seg type="insult">Verneiner</seg>. Was ihn in diese Linie rückt, ist<lb/>
aber freilich nicht der unmittelbare Anlaß, der seine Werke auslöst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138233">
Wie sollte der unmittelbare Anlaß, der seine Werke »auslöst«<lb/>
— gemeint ist der jeweilige Anlaß seiner Polemik, nicht<lb/>
irgendein Erlebnis, das ihn ein für allemal zum Produzenten<lb/>
machte —, wie also sollten seine Anlässe ihn in die Linie von<lb/>
<seg type="insult">Verneinern</seg> rücken, die ganz andere hatten? Der Betrachter will<lb/>
wohl sagen, daß sie größere hatten, daß <rs type="pers" ana="n_84783" ref="#fk__p_51293">Courier</rs> aber trotzdem ein<lb/>
so großer Polemiker war wie sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138235">
Denn meist an die kleinen Vorfälle des ländlichen Lebens oder der<lb/>
Politik <seg type="spc">knüpft</seg> er seine Petitionen, Plazets und offenen Briefe,<lb/>
um seinen <seg type="spc">Standpunkt</seg> als Liberaler von <date>1820</date>, als Verteidiger<lb/>
und Vorkämpfer des Bauern, des Winzers, mit einem Wort des<lb/>
schlichten Biedermannes zu <seg type="spc">knüpfen</seg>, für den der <rs type="pers" ana="n_84784" ref="#fk__p_48029">Herzog von<lb/>
Orleans</rs> schon der ideale künftige Herrscher ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138237">
Also er knüpft seine Petitionen an die kleinen Vorfälle, um<lb/>
seinen Standpunkt als Liberaler zu knüpfen. Jedenfalls dürfte das<lb/>
schon mehr ein <seg type="insult">Standknoten</seg> sein. Aber der Betrachter will eben<lb/>
sagen, daß es zwar kleine Anlässe waren, daß <rs type="pers" ana="n_84785" ref="#fk__p_51293">Courier</rs> jedoch in<lb/>
die Reihe jener großen <seg type="insult">Verneiner</seg> gehört, die die größeren hatten,<lb/>
wie zum Beispiel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr138239">
<seg type="spc">Aber war etwa</seg> der Streit mit dem Ehepaar <rs type="pers" ana="n_84786" ref="#fk__p_44524"><rs type="pers" ana="name_200554" key="#fk__p_57411">Goezman</rs></rs> <seg type="spc">für<lb/>
einen <rs type="pers" ana="n_84787" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs></seg> als Anlaß <seg type="spc">zu gering</seg>, um mit seinen<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Mémoires</rs>«</foreign> das ganze System des <foreign xml:lang="fr">Ancien Régime</foreign> wahrhaft glänzend<lb/>
zu attackieren?<lb/>
</p>
            <p ana="pr138241">
Also hat auch <rs type="pers" ana="n_84788" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> kleine Anlässe gehabt und was<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84789" ref="#fk__p_51293">Courier</rs> in seine Linie rückt, ist somit auch der unmittelbare<lb/>
Anlaß, zwar nicht derselbe, aber doch einer von gleicher<lb/>
Geringfügigkeit. Das kommt davon, wenn man einen großen<lb/>
Überblick über die Entwicklung hat und deren Träger dem<lb/>
Namen nach kennt. Vielleicht haben auch die anderen kleine<lb/>
Anlässe gehabt und es kommt am Ende, um die »Linie« herzustellen<lb/>
, überhaupt nicht auf diesen Punkt an, sondern nur auf<lb/>
den Standpunkt, den einer knüpft. Und sohin wären wir bei der<lb/>
Rechtfertigung der kleinen Anlässe der großen <seg type="insult">Verneiner</seg> angelangt<lb/>
:<lb/>
</p>
            <p ana="pr138243">
Immer kann die unmittelbare Tatsache, gegen die das »Nein« des<lb/>
Satirikers, des Pamphletisten zielt, nur Symbol sein für eine Weltanschauung<lb/>
</p>
            <p ana="pr138243">
, die er bekämpft, und aus der Summe seiner »Nein«<lb/>
muß, damit er wahrhaft groß sei, sich das »Ja« eines positiven<lb/>
Systems ergeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138245">
So ungefähr wird’s ja sein, nur daß es natürlich nicht auf die<lb/>
»Summe« der »Nein« ankommen dürfte, weil ja da zum Unglück<lb/>
eines resultieren könnte, sondern in jedem einzelnen Nein muß<lb/>
eben das von den <seg type="insult">Aufbauern</seg> verlangte »Ja« bereits enthalten sein,<lb/>
was natürlich die Presse dem, der ihre eigene Weltanschauung<lb/>
bekämpft, nicht zuerkennen wird, sondern eben nur dem <seg type="insult">Verneiner</seg>,<lb/>
der hundert Jahre tot ist und an die kleinen Vorfälle des ländlichen<lb/>
Lebens seinen Standpunkt geknüpft hat. Und nun wird es schon<lb/>
ganz bedeutungsvoll:<lb/>
</p>
            <p ana="pr138247">
Ob <rs type="pers" ana="n_84790" ref="#fk__p_51293">Courier</rs> in diesem Belang das Maß seiner Vordermänner erreichen<lb/>
würde, bliebe heute allerdings fraglich, wäre er nicht ein ganz vorzüglicher<lb/>
 Stilist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138249">
Weil er also das hat, wodurch er das Maß seiner Vordermänner<lb/>
erreicht, so erreicht er es, denn ohne das würde er es nicht<lb/>
erreichen. Man könnte zweifeln, ob er ein »positives System«<lb/>
gleich ihnen hat, aber da er es durch seinen vorzüglichen Stil<lb/>
beweist, zweifelt man nicht mehr. Und umsoweniger, als er<lb/>
»seinen <rs type="pers" ana="n_84791" ref="#fk__p_46243">Homer</rs> und <rs type="pers" ana="n_84792" ref="#fk__p_55770">Xenophon</rs> in der Tasche« Europa durchzog<lb/>
und für das Altertum schwärmte. Er schulte seine klassische<lb/>
Form, »und das Prinzip, viel Kunst an ein möglichst einfaches<lb/>
Thema zu wenden, wird ihm zur Devise«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138251">
<seg type="spc">Darum durfte</seg> <rs type="pers" ana="n_84793" ref="#fk__p_52687">Sainte-Beuve</rs> in einer seiner Montagsplaudereien von ihm<lb/>
sagen, daß er ein Mann von Witz, ein Autor von Talent und Geschmack,<lb/>
vor allem aber ein gewandter, ja zuweilen ein ganz vortrefflicher<lb/>
Schriftsteller sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138253">
Das wird mir sogar von <rs type="pers" ana="n_84794" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs> in einer seiner <seg type="insult">Montagsplaudereien<lb/>
</seg> zugestanden; aber die Erlaubnis, die dem <rs type="pers" ana="n_84795" ref="#fk__p_52687">Sainte-Beuve<lb/>
</rs> erteilt wird, darf ein anderer nicht mißbrauchen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr138255">
Und <seg type="spc">nur in diesem Sinne</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr138257">
— in welchem sonst? —<lb/>
</p>
            <p ana="pr138259">
ist heute das <seg type="spc">beinahe überschwengliche</seg> Lob zu nehmen, das<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84796" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ihm spendet: »Er hat von <rs type="pers" ana="n_84797" ref="#fk__p_39652">Byron</rs> die große Gegenwart aller<lb/>
Dinge, die ihm als Argumente dienen, von <rs type="pers" ana="n_84798" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> die große<lb/>
advokatische Gewandtheit, von <rs type="pers" ana="n_84799" ref="#fk__p_40430">Diderot</rs> das Dialektische; und zudem<lb/>
ist er so geistreich, daß man es nicht in höherem Grade sein kann.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr138261">
Eben diesen Grad, den er Sinn nennt, will aber der <seg type="insult">Betrachter</seg>,<lb/>
der geruhiger ist als <rs type="pers" ana="n_84800" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, reduzieren, wobei er, auch im<lb/>
Tadel mildernd, das Lob <rs type="pers" ana="n_84801" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> natürlich nicht überschwenglich,<lb/>
sondern »beinahe« überschwenglich nennt. Das ist eben <seg type="insult">die hohe<lb/>
Warte der Betrachtung</seg> und man sieht von da alles, was man<lb/>
von da nicht sieht. Wovon sich jeder, der keinen so hohen Standpunkt<lb/>
 geknüpft hat, sofort überzeugen kann. Gott erhalte mir<lb/>
<seg type="insult">diese Literaturkritik</seg> bis in hundert Jahr. Denn wenn die <rs type="paper" ana="werk_26734">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> das Glück hätte, daß ich bei meinem nächsten Pariser<lb/>
Vortrag von einem Heger aus der Touraine ermordet werde, so<lb/>
besteht Aussicht — von <seg type="insult">der hohen Warte</seg> —, daß sie sich<lb/>
durch die Geringfügigkeit meiner polemischen Anlässe nicht<lb/>
mehr getroffen fühlt und dieser an mir stets getadelte Mangel<lb/>
ihr kein Hindernis mehr bedeutet, den Gedenktag eines großen<lb/>
Pamphletisten zu feiern. Dies dürfte etwa unter <rs type="pers" ana="n_84802" key="#fk__p_39057"><seg type="insult">Benedikt V.</seg></rs><lb/>
der Fall sein. Ist es aber nicht entzückend, daß das Hauptgravamen<lb/>
, welches in den <seg type="insult">Kreisen der vornehmen Literaturbetrachtung<lb/>
</seg> gegen mich besteht, die <seg type="insult">Idiotie von den<lb/>
»Anlässen«</seg>, wie selbstverständlich von der <rs type="paper" ana="werk_26735">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
aus dem Weg geräumt wird, als gälte es nicht einen toten<lb/>
Franzosen zu ehren, sondern einen lebendigen Landsmann, von<lb/>
dem — ja, es gibt auch Zusammenhänge mit Zusammenhang —<lb/>
soeben ein Landsmann <rs type="pers" ana="n_84803" ref="#fk__p_52381">Rocheforts</rs> etwas geschrieben hat und<lb/>
speziell ein Landsmann <rs type="pers" ana="n_84804" ref="#fk__p_51293">Couriers</rs> die Worte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr138263">
<space/><foreign xml:lang="fr">— — Nous aurions eu pourtant, depuis dix ans, une raison<lb/>
toute extérieure de nous intéresser à ce <rs type="pers" ana="n_84805" ref="#fk__p_47318">Juvénal</rs> viennois. Dès les<lb/>
premiers jours du mois d’<date>août 1914</date>, <rs type="pers" ana="n_84806" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> s’est dressé, presque tout<lb/>
seul, contre l’opinion publique autrichienne et allemande, demasquant<lb/>
<seg type="insult">la politique de violence et de suicide des <rs type="pers" ana="n_84807" ref="#fk__p_46209">Hohenzollern</rs> et des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84808" ref="#fk__p_45327">Habsbourg</rs></seg>, expliquant l’alliance des hobereaux et des marchands de<lb/>
fer embarqués dans <seg type="insult">»l’aventure techno-romantique«</seg>, fouaillant <seg type="insult">les<lb/>
profiteurs de la guerre</seg>, <seg type="insult">les souffleurs de haine</seg>, <seg type="insult">les calomniateurs des<lb/>
pays ennemis</seg>, et gardant cette attitude d’hostilité irréconciliable, au<lb/>
prix de sa tranquillité et au risque quotidien d’être emprisonné, jusqu’au<lb/>
dernier jour des hostilités et au delà. Il est vraiment surprenant que<lb/>
personne n’ait signalé en France cette courageuse campagne du plus<lb/>
grand prosateur et poète autrichien de notre temps.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr138264">
<space/><foreign xml:lang="fr"><rs type="pers" ana="n_84809" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> est d’ailleurs habitué à se voir à la fois acclamé et<lb/>
méconnu. Presque chaque semaine, depuis plus de vingt ans, il prend<lb/>
la parole, soit à Vienne, soit dans les principales villes des pays de<lb/>
langue allemande. Ces »conférences« (qui sont surtout des lectures de</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr138264">
<foreign xml:lang="fr"><rs type="pers" ana="n_84810" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, de <rs type="pers" ana="n_84811" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> et de ses propres oeuvres, <rs type="pers" ana="n_84812" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> étant moins<lb/>
un orateur qu’un merveilleux lecteur) attirent toujours un public<lb/>
enthousiaste de plusieurs milliers de personnes. Jamais il n’en est fait<lb/>
mention dans les <choice><sic>jornaux</sic><corr>journaux</corr></choice>. Depuis plus de vingt ans, <rs type="pers" ana="n_84813" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> publie et<lb/>
rédige tout seul une petite revue à couverture écarlate, le</foreign> <rs type="self" ana="werk_26736">Fackel</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<foreign xml:lang="fr">Jamais le</foreign> <rs type="self" ana="werk_26737">Fackel</rs> <foreign xml:lang="fr">n’est cité dans aucun journal de langue allemande.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84814" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> est en effet l’ennemi juré de la presse en général, et spécialement<lb/>
de la presse allemande et autrichienne, qu’il considère comme<lb/>
responsable de la guerre, de la prolongation de la guerre, de la<lb/>
défaite des puissances centrales et de la démoralisation de l’esprit public.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr138265">
<space/><foreign xml:lang="fr">Cet ennemi des journaux est un des plus admirables journalistes<lb/>
de tous les temps — dans le sens ou <rs type="pers" ana="n_84815" ref="#fk__p_54881">Victor Hugo</rs>, par exemple,<lb/>
était journaliste. On a évoqué le nom de <rs type="pers" ana="n_84816" ref="#fk__p_47318">Juvénal</rs>. On cite souvent,<lb/>
en parlant de <rs type="pers" ana="n_84817" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, les noms de <rs type="pers" ana="n_84818" ref="#fk__p_51293"><seg type="spc">Paul-Louis Courier</seg></rs>, de <rs type="pers" ana="n_84819" ref="#fk__p_49193">Veuillot</rs>,<lb/>
de <rs type="pers" ana="n_84820" ref="#fk__p_48767">Léon Bloy</rs>. On pourrait encore citer les prophètes, car <rs type="pers" ana="n_84821" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> est un<lb/>
Viennois d’ Israël — ce dont on ne se douterait guère ni à le voir,<lb/>
ni à constater la haine qu’il inspire à la plupart de ses correligionnaires<lb/>
 d’Allemagne et d’Autriche.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr138267">
<space/>Aber hierzulande, bescheidener als er, schätzen die <seg type="insult">Anlässe</seg><lb/>
ihren Polemiker, die <foreign xml:lang="fr">journaux</foreign> ihren <foreign xml:lang="fr">ennemi</foreign>, so gering wie sich<lb/>
selbst: was kann an einem sein, der sich mit <seg type="insult">unsereinem</seg> abgibt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51293">
               <persName>Courier de Méré, Paul-Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1772-1-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-4-10</date>
                  <place>Véretz/Indre-et-Loire</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">es gibt wikipedia-Version mit falschen Daten 1773 und 18. 8. 1825</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52687">
               <persName>Sainte-Beuve, Charles-Augustin de</persName>
               <birth>
                  <date>1804-12-23</date>
                  <place>Boulogne-sur-Mer</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1869-10-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19526</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39789">
               <persName>Beaumarchais, Pierre Augustin Caron de</persName>
               <birth>
                  <date>1732-1-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-5-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10857</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39652">
               <persName>Byron, George Gordon Noël Lord</persName>
               <birth>
                  <date>1788-1-22</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1824-4-19</date>
                  <place>Mesolongion</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11057</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44524">
               <persName>Goëzman de Thurn, Louis Valentin</persName>
               <birth>
                  <date>1729-9-16</date>
                  <place>Landser/Elsaß</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-7-27</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">Streit mit Beaumarchais</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48029">
               <persName>Louis-Philippe, König </persName>
               <birth>
                  <date>1773-10-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-26</date>
                  <place>Claremont</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52381">
               <persName>Rochefort, Victor Henri (de)</persName>
               <birth>
                  <date>1830-01-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-06-30</date>
                  <place>Aix-les-Bains</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19308</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23481</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49193">
               <persName>Veuillot, Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1813-10-11</date>
                  <place>Boynes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-7</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48556">
               <persName>Lamennais, Hugues Félicité Robert de</persName>
               <birth>
                  <date>1782-06-19</date>
                  <place>Saint-Malo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-02-27</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation/>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46209">
               <persName>Hohenzollern</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18446</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55770">
               <persName>Xenophon</persName>
               <birth>
                  <date>430? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>355 BC</date>
                  <place>Korinth?</place>
               </death>
               <occupation>Historiograph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48767">
               <persName>Bloy, Léon</persName>
               <birth>
                  <date>1846-07-11</date>
                  <place>Périgueux</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-2</date>
                  <place>Bourg-la-Reine</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40430">
               <persName>Diderot, Denis</persName>
               <birth>
                  <date>1713-10-5</date>
                  <place>Langres</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1784-7-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11157</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54881">
               <persName>Hugo, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1802-02-26</date>
                  <place>Besançon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1885-05-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5359</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45443">
               <persName>Liebstöckl, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20424</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47063">
               <persName>Maistre, Joseph Marie Comte de</persName>
               <birth>
                  <date>1753-04-01</date>
                  <place>Chambéry</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-02-26</date>
                  <place>Turin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47318">
               <persName>Juvenal</persName>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1./2. Jh.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>