<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03484.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03483.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03485.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Brief eines Österreichers aus Peking, in: Fackel Heft 05, Nr. 155, 1904, S. 3-6</title>
            <title type="iso-date">1904-02-24</title>
            <title type="id">tid_03484</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">155</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-155_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/155,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Brief eines Österreichers aus Peking</head>
            <p ana="pr34635">
<space/><inciptit>Das</inciptit> folgende vom <date>Dezember</date> datierte Schreiben<lb/>
eines in <seg type="spc">Peking</seg> lebenden Österreichers wird mir<lb/>
übermittelt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr34637">
<space/>Allenthalben war großes Erstaunen, als bekannt<lb/>
wurde, Österreich hätte, dem Beispiele der anderen<lb/>
Mächte folgend, sich einer Land-Konzession auf<lb/>
chinesischem Boden bemächtigt. Gründe? Weil es<lb/>
die Anderen ebenso gemacht. Aber wir sind mit<lb/>
einer unscheinbaren Macht hier erschienen, umso<lb/>
unscheinbarer, als an Ort und Stelle nur die Landungstruppen<lb/>
 gesehen wurden. Dies versetzte die<lb/>
Chinesen in den Glauben, daß wir als Alliierte Deutschlands<lb/>
 und nur unter seinem Schutze uns dazu ermächtigten<lb/>
. Dabei ist gerade unsere Konzession den<lb/>
Chinesen ein Dorn im Auge; sie wird von zwei Seiten<lb/>
direkt von der Chinesenstadt begrenzt und bildete<lb/>
früher einen Teil von dieser. Da wir sie nun haben,<lb/>
heißt es den besten Nutzen daraus ziehen. Die Regierung<lb/>
 ist für eine materielle Unterstützung schwer<lb/>
zugänglich. Ein Privatinteresse ist nicht vorhanden,<lb/>
um aus diesem Stückchen Land eine Niederlassung<lb/>
nach dem Muster der anderen Mächte zu machen.<lb/>
Da wir bei der Besitznahme die Gewaltanwendung<lb/>
versäumten, wären wir jetzt zu einer kostspieligen<lb/>
Expropriierung gezwungen, falls wir ernstlich die Absicht<lb/>
hätten, etwas für die Sanierung und Regulierung zu tun<lb/>
und das wiedererwachte chinesische Leben aus den unbeschreiblich<lb/>
</p>
            <p ana="pr34637">
 kleinen und schmutzigen Gäßchen zu<lb/>
treiben. Die arme, aber zahlreiche Bevölkerung verhielt<lb/>
 sich ruhig, die Verwaltung hatte kein Defizit.<lb/>
Als man letzthin den Entschluß gefaßt, ein Konsulat<lb/>
und Kasernen auf der Konzession zu bauen, wurde<lb/>
ein Expropriierungsversuch gewagt. Eine Verordnung<lb/>
zur Taxierung der Preise für Boden und Gebäude<lb/>
wurde erlassen. Ob der niedrigen Entschädigungen<lb/>
gab es großes Geschrei seitens der Chinesen, die sich<lb/>
mit einer Petition an den Vize-König wandten. Die<lb/>
Sache fand natürlich in der lokalen Presse ihr Echo,<lb/>
und das Ganze wurde aufgebauscht, in einem <seg type="insult">Sensationsartikel<lb/>
</seg> als <seg type="insult">Raubakt</seg> hingestellt. Die Beschwerde<lb/>
war zum Teil <choice><sic>gerechtfertig</sic><corr>gerechtfertigt</corr></choice>, da eine Entschädigungssumme<lb/>
 von 70 Taels <seg type="symbol" subtype="equals"/> 200 Kronen für einen Ziegelbau<lb/>
 der ersten Kategorie durchaus unzulänglich ist.<lb/>
Und nun ist es von dieser Aktion still geworden,<lb/>
obwohl ein energisches Vorgehen, sei es auch nicht<lb/>
ganz gerechtfertigt, gewiß bessern Eindruck gemacht<lb/>
hätte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wir haben also eine Konzession, ein Konsulat<lb/>
 und ein Detachement (20 — 30 Mann). Der<lb/>
Besitz des einen begründet die Notwendigkeit der<lb/>
beiden anderen. Aber die Notwendigkeit des Ganzen?<lb/>
<seg type="insult">Fromme Wünsche</seg> sind es, daß man mit der Zeit<lb/>
österreichische Kaufleute heranziehen wird, die sich<lb/>
hier niederlassen werden, um der Regierung gefällig<lb/>
 zu sein; drei Kilometer vom internationalen Geschäftszentrum<lb/>
 entfernt, in einem armen Chinesenstadtteile<lb/>
, in den sich hineinzuwagen immer einen<lb/>
Entschluß kostet! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was bis jetzt in kommerzieller<lb/>
Beziehung geleistet wurde, ist <seg type="spc">die Erteilung einer<lb/>
Lotto-Kollektur</seg> — ein Export, der uns wenig<lb/>
Ehren eingebracht hat und von den Rivalen auch entsprechend<lb/>
 ausgenützt wurde. <seg type="spc">Selbst die chinesische<lb/>
Verwaltung hat sich aus moralischen Gründen<lb/>
 bemüssigt gesehen</seg>, <seg type="spc">ihre Untertanen<lb/>
davor zu warnen</seg>. Und die Pointe: daß es nicht<lb/>
einmal ein Österreicher ist, der von diesem Privilegium<lb/>
</p>
            <p ana="pr34637">
 einen Nutzen zieht, sondern einige deutsche<lb/>
Geschäftsleute <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man interessiert sich bei uns viel<lb/>
zu wenig für das, was im fernen Osten vorgeht,<lb/>
und unterschätzt diesen Markt der Zukunft. Es<lb/>
ist sehr zweifelhaft, ob es wirksame Mittel gibt,<lb/>
den Unternehmungsgeist zu beleben und anzuspornen:<lb/>
um es tun zu können, müßte einer vorhanden sein.<lb/>
Man müßte den Leuten sichere Geschäfte anbieten,<lb/>
womöglich Regierungsgeschäfte, die mit keinem<lb/>
Risiko verbunden sind, damit sie zuerst die Scheu<lb/>
vor dem Fremden, Unbekannten verlieren. Jetzt ist<lb/>
das Waffenverbot aufgehoben, China wird noch für<lb/>
Millionen Bestellungen machen. Die Aera der Bahnen<lb/>
und der folgenden Erschließung beginnt. Nach den<lb/>
außerordentlichen Resultaten der Belgier, Amerikaner<lb/>
<abbr>etc.</abbr> »reißen sich« alle Nationen um derartige Konzessionen<lb/>
. Auch die Eröffnung der Minen ist in allernächster<lb/>
 Zeit zu erwarten. Der Wettlauf hat die<lb/>
Chinesen stutzig gemacht, und sie wollen sich augenblicklich<lb/>
 zu keiner weiteren Konzession entschließen.<lb/>
Ein günstiger Moment, um großmütig China die paar<lb/>
Quadratkilometer, die uns nur Scherereien machen<lb/>
und kaum je etwas eintragen werden, zu überlassen<lb/>
und dafür praktischere Vorteile zu erlangen, — Privilegien<lb/>
 für ausschließliche Regierungslieferungen,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Bahnen-Konzessionen</seg> und Minen-Konzessionen. Durch diese Lieferungen<lb/>
 würden unsere Firmen mit dem Lande in<lb/>
Fühlung kommen und dank dem chinesischen Konservatismus<lb/>
 diese Fühlung nicht verlieren. Unter<lb/>
den Bahnkonzessionen ist <abbr>z. B.</abbr> die Sechuen-Bahn,<lb/>
die eine der reichsten Provinzen Chinas mit einer<lb/>
Bevölkerung von über 40 Millionen dem Verkehre<lb/>
erschließen wird; dann die Kalgan-Bahn, eine Teilstrecke<lb/>
 der Karawanenstraße Peking-Kiatka, der direktesten<lb/>
 Verbindung Chinas mit Europa. Und sollte auch<lb/>
mit der Zeit ganz Nordchina in russische Hände<lb/>
kommen, wird solch ein Besitz ein wertvolles Tauschobjekt<lb/>
 bleiben, an welchem man nur gewinnen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34637">
Unsere Metall-Industrie würde durch diese großen Bestellungen<lb/>
 einen neuen Aufschwung erhalten, auch<lb/>
der <rs type="inst">Lloyd</rs> hätte einen guten Vorwand zu einer<lb/>
rascheren Entwicklung, mit einem Wort, das bisher<lb/>
unbeachtete und unterschätzte Österreich hätte Gelegenheit<lb/>
, in den internationalen Konkurrenzkampf<lb/>
einzutreten, gestützt auf Vorteile, die den Erfolg<lb/>
sichern <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>