<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10647.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10646.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10648.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Kippchen und Wippchen (Aus einer Bildersammlung)), in: Fackel Heft 28, Nr. 735, 1926, S. 133-138</title>
            <title type="iso-date">1926-10-01</title>
            <title type="id">tid_10647</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">735</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-735_n0133.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/735,133</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Kippchen und Wippchen (Aus einer Bildersammlung))</head>
            <p ana="pr148317">
<space/>Das einzige, was bleiben wird, ist »<rs type="pers" ana="n_89249" ref="#fk__p_46861">Jobs</rs>«. Hier war eine<lb/>
fast <rs type="pers" ana="n_89250" ref="#fk__p_46784">Jean Paulische Fülle</rs> der Dinge, die es im Kosmos gibt,<lb/>
vielleicht nicht ganz mit der Gabe, sie sich vorzustellen, aber<lb/>
mit einem umso stärkeren Drang, und mit <seg type="insult">einer Fähigkeit der<lb/>
Assoziierung von Kraut und Rüben</seg>, wie sie sonst wohl keinem<lb/>
zeitgenössischen Autor zu Gebote steht. Es ist, als ob <seg type="insult">ein vorsorgender<lb/>
 Verstand</seg> sich für die Nachkriegszeit eingedeckt hätte<lb/>
und heute der Phantasie ermöglichte, auch dort, wo sie nicht<lb/>
vorhanden ist, auszuschweifen. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_89251" ref="#fk__p_46861">Jobsens</rs> Weltanschauung</seg> — der<lb/>
Genitiv ist zu entschuldigen, da »<rs type="pers" ana="n_89252" ref="#fk__p_46861">Jobses</rs>« ins Skurrile ablenken<lb/>
würde — umspannt alles. Sie umschließt, was da kreucht und<lb/>
fleucht, sie umfaßt das Inventar notwendiger Gebrauchsgegenstände<lb/>
, über das die Schöpfung verfügt, vom Kurszettel<lb/>
bis zu den Schwalben, immer mit <seg type="insult">der gleichen Objektivität der<lb/>
Beobachtungsgabe</seg>, die sich nur bei der Berührung strafrechtlicher<lb/>
Probleme von <seg type="insult">einer gewissen Empfindsamkeit</seg> alteriert zeigt. Da<lb/>
entstehen freilich wieder merkwürdige Visionen vom Schicksal<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89253" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs>, wo Dinge gleichsam aus dem Schlaf gesprochen<lb/>
werden, von denen man im wachen Zustand, zumal im eigenen<lb/>
Blatt, nicht gerne spricht. Aber der Leitgedanke, der eine Art<lb/>
traumwandlerischer Sicherheit gewährt, ist auch hier: So ist das<lb/>
Leben, nämlich eine Kettenbrücke oder ein Kinderhemd, je<lb/>
nachdem. Wie keiner hat <rs type="pers" ana="n_89254" ref="#fk__p_46861"><seg type="insult">Jobs</seg></rs> den Reiz der Metapher ausgekostet,<lb/>
die sich ihm überall dort schenkt, wo ein anderer sie nicht<lb/>
geschenkt nehmen würde, und <seg type="insult">der Mollausklang der drei<lb/>
beziehungsvollen Punkte</seg> gewährt dem Leser den Nachgenuß und<lb/>
jedenfalls die Möglichkeit, die Sache noch einmal zu überschlafen<lb/>
. Wie <rs type="pers" ana="n_89255" ref="#fk__p_46861"><seg type="insult">Jobs</seg></rs> die Natur nur ansieht, wird sie auch<lb/>
schon zum Bilde, wo er das Leben anpackt, ist es interessant,<lb/>
und er war es, der insbesondere das Vergängliche des neuen<lb/>
Reichtums so im Gleichnis erschaut hat, daß <seg type="insult">eine Bilderfülle<lb/>
und ein Geistreichtum</seg> zurückgeblieben sind, die <seg type="insult">der verblichenen<lb/>
 Herrlichkeit <rs type="pers" ana="n_89256" ref="#fk__p_39716">Castiglionis</rs></seg> spotten, aber ihrer wehmütig<lb/>
</p>
            <p ana="pr148317">
gedenken. Ich muß gestehen, daß in meinem von einer<lb/>
profanen Arbeit erfüllten Leben, dem die künstlerischen Freuden<lb/>
eigentlich versagt sind und in der heutigen Umwelt auch schwer zu<lb/>
erlangen wären, mich nur <seg type="insult">wenige geistige Führer</seg> so angemutet<lb/>
haben wie <rs type="pers" ana="n_89257" ref="#fk__p_46861"><seg type="insult">Jobs</seg></rs>, dessen Gaben ich sammle und von dem ich<lb/>
mir für ruhigere Zeiten, für die besinnlichen Stunden des<lb/>
Lebensherbstes, manches zurückgelegt habe. Manchen Schatz<lb/>
bewahre ich seit damals, als er dem toten <rs type="pers" ana="n_89258" ref="#fk__p_41416">Kupelwieser</rs> das schöne<lb/>
Wort nachgerufen hat, das etwa lautet: »Biologie, Radiumforschung,<lb/>
moderne Bodenbewirtschaftung waren die Vestalinnen, hinter<lb/>
deren Ampel er mit <seg type="insult">dem Vorurteilsgepäck des Großbürgers</seg><lb/>
einherschritt.« So oder noch schöner. Damals wurde ich auf <rs type="pers" ana="n_89259" ref="#fk__p_46861"><seg type="insult">Jobs</seg></rs><lb/>
aufmerksam, dessen Schaffen mit <seg type="insult">den ersten erfolgreichen<lb/>
Erpressungen <rs type="pers" ana="n_89260" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs></seg> begonnen hat, aber seine Wirksamkeit<lb/>
überdauern sollte. Auf dem Hintergrund einer Stofflichkeit, die<lb/>
zumeist <seg type="insult">die nüchternen Agenden der Kipper und Wipper</seg> betraf,<lb/>
hat sich <seg type="insult">dieser brillante Geist</seg> entfaltet, um sich selbst zu genügen<lb/>
in <seg type="insult">einer reinen Lust an der Betrachtung</seg> dessen, was hinter den<lb/>
Dingen liegt oder auch was bevorsteht. <seg type="insult">Diese Wortkunst</seg> bleibt über<lb/>
der <seg type="insult">Sphäre</seg> gebreitet wie <seg type="insult">der Teppich jener blumigen Au</seg>, wo<lb/>
manch eine Henne eine blinde Perle findet, die man zwar vor<lb/>
die Säue werfen mag, jedoch nicht ohne den Vogel auf den<lb/>
Kopf zu treffen. Was mir aus der letzten, ereignisvollen Epoche<lb/>
gerade vor den Augen liegt, um diese mit einer Fülle der<lb/>
Gesichte zu erfreuen, soll auch anderen zugänglich gemacht sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148320">
<space/>Die <seg type="insult">Nur-Politiker</seg> brauchen <seg type="insult"><seg type="spc">Schellengeklingel</seg></seg>, wollen<lb/>
die Massen mit neuen <seg type="spc">Impulsen</seg> erfüllen, sehnen sich nach <seg type="insult">der<lb/>
großen <seg type="spc">Apotheose</seg> des großen <seg type="spc">Schlagwortes</seg></seg>. Die Gewerkschaftsführer<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="2dots"/> wollen wegen einer Kulturfrage das <seg type="spc">Tischtuch</seg><lb/>
mit den Christlichsozialen nicht zerschneiden, sie können die parlamentarische<lb/>
 <seg type="spc">Tribüne</seg> nicht entbehren <seg type="symbol" subtype="4dots"/> sie können nur praktische<lb/>
Vorteile für die Arbeiter erzielen, wenn die politische Atmosphäre nicht<lb/>
<seg type="spc">vergiftet</seg> bleibt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Sozialdemokraten kennen die Fährnisse,<lb/>
die ihnen drohen, wenn der <seg type="spc">Verhandlungsweg</seg> verrammelt bleibt.<lb/>
Gestern brauchten sie eine <seg type="spc">Sturmouvertüre</seg> für die heutige<lb/>
Demonstration. <seg type="insult">Die <seg type="spc">müden Seelen</seg> der Wiener Großbourgeoisie</seg><lb/>
brauchen deshalb nicht zu <seg type="spc">vibrieren</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber ständig darf der<lb/>
politische <seg type="spc">Kessel</seg> nicht überheizt werden, sonst könnte er springen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Hernach ist aber eine <seg type="spc">schwere Nuß</seg> zu knacken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148324">
<space/>Die steirische Parteileitung hat <rs type="pers" ana="n_89262" ref="#fk__p_40730"><abbr>Dr.</abbr> Rintelen</rs> bereits den<lb/>
<seg type="spc">Paß</seg> nach Wien ausgefolgt und die Vollversammlung der steirischen<lb/>
<rs type="inst">Landtagsabgeordneten</rs> konnte daher nicht mehr den schon eingetragenen<lb/>
 <seg type="spc">Sichtvermerk</seg> ausstreichen. <rs type="pers" ana="n_89263" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs> wird sich in Wien<lb/>
nicht die <seg type="spc">römische Toga</seg> umhängen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Er wird sicher alles<lb/>
vermeiden, was <seg type="spc">die Reibungsflächen erhöhen</seg> könnte. Und<lb/>
er wird, wenn man ihm nicht in den <seg type="spc">Arm</seg> fällt, zweifellos den<lb/>
<seg type="spc">Boden</seg> für eine <seg type="spc">Parteienverständigung</seg> vorbereiten, die<lb/>
natürlich nicht von heute auf morgen kommen kann, <seg type="spc">die sich<lb/>
nicht wie <seg type="insult">ein Mädchen von der Straße</seg> herbeirufen<lb/>
läßt</seg>, auf die man <seg type="spc">warten</seg> muß, bis sie <seg type="spc">von allen Beteiligten als<lb/>
ein Ausweg aus der Krise</seg> empfunden wird. <rs type="pers" ana="n_89264" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs> wird schon<lb/>
vermöge seiner Persönlichkeit einen starken <seg type="spc">Einfluß</seg> in der Regierung<lb/>
ausüben, er bedeutet <seg type="spc">gewissermaßen eine Aktivitätszulage</seg><lb/>
des bisherigen Systems; man muß ihm nur Zeit lassen, man darf von<lb/>
ihm nicht fordern, daß er <seg type="spc">unreifes Obst pflücke</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Aber sie haben mit ihm noch eine zweite Erfahrung gemacht, daß er<lb/>
sich <seg type="spc">nicht unbewaffnet</seg> in die <seg type="spc">Hände</seg> seiner Gegner begibt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
in <seg type="spc">Schach</seg> hielt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">abwog</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es hat keinen Sinn, ihm auf<lb/>
dem <seg type="spc">Perron</seg> in Wien schon ein mißduftendes <seg type="spc">Sträußlein</seg> von<lb/>
Verdächtigungen zu überreichen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_89265" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs> hat sich auf der Reise<lb/>
von Graz nach Wien nicht das <seg type="spc">Schwert</seg> umgegürtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148328">
<space/>Dieser <seg type="spc">Stein</seg> muß weggewälzt werden, wenn man wieder die<lb/>
<seg type="spc">angenehm temperierte Atmosphäre der Vorbereitung</seg><lb/>
aller Gesetze durch die beiden großen Parteien herstellen will.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148332">
<space/>Dort stößt einer den anderen nieder, aus einem dunklen<lb/>
Vorhof springt dir <seg type="insult">seniler Haß</seg> an die Gurgel, auf ebener Straße<lb/>
stolperst du über eine Bosheit und die weißen Striche auf dem Schmutz<lb/>
unserer Stadt wirken <seg type="spc">wie Lichtbänder der Unfreiheit</seg>.<lb/>
Du bist schon innerlich so zusammengepreßt, <seg type="spc">als wärest du ein<lb/>
Geflecht aus verkümmerten Drahtresten</seg>. Aber auf der<lb/>
Eisenbahn — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr148336">
<space/>Ja, mit dem bloßen Diktierenwollen, Drohen und Zungenherausstrecken<lb/>
 geht es nicht! Das <rs type="title">Arbeitslosengesetz</rs>, das auf<lb/>
dem politischen <seg type="spc">Perron</seg> steht, muß <seg type="spc">einwaggoniert</seg> werden und<lb/>
der sozialdemokratische <seg type="spc">Kondukteur</seg> wird ihm <seg type="spc">den Zutritt<lb/>
zum reservierten Sitz</seg> nicht verwehren können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148340">
<space/>Armes Frankreich! <seg type="spc">Dir fehlen die zwei Grenadiere</seg>,<lb/>
die in deiner Erde bestattet werden wollen, <seg type="spc">da es eben leichter<lb/>
ist</seg>, <seg type="spc">einen gestürzten Kaiser</seg> als eine gestürzte Valuta<lb/>
<seg type="spc">zu retten</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr148344">
<space/><rs type="pers" ana="n_89266" ref="#fk__p_49967">Max Reitzes</rs> hat sein Leben weggeworfen wie einen Rucksack,<lb/>
den er nicht tragen wollte, mitten im Ausflug in die Unendlichkeit.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89267" ref="#fk__p_45032">Grete Bauer</rs> hat den Schatten ihrer Zukunft gesehen und diesem ist<lb/>
sie nachgestürzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148348">
<space/>Heute müßte man schon über das Erwachen der Fünfzehnjährigen<lb/>
 schreiben. Man unterläßt es aber lieber, weil sich neben<lb/>
dem <seg type="spc">Abgrund</seg> der Lust, in den der <seg type="spc">Psychologe</seg> so gern<lb/>
<seg type="spc">blicken</seg> möchte, die <seg type="spc">Steilwand</seg> des sozialen Elends auftürmt, auf die<lb/>
wieder <seg type="spc">der <seg type="insult">Zufallssoziologe</seg></seg> nicht gern <seg type="spc">hinaufklettert</seg>. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr148349">
<space/>Die Siebzehnjährige war ein fesselnder Typus, als sie durchs<lb/>
<seg type="spc">offene Fenster</seg> des Lebens blickte und von ihrer Mutter<lb/>
zurückgerufen, in einer <seg type="spc">Zimmerecke</seg> verschwand, die ungefährlich<lb/>
schien. Eine Siebzehnjährige, die die Gesellschaft <seg type="spc">bereits hinausstarren<lb/>
 läßt</seg> und die darum <seg type="spc">von der Tiefe nicht angelockt<lb/>
</seg> wird, hört auf, ein Literaturgeschöpf zu sein, und weil sie<lb/>
nicht mehr papieren ist, wirkt sie auch nicht mehr lebendig. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr148350">
<space/>Von einer anderen Siebzehnjährigen sei erzählt, von der<lb/>
Siebzehnjährigen aus der Vorstadt. Da draußen, wo <seg type="spc">die<lb/>
<seg type="insult">Obskurantenhäuser</seg> einander zuzunicken scheinen</seg>,<lb/>
stehen die Menschen beim Morgengrauen auf. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr148351">
<space/>Eine solche Siebzehnjährige stand kürzlich vor dem Richter<lb/>
wegen Hoteldiebstahls. Ein graziöses, zartes, anmutiges <foreign xml:lang="de-loc">Mädel</foreign>,<lb/>
<seg type="spc">den Leib <FERR href="FK-28-743_n0064.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29753337" id="fk_04_ferr_29753337" emID="fk_04_em_29753340"><ERR fcorr="vom">von</ERR></FERR> Weinen gekrümmt</seg>, <seg type="spc">wie eine Gerte</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die übers Knie geschwungen wird</seg>. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr148352">
<space/>Der liebe Gott hat ihr Charme und Schönheit gegeben, er hat<lb/>
ihr aber nicht gesagt, wo sie diese <seg type="spc">abliefern</seg> solle; er hat ihr <seg type="spc">den<lb/>
Schlüssel</seg> vorenthalten, den Schlüssel, mit dem man <seg type="spc">das Tor</seg><lb/>
zum höheren Leben aufsperrt. Und so suchte sie ihn, und vergriff<lb/>
sich in der <seg type="spc">Tür</seg>, <seg type="spc">nachdem</seg> an die ihre <seg type="spc">niemand pochte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148353">
<space/>Der Einwand liegt auf der Hand — — Die arme Siebzehnjährige<lb/>
 <seg type="spc">holte sich so das Geld</seg> aus einer verschlossenen<lb/>
Schublade <seg type="spc">statt aus einem verschlossenen Herzen</seg>. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr148354">
<space/>Je klüger sie ist, <seg type="spc">über je mehr Assoziationen sie<lb/>
verfügt</seg>, <seg type="spc">desto leichter wird sie Diebin</seg> und desto schwerer<lb/>
Prostituierte. <seg type="spc">Man beobachte einmal die Menschen im<lb/>
Schwimmbad</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Vom Trampolin des Lebens springen</seg><lb/>
kann auch nicht jede Frau. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr148358">
<space/>Wenn die Frau noch mit einem Erlebnis bis zum Rand gefüllt<lb/>
ist, hat es der Mann häufig schon ausgeschüttet. Und er kann<lb/>
schließlich nicht die ganze Fracht seiner erotischen Neigungen mitschleppen<lb/>
 bis zu seinem freiwilligen oder unfreiwilligen Ende.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148362">
<space/>Ich finde es begreiflich: Man hat die Raben, die das Aas<lb/>
anlockt, nicht so gern wie die Zugvögel, die nur nach Schönheit und<lb/>
Wärme flattern <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die dunklen Krähen haben in der Regel <seg type="spc">ein</seg><lb/>
bestimmtes Ziel, <seg type="spc">während die freundlichen Schwalben</seg><lb/>
sich zwitschernd weiter bewegen, <seg type="spc">von einem Ast auf den<lb/>
andern</seg>, ohne viel <seg type="spc">über die Fremdenpropaganda nachzudenken<lb/>
</seg>. Paris wird seine Ausländer nicht los werden, Wien wird<lb/>
die seinen nicht erhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148366">
<space/>Die Masse verlangt keine <seg type="spc">Betäubungsgifte</seg>, sondern will<lb/>
konsistente <seg type="spc">Nahrungsstoffe</seg>. Und diese kann man ihr nur liefern,<lb/>
wenn die <rs type="inst"><seg type="spc">Parlamentsmaschine</seg></rs> nicht abmontiert, wenn der<lb/>
Verhandlungsweg nicht durch plötzliche Lockerung von <seg type="spc">Felsgestein</seg><lb/>
unpassierbar wird. Die Masse fühlt vielleicht mehr als die Führer<lb/>
die Qualen der ewigen <seg type="spc">Provisorien</seg>. Was nützt es ihr auf die<lb/>
Dauer, wenn der Mieterschutz eine ewig belagerte <seg type="spc">Festung</seg> bleibt,<lb/>
wenn <seg type="spc">die Belagerungsarmee</seg> der Wiener Christlichsozialen<lb/>
<seg type="spc">ununterbrochen Ausfälle unternimmt</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr148370">
<space/>Die Situation ist heute so, daß zwei <seg type="spc">Schachspieler</seg>, die sich<lb/>
darüber ärgern, daß ihre Partie immer <foreign xml:lang="fr">remis</foreign> ausgeht, plötzlich handgemein<lb/>
 werden, um wenigstens an einem Punkt zu siegen. Konnten<lb/>
sie sich als Schachspieler schon nicht überwinden, so doch als<lb/>
Demonstranten. Und wenn sie genug <seg type="spc">gerauft</seg> haben werden, dann<lb/>
wird der eine die schwarzen, der andere die weißen Figuren ergreifen,<lb/>
beide werden einander zublinzeln, und ein neues Spiel wird beginnen.<lb/>
<seg type="spc">Aus dem Bildlichen ins Konkrete übersetzt</seg>: Die<lb/>
beiden Parteien, die immer gewohnt waren, alles miteinander vorzuberaten<lb/>
, was sie sich später <seg type="spc">nachgeschleudert</seg> haben, stehen sich<lb/>
jetzt, mit dem <seg type="spc">Brustschild</seg> gewappnet, als Exzedenten gegenüber.<lb/>
Wenn aber später zum <seg type="spc">Zapfenstreich</seg> geblasen wird — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr148372">
<space/>Nein, das versteigere ich nicht in Amsterdam!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40730">
               <persName>Rintelen, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1876-11-15</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-01-28</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41416">
               <persName>Kupelwieser, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1841-10-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-9-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Mäzen</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19860</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49967">
               <persName>Reitzes-Marienwert, Max Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1909-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-7-26</date>
                  <place>Maiernigg/Wörthersee</place>
               </death>
               <occupation>Gymnasiast</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45032">
               <persName>Bauer, Margarethe </persName>
               <birth>
                  <date>1913?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-7-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schülerin</occupation>
               <note type="comment">Die neue Zeitung, 28. 7. 1926, Seite 2</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46861">
               <persName>Jobs, d. i. Ely, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1878-11-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-9-4</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Kutschera, 53</note>
               <note type="comment">"Ein Wort an links", Selbstverlag 1935</note>
               <note type="comment">Chefredakteur "Die Börse", Chefredakteur der "Stunde"</note>
               <note type="comment">Flucht in die Schweiz (Wotruba Freund)</note>
               <note type="comment">4., Kühnplatz 4; 1., Annagasse 3a/29</note>
               <note type="comment">weiteres Pseudonym: Sirius</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>