<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05209.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05208.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05210.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der kleine Korngold, in: Fackel Heft 12, Nr. 313, 1910, S. 1-4</title>
            <title type="iso-date">1910-12-31</title>
            <title type="id">tid_05209</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">313</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-313_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/313,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der kleine Korngold</head>
            <p ana="pr67461">
<space/>Wäre mir zu allen Flüchen auch noch der Sinn für Musik<lb/>
gegeben, ich würde jetzt einen Eingriff in das <seg type="insult">Familienleben des<lb/>
alten <rs type="pers" ana="n_48837" ref="#fk__p_47262">Korngold</rs></seg> begehen, mit der Beißzange den Dämon hervorholen<lb/>
, der <seg type="insult">diesen Vater</seg> zwingt, unaufhörlich <seg type="insult">kritische Tellschüsse<lb/>
auf das Haupt seines Kindes</seg> abzugeben, und nachweisen, daß die<lb/>
<seg type="insult">Musikpolitik</seg> von <seg type="insult">allen Strebungen</seg>, die sich in einem Kunstgebiet<lb/>
einnisten, von <seg type="insult">allen Verbindungen zwischen Ideal und Leben</seg> die<lb/>
gemeinste und gefährlichste ist. Ich würde es tun, wenn ich informiert<lb/>
 wäre. Ich unterlasse es, weil ich nur überzeugt bin. Ich<lb/>
habe mehr als die Gewißheit, ich habe eine Ahnung, daß jetzt<lb/>
<seg type="insult">die ganze reproduzierende Tätigkeit der Musikanten</seg>, die williger<lb/>
 als <seg type="insult">die Vertreter aller andern Kunstbranchen</seg> dem <seg type="insult">Preßwink</seg><lb/>
folgen, auf <seg type="insult">den kleinen <rs type="pers" ana="n_48838" ref="#fk__p_42772">Korngold</rs></seg> eingestellt ist. Schauspieler können<lb/>
nicht auf eigene Faust <seg type="insult">Journalistenstücke</seg> annehmen, sondern unterstehen<lb/>
 der <seg type="insult">Preßfurcht des Direktors</seg>. Ich habe das unbestimmte<lb/>
Gefühl, daß jetzt <seg type="insult">alle selbständigen Virtuosen, alle Trios, Klavierstimmer<lb/>
 und Werkelmänner</seg>, die sich der <seg type="insult">Gnade kritischer Beachtung<lb/>
</seg> würdig erhalten wollen, und <seg type="insult">aller Schall</seg>, der fern meinen<lb/>
Ohren eine Konzertsaison füllt, und <seg type="insult">alle Walzen, Repertoirs,<lb/>
Programme und Tourneen und alle Telegraphenämter und überhaupt<lb/>
die ganze irdische Schöpfung</seg> auf die Eingebungen <seg type="insult">des kleinen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48839" ref="#fk__p_42772">Korngold</rs></seg> warten, die ja auch der Vater selbst mit <seg type="insult">sympathischer<lb/>
 Teilnahme</seg> begleitet. <seg type="insult">Das »Gott wie talentvoll!«</seg>, zu<lb/>
dem sich sonst in <seg type="insult">einem geordneten musikalischen Familienleben<lb/>
</seg> die Überraschung des Vaters versteigt, ist hier zu einem<lb/>
<seg type="insult">europäischen Schlagwort</seg> geworden und zur Parole, die einander<lb/>
<seg type="insult">die Musikkritiker aller Zonen</seg> abnehmen, so daß der <seg type="insult">Vaterstolz</seg>, der<lb/>
sich an den eigenen <seg type="insult">Waschzetteln</seg> berauscht, durch jede Erfüllung<lb/>
begehrlicher gemacht, sich nicht mehr beruhigt, sondern sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr67461">
bäumt und in die Kissen weint, wenn vor <seg type="insult">der schöpferischen<lb/>
Tätigkeit des Sohnes</seg> die Kritik nicht ruft: <seg type="insult">»Talentvoll wie Gott!«</seg><lb/>
Auch das hat er schon erreicht. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48840" ref="#fk__p_49936">Max Kalbeck</rs>, jener Kollege</seg>,<lb/>
der an den Kindern gutmacht, was er den Männern der<lb/>
Musik angetan hat, <seg type="insult">jener Herr aus der Ära des <rs type="pers" ana="n_48841" ref="#fk__p_52212"><seg type="ELIDASH">Wagnerhasses</seg> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48842" ref="#fk__p_38335">Brucknerhasses</rs></rs></seg>, der noch den toten <rs type="pers" ana="n_48843" ref="#fk__p_46358">Hugo Wolf</rs> nicht entdeckt hat,<lb/>
aber sich nicht nachsagen lassen will, er habe <seg type="insult">einen neugebornen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48844" ref="#fk__p_42772">Korngold</rs></seg> verkannt, hat die <seg type="insult">Gewogenheit</seg>, den Satz niederzuschreiben<lb/>
: »‚Alle, die ihm zuhörten, verwunderten sich seines Verstandes<lb/>
und seiner Antwort‘, heißt es von dem zwölfjährigen <rs type="pers" ana="n_48845" ref="#fk__p_46843">Jesusknaben</rs>.<lb/>
Möge auch <rs type="pers" ana="n_48846" ref="#fk__p_42772">Erich Wolfgang</rs> zunehmen an Weisheit, Alter und Gnade<lb/>
bei Gott und den Menschen!« <seg type="insult">Die öffentliche Duldung dieses Vergleichs<lb/>
</seg> ist ein erfreulicher Beweis, daß sich der Geschmack in den<lb/>
Jahrzehnten abgehärtet hat, da die <seg type="insult">Faustschläge des Journalismus</seg> auf<lb/>
ihn niedersausen. Aber dieser Vergleich stimmt einerseits deshalb nicht,<lb/>
weil das <seg type="insult">Publikum</seg>, das <rs type="pers" ana="n_48847" ref="#fk__p_46843">Jesus</rs> gekreuzigt hat, im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4251" ref="#fk__p_39419">Bösendorfer-Saal</rs></rs> begeistert<lb/>
 ist, und weil anderseits <seg type="insult">der bescheidene Weltruhm</seg>, zu dem die<lb/>
Heilslehre gebracht werden konnte, sich nicht mit dem Aufsehen vergleichen<lb/>
 läßt, das <seg type="insult">die Wundertaten des kleinen <rs type="pers" ana="n_48848" ref="#fk__p_42772">Korngold</rs></seg> bewirken.<lb/>
Mindestens haben damals die Korrespondenten nicht von den<lb/>
Redaktionen telegraphische Ordre bekommen, günstig zu referieren.<lb/>
Peinlich ist auch die Vorstellung, welche Rolle in dem Vergleich<lb/>
<seg type="insult">der Vater <rs type="pers" ana="n_48849" ref="#fk__p_47262">Korngold</rs></seg> spielt, und man muß rein annehmen, daß sie<lb/>
ihm selber nicht paßt. Ihm ist der Part des alten <rs type="pers" ana="n_48850" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs> lieber,<lb/>
und er hat auch nicht gezögert, diesen in einem Feuilleton zu<lb/>
übernehmen. Schließlich, so gut wie <seg type="insult">der Onkel <rs type="pers" ana="n_48851" ref="#fk__p_48147">Kornau</rs></seg> an<lb/>
Vereinsabenden die <rs type="inst">Burgschauspieler</rs> kopiert, macht <seg type="insult">die übrige<lb/>
Familie</seg> ihre Sache auch. Allerdings muß man sehen, wie<lb/>
schlecht wieder der junge <rs type="pers" ana="n_48852" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs>, der zwar auch mit Talent,<lb/>
aber ohne <seg type="insult">Presse</seg> auf die Welt kam, bei dem Vergleich abschneidet,<lb/>
und man mag sich fragen, was aus diesem andern <rs type="pers" ana="n_48853" ref="#fk__p_55699">Wolfgang</rs> hätte<lb/>
werden können, wenn sein Vater so die Hand im göttlichen Spiel<lb/>
gehabt hätte wie <seg type="insult">der alte <rs type="pers" ana="n_48854" ref="#fk__p_47262">Korngold</rs></seg>. Aus allen Positionen hat dieser<lb/>
 <seg type="insult">den jungen <rs type="pers" ana="n_48855" ref="#fk__p_42772">Pseudo-Korngold</rs> des <DATERANGE>achtzehnten Jahrhunderts</DATERANGE></seg><lb/>
verdrängt und in alle <seg type="insult">den wahren <rs type="pers" ana="n_48856" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs> des <DATERANGE>zwanzigsten</DATERANGE></seg> schon<lb/>
gebracht. Als im letzten Sommer infolge eines unliebsamen Mißgriffs<lb/>
 der andere in Salzburg gefeiert wurde, erschien zum Glück<lb/>
rechtzeitig <seg type="insult">der Vater mit dem Sohne</seg>, im Nu war die Aufmerksamkeit<lb/>
 <seg type="insult">der internationalen Gesellschaft</seg> auf <seg type="insult">das wahre Weltwunder</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr67461">
gerichtet, und es war wie eine Generalprobe <seg type="insult">jener Musikfeste</seg>, die<lb/>
dereinst in Brünn abgehalten werden sollen. Was aber die Eignung <seg type="insult">des<lb/>
kleinen <rs type="pers" ana="n_48857" ref="#fk__p_42772">Korngold</rs></seg> für die Ovationen betrifft, die seinem Andenken<lb/>
schon jetzt bereitet werden, so ist wohl zu sagen, daß man nicht Sachverständiger<lb/>
 sein muß, um sie unberechtigt zu finden. Denn entweder<lb/>
 verrät <seg type="insult">der kleine <rs type="pers" ana="n_48858" ref="#fk__p_42772">Korngold</rs></seg> wirklich Spuren einer genialen<lb/>
Begabung, dann soll man sie nicht weiter verraten, dann ist es<lb/>
ein <seg type="insult">raffiniertes Verbrechen</seg>, sie in der <seg type="insult">Panik des publizistischen<lb/>
Tumultes</seg> umkommen zu lassen, und die <rs type="inst">Kinderrettungsgesellschaft</rs>,<lb/>
die sich nicht immer nur geprügelter Nachbarskinder anzunehmen<lb/>
brauchte, hätte die Pflicht, einzuschreiten. Oder <seg type="insult">der kleine <rs type="pers" ana="n_48859" ref="#fk__p_42772">Korngold</rs></seg><lb/>
ist um seiner Fertigkeit willen ein Schauobjekt, dann ist zwar das<lb/>
Aufsehen berechtigt, aber es hat sich außerhalb der Sphäre abzuspielen<lb/>
, in der man Kunst wertet. Und selbst dann müßte die <rs type="inst">Kinderrettungsgesellschaft<lb/>
</rs> einschreiten, weil es sich zwar um einen Erwerbszweig<lb/>
 handelt, der so unreell ist wie ein anderer, weil aber auch die<lb/>
Frühreife noch einer Entwicklung fähig wäre, in der sie künstlich<lb/>
gehemmt wird, um den Zwecken der <seg type="insult">Schausteller</seg> zu dienen. Wunderkinder<lb/>
 sind immer zugleich <seg type="insult">Wunder der Zurückgebliebenheit</seg>, und ein<lb/>
<seg type="insult">Krüppel</seg>, der turnen kann, gibt ein unerquickliches Schauspiel. Ich<lb/>
weiß nicht, ob die Kritik recht hat, die <seg type="insult">den fetten Knaben</seg> als <seg type="insult">»Prachtjungen<lb/>
«</seg> preist, »dessen mächtiges Talent ein der Natur verwandtes<lb/>
Geheimnis bleibt«. Ich weiß nicht, ob es nicht vielmehr <seg type="insult">ein der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_17833">Neuen Freien Presse</rs> verwandtes Geheimnis</seg>, also <seg type="insult">ein Redaktionsgeheimnis<lb/>
 und ein Familiengeheimnis zugleich</seg> ist. In jedem Falle<lb/>
sollte es das bleiben. Wenn <seg type="insult">der kleine <rs type="pers" ana="n_48860" ref="#fk__p_42772">Korngold</rs></seg> »einer bedeutenden<lb/>
 Zukunft entgegengeht«, so möge ihm <seg type="insult">die Genie-Korrespondenz<lb/>
des Vaters</seg> den Weg nicht verstellen. Wenn er aber nur ein<lb/>
<seg type="insult">Monstrum</seg> ist, so lohnt seine Gegenwart den <seg type="insult">Rummel</seg> nicht. Mit<lb/>
<seg type="insult">solchen traurigen Fällen</seg>, wo einer mit drei Jahren die <rs type="title">Ilias</rs> auswendig<lb/>
 kann, hat sich die Wissenschaft auf Kongressen abzugeben<lb/>
und nicht die Kritik in den Journalen. Der Knirps, der<lb/>
Kopfrechnungen mit zehnstelligen Zahlen ausführt, wird im Variété<lb/>
gezeigt, aber es hat noch niemand zu schreiben gewagt, ein zweiter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48861" ref="#fk__p_44232">Gauß</rs> sei erstanden. Kinder, die man mit <seg type="insult">kritischem Geist</seg> berauscht<lb/>
 macht, bleiben im Wachstum zurück, und das nützt zwar<lb/>
dem Geschäft, aber schadet der Gesundheit. Und vor allem ist zu<lb/>
sagen, daß die <seg type="insult">Wunderkinder</seg> heute überhaupt zu <seg type="insult">ihrer organischen<lb/>
Minderwertigkeit</seg> noch ihren Geltungswert verloren haben. Denn alle<lb/>
</p>
            <p ana="pr67461">
Kinder <seg type="insult">dieser hypertrophischen Zeit</seg> sind <seg type="insult">Wunderkinder</seg>. <seg type="insult">Aufgeweckte<lb/>
Jungen</seg>, die sich als Männer nach dem Schlaf sehnen werden, um den<lb/>
die Zeit sie gebracht hat. Sie sind auf einem <seg type="insult">schwindelhaften Niveau</seg><lb/>
geboren, auf dem sie alle imponieren, weil es keine Gipfel gibt.<lb/>
Sie sprechen druckreifer als <seg type="insult">die Väter</seg> geschrieben haben. Sie<lb/>
schreiben flüssiger als <seg type="insult">die Väter</seg> gedacht haben. Sie musizieren<lb/>
besser als <seg type="insult">die Väter</seg> gehört haben. Darum <seg type="insult">der grenzenlose Stolz<lb/>
der Väter</seg>. Sie konnten <seg type="insult">solche Kinder</seg> zeugen. Aber die Kinder<lb/>
dieser kommen tot zur Welt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48147">
               <persName>Kornau, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1861-12-4</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44232">
               <persName>Gauß, Carl Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1777-4-30</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-2-23</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Astronom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65594</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46358">
               <persName>Wolf, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1860-3-13</date>
                  <place>Windischgraz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-2-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13152</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38335">
               <persName>Bruckner, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1824-9-4</date>
                  <place>Ansfelden, Oberöst.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-10-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47262">
               <persName>Korngold, Julius Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1860-12-24</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-9-25</date>
                  <place>Hollywood</place>
               </death>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17059</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11972</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55699">
               <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1756-1-27</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49936">
               <persName>Kalbeck, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1850-1-4</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-5-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11857</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42772">
               <persName>Korngold, Erich Wolfgang</persName>
               <birth>
                  <date>1897-5-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-11-29</date>
                  <place>Hollywood</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39419">
               <persName>Bösendorfer, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1835-04-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-05-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <occupation>Klavierbauer</occupation>
               <note type="comment">Klavierfabrik</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43768</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>