<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11375.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11374.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11376.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Frank Wedekind an einen Hund, in: Fackel Heft 32, Nr. 834, 1930, S. 74-76</title>
            <title type="iso-date">1930-05-01</title>
            <title type="id">tid_11375</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">32</title><title type="heft">834</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-32-834_n0074.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/834,074</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Frank Wedekind an einen Hund</head>
            <p ana="pr165597">
(Aus der Handschrift, anläßlich der fünfundzwanzigsten Wiederkehr<lb/>
des Tages der »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>«: <rs type="inst">Trianontheater</rs> <date>29. Mai 1905</date>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr165599">
Mein lieber <rs type="pers">Fischmann</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr165600">
<space/>Du wirst Dich nicht besonders wundern, daß<lb/>
ich Dir schreibe, denn Du weißt ja jedenfalls, daß ich<lb/>
von unserer schönen süßen angebeteten Herrin seit<lb/>
drei Wochen keine Nachricht mehr erhalten habe.<lb/>
Nun quält mich aber die Angst, unsere schöne angebetete<lb/>
 Herrin könne vielleicht leidend sein, sie<lb/>
könne vielleicht zu Bett liegen müssen, sie könne<lb/>
sich vielleicht nicht so ihres Lebens freuen, wie sie<lb/>
es durch ihre tausend Reize verdient. Deshalb bitte<lb/>
ich Dich, mein lieber <rs type="pers">Fischmann</rs>, mir sofort nur eine<lb/>
kurze Nachricht zu senden, wie es unserer geliebten<lb/>
theuren Herrin ergeht. Deine Schrift werde ich ja<lb/>
wohl entziffern können, denn sie wird sich wie ich<lb/>
sie beurtheile nicht sehr von der unserer schönen<lb/>
Königin unterscheiden. Bist Du, lieber <rs type="pers">Fischmann</rs>,<lb/>
doch das einzige Geschöpf auf dieser Welt, das<lb/>
unsere angebetete Göttin völlig ernst nimmt, und<lb/>
um diesen Vorzug bist Du wirklich zu beneiden.<lb/>
Sobald Du in Frage kommst, hören plötzlich Scherz<lb/>
und Laune auf. Ich mag nicht sagen, wieviel tausend<lb/>
Menschen sie um Dich, lieber <rs type="pers">Fischmann</rs>, freudig<lb/>
abgeschlachtet sehen würde. Ich bitte Dich nur,<lb/>
unserer herrlichen Göttin nichts von meiner Liebe<lb/>
zu ihr zu erzählen. Du fühlst ja wohl heraus wie es<lb/>
damit in mir aussieht. Aber solche Dinge fallen ihr<lb/>
auf die Nerven. Im Vertrauen gesagt, steht es jetzt<lb/>
thatsächlich so mit mir, daß ich die Augen nicht<lb/>
mehr schließen kann, ohne sofort von Allem, was<lb/>
sie innen und außen ist, zu träumen. Ich bin hier<lb/>
noch bis nächsten Mittwoch gebunden. Wenn Du<lb/>
</p>
            <p ana="pr165600">
mir verrätst, wo Ihr dann seid, werde ich den Versuch<lb/>
 machen, sie zu versöhnen. Aber zeige ihr diesen<lb/>
Brief nicht. Sie würde ihn furchtbar albern finden.<lb/>
Eigentlich sind wir doch Lebensgefährten; unsere<lb/>
schöne Herrin führt uns Beide an der Leine, nur mit<lb/>
dem Unterschied, daß Du eine bessere Erziehung<lb/>
genossen hast.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165601">
Mit herzlichsten Grüßen<lb/>
Dein getreuer Freund und Bruder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_99411" ref="#fk__p_43433"><AUCTOR>Wedekind</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr165602">
München, Franzjosefstraße 42. II. <date>28. 7. 5.</date><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>