<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09045.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09044.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09046.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wenn jemand eine Reise tut, in: Fackel Heft 23, Nr. 583, 1921, S. 9-15</title>
            <title type="iso-date">1921-12-01</title>
            <title type="id">tid_09045</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">583</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-583_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/583,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wenn jemand eine Reise tut</head>
            <p ana="pr120676">
<space/><seg type="insult">Weltliteratur bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6780" ref="#fk__p_46331">Heller</rs></rs></seg>, <seg type="insult"><rs type="title"><rs type="pers">Pandora-Bücher</rs></rs> bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6781" ref="#fk__p_46331">Heller</rs></rs></seg>, <seg type="insult">die<lb/>
schönen <rs type="inst">Insel-Bücher</rs> bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6782" ref="#fk__p_46331">Heller</rs></rs></seg>, <seg type="insult">Künstlerische Bilderbücher bei<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6783" ref="#fk__p_46331">Heller</rs></rs></seg>, <seg type="insult">Dichterische Jugendbücher bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6784" ref="#fk__p_46331">Heller</rs></rs></seg>, <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Libri librorum</foreign><lb/>
bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6785" ref="#fk__p_46331">Heller</rs></rs></seg> oder wenn man will auch <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Bibliotheca mundi</foreign><lb/>
bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6786" ref="#fk__p_46331">Heller</rs></rs></seg>: also bei <seg type="insult">diesem Sandwichman seiner selbst</seg>, in<lb/>
seiner Privatwohnung, einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">»Rout«</foreign></seg> mitzumachen, umlagert von<lb/>
<seg type="insult">vierhundert Vertretern des geistigen Wien unter Führung des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73989" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg>, aber vielleicht ohne Sandwiches — nun weiß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73990" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs>, was der <seg type="insult">Ruhm</seg> ist und was für Verpflichtungen<lb/>
 er auferlegt. Er hatte soeben aus seinem »<rs type="title"><rs type="pers">Eulenspiegel</rs></rs>«<lb/>
vorgelesen und die <rs type="paper" ana="werk_23034">Neue Freie Presse</rs> erzählt, »<rs type="pers">Till</rs> hat eine<lb/>
Schaubude aufgerichtet und verspricht einem verehrlichen Publikum<lb/>
 den Anblick <seg type="insult">eines Monstrums von noch nie dagewesener<lb/>
Scheußlichkeit</seg>. Im Innern der Bude befindet sich aber nur —<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">o des bitteren Schalksnarren</seg></seg> — ein Spiegel«. Ich weiß<lb/>
nicht, ob der Satz von <rs type="pers" ana="n_73991" ref="#fk__p_45448"><seg type="insult">Müllern</seg></rs> ist, doch ich nehme an, daß bei<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6787" ref="#fk__p_46331">Heller</rs></rs>, wie alles, auch ein Spiegel vorhanden ist, in dem sich, hei,<lb/>
<seg type="insult">das geistige Wien</seg> zwar erkannt, aber nicht getroffen gefühlt hat. Der<lb/>
Dichter, keines Überfalls gewärtig, stand mit verzagenden Blicken;<lb/>
gekeilt in drangvoll fürchterliche Enge — denn sie hatten ihn — soll<lb/>
er <seg type="insult">ein Bild des Jammers</seg> geboten haben, <foreign xml:lang="de-loc">nu juju nu neenee<lb/>
do tutt schunn nischt helfa</foreign>, aber vollends hoffnungslos ward<lb/>
es, als er in einen <rs type="pers" ana="n_73992" ref="#fk__p_46960"><seg type="insult">Goethestuhl</seg></rs> gedrückt wurde und sich nun<lb/>
die <rs type="pers"><seg type="insult">Paladine</seg></rs> um ihn zu scharen begannen; man sagt,<lb/>
er wollte sterben. Dann, als ihn <seg type="insult">der Gouverneur<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73993" ref="#fk__p_53503">Spitzmüller</rs></seg> antrat (warum, wozu, weshalb), da wußte er<lb/>
nicht, wie ihm geschah, und auch <seg type="insult">der Direktor der <rs type="inst">Creditanstalt<lb/>
</rs> <rs type="pers" ana="n_73994" ref="#fk__p_41631">Hammerschlag</rs></seg> traf ihn schwer. Es war wie mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr120676">
Todesengel im »<rs type="title"><rs type="pers">Hannele</rs></rs>«. Muß es denn sein? Es muß sein.<lb/>
Muß jeder durch den Eingang? Jeder. Aber das kommt<lb/>
davon; wer sich seinen <seg type="insult">Ruhm</seg> als Privatperson präsentieren<lb/>
läßt, <seg type="insult">akademische Ulke</seg> und die <seg type="insult">Weltliteratur bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6788" ref="#fk__p_46331">Heller</rs></rs></seg><lb/>
mitmacht, soll sich über nichts beklagen. Er flüchtete nach Prag.<lb/>
Aber da kam er <seg type="insult">von der Traufe in den Regen</seg>, und ist von<lb/>
Schlinge zu Schlinge getreten, daß er sich <foreign xml:lang="de-loc">gar ni meh hat helfa<lb/>
kenna</foreign>. Ach, in Prag! Wie sagt doch <rs type="pers">Moritz Jäger</rs>? Heiliges<lb/>
Kanonrohr <foreign xml:lang="de-loc">Kreuzdunnerschlag Herrrdumeinegitte</foreign> — Da gings<lb/>
erst zu! Natürlich begann es wieder als <seg type="insult">Kostümstück</seg>, die deutsche<lb/>
<rs type="inst">Universität</rs> rückte mit dem <seg type="insult">Ehrendoktorat</seg> heraus, <seg type="insult">»unter dem<lb/>
üblichen akademischen Gepränge«</seg>, das heißt unter jenem, bei dem<lb/>
man Üblichkeiten bekommt, schon an und für sich und besonders<lb/>
wenn man sich vorstellt, daß ein schlichter Dichter aus dem Riesengebirge<lb/>
 <seg type="insult">solchen Firlefanz</seg> über sich ergehen läßt. Die Studentenschaft<lb/>
natürlich <seg type="insult">in voller Wichs</seg> — denn das gibts auch in dieser<lb/>
Zeit der nackten Not —, die <seg type="insult">Professores</seg> vermummt und<lb/>
gar nicht wiederzuerkennen, <seg type="insult">»unter Vorantritt sämtlicher Pedelle«</seg><lb/>
— keiner war ausgesprungen — und präzise 11 Uhr betrat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73995" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> die große Aula. Gleich wird ein <seg type="insult">Männchen</seg><lb/>
vortreten und man darf gespannt sein, wie es begründen<lb/>
wird, warum zur Abwechslung einmal ein Dichter <seg type="insult">Ehrendoktor<lb/>
der Philosophie</seg> wird, da doch sonst nur <seg type="insult">Heerführern</seg> ein solcher<lb/>
Rang gebührt hat. Und siehe da, der Dekan — der noch dazu<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73996" ref="#fk__p_56454">Kraus</rs> heißt — ergreift das Wort und spricht es aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120678">
<rs type="pers" ana="n_73997" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> ist ein <seg type="spc">geistiger Heerführer</seg> des deutschen<lb/>
 Volkes; durch ihn gewann und gewinnt Deutschland seine<lb/>
herrlichsten Siege.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120680">
Die Entschuldigung — es handelt sich also jedenfalls um einen <seg type="insult">Heerführer<lb/>
</seg> — war vorgebracht, die Abweichung von <seg type="insult">einem jahrelangen<lb/>
Usus</seg> war nur eine scheinbare. Ob freilich die <seg type="insult">Siege</seg>, die Deutschland<lb/>
 mit den »<rs type="title">Jungfern von Bischofsberg</rs>« und dem »<rs type="title"><rs type="pers">Peter Brauer</rs></rs>«<lb/>
gewann, dauerhafter sein werden als die <rs type="pers" ana="n_73998" ref="#fk__p_55058">Ludendorffischen</rs>,<lb/>
bleibt eine offene Frage. Aber selbst sie sind — ungeschaut —<lb/>
<seg type="insult">hundert Ehrendoktorate</seg> wert, wenn es doch besser ist, vor<lb/>
Langeweile zu sterben, als dafür, daß ein <seg type="insult">Massenmörder</seg> von der<lb/>
Fakultät gefeiert wird. Was ist aber <rs type="pers" ana="n_73999" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> nach Ansicht<lb/>
<seg type="insult">des Professor <rs type="pers" ana="n_74000" ref="#fk__p_56454"><abbr>Dr.</abbr> Kraus</rs></seg> ferner, um sich das seine zu verdienen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr120682">
<seg type="spc">Er ist</seg>, <seg type="spc">was wir alle sind und sein wollen</seg>, <seg type="spc">Doktor<lb/>
und Professor</seg>, ein Lehrer und Bekenner, ein Lehrer der Menschlichkeit<lb/>
, ein Bekenner der Menschlichkeit, der Nächstenliebe, der<lb/>
Gottesliebe, der Weisheitsliebe, ein Philosoph.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120684">
Nun, ich wollte kein <seg type="insult">Doktor und Professor</seg> sein, wenn <seg type="insult">einem<lb/>
solchen</seg> <seg type="insult">solche Gedanken</seg> einfallen, ich wollte mich unter diesen<lb/>
Umständen auch nicht der Philosophie ergeben, ja ich glaube<lb/>
sogar, daß kein Hund so länger leben möchte. Der Rektor sprach:<lb/>
»Man nennt uns Deutsche gern das Volk der Denker und Dichter«.<lb/>
Gern nicht, und es ist, wie auch dieser Fall wieder zeigt, übertrieben,<lb/>
und was speziell die <seg type="insult">Dichter</seg> betrifft, so steht es just auch nicht<lb/>
zum besten mit ihnen, wenn sie sich von den <seg type="insult">Denkern</seg> anstrudeln<lb/>
lassen. Und nun kam erst <seg type="insult">der Promotor, der Professor <rs type="pers" ana="n_74001" ref="#fk__p_38579"><abbr>Dr.</abbr><lb/>
August Sauer</rs>, der bekannte Literarhistoriker</seg>. Ich weiß nicht, ob<lb/>
ein <seg type="insult">Prorektor</seg> mehr wert ist als ein <seg type="insult">Rektor</seg>; daß aber ein Motor<lb/>
nützlicher ist als ein <seg type="insult">Promotor</seg>, das weiß ich. <seg type="insult">Diesen Literarhistorikern<lb/>
</seg>, die »den Anfang des dichterischen Daseins <rs type="pers" ana="n_74002" ref="#fk__p_44354">Gerhart<lb/>
Hauptmanns</rs> noch miterlebt« und ihn einen <seg type="insult">Kotpoeten</seg> genannt<lb/>
haben, »rollt sich jetzt die Linie seiner Entwicklung in überraschender<lb/>
 Klarheit auf«. Da gibt es, insofern eine Linie klar sein<lb/>
kann und rollen, also einen romantischen Erstling, von dem man<lb/>
als Dichter zu <seg type="insult">den bürgerlichen Gesellschaftsdramen</seg> übergeht<lb/>
wie sichs gehört, hierauf macht man seine <seg type="ELIDASH">Lehrjahre</seg> und Wanderjahre<lb/>
durch, bleibt aber dabei stets von <seg type="insult">hohem sittlichen Ernst</seg> erfüllt.<lb/>
Feinhörig und feinfühlig, empfängt man hierauf — noch vor<lb/>
dem <seg type="insult">Ehrendoktorat</seg> — das scharfe Werkzeug der realistischen<lb/>
Sprache, man bringt »den heimatlichen Dialekt, meisterlich<lb/>
gehandhabt« auf die Bühne und wird dann »von dem<lb/>
erwachenden demokratischen, <seg type="spc">ja</seg> vom revolutionären Gedanken<lb/>
<seg type="spc">berührt</seg>«. Sodann wird man aber von den Berggeistern<lb/>
 der schlesischen Heimat hinausgehoben und aus<lb/>
schlichter Handlung wird: »ergreifende <seg type="spc">Sympolitik</seg>«. Die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_23035">Neue Freie Presse</rs> hat, da ihr dieses Wort telephoniert wurde,<lb/>
es auch <foreign xml:lang="de-loc">stahn</foreign> lassen. An <seg type="insult">einem Prager Korrespondentenwor</seg>t<lb/>
soll man nicht drehn noch deutelen, man kann nicht wissen,<lb/>
vielleicht gibts das wirklich, vielleicht ist es nicht symbolisch<lb/>
gemeint, durchs Telephon kommen ja die Begriffe immer noch<lb/>
jüdischer heraus als sie ohnedies schon sind. Der <seg type="insult">Literarhistoriker</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr120684">
weiß aber zur Begründung des <seg type="insult">Ehrendoktorats</seg> ein weiteres Moment<lb/>
anzuführen: »Märchengestalten wandelten durch das Schauspiel<lb/>
und der <rs type="pers" ana="n2_6789" ref="#fk__p_46843">Christusgedanke</rs> schwebte über den Wassern«. Er<lb/>
sagt zwar nicht, warum gerade über den Wassern, aber das<lb/>
dürfte eben die <seg type="insult">Sympolitik</seg> sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120686">
<seg type="spc">Weiter und breiter</seg> wurde Ihr Feld. <seg type="spc">Mit dem Lächeln<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74003" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs></seg> brachten Sie menschliche Wahrheiten und Schwächen<lb/>
und formten Sie zu bunten Bühnengestalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120688">
Da aber <rs type="pers" ana="n_74004" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> außerdem in die <seg type="insult">Rüstkammer der<lb/>
deutschen Vergangenheit</seg> hinabstieg und sich sein Bild zum vollsten<lb/>
Ausdruck <seg type="insult">deutschen Wesens</seg> fügte, so ist alles plausibel. Man<lb/>
versteht auch, wie es möglich ist, daß solche Sätze gesprochen<lb/>
werden können und daß ein Dichter, ohne zu weinen, beschämt<lb/>
zu Boden oder verzweifelt zur Decke zu blicken, mit der großen<lb/>
Zehe Takt zu schlagen (das hat er vielleicht getan), bis tausend<lb/>
zu zählen oder einen Nesselausschlag zu bekommen, sie anhört.<lb/>
Man versteht sogar, daß so etwas geschrieben oder telegraphiert<lb/>
werden kann. Eins jedoch ist unerfindlich: wie es telephoniert<lb/>
werden kann! Daß die Nötigung, solche Dinge in eine Muschel<lb/>
hineinzusagen und wieder durch eine solche zu empfangen,<lb/>
den <seg type="insult">Journalismus</seg> nicht kaput gemacht hat, beweist wohl, daß er<lb/>
unsterblich ist. Was aber tat <rs type="pers" ana="n_74005" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs>, nachdem er<lb/>
sich von einem <seg type="insult">Literarhistoriker</seg> ein Bild seiner Entwicklung<lb/>
hatte entwerfen lassen? Er sagte, er nehme die hohe Ehre<lb/>
nicht selbstbewußt als Tribut entgegen, sondern er beuge sich ihr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120690">
<seg type="spc">Ich habe mich also mit tiefem Respekt vor<lb/>
Ihnen zu beugen</seg>, <seg type="spc">Magnifizenz</seg>, und vor dieser <seg type="spc">Korona<lb/>
berühmter Forscher und Lehrer</seg> und werde mich innig<lb/>
freuen über den Beschluß, der mir eine so hohe Achtung entgegenbringt<lb/>
. Ich brauche kaum zu sagen, was mein Bewußtsein damit für<lb/>
eine weitere Stütze gewinnt und was für einen neuen Besitz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120692">
Das hätte nicht einmal <rs type="pers" ana="n_74006" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, der doch gewiß ein höflicher<lb/>
und kurialer Mann war, getan und gesagt, ohne zu wissen, ob<lb/>
<seg type="insult">die Prager Professoren</seg> wirklich so berühmte Forscher und<lb/>
Lehrer seien. Wohl aber hätte er den anschließenden Satz gesagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120694">
Unter günstigem Stern müssen mir beide, wie ich mit froher Gewißheit<lb/>
fühle, zu kraftvollem Weiterwirken in meiner ideellen Aufgabe<lb/>
ausschlagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120696">
Nun, wir wollen hoffen, daß die weitere Produktion <rs type="pers" ana="n_74007" ref="#fk__p_44354">Gerhart<lb/>
Hauptmanns</rs> nicht ausschließlich auf das anregende Bewußtsein,<lb/>
<seg type="insult">Ehrendoktor der <rs type="inst">Prager Universität</rs></seg> zu sein, angewiesen sein wird.<lb/>
Hierauf aber, nachdem er sich noch zur letzten Beglaubigung<lb/>
<seg type="insult">deutschen Wesens</seg> auf den <rs type="pers" ana="n_74008" ref="#fk__p_44820">Grafen Eberhard von Württemberg</rs><lb/>
und die hohe Schule zu Tübingen berufen hatte, wurde das<lb/>
<foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Gaudeamus</rs>«</foreign> abgesungen und die deutschnationalen sowie deutschfreiheitlichen<lb/>
 Studentenschaftsverbindungen, die <seg type="insult">in voller Wichs</seg><lb/>
gekommen waren, entfernten sich in derselben. Gleich danach stand<lb/>
zu lesen, daß sich die Schauspieler des <rs type="inst">Deutschen Volkstheaters</rs><lb/>
geweigert haben, in einem nachgelassenen Stück <rs type="pers" ana="n_74009" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekinds<lb/>
</rs> mitzuwirken, da es »in <seg type="insult">einem öffentlichen Hause</seg> spielt«;<lb/>
wie die <rs type="paper" ana="werk_23036">Neue Freie Presse</rs>, die doch selbst eine <seg type="insult">Redaktion</seg> ist,<lb/>
verschämt andeutet. Da wäre ich als Schauspieler ganz anders.<lb/>
Ich würde mich eher weigern, bei einem <seg type="insult">Theaterstück</seg> mitzuwirken,<lb/>
das auf der <rs type="inst">Universität</rs> spielt und wo eine Szene vorkommt,<lb/>
in der ein <seg type="insult">Ehrendoktorat</seg> verliehen wird — mit der Szene, wo<lb/>
sich das im Hauptquartier abspielt und ich die dankbare Rolle<lb/>
<seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_74010" ref="#fk__p_56128">Erzherzogs Friedrich</rs></seg> bekomme, würde ich natürlich eine<lb/>
Ausnahme machen —, vollends aber täte ich nicht mit, wenn<lb/>
es in einer <seg type="insult">Redaktion</seg> spielte, wo über den Akt berichtet wird.<lb/>
Dagegen lese ich so etwas leidenschaftlich gern, und so freute<lb/>
ich mich schon auf die <seg type="insult">Prager Blätter</seg>, um die Grenzen dessen, was<lb/>
auf diesem Gebiet möglich ist, ermessen zu können. Nach <seg type="insult">dem<lb/>
akademischen Ernst</seg>, der mehr <rs type="inst">freimaurerischen Charakter</rs> trug,<lb/>
kam erst die <seg type="insult">Exkneipe</seg>, in der <seg type="insult">der schlaraffische Humor</seg> in<lb/>
seine Rechte trat. Da und dort waren festlich geschmückte<lb/>
Estraden aufgerichtet, die der Dichter, begleitet von seiner<lb/>
Gemahlin, besteigen mußte. Natürlich war ein überaus zahlreiches<lb/>
 Publikum vorhanden, es gab Abordnungen, es gab <seg type="insult">»das<lb/>
ganze intellektuelle Prag«</seg> — und das gibt aus —, <seg type="insult">die <rs type="inst">Urania</rs>,<lb/>
die Schlaraffia, zahllose »sowie«</seg>, und das alles unter den Klängen<lb/>
des von Kapellmeister <rs type="pers" ana="n_74011" ref="#fk__p_57255">Baumgartner</rs> dirigierten Orchesters, wobei<lb/>
 der arme <rs type="pers" ana="n_74012" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs>, zum Glück immer von seiner<lb/>
Gemahlin begleitet, durchhalten mußte. Doch ist er seit<lb/>
den Tagen seines Festspiels, das ihm die <seg type="insult">Herzen aller Männergesangsvereine<lb/>
</seg> gewann, etwas abgehärtet und scheint <seg type="insult">solche<lb/>
Mullatschaks des deutschen Freisinns</seg> ganz gut mitzumachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120696">
<seg type="insult">Der Professor <rs type="pers" ana="n_74013" ref="#fk__p_52662">Rzach</rs></seg> legte hierauf in sehr feiner Weise die<lb/>
Beziehungen dar, die ihn, <rs type="pers" ana="n_74014" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs>, mit der Antike verknüpfen,<lb/>
und so spürt mans weniger. Nun aber erreichte <seg type="insult">das fröhliche Treiben</seg><lb/>
seinen Höhepunkt. <seg type="insult">Der Professor <rs type="pers" ana="n_74015" ref="#fk__p_40823"><FERR id="ferr_38" fcorrID="fcorr_38" href="FK-24-595_n0052.xml" emID="em_38"><ERR fcorr="Kafka">Kofka</ERR></FERR></rs></seg> würdigte nämlich in vortrefflich<lb/>
 pointierter Rede <rs type="pers" ana="n_74016" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> als Bekenner. Dies tat er, indem er<lb/>
sagte, man habe früher, »wohl nicht mit Recht«, den preußischen<lb/>
Leutnant als Typus des Deutschen hingestellt, »nicht dieser, sondern<lb/>
<seg type="spc">der deutsche Hauptmann</seg> sei der wahre Vertreter des<lb/>
Deutschtums«. Man kann sich die schallende Heiterkeit vorstellen,<lb/>
die diese Anspielung entfesselte, nur im Druck schießt die Pointe<lb/>
leider so heraus, daß eben der Leutnant avanciert ist und nach wie vor<lb/>
der Offizier <seg type="insult">der wahre Vertreter des Deutschtums</seg>, was ja wohl seine<lb/>
Richtigkeit haben dürfte. Nachdem aber <rs type="pers" ana="n_74017" ref="#fk__p_60105">Teweles</rs> in reizvollen Versen<lb/>
<seg type="insult">dem Schaffen sowie der Gemahlin <FERR href="FK-23-588_n0074.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28804206" id="fk_04_ferr_28804206" emID="fk_04_em_28804208"><rs type="pers" ana="n_74018" ref="#fk__p_44354"><ERR fcorr="Hauptmanns">Hauptmans</ERR></rs></FERR></seg> gehuldigt hatte,<lb/>
verstand es sich von selbst, daß <rs type="pers">Salus</rs> auch nicht faul sein wollte und<lb/>
seine Begrüßung in die Form eines sinnvollen Gedichtes kleidete.<lb/>
Es gab <seg type="insult">Ovationen</seg>, es gab <seg type="insult">Sudetendeutsche</seg> und zum Schluß<lb/>
sprachen noch die <seg type="insult">Vertreter jener <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Lesehalle</seg> und Redehalle deutscher<lb/>
Studenten</rs></seg> beim Dichter vor, die ihn schon seinerzeit so warm<lb/>
begrüßt hatten, wiewohl eigentlich gerade sie Grund hätten,<lb/>
von ihm enttäuscht zu sein. Hatten sie ihn doch damals als<lb/>
<seg type="insult">den »zurückgezogensten Dichterfürsten«</seg> angesprochen, und nun<lb/>
konnten sie sehen, wie er sich zwischen Wien und Prag durch <seg type="insult">die<lb/>
wildesten Rummel</seg>, wenngleich immer von seiner Gemahlin<lb/>
begleitet, <seg type="insult">in alle Aulas, auf alle Podien und Estraden</seg> schleppen<lb/>
ließ, wie er »jeden offiziellen Empfang sich verbittend«, jeden<lb/>
inoffiziellen sich umso lieber gefallen ließ und wie er, in <seg type="insult">allen<lb/>
Brackwassern der Banalität</seg> den Glanz seines Namens spiegelnd,<lb/>
<seg type="insult">die Zeremonien und Vivats einer Berühmtheit</seg> entgegennahm, in<lb/>
der sich, mehr als der Wert der Persönlichkeit, das höchste Glück<lb/>
der Erdenkinder, sich an sie anzudrängen und dabei zu sein,<lb/>
ausdrückt. Und das wäre, weiß Gott, viel weniger tadelnswert als<lb/>
daß er selber dabei ist. Aber er hat schließlich doch einmal <rs type="title"><rs type="pers">Hannele<lb/>
Matterns</rs> Himmelfahrt</rs> geträumt und von da muß von der Vorstellung<lb/>
 einer höheren Seligkeit so viel in ihm geblieben sein, daß<lb/>
er nur mit tiefem Widerwillen an seinen <seg type="insult">Ehrungen</seg> teilgenommen<lb/>
hat und mit dem festen Vorsatz, es nie wieder zu tun, solange es<lb/>
ihm gewährt und gegeben ist, sie durch geistige Taten zu verdienen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40823">
               <persName>Kafka, Bruno Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1881-09-27</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-07-12</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsgelehrter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur! durch KK erfolgt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53503">
               <persName>Spitzmüller-Harmersbach, Alexander von</persName>
               <birth>
                  <date>1862-06-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-09-05</date>
                  <place>Velden</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1915/16 Handelsminister, 1916/17 Finanzminister, Sept./Nov. 1918 Finanzmin. Doppelmonarchie</note>
               <note type="comment">1915/16 Handelsminister, 1916/17 Finanzminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46331">
               <persName>Heller, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-8</date>
                  <place>Alba, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Sievering 2/12/3/11 (1938 aufgelassen)</note>
               <note type="comment">Hedwig, 10j. Tochter, 17.3.21 beigesetzt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56128">
               <persName>Friedrich Maria Albrecht, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-4</date>
                  <place>Groß-Seelowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-12-30</date>
                  <place>Ung. Altenburg</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">FML, Oberbefehlshaber der k.k. Armee</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15242</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57255">
               <persName>Baumgartner</persName>
               <occupation>Kapellmeister</occupation>
               <note type="comment">Festakt für Gerhart Hauptmann an der Prager Univ. 19.11. 1921, Kapellmeister</note>
               <note type="comment">Der Tag, Berlin 20. 11. 1921, Nr. 537</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13859</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55058">
               <persName>Ludendorff, Erich Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-9</date>
                  <place>Kruszewnia bei Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-20</date>
                  <place>Tutzing</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17720</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56454">
               <persName>Kraus, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1872-7-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-9-26</date>
                  <place>Oxford</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
               <note type="comment">Verfasser der "Mayeriade", 1917</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm irrt. auch 890/219 zu</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44820">
               <persName>Eberhard, Graf von Württemberg</persName>
               <birth>
                  <date>1265-3-13</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1325-6-5</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60105">
               <persName>Teweles, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-13</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-8-9</date>
                  <place>Prein am Semmering</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12932</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38579">
               <persName>Sauer, August</persName>
               <birth>
                  <date>1855-10-12</date>
                  <place>Wiener Neustadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-09-17</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12627</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52662">
               <persName>Rzach, Alois</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-16</date>
                  <place>Patzau/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-8-27</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41631">
               <persName>Hammerschlag, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-6-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">Oesterr. Credit-Anstalt f. Handel u. Gewerbe</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17806</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>