<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06340.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06339.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06341.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Seuche bin ich, in: Fackel Heft 15, Nr. 378, 1913, S. 11-12</title>
            <title type="iso-date">1913-07-01</title>
            <title type="id">tid_06340</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">378</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-378_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/378,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Seuche bin ich</head>
            <p ana="pr85566">
<space/>Der <rs type="inst">Oberste Gerichtshof</rs> hat wieder einmal den Zeugniszwang<lb/>
 gegen Redakteure gutgeheißen, und diese protestieren<lb/>
wieder. Man sollte ihnen nachgeben und auf die Nennung des<lb/>
Verfassers eines inkriminierten Artikels verzichten, wenn sie sich<lb/>
dafür zum Verzicht auf die Anonymität zwingen lassen. Man sollte<lb/>
aber auch auf die Nennung des sogenannten »Gewährsmanns« verzichten<lb/>
, wenn der verantwortliche Redakteur dafür auf die Vernachlässigung<lb/>
 der pflichtgemäßen Obsorge verzichtet und sich<lb/>
verpflichtet, jeden Artikel zu lesen oder für jeden die Verantwortung<lb/>
zu übernehmen. Aus dem <seg type="insult">vielerlei Geschwätz</seg> ist nur ein einziges<lb/>
hervorzuheben, jenes, das <seg type="insult">der <seg ana="Humorist der Neuen Freien Presse"/></seg><lb/>
vortrug und in dem <seg type="insult">durch anderthalb Jahrzehnte verhaltener<lb/>
Schmerz</seg> sich wie folgt Luft machte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr85568">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Ich kann Ihnen heute nur sagen, daß wir unsre Tätigkeit<lb/>
in dieser Angelegenheit fortsetzen werden, aber es ist umso notwendiger,<lb/>
daß die Gesamtheit der Journalisten in Wien und in den Kronländern<lb/>
dieser Angelegenheit nähertritt, notwendig aus zwei Gründen: Einmal<lb/>
deshalb, weil unsre Standesbestrebungen <seg type="spc">vielleicht nicht immer<lb/>
und nicht überall jenes Interesse und Verständnis gefunden<lb/>
haben</seg>, <seg type="spc">das sie verdienen</seg>, notwendig aber auch deshalb, weil wir<lb/>
uns keiner Täuschung darüber hingeben dürfen, daß <seg type="spc">ein pressefeindlicher<lb/>
 Zug wie eine <seg type="insult">Seuche</seg> durch die Welt geht</seg>. (Rufe:<lb/>
Sehr richtig!), und zwar <seg type="spc">nicht nur durch die österreichische<lb/>
Welt</seg>! Das ist eine Sache, die <seg type="spc">nicht an die Grenzpfähle<lb/>
gebunden</seg> ist, und die Mitglieder der <rs type="inst"><seg type="spc">internationalen Pressevereinigung<lb/>
</seg></rs> sind gewiß dazu berufen, <seg type="spc">sich als eine internationale<lb/>
 Sanitätskommission zu konstatieren</seg> und den Kampf gegen<lb/>
diese <seg type="insult"><seg type="spc">Volksseuche</seg></seg> aufzunehmen. (Lebhafte Bravorufe.) Aber sage ich<lb/>
recht, wenn ich von einer <seg type="insult">Volksseuche</seg> spreche? Es wäre richtiger, von einer<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Regierungskrankheit</seg></seg>, von einer speziellen <seg type="insult">Berufskrankheit</seg>, welche<lb/>
Minister zu befallen scheint, zu sprechen. Es hat den Anschein, als ob<lb/>
die Staatslenker zu der Weisheit letztem Schluß gekommen wären,<lb/>
indem sie ein berühmt gewordenes <rs type="pers" ana="n_59059" ref="#fk__p_39266"><seg type="spc">Bismarckwort</seg></rs> umkehren: Um<lb/>
den Völkern die Kosten verfehlter Maßnahmen, übel angebrachter<lb/>
Systeme, unzulänglicher Vorkehrungen mundgerecht zu machen, schlage<lb/>
man die Fenster der Presse ein oder versuche, sie zumindest mit vergilbtem<lb/>
 Gesetzespapier zu verkleben <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr85570">
<space/><seg type="insult">Die österreichische Regierung</seg>, die bei der Presse <foreign xml:lang="de-loc">fensterlt</foreign>,<lb/>
hat, wie ich einmal nachgewiesen habe, jedem <rs type="pers" ana="n_59060" ref="#fk__p_39266">Bismarckwort</rs><lb/>
immer nur ein Kompliment für die Presse entgegengesetzt. Sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr85570">
brauchte, um gegen die Presse zu sein, kein <rs type="pers" ana="n_59061" ref="#fk__p_39266">Bismarckwort</rs> umzukehren<lb/>
, sondern es nur immer so zu zitieren, wie es lautet, weil<lb/>
ein <rs type="pers" ana="n_59062" ref="#fk__p_39266">Bismarckwort</rs> nicht, wie das <seg type="insult">Geschwätz</seg> glauben macht, für,<lb/>
sondern immer gegen die Presse gedacht ist. Zum Beispiel: »Jedes<lb/>
Land ist auf die Dauer doch für die Fenster, die seine Presse einschlägt<lb/>
, irgend einmal verantwortlich«. Die Regierung unseres Landes<lb/>
bedient sich leider nur zu selten dieser Erkenntnis. Nur so ist es<lb/>
möglich, daß in <seg type="insult">Pestzeiten</seg> die <seg type="insult">Bazillenträger</seg> sich als Sanitätskommissäre<lb/>
 aufspielen können und die <seg type="insult">Pest</seg> sich über die<lb/>
um sich greifende Gesundheit der Leute beklagt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>