<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05896.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05895.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05897.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Sozialdemokrat und die Mittel des Staates, in: Fackel Heft 14, Nr. 357, 1912, S. 13-16</title>
            <title type="iso-date">1912-10-01</title>
            <title type="id">tid_05896</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">357</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-357_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/357,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Sozialdemokrat und die Mittel des Staates</head>
            <p ana="pr78872">
<space/>Die Idee des <rs type="pers" ana="n_55963" ref="#fk__p_54149">Grafen Tisza</rs> wird reichlich durch <seg type="insult">den<lb/>
folgenden sozialdemokratischen Gedanken</seg> aufgewogen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr78874">
<space/><rs type="pers" ana="n_55964" ref="#fk__p_54149">Graf Stephan Tisza</rs> ist Montag nachmittag in Begleitung seiner<lb/>
Frau von seiner Geszter Besitzung in der Hauptstadt eingetroffen. Die<lb/>
Ankunft erfolgte im Ostbahnhof. An den Arader Schnellzug war der<lb/>
</p>
            <p ana="pr78874">
Salonwagen des Präsidenten angekoppelt worden, die <seg type="spc">zwei überwachenden<lb/>
 Detektives</seg> der <rs type="inst">Grenzpolizei</rs> saßen in einem Coupé<lb/>
zweiter Klasse. Im Ostbahnhof wurde <rs type="pers" ana="n_55965" ref="#fk__p_54149">Graf Tisza</rs> von den <seg type="spc">Detektives<lb/>
der <rs type="inst">Budapester Staatspolizei</rs></seg> <rs type="pers" ana="n_55966" key="#fk__p_52276">Ritter <abbr>v.</abbr> Bialoskursky</rs> und <rs type="pers" ana="n_55967" key="#fk__p_48517">Ladislaus<lb/>
<abbr>v.</abbr> Nanassy</rs> <seg type="spc">erwartet</seg>, die dem Grafen in einem Fiaker zu seiner Wohnung<lb/>
<seg type="spc">folgten</seg>. Um ½5 Uhr nachmittags begab sich <rs type="pers" ana="n_55968" ref="#fk__p_54149">Graf Tisza</rs>, <seg type="spc">gefolgt von<lb/>
den Polizeibeamten</seg>, die ihn während seines Budapester Aufenthalts<lb/>
<seg type="spc">ständig zu überwachen haben</seg>, zum Ministerpräsidenten, von dem er<lb/>
<seg type="spc">wieder unter Detektiveeskorte</seg> ins <rs type="inst">Nationalkasino</rs> fuhr. Gestern<lb/>
und heute vormittag fuhr <rs type="pers" ana="n_55969" ref="#fk__p_54149">Graf Tisza</rs> aus seiner Wohnung in das<lb/>
<rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs>, wo er Präsidialgeschäfte erledigte. In einem zweiten<lb/>
Wagen <seg type="spc">folgte abermals das polizeiliche Ehrengeleite</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Woraus <seg type="spc">wohl deutlich hervorgeht</seg>, wie sicher sich <rs type="pers" ana="n_55970" ref="#fk__p_54149">Tisza</rs>, <seg type="spc">auf<lb/>
dessen Seite das Volk stehen soll</seg>, nun fühlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr78876">
<space/>Die Gesinnung steht nicht zu hoch über jener, gegen die<lb/>
sie sich richtet, die Logik tief unter jener, die einem <rs type="inst">Parlament</rs><lb/>
die Gliedmaßen ausreißt, damit das Herz einem Gesetz zustimme.<lb/>
Daß der <rs type="pers" ana="n_55971" ref="#fk__p_54149">Graf Tisza</rs>, der nicht nur Polizisten zum Angriff auf<lb/>
andere, sondern auch zum eigenen Schutz braucht, sich nicht<lb/>
ganz sicher fühlt, geht aus der statistischen Aufstellung der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_40793">Arbeiter-Zeitung</rs> »wohl deutlich hervor«. Nicht ebenso deutlich<lb/>
der Widerspruch, in dem die Unsicherheit des <rs type="pers" ana="n_55972" ref="#fk__p_54149">Grafen Tisza</rs> zu<lb/>
seiner Popularität stehen soll. Es ist wahr, populär muß man bei<lb/>
einer Million sein, sonst ist man nicht populär. Aber um<lb/>
erschossen zu werden, dazu genügt es, daß man bei einem<lb/>
einzigen unpopulär ist. Die Freunde des <rs type="pers" ana="n_55973" ref="#fk__p_54149">Grafen Tisza</rs> behaupten,<lb/>
er habe sich seine Beliebtheit bei der Majorität dadurch errungen,<lb/>
daß er sich bei der Minorität unbeliebt gemacht habe und umgekehrt<lb/>
. Die Wirkungen seiner Persönlichkeit sollen geradezu<lb/>
Wechselwirkungen sein und so sehr der Ruf <seg type="insult">»Schuft!«</seg> dem Ruf<lb/>
<foreign xml:lang="hu">»Eljen!«</foreign> widerspricht, so erklärt sich doch der eine aus dem<lb/>
andern. Wenn nun eingewendet würde, daß jene, die jubeln, nicht<lb/>
zum Volk gehören, und daß einer, der das Volk »auf seiner<lb/>
Seite« hätte, die Polizei nicht brauchte, so wäre dieser Einwand<lb/>
falsch. Die Liebe des Volkes würde nicht einmal in einem sozialdemokratischen<lb/>
 Staat hinreichenden Schutz gegen die Kugel eines<lb/>
Anarchisten bieten, der etwa für die Wiedereinführung der Leibeigenschaft<lb/>
 demonstrieren wollte, und der wäre kein <seg type="insult">Feigling</seg>,<lb/>
der, um sich dieser Liebe zu erhalten, den staatlichen Schutz<lb/>
benötigte. Die Verspottung solcher berechtigter Unsicherheit ist nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr78876">
sozial, sondern demokratisch. Ebenso wie die <seg type="insult">Verherrlichung eines<lb/>
Schutzmanns</seg>, der sich geweigert hat, den Befehl seiner Vorgesetzten<lb/>
zu vollziehen. Da <seg type="insult"><abbr>Nr.</abbr> 2205</seg> »nicht eine <seg type="insult">blind drein-schlagende<lb/>
Faust</seg> sein wollte«, sondern »wollte, daß sein Kopf zu seiner Hand<lb/>
ja sage«, so könnte es einer <seg type="insult">Parteidisziplin</seg> übel bekommen, wenn<lb/>
ein <seg type="insult">Parteijournalismus</seg> das Beispiel empfiehlt. »Ein Polizist, der<lb/>
ans Gesetz, der ans Recht, der an das Sittliche denkt«, statt an den<lb/>
Befehl zu denken, ist ein <seg type="insult">Vertreter jener tief unsittlichen, also seicht<lb/>
liberalen Idee</seg>, die das Instrument zum <seg type="insult">Individuum</seg> macht und das<lb/>
Hindernis psychischer Entscheidung in die Exekutive verlegt. Es<lb/>
ist antisozial, der Nummer, deren bequeme Einstellung in die<lb/>
Rechnung der Gesellschaft dem sozialdemokratischen Gedanken<lb/>
unentbehrlich ist und deren eigenwillige Belebung schon einem<lb/>
Parteitag unbequem werden kann, »ein Denkmal« setzen zu wollen.<lb/>
Daß sich <seg type="insult"><abbr>Nr.</abbr> 2205</seg> »in einer Zeit, wo jedermann sich gern als Automat<lb/>
fühlt«, als <seg type="insult">Selbstdenker</seg> bewährt hat, darin sollte sich die <seg type="insult">Minderwertigkeit<lb/>
</seg> der Idee nicht vom Lob des Gefühls verkennen<lb/>
lassen. Die Teilnahme an dem Schauspiel, wie einem <seg type="insult">Automaten</seg><lb/>
das Herz übergeht, steht tief unter dem Niveau der <seg type="insult">Schwindelgesellschaft<lb/>
</seg>, die den <seg type="insult">Automaten</seg> geliefert hat. Wer gegen ein<lb/>
Steuergesetz ist, wird sich in der Anerkennung des Steuerexekutors,<lb/>
der sich weigert es anzuwenden, selbst dann Schranken auferlegen<lb/>
müssen, wenn er den Gewinn davon hat, und der Friedensfreund,<lb/>
der nicht schwachsinnig ist, wird mit dem Krieg auch den Soldaten<lb/>
bekämpfen müssen, der sich weigert, auf den Feind zu schießen.<lb/>
Nur der geschworene Antipolitiker hat das Recht, sich als wohlwollender<lb/>
 Betrachter <seg type="insult">einer zerfallenden Gesellschaft</seg> der <seg type="insult">Auflehnung<lb/>
eines Instruments</seg> zu freuen: nicht weil er die Gründe billigt,<lb/>
sondern die Auflehnung. Er darf auch den Gedanken dieser<lb/>
Erscheinung fortsetzen und sich an der Vorstellung laben, daß<lb/>
hundert Polizisten, gegen hundert Abgeordnete, die Gutsbesitzer<lb/>
sind, aufgeboten, hundert gute Posten der schlechten staatlichen<lb/>
Besoldung vorziehen könnten, und daß sohin eine schlechte<lb/>
Regierung ihre Gesetze nicht durchzudrücken vermöchte. Aber<lb/>
das ist eine kapitalistische Perspektive. <seg type="insult"><abbr>Nr.</abbr> 2205</seg> hat vielleicht<lb/>
nicht, <seg type="insult">Aktualität</seg> und <seg type="insult">Stimmung</seg> wie ein <seg type="insult">Journalist</seg> erwägend, die<lb/>
Ertragfähigkeit oder auch nur das gefühlsmäßige Echo der<lb/>
Weigerung berechnet oder bedacht. Aber der heroische Eindruck<lb/>
</p>
            <p ana="pr78876">
ist getrübt, wenn der Beamte von jenem belohnt wird, den er mit<lb/>
der Amtshandlung verschont, und Sozialdemokraten sollten vorsichtshalber<lb/>
 nur dann applaudieren, wenn sich zufällig ergäbe,<lb/>
daß <seg type="insult">eine Nummer</seg> die <seg type="insult">schlechte Pflicht</seg> nicht einem guten Posten,<lb/>
sondern der Brotlosigkeit geopfert hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54149">
               <persName>Tisza de Borosjenö et Szeged, István Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-31</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ermordet von Soldaten während der "Chrysanthemen Revolution"</note>
               <note type="comment">ungar. Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20757</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>