<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01164.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01163.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01165.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vormund. (Kellnerlehrlinge), in: Fackel Heft 02, Nr. 049, 1900, S. 29-29</title>
            <title type="iso-date">1900-08-01</title>
            <title type="id">tid_01164</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">049</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-049_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/049,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vormund. (Kellnerlehrlinge)</head>
            <p ana="pr11144">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_9090" key="#fk__p_55107">Vormund</rs>.</seg></seg> Ich gebe Ihrer Beschwerde Raum, weil sie den<lb/>
Leser an einem auffallenden Beispiel über die Lebensbedingungen<lb/>
eines Standes unterrichtet, der sich bisher der socialpolitischen Fürsorge<lb/>
 völlig entzogen hat: Des Standes der <seg type="spc">Kellnerlehrlinge</seg>.<lb/>
Sie schreiben: »Im <date>December 1898</date> wurde ein meiner Vormundschaft<lb/>
anvertrauter Bursche von einem Wiener Cafétier als Lehrling aufgenommen<lb/>
, »probeweise«, wie sich der Kaffeesieder ausdrückte.<lb/>
Die »Probe« scheint <seg type="insult">den Herrn</seg> befriedigt zu haben; denn der<lb/>
Bursche war nach 15 Monaten noch im Geschäfte, musste durch<lb/>
viele Monate einen Marqueur ersetzen, Essen tragen, Fassbier anzapfen,<lb/>
wurde beschimpft, geprügelt, bestohlen — und dies nicht probeweise.<lb/>
Was ich aber nicht erreichen konnte, war, dass der Junge nach den<lb/>
gesetzlichen Vorschriften in die <rs type="inst">Gewerbeschule</rs> geschickt und aufgedungen<lb/>
 werde. Sechsmal sprach ich deshalb bei dem meist durch<lb/>
das Spiel irgendwo occupierten Cafétier vor, bat, forderte, drohte<lb/>
mündlich und schriftlich — umsonst. Endlich wandte ich mich —<lb/>
theils mehrmals — 1. an die <rs type="inst">Gewerbeschule</rs>; 2. an die <rs type="inst">Genossenschaft<lb/>
</rs>; 3. an das <rs type="inst">magistratische Bezirksamt</rs>; 4. an das <rs type="inst">Bezirksgericht</rs>;<lb/>
5. an das <rs type="inst">Gewerbeinspectorat</rs> I., Reichsrathsstraße, mit dem Ersuchen,<lb/>
<seg type="insult">den gewissenlosen Ausnützer der jungen Kraft</seg> zu verhalten, dass er<lb/>
seiner gesetzlichen Verpflichtung nachkomme. Es war alles vergebens.<lb/>
<DATERANGE>Ende März</DATERANGE> wurde der Bursche von dem Herrn kurzweg entlassen und<lb/>
dient jetzt in einem anderen Café zur vollen Zufriedenheit seines<lb/>
neuen Chefs, der ihn aber nicht aufdingen kann, ehe der alte das<lb/>
Zeugnis über die 15monatliche Dienstleistung ausgestellt hat. Auf<lb/>
dieses Zeugnis warte ich wohl auch vergebens trotz Anrufung der<lb/>
Behörden, und mein Mündel scheint zum einfachen Hilfsarbeiter<lb/>
bestimmt, weil <seg type="insult">im lieben Vaterlande</seg> <seg type="insult">ein simpler Cafétier</seg> die Behörden<lb/>
ungestraft à la <rs type="pers">Götz von Berlichingen</rs> behandeln kann.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>