<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08699.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08698.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08700.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Innsbrucker Berichte), in: Fackel Heft 22, Nr. 531, 1920, S. 46-60</title>
            <title type="iso-date">1920-05-01</title>
            <title type="id">tid_08699</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">531</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-531_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/531,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Innsbrucker Berichte)</head>
            <p ana="pr114993">
<space/>Ein paar Stunden vorher, im <seg ana="Mittagblatt der&#10;‚Innsbrucker Nachrichten‘ (5. Februar)"/> war jedoch der<lb/>
folgende Bericht erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr114996">
<space/>Im <rs type="inst">Musikvereinssaal</rs> trat gestern <rs type="pers" ana="n_71044" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der Herausgeber<lb/>
der »<rs type="self" ana="werk_22040">Fackel</rs>«, an das Vortragspult. Nach den Stimmen seiner Anhänger<lb/>
ist <rs type="pers" ana="n_71045" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <seg type="insult">eine ungewöhnliche Individualität</seg>, die mit der Waffe einer<lb/>
eigenen, scharf ausgeprägten Sprache in unbestechlicher Wahrheitsliebe<lb/>
den Kampf führt gegen <seg type="insult">Lüge und Schein</seg>, wo immer sie sich zeigen.<lb/>
Den Krieg <seg type="spc">soll</seg> <rs type="pers" ana="n_71046" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <seg type="spc">als erster und einziger</seg> in seiner<lb/>
nackten Furchtbarkeit und Unmenschlichkeit <seg type="spc">erkannt</seg> und unerschrocken<lb/>
 <seg type="spc">verdammt haben</seg>. Was wir gestern von <rs type="pers" ana="n_71047" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
gehört, <seg type="spc">klang anders</seg>. Zwar riß der meisterhafte Vortrag<lb/>
einzelner Szenen und <seg type="spc">Monologe</seg> aus der <rs type="pers" ana="n_71048" ref="#fk__p_47565">Kraus’schen Dichtung</rs> »<rs type="title">Die<lb/>
letzten Tage der Menschheit</rs>« hin. <seg type="spc">Wir anerkannten</seg> die plastische<lb/>
Kraft des Ausdruckes, der den Krieg mit Namen nennt, die uns wohl selbst<lb/>
oft <seg type="spc">heimlich aufgeleuchtet</seg>, die aber kaum je zum Worte<lb/>
sich verdichtet. — Doch schon <seg type="insult"><seg type="spc">die folgenden</seg> humoristisch-satirischen<lb/>
 <seg type="spc">Streiflichter</seg></seg> flammten weniger hoch. <seg type="insult"><seg type="spc">Im Stil<lb/>
der</seg> »<rs type="magazine" ana="werk_22041"><seg type="spc">Jugend</seg></rs>«, »<rs type="magazine" ana="werk_22042"><seg type="spc">Simplicissimus</seg></rs>«, <seg type="spc">wohl auch der</seg><lb/>
»<rs type="magazine" ana="werk_22043"><seg type="spc">Muskete</seg></rs>«</seg> griff <rs type="pers" ana="n_71049" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <seg type="insult"><seg type="spc">pikante Offiziersanekdötchen</seg></seg><lb/>
auf, spitzte sie zu scharfer Pointe und erregte durch ausgezeichnete<lb/>
Vortragsweise, Mundart und <seg type="spc">Dialog</seg> viel Heiterkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114997">
<space/><seg type="spc">Mit einem Ruck</seg> aber streifte <rs type="pers" ana="n_71050" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die Maske des<lb/>
Satirikers ab, als er in einer Szene <rs type="pers">Wilhelm II.</rs> im Verkehr mit seinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr114997">
Generälen charakterisierte. In <seg type="insult">einer <seg type="spc">nicht wiederzugebenden</seg><lb/>
Art</seg> schuf <rs type="pers" ana="n_71051" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <seg type="insult"><seg type="spc">ein Zerrbild</seg> des deutschen Kaisers und seiner<lb/>
Umgebung</seg>, das den <seg type="spc">Ekel und Abscheu</seg> jedes <seg type="spc">gesund<lb/>
Empfindenden</seg> erregen mußte. <seg type="spc">Das Publikum</seg> hielt denn<lb/>
auch seine Empörung <seg type="spc">nicht mehr</seg> zurück, <seg type="spc">verschiedene<lb/>
Besucher</seg> verließen während der Vorlesung den Saal, nach dem<lb/>
Vortrag erschollen aus dem Saal und von der Galerie laute heftige<lb/>
<seg type="spc">Pfuirufe</seg>, <seg type="spc">die den Redner minutenlang am Weiterlesen<lb/>
 hinderten</seg>. Nachdem <seg type="spc">Ruhe</seg> eingetreten, <seg type="spc">beschloß</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_71052" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> seinen Abend mit einer in <seg type="insult">gehobenem Pathos</seg> vorgetragenen<lb/>
Fluchrede eines <rs type="pers">sterbenden Soldaten</rs> gegen den Kaiser.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114998">
<space/><rs type="pers" ana="n_71053" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> weiß ebenso, wie wir alle, daß <seg type="spc">die tiefsten<lb/>
und letzten Ursachen des Krieges</seg> in keiner einzelnen<lb/>
Persönlichkeit, auch nicht in der des deutschen Kaisers liegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114999">
<space/>Man kann über die Person <rs type="pers" ana="n_71054" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> verschiedener Meinung<lb/>
sein, doch so gerecht und billig denkend müssen wir auch sein,<lb/>
seinen <seg type="spc">redlichen Willen</seg> anzuerkennen und ihm die<lb/>
<seg type="spc">menschliche Achtung im Unglück</seg> nicht zu versagen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71055" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aber hat in seiner Darstellung, die <seg type="insult">das Brandmal einer<lb/>
<seg type="spc">gewissen Absicht</seg></seg> unverkennbar an der Stirn trägt, der Wahrheit<lb/>
keinen Dienst geleistet. Kulturarbeit, die mit <seg type="insult"><seg type="spc">Niederreißen</seg><lb/>
und Begeifern</seg> einsetzt, die <seg type="insult">ätzendes Gift</seg> in die <seg type="spc">Wunden<lb/>
unserer Zeit</seg> gießt, kann uns nicht frommen. <seg type="spc">Wir lehnen</seg> eine<lb/>
<seg type="insult">»Aufklärung«</seg>, die mit solchen Mitteln arbeitet, <seg type="spc">entschieden ab</seg>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71056" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="spc">darf sich nicht wundern</seg>, daß in dem deutschen<lb/>
Innsbruck seine Ausführungen nicht unwidersprochen geblieben. Zu<lb/>
all unserem Unglück wollen <seg type="spc">wir</seg> nicht noch verhöhnt und mit<lb/>
Kot beworfen werden. — Es müßte kein Funke <seg type="spc">gesundes<lb/>
Empfinden</seg>, kein <seg type="spc">deutscher Herzschlag</seg> mehr in uns<lb/>
sein, wenn wir <seg type="insult"><seg type="spc">solcher</seg> Art</seg> nicht entschiedenst entgegentreten<lb/>
würden. Wenn <rs type="pers" ana="n_71057" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="spc">uns nichts Besseres und<lb/>
Tieferes zu sagen hat</seg>, dann bedürfen <seg type="spc">wir</seg> seiner nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115000">
<rs type="pers" ana="n_71058" ref="#fk__p_59339"><AUCTOR><abbr>K. P.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr115002">
<space/>Ich schrieb nun, oft unterbrochen von Nachrichten<lb/>
 über die Wirkung dieser Notiz und den<lb/>
Entschluß der Studentenschaft, auf die <seg type="insult">Vergewaltigung<lb/>
durch die Lüge</seg> <seg type="insult">die durch die Tat</seg> folgen zu lassen,<lb/>
nachmittags das folgende nieder, in der Absicht,<lb/>
mit den <rs type="paper" ana="werk_22044">Innsbrucker Nachrichten</rs> in der Hand den<lb/>
Vortrag mit einer Ablesung des <seg type="insult">Schurkenstücks</seg> zu<lb/>
eröffnen und dann fortzusetzen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115004">
<space/>Das Beste und Tiefste, was ich <seg type="insult">den <rs type="paper" ana="werk_22045">Innsbrucker Nachrichten<lb/>
</rs></seg> zu sagen habe, ist das folgende: <seg type="insult">Die <rs type="paper" ana="werk_22046">Innsbrucker Nachrichten<lb/>
</rs></seg> bedürfen meiner nicht. Bleibt nur noch zu erklären, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr115004">
ich und warum ich <seg type="insult">der <rs type="paper" ana="werk_22047">Innsbrucker Nachrichten</rs></seg> nicht bedarf,<lb/>
die aber darum beileibe nicht glauben sollen, daß speziell ihre<lb/>
Existenz mir bisher Sorgen gemacht hätte. Ich nehme sie als<lb/>
<seg type="insult">einen winzigen Repräsentanten der gigantischen Macht</seg>, an deren<lb/>
Verabscheuung ich die Arbeit meines Lebens gewendet habe.<lb/>
<seg type="insult">Die <rs type="paper" ana="werk_22048">Innsbrucker Nachrichten</rs></seg> haben vollständig recht, wenn sie<lb/>
schreiben, ich wisse ebenso wie wir alle, daß die tiefsten und<lb/>
letzten Ursachen des Krieges in keiner einzelnen Persönlichkeit,<lb/>
auch nicht in der des deutschen Kaisers liegen. Die tiefsten und<lb/>
letzten Ursachen des Krieges liegen auch nicht in <seg type="insult">den <rs type="paper" ana="werk_22049">Innsbrucker<lb/>
Nachrichten</rs></seg>, wohl aber in der Möglichkeit, daß es <seg type="insult">die <rs type="paper" ana="werk_22050">Innsbrucker<lb/>
Nachrichten</rs></seg> gibt, daß es in jeder Stadt <seg type="insult">so eine Einrichtung</seg> gibt,<lb/>
die Seele der Menschheit mit Druckerschwärze anzuschmieren<lb/>
und eben das zu vollbringen, was ich gestern den <rs type="pers">Nörgler</rs> mit<lb/>
den Worten aussprechen ließ: Invalide waren wir durch die<lb/>
<seg type="insult">Rotationsmaschinen</seg>, ehe es Opfer durch Kanonen gab! Die<lb/>
tiefsten und letzten Ursachen des Krieges liegen in dem Umstand,<lb/>
daß sich <seg type="insult">verantwortungslose Leute</seg> bereit finden, ebenso wie sie<lb/>
durch Verbreitung von <seg type="insult">Lügen</seg> über den Verlauf eines Vortrags<lb/>
die Stimmung eines gutwilligen Publikums zu vergiften suchen,<lb/>
auch die Gehirne einer weiteren Menschheit für <seg type="insult">den nationalen<lb/>
und militaristischen Wahnsinn</seg> zu präparieren, dessen geringste<lb/>
Folge die gewalttätige Störung der gegen ihn gekehrten Rede wäre.<lb/>
Das Publikum, das <seg type="insult">solchen Attentaten</seg> widerstrebt, weiß, daß ich mich<lb/>
ihm nicht aufgedrängt habe, daß ich vielmehr, ohne Ehrgeiz nach<lb/>
Vermehrung meiner Öffentlichkeit und ohne <seg type="insult">gewinnsüchtige<lb/>
Absicht</seg> — denn diese Vorträge finden doch zu Gunsten einer<lb/>
Wohlfahrtseinrichtung statt —, nach so vielen Jahren, die von<lb/>
vergossenem und leider schon vergessenem Blute erfüllt sind,<lb/>
in diese Stadt gekommen bin, um nichts anderes zu geben als<lb/>
was ich anderwärts gegeben habe. Wem es nicht paßt, der kann<lb/>
draußen bleiben oder ohne Störung der andern den Saal verlassen.<lb/>
Eine <seg type="insult">Presse</seg>, die <seg type="insult">Gewalttat und Büberei</seg> patronisiert und behauptet,<lb/>
mich hätten gestern heftige Pfuirufe minutenlang am Weiterlesen<lb/>
gehindert, während in Wahrheit die leidenschaftliche Zustimmung<lb/>
des Publikums, durch eine einzige <seg type="insult">Büberei</seg> entfesselt, mich<lb/>
minutenlang am Weiterlesen gehindert hat, <seg type="insult">eine solche Presse</seg><lb/>
hat jedenfalls nichts in diesem Saale zu suchen und da ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr115004">
von vornherein der Presse die Bereitschaft zutraue, durch Verbreitung<lb/>
 von <seg type="insult">Lügen</seg> die Aufnahmsfähigkeit des Publikums zu<lb/>
trüben, so war ich auch hier nicht wie nirgendwo gewillt, ihr<lb/>
die Teilnahme an meinen Vorlesungen durch Verabreichung<lb/>
von Freikarten zu erleichtern. Darum erscheint es mir notwendig,<lb/>
nachdrücklich zu erklären, daß mit meinem Wissen und Willen<lb/>
<seg type="insult">Journalisten</seg> meinen Vorträgen weder in Wien noch wo anders,<lb/>
also auch nicht in Innsbruck beiwohnen. Das fehlte noch, daß<lb/>
ich mir die Belästigung durch eine <seg type="insult">Urteilskraft</seg> zuziehen sollte,<lb/>
die meine Arbeiten als die Verwertung <seg type="insult">»pikanter Offiziersanekdötchen<lb/>
«</seg> <seg type="insult">im Stile der Sauhumoristik</seg> auffaßt, nachdem sie<lb/>
von dem Gerücht Notiz genommen hat, ich »solle als erster<lb/>
und einziger den Krieg in seiner nackten Furchtbarkeit und<lb/>
Unmenschlichkeit erkannt und unerschrocken verdammt haben«.<lb/>
Das fehlte noch, daß <seg type="insult">eine derartige Presse</seg> irgendetwas was<lb/>
ich schreibe, spreche und tue »anerkennt«, nämlich jene »plastische<lb/>
Kraft«, die nicht nur den Krieg, sondern auch die <seg type="insult">Presse</seg> mit<lb/>
Namen nennt! Und das fehlte noch, daß ich mein Werk <seg type="insult">der<lb/>
Kritik der <rs type="paper" ana="werk_22051">Innsbrucker Nachrichten</rs></seg> unterwerfe und mich als<lb/>
<seg type="insult">eine ungewöhnliche Individualität</seg> herstellen lasse von einem<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_22052">Blatt</rs></seg>, dessen <seg type="insult">ungewöhnliche Individualität</seg> — ich verzeichne<lb/>
gleichfalls ein Gerücht — darin besteht, daß es den Krieg in<lb/>
seiner nackten Furchtbarkeit und Unmenschlichkeit unerschrocken<lb/>
mitgemacht, das heißt gepriesen und prompt nach dem Umsturz die<lb/>
Generale bespieen hat, um <seg type="insult">von der tieferen Ursache des Krieges,<lb/>
von der eigenen Mitschuld</seg> abzulenken. Ob <seg type="insult">die <rs type="paper" ana="werk_22053">Innsbrucker<lb/>
Nachrichten</rs></seg> mich anerkennen oder »entschieden ablehnen«, ist<lb/>
die Privatangelegenheit von <seg type="insult">irgendwelchen Schreibern</seg>, von<lb/>
denen weit mehr als zwölf auf ein Dutzend gehen, hat aber auf<lb/>
mich persönlich keine andere moralische Wirkung als die der<lb/>
Langeweile. Nur das tiefere Wissen um das Geheimnis, wonach<lb/>
<seg type="insult">ein einziger Tropf</seg> zehntausend Gehirne in der Hand hat, verpflichtet<lb/>
 mich, selbst <seg type="insult">im Walten der <rs type="paper" ana="werk_22054">Innsbrucker Nachrichten</rs></seg> etwas<lb/>
wie eine geistige Tatsache zu erkennen. Die Möglichkeit der Verwirrung<lb/>
 des Publikums, eine <seg type="insult">Berichterstattung</seg>, die »<seg type="insult">das Brandmal<lb/>
einer gewissen Absicht</seg> unverkennbar an der Stirn trägt«, die deutliche<lb/>
Tendenz, ein etwa vorhandenes Störungsgelüste aufzupeitschen und<lb/>
<seg type="insult">Bübereien</seg> zu unterstützen, gegen die allerdings Vorkehrungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr115004">
getroffen sind: das ist nun wirklich eine Angelegenheit, die<lb/>
selbst <seg type="insult">diesen mesquinen Fall</seg> des Aufhebens und der Abweisung<lb/>
würdig macht. Ich habe mich noch fast in jeder österreichischen<lb/>
Stadt gegen die <seg type="insult">Gefälligkeiten</seg> wehren müssen, welche <seg type="insult">die<lb/>
lokale Presse</seg> <seg type="insult">der von mir bedrückten Wiener Kollegenschaft</seg><lb/>
erwies und durch die sie das Totschweigen in Schimpf zu<lb/>
übersetzen versuchte. Ich bin es gewohnt, daß die österreichische<lb/>
Presse über mich das <seg type="insult">Maul</seg> hält, aber keineswegs enttäuscht,<lb/>
wenn sie es öffnet und <seg type="insult">jene Gemeinheit</seg> herauskommt, die einzig<lb/>
von ihr zu erwarten ist. Ich wundere mich darüber wirklich nicht.<lb/>
Nämlich daß zwar meine Ausführungen im deutschen Innsbruck<lb/>
keinen Widerspruch gefunden haben, daß aber <seg type="insult">die Innsbrucker<lb/>
Presse</seg> das Gegenteil berichtet. Da sie sich aber auch erfrecht,<lb/>
mich über die tiefsten und letzten Ursachen des Krieges<lb/>
informieren zu wollen, so sei ihr, weil ich selbst ihr augenblicklich<lb/>
 nichts Besseres und Tieferes zu sagen habe, das Wort<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71059" ref="#fk__p_53452"><seg type="spc">Kierkegaards</seg></rs> gesagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115005">
<space/><seg type="spc">Gott im Himmel weiß</seg>: <seg type="spc">Blutdurst ist<lb/>
meiner Seele fremd</seg>, <seg type="spc">und eine Vorstellung von<lb/>
einer Verantwortung vor Gott glaube ich<lb/>
auch in furchtbarem Grade zu haben</seg>: <seg type="spc">aber<lb/>
dennoch</seg>, <seg type="spc">dennoch wollte ich im Namen Gottes<lb/>
die Verantwortung auf mich nehmen</seg>, <seg type="spc">Feuer<lb/>
zu kommandieren</seg>, <seg type="spc">wenn ich mich nur zuvor mit<lb/>
der ängstlichsten</seg>, <seg type="spc">gewissenhaftesten Sorgfalt<lb/>
vergewissert hätte</seg>, <seg type="spc">daß sich vor den Gewehrläufen<lb/>
 kein einziger anderer Mensch</seg>, <seg type="spc">ja auch<lb/>
kein einziges anderes lebendes Wesen befände<lb/>
als — <seg type="insult">Journalisten</seg></seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr115007">
<space/>Es sollte zu diesem Zuruf nicht mehr kommen.<lb/>
Was weiter geschah, verschlang ihn, verschlang<lb/>
seinen Anlaß, verschlang die Gelegenheit selbst. Die<lb/>
<seg type="insult">Lüge</seg> mag kurze Beine haben, aber mit genagelten<lb/>
Bergschuhen läuft sie durchs Land. Und je besser<lb/>
sie läuft, umso mehr <seg type="insult">Lügen</seg>, umso schneller kommen<lb/>
sie ihr nach, und auf einmal ists <seg type="insult">ein rechter Tiroler</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115007">
<seg type="insult">Landsturm</seg>. Es ist gräßlich, so leibhaftig mitten in<lb/>
einem <seg type="insult">Lauffeuer</seg> zu stehen und von der Feuerwehr<lb/>
daran gehindert zu werden, es zu löschen. Um<lb/>
vier Uhr nachmittag traf die Meldung ein, daß die<lb/>
Burschenschafter <seg type="insult">jenen hochromantischen Plan</seg> hätten.<lb/>
Wir verständigten den Vizebürgermeister <rs type="pers" ana="n_71060" ref="#fk__p_52018">Rapoldi</rs>,<lb/>
der die Polizei eindringlichst an ihre Pflicht erinnerte,<lb/>
die Ausführung zu verhindern. Eine halbe Stunde<lb/>
später — ich hatte die Abschrift meiner Eröffnungsrede<lb/>
 eben fortsetzen wollen — traf die Meldung ein,<lb/>
daß die Polizei das sicherste Mittel gefunden hatte,<lb/>
um die Ruhe des Abends herzustellen, und unmittelbar<lb/>
darauf stellte sie uns das diesbezügliche Dekret zu.<lb/>
Am Eingang zum <rs type="inst">Musikvereinssaal</rs> wurde eine<lb/>
Mitteilung darüber angebracht; die Feuerung, die<lb/>
den leeren Saal dieses Abends wärmte — wie vielen<lb/>
Müttern und Säuglingen, zu deren Gunsten der<lb/>
Ertrag bestimmt war, hätte sie, als Geld oder Holz,<lb/>
zugutekommen können! —, war nicht mehr zu retten.<lb/>
Es war <seg type="insult">Wille und Werk der <rs type="paper" ana="werk_22055">Innsbrucker Nachrichten</rs></seg>.<lb/>
Währenddessen haben sie das Feuer, von dem sie noch<lb/>
nicht wußten, daß es vergebens brannte, wie folgt<lb/>
geschürt (<seg ana="Abendblatt, 5. Februar"/>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr115009">
<space/>Zur gestrigen <rs type="pers" ana="n_71061" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Vorlesung</rs> wird uns noch mitgeteilt,<lb/>
daß die Störung <seg type="spc">beabsichtigt</seg> war, und die Störer sich zu einem gemeinsamen<lb/>
 Vorgehen verabredet hatten, <seg type="spc">sobald <rs type="pers" ana="n_71062" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die <seg type="insult">Satire<lb/>
auf <rs type="pers" ana="n_71063" ref="#fk__p_55493">Kaiser Wilhelm</rs></seg> zum Vortrag bringen werde</seg>.<lb/>
Man findet es <seg type="spc">in diesen Kreisen</seg> für sehr geschmacklos, daß zu einer<lb/>
Zeit, wo dem deutschen Volke durch die Auslieferungsforderungen<lb/>
eine unerhörte Gewalt angetan wird, ein deutscher Schriftsteller einen<lb/>
ehemaligen Führer des deutschen Volkes in seinem Unglücke verhöhnt.<lb/>
<seg type="spc">Sollte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_71064" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> bei der heutigen Vorlesung<lb/>
<seg type="insult">ähnliche Werke</seg> vortragen</seg>, <seg type="spc">sind weitere Störungen<lb/>
zu erwarten</seg>. Als gestern die Demonstrationen gegen <rs type="pers" ana="n_71065" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
begannen, verständigte der dort anwesende Landeshauptmannstellvertreter<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_71066" ref="#fk__p_41103"><abbr>Dr.</abbr> Gruener</rs> die Polizei und bewog sie zum Einschreiten.<lb/>
Einige Ruhestörer wurden arretiert, einige nur zur Ausweisleistung<lb/>
verhalten. <seg type="spc">Nur dadurch wurde es möglich</seg>, <seg type="spc">den<lb/>
Vortragsabend zu beenden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115011">
<space/><seg type="insult">Die durch Dummheit gemilderte Tücke</seg> will<lb/>
mit dem Geständnis, daß die Störung geplant war,<lb/>
also nicht aus der Stimmung des Auditoriums<lb/>
hervorging, diese für den zweiten Abend präparieren<lb/>
und scheut auch vor Erpressung nicht zurück. Die<lb/>
<seg type="insult">Lüge</seg> von der abgebrochenen Vorlesung ist aus<lb/>
<seg type="insult">»diesen Kreisen«</seg> inzwischen nach allen Gegenden<lb/>
telegraphiert worden. Nun wird sie mit der <seg type="insult">Lüge</seg><lb/>
entschuldigt, daß ein Hinauswurf, der sich zwei<lb/>
Minuten vor dem Ende des Programms abgespielt,<lb/>
aber einen Beifall erweckt hat, der das Ende des<lb/>
Abends erst nach fünf Minuten eintreten ließ, es<lb/>
ermöglicht habe, diesen überhaupt zu beenden. Und<lb/>
daß das »gemeinsame Vorgehen« für den Moment<lb/>
verabredet war, »sobald <rs type="pers" ana="n_71067" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die <seg type="insult">Satire auf <rs type="pers" ana="n_71068" ref="#fk__p_55493">Kaiser<lb/>
Wilhelm</rs></seg> zum Vortrag bringen werde«, beweist<lb/>
eine Vertrautheit der <seg type="insult">Innsbrucker</seg> mit meinem<lb/>
Programm, die ich selbst am Nachmittag noch nicht<lb/>
hatte. Wie bin ich ihnen in die Falle gegangen!<lb/>
Aber wenn <seg type="insult">einer der Menschen</seg>, die in Innsbruck<lb/>
auf Demonstrationen ausgehen, bis halb zehn Uhr<lb/>
dieses Abends eine Ahnung von dem Vorhandensein<lb/>
<seg type="insult">dieser »Satire«</seg> hatte, will ich <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_71069" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs></seg> glauben,<lb/>
daß er es nicht gewollt, oder <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_71070" ref="#fk__p_43514">Franz Josef</rs></seg>, daß<lb/>
er alles reiflich erwogen hat. Die Wahrheit ist, daß<lb/>
die von einer vagen Kenntnis meiner Gesinnung,<lb/>
aber von der festen Absicht, die ihre auszuleben,<lb/>
in den Saal geführten <seg type="insult">Individuen</seg> im Lauf des Abends<lb/>
ein Dutzend weit besserer Anlässe — etwa das<lb/>
Gespräch der zwei <seg type="insult">Diebsgenerale</seg> — hatten vorübergehen<lb/>
 lassen, weil ihnen füglich der Laut auf den<lb/>
Lippen erstarb, und erst zum Schluß, da der Ärger<lb/>
über die eigene Unregsamkeit ihnen Bewußtsein<lb/>
und Haltung gab, ihre Anwesenheit legitimierten,<lb/>
indem sie die Tür zuschlugen. Daraus ist <seg type="insult">die ganze<lb/>
Legende von der Tiroler <rs type="pers" ana="n_71071" ref="#fk__p_46209">Hohenzollerntreue</rs></seg> entstanden,<lb/>
die, schon weil <rs type="inst"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n2_6476" ref="#fk__p_38235">Andreas Hofer</rs></seg></rs> derzeit in Innsbruck<lb/>
<seg type="insult">der Firmentitel einer <abbr>G. m. b. H.</abbr></seg> ist, mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr115011">
<seg type="insult">Volkshelden</seg> vorlieb nimmt, der zu Amerongen in Banden<lb/>
liegt. Was zuerst ein Zufall, dann eine <seg type="insult">Zeitungslüge<lb/>
</seg> war, wurde nunmehr wirklich ein Motiv, und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71072" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> wäre für sein Schicksal wie für die Lieblosigkeit<lb/>
 seiner Reichsdeutschen, die mich gewähren<lb/>
ließen, durch den <seg type="insult">Aufstand der Tiroler</seg> entschädigt,<lb/>
die mich zwar auch gewähren ließen, aber wenigstens<lb/>
nachträglich empört waren. Die sollten gewußt<lb/>
haben, welche <seg type="insult">Schmach</seg> ich ihnen ansinnen könnte?<lb/>
Sie warfen mir im Gegenteil vor, daß ich sie überrumpelt<lb/>
, daß ich das Programm vor ihnen verheimlicht<lb/>
 habe. Der ‚<rs type="paper" ana="werk_22057">Allgemeine Tiroler Anzeiger</rs>‘<lb/>
wenigstens (in der <seg ana="Vorabendausgabe vom 6. Februar"/>,<lb/>
die noch zum zweiten Vortrag zurechtgekommen<lb/>
wäre) stellte es so dar:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115013">
<space/>Der <B>Vortrag <rs type="pers" ana="n_71073" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></B> war <seg type="insult"><seg type="spc">eine Art Konglomeratvorlesung<lb/>
 aus</seg> »<rs type="magazine" ana="werk_40863"><seg type="spc">Muskete</seg></rs>« <seg type="spc">und</seg> »<rs type="paper" ana="werk_40864"><seg type="spc">Arbeiterzeitung</seg></rs>«</seg> über<lb/>
Krieg, Vaterland und Offiziere. Als der Vortragende <seg type="insult">in einer sowohl<lb/>
den Anstand als auch das Empfinden jedes Deutschen auf das<lb/>
Empörendste verletzenden Weise</seg> <seg type="insult"><seg type="spc">den</seg> »<rs type="pers" ana="n_71074" ref="#fk__p_55493"><seg type="spc">Wilhelm</seg></rs>«</seg>, als Urheber<lb/>
des <rs type="event">Weltkrieges</rs> plastisch gestaltete (!), da brachen laute Entrüstungsrufe<lb/>
los, der Vortrag wurde durch mißbilligende Zurufe unterbrochen. <seg type="insult"><seg type="spc">Die<lb/>
Juden</seg></seg>, von denen vielfach <seg type="spc">ihrer 3 auf 2 Stühlen saßen</seg>, glaubten<lb/>
ihrem Stämmling und seiner <seg type="insult">Verhöhnung deutschen Volkstums</seg> durch<lb/>
Klatschen Beifall spenden zu müssen, <seg type="spc">der anständige Teil der<lb/>
Zuhörer aber verließ den Saal</seg>. Das Bemerkenswerte aber ist,<lb/>
daß die <seg type="spc">vorher geheimgehaltene Vortragsordnung mit<lb/>
voller <seg type="insult">Absicht auf Provokation</seg> ausgewählt war</seg>, <seg type="spc">denn<lb/>
es standen bei den Saaltüren zwei Polizeimänner und<lb/>
der Landeshauptmannstellvertreter <rs type="pers" ana="n_71075" ref="#fk__p_41103">Grüner</rs> bereit</seg>,<lb/>
welche drei die sich gegen <seg type="insult">die <seg type="spc">gebotenen Gemeinheiten</seg></seg><lb/>
Empörenden aus dem Saale hinausdrängen wollten. Die <abbr>städt.</abbr> Sicherheitsorgane<lb/>
 gaben an, im höheren Auftrage (<seg type="spc">er wurde also schon<lb/>
im Vorhinein gegeben</seg>!) zu handeln, während Herr <rs type="pers" ana="n_71076" ref="#fk__p_41103">Grüner</rs><lb/>
meint, man müsse die Störenden auf 24 Stunden einsperren. Der<lb/>
Landeshauptmannstellvertreter war also wohl vorbereitet, daß die<lb/>
Probe, <seg type="spc">wie weit die Innsbrucker Bürger für <seg type="insult">sozialistisch-kommunistische<lb/>
 Ideen</seg> reif seien</seg>, nicht ganz<lb/>
zur Zufriedenheit ausfallen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115014">
<space/>Ein anderer Einsender nennt das, was gestern im <rs type="inst">Musikvereinssaale<lb/>
</rs> sich zutrug, <seg type="spc">direkt einen <seg type="insult">Skandal</seg></seg> <abbr>u.</abbr> <abbr>zw.</abbr> nicht<lb/>
den Radau seitens des Publikums, sondern den Vortrag des <rs type="pers" ana="n_71077" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs>, Herausgebers der <rs type="self" ana="werk_22059">Fackel</rs>. <seg type="insult">Der »<seg type="spc">rote</seg>« Faden</seg> in seinem<lb/>
Vortrag war nicht <seg type="insult">die <seg type="spc">vornehme beißende</seg> Satire</seg>, <seg type="spc">die<lb/>
vielleicht mancher Plakatleser sich versprach</seg>,<lb/>
sondern ein <seg type="insult">Schimpf und Hohn auf das deutsche Volk</seg>, — <seg type="insult"><seg type="spc">eine<lb/>
schmutzige</seg>, <seg type="spc">blutige Hacke</seg></seg>, mit der <rs type="pers" ana="n_71078" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dem <seg type="ELIDASH">Schamgefühl</seg><lb/>
und Anstandsgefühl den Garaus machen wollte. Das deutsche Volk<lb/>
hat seit seinem Zusammenbruche <seg type="spc">gewiß nicht geschlafen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">sondern hat seine Fehler erkannt</seg>. Es ist <seg type="spc">nimmer</seg><lb/>
notwendig und niemals notwendig gewesen, <seg type="spc">die Sünden</seg> dieses<lb/>
Volkes, das heute seine bittersten Bußzeiten mitmacht, <seg type="spc">noch im<lb/>
Kote herumzuzerren</seg>. <seg type="spc">Eine Dame</seg> hat <seg type="spc">inmitten des<lb/>
Trubels ganz richtig empört bemerkt</seg>: »Das, was im<lb/>
österr. oder deutschen Hauptquartier <seg type="insult">Generalstäbler, Schieber und<lb/>
fette Kriegswucherer</seg> mit <seg type="insult">Dirnen</seg> getrieben haben, wissen wir schon<lb/>
längst <seg type="spc">und ist höchst rückschrittlich von <rs type="pers" ana="n_71079" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg>,<lb/>
heute noch darüber ein Wort zu verlieren.« <seg type="spc">Ein Herr erwiderte</seg>:<lb/>
»Ganz richtig, aber es muß einmal dem deutschen Volke die nackte<lb/>
Wahrheit durch potenziertes Auftragen grellster Farben gesagt werden,<lb/>
sonst glaubt es nicht an seine Fehler!« <seg type="spc">So unrecht hat ja</seg><lb/>
dieser Herr nicht, aber <seg type="spc">wie</seg> das Auftragen grellster Farben gestern<lb/>
geschah, <seg type="spc">wirkt entschieden nicht erzieherisch</seg>! —<lb/>
Uns tut »Weltversöhnung« not und nicht <seg type="insult">Haß, Gift und Unrat</seg> auf<lb/>
unser teures, trockenes Brot! Das deutsche Volk will gottlob auch<lb/>
in seinen Hungerstunden reine Sitten und Anstand bewähren <seg type="spc">und<lb/>
sträubt sich gegen <seg type="insult">die Darbietungen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71080" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg></seg>. Das ehrliche, reine Empfinden <seg type="spc">einiger Braven</seg> (nicht<lb/>
<seg type="insult">Radaumacher</seg>, <seg type="spc">wie ich konstatierte</seg>) legte gegen <rs type="pers" ana="n_71081" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
heftigen Protest ein. <seg type="spc">Man hörte Stimmen</seg>: »<seg type="spc">Ich habe fünf<lb/>
Jahre geblutet</seg>, habe keinen Dank vom Vaterlande erhalten, weiß<lb/>
genau, wie es draußen zugegangen ist, aber es wäre mir niemals<lb/>
eingefallen, aus meinen Erlebnissen <seg type="spc"><seg type="insult">ein so schmutziges<lb/>
Geschäft</seg> zu machen</seg>. Es ist eine <seg type="spc"><seg type="insult">Schande für das ganze<lb/>
deutsche Tirol</seg></seg>, <seg type="spc">diesen Menschen angehört zu haben</seg>!«<lb/>
Es bleibt unverständlich, daß der Landeshauptmannstellvertreter von<lb/>
Tirol, <rs type="pers" ana="n_71082" ref="#fk__p_41103"><abbr>Dr.</abbr> Grüner</rs> noch arretieren half. — Es hätte ihm eher geziemt,<lb/>
das Innsbrucker Publikum vor dem <seg type="insult">Unratsüberguß des Vortragenden</seg><lb/>
rechtzeitig zu schützen. <seg type="spc">— Das deutsche Volk kann auf<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_71083" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> vollkommen verzichten</seg>, es hat gottlob<lb/>
»<seg type="spc">eigene</seg>« Leute, die in <seg type="spc">würdigerer</seg> Form <seg type="insult">seine »<seg type="spc">feldgrauen<lb/>
Sünden</seg>«</seg> zu <seg type="spc">geißeln</seg> wissen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115016">
<space/><seg type="insult">Die Spezies der <FERR href="FK-22-552_n0026.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28462963" id="fk_04_ferr_28462963" emID="fk_04_em_28462966"><choice><sic>chistlichsozialen</sic><corr>christlichsozialen</corr></choice></FERR> Polemik</seg> ist<lb/>
eigentlich <seg type="insult">jene Tonart</seg>, von der man immer wieder<lb/>
erstaunt ist, daß sie überhaupt in Druckerschwärze<lb/>
</p>
            <p ana="pr115016">
umgesetzt werden kann. Es entströmt ihr,<seg type="insult"> mit ihren<lb/>
Gänsefüßchen und eingeklammerten Rufzeichen</seg>, <seg type="insult">ein<lb/>
derartiger geistiger Armeleutegeruch</seg>, daß man überrascht<lb/>
 ist, <seg type="insult">so arme Leute</seg> statt mit Wasser auf der<lb/>
<seg type="insult">Rotationsmaschine</seg> kochen zu sehen. Man versteht, daß<lb/>
<seg type="insult">der jüdische Kommis</seg> in dieser Welt <seg type="insult">eine publizistische<lb/>
Figur</seg> geworden ist und die Scham, die man für die<lb/>
Natur empfindet, muß einen nicht davon abhalten, <seg type="insult">die<lb/>
geläufige Sprache</seg>, die er redet, als ein Verkehrsmittel<lb/>
hinzunehmen, um eben über <seg type="insult">all die Greuel</seg>, denen<lb/>
man entrinnen möchte, auf dem Laufenden zu sein.<lb/>
Hier gestattet das <seg type="insult">Weltübel</seg> doch den sozialen<lb/>
Umgang. Keine Brücke aber führt zu jenen<lb/>
Belangen, in denen <seg type="insult">der journalhabende <foreign xml:lang="he">Goj</foreign></seg> sich<lb/>
bewegt. Da schließt <seg type="insult">das reine Naturwunder der<lb/>
Blödheit</seg> alles Problemhafte aus und nichts bleibt<lb/>
als das physikalische Widerstreben, sich <seg type="insult">die Seele<lb/>
eines Pfaidlers im Aggregatzustande flüssiger<lb/>
Journalistik</seg> vorzustellen. Hier entpuppt sich der<lb/>
Konservativismus, mit dem sichs ja reden ließe,<lb/>
als <seg type="insult">geistige Zurückgebliebenheit</seg>. Der Unterschied<lb/>
bleibt doch immer der: Wenn die Zeit aus den<lb/>
Fugen ist und ich zur Welt gekommen bin, sie<lb/>
einzurichten, so kann ich <seg type="insult">jeglichem Urheber oder<lb/>
Nutznießer dieses Zusammenbruchs</seg> zeigen, wie<lb/>
viel’s geschlagen hat, und er wird, mich verabscheuend<lb/>
, wenigstens den Sinn der Gebärde verstehen<lb/>
, er wird, ohne Reue, wenigstens lesen,<lb/>
daß die Uhr zwölfe zeigt; — während hingegen<lb/>
<seg type="insult">der antisemitische, der christlichsoziale Publizist</seg><lb/>
sie in den Mund nehmen wird. Da schrieb ich<lb/>
neulich den Satz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115018">
<space/>Wie der Leser an dieser spitzigen Bemerkung erkennt, ist<lb/>
der Autor mit dem Verlauf der Weltgeschichte unzufrieden, aus<lb/>
welchem Grunde er sich auch entschlossen hat, <seg type="insult">Mitarbeiter des<lb/>
Abendblattes der <rs type="paper" ana="werk_22060">Reichspost</rs></seg> zu werden, was von <seg type="insult">noch herberer<lb/>
Unversöhnlichkeit</seg> zeugt, als wenn er <seg type="insult">Mitarbeiter des <rs type="paperRef" ana="werk_22061">Morgenblattes</rs></seg><lb/>
geworden wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115020">
<space/>Den ganzen Aufsatz hatte <seg type="insult">das <rs type="perRef" ana="werk_22062">konservative<lb/>
Blatt</rs></seg>, mangels Auffassungsgabe, links liegen gelassen.<lb/>
Nur den einen Satz glaubte es verstehen zu können<lb/>
und reagierte wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115022">
<space/>Solche Aufmerksamkeiten sind nicht tragisch zu nehmen.<lb/>
Wenn die »<rs type="self" ana="werk_22063">Fackel</rs>« (<rs type="selfRef" ana="werk_22064"><abbr>Nr.</abbr> 521 bis 530</rs>) in einer längeren Erwiderung<lb/>
auf einen in den »<rs type="paper" ana="werk_22065"><abbr>Wr.</abbr> Stimmen</rs>« erschienenen polemischen Aufsatz<lb/>
beiläufig bemerkt, Mitarbeiter der »<rs type="paper" ana="werk_22066"><abbr>Wr.</abbr> Stimmen</rs>« zu sein, zeuge<lb/>
»von <seg type="insult">noch herberer Unversöhnlichkeit</seg>«, als wenn einer <seg type="insult">Mitarbeiter<lb/>
des <rs type="paperRef" ana="werk_22067">Morgenblattes</rs></seg> wird, so läßt sich darauf sagen, daß <rs type="pers" ana="n_71084" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
und seine »<rs type="self" ana="werk_22068">Fackel</rs>« sich auch nicht gerade durch Veranstaltung von<lb/>
Versöhnungsfesten in den Mund der Leute gebracht haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115024">
<space/><seg type="insult">Der Arme</seg> hatte eben noch verstanden, daß von<lb/>
<seg type="insult">»Unversöhnlichkeit«</seg> die Rede sei; wogegen sie sich<lb/>
richtet, gibt er nicht an, denn er glaubt, sie werde<lb/>
ihm als eine Eigenschaft des Charakters vorgeworfen.<lb/>
Es ist vollkommen ausgeschlossen, sich auf <seg type="insult">diesem<lb/>
Niveau</seg> verständlich zu machen. Was die Sprache<lb/>
vermag, ist jenseits dieser Grenzen. Die Leute haben<lb/>
<seg type="insult">die schlechtesten Absichten</seg>, gewiß, aber was nützt<lb/>
es, wenn ihnen das <seg type="insult">Talent</seg> fehlt? Man hat die<lb/>
Empfindung, daß mit <seg type="insult"><seg type="spc">einem</seg> jüdischen Journalisten</seg><lb/>
<seg type="insult">der ganzen <rs type="paper" ana="werk_22069">Reichspost</rs> und selbst ihrem hoffnungsloseren<lb/>
 <rs type="paperRef" ana="werk_22070">Abendblatt</rs></seg> geholfen wäre. Schon die Druckanordnung<lb/>
, die Art wie etwa <seg type="insult">zum Gebrauch für eine<lb/>
christlichsoziale Meinung</seg> Dichterverse zitiert werden,<lb/>
aus <seg type="insult">purer Dummheit</seg> gespalten und um den Effekt<lb/>
gebracht, mit einem riesigen Titel versehen, der dann als<lb/>
Überschrift der ganzen folgenden Lokalrubrik wirkt,<lb/>
das alles, mit den im Raum <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">verhatschten</foreign> Karikaturen</seg><lb/>
<seg type="insult">dieses gräßlichen Zeichners der Zeit</seg>, mit <seg type="insult">diesem Starrkrampf<lb/>
 des Wiener Lebens</seg> — das alles ist dermaßen<lb/>
power, daß man glaubt, selbst der an sich trostlose<lb/>
Versuch, <seg type="insult">die journalistische Façon</seg> für <seg type="insult">den dummen<lb/>
Kerl von Wien</seg> zu finden, müßte einem Juden besser<lb/>
gelingen. Mit schwachen Kräften haben ja <seg type="insult">die<lb/>
geistigen Führer der christlichsozialen Presse</seg> das<lb/>
Erdenklichste geleistet, um am <seg type="insult">Weltmord</seg> beteiligt<lb/>
</p>
            <p ana="pr115024">
zu sein, und wenn <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_71085" ref="#fk__p_41042">Funder</rs></seg> wirklich<lb/>
danach Verlangen trägt, so kann ich ihm erzählen, wie<lb/>
eine sittliche Autorität, wie ein wahrer Christ, der<lb/>
nach dem Tode wehrlos gegen <seg type="insult">die Anerkennung der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22071">Reichspost</rs></seg> ist, über das Problem der völkerrechtlichen<lb/>
 Verantwortlichkeit <seg type="insult">der journalistischen Kriegsschuldigen<lb/>
</seg> gedacht und wie gerecht er <seg type="insult">den jüdischen<lb/>
und den christlichen Anteil</seg> abgewogen hat. Aber<lb/>
der Erfolg <seg type="insult">einer ungeschlachten Kriegspropaganda</seg><lb/>
vermag an dem <seg type="insult">Bild unsäglicher Dürftigkeit in<lb/>
allen geistigen Belangen</seg> nichts zu ändern. <seg type="insult">Die<lb/>
arische Journalistik</seg>, ob sie nun mehr fromm oder<lb/>
ehrenfest ist, berührt im Gegensatz zur jüdischen,<lb/>
die <seg type="insult">ihre Fähigkeit zu allem</seg> in jeder Zeile betätigt,<lb/>
nur <seg type="insult">jene Zone der Entmenschung</seg>, in der der <seg type="insult">Blutdurst<lb/>
</seg> keine intellektuelle Hemmung zu überwinden<lb/>
hat. <seg type="insult">Der Dialekt der Roheit</seg>, mit dem sie zu den<lb/>
Herzen spricht, hat noch nicht von <seg type="insult">jener Technik<lb/>
der Phantasieverderbnis</seg> angezogen, durch welche<lb/>
die <seg type="insult">Bildungspresse</seg> seit Jahrzehnten <seg type="insult">die mittelbare<lb/>
und tiefere Ursache der Menschheitskatastrophe</seg><lb/>
bedeutet, und so gewährt sie neben <seg type="insult">diesem teuflischen<lb/>
Fabrikat</seg> eher den Eindruck <seg type="insult">kultureller Belanglosigkeit</seg><lb/>
und wer immer strebend sich bemüht, ein <seg type="insult">Jud</seg> zu<lb/>
sein, gewinnt zwar an Komik, aber verliert an Gefahr.<lb/>
Wir Heutigen und Hiesigen sind ja einmal verurteilt<lb/>
, uns zwischen <seg type="insult">den beiden Lebenstypen</seg> durchzufretten<lb/>
, deren gewandterer, als <seg type="insult">Gürteltier</seg> verkleidet,<lb/>
unschwer als <seg type="insult">jener Gent, der schlaue</seg>, zu agnoszieren<lb/>
ist, der, wenn die letzte Blaue geht, durch eine<lb/>
Fügung in die Bar muß, während der andere, von<lb/>
dem ich behaupte, daß er <rs type="pers"><seg type="insult">Kasmader</seg></rs> heißt, noch am<lb/>
Nimmermehrstag <seg type="insult">jene nur hier denkbare kreuzfidele<lb/>
Ordinärheit</seg> ausstellen, plakatieren, <choice><sic>begröhlen</sic><corr>begrölen</corr></choice> wird,<lb/>
die plattenbrüderlich die Welt umarmt und in den<lb/>
<seg type="insult">Bann ihrer Ausdünstung</seg> zieht. Beide lieben wir,<lb/>
indem wir jeden von beiden lieben, wenn wir den<lb/>
andern sehen. <seg type="insult"><rs type="pers">Kasmaders</rs> Presse</seg> ist nun darum<lb/>
</p>
            <p ana="pr115024">
<seg type="insult">etwas so Vertracktes</seg>, weil der <seg type="insult">Typus</seg> ganz auf<lb/>
<seg type="insult">Unmittelbarkeit</seg> eingestellt ist und der Drucklegung,<lb/>
durch welche die <seg type="insult">Einfalt</seg> monströs wird, widerstrebt,<lb/>
während der andere schon mit dem <seg type="insult">Talent zur<lb/>
Vielfältigkeit</seg> auf die Welt gelangt ist. Ehe man<lb/>
da auf den Geschmack der <seg type="insult">Widerwärtigkeit</seg> kommt,<lb/>
muß man erst <seg type="insult">das sonderbare Gebilde</seg> auf Formen<lb/>
reduzieren, und so liest man, erst staunend,<lb/>
dann schaudernd, in der <rs type="paper" ana="werk_40865">Reichspost</rs> den Titel:<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Tara-Tschindra — der Volkswehrleutnant <rs type="pers" ana="n2_6477" ref="#fk__p_58254">Jndra</rs>!</rs>«</seg><lb/>
Es schwirrt einem vor den Augen von Taragewicht<lb/>
und Tatarenkhan, bis man erfaßt, was der <seg type="insult">Scherzbold</seg><lb/>
eigentlich ausdrücken wollte. »Windverdraht« wie so ein<lb/>
Titel steht der <seg type="insult"><foreign xml:lang="">Zeitungsgoj</foreign></seg> im Weltraum — dies<lb/>
<seg type="insult">die wahre Lage der Deutschen in Österreich</seg> —<lb/>
und die <seg type="insult">Gleichzeitigkeit seiner Idealfigur mit<lb/>
Luftschiff, Telephon, Gelbkreuzgranaten und andern<lb/>
Verkehrsmitteln</seg> ist ihm selbst kein Problem.<lb/>
Aber die <seg type="insult">Undefinierbarkeit des nur im hiesigen und<lb/>
heutigen Klima möglichen Begriffes »windverdraht«</seg><lb/>
wird noch von der <seg type="insult">Pein einer andern Mißform<lb/>
</seg> übertroffen. <seg type="insult">Der katholische Publizist</seg> will<lb/>
erzählen, daß trotz dem vorzeitigen Beginn der<lb/>
Osterferien, den das <rs type="inst">Unterrichtsamt</rs> angeordnet hatte,<lb/>
irgendwo die religiösen Vorträge mit Beichte und<lb/>
Kommunion nicht entfallen sind, sondern eben schon<lb/>
vorher abgehalten wurden, was die »Rechnung« der<lb/>
Behörde durchkreuzt habe. Wie würde nun die<lb/>
Genugtuung über <seg type="insult">einen solchen Beweis von Frömmigkeit<lb/>
</seg> — auf den’s <seg type="insult">dem Frommen</seg> doch wenigstens<lb/>
scheinbar ankommen muß — den Bericht schließen?<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71086" ref="#fk__p_46843">Christ</rs> ist erstanden? Nein: <foreign xml:lang="de-loc">»Rrtsch! Obidraht!«</foreign><lb/>
Speiübel wird einem, selbst wenns nicht die Religion<lb/>
beträfe. Wäre es schon dem Gegner erlaubt, hier<lb/>
eine polemische Empfindung auszuleben, so dürfte<lb/>
doch der <seg type="insult">Parteikatholik</seg> über dem Gewinn nie vergessen<lb/>
, daß es um einen Inhalt ging, der <seg type="insult">die abscheuliche<lb/>
 Gebärde des Brachialsiegs</seg> abweist. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_71087" ref="#fk__p_47583">Luegersche</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115024">
<seg type="insult"><rs type="pers">Triumphlaut</rs> nach einem <rs type="inst">Parlamentsmanöver</rs></seg>, der<lb/>
<seg type="insult">Schlachtruf</seg>, mit dem die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Feschaks</foreign></seg> einander <seg type="insult">ihre<lb/>
standgerichtlichen Erfolge</seg> quittiert haben, <seg type="insult">ein in<lb/>
keiner Sprache der Welt ersetzbares Ekelwort von<lb/>
Schadenfreude und Siegerhohn</seg>, ein <seg type="insult">Geräusch</seg>, in<lb/>
dem <seg type="insult">ein Genickfang und ein Humor</seg> knacken,<lb/>
kurzum <seg type="insult">die Handschrift des lachenden Henkers</seg>, <seg type="insult">die<lb/>
phonetische Nachbildung der Ansichtskarte des <rs type="pers" ana="n_71088" ref="#fk__p_38933">Battisti</rs></seg>,<lb/>
<seg type="insult">das zum Sprechen ähnliche österreichische Antlitz</seg>.<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Kasmader</seg></rs>, wie er leibt und lebt und die Zuschriften <seg type="insult">der<lb/>
frommen Leserinnen</seg> abgedruckt hat, denen <seg type="insult">ihre Lieben<lb/>
im Felde</seg> <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Serbennierndln und Russenbeuscheln</foreign> und<lb/>
sonstige Andenken</seg> versprochen hatten. Nein, er hat recht,<lb/>
ich habe wirklich mit <seg type="insult">seiner Rasse</seg> nichts zu schaffen!<lb/>
Aber er ist sehr im Irrtum, wenn er glaubt, daß ich<lb/>
darum, weil ich den Juden als <seg type="insult">Juden</seg> durchschaut habe,<lb/>
ihn für einen Christen halte. Wohl beginnt mein Blut zu<lb/>
kochen, wenn ich <seg type="insult">so einen von gesunden Luftgeschäften<lb/>
strotzenden jüdischen Schieber</seg> sehe, aber es erfriert<lb/>
sogleich, da ich <seg type="insult">des physischen Widerspiels</seg> ansichtig<lb/>
werde. <seg type="insult">Das wesentliche Provinzlertum dieser Spezies</seg>,<lb/>
von dem und zu dem es gleichfalls keine Verbindung<lb/>
mit menschlichen Gegenden gibt, bleibt von einem<lb/>
Unterschied zwischen Provinz und Großstadt unberührt.<lb/>
Während der jüdische Kleinstädter, dessen Allüren<lb/>
oft gar nicht aufreizend sind, in Wien sofort entartet,<lb/>
lebt <seg type="insult">der arische Durchschnitt</seg> da und dort unentwurzelbar<lb/>
 in der Provinz. Wenn ich mir nur <seg type="insult">den Tonfall<lb/>
der Enttäuschung</seg> vergegenwärtige, in dem sich <seg type="insult">jener<lb/>
kritische <foreign xml:lang="de-loc">Wastl</foreign></seg> beklagt, der sich als <seg type="insult">Plakatleser</seg> von<lb/>
mir <seg type="insult">eine »vornehme beißende Satire«</seg> versprochen hat,<lb/>
wiewohl das Plakat zwar vornehm, aber gar nicht<lb/>
beißend war, wird mir schon totenübel. Und das<lb/>
Gespräch der »<seg type="insult">Dame</seg>,« die inmitten des Trubels ganz<lb/>
richtig empört bemerkt — »und ist höchst rückschrittlich<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_71089" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>« — mit <seg type="insult">dem erwidernden Herrn</seg>: das ist<lb/>
zweifellos echt, auch wenn es sich nicht zugetragen<lb/>
hat. Man hörte Stimmen, unter andern des <seg type="insult">Mannes</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr115024">
der fünf Jahre geblutet hat und noch zu Vorlesungen<lb/>
gehen kann, wenn auch nur, um mir <seg type="insult">»ein schmutziges<lb/>
Geschäft«</seg> vorzuwerfen. Ich gebe die Hoffnung nicht<lb/>
auf, daß <seg type="insult">das deutsche Volk</seg>, welches auf <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_71090" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg><lb/>
vollkommen verzichten kann, weil es — wie man<lb/>
sieht — gottlob <seg type="insult">eigene Leute</seg> hat, doch auch noch<lb/>
andere haben wird. Wenn nicht, würde mir der<lb/>
Entschluß, auf <seg type="insult">das deutsche Volk</seg> zu verzichten,<lb/>
keineswegs schwerer fallen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115025">
<space/>Am nächsten Tag wußte <seg type="insult">das ganze deutsche<lb/>
Tirol</seg>, daß einer die Einreisebewilligung zu einem<lb/>
<seg type="insult">Attentat auf die Ehre des Landes</seg> mißbraucht hatte.<lb/>
Im <seg type="insult">Vorstand der Innsbrucker Filiale der <rs type="inst">Österreichisch-Ungarischen<lb/>
 Bank</rs></seg> war ihr ein <seg type="insult">Rächer</seg> erstanden, der<lb/>
mich in den <seg ana="Innsbrucker Nachrichten (6. Februar)"/><lb/>
vor ein <seg type="insult">Volksgericht</seg> rief, dessen Exekutive nur durch<lb/>
meine Abreise vereitelt wurde, das mich aber sicher<lb/>
<foreign xml:lang="la">in contumaciam</foreign> gelyncht hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115027">
<space/><B>Der zweite <rs type="pers" ana="n_71091" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus-Abend</rs></B> ist nicht zustande gekommen.<lb/>
Da <seg type="spc">bestimmtem</seg> Vernehmen nach von <seg type="spc">gewisser</seg> Seite energische<lb/>
Protestkundgebungen zu erwarten waren, <seg type="spc">falls</seg> <rs type="pers" ana="n_71092" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="spc">wieder<lb/>
<seg type="insult">verletzende Satiren</seg></seg> zum Vortrag bringen sollte, so ist von<lb/>
der Polizei die Abhaltung des Vortragsabends <seg type="spc">untersagt</seg> worden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38235">
               <persName>Hofer, Andreas</persName>
               <birth>
                  <date>1767-11-22</date>
                  <place>St. Leonhard/Passaier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1810-02-20</date>
                  <place>Mantua</place>
               </death>
               <occupation>Freiheitskämpfer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58254">
               <persName>Indra, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1889</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Schlosser</occupation>
               <occupation>Volkswehroffizier</occupation>
               <note type="comment">zuständig nach Mezimosti/Böhmen, verh.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41103">
               <persName>Gruener, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1879-11-24</date>
                  <place>Krems</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-06-25</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NR, LH-Stellvertr. Tirol</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41042">
               <persName>Funder, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1872-11-1</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-5-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/53731</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38933">
               <persName>Battisti, Cesare</persName>
               <birth>
                  <date>1875-02-04</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-07-13</date>
                  <place>Trient</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Geograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13802</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52018">
               <persName>Rapoldi, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-11</date>
                  <place>St. Johann am Brückl/Kärnten</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-10-18</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ehrengrab Westfriedhof Innsbruck Arkade alt II (2)</note>
               <note type="comment">Innsbruck</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46209">
               <persName>Hohenzollern</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18446</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59339">
               <persName>Paulin, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1888-2-6</date>
                  <place>Brixen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-8-7</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Volkskundler</occupation>
               <note type="comment">Identifizierung druch Scheichl</note>
               <note type="comment">ab 1919 Theaterkritiker der "Innsbrucker Nachrichten"</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>