<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04811.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04810.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04812.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Peter Altenberg. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 274, 1909, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1909-02-27</title>
            <title type="id">tid_04811</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">274</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-274_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/274,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Peter Altenberg. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr59308">
<space/>Er feiert nun wirklich diesen oft versprochenen, oft<lb/>
verschobenen fünfzigsten Geburtstag. Aber mag das<lb/>
Datum schwankend sein wie das Urteil über den Mann,<lb/>
ja schwankend selbst wie das Urteil des Mannes,<lb/>
die Gelegenheit, ihn respektvoll zu grüßen, möchte<lb/>
sich einer nicht versagen, der dabei war, als jener<lb/>
seine Haare ließ, um einen Kopf zu bekommen.<lb/>
Und nichts steht heute fester in unserm Geistesleben<lb/>
 als dies Schwanken, nichts ist klarer umrissen<lb/>
 als diese knitterige Physiognomie, nichts bietet<lb/>
besseren Halt als diese Unverläßlichkeit. Unter den<lb/>
vielen, die hier etwas vorstellen, ist einer, der bedeutet<lb/>
, unter den manchen, die etwas können, ist einer,<lb/>
der ist. Unter <seg type="insult">den zahllosen</seg>, die ihre Stoffe aus<lb/>
der Literatur geholt haben und Migräne bekamen,<lb/>
als es an die Prüfung durchs Leben ging, ist einer,<lb/>
der im schmutzigsten Winkel des Lebens Literatur<lb/>
geschaffen hat, gleich unbekümmert um die Regeln<lb/>
der Literatur und des Lebens. Weiß der liebe Herrgott<lb/>
, wie die anderen ihren Tag führen, ehe sie zu<lb/>
ihren Büchern gelangen, die Nächte dieses einen<lb/>
waren allzeit der öffentlichen Besichtigung preisgegeben<lb/>
, und manch ein <seg type="insult">champagnertrinkender Pferdejude<lb/>
</seg> dürfte um die Zeugung dessen Bescheid wissen,<lb/>
was für alle Zeiten den Werten einer lyrischen Prosa<lb/>
zugerechnet bleibt. Dieses Künstlerleben hatte einen<lb/>
Zug, den in seiner Welt die Weiber verloren haben:<lb/>
Treue im Unbestand, rücksichtslose Selbstbewahrung<lb/>
im Wegwurf, Unverkäuflichkeit in der Prostitution.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59308">
Seitdem und so oft er vom Leben zum Schreiben<lb/>
kam, stand das Problem dieser elementaren Absichtslosigkeit<lb/>
, die heute leichtmütig eine Perle und<lb/>
morgen feierlich eine Schale bietet, in der <seg type="insult">Rätselecke<lb/>
des lesenden Philisters</seg>. Die bequemste Lösung war<lb/>
die Annahme, einer sei ein <seg type="insult">Poseur</seg>, der zeitlebens<lb/>
nichts anderes getan hat als die Konvention der Verstellung<lb/>
 zu durchbrechen. Oder es sei ein echter<lb/>
Narr. Denn das Staunen <seg type="insult">des gesunden Verstandes</seg>,<lb/>
dessen <seg type="insult">niederträchtige Erhabenheit</seg> sich hier voll<lb/>
entfaltet, sieht bloß die gelockerte Schraube und<lb/>
fühlt die bewegende Kraft nicht, die den Schaden<lb/>
schuf, um an ihm zu wachsen. Aber wenn die Dichter<lb/>
 heute zu nichts anderm taugen, als daß die<lb/>
Advokaten an ihnen ihrer <seg type="insult">Vollsinnigkeit</seg> inne werden<lb/>
, so haben sie ihren Zweck erfüllt, und die Advokaten<lb/>
 sollten darauf verzichten, in das Verständnis<lb/>
der Dichter weiter eindringen zu wollen, als zum<lb/>
Beweise ihrer eigenen Daseinsberechtigung notwendig<lb/>
 ist. Mag sein, daß der <rs type="pers" ana="n_44280" ref="#fk__p_51379">Altenbergsche Ernst</rs> diese<lb/>
Art mechanischer Betrachtung auf Kosten der lebendigen<lb/>
 Persönlichkeit verschuldet hat. Im <rs type="pers" ana="n_44281" ref="#fk__p_51379">Altenbergschen<lb/>
 Ernst</rs> kreischt die Schraube, und verlockt die<lb/>
Neugierde <seg type="insult">einer wertlosen Intelligenz</seg>, die man besser<lb/>
ihren Weg ziehen ließe. Es ist dieser künstlerischen<lb/>
Natur zu eigen, das Unscheinbare aus der Höhe<lb/>
anzurufen, und solche Aufmerksamkeit wird ihr unversehens<lb/>
 zur Kunst, wenn die Kontraste sich im<lb/>
Humor verständigen. Er ist Lyriker, wenn er sich<lb/>
zur unmittelbaren Anschauung seiner kleinen Welt<lb/>
begibt, und er ist Humorist, wenn er sich über sie<lb/>
erhebt, um sie zu besprechen. Er ist persönlich und<lb/>
reizvoll in und über den Dingen, und wir haben<lb/>
ihm hier und dort Kunstwerke zu danken, die ihm<lb/>
keiner nachmachen kann, weil er selbst ohne Vorbild<lb/>
ist. Aus einer Grundstimmung zwischen Überlegenheit<lb/>
 und lyrischem Befassen, aus einer umkippenden<lb/>
Weisheit, die vor einem Kanarienvogel ernster bleibt<lb/>
</p>
            <p ana="pr59308">
als vor sich selbst, aus einer Bescheidenheit, die sich<lb/>
nur vorschiebt, um die Welt in einer Narrenglatze<lb/>
sich spiegeln zu lassen, könnte er uns eine »<rs type="title">Empfindsame<lb/>
 Reise</rs>« beschreiben, die er aus Ersparnisrücksichten<lb/>
 im Kinematographentheater erlebt. Ich gebe<lb/>
für die paar Zeilen seiner »<rs type="title">Maus</rs>« oder seines »<rs type="title">Lift</rs>«, seines<lb/>
 »<rs type="title">Spazierstock</rs>« oder seines »<rs type="title">Gesprächs mit dem<lb/>
Gutsherrn</rs>« sämtliche Romane einer Leihbibliothek her.<lb/>
Dazu aber auch jenen <rs type="pers" ana="n_44282" ref="#fk__p_51379"><abbr>P. A.</abbr></rs>, der die Distanz zu<lb/>
seiner Welt durch Lärm ausgleichen möchte. Ich<lb/>
kann es verstehen, daß einem Künstler die Geduld<lb/>
reißt und daß er eines Nachts dazu gelangt, das<lb/>
Leben im Vokativ anzusprechen. Er scheint mir in<lb/>
solchen Augenblicken ehrwürdig, aber nicht eben<lb/>
schöpferisch zu sein. Ich sehe ihn hoch, aber der Abstand<lb/>
, der Humor verlangt, schafft sich ihn von selbst,<lb/>
wenn der Betrachter pathetisch wird. In dieses<lb/>
Kapitel scheint mir die <rs type="pers" ana="n_44283" ref="#fk__p_51379">Altenbergsche Gastrologie</rs><lb/>
zu gehören mit <seg type="insult">jenem Materialismus der Frauenseelen<lb/>
</seg> und <seg type="insult">jenem Spiritualismus der Materialwaren<lb/>
</seg>, mit der Unerbittlichkeit <seg type="insult">jenes »erstklassigen<lb/>
« akrobatischen Evolutionsgedankens</seg>, daß der<lb/>
Affe vom Menschen abstammt. <rs type="pers" ana="n_44284" ref="#fk__p_51379"><abbr>P. A.</abbr></rs>, der vor<lb/>
einer Almwiese zum Dichter wird, wird vor<lb/>
einer <seg type="insult">Preisjodlerin</seg> zum <seg type="insult">Propheten</seg>. Er ist ein Seher,<lb/>
wenn er sieht, aber er ist ein <seg type="insult">Rufer</seg>, wenn er ein<lb/>
Seher ist. Seine Schrullen sind schöpferische Hilfen,<lb/>
wenn sie sich selbst entlarven; sie sind Hindernisse,<lb/>
wenn sie auf sich bestehen. Die zarteste Künstlerhand<lb/>
 beschwichtigt sie, und zu einer widrigen Unsprache<lb/>
 lassen sie sich alarmieren. Und das ist der<lb/>
Humor davon. An ihn hält sich der <seg type="insult">Philistersinn</seg>,<lb/>
wenn diese Fülle sich selbst zu einer Sonderbarkeit<lb/>
verkleinert, die mit visionärer Verzückung Küchenrezepte<lb/>
 verfertigt, <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">tant de bruit pour une omelette</foreign></seg><lb/>
macht und die Anweisung von sich gibt: O nähme<lb/>
man doch endlich drei Eier!!? Gewiß bildet diese ausfahrende<lb/>
 Sucht, die eine alltägliche Sache bloß verstärkt<lb/>
</p>
            <p ana="pr59308">
, ein Teil von jener Kraft, die eine alltägliche<lb/>
Sache zu erhöhen vermag, und ich möchte den<lb/>
Mißton in der Zigeunermusik dieses Geistes nicht<lb/>
entbehren. In der restlosen <choice><sic>Ehrlicheit</sic><corr>Ehrlichkeit</corr></choice>, die das Unsagbare<lb/>
 sagt, ist er wohl liebenswerter als ein <seg type="insult">Preziösentum<lb/>
</seg>, das vom Sagbaren nur die Form enthüllt<lb/>
, und beschleunigte Herztätigkeit ist es, was<lb/>
den Menschenwert des Predigers über die Zweifel der<lb/>
Lehre erhebt. Aber ihr Lärm scheint mir von der Schwerhörigkeit<lb/>
 des <seg type="insult">Philisters</seg> gefördert und er bedeutet jenen<lb/>
Trotz, welcher die Konzession des Künstlers ist, der<lb/>
keine Konzessionen macht. Und wie sollte die stärkste<lb/>
Stimme nicht heiser werden in einem <seg type="insult">Vaterlande</seg>,<lb/>
in dem der Prophet der Niemand ist, aber der Poet<lb/>
ein <seg type="insult">Journalist</seg>? <rs type="pers" ana="n_44285" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs> Ruhm ist aus dem<lb/>
sicheren Auslande noch nicht nach Wien gedrungen<lb/>
und das <seg type="insult">intellektuelle Gesindel dieser Stadt</seg> hat noch<lb/>
nicht geruht, ihn so ernst zu nehmen wie ihre <seg type="insult">Jourdichter<lb/>
 und Journalisten</seg>. Dennoch sollte man diesen<lb/>
Reichtum der Mittel sich nicht auf Kosten des Inhalts<lb/>
entfalten lassen. Man müßte eine Zeitung, die diesem<lb/>
 Temperament die Interpunktionen ihrer Druckerei<lb/>
zu schrankenloser Verfügung überläßt, boykottieren,<lb/>
man müßte vor <seg type="insult">Preisrichtern der Literatur</seg>, die eine<lb/>
Persönlichkeit von solchem Wuchs in der Varieté-Kritik<lb/>
 exzedieren lassen und jahraus jahrein <seg type="insult">harmonische<lb/>
 Plattköpfe</seg> dekorieren, auf der Straße ausspucken<lb/>
. Kurzum, man müßte alles das tun, wodurch<lb/>
man den Zorn <rs type="pers" ana="n_44286" ref="#fk__p_51379"><abbr>P. A.’s</abbr></rs> auf sich laden könnte, den einzigen<lb/>
 stadtbekannten Zorn, der um seiner selbst willen<lb/>
wertvoll ist und auch dort noch berechtigt, wo der Eigentümer<lb/>
 fälschlich annimmt, man habe es auf seine Freiheit<lb/>
 abgesehen. Denn man hat es in Wahrheit darauf<lb/>
abgesehen, ihn auf einen Stand zu bringen, auf dem<lb/>
er die wohlverdiente literarische Anerkennung endlich<lb/>
 für die Ehre eintauscht, die Zielscheibe der<lb/>
<seg type="insult">Betrunkenheit</seg> zu sein. Oder gar das Merkziel <seg type="insult">jener<lb/>
vollsinnigen Betrachtung</seg>, welche die Kunst des<lb/>
</p>
            <p ana="pr59308">
Mannes als eine Privatangelegenheit belächelt, aber<lb/>
vor seinem Nachtleben wie vor einer Praterbude<lb/>
steht, und die überglücklich ist, wenn sie eine <seg type="insult">Probe<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44287" ref="#fk__p_51379">Altenbergscher Urteilswütigkeit</rs></seg> kolportieren kann.<lb/>
Daß hier ein ewig junges Temperament bei der Sache<lb/>
ist, ob es nun für oder gegen die Sache ist oder beides<lb/>
zugleich, schätzt keiner. Aber auch die Ansichten<lb/>
der Natur sind geteilt, auf Schön folgt Regen und<lb/>
es ist derselbe Ackerboden, der den Vorteil von solchem<lb/>
 Widerspruch hat. Dieser Dichter hatte Anhänger<lb/>
, die ihm abtrünnig wurden, weil sie den Zufällen<lb/>
seiner klimatischen Verhältnisse nicht gewachsen waren.<lb/>
Nun, wen es trifft, zwischen dem Einerseits einer<lb/>
höchsten Begeisterung und dem Anderseits einer<lb/>
tiefsten Verachtung zu leben, der bleibe zuhause, aber<lb/>
er preise die Allmacht des Schöpfers und rümpfe<lb/>
nicht die Nase über die Natur. Denn die Natur ist<lb/>
weise, sie nimmt ihre Donner nicht ernst und ihre<lb/>
Sonne lacht über die eigene Inkonsequenz. Ach,<lb/>
wir haben genug Dichter, die mit fünfzig Jahren<lb/>
dasselbe sichere Urteil bewähren werden wie mit<lb/>
zwanzig. Gott erhalte sie als ganze. Von <rs type="pers" ana="n_44288" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg<lb/>
</rs> genügen uns ein paar Zeilen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59309">
<rs type="pers" ana="n_44289" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>