<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07504.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07503.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07505.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Klärungen, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 101-106</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07504</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0101.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,101</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Klärungen</head>
            <p ana="pr100699">
<space/>An <seg type="insult">der neudeutschen Verbindung von Hochschulprofessur<lb/>
und Unterseeboot</seg> sind die ‚<rs type="magazine" ana="werk_20858">Süddeutschen Monatshefte</rs>‘ hervorragend<lb/>
tätig und ihr Herausgeber, <seg type="insult">der Herr Professor <rs type="pers" ana="n_65910" ref="#fk__p_51050">Cossmann</rs></seg>, benützt<lb/>
seine freie Zeit zur Abfassung von Protokollen mit anders gesinnten<lb/>
 Kollegen. Sie bilden den Inhalt eines Briefwechsels zwischen<lb/>
dem <RS pers="Theobald Theodor von Bethmann-Hollweg" globID="name_201367">Reichskanzler</RS> und dem <RS pers="Alfred Tirpitz" globID="name_203087">Großadmiral</RS>, welchen <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_65911">Cossmann</rs></seg><lb/>
zum Schutze eben jener »persönlichen Ehre« veröffentlicht, die sowohl<lb/>
durch das Protokoll wie durch die Publikation in Mitleidenschaft<lb/>
gezogen wird. <seg type="insult">Die ziemlich düstere Angelegenheit</seg>, die durch keinen<lb/>
Heiligenschein zu erhellen ist und doch <seg type="insult">den Typus des Nationalliberalprofessoralradikalen<lb/>
</seg> deutlich hervortreten läßt, wird noch durch die<lb/>
<seg type="insult">Anwandlungen einer kulturellen Reue</seg>, zu denen sich die ‚<rs type="magazine" ana="werk_20859">Süddeutschen<lb/>
 Monatshefte</rs>‘ zuweilen hinreißen lassen, ein wenig verwirrt<lb/>
. Daß diese <rs type="magazineRef" ana="werk_20860">Zeitschrift</rs> seit <rs type="event">Kriegsausbruch</rs> nichts ist<lb/>
als <seg type="insult">eine Monatsausgabe des groben Unfugs</seg>, der sich an <seg type="insult">Zerrbildern<lb/>
von sämtlichen außergermanischen Kulturen</seg> berauscht, und daß<lb/>
sie es für die <seg type="insult">»Neuorientierung« des deutschen Lebens</seg> in der Regel<lb/>
mit jenen hält, die von <seg type="insult">»Kismet-Knöppen«</seg> sprechen, wenn sie<lb/>
sich statt in einem <seg type="insult">Warenhaus</seg> ausnahmsweise in einer Moschee<lb/>
befinden, ist hier gelegentlich einer wohltuenden Ausnahme besprochen<lb/>
 worden. Die <seg type="insult">Unterseeprofessoren</seg> haben aber doch auch<lb/>
einen gewissen Ehrgeiz, vor der Kulturkritik bestehen zu können,<lb/>
und daraus mag sich die folgende Zuschrift der ‚<rs type="magazine" ana="werk_20861">Süddeutschen<lb/>
Monatshefte</rs>‘ erklären lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr100701">
Verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_65912" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr100702">
<space/>Aus Ihrer Bemerkung auf Seite 79 der neuen <rs type="self" ana="werk_20862">Fackel</rs> hatte<lb/>
ich den Eindruck, daß Sie einen Beitrag unserer <rs type="magazineRef" ana="werk_20863">Kriegshefte</rs> übersehen<lb/>
 haben, nämlich die stenographischen Aufzeichnungen aus<lb/>
dem <rs type="inst">Münchner Schlachthaus</rs> im <rs type="magazineRef" ana="werk_20864">Aprilheft <date>1916</date></rs>; ich schicke Ihnen<lb/>
daher gleichzeitig dieses <rs type="magazineRef" ana="werk_20865">Heft</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100703">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr100704">
<rs type="pers" ana="n_65913" ref="#fk__p_51050"><AUCTOR>Cossmann</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr100705">
München, <date>11. August 1916</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100707">
<space/>Meine Verpflichtung, einen Beitrag der ‚<rs type="magazine" ana="werk_20866">Süddeutschen Monatshefte<lb/>
</rs>‘ nicht zu übersehen, schien mir nicht einleuchtend. Immerhin<lb/>
war mir so viel klar, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_65914" ref="#fk__p_51050">Cossmann</rs></seg>, dem ich nachrühmte,<lb/>
daß er einmal einen Beitrag gebracht habe, der »Mut zum Schamgefühl<lb/>
</p>
            <p ana="pr100707">
 vor Gott und der bewohnten Erde« hat, dessen Inhalt<lb/>
»<seg type="ELIDASH">wertvoll</seg> und gewichtvoll«, sei und für den ich den ‚<rs type="magazine" ana="werk_20867">Süddeutschen<lb/>
Monatsheften</rs>‘ »ihre sonstige Existenz im Kriege vergeben wolle«,<lb/>
bei seinem Ehrgeiz gepackt war. Er legt — so viel entnahm ich<lb/>
aus seinem Schreiben, ehe ich das eingesandte <rs type="magazineRef" ana="werk_20868">Heft</rs> noch angesehen<lb/>
hatte — einigen Wert auf die Feststellung, daß er noch ein zweitesmal<lb/>
 einen anständigen Beitrag gebracht habe. Ein nicht so deutsch<lb/>
gesinnter Mann würde vielleicht, wenn er sich mit dem Tadler<lb/>
überhaupt in eine Diskussion einläßt, sein ganzes übriges Inventar<lb/>
verteidigt und geantwortet haben: Oho, alle meine Kriegshefte<lb/>
enthalten nur anständige Beiträge! <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_65915" ref="#fk__p_51050">Cossmann</rs></seg> aber fühlt entweder<lb/>
, daß ich recht habe, oder er legt Wert darauf, von einem<lb/>
anerkannt zu werden, der sein Wesentliches verwirft. Er gibt seine<lb/>
Richtung preis, um das Lob seiner Fehltritte zu ernten. Der<lb/>
Artikel, den er meiner Beachtung empfiehlt, hätte keineswegs diesen<lb/>
Erfolg; er ist Material, aus dessen Drucklegung kaum mehr als die<lb/>
Tendenz ersichtlich ist, <seg type="insult">Roheiten</seg>, die im <rs type="inst">Münchner Schlachthaus</rs><lb/>
geschehen, zu mißbilligen. Wie solches den ‚<rs type="magazine" ana="werk_20869">Süddeutschen Monatsheften</rs>‘<lb/>
Verzeihung für ihre Tendenz erwirken sollte, die Welt in ein<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult">Münchner Schlachthaus</seg></rs> zu verwandeln, ist unerfindlich. Das Vorzeigen<lb/>
dieser Leistung kann den günstigen Eindruck, den die Kontrastierung<lb/>
deutscher und türkischer Sitten erweckt hat, nur abschwächen, und<lb/>
der Herausgeber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_20870">Süddeutschen Monatshefte</rs>‘ sollte nicht so<lb/>
freigebig in der Darbietung von Gegenbeweisen gegen sich selbst<lb/>
sein. Nicht der Artikel, den er so brav war aufzunehmen, höchstens<lb/>
die <seg type="insult">Bravheit</seg>, ihn vorzuzeigen, könnte ihm bei mir nützen.<lb/>
Dagegen bin ich gern bereit, ihm beizustehen und aus<lb/>
dem <seg ana="September-Heft der ‚Süddeutschen Monatshefte‘"/> eine höchst<lb/>
anständige, gegen die ‚<rs type="magazine" ana="werk_20872">Süddeutschen Monatshefte</rs>‘ geradezu aggressive<lb/>
Notiz, auf die er mich bisher nicht aufmerksam gemacht hat, zu<lb/>
zitieren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr100709">
<space/>Wir möchten jedem Deutschen die Gabe wünschen, daß er<lb/>
seine Zeitungen einmal eine halbe Stunde lang mit den Augen<lb/>
eines Ausländers lesen könnte. Er würde erröten, wie jämmerlich<lb/>
und albern <seg type="insult">die moralischen <seg type="ELIDASH">Klagefluten</seg> und Anklagefluten</seg> aussehen,<lb/>
die sich alltäglich über die <seg type="insult">Schurkerei</seg> und die <seg type="insult">Treulosigkeit</seg> unserer<lb/>
einst verbündeten Feinde und ihrer Staatsmänner ergießen. Wir<lb/>
wollen uns einmal ganz ruhig die Frage vorlegen, welcher Staatsmann<lb/>
 seinen Zweck besser erfüllt: <seg type="insult">ein sogenannter schuftiger</seg>, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr100709">
die Ziele erreicht, die er für seinen Staat erstrebt, oder ein sogenannter<lb/>
 ehrlicher, der sich und seinen Staat jedesmal daneben setzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100710">
<space/>Die oberste Pflicht jedes Staates, er sei groß oder klein, ist<lb/>
die Selbsterhaltung: das ist bei jedem Bündnisvertrag stillschweigend<lb/>
miteinverstanden, und hierin hat alle Treue im bürgerlichen Sinne<lb/>
ihre Grenze. Die Aufgabe der Staatsmänner ist es, die eigenen<lb/>
Bündnisse so zu wählen und zu erhalten, daß sie sich im Gebrauchsfall<lb/>
 wirklich mit dem Vorteil aller Beteiligten decken und daß die<lb/>
Beteiligten hievon auch immer überzeugt bleiben. Wer sich aber<lb/>
seiner selbst nicht sicher zeigt, der beleidigt lediglich die anderen,<lb/>
wenn er von ihnen erwartet, daß sie so töricht sind, auf seine<lb/>
Karte zu setzen. Da bleibt dann nur mehr übrig, daß die Waffen<lb/>
noch einmal alle Rechnungen von Grund aus überprüfen. Und<lb/>
dabei kommt gottlob oft wieder etwas ganz anderes heraus, als<lb/>
<seg type="insult">die listigsten Rechenkünstler</seg> sich ausgetüftelt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100712">
<space/>Wenngleich hierin wohl ein <seg type="insult">Unterseeboot</seg> verborgen<lb/>
ist und ein realpolitischer Vorbehalt für <seg type="insult">jenes professorale<lb/>
Expansionsbedürfnis</seg> steckt, das keine Grenzen kennt und anerkennt,<lb/>
so muß doch die Ablehnung <seg type="insult">des idiotischen Treubruch-Motivs</seg><lb/>
und die Abweichung von <seg type="insult">der Melodie der ‚<rs type="magazine" ana="werk_20873">Süddeutschen<lb/>
Monatshefte</rs>‘</seg> anerkannt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100713">
<space/>Solcher Vorurteilslosigkeit sollte aber noch eine andere<lb/>
Aufklärung gelingen. Noch <seg type="insult">ein zweites Motiv aus der Ideologie<lb/>
des politischen Gemütslebens</seg>, <seg type="insult">also einer nicht durch den<lb/>
Krieg und nicht durch ihr eigenes Dasein alterierten Sittlichkeit</seg>,<lb/>
<seg type="insult">also der Dummheit</seg>, belebt andauernd <seg type="insult">die polemische Debatte<lb/>
jener</seg>, die dem <seg type="insult">Blutbad</seg> <seg type="insult">einen heilsamen Zusatz von Tinte</seg> vergönnen<lb/>
: die Aushungerung. In Kürze gesagt: hier klagt die<lb/>
<seg type="insult">Dummheit</seg> die einzige Raison an, die in <seg type="insult">diesem Chaos von Gefühlsverrottung<lb/>
</seg> bisher merkbar wurde. Raison im Umkreis der Handlungen<lb/>
, die das sichtbare Leben bestimmen, kann nie anderes<lb/>
bedeuten als die Übereinstimmung von Mittel und Zweck.<lb/>
Zweck des kriegführenden Menschentums ist essen, mehr essen,<lb/>
handeln, mehr handeln, um mehr zu essen, um mehr zu<lb/>
handeln. Der Kriegszweck ist, was der Lebenszweck ist:<lb/>
das <seg type="insult">Lebensmittel</seg>. Was sollte das <seg type="insult">Kriegsmittel</seg> sein? Ist<lb/>
es sittlicher, für das <seg type="insult">Lebensmittel</seg> zu sterben als dafür<lb/>
zu hungern? Die Parteien sind geschieden nach der größeren<lb/>
Begehrlichkeit und dem größeren Widerstreben, ihr nachzugeben<lb/>
. Hier könnte der »Neid« einen Rest von Menschenwürde<lb/>
</p>
            <p ana="pr100713">
decken. So oder so, und wenn der Zweck auch hier nichts<lb/>
anderes wäre als mehr essen und mehr handeln, so entscheidet doch<lb/>
nur die Macht auf dem Lebensmittelmarkt. Nun gibt es zweierlei<lb/>
Mittel, sich hierselbst zur Geltung zu bringen: die Hacke oder<lb/>
den Hunger. Organischer ist dieser, von der Materie des Streits<lb/>
bezogen, die im wahren Sinne des Wortes Materie ist. Aushungern<lb/>
war ein Kriegsmittel in Religionskriegen und selbst da sittlich, weil<lb/>
der Zweck das Mittel, mit dem er sich nicht deckte, doch geheiligt hat,<lb/>
weil der Kampf um eine Idee ging, in deren Idee es ist, über den<lb/>
Körper zu siegen. Um die Kirche zu schützen, war der Hunger<lb/>
ein probateres Mittel, als es die Hacke ist, um die Küche<lb/>
zu schützen. Wie könnte ein Zweifel bestehen, daß der<lb/>
Esser, der die Küche absperrt, geistiger handelt als der, der<lb/>
Blausäure und Flammenwerfer zu Hilfe ruft? Es kann der<lb/>
Moment eintreten, wo er gegen solche Mittel, die einer anwendet,<lb/>
um in die Küche zu gelangen, sie selbst anwenden muß. Wenn<lb/>
sie mit den Küchenmörsern beide aufeinander losgehen, scheidet die<lb/>
Frage nach Mittel und Zweck aus der Debatte. Solange es aber<lb/>
genügt, den Schlüssel umzudrehen, versündigt nicht der, der’s tut,<lb/>
sich an <seg type="insult">der dürftigen Idee des Kampfes</seg>, sondern der andere, der<lb/>
<seg type="insult">in Ritterrüstung und mit <rs type="pers" ana="n_65916" ref="#fk__p_54036">Theodor Körner’schem Augenaufschlag</rs></seg> eine<lb/>
höhere Idee vorgibt und die Welt vergessen machen möchte, daß<lb/>
nicht die ewige Seligkeit erhungert werden soll, sondern das Essen, und<lb/>
daß er nicht am Leibe gestraft wird für den Geist, sondern für den<lb/>
Leib. Auch er versucht es, dem andern die Küche zu sperren,<lb/>
verleugnet aber <seg type="insult">diese moralische Handlung</seg>, um sie dem andern<lb/>
vorzuwerfen. Denn <seg type="insult">Moral</seg> ist ihm immer das, wogegen der andere<lb/>
verstößt, wenn er’s selber tut. Darum liegt ihm die blutige<lb/>
Vergeltung, die allen Widerspruch ausgleicht. Er vermißt diese<lb/>
Methode, wenn dort, wo einzig der Proviant den Erfolg und der<lb/>
Mangel den Mißerfolg bedeutet, seine Ideologie ihm die Genugtuung<lb/>
 bietet, er sei »nicht durch Gewalt, sondern durch Hunger«<lb/>
unterlegen. Er wird immer dort ein Turnier aufführen, wo eigentlich<lb/>
ein Vergleich der Hauptbücher den Streit beenden oder überflüssig<lb/>
machen könnte. Er nur schiebt die <seg type="insult">Ideale</seg> vor, um irdische Dinge zu<lb/>
erreichen, und verficht Vorwand und Zweck mit dem Blut, das<lb/>
weder dem Zweck angemessen ist noch dem Vorwand. Die Reduzierung<lb/>
des Vorwands auf den Zweck nun besorgt das Mittel, das diesem<lb/>
</p>
            <p ana="pr100713">
angemessen ist. Die Aushungerung ist hier nicht bloß ein Kriegsmittel<lb/>
 wie ein anderes, sondern eine Bereinigung der Sachlage und<lb/>
eine Aufklärung der Lebensdinge gegen eine <seg type="insult">Moral</seg>, die nicht<lb/>
Aug um Auge, sondern <seg type="insult">die Faust aufs Auge</seg> haben möchte. <seg type="insult">Der<lb/>
Buchhalter als solcher</seg>, der gegen <seg type="insult">den gepanzerten Buchhalter</seg><lb/>
mit der seiner Sphäre erreichbaren Macht aufkommen will, solange<lb/>
es geht, handelt nicht unnatürlich, da er dort <seg type="spc">handelt</seg>, wo <seg type="insult">eine<lb/>
unselige Verirrung des Menschengeistes</seg> das Schießen zugelassen hat.<lb/>
Es ist <seg type="insult">eine völlig völkerrechtsverdrehte Ansicht</seg>, grausam wie nur<lb/>
eine <seg type="insult">Grausamkeit</seg>, die von <seg type="insult">populären Gefühlen</seg> bedient wird:<lb/>
Flammenwerfer gegen »Kombattanten« bei der Austragung von<lb/>
Exportangelegenheiten für sittlicher zu halten als Einfuhrsperre<lb/>
gegen »Nichtkombattanten«, die in der Epoche der allgemeinen<lb/>
Wehrpflicht von jenen kaum durch das Alter, vorläufig<lb/>
noch durch das Geschlecht unterscheidbar sind. Als ob die<lb/>
Kombattanten nicht ebenso unschuldig oder schuldig wären<lb/>
wie die Nichtkombattanten, nicht ebenso wehrhaft oder wehrlos<lb/>
gegen den trostlosen Hunger wie jene gegen <seg type="insult">die trostlose Maschine</seg>;<lb/>
als ob <seg type="insult">das allgemeine Grauen</seg>, das in der Einstellung des<lb/>
demokratischen Prinzips unter den Machtbegriff beschlossen ist,<lb/>
Abstufungen zuließe. Die Mobilisierung der Moral in einem<lb/>
<seg type="insult">Krieg</seg>, dessen Möglichkeit die Moral negiert, ist das Kriterium<lb/>
eines <seg type="insult">Geisteszustandes</seg>, der die Welt durch sein <seg type="insult">heilloses <choice><sic>Talent</sic><corr>Talent,</corr></choice></seg><lb/>
<seg type="insult">die neuen Ideale mit den alten Emblemen</seg> zu garnieren,<lb/>
vor den Kopf gestoßen hat, ihr nun noch diesen zerschlagen<lb/>
möchte, und der es ja möglich gemacht hat, daß sich jetzt<lb/>
<seg type="insult">jeder Warenknecht</seg> nicht nur Gott und die Kunst, sondern<lb/>
auch die <seg type="insult">Glorie</seg> auf sein Schild schmiert. Wie die Entrüstung<lb/>
über <seg type="insult">Treubruch</seg> in einem Lebensgebiet, dessen Wesen nicht die<lb/>
Treue, sondern der Export ist, so ist die <seg type="insult">Sentimentalität der<lb/>
Magenfrage</seg> ein <seg type="insult">Symptom jener furchtbaren Gefühlsverschlingung</seg>,<lb/>
die die heutige Situation besser erklärt als jeder politische<lb/>
und strategische Aufschluß. Wenn die ‚<rs type="magazine" ana="werk_20874">Süddeutschen Monatshefte</rs>‘,<lb/>
die bei einwandfreier nationaler Gesinnung <seg type="insult">den Ethikern der<lb/>
Presse</seg> den <seg type="insult">Treubruch</seg> ausgeredet haben, sie nun noch über die<lb/>
Aushungerung beruhigen wollten, würden sie sich dauernd mein<lb/>
Wohlgefallen erwerben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54036">
               <persName>Körner, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1791-09-23</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1813-08-26</date>
                  <place>Gadebusch/Meckl.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64840</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51050">
               <persName>Coßmann, Paul Nikolaus</persName>
               <birth>
                  <date>1869-04-06</date>
                  <place>Baden-Baden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-10-19</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>