<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03956.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03955.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03957.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Psychiatrie. Von Otto Soyka, in: Fackel Heft 07, Nr. 186, 1905, S. 20-23</title>
            <title type="iso-date">1905-10-26</title>
            <title type="id">tid_03956</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">186</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-186_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/186,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Psychiatrie. Von Otto Soyka</head>
            <p ana="pr40654">
<space/>Für den Wert und die Exaktheit der psychiatrischen Kenntnisse<lb/>
 auf der heutigen Basis hat die Medizin ein treffendes <SPAN cont="Beispiel">Beispie<ADD>l</ADD></SPAN><lb/>
in ihrem eigensten Bereich. Die Erforschung des gesunden Körpers<lb/>
und seiner Funktionen war es, die der Wissenschaft die ungeheuren<lb/>
Fortschritte der Gegenwart ermöglichte; mit mitleidiger Geringschätzung<lb/>
 betrachtet der Arzt Stand und Urteile seiner Wissenschaft<lb/>
etwa zu <rs type="pers" ana="n_33884" ref="#fk__p_39382">Paracelsus</rs> Zeiten. Die Kenntnis vom gesunden Gehirn,<lb/>
seinen Funktionen und deren Bestimmung, Psychologie, Psycho-Physiologie<lb/>
 ist heute ungefähr auf derselben Stufe, wie die vom<lb/>
anatomischen Bau des Körpers zu der genannten Zeit. Und die<lb/>
Wissenschaft vom kranken Gehirn, die Psychiatrie, stünde folgerichtig<lb/>
 auch nur auf dem Standpunkte jener Medizin. Hier liegt<lb/>
die Erfahrung zu nahe, um sich Täuschungen hinzugeben. Es<lb/>
muß scheinen, daß der Psychiatrie noch kein im modernen Sinne<lb/>
wissenschaftliches Urteil möglich ist. Die Grenzen zwischen gesund<lb/>
und krank können von dieser Wissenschaft nicht mit Gewißheit<lb/>
bestimmt werden. In welchem Tone aber gegenwärtig das so sehr<lb/>
bedingte Urteil der Psychiatrie gesprochen wird und wie weit<lb/>
reichend seine Folgen sind, ist bekannt. Jene Achtung, die sich<lb/>
der Name der Wissenschaft im harten Kampfe vor der Allgemeinheit<lb/>
</p>
            <p ana="fn219">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Eine Zuschrift, die der Autor einem Kapitel seines Werkes<lb/>
»<rs type="title"><seg type="spc">Jenseits der Sittlichkeitsgrenze</seg></rs>. Ein Beitrag zur Kritik der<lb/>
Moral« entnimmt, das demnächst im <rs type="inst">Akademischen Verlag für Kunst<lb/>
und Wissenschaft</rs>, Wien und Leipzig, erscheinen wird.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr40654">
errang, wird hier im reichsten Maße gespendet; ungeachtet dessen,<lb/>
daß der Anspruch auf diesen Namen nicht genügend erwiesen ist.<lb/>
Im Gerichtssaal und im bürgerlichen Leben ist der Spruch des<lb/>
Psychiaters eine letzte Instanz. So konnte sich eine der seltsamsten<lb/>
Erscheinungen entwickeln, deren Zeuge unsere Zeit geworden ist:<lb/>
Bei einer Anzahl der modernen Ärzte ist die Ausübung der<lb/>
Psychiatrie zu <seg type="insult">einer der gefährlichsten Psychosen</seg> ausgeartet,<lb/>
die man billig dem <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_33885" ref="#fk__p_39694">Cäsarenwahnsinn</rs></seg> und dem <seg type="insult">Tropenkoller</seg><lb/>
zur Seite stellen kann. Die Entstehungsbedingungen sind ähnliche<lb/>
, wie bei den genannten Psychosen. Es ist eine große<lb/>
Gewalt über Menschen vorhanden, an kein ausreichendes Gesetz<lb/>
gebunden (wie dies bei dem Richter der Fall), die das<lb/>
Individuum, dem sie verliehen, nicht mehr vernunftmäßig zu<lb/>
brauchen weiß. Die Gefährlichkeit der <seg type="insult">Krankheit</seg> für die Allgemeinheit<lb/>
 ist infolge der erwähnten Stellung des Psychiaters im<lb/>
modernen Leben so augenfällig, daß es ein dringendes Bedürfnis<lb/>
scheint, ihr zu begegnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40655">
<space/>Gewiß hat die medizinische Wissenschaft eine eigene Technik<lb/>
ausgebildet, die jener früherer Zeit weit überlegen ist. Heute genügen<lb/>
weniger Tatsachen und geringere Anhaltspunkte, um urteilen zu<lb/>
können. Und der <seg type="insult">Ameisenfleiß</seg>, mit dem man, ohne die Übersicht<lb/>
des Ganzen zu besitzen, im Einzelnen gewirkt hat, vermochte<lb/>
Erstaunliches zu leisten. Deshalb sei des Psychiaters Recht unbestritten<lb/>
, wenn die Erkrankung durch das Leiden eines Menschen<lb/>
sich zu erkennen gibt, oder in der Minderung irgend einer Fähigkeit<lb/>
ihren Ausdruck findet. Schwerer wird der Anspruch zu erweisen,<lb/>
bei Fällen rein logischer Erkrankung. Paranoia ist das klassische<lb/>
Beispiel. Der Kranke ist in seiner Welt unangreifbar; hier steht<lb/>
menschliche Vernunft wider anders geartete menschliche Vernunft.<lb/>
Zu den Voraussetzungen, die der normale Verstand <foreign xml:lang="la">a priori</foreign><lb/>
anerkennt (Zeit, Raum, Kausalität), ist noch eine andere getreten,<lb/>
die uns minder wesentlich erscheint, <abbr>z. B.</abbr> die logisch nicht zu<lb/>
begründende Überzeugung, verfolgt und in seinem Rechte geschmälert<lb/>
zu sein. Sie ist unbegründet, wie die Voraussetzung des normalen<lb/>
Verstandes, daß 2 mal 2 vier ist; und wie der im Eisenbahnzuge<lb/>
Fahrende nicht nur irrtümlich glaubt, sich in Ruhe zu befinden,<lb/>
sondern tatsächlich ebenso das Recht hat, es zu behaupten, wie<lb/>
der draußen Stehende, der unbewußt die Bewegung des Planetensystems<lb/>
</p>
            <p ana="pr40655">
 mitmacht, kann der Paranoiker keines Irrtums überwiesen<lb/>
 werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40656">
<space/>Immerhin kennen wir aber die Formen der allgemeinen<lb/>
Logik und haben das Recht, jede Verstandesform, die mit den<lb/>
bestehenden, vom andersgearteten Verstand geschaffenen sozialen<lb/>
und anderen Formen kollidiert, als dem wirklichen Leben nicht<lb/>
reif, als minderwertig zu bezeichnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40657">
<space/>Wenn aber die Psychiatrie dem nicht normal Sexuellen<lb/>
gegenüber sich dieses Recht zuspricht, dann ist die Kranke, die<lb/>
hier logischer Störungen beschuldigt wird, die Natur selbst. Der<lb/>
Irrenarzt tut damit nichts anderes, als was die Menschheit von<lb/>
Anbeginn tat. Nur ersetzt er die Versuche, die Heilung an ihrem<lb/>
Organismus durch chirurgische Eingriffe herzustellen, durch minder<lb/>
anfechtbare.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40658">
<space/>Die Gesetze der menschlichen Logik kennen wir, und verstehen<lb/>
 Zweck und Ziel und die Wege des Erreichens zu beurteilen.<lb/>
Hätte der Psychiater aber selbst das Recht, dasselbe der Natur<lb/>
gegenüber zu tun, so müßte doch vorher der Versuch gemacht<lb/>
werden, ihre Logik zu verstehen, nach Zweck und Ziel zu suchen,<lb/>
ehe man der Schöpfung <seg type="insult">Paranoia</seg> diagnostizierte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40659">
<space/>Die Schlußworte der <rs type="pers" ana="n_33886" ref="#fk__p_53294">Freud’schen Abhandlung</rs> sprechen es<lb/>
aus: »daß wir von den biologischen Vorgängen, in denen das<lb/>
Wesen der Sexualität besteht, lange nicht genug wissen, um aus<lb/>
unseren vereinzelten Einsichten eine zum Verständnis des Normalen<lb/>
wie des Pathologischen genügende Theorie zu gestalten«.<lb/>
<space/>In den modernen Vertretern übernimmt heute die Psychiatrie<lb/>
bedingungslos die Erbschaft der alten Anschauung. Nur ist es<lb/>
nunmehr kein leichter Verstoß, den menschliches Urteil begeht<lb/>
und der sich durch Unwissenheit und Schrecken vor dem Unbekannten<lb/>
 überhaupt entschuldigen läßt. Der Mensch von heute<lb/>
muß seinem Tun und Lassen ins Auge sehen, die Verantwortung<lb/>
zu tragen lernen. Ein Kind an Erfahrung, sündigte die Menschheit<lb/>
vor Jahrtausenden an ihrer Mutter mit ihrer naiven Kritik von der<lb/>
„Zwecklosigkeit“. Die Gegenwart aber, die sich nicht loszusagen<lb/>
vermag, begeht Schlimmeres als bloßen Irrtum. Ob es ein <seg type="insult">Verbrechen<lb/>
 wider die Natur</seg> gibt, mag zweifelhaft erscheinen; aber<lb/>
es gibt ein <seg type="insult">Verbrechen an der Natur</seg>, es gibt eine <seg type="insult">Majestätsverletzung<lb/>
 der Schöpfung</seg>! <rs type="pers" ana="n_33887" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Soyka</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39694">
               <persName>Caesar, Gaius Iulius</persName>
               <birth>
                  <date>100-7-13</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>44-3-15</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39382">
               <persName>Paracelsus, Theophrastus Bombastus</persName>
               <birth>
                  <date>1493-11-10</date>
                  <place>Egg bei Einsiedeln, Schwyz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1541-9-24</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18662</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>