<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10708.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10707.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10709.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dieselben, in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 40-41</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10708</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Dieselben</head>
            <p ana="pr149086">
<space/>In einem Park von Chicago sollen die Liebespaare dem<lb/>
Schutze der Behörden empfohlen werden, und der Berliner Tiergarten<lb/>
 will sich angeblich anschließen. Dies veranlaßt eine<lb/>
<seg type="insult">Strichpublizistik</seg>, die ehedem keinen <seg type="insult">Exzeß gegen die <rs type="inst">Sittenpolizei<lb/>
</rs></seg> gescheut hat, zu <seg type="insult">folgender rührenden Bitte</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149088">
<space/>Nun ist es höchste Zeit, daß wir uns in Wien umsehen. Der Stadtpark<lb/>
ist jetzt verwaist, ebenso der Prater. Aber wie lange wird es dauern und im<lb/>
Prater blühen wieder die Bäume, die Wiesen sind wieder grün <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr149089">
<space/>Regierungsrat <rs type="pers" ana="n_89461" ref="#fk__p_41229"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="spc">Weinberger</seg></rs>, der Chef der <rs type="inst">Sittenpolizei</rs>, ist<lb/>
kürzlich durch einen <seg type="spc">wirklich liberalen</seg> Vortrag über das Wesen<lb/>
der Prostitution aufgefallen (das hat mit dem Stadtpark und den<lb/>
Liebesleuten gewiß nichts zu tun und <seg type="spc">wir bitten um Entschuldigung<lb/>
 für diese Beziehung</seg>, doch sollte dieser Vortrag<lb/>
nur als Beweis für die <seg type="spc">wahrhaft liberale Gesinnung dieses<lb/>
Mannes</seg> angeführt werden).<lb/>
</p>
            <p ana="pr149090">
<space/>Leider krankt es in Österreich immer an den »ausübenden<lb/>
Organen«. Der Schreiber dieser Zeilen <seg type="spc">mußte es sich selbst<lb/>
wiederholt gefallen lassen</seg>, <seg type="spc">von der elektrischen<lb/>
Taschenlampe des Polizisten abgeleuchtet zu werden</seg>.<lb/>
Aber einer meiner Kollegen, der nicht nur »heißt«, sondern <seg type="spc">einen<lb/>
Namen hat</seg>, wurde samt seiner Partnerin <seg type="spc">auf das Kommissariat<lb/>
geschleppt</seg>, weil er von der Polizei eines ganz simplen und harmlosen<lb/>
 — <seg type="spc">Kusses</seg> wegen <seg type="spc">auf das Kommissariat gebracht</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr149090">
wurde, wo er sich diese Amtshandlung <seg type="spc">in etwas wienerisch-resoluter<lb/>
</seg> verbat. Es gab Protokolle und eine unglückliche<lb/>
junge Dame — denn es war <seg type="spc">eine wirkliche Dame</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149091">
<space/><seg type="spc">Hochgeschätzter Herr Regierungsrat <rs type="pers" ana="n_89462" ref="#fk__p_41229"><abbr>Dr.</abbr> Weinberger<lb/>
</rs></seg>! Im Namen aller Liebespaare im Stadtpark, im Prater, gar<lb/>
nicht zuletzt <seg type="spc">in meinem eigenen Namen</seg> bitte ich Sie, <seg type="spc">selbstverständlich<lb/>
 bei aller Ahndung <seg type="insult">groben Unfuges</seg></seg>,<lb/>
Ihre <seg type="spc">außerordentliche Liberalität</seg> auch praktisch dadurch zu<lb/>
betätigen, daß Sie die Wachorgane zu <seg type="spc">Gärtnern</seg> werden lassen mögen,<lb/>
die, wie im Berliner Tiergarten, die Liebe, dieses letzte Fleckchen<lb/>
Wiens, auf das die österreichische Sonne noch immer so scheint, als<lb/>
wenn wir mitten drin in der Vorkriegszeit wären, getreulich und<lb/>
gewissenhaft bestellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149093">
Daß <seg type="insult">alte Huren</seg> <seg type="insult">Betschwestern</seg> werden, ist bekannt, daß sie aber<lb/>
polizeifromm werden, wenn sie doch nach wie vor auf den Strich<lb/>
gehen, ist eine Neuerung. Sie machen eine Eingabe, und alles<lb/>
ordnet sich nun in Güte. Ehedem hat man also <rs type="paperRef" ana="werk_40501"><seg type="insult">Stundenleute</seg></rs> auf<lb/>
das Kommissariat geschleppt, weil sie auf das Kommissariat<lb/>
gebracht wurden. (Wegen eines Kusses und nicht wegen Erpressung.)<lb/>
Man hat sie mit der elektrischen Taschenlampe des Polizisten<lb/>
abgeleuchtet, aber nicht bei <seg type="insult">der wesentlichen Berufshandlung</seg>.<lb/>
Auch das ist jetzt hoffentlich vorbei, <rs type="pers" ana="n_89463" ref="#fk__p_41229">Weinberger</rs> ist liberal<lb/>
geworden und die Gärtner werden die <seg type="insult">Böcke</seg> nicht stören.<lb/>
Und wie diskret, den <seg type="insult">Kollegen</seg>, der einen Namen hat, nicht zu<lb/>
nennen und sogar die <seg type="insult">»wirkliche Dame«</seg> nicht näher zu<lb/>
bezeichnen. Nun, <seg type="insult">die wirklichen Damen</seg> mögen es damit halten<lb/>
wie sie wollen; »Wählerinnen sind sie nicht, aber Kennerinnen«.<lb/>
Nur muß man schon sagen, daß bei der Vorstellung <seg type="insult">küssender<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_40502">Stundenredakteure</rs></seg> und vollends <seg type="insult">solcher</seg>, die die <rs type="inst">Sittenpolizei</rs><lb/>
bitten, ihnen dabei zuzuschauen, die Impotenz zum Ziel wird,<lb/>
aufs innigste zu wünschen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41229">
               <persName>Weinberger, Hugo </persName>
               <birth>
                  <date>1876-9-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">19., Billrothstr. 63</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>