<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09732.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09731.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09733.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der falsche Kriminalbeamte, in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 162-163</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09732</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0162.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,162</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der falsche Kriminalbeamte</head>
            <p ana="pr131422">
<space/>Das Wesen des <seg type="insult">Sittlichkeitsverbrechens</seg> besteht in der<lb/>
Eignung der <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> zum Vorwand des Verbrechens. Ganz<lb/>
ebenso wie der <RS pers="Wilhelm Voigt" globID="rs_973">Schuster von Köpenick</RS> durch Anmaßung<lb/>
militärischer Befugnisse diese selbst als eine <seg type="insult">Anmaßung</seg> entlarvt<lb/>
 hat, und wie in der Schreckenszeit des Krieges falsche<lb/>
Militärpatrouillen die räuberischen Einbrüche der echten mit<lb/>
Glück nachahmen konnten, so kann <seg type="insult">jeder Haderlump</seg> mit<lb/>
Berufung auf die <seg type="insult">Moral</seg> wenigstens bis zu dem Punkt Gehorsam<lb/>
erlangen, daß ihm das Opfer in ein Gebüsch folgt, wenngleich<lb/>
dann die Notzucht zuweilen mißlingen mag. Ein Sittlichkeitsdelikt<lb/>
 wird gemeinhin am leichtesten durch die Drohung mit der<lb/>
Anzeige wegen eines solchen erzielt, selbst wenn dieses<lb/>
nicht einmal begangen wurde. Solange die Natur verboten ist, wird<lb/>
jede <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg>, die sich den Eintritt in sie erschleicht oder<lb/>
erpreßt, erlaubt oder doch erleichtert sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr131424">
<space/><seg type="sidehead">[Versuchtes Sittlichkeitsverbrechen eines falschen Kriminalbeamten.]</seg><lb/>
Dem <rs type="inst">Polizeikommissariate Landstraße</rs> wurde die Anzeige über ein<lb/>
Sittlichkeitsverbrechen erstattet, das am letzten Sonntag, dem Wahltage<lb/>
, im Schweizergarten nächst dem <rs type="inst">Arsenal</rs> versucht worden ist.<lb/>
Ein Bankbeamter ist dort in den Abendstunden mit der Tochter eines<lb/>
angesehenen, im dritten Bezirke wohnenden Kaufmannes auf einer<lb/>
Bank gesessen. Plötzlich trat ein Mann auf die beiden zu und sagte,<lb/>
daß er sie schon längere Zeit beobachtet und wahrgenommen habe,<lb/>
sie hätten sich gegen die Sittlichkeit vergangen. Er müsse deshalb, da<lb/>
er Kriminalbeamter des Sittenamtes sei, das Mädchen arretieren. Trotz<lb/>
des Protestes des Bankbeamten führte er das Mädchen fort. Unterwegs<lb/>
sagte er aber, daß er das Mädchen wieder freilassen wolle, riet ihr<lb/>
aber, durch ein Gebüsch zu flüchten, damit sie von den anderen<lb/>
Kriminalbeamten nicht gesehen werde, die sich dort ebenfalls auf<lb/>
Streifung befinden. Er führte das Mädchen in ein Gebüsch und versuchte<lb/>
 dort ein Sittlichkeitsverbrechen an ihr zu begehen. Durch den<lb/>
Widerstand der Überfallenen wurde er daran verhindert und ergriff die<lb/>
Flucht. Die Suche nach dem falschen Kriminalbeamten wurde eingeleitet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr131426">
Wenn man nur die echten erwischt, so werden solche Dinge<lb/>
nicht mehr passieren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>