<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09979.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09978.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09980.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Ausland und die Verschwörung des Schweigens, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 82-85</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09979</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0082.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,082</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Ausland und die Verschwörung des Schweigens</head>
            <p ana="pr135558">
<space/><seg ana="‚Europe‘, Revue mensuelle (Nr. 19, 15 Juillet 1924, Paris)"/><lb/>
bringt den folgenden Aufsatz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135561">
<space/><foreign xml:lang="fr">En France on ignore jusqu’au nom de ce puissant poète et écrivain<lb/>
satirique. C’est ce qui me donne le coeur de vous en parler brièvement.<lb/>
Les notions vagues et incomplètes que je pourrai suggérer aux<lb/>
lecteurs d’<rs type="magazine" ana="werk_26332"><seg type="i">Europe</seg></rs> prépareront les voies à une connaissance plus<lb/>
exacte et vaudront toujours mieux qu’une ignorance injuste et<lb/>
sans profit.<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135562">
<space/><foreign xml:lang="fr">Elle s’explique: <seg type="spc">le journalisme allemand</seg>, <seg type="spc">discipliné</seg>,<lb/>
<seg type="spc">a organisé le silence autour de l’oeuvre de son<lb/>
mortel ennemi</seg>, et, en elle-même, toute européenne qu’elle soit<lb/>
par l’envergure et la portée morale, cette oeuvre se trouve rivée au<lb/>
tréfonds de la vie intellectuelle de l’Allemagne et surtout de l’Autriche;<lb/>
elle s’est incrustée si loin dans les plus délicats replis d’un parler<lb/>
local — celui de Vienne et, parfois, celui de Berlin — qu’elle en<lb/>
devient intraduisible. L’effort toutefois en vaut la peine. Si l’on ne<lb/>
craint pas de se blesser aux doigts, à vouloir déloger une plante<lb/>
épineuse aux profondes racines, on a chance d’emporter de grandes<lb/>
mottes de son sol.<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135563">
<space/><foreign xml:lang="fr">Je m’évertuais un jour à expliquer en francais quelques passages<lb/>
de l’âpre prose de <rs type="pers" ana="n_83028" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> Echec apparent. Mon essai de version<lb/>
cependant ne restait pas sans fruit: chaque ligne, chaque tour et<lb/>
détour de phrase, au cours de cette explication laborieuse (il a du<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83029" ref="#fk__p_51322">Péguy</rs> dans la physionomie littéraire de <rs type="pers" ana="n_83030" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>) amenait des digressions<lb/>
sur une foule de choses allemandes et autrichiennes qui, la plupart<lb/>
du temps, se trouvaient être des choses européennes affublées d’un<lb/>
costume national. On pourrait répéter, à propos de <rs type="pers" ana="n_83031" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, le mot de<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83032" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> sur le satirique <rs type="pers" ana="n_83033" ref="#fk__p_44128"><seg type="spc">Lichtenberg</seg></rs> (autre grand inconnu): »Là où il<lb/>
fait un bon mot, cherchez un problème.«<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135564">
<space/><foreign xml:lang="fr">L’Autriche, — voilà le plus palpable des problèmes que la</foreign> <rs type="self" ana="werk_26333">Fackel</rs><lb/>
<foreign xml:lang="fr">explique et qui l’expliquent. <OMED>— — —</OMED></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr135566">
(Folgt eine Seite, die diese Beziehung zum Gegenstande hat<lb/>
und ein Bild des alten Österreich, mit <rs type="pers" ana="n_83034" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs>, <rs type="pers" ana="n_83035" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83036" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs>, entwirft.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr135568">
<space/><foreign xml:lang="fr">Les causes humaines et trop humaines sont l’unique préoccupation<lb/>
de <rs type="pers" ana="n_83037" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> Depuis plus d’un quart de siècle il y projette la lumière<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135568">
<foreign xml:lang="fr">cruelle de son <rs type="self" ana="werk_26334"><seg type="i">Flambeau</seg></rs> (revue paraissant librement quatre ou cinq<lb/>
fois par an et qu’on s’arrache. Son tirage dépasse celui des autres<lb/>
périodiques allemands).<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135569">
<space/><foreign xml:lang="fr">Depuis longtemps <rs type="pers" ana="n_83038" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> écrit seul sa <rs type="selfRef" ana="werk_26335">revue</rs>, si ce n’est qu’il<lb/>
cite, avec les rares écrivains qu’il admire, les victimes de sa verve<lb/>
coléreuse. Et croyez qu’il a la citation meurtrière, foudroyante; bien<lb/>
souvent, par ce seul moyen, sans commentaire, il met en évidence la<lb/>
vilenie, la veulerie, la grossièreté ou la fatuité de ses personnages. Ses<lb/>
lecteurs voient avec ses yeux, entendent avec ses oreilles ce qu’on<lb/>
leur débite dans les journaux de Vienne, et sur telle <seg type="insult">élucubration<lb/>
ennuyeuse</seg> de la</foreign> <rs type="paper" ana="werk_26336"><seg type="i">Neue Freie Presse</seg></rs><foreign xml:lang="fr">, passent un bon moment</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135570">
<space/><foreign xml:lang="fr">D’année en année il a rétréci son champ de bataille. Sauf<lb/>
quelques raids, de temps en temps, il paraît attaquer le seul journalisme<lb/>
de toute sa vigueur; il en fait le bouc émissaire de tous nos maux.<lb/>
Mais, puisque tout se tient, c’est par là qu’il atteint, en fin de compte,<lb/>
<seg type="insult">la vraie gangrène de l’Europe</seg>. En vérité <seg type="insult">les pauvres sires</seg> qu’il démolit<lb/>
l’intéressent peu comme individus: c’est aux types généraux qu’ils<lb/>
répresentent qu’il en a.<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135571">
<space/><foreign xml:lang="fr">Pour donner une idée concrète des objets qu’il vise, il suffit de<lb/>
dire un mot de »<seg type="spc">l’Affaire des Croix</seg>« d’où il vient de sortir<lb/>
victorieux après un rude combat. Ne songez pas à des croix de guerre;<lb/>
il s’agit de publicité camouflée. Une loi nouvelle, promulguée par les<lb/>
social-démocrates, enjoint aux journaux d’Autriche d’indiquer clairement<lb/>
si les articles qu’ils publient sont payés, sont, oui ou non, des<lb/>
annonces. Les grandes feuilles <choice><sic>bourgoises</sic><corr>bourgeoises</corr></choice> regimbaient, essayaient de trouver<lb/>
un biais pour conserver à leur contrebande un air de ne pas avoir l’air.<lb/>
On convint enfin entre éditeurs de marquer d’une petite croix les<lb/>
annonces honteuses; on comptait sur le lecteur distrait ou naïf qui<lb/>
prendrait ce signe pour l’estampille d’un collaborateur —</foreign> <foreign xml:lang="la"><seg type="i">in hoc signo<lb/>
vinces</seg></foreign><foreign xml:lang="fr">. Mais on avait compté sans <rs type="pers" ana="n_83039" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> qui a profité de cette<lb/>
occasion pour mettre en évidence, une fois de plus, la vénalité de<lb/>
ces feuilles publiques et pour arracher leurs voiles pudiques <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
Il va sans dire que, comme <rs type="pers" ana="n_83040" ref="#fk__p_51322">Péguy</rs>, <rs type="pers" ana="n_83041" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> n’a jamais fait aucune sorte<lb/>
de publicité, en dehors de sa <rs type="selfRef" ana="werk_26337">revue</rs>, et que cette <rs type="selfRef" ana="werk_26338">revue</rs> ne prend<lb/>
pas d’annonces; jamais il n’a envoyé un exemplaire aux journaux<lb/>
ou revues, il a beau jeu de railler <seg type="insult">les lourdes machines à annonces</seg>.<lb/>
Il a fait flèche de toute locution allemande qui parle de croix pour<lb/>
arder les pauvres victimes; et Dieu sait s’il sait tirer parti de sa<lb/>
profonde connaissance de la langue allemande et de ce don plutôt juif,<lb/>
mais qu’il possède à un degré unique, du calembour acéré qui tourne<lb/>
et retourne avec la rapidité de l’éclair n’importe quelle image ou<lb/>
locution pour en étourdir l’adversaire et l’en assommer au bon moment.<lb/>
Survint une décision judiciaire plutôt favorable aux journaux.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83042" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> n’hésita pas un moment à prendre à partie le juge. Retiré du<lb/>
monde, vivant en trappiste, répétant sur la couverture de chaque<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_41433">numéro</rs> la défense expresse de lui envoyer livres, journaux, coupures,<lb/>
lettres, informations, comme par miracle il se trouve merveilleusement<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135571">
<foreign xml:lang="fr">
informé dès qu’il en a besoin pour terrasser un adversaire. Il eut vite<lb/>
fait de découvrir au juge en question de compromettantes attaches<lb/>
avec le monde du théâtre et par conséquent avec la presse — et tout<lb/>
en évitant l’accusation directe de partialité — impossible à prouver,<lb/>
il fit tant que, à l’heure qu’il est, ce juge ne juge plus et que les<lb/>
journaux sont forcés d’encadrer leurs annonces de première et deuxième<lb/>
page d’une déclaration qui met les points sur les i. Tout cela, de<lb/>
loin, a l’air d’une vétille, d’une <seg type="insult"><rs type="pers">donquichotterie</rs></seg> — mais rien n’est<lb/>
plus faux. <rs type="pers" ana="n_83043" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> examine une cuillerée d’eau à la loupe pour prouver<lb/>
que l’étang est pourri où il l’a puisée.<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135572">
<space/><foreign xml:lang="fr">Les malheurs de ces temps lui ont fourni le plus grand sujet de<lb/>
satire générale. Pendant la guerre, avec une rage contenue — toute<lb/>
juste pour sauver quelques pages de <seg type="insult">la terreur blanche de la censure</seg><lb/>
— il a fait preuve de grand courage moral; dans les papiers du<lb/>
ministère, après la révolution, on a trouvé le dossier de l’accusation<lb/>
pour <seg type="insult">défaitisme</seg> qu’on allait lancer contre lui à la fin de <date>1918</date>.<lb/>
Au lendemain de la guerre il a publié <seg type="i"><rs type="title">Les derniers jours de <FERR href="FK-26-676_n0041.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29417473" id="fk_04_ferr_29417473" emID="fk_04_em_29417475"><ERR fcorr="l’Humanité">l’Humanite</ERR></FERR></rs></seg></foreign><lb/>
<seg type="i">(</seg><rs type="title"><seg type="i">Die letzten Tage der Menschheit</seg></rs>)<foreign xml:lang="fr">, énorme suite dramatique qui,<lb/>
en acuité morale dépasse toute la littérature de guerre allemande et<lb/>
bien <FERR href="FK-26-679_n0073.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29424965" id="fk_04_ferr_29424965" emID="fk_04_em_29424968"><ERR fcorr="de">des</ERR></FERR> autres. Si mille traits acérés risquent de glisser sur le lecteur<lb/>
peu au fait des choses d’Autriche, mille autres lui iront droit au coeur;<lb/>
il notera la profonde ressemblance des tous <seg type="insult">les fauteurs et profiteurs<lb/>
de guerre</seg>. La note spéciale, écoeurante, dans le cas de l’Autriche,<lb/>
c’est bien l’absence de passion véritable (sauf pour le Tyrol et les<lb/>
Yougoslaves combattant l’Italien) dans son <seg type="insult">délire guerrier</seg>. Avec <seg type="insult">une<lb/>
rage patriotique bien factice</seg> — et le doute logé au coeur de ses<lb/>
dirigeants — elle déclenche une catastrophe pour rattrapper, dans le<lb/>
sang, un siècle perdu. <seg type="insult">Quelles grimaces de violence à froid!</seg> Aucune<lb/>
n’a échappé à <rs type="pers" ana="n_83044" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs><lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135573">
<space/><foreign xml:lang="fr">A côté de l’enfer grouillant, puissant, innombrable, de <rs type="pers" ana="n_83045" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>,<lb/>
j’évoque la grâce grale de <rs type="title"><seg type="i">Liluli</seg></rs>. Je trouve que les deux ouvrages<lb/>
dus à deux consciences des plus hautes de cette vieille Europe se<lb/>
complètent étrangement: <rs type="pers" ana="n_83046" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> fait le tour de toute la méchanceté, la<lb/>
lâcheté, l’égoïsme déchaînés par la grande catastrophe, et repousse<lb/>
toute idée de »circonstances atténuantes«. <rs type="pers" ana="n_83047" ref="#fk__p_52430">Romain Rolland</rs>, lui, ne voit<lb/>
que les choses que <rs type="pers" ana="n_83048" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> s’acharne à nier; il relègue au fond les<lb/>
bêtises et les convoitises criminelles pour s’attacher, avec une fantaisie<lb/>
qui serre le coeur, à peindre les pièges tendus par <seg type="insult">les fauteurs de<lb/>
guerre</seg> à ce qu’il y a de plus noble en notre jeunesse. Que d’héroïsme<lb/>
gaspillé, que de générosité dont ont eu raison les mensonges sonores<lb/>
des grands mots traditionnels! Si <rs type="pers" ana="n_83049" ref="#fk__p_52430">Romain Rolland</rs> se moque cruellement<lb/>
du Bon Dieu, <rs type="pers" ana="n_83050" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, lui, embouche la trompette du Jugement Dernier.<lb/>
Il est dur, injuste et magnifique d’ardeur à l’exemple du Dieu courroucé<lb/>
forgé par le génie de ses ancêtres juifs et de leurs prophètes.<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135574">
<space/><foreign xml:lang="fr">Devant des salles combles <rs type="pers" ana="n_83051" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> fait lui-même la lecture de<lb/>
ce qu’il écrit. Grand corps voûté, visage blanc et doux d’ascète, voix<lb/>
tranchante et sonore, art consommé de diction dramatique, public de<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135574">
<foreign xml:lang="fr">fervents respectueux, <rs type="pers" ana="n_83052" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, lui aussi, a le respect de son public:<lb/>
il ne lui dira pas deux phrases improvisées. Un jour, il lui est arrivé<lb/>
de ne pas trouver parmi les papiers qui couvraient son pupître une<lb/>
pièce des vers qu’il devait lire; pendant cinq minutes (?) — interminables<lb/>
 — il infligea à quatre cents personnes la petite torture de<lb/>
le voir retourner ses feuilles. Peu de sourires, à peine un petit<lb/>
bruissement énervé <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> ce qui a valu aux coupables, dans la<lb/>
prochaine</foreign> <rs type="self" ana="werk_40437"><seg type="i">Fackel</seg></rs><foreign xml:lang="fr">, une verte réprimande.<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135576">
<space/><foreign xml:lang="fr">Poète, <rs type="pers" ana="n_83053" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> révèle dans des pièces très travaillées une sensibilité<lb/>
 exquise et tourmentée qui, dans sa prose blindée, réussit à se<lb/>
dissimuler la plupart du temps. Mais toute sa satire n’est que le<lb/>
contre-coup des tressaillements douloureux d’un coeur affamé de justice<lb/>
et qui souffre de toutes les souffrances. Depuis le mois de <date>juillet 1922</date>,<lb/>
du produit de ses lectures il a versé à des oeuvres de bienfaisance<lb/>
la somme de 124.623.747 couronnes<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr135577">
<rs type="pers" ana="n_83054" ref="#fk__p_51174"><AUCTOR>Paul Amann</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47149">
               <persName>Schöffel, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-07</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Landespolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40244">
               <persName>Spitzer, Daniel </persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-1-11</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51174">
               <persName>Amann, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1884-3-6</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-2-24</date>
                  <place>Bridgeport, Conn.</place>
               </death>
               <occupation>Realschulprofessor</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51322">
               <persName>Péguy, Charles Pierre</persName>
               <birth>
                  <date>1873-1-7</date>
                  <place>Orléans</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-9-5</date>
                  <place>Villeroy/Seine-et-Marne</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52430">
               <persName>Rolland, Romain</persName>
               <birth>
                  <date>1866-1-29</date>
                  <place>Clamecy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-12-30</date>
                  <place>Vézelay</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12543</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>