<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11969.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11968.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11970.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zeitstrophen, in: Fackel Heft 33, Nr. 864, 1931, S. 34-40</title>
            <title type="iso-date">1931-12-01</title>
            <title type="id">tid_11969</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">864</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-864_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/864,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zeitstrophen</head>
            <p ana="pr173324">
Prag, <date>18. September 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173325">
<space/>An den <rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173326">
<space/>Dem <rs type="selfRef" ana="werk_32304">Augusthefte</rs> der »<rs type="self" ana="werk_32305">Fackel</rs>« entnehme ich mit Verwunderung,<lb/>
daß ich, ein ergebener und seit einigen Jahren auch verständnisvoller<lb/>
Leser der »<rs type="self" ana="werk_32306">Fackel</rs>«, als <seg type="insult">Zuläufer</seg> zu betrachten bin, wenn ich die <rs type="title">Zeitstrophen<lb/>
</rs> nicht lese. Ich bitte Sie nun, mir ein Exemplar dieses Werkes<lb/>
(gebunden) per Nachnahme <seg type="spc">zum Selbstkostenpreise</seg> zu liefern.<lb/>
Sollte indessen Herr <rs type="pers" ana="n_103489" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> des erwähnten Umstandes halber meine<lb/>
Person (und zugleich wohl viele andere) von dem vorstehenden, vielleicht<lb/>
nur mir unbegründet hart erscheinenden Urteil, das er ja ganz allgemein<lb/>
 gefällt hat, ausnehmen oder sollte sich meine Ansicht in<lb/>
irgend einem anderen Punkte als irrig erweisen, ersuche ich Sie, mir<lb/>
das Exemplar <seg type="spc">zum üblichen Verkaufspreise</seg> zu senden, und in<lb/>
aller Form Herrn <rs type="pers" ana="n_103490" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, meine Entschuldigung entgegenzunehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173327">
<space/>Für eine, wenn auch kurze, Aufklärung im voraus herzlich<lb/>
dankbar, bin ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr173328">
hochachtungsvoll<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr173331">
<date>28. September 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173332">
<space/>Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr173333">
<space/>Wir bestätigen mit dem besten Dank den Empfang Ihrer<lb/>
freundlichen Zuschrift vom <date>18. September 1931</date>, deren Sinn uns<lb/>
leider nicht ganz klar geworden ist. Wir glauben, daß der Sinn<lb/>
der Worte, auf die sie sich bezieht, weit weniger mißverständlich<lb/>
 war; sie galten allen denjenigen Lesern der <rs type="self" ana="werk_32307">Fackel</rs>, die die<lb/>
»<rs type="title">Zeitstrophen</rs>« nicht lesen. Warum der Preis des Buches jeweils<lb/>
danach bemessen werden soll, ob sich ein Leser der <rs type="self" ana="werk_32308">Fackel</rs>, der<lb/>
die Lektüre des Buches nachholen will, durch jenes Urteil getroffen<lb/>
 fühlt, und warum einer, den wir »ausnehmen« sollen,<lb/>
den »üblichen Verkaufspreis« zahlen will, während die andern es<lb/>
»zum Selbstkostenpreis« erhalten müßten — so daß wir konsequenter<lb/>
 Weise die Arbeit zu verschenken hätten —, leuchtet<lb/>
</p>
            <p ana="pr173333">
uns nicht ganz ein. Da wir uns auf solche Unterscheidung nicht<lb/>
einlassen können — umsoweniger, als ja das Urteil, wie Sie<lb/>
wieder mit Recht bemerken, »ganz allgemein gefällt« war —,<lb/>
möchten wir Sie, mit allem Dank für die zweifellos freundliche<lb/>
Absicht Ihrer Zuschrift, bitten, sich das Buch, falls Sie es noch<lb/>
zu erwerben wünschen, durch einen Buchhändler zu beschaffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173334">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr173337">
Prag, <date>1. Oktober 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173338">
<space/>An den <rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs>,<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_103491" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu eigenen Händen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173339">
<space/>In Erwiderung auf Ihre Zeilen vom <date>28. September</date> und zur<lb/>
näheren Erklärung der meinigen vom <date>18. September</date> muß ich, da leider<lb/>
eine größere Deutlichkeit erforderlich ist, in freundschaftlicher Absicht<lb/>
auf die Gefahr des Mißtrauens gegen Herrn <rs type="pers" ana="n_103492" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aufmerksam<lb/>
machen, welche dieser durch sein Urteil in der letzten »<rs type="self" ana="werk_32309">Fackel</rs>« heraufbeschworen<lb/>
 hat. Gerade überlegte Leser der »<rs type="self" ana="werk_32310">Fackel</rs>«, solche, die<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_103493" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> leidenschaftlich anhangen, und sich ein Leben zu führen<lb/>
bemühen, welches der bejahenden Seite seines Werkes entspricht, werden,<lb/>
in den Bahnen des Kritikers <rs type="pers" ana="n_103494" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, durch jenen allzuharten Ausspruch<lb/>
auf den Gedanken gebracht, die Verurteilung könne auch <seg type="insult">Reklamezwecken<lb/>
</seg> dienen. Liebe macht ja nicht unbedingt blind. In dieser Meinung<lb/>
werden sie durch eine große Anzeige auf dem Umschlage der »<rs type="self" ana="werk_32311">Fackel</rs>«<lb/>
für die »<rs type="title">Zeitstrophen</rs>« bestärkt. Es war mir um Ihre Aufklärung zu<lb/>
tun und ich ersehnte eine entschiedene, auf Recht gegründete Zurückweisung<lb/>
 des Verdachtes. Deshalb auch, als Wink, mein Ersuchen um<lb/>
Lieferung der »<rs type="title">Zeitstrophen</rs>« <seg type="spc">gegebenenfalls</seg> zum Selbstkostenpreise<lb/>
, der natürlich auch den beliebig hohen Preis der Arbeit des<lb/>
Autors enthalten sollte, statt zu dem auch den Verlagsgewinn umfassenden<lb/>
 üblichen Verkaufspreise; auf diese Weise wäre eine Scheidung<lb/>
zwischen dem idealen Zweck und einem materiellen Interesse durchgeführt<lb/>
 worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173340">
<space/>Das Buch habe ich inzwischen in Prag bestellt. Wiederholen<lb/>
möchte ich nur, daß mir das Urteil auch gegenüber vielen alten und<lb/>
tätigen Freunden und Lesern der »<rs type="self" ana="werk_32312">Fackel</rs>«, welche die Lektüre des<lb/>
Buches nicht nachholen, zu grausam scheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173341">
<space/>Sie werden es nach dem Vorgesagten verstehen, daß ich meine<lb/>
Bitte um Klarstellung der Sache hiermit inständig nochmals vorbringe.<lb/>
Ich glaube, Herrn <rs type="pers" ana="n_103495" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> Recht auf Vertrauen durch diese persönliche<lb/>
 Anfrage nicht zu schmälern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173342">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr173345">
<date>6. Oktober 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173346">
<space/>Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr173347">
<space/>Ihre Zuschrift vom <date>1. Oktober</date> würden wir, wenn die<lb/>
Skrupel, die Sie schwer zu bedrücken scheinen, nicht Abhilfe<lb/>
verdienten, höchstens mit dem Hinweis auf jene Umschlagsanzeige<lb/>
beantworten, von der Sie, im Gegensatz zu der größeren Anzeige<lb/>
der »<rs type="title">Zeitstrophen</rs>«, vielleicht überzeugt sind, daß sie keinerlei<lb/>
<seg type="insult">Reklamezwecken</seg> dient. Weil Sie aber offenbar ehrlich bemüht<lb/>
sind, mit dem Problem, das Sie sich und leider auch uns da<lb/>
aufgebürdet haben, fertig zu werden, und wir immerhin nun zu<lb/>
verstehen glauben, was Sie eigentlich wollen, so erteilen wir<lb/>
Ihnen eine sachliche Antwort. Zunächst möchten wir Ihnen<lb/>
deutlich sagen, daß jenes Urteil über <seg type="insult">eine Sorte von Lesern<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_32313">Fackel</rs></seg> aufrecht bleibt, unzugänglich welcher Rekrimination<lb/>
 immer, und daß selbstverständlich kein Leser der <rs type="self" ana="werk_32314">Fackel</rs><lb/>
das Recht hat, deren Autor für ihren Inhalt oder irgendein Wort<lb/>
des Textes zur Rede zu stellen, sondern einzig das Recht, aus<lb/>
einer ihm nicht genehmen Ansicht oder Textierung oder aus der<lb/>
Verweigerung einer Rechenschaft die Konsequenz zu ziehen:<lb/>
indem er aufhört, Käufer, Abonnent, Leser der <rs type="self" ana="werk_32315">Fackel</rs> zu sein.<lb/>
Dies gilt ganz besonders für jene Leser, »die Herrn <rs type="pers" ana="n_103496" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
leidenschaftlich anhangen«, ohne seine eigensten Schriften zu lesen;<lb/>
die ihm deren stürmisch verlangte Vorlesungen zum Greuel<lb/>
werden ließen, und die nunmehr nicht sich selbst den Widerspruch<lb/>
, sondern ihm dessen Wahrnehmung zum Vorwurf machen<lb/>
und mit dem Verdacht vergelten, sie »könne auch <seg type="insult">Reklamezwecken<lb/>
</seg> dienen«. Da Sie, wenngleich »in freundschaftlicher Absicht<lb/>
«, diesen Verdacht als den uns bisher unverständlichen Sinn<lb/>
Ihrer Anfechtung ziemlich klar aussprechen, so wollen wir Ihnen<lb/>
— eben weil wir die freundschaftliche Absicht wie das ehrliche<lb/>
Bemühen um Erhaltung eines Glaubens anerkennen — auch antworten<lb/>
. Es bleibt also mit unabänderlicher Unerbittlichkeit das<lb/>
Urteil bestehen, das solche Leser der <rs type="self" ana="werk_32316">Fackel</rs> betrifft, die nicht<lb/>
das geringste Interesse für jene Produktion ihres Herausgebers<lb/>
übrig haben, die der Zuneigung zur »bejahenden Seite seines<lb/>
Werkes« noch weit mehr entsprechen müßte, ja es bleibt bis<lb/>
zu dem Wunsche aufrecht, daß solche Leser auch der Lektüre<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_32317">Fackel</rs> entsagten, also bis zu einem Wunsche, der sicherlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr173347">
von dem Verdacht der Verlagsreklame unberührt bleibt. Ihre<lb/>
Vermutung einer solchen nun, die schon durch die legitimste<lb/>
Möglichkeit der Bekanntmachung, die Anzeige in der <rs type="self" ana="werk_32318">Fackel</rs>,<lb/>
bestärkt wird — und der Herausgeber sollte wohl bei den Lesern,<lb/>
die »ein Leben« in seinem Sinne »zu führen bemüht« sind, fallweise<lb/>
 um die moralische Lizenz einkommen —, Ihre Vermutung<lb/>
einer <seg type="insult">»Reklame«</seg> wäre selbst dann reichlich naiv, wenn Sie den<lb/>
Verlag der <rs type="self" ana="werk_32319">Fackel</rs> auf einer ehrlich bezahlten Annonce im<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_32320">Berliner Tageblatt</rs> ertappt hätten. Sie stellen sich jedenfalls vor,<lb/>
daß es der Moral der <rs type="self" ana="werk_32321">Fackel</rs> am besten entspräche, die Bücher,<lb/>
die die Leser ohnehin nicht kaufen, vor ihnen zu verheimlichen<lb/>
oder etwa die Hörer einer Vorlesung »aus eigenen Schriften«<lb/>
durch deren Plakatierung nicht zu enttäuschen, auf die Gefahr<lb/>
hin, daß sie sie versäumen. Über das Moralproblem, das sich<lb/>
Ihnen offenbar durch falsche Nebenvorstellungen mit dem Begriff<lb/>
der <seg type="insult">»Reklame«</seg> verknüpft, wollen wir uns mit Ihnen nicht auseinandersetzen<lb/>
. Ihr administrativer Verdacht erstreckt sich aber<lb/>
auch — und so glauben wir den Sinn Ihrer Anfrage erst zu<lb/>
verstehen — auf den Preis, der für das Buch »<rs type="title">Zeitstrophen</rs>«<lb/>
verlangt wird, und hier ist es möglich, Ihrem Mißtrauen mit<lb/>
etwas Tatsächlichem abzuhelfen. Ihr dankenswerter »Wink«, das<lb/>
Buch zu einem Selbstkostenpreis, »der natürlich auch den beliebig<lb/>
hohen Preis der Arbeit des Autors enthalten sollte«, zu liefern,<lb/>
würde, ganz in Ihrem Sinne befolgt, Ihnen die Überraschung<lb/>
eintragen, daß dieser Selbstkostenpreis weit höher wäre als der<lb/>
»übliche Verkaufspreis«, in dem Sie einen »Verlagsgewinn« versteckt<lb/>
 vermuten. Damit stehen Sie so ziemlich auf dem Standpunkt<lb/>
 der <rs type="inst">österreichischen Steuerbehörde</rs>, welche den Autor der<lb/>
Bücher des Verlags der <rs type="self" ana="werk_32322">Fackel</rs>, der ein Selbstverlag ist, als<lb/>
»Verleger« einschätzt: eine Ansicht, deren Betätigung den ohnedies<lb/>
 so niedrigen Preis der Bücher leider nicht noch herabzusetzen<lb/>
 vermag. Sie wünschen »eine Scheidung zwischen dem<lb/>
idealen Zweck und einem materiellen Interesse durchgeführt«.<lb/>
Nehmen Sie zur Kenntnis, daß der materielle Ertrag der Versbücher<lb/>
, die im Verlag der <rs type="self" ana="werk_32323">Fackel</rs> erscheinen, kaum den Betrag<lb/>
deckt, der der <rs type="inst">Steuerbehörde</rs>, die gleichfalls diese reinliche<lb/>
Scheidung wünscht und darum neben der Einkommensteuer<lb/>
auch eine Erwerbsteuer (wie für ein Verlagsunternehmen) vorschreibt<lb/>
</p>
            <p ana="pr173347">
, für solche sittliche Forderung zu entrichten ist. Nehmen<lb/>
Sie zur Kenntnis, daß, wenn selbst sämtliche Käufer der <rs type="self" ana="werk_32324">Fackel</rs><lb/>
auch die Bücher ihres Herausgebers kauften, das materielle<lb/>
Interesse noch immer zugunsten des idealen Zwecks verkürzt<lb/>
bliebe. Die von Ihnen angestrebte Scheidung ist aber durch den<lb/>
Großteil der Leser der <rs type="self" ana="werk_32325">Fackel</rs> so radikal vollzogen, daß überhaupt<lb/>
 nur noch der ideale Zweck vorhanden ist. Weil eben <seg type="insult">diese<lb/>
leidenschaftlichen Anhänger</seg> ein Verhalten an den Tag legen, das<lb/>
jenes noch viel zu milde Urteil rechtfertigt, so decken die Einnahmen<lb/>
 aus dem »üblichen Verkaufspreis« — der trotz einer<lb/>
Verdopplung der Druckkosten, die sich aus der Arbeitsweise<lb/>
ergibt, tief unter dem üblichen Verkaufspreis sämtlicher <seg type="insult">Verlagsschmieragen<lb/>
</seg> bleibt — auch nicht annähernd die Selbstkosten,<lb/>
die ausschließlich in der Bezahlung von Druck und Papier bestehen<lb/>
. Wo ein Autorhonorar, geschweige denn ein »beliebig<lb/>
hohes«, überhaupt nicht in Frage kommt, belieben Sie, ohne<lb/>
die geringste Kenntnis der tatsächlichen Verhältnisse und mit<lb/>
der moralischen Anfechtung eines Urteils, das ja eben diese zu<lb/>
erkennen gibt, einen »Verlagsgewinn« als selbstverständlich<lb/>
vorauszusetzen und von einem »materiellen Interesse« zu sprechen,<lb/>
das doch ausschließlich darin bestehen könnte, irgendeinmal die<lb/>
Selbstkosten hereinzubringen. Und dies wohl als einer <seg type="insult">jener<lb/>
leidenschaftlichen Anhänger</seg>, denen, wenn sie schon die Bücher<lb/>
nicht lesen, immerhin aus der Lektüre der <rs type="self" ana="werk_32326">Fackel</rs> bekannt sein<lb/>
müßte, daß die <seg type="insult">Reklame</seg> des Buchverlags darin besteht, weder<lb/>
jemals ein Rezensionsexemplar zu versenden noch ein solches<lb/>
auch nur auf Ersuchen abzugeben, und sich tatsächlich auf jene<lb/>
Anzeige in der <rs type="self" ana="werk_32327">Fackel</rs> beschränkt, die Ihnen verdächtig vorkommt.<lb/>
Wenn Sie sagen, daß es »viele alte und <seg type="spc">tätige</seg> Freunde und<lb/>
Leser der <rs type="self" ana="werk_32328">Fackel</rs>« gibt, »welche die Lektüre des Buches nicht<lb/>
nachholen«, so lassen Sie sich auf den Hohn dieser Berühmung,<lb/>
die gegenüber dem »grausamen Urteil« ganz zu Unrecht einen<lb/>
<seg type="insult">Geusenstolz</seg> arrogiert, antworten, daß <seg type="insult">der <seg type="ELIDASH">gewinnsüchtige</seg> und reklamesüchtige<lb/>
 Verlag der <rs type="self" ana="werk_32329">Fackel</rs></seg> keinen andern Wunsch hat, als <seg type="insult">solche<lb/>
tätigen Freunde</seg> so schnell als möglich auch für die <rs type="self" ana="werk_32330">Fackel</rs> selbst<lb/>
los zu werden. Und der Vortragende keinen andern, als daß sie<lb/>
auch beim Anhören der Strophen im Vortragssaal ihre Enthaltsamkeit<lb/>
 nicht durch Enthusiasmus verleugnen möchten. Das Verhalten<lb/>
</p>
            <p ana="pr173347">
 <seg type="insult">dieser tätigen Freunde</seg>, die ja bisher andauernd einen<lb/>
großen Absatz der <rs type="self" ana="werk_32331">Fackel</rs> ermöglicht, aber den »<rs type="title">Worten in Versen</rs>«,<lb/>
deren Vortrag sie begehren und bejubeln, teilweise noch nicht<lb/>
einmal zu einer zweiten Auflage verholfen haben, ist — aus<lb/>
einem materiellen Grunde, der noch weit mehr einen geistigen<lb/>
bedeutet — einfach ein <seg type="insult">Skandal</seg>. Wir haben noch nie in 33 Jahren<lb/>
einen Menschen als Käufer der <rs type="self" ana="werk_32332">Fackel</rs> angeworben, aber wir<lb/>
erlauben uns, in dem Faktum, daß deren spontane Anhänger die<lb/>
Bücher ihres Autors verschmähen, das Problematische ihrer Anhängerschaft<lb/>
 zu erkennen, auf die Gefahr hin, sie eben auch als<lb/>
Anhänger und Käufer der <rs type="self" ana="werk_32333">Fackel</rs> zu verlieren, weil ihnen das<lb/>
Urteil als »zu grausam« erscheint. Es ist nur ein Glück, daß<lb/>
nicht alle, die sich davon betroffen fühlen, Rechenschaft verlangen<lb/>
, sobald der Autor der <rs type="self" ana="werk_32334">Fackel</rs>, die sie unbegreiflicher<lb/>
Weise doch lesen, den Sachverhalt feststellt. Sollte Ihr Wunsch<lb/>
nach solcher Rechenschaft — die wir abgelegt haben, weil wir,<lb/>
bei allem Widerstreben gegen Zuschriften, in prinzipiellen<lb/>
Dingen doch keine Antwort schuldig bleiben — nunmehr erfüllt<lb/>
sein, so würde es uns freuen. Dann sollten Sie aber auch bedauern<lb/>
, einem gerechten Urteil, das allen galt und das doch<lb/>
bestimmt war, Schuldgefühle zu wecken, persönlich mit einer<lb/>
Beschuldigung oder doch mit dem voreiligen Ausdruck unverdienten<lb/>
 und durch keine Sachkenntnis gestützten Mißtrauens entgegengetreten<lb/>
 zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173348">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr173350">
<abbr>Anm.</abbr>: Das Bedauern hat keinen Ausdruck gefunden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>