<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11003.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11002.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11004.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus Redaktion und Irrenhaus, in: Fackel Heft 30, Nr. 781, 1928, S. 84-105</title>
            <title type="iso-date">1928-06-01</title>
            <title type="id">tid_11003</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">30</title><title type="heft">781</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-30-781_n0084.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/781,084</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus Redaktion und Irrenhaus</head>
            <p ana="pr155754">
<space/>Ich erfülle doppelte Dankespflicht, wenn ich meiner Öffentlichkeit<lb/>
, die mit mir die furchtbare Notwehr gegen <seg type="insult">den sieghaften<lb/>
Ungeist</seg> mitmacht, Kunde gebe von dem seit Jahren einzigen<lb/>
positiven Erlebnis, das ich einem <rs type="perRef" ana="werk_28298">Zeitungsblatt</rs> verdanke. Es<lb/>
handelt von der dichterischen Produktion eines Irren, und um<lb/>
sie zu würdigen, ist es unerläßlich, vorher von vielerlei geistigen<lb/>
Eindrücken zu sprechen, die man <seg type="insult">der Welt außerhalb des Irrenhauses<lb/>
</seg> verdankt, welches gut tut, sich gegen sie durch eine<lb/>
Mauer abzusperren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155755">
<space/>Wir müssen es hinnehmen, daß wir in diese Zeit Verbannten<lb/>
lebenslänglich verurteilt sind, <seg type="insult">die Usurpierung der sprachlichen<lb/>
Machtmittel durch Schurkerei und Idiotismus</seg> zu ertragen; ohnmächtig<lb/>
 müssen wir zusehen, wie, nach <seg type="insult">völliger Abtötung aller<lb/>
schöpferischen Möglichkeit durch eine selbsttätige Technik</seg>, <seg type="insult">die<lb/>
entleerten Formen des Geistes</seg> zum <seg type="insult">Ornament des Schwachsinns</seg>,<lb/>
zum <seg type="insult">Aufputz der Niedertracht</seg> taugen. Wir erleben im täglichen<lb/>
Umgang und in <seg type="insult">dem Abdruck eines geschändeten Lebens</seg>, der<lb/>
womöglich noch dessen Niveau unterbietet, im <seg type="insult">Rotwelsch der<lb/>
Lebensbetriebe</seg> und im <seg type="insult">Kauderwelsch jeder gedruckten Zeile</seg>,<lb/>
<seg type="insult">einen Triumph der Erbärmlichkeit</seg>, der uns bis zu dem Zweifel<lb/>
deprimiert, ob nicht alles das in Ordnung sei und nur der<lb/>
eigene Sinn versehrt, der die Dinge so betrachtet. Wenn mein<lb/>
Blick ein Zeitungsblatt durchfliegt — und nie noch hat er darin<lb/>
lustwandelt —, so ergreift er, ohne mehr an <seg type="insult">der selbstverständlichen<lb/>
 moralischen Verworfenheit</seg> zu haften, <seg type="insult">eine solche Fülle<lb/>
von Beispielen gedanklicher und sprachlicher Mißform</seg>, daß mir<lb/>
für die Zukunft einer <seg type="insult">Nation</seg>, die <seg type="insult">diesen Unflat</seg> als geistige<lb/>
Nahrung zu sich nimmt, nur die Hoffnung bleibt, sie werde<lb/>
bei <seg type="insult">fortschreitender Verblödung</seg> schließlich nicht mehr imstande<lb/>
sein, zu lesen — was dann den Ruin der Presse, und in weiterer<lb/>
</p>
            <p ana="fn682">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Ohne den Absatz »Aber wir wollen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« bis »<seg type="symbol" subtype="4dots"/> erhalten<lb/>
blieb« (<abbr>S.</abbr> 91 bis 94), der erst später entstanden ist.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr155755">
Folge die geistige Erholung der Menschheit herbeiführen wird.<lb/>
Immer wieder versuche ich, der nicht unter Leute kommt, mir<lb/>
vorzustellen, daß sie, so beklemmend ihre Sprechart im Vorbeigehn<lb/>
 auf mich einwirkt, doch geistig hoch über den Personen<lb/>
 stünden, von denen sie sich die Zeitung liefern lassen,<lb/>
weil es doch unmöglich ist, sich vorzustellen, daß sie noch unter<lb/>
ihnen stehen. Immer wieder glaube ich ja, mit einem unzerstörbaren<lb/>
 Glauben an die Naturkräfte im Menschen, daß etwa der<lb/>
Abendblatt-Leitartikel der <rs type="paper" ana="werk_28299">Neuen Freien Presse</rs>, von ihrem letzten<lb/>
Leser geschrieben, doch menschenmöglicher wäre als <seg type="insult">das imbezille<lb/>
Wirrsal</seg>, das er schlucken muß, <seg type="insult">dieses schreiend komische Sammelsurium<lb/>
 rein privater Ausrufe</seg>, die sich durch die unmöglichsten<lb/>
Spationierungen den Weg zum Ohr der Öffentlichkeit erzwingen<lb/>
wollen, ungeachtet der Erfahrung, daß sich da durch Gewalt so<lb/>
wenig richten läßt wie beim Beten. Es ist undenkbar, glaube ich<lb/>
immer wieder, daß ein beliebiger Provinzabonnent, und selbst einer,<lb/>
dem diese Sprache Respekt einflößt, <seg type="insult">die miserable Gesinnung</seg>, die<lb/>
sich ihrer bedient, nicht sachgemäßer und wortsauberer, also publizistischer<lb/>
 auszudrücken vermöchte. Oder betrachten wir <seg type="insult">diese<lb/>
inveterierte Landplage des Sonntagsglossators</seg>: welcher Leser würde,<lb/>
wenn er den Gedanken zu verarbeiten hat, daß zwei völkische Abgeordnete<lb/>
 wegen <seg type="insult">der bekannten Negerschmach</seg> zum Bundeskanzler<lb/>
gehen, und wenn ihm dazu die Krawalle im <rs type="inst">Parlament</rs> einfallen,<lb/>
die Assoziation nicht logisch etwa so vollziehen, daß die <rs type="inst">Parlamentarier<lb/>
</rs> nicht nur im Hause, sondern auch außerhalb des<lb/>
Hauses Krawall machen. Nur dem <seg type="insult">Berufsschäker</seg> kann es passieren,<lb/>
daß er da schreibt, es hätten sich <rs type="inst">Parlamentarier</rs> gefunden, »die<lb/>
zur Abwechslung statt gegeneinander, gegen die schwarze<lb/>
Tänzerin wüteten«. Doch die völkischen <rs type="inst">Parlamentarier</rs> haben<lb/>
nie gegeneinander gewütet und die sozialistischen nicht gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_93018" ref="#fk__p_47177">Josephine Baker</rs>. Aber ist die <seg type="insult">Banalität</seg>, die einem da täglich um<lb/>
die Ohren geschlagen wird, nicht an sich noch schmerzhafter als <seg type="insult">alle<lb/>
Unlogik</seg>, die der <seg type="insult">Journalist</seg> braucht, um keinen Humor zu haben?<lb/>
Wäre es denn denkbar, daß der Leser nicht schamrot wird bei<lb/>
dem Gedanken, er selbst wäre gezwungen, <seg type="insult">die ausgekotzten<lb/>
Redensarten</seg> in den Mund zu nehmen, die er, wie alljährlich<lb/>
so auch heuer, als <seg type="insult">»<rs type="title">Ansprachen auf dem <rs type="inst">Concordiaball</rs></rs>«</seg> serviert<lb/>
bekommt? <seg type="insult">Dieses ewige Geschäker erwachsener Würdenträger</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr155755">
bei der Vergewisserung, daß »die Jugend und die Freude das<lb/>
Zepter führen«; diesen Einfall eines Unterrichtsministers, <seg type="insult">den<lb/>
versammelten <foreign xml:lang="de-loc">Schapseln</foreign></seg> das Vorbild <rs type="pers" ana="n_93019" ref="#fk__p_43574">Schuberts</rs> zu empfehlen,<lb/>
der es »doch auch« verstanden habe, »mit guten Freunden einmal<lb/>
 einen klingenden Feierabend bei einem guten Tropfen Wein<lb/>
zu begehen«! Darf sich die <seg type="insult">Phrase</seg> wirklich schon jedes Attentat<lb/>
auf die fünf Sinne erlauben? Muß man den Ausspruch über sich<lb/>
ergehen lassen, mit dem <seg type="insult">der kostbare Advokat des Herrn Ahrer</seg><lb/>
dessen Verteidigung führt, die vor Gericht zu führen ihm durch<lb/>
den Zwang der Umstände verwehrt ist, den Ausspruch, wonach<lb/>
<seg type="insult">der Geschäftsfreund des Herrn <rs type="pers" ana="n_93020" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs> und Tischkumpan des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_93021" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> makellos dastehe: »hierüber« werde sich »jeder objektiv<lb/>
denkende Mensch« sein Urteil selbst bilden können, »da« <seg type="insult">der<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_93022" ref="#fk__p_40688">Ahrer</rs></seg>, seinem Rate folgend, »in absehbarer Zeit seine<lb/>
Memoiren der Öffentlichkeit übergeben wird«. Kein Zweifel,<lb/>
sagt man sich, der <rs type="pers" ana="n_93023" ref="#fk__p_40688"><seg type="insult">Memoahrer</seg></rs> hat den einzig richtigen Weg<lb/>
zur endgültigen Feststellung der Wahrheit betreten. Man ist<lb/>
jedoch neugierig, wann denn <seg type="insult">das Ziel aller Publizistik, die<lb/>
Öffentlichkeit dumm zu machen</seg>, endlich so zufriedenstellend<lb/>
erreicht sein wird, daß die weitere tägliche Bemühung überflüssig<lb/>
wäre. Aber vielleicht ist der Zustand schon eingetreten und<lb/>
die Zeitungen wissen es nur nicht und strapazieren sich noch<lb/>
mit jeder gedruckten Zeile. Denn wenn es doch so ist, daß<lb/>
gerade <seg type="insult">die unzulänglichsten Köpfe</seg> berufen sind, öffentliche<lb/>
Meinung zu machen, und das Publikum sie dergestalt hinnimmt;<lb/>
wenn es sogar Menschen geben soll, die sich an den Einfällen<lb/>
<seg type="insult">dieses unbezahlbaren <rs type="pers" ana="n_93024" ref="#fk__p_46861">Jobs</rs></seg> erquicken und nicht wie unsereins<lb/>
wissend, sondern mit echtem Behagen an dem <seg type="insult">Reichtum dieser<lb/>
bildnerischen Phantasie</seg> und an der <seg type="insult">barocken Fülle von Metaphern</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">diesem unversicherten Geiste</seg> einfallen wie die <seg type="insult">Brücke<lb/>
zwischen dem Nichterlebten und dem Nichtgedachten</seg>; wenn<lb/>
wirklich <seg type="insult">solches Druckwesen</seg> seine <seg type="insult">Genießer</seg> findet — so frage ich<lb/>
mich schließlich, ob nicht das Publikum vielleicht doch noch<lb/>
dümmer ist als die Presse, die es sich hält, wiewohl mir für<lb/>
diesen Grad schon jedes Maß einer Vorstellung fehlen würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155756">
<space/>Wenn ich freilich die Druckwelt betrachte, in der sich <seg type="insult">schlichte<lb/>
Arier</seg> hoffnungslos abquälen, <seg type="insult">den jüdischen Kollegen</seg> die <seg type="insult">Petites</seg><lb/>
nachzumachen, <seg type="insult">das Anreißertum und die Brillanz der Schmucknotiz</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr155756">
<seg type="insult"/>, <seg type="insult">den Hautgout der Sensation</seg> (den sie wahrscheinlich <rs type="pers" ana="n_93025" key="#fk__p_46323"><seg type="insult">Hugo</seg></rs><lb/>
nennen), <seg type="insult">diese armen Teufel</seg>, die das Pech haben, nicht von<lb/>
Miskolcz eingewandert, sondern bodenständig zu sein und<lb/>
wohl auf Lebensdauer zu bleiben, und die für den <seg type="insult">Journaldienst<lb/>
</seg> nichts mitbringen als das <seg type="insult">Analphabetentum</seg>, ohne die<lb/>
Fähigkeit es zu gebrauchen — dann freilich werde ich eher des<lb/>
Zusammenhanges gewahr zwischen <seg type="insult">dem Zeitungswesen und<lb/>
einer Volksart</seg>, die auf dem Weg der <seg type="insult">Rückbildung zum Neandertalertum<lb/>
</seg> <seg type="insult">rapide Fortschritte</seg> macht, während es mir immer<lb/>
ein Problem sein wird, wie Juden nicht finden sollen, daß<lb/>
ihnen die <rs type="paper" ana="werk_28300">Neue Freie Presse</rs> zu blöd ist. Da haben wir also <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28301">Wiener Neuesten Nachrichten</rs></seg>, eine Zeitung, der ich öfter schon<lb/>
nachgewiesen habe, daß sie in <seg type="insult">großdeutscher Sprache</seg> geschrieben<lb/>
ist. Sie und die <rs type="paper" ana="werk_28302">Reichspost</rs> sind in diesen Tagen etwa der Ausdruck<lb/>
 der Gedanken, die ich einmal in der Beschreibung des<lb/>
Wiener Straßenlebens, durch das ein Neger chauffiert, festzuhalten<lb/>
versucht habe: <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»A Näägaa —!«</foreign></seg>, <foreign xml:lang="de-loc">»Geh hörst’rr schau drr <seg type="insult">den<lb/>
schwoazen Murl</seg> an!«</foreign>, <foreign xml:lang="fr">»Hörst <seg type="insult">Murl</seg>, wosch di o!«</foreign>, <foreign xml:lang="de-loc">»Geh ham,<lb/>
<seg type="insult">Schwoazer</seg>, verschandelst uns jo die gonze Stodt!«</foreign>, <foreign xml:lang="de-loc">»Do fohr<lb/>
oba, zur Daunau und wosch dii —!«</foreign> Während <seg type="insult">die vorkämpfende<lb/>
<seg ana="Deutschösterreichische Tageszeitung"/></seg>, als <seg type="insult">der eigentliche <seg type="ELIDASH">Schutzgoi</seg><lb/>
und Trutzgoi</seg> auch <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_28304">»Dötz«</rs></seg> genannt, diesen Rat nebstbei noch<lb/>
bezüglich <seg type="insult">der bodenständigen Schweißfüße</seg> erteilt und im ärztlichen<lb/>
Briefkasten die schlichte, aber unwiderstehliche Auskunft gibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155758">
<space/><seg type="spc">Fußreinigung</seg>. Laues Wasser mit Seife.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155760">
Denn offenbar hatte <seg type="insult">einer der Mannen</seg>, die die <seg type="insult">schwarze Schande</seg><lb/>
nicht mehr ertragen können, sich die Sache weit komplizierter<lb/>
vorgestellt, als sie im Grunde ist, und angefragt, wie man das<lb/>
eigentlich mache. Vielleicht <seg type="insult">einer von den Unentwegten</seg>, die<lb/>
viel auf dem Trottoir vor der <rs type="inst">Oper</rs> herumgehen müssen, wenn<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Jonny</rs> aufspielt</rs>. Also laues Wasser mit Seife — das Ei des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_93027" ref="#fk__p_40053">Columbus</rs> ist nichts dagegen! Was aber die <rs type="pers" ana="n_93028" ref="#fk__p_47177">Josephine Baker</rs><lb/>
betrifft, die vielleicht mehr Zusammenhang mit der Gottesschöpfung<lb/>
 erkennen läßt als <seg type="insult">ein ganzes flaches Land</seg>, auf dem<lb/>
<seg type="insult">Bodenständige</seg> wohnen, so hat sie es sich schließlich selbst<lb/>
zuzuschreiben, daß sie Bekanntschaft mit <seg type="insult">dem dunkelsten<lb/>
Zentraleuropa</seg> gemacht hat. Daselbst erscheint nun die <seg ana="Reichspost"/>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr155760">
die ihrem Verdruß in dem schlichten, aber treffenden Titel<lb/>
Luft macht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155764">
mit <seg type="insult">drei ganz idiotischen Punkten</seg> und nicht ohne der Mißdeutung<lb/>
wehren zu können, daß sie von sich selbst spreche. Man erfährt<lb/>
jedoch gleich, daß es sich um die <rs type="pers" ana="n_93029" ref="#fk__p_47177">Baker</rs> handelt, von der erzählt<lb/>
wird, daß sie »Nacht für Nacht«, man denke nur, in den <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Folies<lb/>
Bergères</foreign></rs> tanzt, »um schließlich zuletzt ganz privatim in ihrem<lb/>
eigenen Etablissement am Montmartre noch Sondervorstellungen<lb/>
zu besonderen Preisen zu geben«. Nach <seg type="insult">dieser Hundsordinärheit</seg>,<lb/>
die ihre Peitsche verdient hat und mit der <seg type="insult">der arme <foreign xml:lang="">Preßgoi</foreign></seg><lb/>
leuchtenden Auges seine Dankesschuld an <seg type="insult">die jüdische Sensationspresse<lb/>
</seg> abträgt, beginnt er diese, wie er sagt, zu »kennzeichnen«.<lb/>
Da kommt nun der tiefe Schmerz zur Geltung, daß Nackttänze von<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Kerzelweibern</foreign></seg> noch nicht begehrt sind. Es folgt die Bitte, der<lb/>
Menschheit Würde, die in eure Hand gegeben ist, zu bewahren.<lb/>
Noch gebe es Gott sei dank<lb/>
</p>
            <p ana="pr155766">
Tausende und aber Tausende, denen die Kultur unserer Heimat <seg type="spc">Atem</seg><lb/>
reinster Lebensfreude bedeutet <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr155768">
Sie müßten sich zu einem flammenden Protest sammeln und<lb/>
<seg type="insult">»die in Oberflächlichkeit Eingelullten«</seg> aufrütteln. »Lange reicht<lb/>
hiezu die Zeit nicht mehr«, mahnt der <rs type="paperRef" ana="werk_40551"><seg type="insult">Reichspostler</seg></rs> mit einem Blick<lb/>
auf die Uhr des Stefansturmes, und schließt mit <seg type="insult">dem Memento<lb/>
(von Schriftleitern auch Momento genannt)</seg>: <rs type="pers" ana="n_93030" ref="#fk__p_47177">Josephine Baker</rs> in<lb/>
der Stadt <rs type="pers" ana="n_93031" ref="#fk__p_43574">Schuberts</rs> »mit dem Bananenschurz tanzend«<lb/>
</p>
            <p ana="pr155770">
<seg type="spc">ist es nicht ein letztes Haltesignal</seg> vor der Fahrt ins<lb/>
Weite, Unermeßliche des Abgrundes?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155772">
Aber wenn die <rs type="pers" ana="n_93032" ref="#fk__p_47177">Baker</rs> das letzte Haltesignal ist vor dem Abgrund<lb/>
, vor dem wir immer stehn tun, anstatt endlich herzhaft unterzutauchen<lb/>
, so hätte ja der Wiener etwas zum Anhalten und der<lb/>
<seg type="insult">Fremdenverkehr</seg> brauchte nicht alleweil um den <rs type="inst">Justizpalast</rs> zu<lb/>
branden. So denken und schreiben also <seg type="insult">diese Schriftleiter</seg>, die nicht<lb/>
wissen, wohin sie die Schrift leiten sollen, welche es ihrerseits<lb/>
schon gar nicht weiß. Vollends als blinde Kuh fühlt sie sich in<lb/>
den <rs type="paper" ana="werk_28306">Wiener Neuesten Nachrichten</rs>. Da wird der praktische Vorschlag<lb/>
 gemacht, <rs type="pers" ana="n_93033" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs>, der dieses Jahr doch ausersehen ist, die<lb/>
Schlappe <rs type="pers" ana="n_93034" ref="#fk__p_49349">Beethovens</rs> bezüglich des <seg type="insult">Fremdenverkehrs</seg> wettzumachen<lb/>
</p>
            <p ana="pr155772">
 — also ihn dafür, daß die zeitgenössischen Wiener<lb/>
ihn »fast verhungern« ließen, heute wenigstens durch Austreibung<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_93035" ref="#fk__p_47177">Baker</rs> zu entschädigen. Die Bevölkerung ist schon sehr erregt.<lb/>
Denn es ist doch, heißt es, unerträglich, daß jener, dem es<lb/>
bei Lebzeiten so schlecht ging und der später bekanntlich von<lb/>
<seg type="insult">Hoteliers und Librettisten</seg> ausgewurzt ward — also daß<lb/>
er »auch jetzt sich mit <seg type="insult">einer tanzenden Negerin</seg> zu 50 Prozent<lb/>
ausgleichen soll«; sagt <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_28307">Organ der Großdeutschen</rs></seg>. Es bleibe<lb/>
dahingestellt, ob <rs type="pers" ana="n_93036" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> das Plus, das ihm da angeboten<lb/>
wird, nicht mit dem Hinweis darauf ablehnen würde, daß er<lb/>
<seg type="insult">die tanzende Negerin</seg> für eine musischere Gestalt erachte<lb/>
als <seg type="insult">geschäftstüchtige Troglodyten</seg>, die um Fremdenzuzug betteln<lb/>
und dabei die <seg type="insult">Frechheit</seg> haben, dem europäischen Geschmack<lb/>
ihre <seg type="insult">Unappetitlichkeit</seg> aufzudrängen. Aber so wahr die deutschvölkischen<lb/>
 Belange <seg type="insult">keine Sehenswürdigkeit</seg> sind, so wahr ist die<lb/>
deutsche Sprache, die von ihren Vertretern gesprochen wird,<lb/>
<seg type="insult">eine Hörenswürdigkeit</seg>. Denn während man von den <seg type="insult">Negern</seg><lb/>
überzeugt sein kann, daß sie die Sprache, in der sie sich untereinander<lb/>
 verständigen, auch beherrschen, widerfährt den <seg ana="Wiener&#10;Neuesten Nachrichten"/> in dem <seg type="insult">Eifer</seg>, das <seg type="insult">Deutschtum</seg> gegen die<lb/>
ihm drohende <seg type="insult">Schmach</seg> zu schützen, im Hinblick auf <rs type="pers" ana="n_93037" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs><lb/>
der folgende Satz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155774">
Wie wenig ist dieses eine Jahr der Freude und Begeisterung <seg type="spc">dagegen<lb/>
gehalten</seg>, was ihm, <seg type="spc">so lange</seg> er unter uns wandelte, <seg type="spc">schuldig<lb/>
geblieben wurde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155776">
Man möchte ja glauben, daß ein Volkscharakter, der um<lb/>
Bewahrung seiner Eigenart ringt, deren Existenzwürdigkeit vor<lb/>
allem darin zum Ausdruck bringen müßte, daß er sich selbst die<lb/>
Sprache bewahrt hat, die ihm die Außenfeinde beeinträchtigen.<lb/>
Aber wie viel wird da schuldig geblieben von <seg type="insult">unsern armen<lb/>
Schriftleitungschristen</seg>, welche die <seg type="insult">Redaktionsjuden</seg> noch um die<lb/>
Fähigkeit beneiden, sich zur Not auszuquetschen, von <seg type="insult">diesen wahren<lb/>
<foreign xml:lang="he">Gojim</foreign> in den Gauen der Sprache</seg>, in der sie bodenständig sind!<lb/>
</p>
            <p ana="pr155777">
<space/>Ach, hüben wie drüben täglich eine Fülle der Probleme, wie<lb/>
<seg type="insult">dieses elende <foreign xml:lang="de-loc">Gehudel</foreign> von Kneipe und Comptoir</seg>, <seg type="insult">dieser privateste<lb/>
Mißbrauch von Sprachehre und Verstand</seg> nur überhaupt publik<lb/>
werden kann und daß die Hand des Setzers, ja die Maschine selbst<lb/>
sich nicht gesträubt hat, den <seg type="insult">Dreck</seg> wie er ist in bleibende Gestalt<lb/>
</p>
            <p ana="pr155777">
zu verwandeln! Meine Ohnmacht <seg type="insult">der ganzen Erscheinung</seg> gegenüber<lb/>
drückt sich vielleicht am stärksten in dem tragischen Konflikt aus,<lb/>
den ich durchmache, wenn ich <seg type="insult">jedem einzelnen dieser Beispiele<lb/>
geistiger Minderwertigkeit</seg> gegenüberstehe, die sich mir aufdrängen,<lb/>
da ich im Blätterwald so für mich hingehe, um nichts zu suchen<lb/>
und weiß Gott mit der inbrünstigsten Sehnsucht, nichts zu<lb/>
finden. Von jedem einzelnen wäre ich imstande, das Gesicht<lb/>
der Zeit, der Nation, der Stadt abzuzeichnen, immer glaube ich,<lb/>
dies eine sei das geeignetste, das mir für alle Zeit die<lb/>
Befassung mit den übrigen ersparen wird, und ich sammle<lb/>
sie doch alle und komme in Kämpfen stofflichster Art nicht<lb/>
dazu, unter ihnen die Wahl zu treffen, geschweige denn sie alle<lb/>
auszustellen zur Heerschau über die <seg type="insult">Macht</seg>, die den Geist mit<lb/>
Krieg überzog und demgemäß mit <seg type="insult">Läusen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155778">
<space/>Wie schwer wird es da erst, sich dem Dank für das<lb/>
positive Erlebnis zu widmen, das man einmal in <seg type="insult">unheiligen<lb/>
Zeiten</seg> aus einem <rs type="perRef" ana="werk_28309">Zeitungsblatt</rs> empfangen hat! Aber um die<lb/>
Umgebung zu schaffen, in der es auch andere empfangen<lb/>
können, müßte ich besonders auf <seg type="insult">die eigentliche Welt der Normen</seg><lb/>
weisen, die uns beklemmend umgibt. Denn der Strahl des<lb/>
Geistes, den ich auffing, drang aus der Nacht des Irrendaseins.<lb/>
Und man versuche sich vorzustellen, daß es just an dem Tage<lb/>
geschah, an dem ich die Weihnachtsbotschaft las <seg type="insult">jenes<lb/>
unschuldigsten Fibelgemütes</seg>, welches angesichts des neunzigsten<lb/>
Toten unterm Christbaum Kindern das <seg type="insult">Treugelöbnis für die<lb/>
<RS pers="Johannes Schober"><rs type="inst" ana="name_202782" ref="#fk__p_46939">Polizeidirektion</rs></RS></seg> abgenommen hat und den Gedanken aussprach,<lb/>
daß die <seg type="insult">Treue</seg> kein <seg type="insult">leerer Wahn</seg> sei, was ich doch längst nicht<lb/>
mehr geglaubt hätte. So setzt einem <seg type="insult">die Welt der Normen</seg> zu<lb/>
und verlangt noch, daß man seine Sinne beisammen halte! Das<lb/>
ist nicht leicht, sage ich mir, und wiewohl ich nach <rs type="pers" ana="n_93038" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs> weiß,<lb/>
daß nicht so sehr erfüllte Wünsche das wahre Glück bedeuten als<lb/>
vielmehr <seg type="insult">erfüllte Pflichten</seg>, so deprimiert mich doch die Erfahrung,<lb/>
daß hier, wie man sich auch plage, nichts vom Fleck kommt.<lb/>
Aber Kopf hoch, sage ich mir, zumal wenn ich das traurige Los<lb/>
<seg type="insult">meines erfolgreicheren Rivalen, des <RS pers="Ernst Heinrich Winkler" globID="rs_1122">Goldfüllfederkönigs</RS></seg>, bedenke.<lb/>
Er, der die Aufforderung plakatiert hat, daß der Polizeipräsident<lb/>
<seg type="spc">nicht</seg> abtrete, sitzt im Irrenhaus! Er hat, was er verlangte, doch<lb/>
unstreitig durchgesetzt, und befindet sich nunmehr auf der<lb/>
</p>
            <p ana="pr155778">
psychiatrischen Klinik. Und da er dort über eine Schreibmaschine<lb/>
verfügt, beklagt er sich in einem Schreiben an mich über krassen<lb/>
Undank. Jetzt kommt er drauf, daß ich recht hatte. Hört, hört:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155780">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Im <date>September vorigen Jahres</date> habe <seg type="spc">ich mich noch hinreißen<lb/>
 lassen</seg>, den Behörden <abbr>resp.</abbr> der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> <seg type="spc">auf<lb/>
Verlangen von oben</seg> mit großen Versprechungen einen großen<lb/>
<seg type="spc">unvergeßlichen Dienst</seg> zu erweisen und <seg type="spc">den Polizeipräsidenten<lb/>
</seg> durch meine <seg type="spc">unvergängliche</seg> »<seg type="spc">Aufforderung</seg>«<lb/>
zu <seg type="spc">rehabilitieren</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155782">
Nun, diese Produktion eines Irren, die noch in der <seg type="insult">Welt der<lb/>
Normen</seg> wurzelt, meine ich nicht, wenn ich von einem Strahl<lb/>
des Geistes spreche. Vielmehr erblicke ich den äußersten Kontrast<lb/>
 zu <seg type="insult">allem vorschriftsmäßigen und diesbezüglichen Denken</seg><lb/>
in einem andern Dokument, welches mir am Weihnachtstag und<lb/>
zwar aus Rumänien zukam. Und da sei vorweg, auf die Gefahr<lb/>
hin, daß man meinem eigenen Wort den Ursprung in der Irrsinnssphäre<lb/>
 suchen wollte, der Glaube ausgesprochen, den ich dieser<lb/>
Botschaft verdanke: Der größte heute in deutscher Sprache<lb/>
denkende, vielleicht der einzige große Dichter, und einer der<lb/>
größten, die je gelebt haben, ist ein <RS pers="Karl Josef Piehowicz" globID="name_204045">Schlosser</RS>, der in der<lb/>
Irrenanstalt von Czernowitz lebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155783">
<space/>Aber wir wollen uns das Wunder, das uns bevorsteht,<lb/>
verdienen, indem wir uns erst nach der Lyrik umsehen, die<lb/>
<seg type="insult">der Welt der Normen</seg> entsprießt. Freilich böte das Talentierteste,<lb/>
das da nur zu finden ist, Kontrast genug, um ein für allemal<lb/>
<seg type="insult">jegliche Produktion der Normalgehirne</seg> als bedenklich erscheinen<lb/>
zu lassen, die sich ja der Sphäre des produktiven Irrsinns<lb/>
höchstens durch <seg type="insult">Hysterie</seg> anschmarotzt. Doch sei hier nicht die<lb/>
Leistung <seg type="insult">eines Literatentums</seg> betrachtet, das mit <seg type="insult">der Geschicklichkeit<lb/>
, einen Naturzwang vorzutäuschen</seg>, immerhin <seg type="insult">den<lb/>
Geschmack und die Mode der heutigen Lyrik</seg> angibt. Wir<lb/>
wollen vielmehr in jenes abgründige Gebiet eintreten, wo <seg type="insult">das<lb/>
beglaubigte Normalgehirn</seg> sich in der Befugnis austobt, <seg type="insult">die<lb/>
dagewesensten und unerlebtesten Empfindungen</seg> in <seg type="insult">das Käsepapier<lb/>
 von Vershüllen</seg> zu kleiden, die kein Abfallbehälter<lb/>
behalten würde. Was da in <seg type="insult">deutschchristlichen Sonntagsbeilagen<lb/>
zwischen Graz und Linz, also namentlich in Wien</seg>, andauernd<lb/>
geboten wird, davor scheint es noch immer mehr der Sau zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr155783">
grausen als den Bauern, die darauf abonniert sind. Wunderbar<lb/>
wird erst aller Fortschritt der Technik, wenn man ihn, aus dem<lb/>
Gesichtspunkt der Gleichzeitigkeit, mit <seg type="insult">der Zurückgebliebenheit<lb/>
der geistigen Einrichtungen</seg> zusammenhält. Man versuche einmal<lb/>
ohne Furcht für das Gleichgewicht des Verstandes, sich vorzustellen<lb/>
, daß ein und derselbe Tag die Nachricht bringt, man werde<lb/>
demnächst von New-York nach Wien blicken können, und den<lb/>
Inhalt der <seg type="insult">»Damenspende des <rs type="event">Deutschösterreichischen Schriftstellerballes<lb/>
</rs>«</seg>. <seg type="insult">Der ehrwürdige <rs type="pers" ana="name_200891" ref="#fk__p_51017">Kernstock</rs></seg> etwa, der im Weltkrieg<lb/>
seinen <seg type="insult">Dilettantismus</seg> der <seg type="insult">Hebung des Blutdurstes</seg> zur Verfügung<lb/>
gestellt hat, widmet »Einer Wienerin« das zarteste Gedenken:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Denn lebensfrisch, <seg type="spc">echt wienerisch</seg></l>
<l><seg type="spc">Wallt immerdar</seg> dein Blut</l>
<l>Wie edler Wein: <seg type="spc">ein Prachtgemisch</seg></l>
<l>Aus Sonnenkraft und Glut.</l>
</lg>
            <p ana="pr155787">
Während andern der geringste Anlaß Herzenspein schaffe, ihr<lb/>
»kostet’s nur ein Seufzerlein«, denn in ihrer Brust »verhohlen<lb/>
quillt der Jungborn Poesie«, welcher bei <rs type="pers" ana="n_93039" ref="#fk__p_51017">Kernstock</rs> offen ausfließt.<lb/>
Und man kann überzeugt sein, daß <seg type="insult">hunderttausend deutsche<lb/>
Leser</seg>, die es in den christlichen Blättern zitiert finden, sich<lb/>
daran als dem Inbegriff aller Lyrik erquicken. <seg type="insult">Solche</seg>, die mehr<lb/>
<seg type="insult">heimischen Urlauten</seg> zugeneigt sind, wieder an dem Folgenden:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Is nea r oaner in Ort,</l>
<l>Daß i schau auf und o’,</l>
<l>Und um den tats mer <seg type="spc">load</seg>,</l>
<l>Wonn der <seg type="spc">Bui</seg> mi nit <seg type="spc">mo</seg>’.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr155792">
Was <foreign xml:lang="de-loc">»r«</foreign> bedeutet, ist rätselhaft, das später vorkommende <foreign xml:lang="de-loc">»ollwl«</foreign><lb/>
ist offenbar »alleweil«, die Angelegenheit spielt nämlich im Znaimer<lb/>
Kreis und dürfte schon in Oberhollabrunn auf Schwierigkeiten<lb/>
stoßen:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Und war ah der <seg type="spc">Znoamer Kroas</seg></l>
<l>So groß, als i moan,</l>
<l>Mocht mer koaner mehr hoaß</l>
<l>Ols <seg type="spc">wia r er nea r</seg> alloan.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr155796">
Man versuche sich vorzustellen, daß Damen, ohne zu stolpern,<lb/>
unter dem Eindruck dieser Spende getanzt haben. Zum Schluß<lb/>
ergibt sich ein gewisser Anhalt:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Is nea r oaner in Ort —</l>
<l>Und wonn i ’n nit kria’,</l>
<l><seg type="spc">Aft gschacht</seg> mer so load —</l>
<l>Und i möcht, daß <seg type="spc">i stir(w)</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr155800">
Beim letzten Wörtlein pflegt in solchen Fällen immer nachgeholfen<lb/>
zu werden. Die <seg type="insult">Heimatdichter</seg> unterlassen es nimmer, zum Beispiel<lb/>
 das »bi« für alle Fälle mit einem (n) zu versehen, wiewohl<lb/>
eine solche Anweisung gerade hier überflüssig erscheint; »stir« also<lb/>
bedeutet soviel wie »sterbe«, das sich auf »kriege« reimt,<lb/>
nämlich (w) bedeutet eigentlich (b). Das sind nun so <seg type="insult">die<lb/>
schalkischen Erlaubnisse der Dialektpoesie</seg>, von der man ja zugeben<lb/>
 mag, daß ihr Sprachboden, wenngleich nur in <seg type="insult">Znoamer<lb/>
Grenzen</seg>, noch immer zeugungsfähiger ist als das <seg type="insult">Papier</seg>, aus dem<lb/>
<seg type="insult">hochdeutsche Dilettanten</seg> schöpfen. Und da ist es freilich ein Problem<lb/>
für sich, daß man der Angehörige einer <seg type="insult">Republik</seg> sein muß, zu<lb/>
deren <seg type="insult">hervorstechendsten Freiheiten</seg> die ihres Präsidenten zählt,<lb/>
schlechte Verse zu machen. In der sich aufdrängenden Parallele<lb/>
zwischen <seg type="insult">der Produktion des Oberprimaners <rs type="pers" ana="n_93041" ref="#fk__p_48209">Krantz</rs> und der<lb/>
unseres Staatsoberhauptes</seg> dürfte die Untersuchung wohl jener als<lb/>
dem Ausdruck komplizierteren Denkens den Vorrang zuerkennen.<lb/>
Und ohne den Verdacht legitimistischer Gesinnung auf sich zu<lb/>
lenken, muß man doch sagen, daß einem Versuche des Monarchen,<lb/>
Verse zu produzieren oder gar zu veröffentlichen, wie sie da wieder<lb/>
<seg type="insult">unserm <rs type="pers" ana="n_93042" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs></seg> eingefallen sind, sich wohl alle Mächte des<lb/>
Zeremoniells, wenn nicht die Besinnung der eigenen Würde, entgegengestemmt<lb/>
 hätten. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_93043" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs></seg> hat es sich nicht versagen<lb/>
können, uns in die Stimmung eines »<rs type="title">Sonntags im August</rs>« wie<lb/>
folgt zu versetzen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wer kann, hat längst die Stadt verlassen</l>
<l>Und viele Fenster sind verhängt,</l>
<l>Die Bahnen führen fort die Massen,</l>
<l><seg type="spc">Bevor die Sonne sie versengt</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr155804">
Ich habe schon mit dieser einen Zeile einen Saal alarmiert, da<lb/>
ich nämlich wieder mir es nicht versagen konnte, den <rs type="pers">König<lb/>
Bobèche</rs> — in der Szene, wo der reine <seg type="ELIDASH">Frohsinn</seg> und Schwachsinn<lb/>
als ländliche Idylle musikalisch verklärt wird — die Verse <seg type="insult">seines<lb/>
Kollegen <rs type="pers" ana="n_93044" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs></seg> aufsagen zu lassen.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Und wer in Wien zurückgehalten</seg>,</l>
<l>Der fliegt am Sonntag gern hinaus,</l>
<l>Um sich im Wald zu <seg type="spc">unterhalten</seg>,</l>
<l><seg type="spc">Doch ich blieb oft ganz still zu Haus</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr155808">
Ganz still, nämlich nicht dem Schreiben, sondern dem Lesen<lb/>
hingegeben.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Wo sonst die Räder Staub entfachen</seg></l>
<l>Und jeder strebt nach seinem Ziel,</l>
<l>Da hört man heute Kinder lachen,</l>
<l>Sie spielen <seg type="spc">irgendwo</seg> ihr Spiel.</l>
</lg>
            <p ana="pr155812">
<rs type="pers" ana="n_93045" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs> jedoch, der »gar oft bei offnen Scheiben saß«, ließ sich<lb/>
durch »sonntägliches Treiben« in seiner Arbeit nicht stören. Ich hinwiederum<lb/>
 ließ den <rs type="pers">Prinzen Saphir</rs>, der entzückt vernimmt, wie auch<lb/>
das Stadtleben seine Reize hat, ausrufen: »Is das aber schön!«<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Was, da staunen S’?«</foreign> <foreign xml:lang="de-loc">»Sagn S’, das hat er ganz allein g’macht?«</foreign><lb/>
»Ganz allein! <foreign xml:lang="de-loc">Sind S’ so gut</foreign> — so was wird er doch schon<lb/>
treffen, er is doch nicht mehr so jung! Das kommt alles aus <seg type="insult">dem<lb/>
eigenen Staatsoberhaupt</seg>«; und zum Beweise zitierte der <rs type="pers">König<lb/>
Bobèche</rs> noch die folgende Strophe, die er <seg type="insult">der Damenspende<lb/>
des <rs type="event">arischen Schriftstellerballes</rs></seg> entnommen hatte:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Gar nie</seg> in meinem ganzen Leben</l>
<l>War mir so leicht der Arbeit Last,</l>
<l>Die Stimmung, die mich rings umgeben,</l>
<l><seg type="spc">Die hat mich machtvoll auch erfaßt</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr155816">
Nun, <seg type="insult">unser Präsident</seg> hat leicht schaffen und der Hörer leicht<lb/>
lachen. Aber ich muß schon bekennen, daß zu den Problemen<lb/>
<seg type="insult">dieser Republik</seg>, die mir immer wieder den Austritt nahelegen,<lb/>
nebst <seg type="insult">der Treue und Beharrlichkeit ihres Hortes</seg> <seg type="insult">die unerschütterliche<lb/>
 Produktivität ihres kreuzbraven <RS pers="Johannes Schober" globID="name_202783">Präsidenten</RS></seg> gehört,<lb/>
der <seg type="insult">zwischen Murmeltierjagd, Dekorierung schießender Polizisten<lb/>
und Begnadigung von Erpressern</seg> <seg type="insult">solchen Unfug mit der Sprache</seg><lb/>
treibt. Doch da man gleichfalls ausharren muß, bleibt nichts<lb/>
übrig, als sich aus <seg type="insult">dieser täglich vorhandenen und dennoch<lb/>
unvorstellbaren Welt der Normen</seg>, aus <seg type="insult">der Region beispielgebender<lb/>
 Banalität</seg>, aus <seg type="insult">der Untiefe des <seg type="ELIDASH">Vollsinnes</seg> und Ganzsinnes<lb/>
</seg>, dorthin entrücken zu lassen, wo das Absurde von <rs type="pers" ana="n_93046" ref="#fk__p_46664">Offenbachs<lb/>
</rs> Klängen weggespült wird. Oder sich hinzudenken in ein<lb/>
Reich des Wahnsinns, wo das sprachliche Urbild der Natur<lb/>
erhalten blieb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155817">
<space/>Ein Schreiben also, an den Verlag der <rs type="self" ana="werk_28310">Fackel</rs> gerichtet,<lb/>
hat den Wortlaut:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155819">
<space/>Den beifolgenden Zeitungsausschnitt bitte ich Herrn <rs type="pers" ana="n_93047" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs><lb/>
mit meinen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Grüßen zu übermitteln. Vielleicht werden die darin<lb/>
enthaltenen Proben von Dichtungen Irrsinniger Herrn <rs type="pers" ana="n_93048" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, dem der<lb/>
Nachklang dessen, was sich heutzutage als deutsche Dichtung ausgibt,<lb/>
so wehe im Ohre liegt, eine kleine Freude bereiten. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr155821">
Der Ausschnitt aus einem <rs type="perRef" ana="werk_28311">Czernowitzer Blatt</rs>, der beilag, ist<lb/>
beiweitem das Anständigste, was ich seit langem, beiweitem das<lb/>
Wichtigste, was ich je in einer Tageszeitung gefunden habe. Der<lb/>
Autor selbst ist der Einsender, er nennt sich mit einem Pseudonym<lb/>
<rs type="pers" ana="n_93049" ref="#fk__p_38095">Uliu</rs>. Er erzählt davon, daß ein ihm befreundeter Arzt (wie er mir<lb/>
späterhin mitteilt, der Sekundararzt der <rs type="inst">Czernowitzer Landesirrenanstalt<lb/>
</rs> <rs type="pers" ana="n_93050" ref="#fk__p_42004"><abbr>Dr.</abbr> Walter Kipper</rs>) Beweise für die Theorie sammle, daß der<lb/>
Irrsinn »bei vorher ganz unschöpferisch konstituierten Menschen die<lb/>
geistigen und seelischen Fähigkeiten in einem derart außerordentlichen<lb/>
 Maße steigere, daß diese Menschen erst im Irrenhause<lb/>
 zu Dichtern und Künstlern werden«. Ihm liege nunmehr<lb/>
die Sammlung vor, in welcher »das Typischeste und Schönste<lb/>
aus der großen Menge von Briefen, Zetteln, Zeichnungen, Tagebüchern<lb/>
 und Dichtungen von Geisteskranken« vereinigt sei.<lb/>
Zunächst zitiert er die Stelle eines Briefes, den ein Mann geschrieben<lb/>
hat, der wegen zweier Mordtaten ins Gefängnis kam, dort tobsüchtig<lb/>
wurde und »von dem es sich später herausstellte, daß er auch<lb/>
seine Tat in geistiger Umnachtung verübt hatte«. Der Brief sei<lb/>
im Gefängnis geschrieben; die in der zitierten Stelle enthaltenen<lb/>
Angaben entbehrten jeder tatsächlichen Grundlage und seien<lb/>
Gebilde freier Phantasie. Man vernehme nun dieses Wunder<lb/>
einer Prosa, das der Berichterstatter mit Recht »ein überströmendes<lb/>
 und erschütterndes dichterisches Gleichnis des<lb/>
Schmerzes und der Hoffnungslosigkeit« nennt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155823">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> und mein Schmerz ist so groß, daß alles Gute und<lb/>
Teuerste der Welt meine wehbrennenden Wunden nicht mehr heilen<lb/>
kann. Die Sonne weint, der Wind ist traurig; der Schnee ist ganz<lb/>
blau geworden und die Au still. Der Mond ist vertieft; denn alle<lb/>
leiden meinen Schmerz. Von meinen Tränen zerspringt der Beton<lb/>
der Kerkerzelle. Das schwere Eisen frißt sich langsam zu meinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr155823">
Knochen durch. Alles, alles fühlt, alles sieht mein Leid und mein<lb/>
unverschuldetes Unglück, Totes und Lebendiges, nur ein menschliches<lb/>
Wesen nicht. Unglücklich bin ich, ja der Unglücklichste unter<lb/>
Unglücklichen. — Nach meiner Gefangennahme in tiefster Trauer, ist<lb/>
mein Jagdhund gestorben; gleich darauf alle Hühner; gleich darauf<lb/>
meine Kuh. Mein Kind wurde geboren und die Sonne hat ihm<lb/>
weinend durchs Fenster mein unverschuldetes Unglück verkündet und<lb/>
nach ein paar Tagen wurde es traurig nach dem Vater und ein paar<lb/>
Tage später verließ es die verhaßte Welt — und gerade heute wird<lb/>
es zu Grabe getragen, ohne Vater und Mutter, nur von Fremden<lb/>
begleitet; denn der Vater wird gemartert und die Mutter hat fast<lb/>
ganz die Welt vergessen, und das Kind und den Vater, liegt aber<lb/>
still im Bette, die Kerze in der Hand haltend und sieht gen Himmel.<lb/>
Ich habe nichts mehr, nichts auf Erden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155825">
Nach Bruchstücken aus zwei Reimgeschichten eines Irren — die<lb/>
eine von rührendem Humor, die andere von tragischem Hohn,<lb/>
diese begleitet von Zeichnungen, von denen der Berichterstatter<lb/>
sagt, daß sie »des Pinsels eines <rs type="pers" ana="n_93051" ref="#fk__p_54800">Van Gogh</rs> oder <rs type="pers" ana="n_93052" ref="#fk__p_43040">Goya</rs> würdig<lb/>
wären« — folgt nun das Ungeheure. Drei lyrische Gedichte eines<lb/>
geisteskranken Schlossers, dessen Handschrift und Orthographie<lb/>
so dürftig seien, »daß sie von jedem Volksschüler übertroffen<lb/>
werden«. Der Berichterstatter gibt ihnen — und solange er<lb/>
selbst spricht, mag man noch zweifeln — das Vorwort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155827">
Aber dafür die Gedichte! Man steht förmlich vor den rätselhaften<lb/>
Offenbarungen eines aus anderen Sphären schwingenden lyrischen<lb/>
Geistes, der durch das Medium dieses zerbrochenen Mundes spricht.<lb/>
Welcher Brunnen der Worte, welches Atmen der Erde! Seit den Tagen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_93053" ref="#fk__p_46881">Christian Günthers</rs> und der anderen edlen Barocklyriker ist solche<lb/>
Stimme nicht mehr gehört worden. Ich übertreibe? Hier die Beweise.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155829">
Und er übertreibt wirklich nicht, er sagt noch viel zu wenig;<lb/>
nichts Gesagtes aber könnte einen Begriff von dem geben, was<lb/>
dieser Dichter zu sagen hat, und um das Wunderbare zu ermessen,<lb/>
bedarf es eines ungeheuren Antriebs im Leser und im Hörer, die<lb/>
Seelenkräfte zusammenzufassen und aus der <seg type="insult">Sprachwüste</seg>, in der<lb/>
man lebt, zurückzufinden zu dem Anfang, wo das Wort war.<lb/>
Man höre, wenn man kann:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Laß uns in dem Silberglanz,</l>
<l>den die Birken grün umhüllen,</l>
<l>unsrer Herzen Krüge ganz</l>
<l>mit der tiefen Stille füllen!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Laß uns mit dem letzten Atemhauch,</l>
<l>mit des Blutes letzter Welle</l>
<l>so hinübermünden in den Strauch,</l>
<l>wie ins Wurzelwerk die Quelle!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Alles Irdische muß wesenlos</l>
<l>ohne Trauer von uns fallen;</l>
<l>kindgeworden in des Waldes Schoß</l>
<l>sind um uns nur Nachtigallen.</l>
</lg>
            <p ana="pr155836">
Dies ist das erste der drei Gedichte. Nur auf den höchsten<lb/>
Gipfeln deutscher Lyrik, <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe" globID="rs_1123">dort, wo Ruh ist</RS>; in wenigen Strophen<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_93054" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs>, <rs type="pers" ana="n_93055" ref="#fk__p_43837">Hölderlin</rs> oder <rs type="pers" ana="n_93056" ref="#fk__p_50351">Mörike</rs>, heute in Zeilen <rs type="pers" ana="n_93057" ref="#fk__p_54239">Trakls</rs><lb/>
oder der <rs type="pers" ana="n_93058" ref="#fk__p_42561">Lasker-Schüler</rs>, ist, im erhabenen Einklang von Gesicht<lb/>
und Gehör, so Gestalt geworden, was ein Herz und die Natur<lb/>
einander zu sagen haben. Verse wie »unsrer Herzen Krüge ganz<lb/>
mit der tiefen Stille füllen«; wie dieser heilige Gedanke der<lb/>
Nachtigallen um uns »kindgeworden in des Waldes Schoß« —<lb/>
wiegen ganze Bibliotheken von Lyrik auf. Das eigentliche Wunder<lb/>
ist, daß die Naturgewalt des Irrsinns, der man die Entbindung<lb/>
der Vision ohneweiters zutraut, auch diese unglaubliche Gesetzmäßigkeit<lb/>
 bewirkt oder zugelassen hat: über die Symmetrie<lb/>
im Wechsel der kurzen und der längeren Verse und die<lb/>
ihr entstammte psychische Wirkung ließe sich ein Essay<lb/>
schreiben: über das große Pathos etwa, das die überzähligen<lb/>
zwei Silben diesem »letzten« Atemhauch vorbehalten. Die gleiche<lb/>
Erscheinung im Elementaren und zugleich Kunstvollen, in der<lb/>
höchsten Formmeisterschaft, mit der das Geschaute und<lb/>
Gefühlte zur Gestalt gebracht ist, erstmalig und unvergänglich<lb/>
dastehend, in dem Gedicht<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ohne Ende sind</l>
<l>Wege, die zum Frühling führen:</l>
<l>und der laue Wind</l>
<l>öffnet rings geheime Türen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wenn die Sonne lacht,</l>
<l>möchtest du zum Himmel wallen,</l>
<l>und in tiefer Nacht</l>
<l>hörst du warme Tropfen fallen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Alles Schwere sinkt</l>
<l>von den Dingen, die sich weiten,</l>
<l>und die Erde trinkt</l>
<l>Wunder der Entbundenheiten.</l>
</lg>
            <p ana="pr155843">
Du hörst wahrhaftig in tiefer Nacht warme Tropfen fallen, und<lb/>
es sind wahrlich Wunder der Entbundenheiten, diese Worte, die<lb/>
der arme Schlosser im rumänischen Irrenhaus geschrieben hat.<lb/>
Was soll man nun aber zu der folgenden erotischen Vision<lb/>
sagen, vor der noch das Lebendigste, das deutsche Lyriker dem<lb/>
Frauenleib abgesehen und abgesungen haben, zu <seg type="insult">Papier</seg> wird:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Eine große Glockenblume</l>
<l>wehte fort vom Frühlingsbaum:</l>
<l>lichtem Frühlingstag zum Ruhme</l>
<l>tanzt sie sich in sanften Traum.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Eine Wolke weißer Seide</l>
<l>spiegelt rauschend jeden Schritt;</l>
<l>mystisch wandeln unterm Kleide</l>
<l>Blut und Haut und Atem mit.</l>
</lg>
            <lg>
<l>An des Körpers Blüten-Stengel</l>
<l>schwingt des Rockes Glocke sie,</l>
<l>und der Beine Doppel-Schwengel</l>
<l>läutet leise Melodie.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Eine große Glockenblume</l>
<l>wehte fort vom Frühlingsbaum:</l>
<l>lichtem Frühlingstag zum Ruhme</l>
<l>tanzt sie sich in sanften Traum.</l>
</lg>
            <p ana="pr155851">
Schon die Anschauung der Tänzerin als einer fortgewehten großen<lb/>
Glockenblume ist einzigartig. Wann aber ist je ein Rock so gestalthaft<lb/>
 zur Glocke geworden, daß man ihn läuten hörte; wann haben<lb/>
Rock und Glocke je einen derart zauberhaften Akkord entdecken<lb/>
lassen; wann ward je das Geschaute so zugleich gehört! Und die<lb/>
unübertreffliche Herrlichkeit von Blut und Haut und Atem, die unterm<lb/>
Kleide mystisch mitwandeln, noch mit dem Rauschen der Wolke<lb/>
rauschend zur Melodie des Doppel-Schwengels. Mystisch, unerforschlich<lb/>
 der Weg, auf dem solches Element der Anschauung durch<lb/>
ein wundes Hirn zu solcher Kunstvollendung gelangt ist! Der<lb/>
Berichterstatter darf mit rührender Überzeugtheit sagen, diese<lb/>
<choice><sic>Proben</sic><corr>Proben,</corr></choice> die einem einzigen Irrenhause entstammen, möchten einen<lb/>
Schluß darauf erlauben, »wieviele verschüttete Beweise des<lb/>
Lichtes, das in der Finsternis scheint, noch in den trüben<lb/>
Verliesen der geistigen Umnachtung, die es gibt, zu finden«<lb/>
wären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155852">
<space/>Meine Erkundigung hat ergeben, daß der größte deutsche<lb/>
Dichter, also der im Czernowitzer Irrenhaus lebende Schlosser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_93059" ref="#fk__p_47599"><seg type="spc">Karl Piehowicz</seg></rs> heißt. Wenn auch seine irdische Person, Gott seis<lb/>
geklagt, hiefür nicht in Betracht kommen kann — seinem Genius,<lb/>
der ihre Stelle vertritt, seiner Dichtung gebühren sämtliche Dichterpreise<lb/>
, die Deutschland zu vergeben hat. Denn sie entschädigt für<lb/>
<seg type="insult">alle Lyrik</seg>, die aus <seg type="insult">Normalhirnen</seg> über uns hereinbricht, und sie<lb/>
wiegt alles auf, was eine deutsche Dichterakademie in diesem<lb/>
Fache beherbergt. Ich würde ihm insbesondere <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_93060" ref="#fk__p_43876">Schillerpreis</rs><lb/>
der Herren <rs type="pers" ana="n_93061" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> und <rs type="pers" ana="n_93062" ref="#fk__p_43962">Unruh</rs></seg> verleihen, meinetwegen ohne den<lb/>
Aufschlag durch die <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8198" ref="#fk__p_49006">Lingner-Werke</rs></rs>, deren großmütiges Angebot<lb/>
den <seg type="insult">Weg</seg> weist, den die Kultur <seg type="insult">vom Idol zum Odol des deutschen<lb/>
Volkes</seg> genommen hat, und symbolisch ausdrückt, daß dessen<lb/>
Sprache heute dazu gut sei, sich den Mund auszuspülen! Und<lb/>
demgemäß weiß ich, daß keine der <seg type="insult">Zeitschriften</seg>, die in deutscher<lb/>
Sprache zu erscheinen scheinen, die Gedichte des armen<lb/>
Schlossers nachdrucken wird. Auch von seiner Selbstbiographie,<lb/>
die er, wie ich erfahre, zu schreiben begonnen hat, und<lb/>
auf die ich doch weit gespannter bin als auf <seg type="insult">die Memoiren<lb/>
eines <RS pers="Jakob Ahrer" globID="name_201205">Bundesfinanzministers</RS></seg>, wird kein Aufheben gemacht<lb/>
werden. Aber ich weiß dafür auch, daß, wollte man<lb/>
dieser deutschen Jugend nichts anderes als solche Lyrik<lb/>
</p>
            <p ana="pr155852">
zu lesen geben, ein korruptionsfreieres Geschlecht aufwüchse.<lb/>
Denn <seg type="insult">zwischen dem verdorbenen Wort und der verdorbenen<lb/>
Seele</seg> gibt es Belange, von denen sich <seg type="insult">weder die Schulweisheit<lb/>
noch die Politik</seg> etwas träumt. Nun, von der <seg type="insult">Schmach der<lb/>
Sprache</seg>, mit der wir umgeben sind und aus der es keinen<lb/>
Lichtblick gibt als die Hoffnung auf die <seg type="insult">Negerschmach</seg> — vom<lb/>
<seg type="insult">Tagwerk der Redaktionen</seg> zu der Vorstellung zu gelangen, daß<lb/>
in Irrenhäusern solche Andacht verrichtet wird, grenzt an<lb/>
Blasphemie. Und man könnte den Verstand verlieren bei dem<lb/>
Gedanken, daß eben diese der Trost ist: die Schöpfung lebt, da sie<lb/>
sich in die Irrenzelle geflüchtet hat. Wenn <rs type="pers">Gloster</rs> in <rs type="pers">Lear</rs> ihr<lb/>
»zertrümmert Meisterstück« erkennt — hier wahrlich schuf sie<lb/>
aus Trümmern ihr Meisterstück!<lb/>
</p>
            <p ana="pr155856">
<space/>Der Aufsatz mußte, wie er gesprochen wurde, wiedergegeben<lb/>
 werden trotz der Möglichkeit, daß durch die folgenden<lb/>
Mitteilungen eine Grundlage scheinbar ins Wanken geraten und die<lb/>
Urheberschaft der entdeckten Herrlichkeit problematisch geworden<lb/>
ist. Diese selbst und der Wert ihrer Entdeckung bleiben von<lb/>
dem Zweifel daran unberührt, daß der Geisteskranke ihr Schöpfer<lb/>
sei. Wäre er wirklich nur der Finder und Bewahrer dieser lyrischen<lb/>
Schätze, das geistige Wunder wäre groß genug und der Kontrast,<lb/>
in dem sich <seg type="insult">die gebrandmarkte Welt der Normen</seg> zu den Interessen<lb/>
 eines internierten Schlossers befände, wahrlich nicht<lb/>
geringer. <rs type="pers" ana="n_93063" ref="#fk__p_47599">Karl <abbr>P.</abbr></rs>, der diese Gedichte in der <rs type="inst">Fremdenlegion</rs> nur<lb/>
gesammelt und in seinem Gedächtnis bewahrt hätte, wäre noch<lb/>
immer ein größerer Lyriker <seg type="insult">als <rs type="pers" ana="n_93064" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs> und <rs type="pers" ana="n_93065" ref="#fk__p_51017">Kernstock</rs>, ja selbst<lb/>
als <rs type="pers" ana="n_93066" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg>, der uns zu Ostern <seg type="insult">das Gedicht vom Gaul</seg> geschenkt<lb/>
hat. (Dem man nicht ins Maul schauen soll.) Nicht weniger<lb/>
wunderbar als die erste Version ist also die zweite, mit ihrer<lb/>
Zugabe weiterer Kostbarkeiten, und was mir da mitgeteilt wurde,<lb/>
sei der Reihe nach wiedergegeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155858">
Cernăuti, <date>20. II. 28</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr155859">
An den Verlag der <rs type="self" ana="werk_28312">Fackel</rs>, Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr155860">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Als ich Herrn <rs type="pers" ana="n_93067" ref="#fk__p_38095">Sperber</rs> (<rs type="pers" ana="n_93068" ref="#fk__p_38095">Uliu</rs>) vor einiger Zeit mehrere Gedichte<lb/>
aus unserer Irrenanstalt übergab, tat ich es mit dem Bemerken, daß<lb/>
ein Kranker ihr Verfasser sei. Herr <rs type="pers" ana="n_93069" ref="#fk__p_38095"><abbr>Sp.</abbr></rs> war somit im guten Glauben,<lb/>
als er sie Ihnen als Werke eines Irrsinnigen einsandte. Schon nach<lb/>
kurzer Zeit haben sich die Zweifel, die ich gleich anfänglich an der<lb/>
Dichterschaft des Patienten hatte, so sehr verstärkt, daß mir heute<lb/>
eine andere Entstehungsquelle viel wahrscheinlicher dünkt. Der unbekannte<lb/>
 geniale Sänger des »<rs type="title">Friedhof im Süden</rs>« (<abbr>Anm.</abbr>: Erst später<lb/>
zugesandt) dürfte ein Soldat der <rs type="inst">Fremdenlegion</rs> in Marokko sein und<lb/>
ist möglicher Weise dort auffindbar. Wenn Sie sich an den Nachforschungen<lb/>
, die wir beginnen wollen, zu beteiligen wünschen, könnten<lb/>
wir hoffen, einen noch ungehobenen und vielleicht der Vergessenheit<lb/>
schon geweihten Schatz noch zu heben und auch einem Dichter<lb/>
einen Teil unserer Dankesschuld zu begleichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155861">
<space/>In diesem Falle werde ich Ihnen gerne das Resultat unserer<lb/>
bisherigen Untersuchungen mitteilen sowie die wundersame Geschichte<lb/>
des Wiedererstehens der Dichtungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155862">
<rs type="pers" ana="n_93070" ref="#fk__p_42004"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Walter Kipper</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr155865">
Storozynetz, <date>29. II. 28</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr155866">
An den Verlag der <rs type="self" ana="werk_28313">Fackel</rs>, Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr155867">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_93071" ref="#fk__p_47599">Karl <abbr>P.</abbr></rs>, den ich erst vor ungefähr vier Wochen zum ersten<lb/>
Male sah und sprach, macht allerdings den Eindruck eines Menschen,<lb/>
dem solche Gedichte, wie die anfänglich von mir kennengelernten,<lb/>
nur schwer zuzutrauen wären. Er ist vollständig ungebildet und sein<lb/>
intellektueller Habitus entspricht ungefähr demjenigen eines durchschnittlichen<lb/>
 Wiener Schlossers. Mangelhafter als bei einem solchen<lb/>
ist seine Fähigkeit, sich in der deutschen Sprache auszudrücken, weil<lb/>
diese bei ihm stark von Bukowinaer Dialektismen und landesüblichen<lb/>
groben Verstößen gegen die Grammatik behaftet ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155868">
<space/>Ich sah <rs type="pers" ana="n_93072" ref="#fk__p_47599">Karl <abbr>P.</abbr></rs> zum ersten Male anläßlich eines Besuches, den<lb/>
ein Herr <rs type="pers" ana="n_93073" ref="#fk__p_42063"><abbr>Dr.</abbr> Zaloziecki</rs> mit mir Herrn <rs type="pers" ana="n_93074" ref="#fk__p_42004"><abbr>Dr.</abbr> Kipper</rs> in der Irrenanstalt<lb/>
abstattete. Dieser Herr hatte, gleich als er meinen Artikel in der<lb/>
Zeitung las, grundsätzlich und von Haus aus die Möglichkeit bestritten,<lb/>
ein Geisteskranker könnte der Verfasser solcher Gedichte, wie der von<lb/>
mir veröffentlichten, sein. In der Zwischenzeit aber hatte <rs type="pers" ana="n_93075" ref="#fk__p_47599"><abbr>P.</abbr></rs> wieder<lb/>
eine Anzahl von Gedichten niedergeschrieben, darunter auch die beiden<lb/>
unter den Titeln »<rs type="title">Friedhof im Süden</rs>« und »<rs type="title">Mittag</rs>«, die in Abschrift<lb/>
diesem Brief beiliegen. Wenn das zweite noch ganz in der Manier<lb/>
der ersten drei Gedichte, welche Herr <rs type="pers" ana="n_93076" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> kennt, gehalten ist, die<lb/>
gleiche keusche Einfachheit und naturnahe Sprachtrunkenheit atmet,<lb/>
also ganz gut einem primitiven Dichter zugeschrieben werden könnte,<lb/>
so setzt die Autorschaft des Gedichtes »<rs type="title">Friedhof im Süden</rs>« schon<lb/>
unbedingt eine höchst kultivierte Persönlichkeit von erlesenem <seg type="ELIDASH">Sprachsinn</seg><lb/>
und Formsinn voraus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155869">
<space/>So wenigstens für die Herren <rs type="pers" ana="n_93077" ref="#fk__p_42063"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>Z.</abbr></rs> und <rs type="pers" ana="n_93078" ref="#fk__p_42004"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>K.</abbr></rs> Für mich<lb/>
aber — und hier möge mir verstattet sein, mit einer eigenen Meinung<lb/>
hervorzutreten — für mich ist es ganz unwesentlich, ob <rs type="pers" ana="n_93079" ref="#fk__p_47599">Karl <abbr>P.</abbr></rs><lb/>
wirklich der Autor der von ihm frei aus dem Gedächtnisse oder vielmehr<lb/>
 inspirativ niedergeschriebenen Gedichte ist oder nicht. Daß er,<lb/>
der in einer Irrenanstalt internierte ungebildete Schlosser aus Radautz,<lb/>
der die deutsche Sprache nur mangelhaft beherrscht, und die Gedichte<lb/>
in einer Orthographie aufsetzt, die buchstäblich ihre mühselige<lb/>
Entzifferung notwendig macht, uns diese Gedichte als Vermächtnis eines<lb/>
unbekannten genialen Dichters gerettet und übermittelt haben könnte,<lb/>
diese Annahme müßte nur den Glauben an ein noch größeres<lb/>
Wunder in sich schließen in einer <seg type="insult">Zeit</seg>, in der <seg type="insult">alle zünftigen Wächter<lb/>
und Verweser des deutschen Schrifttums</seg> diesen Dichter unentdeckt<lb/>
ließen. Nicht so aber für die erwähnten Herren Ärzte. Bei unserem<lb/>
Besuche wurde <rs type="pers" ana="n_93080" ref="#fk__p_47599">Karl <abbr>P.</abbr></rs> von Herrn <rs type="pers" ana="n_93081" ref="#fk__p_42063"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>Z.</abbr></rs> einem Kreuzverhöre<lb/>
unterzogen, welches folgendes Ergebnis zeitigte: <rs type="pers" ana="n_93082" ref="#fk__p_47599">Karl <abbr>P.</abbr></rs> ist nicht<lb/>
imstande, einzelne Worte seiner Gedichte, wie <abbr>z. B.</abbr> das Wort<lb/>
»Sarkophag« genau zu definieren. Bei der Wiederholung gewisser<lb/>
Angaben über seinen Lebenslauf begeht er Ungenauigkeiten und<lb/>
verwickelt sich in Widersprüche. Auf vielfaches Fragen und Drängen<lb/>
gibt er zu, <abbr>szt.</abbr> in Marokko in der <rs type="inst">Fremdenlegion</rs> sich in Gesellschaft<lb/>
einiger Deutscher befunden zu haben, die »mit ihm zusammen Gedichte<lb/>
schrieben«, <abbr>u. zw.</abbr> schildert er das Zustandekommen dieser Gedichte<lb/>
auf eine höchst merkwürdige und nicht leicht verständliche Art. Die<lb/>
besagten <rs type="inst">Fremdenlegionäre</rs> hätten ihre freien Stunden damit verbracht,<lb/>
mit einander um die Wette zu dichten, die Gedichte zu feilen und<lb/>
zu verbessern <abbr>u. s. w.</abbr> Er könne nun nicht mit Bestimmtheit die<lb/>
Autoren der einzelnen Gedichte identifizieren, nur von einem Gedichte wisse<lb/>
er, daß er es selber verfaßt hätte <abbr>u. zw.</abbr> vom Gedichte »<rs type="title">Brot</rs>«. (Beilage.)<lb/>
Das Gedicht »<rs type="title"><seg type="spc">Junge Tänzerin</seg></rs>« schreibt er auf vielfaches Befragen<lb/>
einem gewissen <rs type="pers" ana="n_93083" ref="#fk__p_50935"><seg type="spc">Otto Borger</seg></rs> zu, der aus Stuttgart oder Straßburg<lb/>
stamme und dessen letzte Adresse in Marokko er anzugeben weiß.<lb/>
Auch die Adressen der anderen Freunde kann er mitteilen. (Ich habe<lb/>
gleich nach dem Besuch in der Irrenanstalt an die verschiedenen von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_93084" ref="#fk__p_47599"><abbr>P.</abbr></rs> genannten Personen Briefe gerichtet, in denen ich um aufklärende<lb/>
Details sowie um etwa vorhandene Manuskripte bat). <rs type="pers" ana="n_93085" ref="#fk__p_47599"><abbr>P.</abbr></rs> behauptet,<lb/>
in Radautz ein Heft mit ungefähr 1500! Gedichten zu besitzen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr155870">
<space/>Als charakteristisch für die Art, in der <rs type="pers" ana="n_93086" ref="#fk__p_47599"><abbr>P.</abbr></rs> seine Gedichte niederschreibt<lb/>
, sei hier mitgeteilt, daß er nicht jederzeit imstande ist, sich<lb/>
ihrer zu entsinnen, sondern sozusagen einer Eingebung bedarf. Bei<lb/>
der Rezitation der Gedichte (er konnte, als wir ihn besuchten, einzig<lb/>
das Gedicht »<rs type="title">Junge Tänzerin</rs>« aus dem Gedächtnisse hersagen) verfährt<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_93087" ref="#fk__p_47599"><abbr>P.</abbr></rs> so mechanisch und leiernd, daß man den Eindruck gewinnt,<lb/>
einen Schüler der ersten Volksschulklasse vor sich zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155871">
<space/>Aus allen diesen Umständen haben die Herren <rs type="pers" ana="n_93088" ref="#fk__p_42063"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>Z.</abbr></rs> und <rs type="pers" ana="n_93089" ref="#fk__p_42004"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>K.</abbr></rs><lb/>
nunmehr den Schluß gezogen, <rs type="pers" ana="n_93090" ref="#fk__p_47599"><abbr>P.</abbr></rs> habe einfach die Gedichte <abbr>szt.</abbr>, weil<lb/>
er sie oft vordeklamieren hörte, auswendig behalten und sei selbst<lb/>
</p>
            <p ana="pr155871">
überhaupt kein Dichter. Und es gibt gewiß auch andere Details, die<lb/>
ihn sehr wenig vertrauenerweckend erscheinen lassen. Als erste<lb/>
Strophe eines Gedichtes über eine südliche Landschaft steht die<lb/>
<rs type="pers">Mignon-Strophe</rs> »Kennst du das Land, wo die Zitronen blüh’n«. Ein<lb/>
anderes Gedicht, betitelt »<rs type="title">Das Leben eines Fremdenlegionärs</rs>« schließt<lb/>
mit der Strophe: »Auf ferner, fremder Aue« <abbr>etc.</abbr>, ein drittes mit der<lb/>
ersten Strophe des <RS pers="Ferdinand Raimund"><rs type="pers" ana="name_202519" ref="#fk__p_43227">Valentin-Liedes</rs></RS> »Da streiten sich die Leut’ herum«<lb/>
<abbr>u. s. w.</abbr> Eine Strophe aus einer Gruppe italienischer Gedichte ist von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_93091" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> (»Prächtiger als wir in unserm Norden«). Kurz, aller Schein<lb/>
spricht für die von den Herren <rs type="pers" ana="n_93092" ref="#fk__p_42063"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>Z.</abbr></rs> und <rs type="pers" ana="n_93093" ref="#fk__p_42004"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>K.</abbr></rs> gefaßte Meinung.<lb/>
Ich habe alles versucht, um die möglichen Urheber der von <rs type="pers" ana="n_93094" ref="#fk__p_47599"><abbr>P.</abbr></rs> aufgezeichneten<lb/>
 Gedichte zu eruieren. Aber die Gewißheit, daß diese<lb/>
Gedichte, die vielleicht nicht von ihm sind, hundertfach alle jene<lb/>
Erzeugnisse aufwiegen, die in <seg type="insult">der Apachendämmerung des zeitgenössischen<lb/>
 Literaturbetriebes</seg> gedeihen, und die ganz bestimmt von<lb/>
jenen Dichtern stammen, unter deren Namen und Marke sie auf den<lb/>
Markt gesetzt werden, hat meinen Standpunkt ganz eindeutig fixiert:<lb/>
Solange sich kein anderer Urheber feststellen läßt, ist <rs type="pers" ana="n_93095" ref="#fk__p_47599">Karl Piehowicz</rs><lb/>
für mich die Quelle der wunderbaren Lyrik, die er uns schenkt, und<lb/>
sozusagen der Autor selbst. Dies ist gewiß eine ziemlich naive und<lb/>
allem Scheine nach unhaltbare Ansicht, aber mir erscheint es unglaubhafter<lb/>
, daß ein Mensch wie <rs type="pers" ana="n_93096" ref="#fk__p_47599"><abbr>P.</abbr></rs> an diesen Gedichten jemals Interesse<lb/>
gefunden haben und sie sich wortgetreu gemerkt haben könnte, als<lb/>
daß er ihr Autor wäre. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr155872">
<rs type="pers" ana="n_93097" ref="#fk__p_38095"><AUCTOR>Alfred Sperber</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155874">
Diese und eine weitere Zuschrift vom <date>14. März</date> teilen Gedichte mit,<lb/>
die, von Zitaten aus Volksliedern und Skurrilitäten (wie »Bei<lb/>
Gelegenheit der Omnibustariferhöhung«) unterbrochen, von<lb/>
ungleichem Werte sind und von denen hier vorläufig die<lb/>
wunderbaren Verse eines der »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201686" ref="#fk__p_46960">Römischen Gedichte</rs></RS>« wiedergegeben<lb/>
 seien:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die Zypresse, die Olive,</l>
<l>Pinienwald und Berg und Au</l>
<l>tauchen in das himmlisch-tiefe</l>
<l>fleckenlose duft’ge Blau.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Um die Wasser, um die Lande,</l>
<l>Näh’ und Ferne, weit und breit,</l>
<l>legt der Himmel weitgespannte</l>
<l>Arme der Unendlichkeit.</l>
</lg>
            <p ana="pr155879">
Und zwei Strophen als Nachtrag. Denn überraschenderweise stellt<lb/>
sich heraus, daß dem Gedicht »<rs type="title">Einen Trunk der Liebe</rs>«, welches<lb/>
mit dem Abschluß des Verses von den Nachtigallen ein<lb/>
geschlossenes Kunstwerk war, es überhöhend noch die folgende<lb/>
Pracht angegliedert ist:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="7dots"/> Nachtigallen,</l>
<l>die uns über Raum und Zeit</l>
<l>über uns hinaus zu den Gefilden</l>
<l>Gottes wiegen in die Ewigkeit</l>
<l>wo die Engel mit den milden</l>
</lg>
            <lg>
<l>Mutterhänden unsren Liebesbund</l>
<l>heiligsprechen und in Harfenchören</l>
<l>und von Mund zu Mund</l>
<l>jubeln, daß wir wieder Gott gehören.</l>
</lg>
            <p ana="pr155884">
Man weiß freilich nicht, ob man mehr den Verlust des tiefen<lb/>
Ruhepunktes nach dem Nachtigallen-Vers beklagen oder für das<lb/>
großartige Auferstehen danken soll in diesem durch zwei Strophen<lb/>
geschlungenen, bis zu Gott emporgeführten Relativsatz. Was<lb/>
immer die Untersuchung der Autorschaft ergeben wird — und<lb/>
ergäbe sie, daß Liebhaber geistiger Werte einen durch Jahrhunderte<lb/>
 unbekannten Dichter gefunden und memoriert haben —,<lb/>
ein größeres Wunder als das Werk selbst kann sie nicht offenbaren<lb/>
, und <seg type="insult">die Welt der Redaktionen</seg> wird beschämt bleiben<lb/>
durch die Tatsache, daß das Irrenhaus, wenn nicht Ursprung,<lb/>
so doch Zuflucht und Hort dieser Schöpfung gewesen ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43040">
               <persName>Goya y Lucientes, Francisco de</persName>
               <birth>
                  <date>1746-3-30</date>
                  <place>Fuendetodos, Aragonien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-4-16</date>
                  <place>Bordeaux</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51017">
               <persName>Kernstock, Ottokar</persName>
               <birth>
                  <date>1848-7-25</date>
                  <place>Marburg/Drau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-4</date>
                  <place>auf der Festenburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50351">
               <persName>Mörike, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1804-9-8</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1875-6-4</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </death>
               <occupation>Pfarrer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12323</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41542">
               <persName>Hainisch, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1858-08-15</date>
                  <place>Aue/Schottwien, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zuchtkuh Bella errang Rekorde</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 735/63 irrt. Hindenburg</note>
               <note type="comment">Gedicht "Mein Heimatland" in der Vertonung von Viktor Keldorfer</note>
               <note type="comment">1920-28 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43837">
               <persName>Hölderlin, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1770-3-20</date>
                  <place>Lauffen am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1843-6-7</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48209">
               <persName>Krantz, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1909-2-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1983-1-15</date>
                  <place>Bensheim</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">späteres Ps. Ernst Erich Noth</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49006">
               <persName>Lingner, Karl August </persName>
               <birth>
                  <date>1861-12-21</date>
                  <place>Magdeburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-6-5</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Großindustrieller</occupation>
               <occupation>Philanthrop</occupation>
               <note type="comment">Julius Ferdinand Wollf, Lingner und sein Vermächtnis, Hellerau, Jakob Hegner 1930</note>
               <note type="comment">fehlt bei Ögg</note>
               <note type="comment">"Odol" Mundwasser</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40053">
               <persName>Columbus, Christopher</persName>
               <birth>
                  <date>1451</date>
                  <place>Genua?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1506-5-20</date>
                  <place>Valladolid</place>
               </death>
               <occupation>Seefahrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43962">
               <persName>Unruh, Fritz von</persName>
               <birth>
                  <date>1885-5-10</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-11-28</date>
                  <place>Diez/Lahn</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12993</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42063">
               <persName>Sas-Zaloziecki, Wladimir</persName>
               <birth>
                  <date>1896-7-10</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-10-12</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <note type="comment">ein Herr Dr. Zaloziecki, der den geisteskranken Dichter Karl Piehowicz in der Anstalt besucht</note>
               <note type="comment">in Czernowitz</note>
               <note type="comment">Prof. in Lemberg, ab 1940 ao. Prof. in Wien</note>
               <note type="comment">W. Höflechner/G. Pochat, 100 Jahre Kunstgeschichte an der Univ. Graz, 1992, S. 125 u. 285-88</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40688">
               <persName>Ahrer, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1888-11-28</date>
                  <place>St. Stefan ob Leoben/Stmk.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-3-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1924-26 Finanzminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53267">
               <persName>Bosel, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1893-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-10</date>
                  <place>Riga</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Stockhammer mail vom 01.02.2010, bezieht sich auf Alfons Dür: Getrude Schneider</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46881">
               <persName>Günther, Johann Christian</persName>
               <birth>
                  <date>1695-04-08</date>
                  <place>Striegau/Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1723-03-15</date>
                  <place>Jena</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50935">
               <persName>Borger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1904-2-27</date>
                  <place>Schruns/Vorarlberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1994-12-23</date>
                  <place>Schruns/Vorarlberg</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/56879</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54800">
               <persName>Gogh, Vincent van</persName>
               <birth>
                  <date>1853-3-30</date>
                  <place>Groot-Zundert bei Breda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-7-29</date>
                  <place>Auvers-sur-Oise</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11464</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47177">
               <persName>Baker, Josephine</persName>
               <birth>
                  <date>1906-6-3</date>
                  <place>St. Louis, Miss.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-4-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6084</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43862">
               <persName>Rückert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1788-05-16</date>
                  <place>Schweinfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-01-31</date>
                  <place>Neuses/Coburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46861">
               <persName>Jobs, d. i. Ely, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1878-11-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-9-4</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Kutschera, 53</note>
               <note type="comment">"Ein Wort an links", Selbstverlag 1935</note>
               <note type="comment">Chefredakteur "Die Börse", Chefredakteur der "Stunde"</note>
               <note type="comment">Flucht in die Schweiz (Wotruba Freund)</note>
               <note type="comment">4., Kühnplatz 4; 1., Annagasse 3a/29</note>
               <note type="comment">weiteres Pseudonym: Sirius</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47599">
               <persName>Piehowicz, Karl Josef</persName>
               <occupation>Schlosser</occupation>
               <note type="comment">"Dichter", Schlosser im Irrenhaus in Czernowitz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/56940</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42004">
               <persName>Kipper, Walter Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1897-8-6</date>
                  <place>Radautz/Bukowina</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1989-4-10</date>
                  <place>Wertingen/Bayern</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">Karl Josef Piehowicz (1928)</note>
               <note type="comment">Sekundararzt der Czernowitzer Landesirrenanstalt, Betreuer des dichtenden Schlossers</note>
               <note type="comment">1940 bis Januar 1945 Tiegenhof, nach dem Krieg Gmunden</note>
               <note type="comment">Februar 1945 bis April 1946 Linz, Leonfeldner Str. 82c</note>
               <note type="comment">war 1945 Reichsstatthalter Oberdonau Linz und Gmunden, danach bis 1962 Bezirkshptm.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38095">
               <persName>Sperber, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1898-9-23</date>
                  <place>Storozynetz/Bukowina</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-1-3</date>
                  <place>Bukarest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">seit 1924 Red. des "Czernowitzer Morgenblatt"</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>