<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07273.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07272.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07274.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was in der Kriegsausstellung fehlt, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 27-29</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07273</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was in der Kriegsausstellung fehlt</head>
            <p ana="pr98417">
<space/>Der jetzt 28 Jahre alte Ingenieur und Chemiker <rs type="pers" ana="n_65178" ref="#fk__p_54048">Theodor <abbr>v.</abbr><lb/>
Friedberg</rs> hatte sich bei <rs type="event">Beginn des Krieges</rs> <seg type="spc">freiwillig</seg> zum Militär<lb/>
gemeldet. Er kam nach der Ausbildung an die Front und erhielt in<lb/>
einem Gefecht <seg type="spc">vier Schüsse in das linke Knie</seg>. Das Bein wurde<lb/>
steif und kürzer, so daß <rs type="pers" ana="n_65179" ref="#fk__p_54048">Friedberg</rs> jetzt <seg type="spc">nur mühselig mit Stöcken<lb/>
gehen kann</seg>. Überdies erlitt er infolge des Luftdrucks einer Granate<lb/>
eine <seg type="spc">Nervenerschütterung</seg> und er ist seit diesem Unglück <seg type="spc">Epileptiker<lb/>
</seg>. Während seiner Dienstzeit ist er Korporal geworden. Im<lb/>
vorigen Jahre wurde <rs type="pers" ana="n_65180" ref="#fk__p_54048">Friedberg</rs> als zu jedem Militärdienst ungeeignet<lb/>
und <seg type="spc">bürgerlich erwerbsunfähig</seg> aus dem Heeresverband entlassen.<lb/>
Es wurde ihm die gesetzliche Invalidenpension von <seg type="spc">sechs Kronen<lb/>
monatlich</seg> vorläufig auf die Dauer von zwei Jahren angewiesen<lb/>
und vielleicht noch ein paar Kronen Verwundungszulage. Am<lb/>
<date>10. Juni <abbr>d. J.</abbr></date> kam der Kriegskrüppel in einer Korporalsbluse zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr98417">
dem ihm von früher her bekannten Chemiker <rs type="pers" ana="n_65181" ref="#fk__p_37650"><seg type="spc">Seligmann</seg></rs>, Besitzer<lb/>
der <rs type="inst">Fettstoffabrik <rs type="pers" ana="n2_5731" ref="#fk__p_58331">Karl Seligmann</rs></rs>, und bat ihn mit Hinweis auf sein<lb/>
großes Elend um irgend eine Arbeit. <rs type="pers" ana="n_65182" ref="#fk__p_37650">Seligmann</rs> hatte bereits früher<lb/>
einmal gegen <rs type="pers" ana="n_65183" ref="#fk__p_54048">Friedberg</rs> <seg type="spc">eine Anzeige wegen unbefugten Tragens<lb/>
der Uniform</seg> erstattet und <seg type="spc">er ließ jetzt den Kriegskrüppel<lb/>
durch einen Wachmann verhaften</seg>. Gestern war der Unglückliche<lb/>
wegen unbefugten Tragens der Korporalsuniform vor dem <rs type="inst">Bezirksgericht<lb/>
Josefstadt</rs> angeklagt. Bezirksrichter <rs type="pers" ana="n_65184" ref="#fk__p_56714"><abbr>Dr.</abbr> Pohl</rs> gestattete ihm, sich sitzend<lb/>
zu verantworten. <rs type="pers" ana="n_65185" ref="#fk__p_54048">Friedberg</rs> gab an, daß er in der Zukunft einmal<lb/>
die Aussicht auf ein Majorat habe, jetzt aber außer seiner Invalidenpension<lb/>
 kein Einkommen habe, da er wegen seines Körperzustandes<lb/>
nirgends Arbeit finden könne. Er habe nach seiner Entlassung aus dem<lb/>
Heeresverband die Militäruniform weiter getragen, <seg type="spc">weil er sich keine<lb/>
Zivilkleidung kaufen könne</seg>. — Der Richter sprach den Angeklagten<lb/>
 frei, denn dieser habe unter unwiderstehlichem Zwange gehandelt<lb/>
, wenn er den Soldatenrock, in dem er dem Vaterland seine<lb/>
Gesundheit und seine Arbeitsfähigkeit opferte, so lange getragen habe,<lb/>
<seg type="spc">bis er in der Lage ist</seg>, sich Zivilkleider anzuschaffen. — Der Angeklagte<lb/>
 nahm das Urteil unter Dankesbezeugungen entgegen. Als er aus<lb/>
dem Saale hinaushumpelte, drehte er sich um und sagte zum Richter:<lb/>
»Aber schön war das nicht von Herrn <rs type="pers" ana="n_65186" ref="#fk__p_37650">Seligmann</rs>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr98419">
<space/>Wie ist das alles nur möglich, da es doch nicht vorgestellt<lb/>
werden kann? Wenn alles andere möglich war, dort der Krieg<lb/>
und hier die Anzeige, wie kann darüber zu Gericht gesessen<lb/>
werden? Wie ist da ein einfacher Freispruch möglich? Was<lb/>
geschieht mit dem Anzeiger? Das <seg type="insult">Delikt</seg> ist doch die Anzeige.<lb/>
Warum wird darüber nicht verhandelt? Wie kann das, was uns<lb/>
als der <seg type="insult">Inbegriff des Frevelhaften</seg> erscheinen muß, Inhalt einer<lb/>
Klage sein und am Gericht vorüberkommen? Der dort soll <seg type="insult">Armeelieferant<lb/>
</seg> sein. Warum läßt der Kriegskrüppel den <seg type="insult">Armeelieferanten</seg><lb/>
nicht verhaften? Warum ist das so? Warum tun sie das? Warum<lb/>
gibt es das? Warum gibt es das nicht in der <seg type="insult">Kriegsausstellung</seg>?<lb/>
Wie werden wir, wenn wir diesen Krieg überleben, diese Anzeige<lb/>
überleben? Wie ist das alles nur möglich? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aus dem fernsten<lb/>
Winkel der Erinnerung, zwischen Schlaf und Wachen, unter<lb/>
dem Druck eigenen Schicksals stürmen die <rs type="pers" ana="n_65187" ref="#fk__p_43055">Dostojewski-Menschen</rs><lb/>
solche Fragen an. Uns müssen sie auf der Ringstraße und bei<lb/>
jedem Blick in die Zeitung packen. Langt keine Hand herunter,<lb/>
die dem <seg type="insult">Spuk</seg> ein Ende macht? Warum gibt es das alles? Warum<lb/>
tun sie das? Wie ist, wie war — wie wird das alles möglich sein!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58331">
               <persName>Seligmann, Karl (Fettstoffabrik)</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54048">
               <persName>Friedberg, Theodor von</persName>
               <birth>
                  <date>1888?</date>
               </birth>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <note type="comment">angeklagt wegen unerlaubten Tragens der Uniform</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56714">
               <persName>Pohl, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1875-3-21</date>
                  <place>Wiener Neustadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-9-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">7., Lerchenfelderstr. 83</note>
               <note type="comment">ZF 6.10.1941?? 71B/78 (FD)</note>
               <note type="comment">Bezirksrichter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37650">
               <persName>Seligmann, Adalbert Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1862-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12769</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>