<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05527.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05526.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05528.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bergführer und Hopf oder Beginn einer Razzia auf Literarhistoriker, in: Fackel Heft 13, Nr. 336, 1234, S. 15-22</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_05527</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">336</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-336_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/336,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bergführer und Hopf oder Beginn einer Razzia auf Literarhistoriker</head>
            <p ana="pr72498">
<space/>»Da es gewiß viele Zuhörer und Leser gibt, denen das Schimpfwort<lb/>
(<seg type="insult">‚Hopf‘</seg>) nicht geläufig ist, bei dem sich sogar unsere neuen Lexikographen<lb/>
nur auf Adelung zu berufen wissen, sei diesem Gewährsmann das Wort<lb/>
erteilt: ‚<seg type="insult">Hopf</seg><seg type="symbol" subtype="equals"/>Schopf, siehe Wiedehopf. Neuangeworbene Soldaten<lb/>
pflegen von den älteren aus Verachtung <seg type="insult">Hopfe</seg> oder <seg type="insult">Strutze</seg> genannt zu<lb/>
werden, wo dieses Wort eben das ist, was auf den Universitäten ein<lb/>
<seg type="insult">Pennal</seg> oder <seg type="insult">Fuchs</seg>, bei den Böttchergesellen ein <seg type="insult">Ziegenschurz</seg> und bei<lb/>
den <seg type="insult">Spitzbuben</seg> ein <seg type="insult">Wittstock</seg> ist.‘«<lb/>
</p>
            <p ana="pr72500">
<space/>Man rate: Wo, in <seg type="insult">welcher Art von philologischer Dissertation<lb/>
</seg> kann <seg type="insult">diese »Fußnote«</seg> vorkommen? Da man es nicht erraten<lb/>
wird, und ich nicht boshaft genug bin, den Hörer, der bei mir<lb/>
belegt hat, einen <seg type="insult">Hopf</seg> sein zu lassen, so will ich es verraten.<lb/>
Diese Fußnote steht in einer <seg ana="Burgtheaterkritik des Herrn J. Minor&#10;über das »Weite Land« in der ‚Österreichischen Rundschau‘"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72502">
<space/>»Das <rs type="inst">Hotel am Völser Weiher</rs>, das im <date>vorigen Jahre</date> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> noch<lb/>
nicht einmal in der Absicht bestanden hat, ist in allerdings kleineren<lb/>
Dimensionen während <DATERANGE>dieses Sommers</DATERANGE> schon unter Dach und Fach<lb/>
</p>
            <p ana="pr72502">
gebracht; und die Bahn von Atzwang, von der die Rede ist, soll als<lb/>
Schwebebahn zwar nicht über Völs, aber über Sankt Konstantin zum<lb/>
Weiher hinauf führen. Einen Aignerturm und eine Hofbrandhütte wird<lb/>
man zwar am Völser Weiher vergebens suchen und die ‚<rs type="inst">Alpenrose</rs>‘,<lb/>
die zwischen Kastelruth und Seis eine so herrlich gelegene Jausenstation<lb/>
bildete, ist leider eingegangen; daß aber der schneidige norddeutsche<lb/>
Gast, der über das lange Ausbleiben seiner Wäsche klagt, nicht so ganz<lb/>
unrecht hat, kann ich aus meiner Erfahrung bestätigen<seg type="symbol" subtype="4dots"/> die elektrische<lb/>
Beheizung des Weihers zu Badezwecken <seg type="symbol" subtype="2dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr72504">
<space/>Man rate: wo, in <seg type="insult">welcher Art von Führer durch Österreichs<lb/>
Alpen</seg> kann dieser Abschnitt vorkommen? Da man es nicht erraten<lb/>
wird, und ich nicht boshaft genug bin, den Touristen, der schon<lb/>
den Rucksack schnürt, zappeln zu lassen, so will ich es verraten.<lb/>
Dieser Abschnitt steht in einer <rs type="inst">Burgtheaterkritik</rs> <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_52324" ref="#fk__p_46699"><abbr>J.</abbr> Minor</rs></seg><lb/>
über das »<RS pers="Arthur Schnitzler"><rs type="title" ana="name_202734" ref="#fk__p_38500">Weite Land</rs></RS>« in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_18493">Österreichischen Rundschau</rs>‘.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72505">
<space/>Die Germanistik ist <seg type="insult">ein weites Land</seg>; und ich habe die<lb/>
Wahl zwischen den folgenden Möglichkeiten. Eine alte Lieblingsidee<lb/>
 von mir ist, <seg type="insult">Personen</seg>, die sich in <seg type="insult">überflüssigen Berufen</seg><lb/>
unnütz gemacht haben, sagen wir <seg type="insult">Nationalökonomen, Historiker,<lb/>
Germanisten</seg>, in praktischeren Lebensfächern sich betätigen zu lassen.<lb/>
Wäre ich Regent, ich würde anordnen, daß Rollen umbesetzt,<lb/>
vertauscht, gestrichen werden, und so gut wie ich die<lb/>
<seg type="insult">Journalisten</seg> zwänge, Kolporteure zu werden, würde ich es durchzusetzen<lb/>
 wissen, daß <seg type="insult">Professoren</seg> sich eine Zeit lang im Schankgewerbe<lb/>
 umtun oder sich als Einspänner, Friseure, Bierablader<lb/>
versuchen. Ob es etwa geraten ist, einen <seg type="insult">Germanisten</seg> zum Souffleur<lb/>
zu machen, bleibe dahingestellt. Von mir aus könnte zwar<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52325" ref="#fk__p_46699">Minor</rs></seg> dort, wo im »<rs type="title">weiten Land</rs>« das Wort <seg type="insult">»Hopf«</seg> fällt,<lb/>
fasziniert stecken bleiben und so eindringlich »<seg type="insult">Hopf</seg><seg type="symbol" subtype="equals"/>Schopf, siehe<lb/>
Wiedehopf« flüstern, daß der Schauspieler aus dem Text kommt<lb/>
und die Vorstellung gestört wird. Aber schließlich ist zu<lb/>
bedenken, daß er dann auch, wenn der <rs type="pers">Hamlet</rs> vom <seg type="insult">Brodem<lb/>
eines eklen Betts</seg> spricht, ihm mit einem Brodem<seg type="symbol" subtype="equals"/>Broden, siehe<lb/>
Dampf, Qualm, Nebel, Dunst, Ausdünstung ins Wort fallen<lb/>
könnte, und da sei Gott vor. Auch dürfte kein Souffleurkasten<lb/>
der Welt für <seg type="insult">einen so stattlichen Vollbart</seg>, wie er <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_52326" ref="#fk__p_46699">Minor</rs></seg><lb/>
ziert, Raum haben. Aber ist er denn nicht auch <seg type="insult">die schmucke Tracht<lb/>
der Männer</seg>, die vor dem <rs type="inst">Hotel am Völser Weiher</rs> stehen und<lb/>
sich dem Fremden erbötig machen, ihn zum Aignerturm oder zur<lb/>
<rs type="inst">Alpenrose</rs> um die Tax’ hinaufzuführen und was der Herr sonst<lb/>
gern gibt? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52327" ref="#fk__p_46699">Minor</rs></seg>, von dem ich ohnedies nicht bezweifle,<lb/>
</p>
            <p ana="pr72505">
daß er im Sommer mit nackerten Knien herumgeht, könnte gewiß<lb/>
zwischen Atzwang und Seis <seg type="insult">ein herrlich gelegenes Seminar</seg> halten,<lb/>
von Kastelruth bequem zu erreichen, <seg type="insult">lohnender Ausblick auf die<lb/>
<seg type="ELIDASH">Sturmperiode</seg> und Drangperiode und das pittoreske Tal der Romantiker</seg>,<lb/>
während man in zirka 1½ Stunden auf einem den Hang hinaufsteigenden<lb/>
 Pfade, der in vielen Zickzackbiegungen und Schleifen an Mulden<lb/>
und Dolinen vorüberführt, zu einem grünen, felsigen Weideland<lb/>
gelangt, das sich hinten verflacht und eine prachtvolle Vegetation<lb/>
darbietet, und ohne größere Anstrengung <seg type="insult">das idyllische Dörfchen<lb/>
Schwatz</seg> erreicht, von wo ein guter Weg abzweigt, der ein großartiges<lb/>
 Gebirgspanorama eröffnet und an öden Trümmern vorbei<lb/>
den Ausblick über <seg type="insult">die ganze Schmockerei</seg> gestattet. Jedenfalls bin<lb/>
ich fest entschlossen, den <DATERANGE>nächsten Sommer</DATERANGE> mich an <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_52328" ref="#fk__p_46699">Minor</rs></seg><lb/>
anseilen zu lassen. Sicher ist sicher. »Sagen wir noch«, sagt er<lb/>
zum Schluß <seg type="insult">seines <rs type="inst">Burgtheaterreferats</rs> durch die Schönheiten<lb/>
der Alpen</seg>, »daß Herr <rs type="pers" ana="n_52329" ref="#fk__p_38682">Balaithy</rs> ein sehr vertrauenerweckender<lb/>
Bergführer war«. Das ist gewiß kameradschaftlich gedacht;<lb/>
aber ich tue es nicht anders, ich nehme mir <seg type="insult">den bewährten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52330" ref="#fk__p_46699">Minor</rs></seg>. Was Herrn <rs type="pers" ana="n_52331" ref="#fk__p_38682">Balaithy</rs> betrifft, so spielt er nur eine kleine<lb/>
Rolle im »<RS pers="Arthur Schnitzler"><rs type="title" ana="name_202735" ref="#fk__p_38500">weiten Land</rs></RS>«, und man muß schon wie ich das Gehör<lb/>
für alle Aussprüche haben, die man nicht hört, um wetten zu können,<lb/>
daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_52332" ref="#fk__p_38058">Baron Berger</rs> — auch ein gediegener Alpinist</seg> — diese<lb/>
Besetzung wie folgt gerechtfertigt hat: »Es gehört zur Tradition<lb/>
des <rs type="inst">Burgtheaters</rs>« — und dabei hob sich sein Brustkorb, den<lb/>
Kosmos zu umfassen, und sein Auge glänzte wie ein Stern<lb/>
— »es gehört zur Tradition des <rs type="inst">Burgtheaters</rs>, die kleinsten Rollen<lb/>
mit ersten Schauspielern zu besetzen«. Natürlich hat er es gesagt<lb/>
und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52333" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> — den ich auch lieber im Gebirge sähe als im<lb/>
Parkett — schrieb pünktlich: »Es gehört zur Tradition des<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaters</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Das mit der <seg type="insult">Tradition</seg> ist nämlich so. (Jetzt<lb/>
zieht mich <rs type="pers" ana="n_52334" ref="#fk__p_38058">Berger</rs> ins Gespräch, ich lasse <rs type="pers" ana="n_52335" ref="#fk__p_46699">Minor</rs> warten<lb/>
und verirre mich.) Das <rs type="inst">Burgtheater</rs> hat also in der Zeit, da es die<lb/>
großen Rollen mit ersten Kräften besetzen konnte, die<lb/>
kleinen Rollen mit ersten Kräften besetzt. Jetzt besetzt es<lb/>
die großen Rollen mit letzten Kräften und läßt die paar fähigen<lb/>
Episodisten, die es noch hat, statieren. Und es ist gewiß ein<lb/>
Unterschied, ob Meister wie <rs type="pers" ana="n_52336" ref="#fk__p_42812">Hartmann</rs>, <rs type="pers" ana="n_52337" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzer</rs> und <rs type="pers" ana="n_52338" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs><lb/>
Königen und Staatsmännern, die im Hintergrund über die Szene<lb/>
gehen, das Gesicht von Königen und Staatsmännern gaben oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr72505">
ob ein Bergführer, der <foreign xml:lang="de-loc">»Sell wohl«</foreign> zu sagen hat, von einem<lb/>
Dialektschauspieler gegeben wird. Und wenn die <seg type="insult">Provinzbühne<lb/>
dritten Ranges</seg>, die heute das <rs type="inst">Burgtheater</rs> ist, sich erdreistet, an<lb/>
einer Tradition zu kleben, von der heute wirklich nur der<lb/>
Gefrornesmann auf der Galerie und vielleicht noch ein alter<lb/>
Logenschließer, auch dieser schon geborsten, zeugen können,<lb/>
so muß doch wohl einmal gesagt werden, daß es auch<lb/>
eine <seg type="insult">Schmutzkonkurrenz mit der Vergangenheit</seg> gibt und daß es<lb/>
unerträglich ist, wenn ein <seg type="insult">Ausverkauf von Galanteriewaren</seg>, der in<lb/>
einer geräumten Kunsthandlung provisorisch untergebracht ist,<lb/>
sich auf den guten Ruf des Geschäftes beruft. Ich werde<lb/>
wirklich noch grob werden, wenn ich <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_52339" ref="#fk__p_38058">von Berger</rs></seg>, der<lb/>
doch über alles sprechen könnte und nicht gerade auf die<lb/>
<seg type="insult">Tradition des <rs type="inst">Burgtheaters</rs></seg> angewiesen ist, noch einmal diese<lb/>
anrufen höre! Daß sich ein <seg type="insult"><rs type="inst">Burgtheaterdirektor</rs></seg>, der »Die Liebe höret<lb/>
nimmer auf« gespielt hat, in Gesellschaft zu gehen traut, zeugt von<lb/>
<seg type="insult">einem starken Unbewußtsein</seg>, und man versteht es, seitdem man erfahren<lb/>
 hat, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_52340" ref="#fk__p_38058">Freiherr <abbr>v.</abbr> Berger</rs></seg> nicht nur <rs type="pers" ana="n_52341" ref="#fk__p_38058">Alfred</rs>, sondern auch<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_52342" ref="#fk__p_38058">Maria</rs></seg> heißt. Aber wenn schon nicht die Liebe zu <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_52343" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs>,<lb/>
dem Schöpfer des »feuchtfröhlichen <rs type="pers">Bruno</rs>«</seg>, so hat die <seg type="insult">Tradition<lb/>
des <rs type="inst">Burgtheaters</rs></seg> endlich einmal aufzuhören! Doch das sind<lb/>
peinliche Sorgen des Alltags und es ist immer lohnend, von ihnen<lb/>
in <seg type="insult">die freien Berge</seg> zurückzukehren und zu <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_52344" ref="#fk__p_46699">Minor</rs></seg>, der<lb/>
schon seine Pfeife stopft und wartet. Wir wollen aufbrechen, aber<lb/>
da fehlt uns eines: Wie stehts denn mit der Wäsch’? <rs type="pers" ana="n_52345" ref="#fk__p_46699">Minor</rs> hat<lb/>
uns gewarnt. Auch er kann aus seiner Erfahrung bestätigen,<lb/>
auch er beklagt sich über das lange Ausbleiben seiner<lb/>
Wäsche, und der Tourist spürt es, wenn beim Bergführer die<lb/>
Wäsche lange ausbleibt. Oben, auf der <rs type="inst">Hofbrandhütte</rs>, wo einem<lb/>
der Schwitz sakrisch herunterrinnt, wird die Situation unhaltbar,<lb/>
und man beschließt, sich zu beschweren. Der <seg type="insult">Dichter</seg>, der<lb/>
mit von der Partie ist, schreibt ein Stück, in dem es vorkommen<lb/>
wird, und der Referent wird es in die <rs type="magazine" ana="werk_18494">Österreichische Rundschau<lb/>
</rs> geben. Vorläufig ist es am besten, es dem Portier des<lb/>
<rs type="inst">Semmeringhotels</rs> zu sagen. Da erkennt aber der <seg type="insult"><RS pers="Arthur Schnitzler" globID="name_204087">Dichter</RS></seg>,<lb/>
daß es gut sei, auch den Portier in das Stück hineinzunehmen,<lb/>
und der <seg type="insult">Literarhistoriker</seg> findet, daß der Portier »wie es heißt,<lb/>
getreu nach dem Original« gezeichnet sei. Dann kommen <seg type="insult">die<lb/>
Kollegen von der Tagespresse</seg>, denen auch die Wäsche zu lange<lb/>
</p>
            <p ana="pr72505">
ausbleibt, bestätigen, daß das »<rs type="title">weite Land</rs>« die Seele sei, die ein weites<lb/>
Land ist, wie ein Hoteldirektor gesagt hat, daß der Portier täuschend<lb/>
getroffen sei und das Stück ein <seg type="insult">Hotelschlüsselstück</seg>. »<rs type="pers" ana="n_52346" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs><lb/>
getraute sich nicht recht eine lebende Person auf das Theater zu<lb/>
stellen. Erst nach längeren Beratungen mit guten Freunden« entschloß<lb/>
 er sich. Dann kommen die <seg type="insult">Kulissenplauderer</seg> und verraten,<lb/>
daß der Schauspieler mit dem Dichter auf den Semmering gefahren<lb/>
sei, »um an Ort und Stelle Studien zu machen«. Und was sonst<lb/>
noch für köstliche Geheimnisse sind, die <seg type="insult">das gelobte weite Land</seg><lb/>
eröffnet. Doch ist es notwendig zu <rs type="pers" ana="n_52347" ref="#fk__p_46699">Minor</rs> zurückzukehren,<lb/>
der wieder zum Aufbruch mahnt und ungeduldig fragt, ob er denn<lb/>
ein <seg type="insult">Bergführer</seg> oder ein <seg type="insult">Hopf</seg> sei. Nachdem wir ihn beruhigt<lb/>
und ihm versichert haben, daß er beides sei und außerdem ein<lb/>
<seg type="insult">Literarhistoriker</seg>, gibt er uns schmunzelnd und indem er <foreign xml:lang="de-loc">»Sell<lb/>
wohl«</foreign> sagt, die neueste Nummer der <seg type="insult"><rs type="magazine" ana="werk_18495">Österreichischen Rundschau</rs></seg> zu<lb/>
lesen, von der wir bisher geglaubt haben, daß sie nur auf<lb/>
<rs type="inst">Lloyddampfern</rs> zur Herbeiführung der Folgen der Seekrankheit<lb/>
gehalten wird, aber zu unserem Erstaunen nunmehr ersehen, daß<lb/>
sie auch auf den hohen Bergen aufliegt. Als <seg type="insult">Kenner gefährlicher<lb/>
Touren</seg> versichert uns <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52349" ref="#fk__p_46699">Minor</rs></seg> darin, daß <rs type="pers" ana="n_52350" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs>, der<lb/>
»auf dem Umweg über die Novelle und den Dialog zum Drama<lb/>
gekommen ist, heute allein noch auf der Bühne lebendig« sei.<lb/>
Alle andern sind Opfer der Berge. »<rs type="pers" ana="n_52351" ref="#fk__p_45852">Ibsen</rs> ist nicht, wie man<lb/>
erwarten und wünschen konnte, zum Eckstein des deutschen<lb/>
Theaters geworden«. Doch damit sind wir plötzlich wieder in<lb/>
jene Ebene des Lebens gelangt, wo <seg type="insult">die Köter der Literatur</seg><lb/>
den Ecksteinen ihre Mißachtung ausdrücken. <seg type="insult">Im Fußumdrehn</seg><lb/>
sind wir aber wieder oben. Denn: »<rs type="pers" ana="n_52352" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> hat seit längerer<lb/>
Zeit versagt«. Er hat sich an <rs type="pers" ana="n_52353" ref="#fk__p_46699">Minor</rs> nicht angeseilt. Er hat<lb/>
nicht <seg type="insult">die genagelten Stiefel des Herrn <rs type="pers" ana="n_52354" ref="#fk__p_47618">Schönherr</rs></seg> angehabt. Er<lb/>
hat, was er schreibt, sich selbst zuzuschreiben. Er ist matsch. Und<lb/>
dennoch glaube ich, daß nach fünfzig Jahren, wenn <seg type="insult">Glaube und<lb/>
Heimat und <rs type="pers" ana="n_52355" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs> und weites Land und alle <foreign xml:lang="la">dii minores</foreign></seg><lb/>
vergessen sein werden, man an dem abgestürzten <rs type="pers" ana="n_52356" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs><lb/>
Wiederbelebungsversuche machen wird und daß der Dichter der<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Pippa</rs></rs> die Augen öffnen und sagen wird: er habe sich nur tot<lb/>
gestellt, um <seg type="insult">dem lästigen Bergführer</seg> zu entkommen, und er habe<lb/>
die Zeit verschlafen wollen, in der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52357" ref="#fk__p_51209">Paul Goldmann</rs></seg> lebte und<lb/>
<seg type="insult">die schwitzenden Geister</seg>, denen die Wäsche lange ausblieb;<lb/>
</p>
            <p ana="pr72505">
inzwischen werde sie ja doch endlich gekommen sein. Aber<lb/>
was sehe ich? Neben <rs type="pers" ana="n_52358" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> liegen noch andere am<lb/>
Wege, die <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_52359" ref="#fk__p_46699">Minor</rs></seg> nicht folgen konnten oder nicht folgen<lb/>
wollten: »<rs type="pers" ana="n_52360" ref="#fk__p_38441">Holz</rs> und <rs type="pers" ana="n_52361" ref="#fk__p_46983">Schlaf</rs> und <rs type="pers" ana="n_52362" ref="#fk__p_45949">Sudermann</rs> haben es auch, als sie<lb/>
Wasser in ihren veristischen Wein zu schütten begannen, zu keinem<lb/>
dauernden Erfolg mehr gebracht. <rs type="pers" ana="n_52363" ref="#fk__p_49931">Halbe</rs>, <rs type="pers" ana="n_52364" ref="#fk__p_48742">Hirschfeld</rs> und <rs type="pers" ana="n_52365" ref="#fk__p_43288">Langmann</rs><lb/>
haben <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Während <rs type="pers" ana="n_52366" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> »die Klaue des Löwen sehen läßt«.<lb/>
Es ist freilich gefehlt, <seg type="insult">einem alten Bergführer</seg>, anstatt ihm die Klaue<lb/>
des Löwen zu zeigen, Wasser in den Wein zu schütten und dadurch<lb/>
<seg type="insult">einen alten Phrasenkletterer</seg> zu reizen. Aber daß <rs type="pers" ana="n_52367" ref="#fk__p_46983">Johannes Schlaf</rs><lb/>
so etwas getan haben soll, ist die Beschuldigung eines <seg type="insult">Führers</seg>,<lb/>
der nicht mehr mitkann und darum aus Bosheit den Geführten beim<lb/>
Fuß herunterzieht. Das <seg type="insult">Alibi eines Bergführers</seg>, der zum <seg type="insult">Totengräber<lb/>
</seg> wurde. Daß er dabei so leichtfertig verfährt, einen <rs type="pers" ana="n_52368" ref="#fk__p_44354">Gerhart<lb/>
Hauptmann</rs> in dasselbe Massengrab zu werfen, in das <seg type="insult">die Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52369" ref="#fk__p_45949">Sudermann</rs>, <rs type="pers" ana="n_52370" ref="#fk__p_49931">Halbe</rs> und <rs type="pers" ana="n_52371" ref="#fk__p_48742">Hirschfeld</rs></seg> förmlich hineingeboren wurden<lb/>
und in dem sie schon gelegen sind, ehe sie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52372" ref="#fk__p_46699">Minor</rs></seg> mitnehmen<lb/>
wollte — ist ein Kapitel für sich, um sich bei der Hoteldirektion<lb/>
zu beschweren. Damit könnte die Beschwerde über <seg type="insult">das elende<lb/>
Deutsch dieses kreuzbraven Älplers</seg> in einem gehen. Denn: <rs type="pers" ana="n_52373" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs><lb/>
»zuckt nicht mit einer Wimper dabei, wodurch er uns seine<lb/>
Zustimmung oder seine Abneigung verraten könnte.« »Mütter, die<lb/>
auf die verheiratete Geliebte ihres Sohnes zugleich sehr gut und<lb/>
sehr böse sind«. »Er gründet sich als Hoteldirektor in den Dolomiten<lb/>
eine neue Existenz und hat sich, obwohl die Kinder in der Umgebung<lb/>
 nicht selten seine Züge tragen, nach Jahrzehnten noch<lb/>
so wenig über ihren Verlust getröstet, daß <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« (Über wessen Verlust?<lb/>
Der Jahrzehnte, der Züge, der Umgebung, der Kinder, der Existenz<lb/>
oder der Dolomiten? Nein, der Gattin.) »Es wird aber so<lb/>
sein, wie <seg type="spc">im</seg> ‚<rs type="title"><rs type="pers">Baumeister Solneß</rs></rs>‘, nämlich daß <rs type="pers">Erna</rs> <seg type="spc">in dem</seg> von<lb/>
Jugend an Geliebten den starken und rücksichtslosen Willen, <seg type="spc">in<lb/>
dem</seg> sie sich mit ihm begegnet, <seg type="spc">in</seg> der Gefahr der Verkümmerung<lb/>
sieht und <seg type="spc">ihn</seg> nicht bloß lieben, sondern auch retten will; jedenfalls<lb/>
 ist sie <seg type="spc">in</seg> dieser Gesellschaft <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">in</seg> einem Höhenrausche <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="spc">in</seg> der nächsten Nacht <seg type="spc">im</seg> Hotel <seg type="symbol" subtype="3dots"/> nicht mehr hat <seg type="spc">in</seg> den Tod<lb/>
gehen lassen, sondern <seg type="spc">ihn</seg> erhört und <seg type="spc">in</seg> seinen nächtlichen Umarmungen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Ein Schauspieler aber gefällt <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_52374" ref="#fk__p_46699">Minor</rs></seg> so gut,<lb/>
»daß es den Anschein hat, als ob von dieser Seite ein vollgiltiger<lb/>
Ersatz für <rs type="pers" ana="n_52375" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs> im <rs type="inst">Burgtheater</rs> selber im Ausreifen wäre.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr72506">
<space/>Und <seg type="insult">so etwas</seg> verleiht Dichterpreise, sitzt in <seg type="insult">allen<lb/>
Ausschüssen der Unsterblichkeit</seg> und ist, sooft die Literatur<lb/>
das Bedürfnis hat, sich aufs hohe Roß zu setzen, zur<lb/>
Stelle. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52376" ref="#fk__p_46699">Jakob Minor</rs></seg> soll eine lesbare <rs type="pers" ana="n_52377" ref="#fk__p_43876">Schiller-Biographie</rs><lb/>
geschrieben haben. Ich glaube es nicht, aber es ist möglich.<lb/>
Daß er keine lesbare <rs type="pers" ana="n_52378" ref="#fk__p_38500">Schnitzler-Kritik</rs> geschrieben hat, ist sicher.<lb/>
Immerhin glaube ich, daß es mir geglückt ist, den Wert<lb/>
der Historik an <seg type="insult">jenen Vertretern</seg> gezeigt zu haben, die von der<lb/>
Gegenwart so exemplarisch blamiert wurden. Mein von künftigen<lb/>
Historikern unbestrittenes Verdienst ist es, zwischen Leben und<lb/>
<seg type="insult">Phrase</seg> aufgeräumt und <seg type="insult">jene Typen</seg> definiert zu haben, die bloß<lb/>
<seg type="insult">die Kruste der Phrase</seg> sind. Wenn es mir gelungen ist, nachzuweisen<lb/>
, daß <seg type="insult">diese bärtigen Gräuel</seg>, die uns mit <seg type="insult">Salbung und<lb/>
Bildung</seg> das Leben besprenzen, nur <seg type="insult">ein schwacher Abklatsch von<lb/>
Lustspielfiguren aus den Siebzigerjahren</seg> sind, so bin ichs zufrieden<lb/>
und ich dürste nicht nach dem Ruhm, schon jetzt dafür in den<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4620" ref="#fk__p_57616">Brockhaus</rs></rs> zu kommen. Aber ich suche den <seg type="insult">Burschen</seg>, der diesen<lb/>
und den <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4621" ref="#fk__p_58581">Meyer</rs></rs> mit zeitgenössischer Literatur versorgt. Ich will<lb/>
mich einmal, wenn mich <seg type="insult">die Flöhe des Tags</seg> auslassen, den <seg type="insult">Wanzen<lb/>
der Unsterblichkeit</seg> widmen und zeigen, mit welcher Gründlichkeit<lb/>
das Publikum belogen wird und mit welcher <seg type="insult">Frechheit</seg> <seg type="insult">dieselbe<lb/>
Clique</seg>, die die <seg type="insult">Literaturwerte des Tages</seg> kotiert, an der <seg type="insult"><rs type="inst">Börse</rs> des<lb/>
Nachruhms ihre Geschäfte</seg> macht. Die <seg type="insult">Leute</seg>, die den <seg type="insult">Blick über die<lb/>
großen Zusammenhänge</seg> und das <seg type="insult">Talent für die guten Verbindungen<lb/>
</seg> haben, vom Katheder zu stoßen und den Historiker als<lb/>
<seg type="insult">rückwärts gekehrten Schapsl</seg> zu entlarven, ist nachgerade eine<lb/>
unabweisliche Pflicht geworden. <FERR href="FK-13-338_n0016.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27865647" id="fk_04_ferr_27865647" emID="fk_04_em_27865650">Der <seg type="insult">Journalismus</seg> hat die Welt<lb/>
mit <seg type="insult">Talent</seg> verpestet, <ERR fcorr="der">die</ERR> <seg type="insult">Historizismus</seg> ohne dieses</FERR>. Hier muß<lb/>
tief in den Boden geschnitten werden, den das <seg type="insult">Handwerk</seg> hat.<lb/>
Es gibt auch eine <seg type="insult">Zeitexotik</seg>, die der <seg type="insult">Unbegabung</seg> ganz ebenso zu<lb/>
Hilfe kommt wie die Behandlung ausländischer Milieus. Entfernung<lb/>
 ist in jedem Fall kein Hindernis, sondern <seg type="insult">das Mimikry<lb/>
mangelnder Persönlichkeit</seg>. Der <seg type="insult">Historiker</seg> lebt davon, daß er<lb/>
zurückschreibt, und kaum einer von jenen, die in historischen<lb/>
Kreisen als Künstler gerühmt werden, könnte in journalistischen<lb/>
als <seg type="insult">Reporter</seg> Karriere machen. Eher kann schon einer, der nicht<lb/>
nachkommen kann, und weil er kein <seg type="insult">Hopf</seg> sein will den Andern<lb/>
herabzieht, <seg type="insult">ein vertrauenerweckender Bergführer</seg> sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38682">
               <persName>Balajthy, Robert von</persName>
               <birth>
                  <date>1855-10-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-8-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Urnenhain 1/1/1/1 (FD)</note>
               <note type="comment">1910-13 Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2246</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49931">
               <persName>Halbe, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-4</date>
                  <place>Guettland bei Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-10-30</date>
                  <place>Burg bei Neuötting</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11565</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47103">
               <persName>Kainz, Josef Gottfried Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2</date>
                  <place>Wieselburg, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Handbuch österr. Autorinnen und Autoren jüd. Herkunft gibt an: urspr.. Kohn ???</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16646</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45949">
               <persName>Sudermann, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1857-9-30</date>
                  <place>Matziken, Memelland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">während seines Studiums als Hauslehrer bei Hans Hopfen und im Hause eines Bankiers tätig</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12899</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58581">
               <persName>Meyer (Konversations-Lexikon)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47618">
               <persName>Schönherr, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1867-2-24</date>
                  <place>Axams, Tirol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57616">
               <persName>Brockhaus, F. A. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">in Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42812">
               <persName>Hartmann, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1844-1-8</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">ab 1864 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11610</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46699">
               <persName>Minor, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1855-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-10-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <note type="comment">seit 1888 Prof- Univ. Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12258</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46357">
               <persName>Wittmann, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1839-10-16</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ZF Gruppe 32C, Nr. 3</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2739</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38441">
               <persName>Holz, Arno</persName>
               <birth>
                  <date>1863-4-26</date>
                  <place>Rastenburg, Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-10-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11763</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43288">
               <persName>Langmann, Philipp</persName>
               <birth>
                  <date>1862-2-5</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-5-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2334</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43852">
               <persName>Mitterwurzer, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-16</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12265</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46983">
               <persName>Schlaf, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1862-6-21</date>
                  <place>Querfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-2-2</date>
                  <place>Querfurt</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48742">
               <persName>Hirschfeld, Leo, Ps. Leo Feld</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-14</date>
                  <place>Augsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-9-5</date>
                  <place>Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14923</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51209">
               <persName>Goldmann, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1865-1-31</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-9-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50949">
               <persName>Ernst, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-7</date>
                  <place>Ottensen bei Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-3-5</date>
                  <place>Groß-Flottbek bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Die Liebe höret nimmer auf, Tragikomödie 1911</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11260</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>