<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07493.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07492.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07494.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Einen bemerkenswerten Verlauf nahm, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 87-90</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07493</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0087.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,087</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Einen bemerkenswerten Verlauf nahm</head>
            <p ana="pr100534">
<space/>Hätte sich ein Siriusbewohner das vorstellen können, daß<lb/>
zwischen <seg type="insult">den irdischen Schlachtbänken mit einer täglichen<lb/>
Lieferung von Zehntausenden</seg> noch <seg type="insult">drei Spalten für den Ehebruchsprozeß<lb/>
 des 73jährigen kaiserlichen Rates <rs type="pers" ana="n_65840" ref="#fk__p_57323">Anton <abbr>H.</abbr></rs></seg> übrig bleiben<lb/>
würden? Für die Erörterung, ob <rs type="pers" ana="name_200631" key="#fk__p_59415"><SPAN sug="(undefined)"><abbr>M. M.</abbr></SPAN></rs>, wie der 73jährige<lb/>
Angeklagte behauptet, nur »<abbr>Mrs.</abbr> <rs type="pers" ana="n_65841" key="#fk__p_59415">Mary</rs>« bedeute oder wie der Richter<lb/>
argwöhnt, »Meine <rs type="pers" ana="n_65842" key="#fk__p_59415">Mutz</rs>«? Ob er sie in das nahe Hotel nur geführt<lb/>
habe, »damit sie sich dort auf das Bett legen und ausruhen könne«,<lb/>
oder zu demselben Zwecke? Ob der Richter recht hat mit der<lb/>
Mahnung, daß es viel näherliegend gewesen wäre, ein Auto oder<lb/>
einen Wagen zu nehmen und die Frau in ihre Wohnung zu<lb/>
führen, oder der 73jährige Angeklagte mit der Versicherung, daß<lb/>
es in der gegenwärtigen Zeit vergeblich gewesen wäre, ein Auto<lb/>
oder einen Wagen zu finden — eine Frage, die der Siriusbewohner<lb/>
zu Gunsten des Angeklagten entscheidet, da er sich oft über das<lb/>
Geschrei einer ganzen Stadt nach dem einen vorüberfahrenden<lb/>
»Auto!«, auf das sämtliche Arme und Schirme weisen, beklagt hat<lb/>
und da es ihm auch bekannt ist, daß der Chauffeur des zweiten,<lb/>
stehenden Autos wie einer, der seine Pflicht hienieden bereits<lb/>
erfüllt hat, den Verzicht stöhnt: <foreign xml:lang="de-loc">»Hob ka Luuft!«</foreign>, während sie in<lb/>
London bekanntlich durch andauernden Automobilverkehr beweisen,<lb/>
daß sie mit dem Krieg tändeln. Zum Herzen gehend in dieser<lb/>
schweren Zeit ist die Erinnerung des Richters, daß er, der<lb/>
73jährige Angeklagte, bei seinem Bildungsgrade und seiner sozialen<lb/>
Stellung, also als <seg type="insult">kaiserlicher Rat</seg>, hätte wissen müssen, daß man<lb/>
eine Frau, die zwar leidend, aber anständig ist, nicht in ein Hotel<lb/>
führe, weil dies entweder ihren Ruf »auf das höchste gefährden«<lb/>
oder die Gefühle des Gatten »auf das höchste verletzen« müsse.<lb/>
(<seg type="insult">Goldene Worte.</seg> Immer ist die Welt von neuem erschaffen, ehe sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr100534">
vors Bezirksgericht kommt, und siehe, es ist <seg type="insult">das erste <foreign xml:lang="de-loc">Gspusi</foreign></seg>, das<lb/>
sich bis dato ereignet hat, nicht nur im <rs type="event">Weltkrieg</rs>, sondern seit<lb/>
Erschaffung der Welt, und darum mit <seg type="insult">frischem, unverbrauchtem Pathos</seg><lb/>
anzugehen.) Warum er, um Gotteswillen, es ist einfach unfaßbar, nicht<lb/>
wenigstens nachher dem Gatten das Ganze erzählt habe, da hätte<lb/>
er ihm doch sagen können: »So, da hast du deine Frau, bedanke<lb/>
dich bei mir!« Auf weiteres Befragen gibt der 73jährige Angeklagte an,<lb/>
daß seine eigene Frau 63 Jahre alt ist. Er selbst ist 73 Jahre alt.<lb/>
Die angeklagte Frau behauptet natürlich, daß nichts Unrechtes<lb/>
vorgefallen sei, das kennt man. Sie wird scharf ins Verhör<lb/>
genommen, sie ist auf dem Sprung, einen <seg type="insult">Lebenswandel</seg> geführt<lb/>
zu haben. Sie weist es von sich. Ihr Vater war an dem Tag todkrank,<lb/>
er wurde operiert, da werde sie doch nicht. Der Richter fragt sie,<lb/>
ob sie sich nicht bewußt gewesen sei, daß eine anständige Frau »mit<lb/>
einem andern Mann«, nämlich einem andern als dem Gatten, nicht<lb/>
in ein solches Quartier gehen darf. Und dann das mit<lb/>
dem Brief, wo <rs type="pers" ana="n_65843" key="#fk__p_59415">Mutz</rs> oder gar <rs type="pers" ana="n_65844" key="#fk__p_59415">Mutzi</rs> steht. Und noch ein<lb/>
dunkler Punkt. Auf dem Weg ins Hotel, das haben zwei Privatdetektivs<lb/>
 erhoben, im Westbahnpark, soll er sie geküßt haben.<lb/>
Das ist nicht wahr. Der Angeklagte ist 73 Jahre alt, schwerhörig,<lb/>
er hat sich herabbeugen müssen, was in der Dunkelheit von den<lb/>
Detektivs als Kuß gedeutet worden sei. Nun kommt der spannende<lb/>
Moment. Es wird sich zeigen. »Der Richter läßt die beiden Angeklagten<lb/>
sich nebeneinander stellen und konstatiert, daß der viel größere Mann<lb/>
sich zu der Frau herabbeugen muß, wenn er mit ihr spricht.« Während<lb/>
nun der Privatdetektiv <rs type="pers" ana="n_65845" key="#fk__p_49956">Max Neumann</rs> entschieden erklärt, daß sich<lb/>
die beiden geküßt haben, läßt <rs type="pers" ana="n_65846" key="#fk__p_55376">Wenzel Dimek</rs> die Möglichkeit<lb/>
offen, daß er sich wegen der Dunkelheit getäuscht habe. Die Verteidigung<lb/>
 macht geltend, daß der Touristenanzug des 73jährigen<lb/>
Angeklagten — mit Rucksack — dagegen spreche, daß er auf ein<lb/>
galantes Abenteuer ausging. Und schon gar nicht sei es der Frau<lb/>
zuzumuten, weil sie ihrerseits wieder vom Krankenbett des Vaters kam.<lb/>
Das macht auf den Bezirksrichter <rs type="pers" ana="n_65847" ref="#fk__p_41544">Mihatsch</rs> Eindruck und er nimmt<lb/>
nicht Ehebruch, wohl aber Verletzung der ehelichen Treue an,<lb/>
was fünfzig Kronen kostet. Die Begründung ist interessant. Der<lb/>
Richter hob hervor, und man kann sich denken, daß er selbst<lb/>
von der Bewegung, die im Auditorium entstand, fortgerissen<lb/>
ward, »er halte es für unmöglich, daß eine Frau einen solchen<lb/>
</p>
            <p ana="pr100534">
Grad von <seg type="insult">Herzlosigkeit</seg> und <seg type="insult">Gefühlsroheit</seg> haben sollte, daß sie<lb/>
vom sterbenden Vater weg in die Arme des Geliebten eilen sollte,<lb/>
einem zärtlichen Abenteuer entgegen. Dies erscheine dem Richter<lb/>
horrend, unmenschlich und unglaublich. Den Kuß hält der Richter<lb/>
gleichfalls für nicht erwiesen, da bei dem horrenden Straßenlärm,<lb/>
der gerade an der Westbahn herrscht, es glaublich sei, daß der<lb/>
Angeklagte, selbst wenn er nicht schwerhörig wäre, sich zu der<lb/>
Frau herabbeugen mußte, um sich mit ihr zu verständigen.« Dagegen<lb/>
 das Hotel und <rs type="pers" ana="n_65848" key="#fk__p_59415">Mutz</rs>, das seien Dinge, die <seg type="insult">einer anständigen<lb/>
Frau</seg> unwürdig sind. <rs type="pers" ana="n_65849" ref="#fk__p_41544">Mihatsch</rs> neigt also bezüglich des Kusses der<lb/>
Auffassung <rs type="pers" ana="n_65850" key="#fk__p_55376">Dimeks</rs> zu. Treffend ist die Bemerkung, daß die Möglichkeit<lb/>
, eine Frau könnte vom sterbenden Vater weg in die Arme<lb/>
des Geliebten eilen, ebenso horrend ist wie der Straßenlärm bei<lb/>
der Westbahn. Beide Übel werden sich aber auch, solang’ die Welt<lb/>
steht, nicht aus derselben schaffen lassen. Freilich könnte man von<lb/>
einem Bezirksrichter verlangen, daß er zwar pferdepeitschende<lb/>
Fuhrknechte fleißiger abstrafe, aber sich nicht als <seg type="insult">Vorsitzender<lb/>
des Weltgerichts</seg> gebärde, daß er, solange diese Welt sich mit<lb/>
Trommelfeuer, Bomben und giftigen Gasen die Zeit vertreibt,<lb/>
sich bei moralischen Wertungen einige Bedenkfrist offen lasse<lb/>
und unter den unmenschlichen Dingen, die ihm heutzutag bekannt<lb/>
werden, sich nicht allzu lange und gewichtig bei Privatangelegenheiten<lb/>
 aufhalte, die immer menschlicher sind als alles was von<lb/>
staatswegen geschieht. Unsittlicher als die Begebenheit, über die<lb/>
im Chaos öffentlich rechtzusprechen kein Kriegsparagraph bisher<lb/>
verboten hat, ist das Interesse, das dadurch genährt wird, und<lb/>
der Heißhunger, mit dem sich <seg type="insult">eine von Not und Tod unberührte<lb/>
Gesellschaft</seg> auf die »Ehebruchsklage gegen einen 73jährigen Mann«<lb/>
wirft, ist unter <seg type="insult">allen Scheußlichkeiten einer Zeit</seg>, die die <seg type="insult"><seg type="spc">Stirn in<lb/>
Eisen</seg></seg> hat, sich die große zu nennen, <seg type="insult">das Scheußlichste</seg>. Wenn<lb/>
ich vorn in drei Zeilen sehe, daß vor unseren Stellungen ein Wall<lb/>
von Leichen aufgetürmt ist, und hinten in drei Spalten <seg type="insult">dieses Hochgericht<lb/>
 über <rs type="pers" ana="n_65851" key="#fk__p_59415">Mutz</rs> und ihren Alten</seg>, so bin ich auch ein Richter<lb/>
und weiß, daß nicht die Dinge, sondern die Kontraste mir horrend,<lb/>
unmenschlich und unglaublich erscheinen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41544">
               <persName>Mihatsch, Arnold</persName>
               <birth>
                  <date>1875-11-28</date>
                  <place>Luschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-10-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">18., Währinger Gürtel 38</note>
               <note type="comment">Bezirksrichter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57323">
               <persName>H., Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1843?</date>
               </birth>
               <note type="comment">kaiserl. Rat, wegen Ehebruchs angeklagt</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>