<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00773.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00772.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00774.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gestionen der Wiener Polizei., in: Fackel Heft 01, Nr. 032, 1900, S. 24-26</title>
            <title type="iso-date">1900-02-01</title>
            <title type="id">tid_00773</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">032</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-032_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/032,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gestionen der Wiener Polizei.</head>
            <p ana="pr7379">
<space/>Im Geschäftshause <rs type="pers" ana="n_5769" ref="#fk__p_59643"><abbr>Th.</abbr></rs> hat sich um Weihnachten vergangenen<lb/>
Jahres der Fall ereignet, dass ein Beamter nach mehrfachen<lb/>
Defraudationen flüchtig wurde. Bis man die Höhe der veruntreuten<lb/>
 Gelder bestimmte, vergiengen Wochen, und erst am<lb/>
<date>20. Jänner</date> entschloss sich die Firma, die Anzeige zu erstatten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr7380">
<space/>Am <date>22. Jänner</date> erhielt sie einen Brief ihres ehemaligen Beamten,<lb/>
in welchem er nach einem umfassenden Geständnis für das Geschehene<lb/>
Verzeihung erbittet. Der Brief, der aus <seg type="spc">Weipert</seg> in Nordböhmen<lb/>
adressiert ist, wandert nun sofort zur Polizei, um dieser als Radicalmittel<lb/>
 zur Ausforschung des Flüchtigen zu dienen. Täglich erwarten<lb/>
die Betheiligten die Einholung des treulosen Beamten. Man<lb/>
munkelt von ein bis zwei Jahren Zuchthaus, man bedauert den<lb/>
Armen, der nun bald seine schwere Schuld büßen wird, und als am<lb/>
<date>1. Februar</date>, also zwölf Tage nach erfolgter Anzeige, ein Polizeicommissär<lb/>
 im Bureau erscheint, glaubt jeder, dass sich der Unglückliche<lb/>
bereits in den Händen <seg type="insult">der allgewaltigen österreichischen Hermandad</seg><lb/>
befinde. Ein älterer Beamter wagt es, sich um das Schicksal des<lb/>
Eingefangenen zu erkundigen. Allein mit wichtiger Miene wehrt der<lb/>
Commissär jede Anfrage ab und erkundigt sich in geheimnisvollem<lb/>
Flüstertone, ob der Herr Chef zu sprechen sei. »Der Herr Chef ist<lb/>
leider nicht gegenwärtig, aber wenn Herr Commissär mit dem Procuristen<lb/>
 vorlieb nehmen wollen, so bitte sich nur hier hinein bemühen<lb/>
zu wollen.« <seg type="insult">Der Herr Commissär</seg> nimmt vorlieb und bemüht sich<lb/>
zum Procuristen. — Was kann er nur wollen? »Ah, jedenfalls<lb/>
deponiert er das bei dem Eingefangenen noch vorgefundene Geld«,<lb/>
meinte einer der Beamten. Doch schon wird die schreckliche Ungewissheit<lb/>
 zerstört, denn da kommt der Procurist mit dem Polizeicommissär<lb/>
 selbst, und dieser verlangt — <seg type="spc">einen Atlas</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Commissär<lb/>
 wollte nur nachsehen, <seg type="spc">wo Weipert in Böhmen liegt</seg>.<lb/>
Gleichzeitig erbat er fünf Gulden zur Deckung telegraphischer Vorauslagen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr7381">
<space/>Die Polizei unterscheidet drei Kategorien von Personen, mit<lb/>
denen sie sich beschäftigen muss. Defraudanten, deren Aufenthalt<lb/>
zwei Monate nach der That in einem am Thatorte aufliegenden<lb/>
Atlas gesucht wird, Wahlrechtsdemonstranten und Pokerspieler.<lb/>
Gegen die Pokerspieler wird vorläufig noch nicht die berittene<lb/>
</p>
            <p ana="pr7381">
Wache verwendet, sondern nur <seg type="insult">Herr Obercommissär <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_5770" ref="#fk__p_50392">Stuckart</rs></seg></seg>, den <seg type="insult">ein<lb/>
gewisses Sachverständnis und Erfahrung</seg> gerade zur <seg type="insult">Action gegen<lb/>
das Pokerspiel</seg> hervorragend befähigen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_5771" ref="#fk__p_50392">Stuckart</rs></seg>, der <seg type="insult">alle<lb/>
Schuldigen der Wiener Jours</seg> nach und nach vorladen lässt und verwarnt,<lb/>
agnoscirt sie mit staunenswerter Leichtigkeit und man erzählt sich,<lb/>
dass er seine Pflicht seit jeher ernst aufgefasst und schon lange vor<lb/>
der jetzigen Action in vielen <rs type="inst">Börsensalons</rs> dem Pokerspiel als <seg type="insult">Vertreter<lb/>
 der Behörde</seg> beigewohnt habe. Immerhin bleibt noch die Frage<lb/>
zu entscheiden, ob die <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> nichts Anderes zu thun haben<lb/>
sollte, als <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_5772" ref="#fk__p_50392">Stuckart</rs></seg> zu ein paar mühelosen Erfolgen zu verhelfen<lb/>
, <seg type="insult">eine müßige Jagd auf Wiener Jourdamen</seg> zu veranstalten und<lb/>
<seg type="insult">die Herren vom <rs type="inst">Jockeyclub</rs></seg> in schuldiger Ehrfurcht vor allzugroßen<lb/>
Verlusten zu bewahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr7382">
<space/>Ein <seg type="insult">Sicherheitswach-Inspectorstellvertreter</seg> war kürzlich eines<lb/>
schweren Verbrechens gegen die Sittlichkeit angeklagt. Nach der gegen<lb/>
ihn erhobenen Anklage hatte er Nachts ein Liebespaar angehalten,<lb/>
sich aber damit begnügt, das Mädchen <seg type="insult">einer weiteren Amtshandlung</seg><lb/>
zu überliefern, in die sich der Begleiter natürlich nicht einmischen<lb/>
durfte. Der Inspectorstellvertreter kam vor die Geschwornen, von<lb/>
denen sechs ihn eines schweren Verbrechens gegen die Sittlichkeit<lb/>
schuldig erkannten; er wurde freigesprochen. Seine Verantwortung,<lb/>
dass er unmittelbar vor der Ernennung zum definitiven Inspector<lb/>
stehe und dass man ihm also eine so schwere Disciplinverletzung<lb/>
<seg type="spc">in dieser Zeit</seg> nicht zumuthen könne, hatte Eindruck gemacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr7383">
<space/>Zahlreiche Zuschriften, die sich mit diesem Process beschäftigen,<lb/>
beweisen mir, welches Interesse das Publicum <seg type="insult">den Actionen unserer<lb/>
Polizei</seg> jederzeit entgegenbringt. Befragt, was ich zu dem Fall sage,<lb/>
dessen haarsträubende Einzelheiten der Gerichtssaalbericht offenbart<lb/>
hat, gebe ich der Meinung Ausdruck, dass die Vorgesetzten des<lb/>
Angeklagten ihr Urtheil noch nicht gesprochen haben. Ueber das<lb/>
Verdict der Geschwornen — ihr Obmann war <seg type="insult">der auch von seinen<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_424" ref="#fk__p_57640">Carltheateraufführungen</rs></rs> unliebsam bekannte <rs type="pers" ana="n_5773" ref="#fk__p_43283">Baron Haas</rs></seg> — ist weiter<lb/>
nichts zu sagen. Aber ich erwarte die ausdrückliche Erklärung der<lb/>
<rs type="inst">Wiener Polizeidirection</rs>, ob sie die Absicht hat, einen Mann, den<lb/>
sechs Geschworne eines schweren Verbrechens gegen die Sittlichkeit<lb/>
schuldig erkannten, von dem Vertrauensamte zu entfernen oder den<lb/>
freigesprochenen Inspectorstellvertreter zum definitiven Inspector zu<lb/>
ernennen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59643">
               <persName>Th.</persName>
               <note type="comment">Wiener Geschäftshaus</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25961</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50392">
               <persName>Stukart, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-27</date>
                  <place>Datschitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">9., Berggasse 41</note>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43283">
               <persName>Haas-Teichen, Philipp Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1859-11-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15817</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17684</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57640">
               <persName>Carl, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1789-11-7</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-8-14</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Freiherr von Bernbrunn</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>