<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03908.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03907.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03909.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Büchse der Pandora, in: Fackel Heft 07, Nr. 182, 1905, S. 1-15</title>
            <title type="iso-date">1905-06-9</title>
            <title type="id">tid_03908</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">182</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-182_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/182,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Büchse der Pandora</head>
            <p ana="pr39544">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Liebe der Frauen enthält wie die<lb/>
Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs> alle Schmerzen des Lebens,<lb/>
aber sie sind eingehüllt in goldene Blätter und<lb/>
sind so voller Farben und Düfte, daß man nie<lb/>
klagen darf, die Büchse geöffnet zu haben. Die<lb/>
Düfte halten das Alter fern und bewahren noch<lb/>
in ihrem Letzten die eingeborene Kraft. Jedes<lb/>
Glück macht sich bezahlt, und ich sterbe ein<lb/>
bißchen an diesen süßen und feinen Düften, die<lb/>
der schlimmen Büchse entsteigen, und trotzdem<lb/>
findet meine Hand, die das Alter schon zittern<lb/>
macht, noch die Kraft, verbotene Schlüssel zu<lb/>
drehn. Was ist Leben, Ruhm, Kunst! Ich gebe<lb/>
alles das für die <FERR href="FK-07-183_n0048.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27607001" id="fk_04_ferr_27607001" emID="fk_04_em_27607005"><ERR fcorr="benedeiten">beneideten</ERR></FERR> Stunden, die mein<lb/>
Kopf in Sommernächten auf Brüsten lag, geformt<lb/>
unter dem Becher des <rs type="pers">Königs von Thule</rs>, — nun<lb/>
wie dieser dahin und verschwunden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr39545">
<rs type="pers" ana="n_33566" ref="#fk__p_43153"><AUCTOR><seg type="spc">Félicien Rops</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39547">
<space/>»Eine Seele, die sich im Jenseits den Schlaf aus<lb/>
den Augen reibt.« Ein Dichter und Liebender, zwischen<lb/>
Liebe und künstlerischer Gestaltung der Frauenschönheit<lb/>
 schwankend, hält <rs type="pers">Lulu’s</rs> Hand in der seinen und<lb/>
spricht die Worte, die der Schlüssel sind zu diesem<lb/>
Irrgarten der Weiblichkeit, zu diesem Seelenlabyrinth,<lb/>
in dem manch ein Mann die Spur seines Verstandes<lb/>
verlor. Es ist der letzte Akt des »<rs type="title">Erdgeist</rs>«. Alle<lb/>
Typen der Mannheit hat die Herrin um sich versammelt<lb/>
, damit sie ihr dienen, indem sie die Gaben<lb/>
nehmen, die sie zu spenden hat. <rs type="pers">Alwa</rs>, der Sohn<lb/>
</p>
            <p ana="fn213">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Als Einleitung zu der Aufführung am <date>29. Mai 1905</date> gesprochen.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr39547">
ihres Gatten, spricht es aus. Und dann, wenn er sich<lb/>
an diesem süßen Quell des Verderbens vollberauscht,<lb/>
wenn sich sein Schicksal erfüllt haben wird, im letzten<lb/>
Akt der »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>«, wird er, vor dem<lb/>
Bilde <rs type="pers">Lulu’s</rs> delirierend die Worte finden: »Diesem<lb/>
Porträt gegenüber gewinne ich meine Selbstachtung<lb/>
wieder. Es macht mir mein Verhängnis begreiflich.<lb/>
Alles wird so natürlich, so selbstverständlich, so sonnenklar<lb/>
, was wir erlebt haben. Wer sich diesen blühenden<lb/>
, schwellenden Lippen, diesen großen unschuldsvollen<lb/>
 Kinderaugen, diesem rosig weißen, strotzenden<lb/>
Körper gegenüber <seg type="spc">in <seg type="insult">seiner bürgerlichen<lb/>
Stellung</seg> sicher fühlt</seg>, der werfe den ersten Stein<lb/>
auf uns.« Diese Worte, vor dem Bilde des Weibes gesprochen<lb/>
, das zur <seg type="insult">Allzerstörerin</seg> wurde, weil es von<lb/>
allen zerstört ward, umspannen die Welt des Dichters<lb/>
<rs type="pers" ana="n_33567" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs>. Eine Welt, in der die Frau, soll sie<lb/>
ihrer ästhetischen Vollendung reifen, nicht verflucht<lb/>
ist, dem Mann das Kreuz sittlicher Verantwortung<lb/>
abzunehmen. Die tiefe Erkenntnis, die die tragische<lb/>
Kluft zwischen blühenden Lippen und <seg type="insult">bürgerlichen<lb/>
Stellungen</seg> begreift, mag heute vielleicht die einzige<lb/>
Erkenntnis sein, die eines Dramatikers würdig ist.<lb/>
Wer die »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>«, die im »<rs type="title">Erdgeist</rs>« zwar<lb/>
ihre stoffliche Voraussetzung hat, aber das gedankliche<lb/>
 Verständnis des Werkes erst erschließt, wer diese<lb/>
Tragödie <rs type="pers">Lulu</rs> begriffen hat, wird <seg type="insult">der gesamten<lb/>
deutschen Literatur</seg>, so da am Weibe schmarotzt und<lb/>
aus den <seg type="insult">»Beziehungen der Geschlechter«</seg> <seg type="insult">psychologischen<lb/>
Profit</seg> zieht, mit dem Gefühle gegenüberstehen, das<lb/>
der Erwachsene hat, wenn ihm das Einmaleins beigebracht<lb/>
 werden soll. Ich scheue mich nicht, <seg type="insult">diese<lb/>
große Revue psychologischer Kindereien</seg> von manchem<lb/>
Klassiker zu beginnen. Die tiefsten Erforscher männlichen<lb/>
 Gefühlslebens haben vor dem Augenaufschlag<lb/>
ihrer eigenen Heldinnen zu stammeln begonnen, und<lb/>
die <seg type="insult">abgeschmackte Tragik</seg>, der sie Worte liehen, war<lb/>
durch alle Zeiten die <seg type="insult">Tragik der verlorenen Virginität</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr39547">
Ein »Werde du zur <seg type="insult">Dirne</seg>«, oft auch bloß ein verschämtes<lb/>
 »Werde du zur —«, von <seg type="insult">irgendeinem alten<lb/>
Knasterbart</seg> gemurmelt, wir hören es durch alle<lb/>
dramatischen Entwicklungen bis in unsere Tage:<lb/>
immer wieder sehen wir <seg type="insult">den dramatischen Knoten<lb/>
aus einem Hymen</seg> geschürzt. Nie haben sich hier die<lb/>
Dichter als Erlöser der Menschheit gefühlt, sondern<lb/>
sich mit ihr unter das <rs type="pers">Damoklesschwert</rs> gebeugt, das<lb/>
sie in <seg type="insult">christlicher Demut</seg> freiwillig über sich aufgehängt<lb/>
 hat. Dem <seg type="insult">Irrwahn</seg>, daß die Welt, wenn sie<lb/>
an Freude vermehrt, an Ehre vermindert wird, haben<lb/>
sie gläubig nachgebetet. Und sie schrieben Tragödien<lb/>
über das, »worüber kein Mann wegkann«. Daß man<lb/>
über <seg type="insult">die verschrobenen Plattheiten eines denkenden<lb/>
Tischlermeisters</seg> viel weniger wegkönnen sollte als<lb/>
über das Abenteuer seiner Tochter <rs type="pers">Maria Magdalena</rs>, ist<lb/>
ja eine literarische Angelegenheit für sich. Aber mit <seg type="insult">dem<lb/>
dramatischen Geflenne über die Verminderung des<lb/>
weiblichen Marktwertes</seg> hat erst <rs type="pers" ana="n_33568" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs> aufgeräumt<lb/>
. In seiner hinreißenden Bekenntnisdichtung<lb/>
»<rs type="title">Hidalla</rs>« erhebt sich <rs type="pers">Fanny</rs> turmhoch über den Freier,<lb/>
der sie verschmäht hat, weil ihr <seg type="insult">»der Vorzug«</seg> mangelt,<lb/>
der ihre Geschlechtsgenossinnen erst preiswert macht:<lb/>
»<seg type="spc">Deswegen</seg> also bin ich jetzt <seg type="spc">nichts</seg> mehr?! <seg type="spc">Das</seg> also<lb/>
war die <seg type="spc">Hauptsache</seg> an mir?! Läßt sich eine schmachvollere<lb/>
 Beschimpfung für ein menschliches Wesen ersinnen<lb/>
? — als <seg type="spc">deswegen</seg>, um <seg type="insult">eines solchen — <seg type="spc">Vorzugs<lb/>
</seg></seg> willen geliebt zu werden?! — — <seg type="spc">Als wäre<lb/>
man ein <seg type="insult">Stück Vieh</seg></seg>!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und dann diese gewaltige<lb/>
Doppeltragödie, deren zweiten Teil sie heute schauen<lb/>
werden, die Tragödie von der gehetzten, ewig mißverstandenen<lb/>
 Frauenanmut, der <seg type="insult">eine armselige Welt</seg><lb/>
bloß in das <seg type="insult"><rs type="pers">Prokrustesbett</rs> ihrer Moralbegriffe</seg> zu<lb/>
steigen erlaubt. Ein Spießrutenlaufen der Frau, die<lb/>
vom Schöpferwillen dem <seg type="insult">Egoismus des Besitzers</seg> zu<lb/>
dienen nicht bestimmt ist, die nur in der Freiheit zu<lb/>
ihren höheren Werten emporsteigen kann. Daß die<lb/>
flüchtige Schönheit des Tropenvogels mehr beseligt<lb/>
</p>
            <p ana="pr39547">
als der sichere Besitz, bei dem die Enge eines Bauers<lb/>
die Pracht des Gefieders lädiert, hat sich noch kein<lb/>
Vogelsteller gesagt. Die <seg type="insult">Hetäre</seg> als ein Traum des<lb/>
Mannes. Aber die Wirklichkeit soll sie ihm zur Hörigen<lb/>
— Hausfrau oder Maitresse — machen, weil <seg type="insult">das soziale<lb/>
Ehrbedürfnis</seg> ihm selbst über einen schönen Traum geht.<lb/>
So will jeder die polyandrische Frau für sich. Diesen<lb/>
Wunsch, nichts weiter, hat man als den Urquell aller<lb/>
Tragödien der Liebe zu betrachten. Der Erwählte<lb/>
sein wollen, ohne der Frau das Wahlrecht zu gewähren.<lb/>
Und daß vollends <rs type="pers">Titania</rs> auch einen <seg type="insult">Esel</seg> herzen könne,<lb/>
das wollen <seg type="insult">die <rs type="pers">Oberone</rs></seg> nie begreifen, weil sie gemäß<lb/>
ihrer höheren Besinnungsfähigkeit und ihrer geringeren<lb/>
Geschlechtlichkeit nicht imstande wären, eine <seg type="insult">Eselin</seg><lb/>
zu herzen. Darum werden sie in der Liebe<lb/>
selbst zu <seg type="insult">Eselsköpfen</seg>. Ohne <seg type="insult">ein vollgerüttelt Maß<lb/>
von sozialer Ehre</seg> können sie nicht leben; <seg type="insult">und<lb/>
darum Räuber und Mörder!</seg> Zwischen den Leichen<lb/>
aber schreitet eine Nachtwandlerin der Liebe dahin.<lb/>
Sie, in der alle Vorzüge der Frau <seg type="insult">eine in sozialen<lb/>
Vorstellungen befangene Welt</seg> zu <seg type="insult">Lastern</seg> werden ließ.<lb/>
Einer der dramatischen Konflikte zwischen dem<lb/>
weiblichen Sexualtemperament und <seg type="insult">einem männlichen<lb/>
Dummkopf</seg> hat <rs type="pers">Lulu</rs> der irdischen Gerechtigkeit<lb/>
ausgeliefert, und sie müßte in neunjähriger Kerkerhaft<lb/>
 darüber nachdenken, daß Schönheit eine Strafe<lb/>
Gottes sei, wenn nicht die ihr ergebenen Sklaven der<lb/>
Liebe einen romantischen Plan zu ihrer Befreiung ausheckten<lb/>
, einen, der nur in fanatisierten Gehirnen reifen,<lb/>
nur fanatischem Willen gelingen kann. Mit <rs type="pers">Lulus</rs> Befreiung<lb/>
 hebt die »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>« an. <rs type="pers">Lulu</rs>, die Trägerin<lb/>
der Handlung im »<rs type="title">Erdgeist</rs>«, ist jetzt die Getragene. Mehr<lb/>
denn früher zeigt sich, daß ihre Anmut die eigentliche<lb/>
leidende Heldin des Dramas ist; ihr Porträt spielt eine<lb/>
größere Rolle als sie selbst, und waren es früher ihre<lb/>
aktiven Reize, die die Handlung schoben, so ist jetzt auf<lb/>
jeder Station des Leidensweges der Abstand zwischen<lb/>
einstiger Pracht und heutigem Jammer der Gefühlserreger<lb/>
</p>
            <p ana="pr39547">
. Die große Vergeltung hat begonnen, die<lb/>
<seg type="insult">Revanche einer Männerwelt</seg>, die noch die eigene<lb/>
Schuld zu rächen sich erkühnt. »Die Frau« sagt <rs type="pers">Alwa</rs>,<lb/>
»hat in diesem Zimmer meinen Vater erschossen;<lb/>
trotzdem kann ich in dem Morde wie in der Strafe nichts<lb/>
anderes als ein entsetzliches Unglück sehen, das sie<lb/>
betroffen hat. Ich glaube auch, mein Vater hätte,<lb/>
wäre er mit dem Leben davongekommen, seine<lb/>
Hand nicht vollständig von ihr abgezogen.« In dieser<lb/>
Empfindensfähigkeit gesellt sich dem überlebenden<lb/>
Sohn der Knabe <rs type="pers">Alfred Hugenberg</rs>, dessen rührendes<lb/>
Schwärmen im Selbstmord endet. Aber zu einem<lb/>
Bündnis, das ergreifender nie erfunden wurde, treten<lb/>
<rs type="pers">Alwa</rs> und die opferfreudige, seelenstarke Freundin<lb/>
<rs type="pers">Geschwitz</rs> zusammen, zu einem Bündnis heterogenster<lb/>
Geschlechtlichkeit, die sie doch beide dem Zauber<lb/>
der allsexuellen Frau erliegen läßt. Das sind die<lb/>
Gefangenen ihrer Liebe. Alle Enttäuschung, alle<lb/>
Qual, die von einem geliebten Wesen ausgeht, das<lb/>
nicht zu seelischer Dankbarkeit erschaffen ist, scheinen<lb/>
sie als Wonnen einzuschlürfen, an allen Abgründen<lb/>
die ästhetischen Werte bejahend. Ihre Gedankenwelt<lb/>
ist, mag er sie auch noch so sehr in einzelnen<lb/>
Zügen von der seinen differenzieren, die Gedankenwelt<lb/>
des Dichters, jene, die schon in dem <rs type="pers" ana="n_33569" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen<lb/>
Sonett</rs> zu klingen anhebt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wie lieblich und wie süß machst Du die <seg type="insult">Schande</seg>,</l>
<l>Die wie ein Wurm in duftiger Rose steckt</l>
<l>Und Deiner Schönheit Knospenruf befleckt —</l>
<l>Du hüllst die <seg type="insult">Schuld</seg> in wonnige Gewande!</l>
<l>Die Zunge, die wohl Deinen Wandel tadelt,</l>
<l>Wenn sie, leichtfertig deutend, von Dir spricht,</l>
<l>Läßt ohne Lob doch selbst den Tadel nicht,</l>
<l>Weil schon Dein Name bösen Leumund adelt.</l>
<l>O welche Wohnung ward den Fehlern, die</l>
<l>Zu ihrem Aufenthalt Dich auserlesen!</l>
<l>Die reinste Schönheit überschleiert sie</l>
<l>Und tadellos erscheint Dein ganzes Wesen.</l>
<l><HR type="emDash" emDashNum="13"/></l>
</lg>
            <p ana="pr39551">
<space/>Man kann’s auch — mit <seg type="insult">einem albernen Roman-Medizinerwort<lb/>
</seg> — Masochismus nennen. Aber er ist<lb/>
nun einmal der Boden künstlerischen Empfindens. Der<lb/>
<seg type="insult">»Besitz« der Frau</seg>, die <seg type="insult">Sicherheit des <foreign xml:lang="la">beatus possidens</foreign></seg><lb/>
ist es, ohne die <seg type="insult">Phantasiearmut</seg> nicht glücklich<lb/>
sein kann. <seg type="insult">Realpolitik der Liebe!</seg> <rs type="pers">Rodrigo Quast</rs>,<lb/>
der Athlet, hat sich eine Nilpferdpeitsche angeschafft<lb/>
. Mit der wird er die Frau nicht nur zur »zukünftigen<lb/>
 pompösesten Luftgymnastikerin der Jetztzeit<lb/>
« machen, sondern auch zum treuen Eheweib, das<lb/>
blos jene Kavaliere bei sich zu empfangen hat, die<lb/>
er selbst bestimmt. Mit <seg type="insult">diesem unvergleichlichen<lb/>
Philosophen der Zuhältermoral</seg> beginnt der <seg type="insult">Zug der<lb/>
Peiniger</seg>: nun werden die Männer an <rs type="pers">Lulu</rs> durch<lb/>
<seg type="insult">Gemeinheit</seg> vergelten, was sie durch <seg type="insult">Torheit</seg> an ihr<lb/>
gesündigt haben. Die <seg type="insult">Reihe der verliebten Alleinbesitzer<lb/>
</seg> wird naturnotwendig durch die <seg type="insult">Reihe der<lb/>
Praktiker der Liebe</seg> abgelöst. In ihr folgt auf<lb/>
<rs type="pers">Rodrigo</rs>, der die Fähigkeit verlernt hat, zwei gesattelte<lb/>
 Kavalleriepferde auf seinem Brustkorb zu balancieren<lb/>
, <rs type="pers">Casti Piani</rs>, dessen <seg type="insult">Schurkengesicht</seg> eine ähnliche<lb/>
 sadistische Gewalt über <rs type="pers">Lulu’s</rs> Sexualwillen<lb/>
erlangt hat. Um <seg type="insult">jenem Erpresser</seg> zu entrinnen, muß sie<lb/>
sich diesem an den Hals werfen, bis der Erschöpften als <seg type="insult">der<lb/>
letzte und summarische Rächer des Männergeschlechts</seg><lb/>
<rs type="pers"><foreign xml:lang="en">Jack the ripper</foreign></rs> in den Weg tritt. Von <rs type="pers">Hugenberg</rs>,<lb/>
dem seelischesten, führt der Weg bis zu <rs type="pers">Jack</rs>, dem<lb/>
sexuellsten Manne, dem sie natürlich zufliegt wie die<lb/>
Motte dem Licht, — zu dem extremsten Sadisten<lb/>
in der <seg type="insult">Reihe ihrer Peiniger</seg>, dessen Messeramt symbolisch<lb/>
 zu deuten ist: er nimmt ihr, womit sie an<lb/>
den Männern gesündigt hat<seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr39552">
<space/>Aus einer losen Reihe von Vorgängen, die<lb/>
ebenso eine <seg type="insult">Kolportageromanphantasie</seg> hätte erfinden<lb/>
können, baut sich dem helleren Auge eine wundervolle<lb/>
 Welt der Perspektiven und Symbole, der Stimmungen<lb/>
 und Erschütterungen auf, und die <seg type="insult">Hintertreppenpoesie<lb/>
</seg> wird zur Poesie der Hintertreppe, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr39552">
nur <seg type="insult">jener offizielle Schwachsinn</seg>, dem ein schlecht<lb/>
gemalter Palast lieber ist, als eine gut gemalte<lb/>
Gosse, verdammen kann. Daß <rs type="pers" ana="n_33570" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs> ein<lb/>
Menschenschilderer ist, wäre schon ein Lob, das ihn<lb/>
über die <seg type="insult">Milieuschilderer</seg> himmelhoch emporhöbe. Aber<lb/>
er ist auch der erste deutsche Dramatiker, der wieder<lb/>
dem Gedanken den langentbehrten Zutritt auf das<lb/>
Theater verschafft hat. Alle <seg type="insult">Natürlichkeitsschrullen</seg><lb/>
sind wie weggeblasen. Was in und hinter den<lb/>
Menschen liegt, ist wieder wichtiger, als was für<lb/>
einen Sprachfehler sie haben. Sie halten sogar wieder<lb/>
— man wagt es kaum auszusprechen — Monologe.<lb/>
Auch wenn sie miteinander auf der Szene stehen.<lb/>
Der Vorhang geht auf, und ein gedunsener Athlet<lb/>
spinnt seine Zukunftsträume von fetten Gagen und<lb/>
<seg type="insult">Zuhältergewinsten</seg>, ein Dichter zetert wie <rs type="pers">Karl Moor</rs><lb/>
über <seg type="insult">das tintenklecksende Säkulum</seg> und eine leidende<lb/>
Frau träumt von der Rettung ihrer abgöttisch geliebten<lb/>
 Freundin. Drei Menschen, die aneinander vorbeisprechen<lb/>
. Drei Welten. Eine dramatische Technik,<lb/>
die mit einer Hand drei Kugeln schiebt. Man kommt<lb/>
dahinter, daß es eine höhere Natürlichkeit gibt als<lb/>
die <seg type="insult">der kleinen Realität</seg>, mit deren Vorführung uns<lb/>
<seg type="insult">die deutsche Literatur</seg> durch zwei Jahrzehnte im<lb/>
Schweiße ihres Angesichtes <seg type="insult">dürftige Identitätsbeweise</seg><lb/>
geliefert hat. Eine Sprache, die die verblüffendste<lb/>
Verbindung von individueller Charakteristik und<lb/>
aphoristischer Erhöhung darstellt. Jedes Wort zugleich<lb/>
dem Einzelmenschen und seinem Typus, seinem Stande,<lb/>
seiner Weltanschauung angepaßt, Gesprächswendung<lb/>
und Motto. Ein Zuhälter sagt: »Bei ihrer praktischen<lb/>
Einrichtung kostet es die Frau nicht halb so viel<lb/>
Mühe, ihren Mann zu ernähren, wie umgekehrt. Wenn<lb/>
ihr der Mann nur die geistige Arbeit besorgt und<lb/>
den Familiensinn nicht in die Binsen gehen läßt«.<lb/>
Wie hätte das <seg type="insult">ein sogenannter Realist</seg> ausgedrückt?<lb/>
Szenen wie die zwischen <rs type="pers">Alwa</rs> und <rs type="pers">Lulu</rs> im ersten,<lb/>
zwischen <rs type="pers">Casti Piani</rs> und <rs type="pers">Lulu</rs> im zweiten und vor<lb/>
</p>
            <p ana="pr39552">
allem jene im letzten Akt, in der die <rs type="pers">Geschwitz</rs><lb/>
mit <rs type="pers">Lulus</rs> Porträt in das Londoner Elend hineinplatzt,<lb/>
hat ein anderer deutscher Dramatiker mit <seg type="insult">kunstvollster<lb/>
 Stimmungstechnik</seg> nicht zustande gebracht.<lb/>
Hier, besonders im dritten Akt, hat die Hand eines<lb/>
neuen <rs type="pers" ana="n_33571" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> den tiefsten Griff in das Menscheninnerste<lb/>
 getan. Grotesk wie das Leben selbst ist diese<lb/>
Abwechslung clownhafter und tragischer Wirkungen<lb/>
bis zur Möglichkeit, beim Stiefelanziehen von<lb/>
stärkster Erschütterung durchwühlt zu sein. Wie ein<lb/>
Fiebertraum — der Traum eines an <rs type="pers">Lulu</rs> erkrankten<lb/>
Dichters — jagen diese Vorgänge. <rs type="pers">Alwa</rs> könnte<lb/>
am Schluß sich über die Augen fahren und in den<lb/>
Armen der geliebten Frau erwachen, die sich erst<lb/>
im Jenseits den Schlaf aus den Augen reibt. Dieser<lb/>
zweite, der Pariser Akt, mit seinen matten Farben<lb/>
eines schäbigen Freudenlebens: Alles wie hinter einem<lb/>
Schleier, bloß eine Etappe auf den parallelen Leidenswegen<lb/>
 <rs type="pers">Lulus</rs> und <rs type="pers">Alwas</rs>. Sie, vorne, das Blatt eines<lb/>
Erpressers zerknitternd, er hinten im Spielzimmer ein<lb/>
schwindelhaftes Wertpapier in der Hand. Im Taumel<lb/>
der Verlumpung geht er nur flüchtig über die Szene.<lb/>
Alles drängt dem Abgrund zu. Ein <seg type="insult">Gewirr von<lb/>
Spielern und Kokotten</seg>, die ein <seg type="insult">gaunerischer <rs type="inst">Börsianer</rs></seg><lb/>
betakelt. Alles schemenhaft und in einer Sprache<lb/>
ausgedrückt, die einen absichtlich konventionellen<lb/>
<seg type="insult">Ton muffiger Theaterdialoge</seg> hat: »Und nun kommen<lb/>
Sie, mein Freund! Jetzt wollen wir unser Glück<lb/>
im Baccarat versuchen!« Der »<rs type="pers">Marquis Casti Piani</rs>« —<lb/>
nicht als Mädchenhändler, sondern als <seg type="insult">die leibhaftige<lb/>
Mission des Mädchenhandels</seg> auf die Bühne gestellt.<lb/>
In zwei Sätzen soziale Schlaglichter von einer Grelligkeit<lb/>
, die nur der Schleier der Vorgänge dämpft,<lb/>
ein Ironiegehalt, der ganze Pamphlete gegen <seg type="insult">die<lb/>
Heuchlerin Gesellschaft</seg> und <seg type="insult">den Heuchler Staat</seg> überflüßig<lb/>
 macht. Ein Mensch, der <seg type="insult">Polizeispion und Mädchenhändler<lb/>
 zugleich</seg> ist: »Die Staatsanwaltschaft bezahlt<lb/>
demjenigen, der die Mörderin des <rs type="pers"><abbr>Dr.</abbr> Schön</rs> der Polizei<lb/>
</p>
            <p ana="pr39552">
in die Hand liefert, 1000 Mark<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Dagegen bietet<lb/>
das <rs type="inst">Etablissement Oikonomopulos</rs> in Kairo 60 Pfund<lb/>
für Dich. Das sind 1200 Mark, also 200 Mark mehr als<lb/>
der Staatsanwalt bezahlt«. Und, da ihn <rs type="pers">Lulu</rs> mit<lb/>
Aktien abfertigen will: »Ich habe mich nie mit Aktien<lb/>
abgegeben. Der Staatsanwalt bezahlt in deutscher<lb/>
Reichswährung und <rs type="inst">Oikonomopulos</rs> zahlt in englischem<lb/>
 Gold«. <seg type="insult">Die unmittelbarste Exekutive staatlicher<lb/>
Sittlichkeit</seg> und <seg type="insult">die Vertretung des Hauses <rs type="inst">Oikonomopulos<lb/>
</rs></seg> in einer und derselben Hand vereinigt! <seg type="symbol" subtype="6dots"/><lb/>
Ein gespenstisches Huschen und Hasten, ein Grad<lb/>
dramatischer Andeutung, den <rs type="pers" ana="n_33572" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> festgehalten<lb/>
 hat, da er die Stimmungen <rs type="pers" ana="n_33573" ref="#fk__p_42223"><abbr>E. T. A.</abbr> Hoffmanns<lb/>
</rs> vertonte. <rs type="pers">Olympia-Akt</rs>. Wie <rs type="pers">Spalanzani</rs>, der<lb/>
Adoptivvater eines Automaten, beschwindelt dieser<lb/>
<rs type="pers">Puntschu</rs> mit seinen falschen Papierwerten die Gesellschaft<lb/>
. Seine dämonische Verschmitztheit findet<lb/>
in ein paar Monologsätzen einen philosophischen Ausdruck<lb/>
, der den Unterschied der Geschlechter tiefer<lb/>
erfaßt als manch ein Buch. Er kommt aus dem<lb/>
Spielsaal und freut sich diebisch, daß seine <seg type="insult">Moral</seg><lb/>
um soviel einträglicher ist, als die <seg type="insult">Moral</seg> der Sirenen,<lb/>
die dort um ihn versammelt waren. Sie müssen ihr<lb/>
Geschlecht, ihr Josaphat, wie er sagt, vermieten; er<lb/>
kann sich mit seinem Verstande helfen. Die armen<lb/>
Frauenzimmer setzen das Kapital ihres Körpers zu;<lb/>
der Verstand des <seg type="insult">Spitzbuben</seg> erhält sich frisch,<lb/>
ohne daß mit Eau de Cologne nachgeholfen werden<lb/>
müßte. So triumphiert die Unethik des Mannes<lb/>
über die Unethik der Frau. Der dritte Akt. Hier,<lb/>
wo Knüppel, Revolver und Schlächtermesser spielen,<lb/>
aus diesen Abgründen einer rohen Tatsachenwelt<lb/>
 klingen die ergreifendsten Töne. Das Unerhörte<lb/>
, das sich hier begibt, mag <seg type="insult">Leute</seg>, die<lb/>
von der Kunst nichts weiter verlangen, als eine<lb/>
Erholung oder als daß sie wenigstens nicht die Grenze<lb/>
ihrer eigenen Leidensmöglichkeiten überschreite, abstoßen<lb/>
. Aber ihr Verstand müßte so schwach sein,<lb/>
</p>
            <p ana="pr39552">
wie ihre Nerven, wollten sie die Großartigkeit dieser<lb/>
Gestaltung leugnen. Mit realistischen Erwartungen<lb/>
freilich darf man die Fiebervisionen in der Londoner<lb/>
Dachkammer so wenig miterleben wollen, wie die<lb/>
»unwahrscheinliche« Befreiungsgeschichte im ersten<lb/>
Akt und die Beseitigung <rs type="pers">Rodrigo’s</rs> im zweiten. Und wer<lb/>
in dieser Folge von vier Kunden der als Straßenmädchen<lb/>
 verendenden <rs type="pers">Lulu</rs> eine <seg type="insult">Pikanterie</seg> und nicht in<lb/>
diesem Wechsel grotesker und tragischer Eindrücke, in<lb/>
dieser Häufung schrecklicher Gesichte den genialen<lb/>
Einfall eines Dichters sieht, hat sich über die niedrige<lb/>
Taxierung seiner eigenen Erkenntnisfähigkeit nicht<lb/>
zu beklagen. Er verdient es, <seg type="insult">Zeitgenosse jener dramatischen<lb/>
 Literatur</seg> zu sein, über die <rs type="pers" ana="n_33574" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs><lb/>
durch den Mund seines <rs type="pers">Alwa</rs> so bittere Klage führt.<lb/>
Aber man kann im Ernst nicht glauben, daß jemand<lb/>
so kurzsichtig sein könnte, über der <seg type="insult">»Peinlichkeit<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice><lb/>
des Stoffes</seg> die Größe seiner Behandlung und die<lb/>
innere Notwendigkeit seiner Wahl zu verkennen. Über<lb/>
Knüppel, Revolver und Messer zu übersehen, daß<lb/>
sich dieser Lustmord wie ein aus den tiefsten Tiefen<lb/>
der Frauennatur geholtes Verhängnis vollzieht, über<lb/>
der Eigenart dieser <rs type="pers">Gräfin Geschwitz</rs> zu vergessen, daß<lb/>
sie groß ist und nicht wie ein <seg type="insult">perverses Dutzendgeschöpf<lb/>
</seg>, sondern wie ein gewaltiger Dämon der Unfreude<lb/>
durch die Tragödie schreitet. Zwar, die unendlichen<lb/>
Feinheiten dieser groben Dichtung erschließen sich dem<lb/>
Leser erst bei genauerer Bekanntschaft: <rs type="pers">Lulus</rs> Vorahnung<lb/>
 ihres Endes, das schon auf den ersten Akt<lb/>
seine Schatten wirft, dieses wundervolle Dahinschweben<lb/>
unter einem Bann und dieses Vorübergehen an den<lb/>
Schicksalen der Männer, die <seg type="spc">ihr</seg> verfallen sind: auf<lb/>
die Nachricht vom Tode des kleinen <rs type="pers">Hugenberg</rs> im<lb/>
Gefängnis fragt sie, ob denn der auch im Gefängnis<lb/>
<seg type="spc">sei</seg>, und <rs type="pers">Alwas</rs> Leichnam macht ihr die Stube bloß<lb/>
unbehaglicher als sie schon ist. Dann die blitzartige<lb/>
Erkenntnis des extremsten Mannes, <rs type="pers">Jacks</rs>, der dem<lb/>
unweiblichsten Weibe »wie einem Hunde den Kopf<lb/>
</p>
            <p ana="pr39552">
streichelt« und sofort die Beziehung dieser <rs type="pers">Geschwitz</rs><lb/>
zu <rs type="pers">Lulu</rs>, ihre Nichteignung für sein fürchterliches Bedürfnis<lb/>
 mitleidig wahrnimmt. »<seg type="insult">Dies Ungeheuer</seg> ist<lb/>
ganz sicher vor mir«, sagt er, nachdem er sie niedergestochen<lb/>
 hat. Er hat sie nicht zur Lust gemordet,<lb/>
bloß als Hindernis beseitigt. Er könnte ihr nur das<lb/>
Gehirn herausschneiden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr39553">
<space/>Nicht eindringlich genug kann davor gewarnt<lb/>
werden, das Wesen der Dichtung in ihrer stofflichen<lb/>
Sonderbarkeit zu suchen. Eine <seg type="insult">Kritik</seg>, deren <seg type="insult">hausbackene<lb/>
 Gesundheit</seg> sich über Dinge der Liebe den<lb/>
Kopf nicht zerbricht, hat schon im »<rs type="title">Erdgeist</rs>« nichts<lb/>
weiter als ein <seg type="insult">Boulevard-Drama</seg> sehen wollen, in dem der<lb/>
Autor <seg type="insult">Krasses mit Zotigem</seg> gemengt habe. Ein <seg type="insult">Berliner<lb/>
Geist</seg> hat die <seg type="insult">Ahnungslosigkeit</seg>, mit der er der Welt des<lb/>
Doppeldramas gegenübersteht, durch den Rat bewiesen,<lb/>
der begabte Autor möge nur schnell ein anderes Stoffgebiet<lb/>
 wählen. Als ob der Dichter <seg type="insult">»Stoffe«</seg> »wählen«<lb/>
könnte, wie <seg type="insult">der Tailleur oder der Wochenjournalist</seg>,<lb/>
der auch fremden Meinungen sein stilistisches<lb/>
Kleid borgt. Von der Urkraft, die hier Stoff und<lb/>
Form zugleich gebar, hat heute die deutsche Kritik<lb/>
noch keine Ahnung. Daß <seg type="insult">die offizielle Theaterwelt</seg><lb/>
ihr <seg type="insult">Modernitätsideal</seg> im <seg type="insult">jährlichen Pensum ihrer geschickten<lb/>
 Ziseleure</seg> erfüllt wähnt, daß der <seg type="insult">Tantièmensegen<lb/>
</seg> immerzu die <seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg> befruchtet und<lb/>
daß das Genie die einzige Auszeichnung genießt,<lb/>
keinen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_33575" ref="#fk__p_43876"><seg type="ELIDASH">Schillerpreis</seg>, <rs type="pers" ana="n_33576" ref="#fk__p_43482"><seg type="ELIDASH">Grillparzerpreis</seg> oder <rs type="pers" ana="n_33577" ref="#fk__p_42332">Bauernfeldpreis</rs></rs></rs></seg><lb/>
(oder wie die <seg type="insult">Belohnung für Fleiß und gute Sitten</seg><lb/>
sonst heißen mag) zu bekommen, man ist gewohnt,<lb/>
es als etwas selbstverständliches hinzunehmen. Aber<lb/>
nachgerade muß es erbittern, einen Dramatiker, der<lb/>
keine Zeile geschrieben hat, die nicht Weltanschauung<lb/>
und Theateranschauung zu absoluter Kongruenz brächte,<lb/>
und dessen blendend perspektivische Gedankenreihen<lb/>
uns endlich über <seg type="insult">das armselige Milieugeschäft</seg> emporheben<lb/>
, von <seg type="insult">der offiziellen Kunstwelt</seg> als ein <seg type="insult">Kuriosum</seg><lb/>
behandelt zu sehen. Er ist grotesk. Und damit glauben<lb/>
</p>
            <p ana="pr39553">
die <seg type="insult">Neunmalweisen</seg>, die in der Literatur immer <seg type="insult">zwei<lb/>
Fliegen mit einem Schlagwort</seg> treffen, einen <rs type="pers" ana="n_33578" ref="#fk__p_43433">Frank<lb/>
Wedekind</rs> abgestempelt zu haben. Als ob das Groteske<lb/>
immer <seg type="insult">Selbstzweck einer Artistenlaune</seg> wäre! Sie<lb/>
verwechseln die Maske mit dem Gesicht und keiner<lb/>
ahnt, daß die groteske Art hier nichts geringeres<lb/>
bedeutet, als das Schamgefühl des Idealisten. Der<lb/>
ebenso Idealist bleibt, wenn er in einem unvergleichlichen<lb/>
 Gedichte bekennt, daß er lieber eine freie<lb/>
<seg type="insult">Dirne</seg> wäre, als an Ruhm und Glück der reichste<lb/>
Mann, und dessen Schamgefühl in viel höhere<lb/>
Sphären langt, als die <seg type="insult">bescheidene Zimperlichkeit<lb/>
derer</seg>, die an Stoffen Anstoß nehmen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr39554">
<space/>Der Vorwurf, daß man in eine Dichtung Dinge<lb/>
»hineingelegt« habe, wäre ihr stärkstes Lob. Denn<lb/>
nur in jene Dramen, deren Boden knapp unter<lb/>
ihrem Deckel liegt, läßt sich beim besten Willen<lb/>
nichts hineinlegen. Aber in das wahre Kunstwerk<lb/>
, in dem ein Dichter seine Welt gestaltet<lb/>
hat, können eben alle alles hineintun. Was in der<lb/>
»<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>« geschieht, kann für die künstlerische<lb/>
 wie für die moralische Betrachtung der Frau<lb/>
herangezogen werden. Die Frage, ob es dem Dichter<lb/>
mehr um die Freude an ihrem Blühen oder mehr um<lb/>
die Betrachtung ihres ruinösen Wirkens zu tun ist, kann<lb/>
jeder wie er will beantworten. So kommt bei diesem<lb/>
Werke schließlich auch der <seg type="insult">Sittenrichter</seg> auf seine<lb/>
Rechnung, der die Schrecknisse der Zuchtlosigkeit mit<lb/>
exemplarischer Deutlichkeit geschildert sieht und der<lb/>
in dem blutdampfenden Messer <rs type="pers">Jacks</rs> die befreiende<lb/>
Tat, nicht in <rs type="pers">Lulu</rs> das Opfer erkennt. So hat<lb/>
sich ein Publikum, dem der Stoff mißfällt, wenigstens<lb/>
nicht über die Gesinnung zu entrüsten. Leider. Denn<lb/>
<seg type="spc">ich</seg> halte die Gesinnung für schlimm genug. Ich<lb/>
sehe in der Gestaltung der Frau, die die Männer<lb/>
zu »haben« glauben, während sie von ihr gehabt<lb/>
werden, der Frau, die Jedem eine andere ist, Jedem<lb/>
ein anderes Gesicht zuwendet und darum seltener<lb/>
</p>
            <p ana="pr39554">
betrügt und jungfräulicher ist als das <seg type="insult">Püppchen domestiker<lb/>
 Gemütsart</seg>, ich sehe darin eine vollendete<lb/>
Ehrenrettung. In der Zeichnung dieses Vollweibes<lb/>
mit der genialen Fähigkeit sich nicht erinnern zu<lb/>
können, der Frau, die ohne Hemmung, aber auch<lb/>
ohne die Gefahren fortwährender seelischer Konzeption<lb/>
 lebt und jedes Erlebnis in der Wanne des Vergessens<lb/>
 abspült. Begehrende, nicht <seg type="insult">Gebärende</seg>; nicht<lb/>
<seg type="insult">Genus-Erhalterin</seg>, aber Genuß-Spenderin. Nicht das<lb/>
erbrochene Schloß der Weiblichkeit; stets geöffnet,<lb/>
stets geschlossen. Dem Gattungswillen entrückt, aber<lb/>
durch jeden Sexualakt selbst neu geboren. Eine Nachtwandlerin<lb/>
 der Liebe, die erst »fällt«, wenn sie<lb/>
angerufen wird, ewige Geberin, ewige Verliererin —<lb/>
von der da ein väterlicher Freund, <rs type="pers">Schigolch</rs>, sagt:<lb/>
»Die kann von der Liebe nicht leben, weil ihr<lb/>
Leben die Liebe ist.« Daß der Freudenquell in dieser<lb/>
engen Welt zur <rs type="pers">Pandorabüchse</rs> werden muß, dies<lb/>
unendliche Bedauern scheint mir die Dichtung zu<lb/>
erfüllen. »Der nächste Freiheitskampf der Menschheit,«<lb/>
sagt <rs type="pers" ana="n_33579" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> in seinem programmatischeren Werke<lb/>
»<rs type="title">Hidalla</rs>«, »wird gegen den <seg type="insult">Feudalismus der Liebe</seg><lb/>
gerichtet sein! Die Scheu, die der Mensch seinen<lb/>
eigenen Gefühlen gegenüber hegt, gehört in die Zeit<lb/>
der Hexenprozesse und der Alchimie. Ist eine Menschheit<lb/>
 nicht lächerlich, die Geheimnisse vor sich selber<lb/>
hat?! Oder glauben Sie vielleicht an den <seg type="insult">Pöbelwahn<lb/>
</seg>, das Liebesleben werde verschleiert, weil es<lb/>
<seg type="spc">häßlich</seg> sei?! Im Gegenteil, der Mensch wagt<lb/>
ihm nicht in die Augen zu sehen, so wie er vor<lb/>
seinem Fürsten, vor seiner Gottheit den Blick nicht<lb/>
zu heben wagt! Wünschen Sie einen Beweis? Was<lb/>
bei der Gottheit der Fluch, das ist bei der Liebe die<lb/>
Zote! <seg type="insult">Jahrtausende alter Aberglaube aus den Zeiten<lb/>
tiefster Barbarei</seg> hält die Vernunft im Bann. Auf <seg type="insult">diesem<lb/>
Aberglauben</seg> aber beruhen <seg type="insult">die <seg type="spc">drei barbarischen<lb/>
Lebensformen</seg></seg>, von denen ich sprach: Die wie ein<lb/>
wildes Tier aus der menschlichen Gemeinschaft hinausgehetzte<lb/>
</p>
            <p ana="pr39554">
 <seg type="insult">Dirne</seg>; das zu körperlicher und geistiger<lb/>
Krüppelhaftigkeit verurteilte, um sein ganzes Liebesleben<lb/>
 betrogene alte Mädchen; und die zum Zweck<lb/>
möglichst günstiger Verheiratung gewahrte Unberührtheit<lb/>
 des jungen Weibes. Durch dieses Axiom<lb/>
hoffte ich den <seg type="spc">Stolz des Weibes</seg> zu entflammen<lb/>
und zum Kampfgenossen zu gewinnen. Denn von<lb/>
Frauen <seg type="spc">solcher</seg> Erkenntnis erhoffte ich, da mit<lb/>
Wohlleben und Sorglosigkeit einmal abgerechnet war,<lb/>
eine frenetische Begeisterung für mein <seg type="spc">Reich der<lb/>
Schönheit</seg>.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr39555">
<space/>Nichts ist billiger als <seg type="insult">sittliche Entrüstung</seg>. Ein<lb/>
kultiviertes Publikum — nicht nur die Vorsicht der<lb/>
Polizeibehörde, auch der Geschmack der Veranstalter<lb/>
sorgt für seine Zusammensetzung — verschmäht<lb/>
billige Mittel der Abwehr. Es verzichtet auf die<lb/>
Gelegenheit, seiner eigenen <seg type="insult">Wohlanständigkeit</seg> applaudieren<lb/>
 zu können. Das Gefühl <seg type="insult">dieser Wohlanständigkeit<lb/>
</seg>, das Gefühl, den auf der Bühne versammelten<lb/>
<seg type="insult">Spitzbuben und Sirenen</seg> moralisch überlegen zu sein,<lb/>
ist ein gefesteter Besitz, den nur der <seg type="insult">Protz</seg> betonen<lb/>
zu müssen glaubt. Bloß <seg type="spc">er</seg> möchte auch dem Dichter<lb/>
seine Überlegenheit zeigen. Dies aber könnte uns nie<lb/>
abhalten, auf die fast übermenschliche Mühe, die wir<lb/>
daran wandten, dem ehrlichen, starken und kühnen<lb/>
Dramatiker unsere Achtung zu beweisen, stolz zu<lb/>
sein. Denn keinem haben sich wie ihm die Striemen,<lb/>
die seelisches Erleben schlug, zu Ackerfurchen dichterischer<lb/>
 Saat gewandelt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42223">
               <persName>Hoffmann, Ernst Theodor Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1776-1-24</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1822-6-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4194</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43153">
               <persName>Rops, Félicien</persName>
               <birth>
                  <date>1833-7-7</date>
                  <place>Namur</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-8-23</date>
                  <place>Corbeil-Essonnes</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9566</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42332">
               <persName>Bauernfeld, Eduard von</persName>
               <birth>
                  <date>1802-1-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Versdrama "Der Landfrieden" (1869) 912/24</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10854</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>