<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10922.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10921.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10923.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Handel mit Sprachgut, in: Fackel Heft 29, Nr. 759, 1927, S. 76-79</title>
            <title type="iso-date">1927-06-01</title>
            <title type="id">tid_10922</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">29</title><title type="heft">759</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-29-759_n0076.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/759,076</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Handel mit Sprachgut</head>
            <p ana="pr152594">
<space/>Es gibt wenige Motive der <rs type="self" ana="werk_27788">Fackel</rs>, die noch nicht von<lb/>
deren Lesern mißverstanden worden wären, und allen Bitten<lb/>
zum Trotz erfolgt, um es zu beweisen, die Zusendung von<lb/>
Zeitungsausschnitten und sonstigem Material, das im Fall<lb/>
der Tauglichkeit ja noch unerwünschter ist, aber zumeist<lb/>
doch nur die Unzuständigkeit des satirischen Blickes dartut,<lb/>
der da in meiner Vertretung die Welt betrachten zu sollen<lb/>
glaubt. Von <seg type="insult">einem solchen wohlmeinenden Helfer</seg> wird mir,<lb/>
sichtlich mit Anknüpfung an das Motiv der geschändeten<lb/>
deutschen Sprachdenkmäler, der Prospekt eines Violinsaitenerzeugers<lb/>
 zugesandt, der die Verse von dem Strengen mit dem<lb/>
Zarten, dem Starken und dem Milden nebst dem Ergebnis des<lb/>
guten Klanges verwendet und behauptet, daß die Herstellung nach<lb/>
seinem Verfahren »auf Grundlage des Sinnes obigen Zitates aus<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91155" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> <rs type="title">Glocke</rs> beruht«. Das wird von einem Rufzeichen<lb/>
eskortiert, in der sicheren Überzeugung: da gibt es einen guten<lb/>
Fang. Aber uneben daran ist nichts als die falsche Zitierung<lb/>
des ersten Wortes: »Wo« statt »Ob« das Spröde mit dem Weichen<lb/>
sich vereint zum guten Zeichen, also die Gleichstellung mit der<lb/>
folgenden Konstruktion »Denn wo das Strenge <abbr>u. s. w.</abbr>« (während<lb/>
es im Original doch die Ausführung von »Prüft mir das Gemisch«<lb/>
bedeutet). Ein sprachliches Heiligtum nun ist die ebenso berühmte<lb/>
wie leere Stelle mit der dreifachen Antithese der analogen Begriffe<lb/>
und Formen (das Spröde, das Strenge, das Starke gegen das<lb/>
Weiche, das Zarte, das Milde) keineswegs, <seg type="insult">ihrer gemeinplätzigen<lb/>
Sinnigkeit</seg> hat sie eben die Popularität zu verdanken, die<lb/>
sie längst der satirischen Verwendung preisgegeben hat. Das darf<lb/>
mit aller Ehrfurcht vor dem hohen Menschentum <seg type="insult">des Versifikators<lb/>
solcher Lehrmeinungen</seg>, die schon <rs type="pers" ana="n_91156" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> aus dem Bereich des<lb/>
</p>
            <p ana="pr152594">
Dichterischen entfernt hat, gesagt werden. Sicherlich läßt sich jedoch<lb/>
ernsthaft, ohne Blasphemie und sogar mit einem hinzutretenden<lb/>
Etwas von einer neuen Sinnigkeit dem Werk der Saitenerzeugung<lb/>
das Rezept beischließen, das dem Glockenguß den guten Klang<lb/>
sichert. Ein Fall, wo zitiert und nicht variiert wird, ist durchaus<lb/>
nicht <seg type="insult">dem Erdreisten jener zahllosen Kategorien von <foreign xml:lang="de-loc">Koofmichs</foreign><lb/>
und Vereinsmeiern</seg> gleichzustellen, die in <rs type="pers" ana="n_91157" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> »<rs type="title">Über allen<lb/>
Gipfeln</rs>« frohgemut <seg type="insult">den diversen Interessendreck</seg> einsetzen.<lb/>
Es handelt sich aber nicht um Schuhwichs oder Margarine,<lb/>
und daß, wenngleich in geschäftlicher Absicht, für ein Musikinstrument<lb/>
 gelten soll, was für die <rs type="title">Glocke</rs> gilt, ist weder<lb/>
an und für sich unwürdig noch der fatalen Geläufigkeit jener Verse<lb/>
unangemessen. Es wäre selbst nichts dagegen einzuwenden,<lb/>
wenn ein Verschönerungsverein <rs type="pers" ana="n_91158" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Verse, wie sie sind, zur<lb/>
Anpreisung einer Waldlandschaft in seinen Prospekt aufnähme,<lb/>
greulich ist eben nur, daß <seg type="insult">jede Händlersorte</seg> nach der Reihe aufsagt,<lb/>
wo jeweils <seg type="insult">Ruh’, nämlich Geschäftsstillstand</seg> ist und was du derzeit<lb/>
kaum spürest außer dem <seg type="insult">Gestank</seg>, den sie zurückläßt. Was der<lb/>
Einsender, der es sicherlich besser gemeint als gedacht hat, in<lb/>
dem Prospekt übersah, ist weit ärger: die eigene Sprache des<lb/>
Händlers. Für den weichen Klang seiner Saite, der durch eine<lb/>
»Bindung zwischen Darm und Metall«, also wirklich durch so<lb/>
etwas wie die zitierte Paarung entsteht, mag er sich getrost auf<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91159" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> berufen; aber nur im deutschen Sprachgebiet ist es<lb/>
möglich, daß eine Reklame in großen Lettern einen Titel<lb/>
führt wie diesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152598">
Die <seg type="insult">völlige Schamlosigkeit</seg>, mit der die deutsche Zunge<lb/>
deutsches Sprachgut behandelt und just dort, wo es einen guten<lb/>
Klang geben soll: wo von »<seg type="ELIDASH">Tonreinheit</seg> und Quintenreinheit«, von<lb/>
»andauernder Tonschönheit« die Rede ist — das ist das einzig<lb/>
Bemerkenswerte, das Um und Auf der nationalen Frage und<lb/>
hierin ist offenbar der eigentliche Rückhalt <seg type="insult">eines Volkes</seg>, das<lb/>
bald keine Sprache mehr haben wird, um der Welt zu beteuern,<lb/>
daß es nicht untergehen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152601">
<space/>Unter etlichen beachtenswerten Zuschriften zur Sprachlehre<lb/>
in <rs type="selfRef" ana="werk_27789"><abbr>Nr.</abbr> 751—756</rs> konnte zunächst nur eine, aus Elberfeld, Beachtung<lb/>
finden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152603">
<space/>— — Mit dieser Bestellung (der »<rs type="title">Sprachlehre</rs>« <date>1921</date>) hätte ich<lb/>
mich nicht an den Verlag gewandt, wenn ich nicht damit die Bitte<lb/>
hätte verknüpfen wollen, dem hochverehrten Herrn Herausgeber meinen<lb/>
Dank insbesondere für den letzten Aufsatz zu übermitteln. Gleichzeitig<lb/>
bitte ich Herrn <rs type="pers" ana="n_91160" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, vorausgesetzt, daß dies von ihm nicht als<lb/>
Belästigung aufgefaßt werden wird, folgende Fragen weitergeben zu<lb/>
wollen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152604">
<space/>Weit entfernt von der Ansicht, daß einem Aufsatz über Konjunktive<lb/>
, Pronomina, Tempora, Kasus und dergleichen eine angeregte<lb/>
Unterhaltung nicht abzugewinnen wäre, wenn nämlich der Aufsatz von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_91161" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist und man das Wort »Unterhaltung« in einem etwas<lb/>
edleren als dem landläufigen Sinne gebraucht, glaube ich vielmehr,<lb/>
kaum je ein belletristisches oder polemisches Werk angeregter, ja<lb/>
gespannter gelesen zu haben als diesen Aufsatz. In dem Satz nun auf<lb/>
Seite 79 des <rs type="selfRef" ana="werk_27790">letzten Heftes</rs>, in dem jene Warnung an <seg type="insult">den auf stoffliche<lb/>
Unterhaltung erpichten Hörer</seg> enthalten ist, steht ein Konjunktiv imperfecti<lb/>
, den ich vorhin zu brauchen mir erlaubte, weil ich eben der Ansicht<lb/>
bin, daß dem Aufsatz eine angeregte Unterhaltung abzugewinnen ist,<lb/>
der mir aber im Original von der Lehre des Aufsatzes abzuweichen<lb/>
scheint, da dort doch wohl dem Hörer ohne den Ausdruck eines Zweifels<lb/>
mitgeteilt werden soll, dem Aufsatz sei eine angeregte Unterhaltung<lb/>
nicht abzugewinnen. Liegt nun bei der Programmnotiz eine besondere<lb/>
stilistische Absicht vor, die mir entgangen ist, oder habe ich den Aufsatz<lb/>
 »<rs type="title">Zur Sprachlehre</rs>« ohne Erfolg gelesen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr152605">
<space/>Für die Beantwortung der eben gestellten Frage würde ich<lb/>
ebenso dankbar sein<lb/>
</p>
            <p ana="pr152607">
(besser: »wäre ich ebenso dankbar«)<lb/>
</p>
            <p ana="pr152609">
wie für die der folgenden: Auf Seite 38 der <rs type="selfRef" ana="werk_27791"><abbr>Nr.</abbr> 751—756</rs> findet sich in<lb/>
der letzten Zeile der Passus »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> was so viel bedeutet als <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«. Da man<lb/>
mich nun einerseits schon in der Schule lehrte, die Konjunktion »als«<lb/>
stehe in ihrer vergleichenden Bedeutung nur nach Komparativen und<lb/>
nach dem Wort »anders« und seinen Ableitungen, andererseits aber<lb/>
mein Sprachgefühl sich gegen die oben zitierte Wendung nicht im<lb/>
mindesten sträubt, zweifle ich, ob jene Schulregel überhaupt richtig<lb/>
ist. Oder steht das »als« an der zitierten Stelle nur deshalb, weil ein<lb/>
»wie« statt seiner dort klanglich sehr häßlich sein würde?<lb/>
</p>
            <p ana="pr152611">
(besser: »häßlich wäre«)<lb/>
</p>
            <p ana="pr152613">
<space/>Zum Schluß möchte ich noch eine Frage vorbringen: Ist nicht<lb/>
der an sich unrichtige <rs type="pers" ana="n_91162" ref="#fk__p_45219">Wustmannsche Satz</rs> »es ist nicht anzunehmen,<lb/>
daß sie den Indikativ hätten gebrauchen wollen« in der Zitierung<lb/>
<abbr>S.</abbr> 52 <abbr>Z.</abbr> 15 des <rs type="selfRef" ana="werk_27792">Februar-Heftes</rs> durch die vom Zitierenden vorgenommene<lb/>
 Umwandlung des »ist« in »sei« wieder richtig geworden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr152613">
Ist also nicht der von <rs type="pers" ana="n_91163" ref="#fk__p_45219">Wustmann</rs> falsch geschriebene Satz durch die<lb/>
Zitierung in indirekter Rede schon so weit korrigiert worden, daß man,<lb/>
um seine Unrichtigkeit zu erkennen, auf das wörtliche Zitat <abbr>Z.</abbr> 7<lb/>
derselben Seite zurückgreifen muß?<lb/>
</p>
            <p ana="pr152614">
<space/>Ob ich Herrn <rs type="pers" ana="n_91164" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> die Beantwortung meiner Fragen zumuten<lb/>
 kann, weiß ich nicht. Daß ich ihm die vollendetste und für mich<lb/>
genußreichste Klärung meiner Zweifel zutraue, brauche ich nicht zu<lb/>
versichern. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr152616">
Schon diese richtige Anwendung von »zumuten« und »zutrauen«,<lb/>
die kein <seg type="insult">Wiener Journalist</seg> je lernen wird, hat eine Antwort verdient:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152618">
<date>14. März 1927</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152619">
<space/>Wir danken Ihnen, auch im Namen des Herausgebers der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_27793">Fackel</rs>, für die so freundliche Ansicht Ihres Schreibens wie auch<lb/>
für die durchaus anerkennenswerte Absicht, eine Klärung Ihrer<lb/>
Zweifel zu erlangen. Sie müssen sich aber, aus gewiß begreiflichen<lb/>
 Gründen, mit der Versicherung begnügen, daß diese Zweifel<lb/>
sachlich nicht begründet sind. Wenn es die Arbeit gestattet und<lb/>
ermöglicht, wird ja wohl manches, wie etwa der Fall »als und<lb/>
wie«, publizistisch behandelt werden können. Immerhin möchten<lb/>
wir Ihnen sagen, daß Sie in dem Satz, der in jener »Warnung«<lb/>
steht, den rein konditionalen Charakter des Konjunktivs übersehen<lb/>
 haben. (Es ist ja doch eben eine Warnung an solche, die<lb/>
dergleichen nicht vertragen und für die es nicht unterhaltend<lb/>
<seg type="spc">wäre</seg>, <seg type="spc">wenn</seg> sie dablieben. Auch ohne »daß« <seg type="spc">wäre</seg> der<lb/>
Konjunktiv hier richtig.) Der <rs type="pers" ana="n_91165" ref="#fk__p_45219">Wustmann’sche Satz</rs> jedoch ist<lb/>
durch die indirekte Art der Zitierung keineswegs richtiger geworden<lb/>
, ganz abgesehen davon, daß der <seg type="spc">Fehler</seg>, auf den das<lb/>
Zitat hinweist, durch die Sperrung des Wortes hinreichend<lb/>
anschaulich wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45219">
               <persName>Wustmann, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1844-05-23</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-12-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Kulturhistoriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>