<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09581.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09580.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09582.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ruhe!, in: Fackel Heft 25, Nr. 632, 1923, S. 68-76</title>
            <title type="iso-date">1923-10-01</title>
            <title type="id">tid_09581</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">632</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-632_n0068.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/632,068</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ruhe!</head>
            <p ana="pr128318">
<space/>Zunächst einmal die aufrichtige, kaum mehr zu unterdrückende<lb/>
Bemerkung, daß einem <seg type="insult">diese ewigen <rs type="inst">Burgtheater-Krisen</rs></seg> nachgerade<lb/>
zum Halse herausstehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128320">
Dieses berechtigte Gefühl des Widerwillens an <seg type="insult">einem tausendmal<lb/>
 wiedergekäuten Wirrwarr von Ödung, Ungeistigkeit,<lb/>
niedriger Eingeweihtheit und Beziehungstratsch</seg> könnte nicht<lb/>
plastischer zur Geltung kommen als durch die achtspaltigen<lb/>
Feuilletons, die <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_78806" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> dem <seg type="insult">Bekenntnis</seg> folgen läßt,<lb/>
und es ist mir kein Fall in der Literatur bekannt, dem die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78807" ref="#fk__p_38501">Schopenhauerische Formel</rs> vom <seg type="insult">»tierischen Ernst«</seg> so gut<lb/>
angepaßt wäre, wenn nicht naturhaftem Wesen durch einen<lb/>
Vergleich mit <seg type="insult">den polemischen Unternehmungen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78808" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> doch Unrecht geschähe. Fast wieder für die Originalität<lb/>
<seg type="insult">eines journalistischen Alleskönners</seg> spricht diese bis zur <seg type="insult">Einfalt</seg><lb/>
gesteigerte, <seg type="insult">ihrer mehltauigen Wirkung</seg> völlig unbewußte<lb/>
Energie in der Behandlung einer Materie, die statt <seg type="insult">des<lb/>
beherrschten psychologischen oder beobachterischen Geschmuses</seg><lb/>
einmal <seg type="insult">»Stellungnahme«</seg> erfordert. Es gibt in der <seg type="insult">Wiener<lb/>
Journalistik</seg> einen <seg type="insult">Pegel der Banalität</seg>, der mit dem Namen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78809" ref="#fk__p_49302"><seg type="insult">Karpath</seg></rs> bezeichnet ist. Da erfährt man, namentlich aus der <seg type="insult">Sphäre<lb/>
der Hoftheaterdiplomatie</seg>, alles, was <seg type="insult">die letzte Instanz wissender<lb/>
Unbildung</seg> <seg type="insult">unter dem Siegel einer nicht mehr zu haltenden<lb/>
Verschwiegenheit</seg> von sich geben kann, und sieht förmlich, wie<lb/>
<seg type="insult">ein breiter Tritt auf schmalspuriger Geistesbahn</seg> sich behagt. Von<lb/>
<seg type="insult">jenem <rs type="pers" ana="n_78810" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> kann man wohl sagen, daß er <seg type="insult">das ganze Register<lb/>
europäischen Denkens zwischen <rs type="pers" ana="n_78811" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs> und <rs type="pers" ana="n_78812" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs></seg><lb/>
beherrscht, aber am ursprünglichsten dürfte er doch sein, wenn er<lb/>
in den Fußstapfen des letzteren einhertritt. <seg type="insult">Der temperamentlose<lb/>
Eifer</seg>, mit dem da in einer Sache, die keinen Menschen<lb/>
interessieren würde, selbst wenn sie nicht jedem bekannt wäre,<lb/>
aufbegehrt wird, <seg type="insult">das endlose Abwickeln einer These</seg>, die zu<lb/>
leer ist als daß man Neigung hätte ihr zu widersprechen, <seg type="insult">das<lb/>
unwiderleglich Nichtssagende</seg>, <seg type="insult">die apodiktische Langweile</seg>,<lb/>
die dort, wo sie recht hat, recht hat recht hat recht hat,<lb/>
</p>
            <p ana="pr128320">
<seg type="insult">die abgründige Fähigkeit</seg>, sich in das Vertragsproblem und den<lb/>
Werdegang <seg type="insult">der zwar belebten, aber noch immer nicht belebenden<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78813" ref="#fk__p_42570">Wohlgemuth</rs></seg> zu vertiefen, und alles in allem <seg type="insult">die Kunst, <foreign xml:lang="fr">tant de<lb/>
bruit</foreign> zu machen</seg>, um sich über diesen zu entrüsten und<lb/>
dabei zu zeigen, daß man die Omelette gern selber anfertigen<lb/>
möchte, aber nicht kann — es ist hinter <seg type="insult">der sonstigen Anstelligkeit<lb/>
und feuilletontechnischen Allerweltsbereitschaft</seg> doch <seg type="insult">die echte<lb/>
Unbegabung</seg>. Denn das polemische Pathos muß man haben<lb/>
und kann es nicht nachmachen; hat man es nicht, so entsteht<lb/>
eben <seg type="insult">das echte <rs type="pers" ana="n_78814" ref="#fk__p_49302"><SPAN norm="Karpath"><SPAN norm="Pathos">Karpathos</SPAN></SPAN></rs></seg>. Eine satirische Anstrengung wird<lb/>
sichtbar, an der der Gegner erstarkt und <seg type="insult">selbst das Thema<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78815" ref="#fk__p_51295">Paulsen</rs></seg> ins Riesenhafte wächst, und in der <seg type="insult">Hitze des Gefechts</seg>,<lb/>
in der es für den Unbeteiligten nicht zum Aushalten ist, tritt<lb/>
nur etwas Erleichterung für den <seg type="insult">Angreifer</seg> dadurch ein, daß<lb/>
sich ihm dank einem <seg type="insult">ironischen Handgriff</seg> die syntaktischen<lb/>
Fesseln lösen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128322">
Das war sehr edel, war so recht <seg type="spc">wie <rs type="pers" ana="n_78816" ref="#fk__p_39569">Brutus</rs> gehandelt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128324">
<rs type="pers" ana="n_78817" ref="#fk__p_39569">Brutus</rs> hat allerdings auch so gehandelt, aber da schaute für<lb/>
ihn ein Aktivum heraus, denn er wurde nicht gehandelt. Wie<lb/>
macht man das also, da man doch <rs type="pers" ana="n_78818" ref="#fk__p_51295">Paulsen</rs> mit <rs type="pers" ana="n_78819" ref="#fk__p_39569">Brutus</rs> vergleichen<lb/>
will? Solche Schwierigkeiten ergeben sich, wenn man sich mit der<lb/>
deutschen Sprache einläßt; als ob es nicht genügte, daß man<lb/>
recht hat. Nun, das sind <seg type="insult">Haarspaltereien</seg>, die Hauptsache ist,<lb/>
daß klar herauskommt, was man meint. Zum Beispiel so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128326">
Er widersetzt sich jetzt mit Leidenschaft der neuen Dienstinstruktion.<lb/>
Er widersetzt sich jetzt mit Leidenschaft dem neuen Vertrag, den Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78820" ref="#fk__p_42570">Wohlgemuth</rs> bekommen soll. Bei solchen Dingen aber ist nichts<lb/>
schädlicher als Leidenschaft und nichts so notwendig als Ruhe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128328">
Das ist doch so wahr wie klar. Oder vielleicht nicht? Also für<lb/>
alle Fälle, nachdem <seg type="insult">das Sich-mit-Leidenschaft-der-neuen-Dienstinstruktion-widersetzen<lb/>
</seg> gründlich <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> geführt ist und<lb/>
nun gezeigt werden soll, daß Ruhe nottut, um den neuen<lb/>
Vertrag der Frau <rs type="pers" ana="n_78821" ref="#fk__p_42570">Wohlgemuth</rs> ins Auge zu fassen, wird dieser<lb/>
Punkt, zur strengen sachlichen Unterscheidung von den andern,<lb/>
gleich mit der größten Energie angepackt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128330">
Herr <rs type="pers" ana="n_78822" ref="#fk__p_51295">Paulsen</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr128332">
— also er —<lb/>
</p>
            <p ana="pr128334">
widersetzt sich mit Leidenschaft dem neuen Vertrag der Frau <rs type="pers" ana="n_78823" ref="#fk__p_42570">Wohlgemuth</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128336">
Und nun erst wird mit <seg type="insult">jenem Pathos</seg>, das dem Gegenstand<lb/>
angemessen ist, dargetan, wie töricht es sei, hier Leidenschaft<lb/>
aufzuwenden. Hier ist mehr Besinnung am Platz und <seg type="insult">ein<lb/>
beharrliches Fortschreiten in Gedankengängen</seg>, wie sie etwa <seg type="insult">den<lb/>
fachlichen Ernst einer Kuh beim Grasen</seg> zu beschäftigen scheinen.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78824" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> ruft nämlich die Menschlichkeit auf, sich dem Fall<lb/>
Wohlgemuth zuzuwenden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128338">
Menschlich und künstlerisch ist hier Herr <rs type="pers" ana="n_78825" ref="#fk__p_51295">Paulsen</rs> voll im Unrecht. Menschlich<lb/>
: denn Frau <rs type="pers" ana="n_78826" ref="#fk__p_42570">Wohlgemuth</rs> hat vierzehn <seg type="spc">unwiederbringliche<lb/>
Jahre der Jugend</seg> im <rs type="inst">Burgtheater</rs> gewirkt. Diese vierzehn Jahre<lb/>
kann sie nicht mit sich fortnehmen, wenn sie heute gezwungen wird,<lb/>
zu gehen. <seg type="spc">Was das bedeutet</seg>, versteht man sofort, wenn man<lb/>
sich erinnert — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr128340">
Also man versteht. Aber auf <seg type="insult">diese <rs type="pers" ana="n_78827" ref="#fk__p_49302"><SPAN norm="Karpath"><SPAN norm="pathetisch">karpathetische Art</SPAN></SPAN></rs></seg> wird nicht<lb/>
etwa ein Vergleich mit dem Leben einer Phosphorarbeiterin,<lb/>
eines Kohlengrubenarbeiters bezweckt oder mit der im<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs> vergeudeten Jugend der ganzen Menschheit, ja es<lb/>
soll nicht einmal gesagt werden, daß die Frau <rs type="pers" ana="n_78828" ref="#fk__p_42570">Wohlgemuth</rs><lb/>
in jenen vierzehn Jahren sich über Drangsale und Mangel<lb/>
an Beschäftigung zu beklagen hatte. Nein, es wird die Chance<lb/>
von Schauspielerinnen, am <rs type="inst">Burgtheater</rs> wie sonst nirgendwo<lb/>
auch als ältere Frauen noch jugendliche Rollen spielen zu<lb/>
können, als Berufsrisiko dargestellt. Man soll sich erinnern,<lb/>
</p>
            <p ana="pr128342">
daß die <rs type="pers" ana="n_78829" ref="#fk__p_53643">Hohenfels</rs> vor keinem anderen Publikum, als vor dem des<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaters</rs>, zeitlebens das junge Mädchen hätte bleiben können;<lb/>
</p>
            <p ana="pr128344">
man soll »bedenken«, daß es der <rs type="pers" ana="n_78830" ref="#fk__p_39304">Bleibtreu</rs> <abbr>u. s. w.</abbr>, um die<lb/>
Tragik, welche die Frau <rs type="pers" ana="n_78831" ref="#fk__p_42570">Wohlgemuth</rs> zwar nicht auf der Bühne,<lb/>
aber durch ihr Schicksal fühlbar macht, zu ermessen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128346">
Jeder Künstler, jede Künstlerin vertraut dem <rs type="inst">Burgtheater</rs> derart Leben,<lb/>
Lebenskraft und Blüte an, muß aber dann auch sicher sein dürfen,<lb/>
nicht eines Tages mit allen Wurzeln aus diesem Boden gerissen zu<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128348">
Sie sind durch die Aussicht, im <rs type="inst">Burgtheater</rs> immer das jugendliche<lb/>
 Fach zu behalten, um jede Möglichkeit, wo anders das<lb/>
ältere zu spielen, betrogen. <seg type="insult">Ein abgründiger Gedanke</seg>, der aus<lb/>
dem <seg type="insult">Hang zur Problematik</seg> aufsproß; und nun erst, nachdem<lb/>
die menschliche Seite des Falles erledigt ist, kann die künstlerische<lb/>
 bloßgelegt werden, wobei auf <seg type="insult">das langsame, langsame</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr128348">
<seg type="insult">Reifen einer Schauspielerin</seg> Bedacht genommen wird, die mir<lb/>
auch nach <seg type="insult">vollbrachter Erweckung</seg> ungefähr so viel sagt wie<lb/>
die <rs type="pers">Pallas Athene</rs> vor dem <rs type="inst">Parlament</rs>. Und mit einer <seg type="insult">Ledernheit</seg>,<lb/>
die geradezu Funken sprüht, wird das alles ausgeführt,<lb/>
wobei bloß dem Setzer, der sich nichts dreimal sagen läßt,<lb/>
die Geduld reißt, so daß er justament aus einer <rs type="pers">Hermione</rs><lb/>
dreimal eine Heroine macht. Recht hat er; wo er recht hat.<lb/>
Dagegen hat er <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_78832" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> eine <seg type="insult">Ausführung von geradezu<lb/>
messerscharfer Klarheit</seg> durchgehen lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128350">
<seg type="insult">Der ehrenwerte Abgeordnete</seg> heißt, wenn ich mich recht erinnere,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78833" ref="#fk__p_53625">Steinegger</rs>; er ist im täglichen Leben durchaus nicht immer <seg type="insult"><seg type="spc">Staatenlenker<lb/>
</seg></seg>, sondern eigentlich Unterbeamter bei der Post, und vom<lb/>
Theater versteht er ungefähr so viel, <seg type="spc">wie ich vom Postwesen</seg>.<lb/>
Ich kann nichts dafür, daß ich vom Postwesen nichts verstehe, und<lb/>
<seg type="insult">der höchst achtenswerte Herr Abgeordnete</seg> kann nichts dafür, daß er<lb/>
vom Theater keinen Dunst hat. Er hat sich niemals berufsmäßig mit<lb/>
dem Theater beschäftigt und ich niemals mit der Post. Man darf<lb/>
weder ihm, noch mir einen Vorwurf daraus machen. Aber ich würde<lb/>
es auch nicht wagen, in der gesetzgebenden Versammlung aufzustehen<lb/>
und eine Donnerrede über die Post loszulassen. Ich hätte Angst, nicht<lb/>
nur mich persönlich, sondern das ganze <rs type="inst">Parlament</rs> zu blamieren.<lb/>
Freilich <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ich bin kein Politiker und kein <rs type="inst">Parlamentarier</rs>. Deshalb — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr128352">
Gräßlich. Die Prämisse scheint zu sein, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78834" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> etwas<lb/>
vom Theater versteht. Das weiß ich nicht, aber sicher ist, daß er<lb/>
nichts vom Postwesen versteht, wenn er nicht einmal weiß, daß<lb/>
da nicht mehr zu verstehen ist als daß Briefe nicht verloren<lb/>
gehen und bald ankommen sollen. Wenn vom Theater nicht<lb/>
mehr zu verstehen ist, so dürfte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78835" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>, ohne daß er es weiß,<lb/>
etwas davon verstehen. Es ist <seg type="insult">der typische Fall der umfassenden<lb/>
Unbildung</seg>, die aus lauter Respekt vor dem Spezialfach gerade eins<lb/>
zu fassen kriegt, das keines ist. Die Gefahr, sich mit Spezialfächern<lb/>
 einzulassen, die leicht zu beherrschen sind, gelangt an <seg type="insult">einem<lb/>
pharmakologischen Fall</seg>, der <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_78836" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> zugestoßen ist,<lb/>
zu noch drastischerer Erscheinung. <seg type="insult">Von Humorlosigkeit sprudelnd,<lb/>
also darin Fachmann</seg>, breitet er sich über das Wesen der Komik aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128354">
Komik vernichtet jede sinnliche, und schon gar jede sentimentale<lb/>
Regung mit derselben unfehlbaren Sicherheit, mit der ein bißchen<lb/>
Blausäure einen Hund oder eine Katze dazu bringt, alle Viere von<lb/>
sich zu strecken. <seg type="spc">Was mich betrifft</seg>, ich habe das Tier im<lb/>
Menschen herzlich gern, in mir wie in anderen, das sinnliche und das<lb/>
sentimentale Tier. Folglich bin ich gegen die <seg type="insult">Blausäure dieser Komik</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128354">
<seg type="spc">Ohne jede vernunftmäßige Begründung</seg>, nur aus<lb/>
einem Instinkt, den ich nicht zu überwinden vermag. — — Und dann<lb/>
packt mich ein Grauen, das sich nicht bemeistern läßt. Wahrscheinlich<lb/>
ist es das Tier in meinem Innern, das nun Angst kriegt, es werde im<lb/>
nächsten Moment alle Viere von sich strecken müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128356">
Demnach bekäme man nur aus dem Grunde nicht Blausäure im<lb/>
freien Handel, weil man damit seinen Hund oder seine Katze<lb/>
gefährden könnte. Was den Menschen betrifft, so würde ein<lb/>
bißchen davon ihn keineswegs dazu bringen, alle Viere von sich<lb/>
zu strecken; da braucht es schon <seg type="insult">ein ganzes Feuilleton</seg>. Aber<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78837" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> ist beiweitem nicht so unwissend wie er glaubt,<lb/>
denn er gelangt im weiteren Verlauf des Gedankens zu der<lb/>
Feststellung, daß Frau <rs type="pers" ana="n_78838" ref="#fk__p_55389">Werbezirk</rs> nicht daran denke, alte Jungfern<lb/>
</p>
            <p ana="pr128358">
in <seg type="insult">jener ekligen Versüßtheit</seg> zu mimen, die wie Blausäure wirkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128360">
Offenbar also doch auf den Menschen, der freilich nach dem<lb/>
Genuß nur auszusagen pflegt, daß sie unangenehm süßlich<lb/>
schmecke. (Muß man denn aber auch immer naschen?) Doch<lb/>
zum Vergleichszweck war es nötig, das »Tier im Menschen« und<lb/>
zwar sowohl das sinnliche — vermutlich die Katze — wie das<lb/>
sentimentale, das noch schneller draufgeht — den Hund — zu<lb/>
strapazieren, und später hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78839" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> »daran« vergessen. Um<lb/>
aber auf besagten <rs type="pers" ana="n_78840" ref="#fk__p_51295">Paulsen</rs> zurückzukommen, so hat jener schon<lb/>
alles klargemacht, nur nicht sein Urteil über ihn, was eben, da<lb/>
man im gegebenen Zeitpunkt noch nicht sicher weiß, ob er<lb/>
gehen oder bleiben wird, schwierig ist. Das sieht dann so aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128362">
Nach einer einzigen Saison, die an Konflikten, Krisen und Stürmen,<lb/>
an Krach und <seg type="spc">Bums</seg>, an Affären und Demissionen viel reicher<lb/>
gewesen ist, als an künstlerischen Ereignissen, <seg type="spc">liegt kein vernünftiger<lb/>
 Grund</seg> vor, über die direktionalen Talente des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78841" ref="#fk__p_51295">Paulsen</rs> in Begeisterung zu geraten. Ein paar Vorstellungen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
waren so vortrefflich, wie sehr viele Vorstellungen <seg type="spc">in früheren<lb/>
Jahren auch</seg>. Dagegen haben andere Aufführungen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">an<lb/>
argen Besetzungsfehlern schwer gelitten</seg>. Auch ist<lb/>
<seg type="spc">kein einziger Schauspieler</seg> durch die Regie des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78842" ref="#fk__p_51295">Paulsen</rs> künstlerisch gefördert, innerlich gesteigert oder entwickelt worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128364">
Jetzt der Übergang:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128366">
Diese rein künstlerische Leistung darf man nach seiner ersten Saison<lb/>
von ihm <seg type="spc">weder verlangen</seg>, noch darf man sie ihm anrühmen.<lb/>
Er <seg type="spc">konnte</seg> sie gar nicht verrichten, diese Leistung. <seg type="spc">Er war überbürdet<lb/>
</seg>, wie noch nie ein Direktor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128368">
Immerhin:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128370">
Er hat das <rs type="inst">Akademie-Theater</rs> <seg type="spc">in Schwung gebracht</seg> und es<lb/>
soll ihm nicht einmal zum Vorwurf gemacht werden, daß er dort fast<lb/>
nur <seg type="insult">ganz leichte oder ganz seichte Amüsierstücke</seg> spielte. Denn er<lb/>
mußte Publikum ins Haus locken und aufs Geschäft sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128372">
Aber:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128374">
<seg type="spc">Das ist ihm glänzend gelungen</seg>. Er hat <seg type="spc">dem Chaos</seg> im<lb/>
<rs type="inst">Burgtheater</rs> <seg type="spc">Einhalt geboten</seg> und <seg type="spc">die Ordnung wieder<lb/>
hergestellt</seg>. Schade, daß er dabei zu brüsk, zu kalt, zu wenig<lb/>
schonend verfuhr<seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Immerhin</seg>, Herr <rs type="pers" ana="n_78843" ref="#fk__p_51295">Paulsen</rs> hat <seg type="spc">eine Riesenarbeit<lb/>
 in bewundernswerter Weise bewältigt</seg>, er<lb/>
hat den <seg type="spc">großen</seg>, <seg type="spc">ehrlichen Willen zu unermüdlicher<lb/>
Arbeit</seg> gezeigt, er ist unter den jetzigen Umständen <seg type="spc">der beste<lb/>
Direktor</seg>, <seg type="spc">den man für das <rs type="inst">Burgtheater</rs> wünschen<lb/>
kann</seg> und es wäre <seg type="insult"><seg type="spc">häßlichster Undank</seg></seg>, schlimmer, es wäre<lb/>
<FERR href="FK-25-640_n0076.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28989095" id="fk_04_ferr_28989095" emID="fk_04_em_28989097"><ERR fcorr="eine">ein</ERR></FERR> <seg type="insult"><seg type="spc">heillose Dummheit</seg></seg>, ihn jetzt aus dem Amt zu drängeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128376">
Es sind eben Kompromisse nötig, und da kann schon leicht<lb/>
»daran« vergessen werden, was im vorigen Satze stand, oder<lb/>
man »braucht sich nicht erinnern«, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78844" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> zu sagen<lb/>
pflegt. Wo er aber den Parteien zum Paktieren zuredet, da wird<lb/>
er wieder so eindeutig, findet wieder die Kraft, mit der er so oft<lb/>
schon zur <seg type="insult">Arbeit, Arbeit, Arbeit!</seg> gemahnt hat, und schließt<lb/>
unter allgemeiner Zustimmung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128378">
Auf beiden Seiten müssen Empfindlichkeiten zurückgestellt werden.<lb/>
Und im <rs type="inst">Burgtheater</rs> muß endlich! endlich! endlich! Ruhe einkehren.<lb/>
<seg type="spc">Verstanden</seg>?Ruhe!!Ruhe!!Ruhe!!!<lb/>
</p>
            <p ana="pr128380">
Verstanden. (Noch wirksamer wäre die Steigerung gewesen:<lb/>
<seg type="insult">Ruhe! Ruhe!! Ruhe!!!</seg>) Und selbst nach dem Abgang <rs type="pers" ana="n_78845" ref="#fk__p_51295">Paulsens</rs><lb/>
hallte es nach:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128382">
Die Kriegführung <rs type="pers" ana="n_78846" ref="#fk__p_51295">Paulsens</rs> erinnert an die mit <seg type="insult">etlichem Tamtam</seg> verbundene<lb/>
 Kampfesweise <rs type="pers" ana="n_78847" ref="#fk__p_55058">Ludendorffs</rs>; auch an die weithinschallenden<lb/>
<rs type="inst">Generalstabsberichte</rs> des Generalquartiermeisters <rs type="pers" ana="n_78848" ref="#fk__p_55087">von Stein</rs>,der im<lb/>
<date>Augustmonat 1914</date> so fabelhaft viel Erfolg hatte:»<seg type="symbol" subtype="2dots"/>unsere Kanonen<lb/>
donnern vor <seg type="spc">Namours</seg>!« <seg type="spc">Wißt ihr noch</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr128384">
Aber natürlich, das war doch damals, als das Feuilleton erschien<lb/>
»Es muß sein!« Als <seg type="insult">dem Ernst des Lebens in Todesgestalt</seg><lb/>
fingerfertig präludiert wurde und <seg type="insult">jener vernichtenden Komik</seg>,<lb/>
die in Gestalt der <seg type="insult">Glorie</seg> zur Blausäure griff, um so<lb/>
massenhaft nicht bloß das Tier im Menschen dazu zu bringen,<lb/>
alle Viere von sich zu strecken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128385">
<space/>Man wird sagen, es sei ähnlich verkehrt, eine <seg type="insult">publizistische<lb/>
Bagatelle</seg> durch Befassung mit ihr als solche zu erweisen, wie<lb/>
die Überschätzung einer <rs type="inst"><seg type="insult">Burgtheaterkrise</seg></rs> zu beschreien. Aber<lb/>
da hätte man, wie immer, unrecht, und dies eben ist von allen<lb/>
Themen das beträchtlichste: daß noch immer so wenige spüren,<lb/>
wie wenig das äußere Maß einer Betrachtung gerecht wird, die<lb/>
den Stoff nicht bejaht, sondern auflöst. Und welches Thema<lb/>
— selbst im engen Horizont rein thematischer Wertung —<lb/>
wäre gegenüber <seg type="insult">den Megaphonen dieser öffentlichen Meinung</seg><lb/>
wichtiger als die Forderung, dem <seg type="insult">Lärm</seg> entgegenzuwirken, den<lb/>
sie unter jedem Vorwand erzeugen, selbst unter dem, ihn abzustellen<lb/>
? Es ist erschütternd, daß die <seg type="insult">Leute</seg>, die am wenigsten<lb/>
geneigt sind, in <seg type="insult">den Ausrufern der Wiener Geistigkeit</seg> <seg type="insult">Bagatellen</seg><lb/>
zu sehen, es dann vermögen, wenn ich sie dazu gemacht habe.<lb/>
Dies Resultat ist so vollkommen, daß es ihnen nur mehr als der<lb/>
Beweis erscheint für die Überflüssigkeit, es zu erreichen: nicht<lb/>
sie, sondern ich habe den Gegenstand überschätzt. Mehr kann<lb/>
die polemische Satire nicht verlangen. Die Sache, die der Angriff<lb/>
des <seg type="insult">Einfallslosen</seg> vergrößert, erscheint der <seg type="insult">Phantasielosigkeit</seg> als<lb/>
des Angriffs würdig; ich lasse sie als <seg type="insult">Bagatelle</seg> zurück. Gegen<lb/>
alle Optik der Quantität vermag es die Sprache, die auf zehn<lb/>
Seiten knapp ist, wenn das <seg type="insult">Geschwätz</seg> eine einzige verschwendet<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128386">
<space/>Aber es braucht zwanzig und gibt noch nicht die Ruhe,<lb/>
die es in den Angelegenheiten des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> für notwendig<lb/>
hält. Der <rs type="pers" ana="n_78849" ref="#fk__p_42570"><seg type="insult">Wohlgemuthforscher</seg></rs> hat durch die Affaire Bleibtreu-Medelsky<lb/>
 neue Beschäftigung bekommen. Er röchelt nur noch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128388">
— — und gehen daran, die Feindseligkeiten gegen das <rs type="inst">Burgtheater</rs><lb/>
zu eröffnen. (<seg type="spc">Kinder</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Kinder</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">könnt ihr denn<lb/>
nicht Ruhe halten</seg>?)<lb/>
</p>
            <p ana="pr128389">
<space/>— — — Ich las das Zeug, ohne es <seg type="spc">auch nur einen<lb/>
Moment</seg> zu <seg type="spc">glauben</seg>. Jetzt aber machen die beiden Damen<lb/>
richtig <seg type="spc">Ernst</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128390">
<space/>Was wollen <FERR href="FK-25-640_n0076.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28989101" id="fk_04_ferr_28989101" emID="fk_04_em_28989104"><ERR fcorr="sie">Sie</ERR></FERR> erreichen? Das <rs type="inst">Burgtheater</rs> nicht zur <seg type="spc">Ruhe</seg><lb/>
kommen lassen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr128391">
<space/>— — — Jede von ihnen wird dringend benötigt, wird außerordentlich<lb/>
 verehrt und könnte zufrieden sein. (<seg type="spc">Kinder</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="spc">Kinder</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">könnt ihr denn nicht Ruhe halten</seg>?)<lb/>
</p>
            <p ana="pr128391">
Befinden wir uns denn <seg type="spc">wirklich</seg> einem Bündnis <SPAN cont="Bleibtreu-Medelsky"><rs type="pers" ana="n_78852" ref="#fk__p_39304">Bleibtreu</rs>-<rs type="pers" ana="n_78853" ref="#fk__p_49167">Medelsky</rs></SPAN><lb/>
zur Vertreibung einer jüngeren und <seg type="spc">schöneren</seg> Kollegin gegenüber?<lb/>
</p>
            <p ana="pr128392">
<space/>— — — Dazu sagt ihr Rechtsanwalt: »Meine Mandantinnen<lb/>
lassen sich eine derartige Behandlung nicht gefallen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr128393">
<space/><seg type="spc">Ja um Gotteswillen</seg>, was für eine Behandlung? — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr128394">
<space/>Da muß ihnen <seg type="spc">doch in aller Ruhe</seg> — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr128395">
<space/>Das <rs type="inst">Burgtheater</rs> braucht <seg type="spc">ruhige</seg> Arbeit — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr128397">
<seg type="insult">Diese absolute Impotenz</seg>, den Ausdruck selbst einer <seg type="insult">so dürftigen<lb/>
Meinung</seg> zu finden, bewirkt, daß noch in der Satire:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128399">
Entsetzlich! Und da der Himmel nicht eingestürzt ist, ein Erdbeben<lb/>
weder die schuldigen Behörden noch Frau <rs type="pers" ana="n_78854" ref="#fk__p_42570">Wohlgemuth</rs> verschlungen<lb/>
hat — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr128401">
mehr <seg type="insult">tierischer Ernst</seg> vorhanden ist als in dem <seg type="insult">Pathos</seg>, das<lb/>
sie ironisiert. Und das geht täglich so weiter:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128403">
Das <rs type="inst">Burgtheater</rs> <seg type="spc">— man muß es wieder und wieder<lb/>
sagen —</seg> braucht vor allem einmal <seg type="spc">Ruhe</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128405">
<space/><seg type="insult">Ein <rs type="pers">Mausi</rs>.</seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39569">
               <persName>Brutus Marcus Junius</persName>
               <birth>
                  <date>85 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>42 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Senator</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55389">
               <persName>Werbezirk, Gisela</persName>
               <birth>
                  <date>1875-4-8</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-4-15</date>
                  <place>Hollywood, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10492</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53643">
               <persName>Hohenfels, Stella</persName>
               <birth>
                  <date>1858-4-16</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">Burgtheater, Hofschauspielerin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2850</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55087">
               <persName>Stein, Hermann von</persName>
               <birth>
                  <date>1854-09-13</date>
                  <place>Wedderstedt/Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-05-26</date>
                  <place>Wernigerode</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39304">
               <persName>Bleibtreu-Römpler, Hedwig</persName>
               <birth>
                  <date>1868-12-23</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-01-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49302">
               <persName>Karpath, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1866-4-27</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NWT 01.04.1913, Seite 14 Ein in der ersten Reihe stehender junger Mann rief </note>
               <note type="comment">unaufhörlich "L......!" worauf Herr Buschbeck vom Podium eilte und dem</note>
               <note type="comment">betreffenden jungen Mann eine Ohrfeige versetzte.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11885</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42570">
               <persName>Wohlgemuth, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-1</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-5-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">seit 1. 5. 1910 am Burgth., Ehrenmitglied</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13149</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51295">
               <persName>Paulsen, Max Johann Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1876-11-18</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-3-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1898-1923 Burgtheater</note>
               <note type="comment">1922/23 Dir. Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18691</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12399</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53625">
               <persName>Steinegger, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1885-05-22</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-02-09</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Postbeamter</occupation>
               <occupation>Parlamentarier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55058">
               <persName>Ludendorff, Erich Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-9</date>
                  <place>Kruszewnia bei Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-20</date>
                  <place>Tutzing</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17720</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49167">
               <persName>Medelsky, Lotte</persName>
               <birth>
                  <date>1880-5-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-12-4</date>
                  <place>Nußdorf am Attersee</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">1896-1947 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2252</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>