<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06437.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06436.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06438.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das trennende Gitter, in: Fackel Heft 15, Nr. 381, 1913, S. 61-61</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06437</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">381</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-381_n0061.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/381,061</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das trennende Gitter</head>
            <p ana="pr86781">
<space/>»Über stürmische Szenen in einem Strandbade wird aus Köln<lb/>
gemeldet: Mehrere Besucher des hiesigen Strandbades standen an dem<lb/>
das <seg type="ELIDASH">Herrenbad</seg> und Damenbad trennenden Gitter und sprachen mit ihren<lb/>
weiblichen Angehörigen. Jenseits dieser Grenze, schon am Nachmittag,<lb/>
hatte ein Herr versucht, im Damenbadekostüm die Frauenabteilung zu<lb/>
besuchen, und gegen Abend war die Zahl derer, die am trennenden<lb/>
Gitter standen, so groß geworden, daß dieses plötzlich dem Drucke<lb/>
nachgab und niedergerissen wurde. Als nun das Aufsichtspersonal herbeieilte<lb/>
, kam es zu stürmischen Auftritten und schließlich konnten die Badediener<lb/>
 nicht verhindern, daß aus den beiden getrennten Abteilungen ein<lb/>
gemeinsames Familienbad wurde.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr86783">
<space/>Das trennende Gitter hat bewirkt, daß die Geschlechter zu<lb/>
einander wollten. Weil die Männer nicht zu den Weibern durften,<lb/>
wurden Männer zu <seg type="insult">Weibern</seg>. So kamen sie hinüber. Das trennende<lb/>
Gitter schuf die Neugierde und die Neugierde zerstörte das<lb/>
trennende Gitter. Das Aufsichtspersonal, das immer das Gitter für<lb/>
wichtiger gehalten hatte als das Bad, konnte ein Gefühl der<lb/>
Enttäuschung nicht unterdrücken.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>