<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10148.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10147.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10149.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein solches Volk kann nicht untergehn, in: Fackel Heft 27, Nr. 686, 1925, S. 70-71</title>
            <title type="iso-date">1925-05-01</title>
            <title type="id">tid_10148</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">686</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-686_n0070.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/686,070</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein solches Volk kann nicht untergehn</head>
            <p ana="pr138349">
<space/><seg type="sidehead">[<seg type="spc">Eine originelle Wette</seg>: <seg type="spc">Newyork oder Wien</seg>.]</seg><lb/>
Aus Genf wird uns geschrieben: Eine Anzahl von internationalen<lb/>
Gästen eines bekannten Genfer Hotels hatte dieser Tage <seg type="spc">einen<lb/>
originellen Einfall</seg>. Zwei Herren der Gesellschaft, ein Amerikaner<lb/>
</p>
            <p ana="pr138349">
und ein Wiener, sollten sechs Tage lang in der französischen Schweiz<lb/>
herumreisen, die schönsten Orte besuchen und am sechsten Tage die<lb/>
ganze Gesellschaft um 7 Uhr abends in einem großen Hotel in Sierre<lb/>
wieder treffen. Gleichzeitig wurde ein Preis von 2000 Francs gestiftet,<lb/>
der für einen wohltätigen Zweck in Newyork oder Wien verwendet<lb/>
werden sollte, je nachdem, wessen Erlebnisse in diesen sechs Tagen<lb/>
die interessantesten sein würden, die des Amerikaners oder die des<lb/>
Wieners. Die beiden Herren machten sich sofort auf den Weg. Der<lb/>
Amerikaner war sehr gründlich. Er spielte in Genf Golf und fuhr mit<lb/>
dem Automobil in der Umgebung herum. In Lausanne besuchte er<lb/>
alle Schulen und Pensionate. In Vevey sah er sich jeden Winkel an<lb/>
und fuhr sogar auf den Mont Pelerin. In Montreux-Territet genoß er<lb/>
alle Freuden der schweizerischen Riviera. In Bex-les-Bains trank er den<lb/>
ganzen Tag die berühmten Heilwässer <abbr>usw.</abbr> Pünktlich traf er am<lb/>
sechsten Tage in Sierre ein, wo er abends um 7 Uhr in tadelloser<lb/>
Abendtoilette im <rs type="inst">Grand Hotel</rs> seine Freunde wiederfand. Große<lb/>
Aufregung. Der Wiener war aber noch nicht zur Stelle. Endlich mit<lb/>
<seg type="spc">dreistündiger Verspätung</seg>, nachdem der Amerikaner seinen<lb/>
aufgeregten <FERR href="FK-27-686_n0033.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29670277" id="fk_04_ferr_29670277" emID="fk_04_em_29670279">Freunden</FERR> schon alle seine Erlebnisse erzählt hatte, kam<lb/>
der Wiener <seg type="spc">gemütlich</seg> daher. Der Preis von 2000 Francs schien für<lb/>
Wien bereits verloren zu sein. »<seg type="spc">Küß die Hand</seg>, meine Herrschaften«,<lb/>
begann er mit strahlender Miene. »<seg type="spc">Also</seg>, <seg type="spc">daß</seg> ich Ihnen <seg type="spc">rasch</seg><lb/>
erzähle. Ich bin in Genf, Lausanne, Vevey, Montreux und Bex-les-Bains<lb/>
 gewesen <seg type="spc">und jetzt bin ich halt da in Sierre</seg>, und<lb/>
wenn Sie gestatten, setze ich mich gleich ans Klavier und spiele echte<lb/>
Wiener Tanzmusik und Sie können tanzen solange Sie’s freut.« <seg type="spc">Das<lb/>
war eine Tanzmusik</seg>! Um 4 Uhr morgens fällte das Preisrichterkollegium<lb/>
 folgende Entscheidung: Sieger ist Newyork, <seg type="spc">den Preis<lb/>
aber bekommt Wien</seg>. Die Tanzmusik des Wieners war für die<lb/>
Gesellschaft eben doch noch interessanter gewesen als die Erlebnisse<lb/>
des Amerikaners. Ein Protest gegen diese Entscheidung wurde nicht<lb/>
eingelegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138351">
<space/>Es spricht für die <seg type="insult">Lebenskraft dieses Volkes</seg>, daß die<lb/>
<seg type="insult">Verblödung</seg>, die <seg type="insult">ein einziger seiner Angehörigen</seg> bei den<lb/>
andern Völkern bewirken kann, auch diese vor dem Untergehn<lb/>
sichert.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>