<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08907.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08906.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08908.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Berichtigung eines sinnstörenden Druckfehlers, in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 51-52</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08907</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0051.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,051</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Berichtigung eines sinnstörenden Druckfehlers</head>
            <p ana="pr118550">
<space/>In unsre gestrige Besprechung der Aufführung des »<rs type="title">Reigen</rs>«<lb/>
in den <rs type="inst">Kammerspielen</rs> hat sich ein <seg type="spc">sinnstörender</seg> Druckfehler eingeschlichen<lb/>
. Es soll dort heißen: Und zu diesen <seg type="spc">Naturgefühlen</seg><lb/>
gehört es, daß der Akt, der den Gipfelpunkt sämtlicher Akte des<lb/>
»<rs type="title">Reigen</rs>« bildet, <seg type="spc">im Geheimen</seg> abgetan wird. Es gibt ein<lb/>
<seg type="spc">einziges Lebewesen</seg>, das sich an <seg type="spc">dieses Naturgebot</seg><lb/>
nicht hält: <seg type="insult"><seg type="spc">der der Natur entfremdete</seg>, <seg type="spc">degenerierte</seg>,<lb/>
<seg type="spc">rasselose Straßenköter</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118552">
<space/>Der Gedanke hat die Berichtigung gelohnt. Denn<lb/>
es ist doch klar, daß <seg type="insult">die jetzt von der geistvollen Gemeindesteuer<lb/>
 betroffenen Rassehunde</seg> es im Geheimen abtun und zwar<lb/>
nicht nur, weil das <seg type="insult">die Herrschaft</seg> so veranstaltet, sondern weil<lb/>
sie ein Schamgefühl haben. Keinem Dobermann würde es einfallen<lb/>
, wenn er schon überhaupt so ein widernatürliches Gelüste<lb/>
hat, es vor Leuten zu betätigen. Denn es <seg type="spc">ist</seg> widernatürlich.<lb/>
Tuts ja doch nur der <seg type="insult">»der Natur entfremdete«, degenerierte,<lb/>
rasselose Straßenköter</seg>. Es ist gut, daß das richtiggestellt ist.<lb/>
Die Setzmaschine hatte sich zuerst geweigert und die Stelle<lb/>
verhoben, aber nun mußte sie klein beigeben. <seg type="insult">Die besseren Hunde</seg>,<lb/>
die das <rs type="paper" ana="werk_22690">8 Uhr-Blatt</rs> lesen, werden bestätigen können, daß es so<lb/>
ist und daß sie sich nicht von <seg type="insult">ihren Herren</seg> beschämen lassen,<lb/>
die doch auch nicht gleich in den <seg type="insult">Animierlokalen</seg> sich dem widernatürlichen<lb/>
 Trieb, auf dem wie alles in der Welt leider auch das<lb/>
Inseratengeschäft beruht, hingeben. Der Text ist rein. Ein<lb/>
Druckfehler hatte sich, um den Sinn zu stören, eingeschlichen,<lb/>
aber nun ist er draußen. Das Naturgebot verlangt nicht die<lb/>
Begattung, sondern deren Diskretion. Das einzige Lebewesen,<lb/>
das sich an dieses Naturgebot nicht hält, ist <seg type="insult">der Straßenköter,<lb/>
dieser Proletarier der Natur</seg>, und für den hat das <rs type="paper" ana="werk_22691">8 Uhr-Blatt</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr118552">
so wenig übrig wie für die Proletarier aller Länder. Er ist nicht<lb/>
nur <seg type="insult">der Auswurf unter den Hunden</seg>, sondern unter den<lb/>
Tieren überhaupt. Möge er, ob er vergnügt oder mißvergnügt<lb/>
ist, auf die Straße gehn. Die andern Lebewesen, alle, haben noch<lb/>
ein Schamgefühl und lassen die Öffentlichkeit nicht in ihr<lb/>
Privatleben hineinsehen. Selbst die Fliegen machen’s im Zimmer<lb/>
ab, und die Löwen ziehen sich bekanntlich bis in die Wüste<lb/>
zurück, um den <seg type="insult">Schiebern</seg> das Ärgernis zu ersparen. Nur mit<lb/>
Überwindung <seg type="insult">aller Naturgefühle</seg>, die sie im Tabarin befestigt<lb/>
haben, wohnen diese den Aufführungen des »<rs type="title">Reigen</rs>« bei, von<lb/>
dessen Duldung <seg type="insult">der Kritiker der <rs type="paper" ana="werk_22692">Reichspost</rs></seg> eine Ausbreitung<lb/>
der Geschlechtskrankheiten befürchtet und dessen Besprechung<lb/>
Wien von allen Seiten auf <seg type="insult">einem geistigen Niveau</seg> gezeigt hat,<lb/>
daß kein Hund so länger leben möchte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>