<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04590.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04589.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04591.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vorurteile. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 09, Nr. 241, 1908, S. 1-1</title>
            <title type="iso-date">1908-01-15</title>
            <title type="id">tid_04590</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">241</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-241_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/241,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vorurteile. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr51734">
<space/>Es gibt zweierlei Vorurteil. Das eine steht über<lb/>
allem Urteil. Es nimmt die innere Wahrheit vorweg,<lb/>
ehe das Urteil der äußern nahegekommen ist. Das<lb/>
andere steht unter allem Urteil; es kommt auch der<lb/>
äußern Wahrheit nicht nahe. Das erste Vorurteil ist<lb/>
über die Zweifel des Rechts erhaben, es ist zu stolz,<lb/>
um nicht berechtigt zu sein, es ist unüberwindlich und<lb/>
führt zur Absonderung. Das zweite Vorurteil läßt<lb/>
mit sich reden; es macht seinen Träger beliebt und<lb/>
ist auch als Verbindung eines Urteils mit einem Vorteil<lb/>
 praktikabel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51737">
<space/>Der <seg type="insult">Philister</seg> langweilt sich und sucht die Dinge,<lb/>
die ihn nicht langweilen. Den Künstler langweilen<lb/>
die Dinge, aber er langweilt sich nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51740">
<space/>Ich unterschätze den Wert der wissenschaftlichen<lb/>
 Erforschung des Geschlechtslebens gewiß nicht.<lb/>
Sie bleibt immerhin eine schöne Aufgabe. Und wenn<lb/>
ihre Resultate von den Schlüssen künstlerischer Phantasie<lb/>
 bestätigt werden, so ist das schmeichelhaft<lb/>
für die Wissenschaft und sie hat nicht umsonst gelebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51743">
<space/>Man glaubt gar nicht, wie schwer es oft ist,<lb/>
eine Tat in einen Gedanken umzusetzen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51746">
<space/>Diese finden jenes, jene dieses schön. Aber sie<lb/>
müssen es »finden«. Suchen will es keiner.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51749">
<space/>Ich habe den Satz von der ersten Geliebten, die<lb/>
eine Kletterstange war, wörtlich, nicht metaphorisch gemeint<lb/>
</p>
            <p ana="pr51749">
. Ich werde doch nicht einer Frau den Rang<lb/>
einer <seg type="insult">Kletterstange</seg> anweisen. Wohl aber umgekehrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51752">
<space/>Das Gefühl, das man bei der Freude des andern<lb/>
 hat, ist in jedem Fall selbstsüchtig. Hat man ihm<lb/>
die Freude selbst bereitet, so nimmt man die größere<lb/>
Hälfte der Freude für sich in Anspruch. Die Freude<lb/>
aber, die ihm ein anderer vor unseren Augen bereitet,<lb/>
fühlen wir ganz mit: die Hälfte ist Neid, die Hälfte<lb/>
Eifersucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51755">
<space/>Frauen sind <seg type="insult">hohle Koffer</seg> oder <seg type="insult">Koffer mit Einlage<lb/>
</seg>. In die hohlen packe man keinen geistigen<lb/>
Inhalt, er könnte in Verwirrung geraten. In die<lb/>
andern läßt er sich gut hineinlegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51758">
<space/>Wenn man einmal durch Erleben zum Denken<lb/>
gelangt ist, gelangt man auch durch Denken zum Erleben<lb/>
. Man genießt die wollüstigen Früchte seiner<lb/>
Erkenntnis. Glücklich, wem Frauen, auf die man<lb/>
Gedachtes mühelos anwenden kann, zu solcher Erholung<lb/>
 beschieden sind!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51761">
<space/>Es ist die wichtigste Aufgabe, das Selbstunbewußtsein<lb/>
 einer Schönen zu heben. Und das Selbstbewußtsein<lb/>
 derer, die um sie sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51764">
<space/>Wenn ich eine Frau so auslegen kann, wie ich<lb/>
will, ist es das Verdienst der Frau.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51767">
<space/>Mein Gehör ermöglicht es mir, einen Schauspieler,<lb/>
den ich vor zwanzig Jahren in einer Dienerrolle auf<lb/>
einem Provinztheater und seit damals nicht gesehen<lb/>
habe, als <rs type="pers">Don Carlos</rs> zu imitieren. Das ist ein wahrer<lb/>
Fluch. Ich höre jeden Menschen sprechen, den ich<lb/>
einmal gehört habe. Nur die <seg type="insult">Wiener Schriftsteller</seg>, deren<lb/>
</p>
            <p ana="pr51767">
Feuilletons ich lese, höre ich nie sprechen. Darum<lb/>
muß ich jedem erst eine besondere Rolle zuweisen.<lb/>
Wenn ich einen <seg type="insult">Wiener Zeitungsartikel</seg> lese, höre ich<lb/>
einen Zahlkellner oder einen Hausierer, der mir vor<lb/>
Jahren einmal einen <foreign xml:lang="de-loc">Taschenfeitel</foreign> angehängt hat,<lb/>
reden. Oder es ist eine Vorlesung bei der Hausmeisterin<lb/>
. Mit einem Wort, ich muß mich auf irgend<lb/>
einen <seg type="insult">geistigen Dialekt</seg> einstellen, um hindurchzukommen<lb/>
. Mit meiner eigenen Stimme bringe ich’s<lb/>
nicht fertig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51770">
<space/>Es müßte ein geistiger Liftverkehr etabliert<lb/>
werden, um einem die unerhörten Strapazen zu ersparen<lb/>
, die mit der Herablassung zum <seg type="insult">Niveau des<lb/>
Wiener Schrifttums</seg> verbunden sind. Wenn ich wieder<lb/>
 zu mir komme, bin ich immer ganz außer Atem.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51773">
<space/>Dem Erotiker wird das Merkmal des Geschlechts<lb/>
nie Anziehung, stets Hemmung. Auch das weibliche<lb/>
Merkmal. Darum kann er zum Knaben wie zum Weib<lb/>
tendieren. Den durchaus Homosexuellen zieht das<lb/>
Merkmal des Mannes an, gerade so wie <seg type="insult">den hypersexuellen<lb/>
 »Normalen«</seg> das Merkmal des Weibes als<lb/>
solches anzieht. <rs type="pers" ana="n_40931" key="#fk__p_46679"><foreign xml:lang="en">Jack the ripper</foreign></rs> ist also viel »normaler«<lb/>
als <rs type="pers" ana="n_40932" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51776">
<space/>Der sexuelle Mann sagt: Wenn’s nur ein Weib<lb/>
ist! Der erotische sagt: Wenn’s doch ein Weib wäre!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51779">
<space/>Das Weib kann Sinnlichkeit auch zum Weib<lb/>
führen. Den Mann die Phantasie auch zum Mann.<lb/>
Hetären und Künstler. »Normwidrig« ist der Mann,<lb/>
den Sinnlichkeit, das Weib, das Phantasie zum eigenen<lb/>
 Geschlecht führt. Der Mann, der mit Phantasie auch<lb/>
zum Mann gelangt, steht höher als jener, den nur<lb/>
Sinnlichkeit zum Weib führt. Das Weib, das Sinnlichkeit<lb/>
 auch zum Weib führt, höher, als jenes, das<lb/>
erst mit Phantasie zum Mann gelangt. Der <seg type="insult">Normwidrige</seg><lb/>
kann Talente haben, nie eine Persönlichkeit sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51779">
Der andere beweist seine Persönlichkeit schon in der<lb/>
<seg type="insult">»Perversität«</seg>. Das Gesetz aber wütet gegen Persönlichkeit<lb/>
 und Natur, gegen Werte und Defekte.<lb/>
Es straft Sinnlichkeit, die das Vollweib zum Weib<lb/>
und den <seg type="insult">Halbmann</seg> zum Mann, es straft Phantasie,<lb/>
die den Vollmann zum Mann und das <seg type="insult">Halbweib</seg> zum<lb/>
Weib führt. — Ich spreche diese Erkenntnis, die die<lb/>
<seg type="insult">Analphabeten</seg> aus meiner Abhandlung über <seg type="insult">»<rs type="title">Perversität<lb/>
</rs>«</seg> nicht entnehmen konnten, hier noch einmal<lb/>
aus. Es muß mir vor allem darauf ankommen, die<lb/>
<seg type="insult">Analphabeten</seg> zu überzeugen, da sie ja die <rs type="title">Strafgesetze<lb/>
</rs> machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51782">
<space/>Wenn man vom Sklavenmarkt der Liebe spricht, so<lb/>
fasse man ihn doch endlich so auf: die Sklaven sind die<lb/>
Käufer. Wenn sie einmal gekauft haben, ist’s mit der<lb/>
Menschenwürde vorbei; sie werden glücklich. Und<lb/>
welche Mühsal auf der Suche des Glücks! Welche Qual<lb/>
der Freude! Im Schweiße deines Angesichts sollst du<lb/>
deinen Genuß finden. Wie plagt sich der Mann um<lb/>
die Liebe! Aber wenn eine nur <rs type="pers">Wanda</rs> heißt, wird<lb/>
sie mit der schönsten sozialen Position fertig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51785">
<space/>Ein <seg type="insult">schauerlicher Materialismus</seg> predigt uns, daß<lb/>
die Liebe nichts mit dem Geld zu tun habe und das<lb/>
Geld nichts mit der Liebe. Die idealistische Auffassung<lb/>
gibt wenigstens eine Preisgrenze zu, bei der die<lb/>
wahre Liebe beginnt. Es ist zugleich die Grenze, bei<lb/>
der die Eifersucht dessen aufhört, der um seiner<lb/>
selbst willen geliebt wird. Sie hört auf, wiewohl sie<lb/>
jetzt beginnen könnte. Das Konkurrenzgebiet ist<lb/>
verlegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51788">
<space/>Die Rechtsstellung des Zuhälters in der bürgerlichen<lb/>
 Gesellschaft ist noch nicht geklärt. Ethisch ist<lb/>
seine Rolle, wenn er bloß achtet, wo geächtet wird.<lb/>
Ethisch ist er als Antipolizist. <seg type="insult">Also ein Auswurf der<lb/>
Gesellschaft.</seg> Vollends, wenn er für seine Überzeugung<lb/>
 Opfer bringt. Wenn er aber für seine Überzeugung<lb/>
</p>
            <p ana="pr51788">
 Opfer verlangt, fügt er sich in den Rahmen<lb/>
der Gesellschaftsordnung, die zwar dem Weibe <seg type="insult">Prostitution<lb/>
</seg> nicht verzeiht, aber dem Manne <seg type="insult">Korruption</seg>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Verachtung der <seg type="insult">Prostitution</seg>?</l>
<l>Die <seg type="insult">Huren</seg> schlechter als <seg type="insult">Diebe</seg>?</l>
<l>Wißt: Liebe nimmt nicht nur Lohn,</l>
<l>Lohn gibt auch Liebe!</l>
</lg>
            <p ana="pr51797">
<space/>Hierzulande gibt es unpünktliche Eisenbahnen,<lb/>
die sich nicht daran gewöhnen können ihre Verspätungen<lb/>
 einzuhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51800">
<space/>Ein skrupelloser Maler, der unter dem Vorwand,<lb/>
eine Frau besitzen zu wollen, sie in sein Atelier<lb/>
lockt und dort malt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51803">
<space/>Das Gesetz enthält leider keine Bestimmung<lb/>
gegen die Männer, die ein unschuldiges junges Mädchen<lb/>
unter der Zusage der Verführung heiraten und wenn<lb/>
das Opfer eingewilligt hat, von nichts mehr wissen<lb/>
wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51806">
<space/>Die einen verführen und lassen sitzen; die<lb/>
andern heiraten und lassen liegen. Diese sind<lb/>
die Gewissenloseren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51809">
<space/>Versorgung der Sinne! Die bangere Frauenfrage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51812">
<space/>Ich bin doch gewiß bereit, einen Gegner nachsichtig<lb/>
 zu beurteilen. Aber ich muß so gerecht sein<lb/>
und zugeben, daß die Artikel, die <rs type="pers" ana="n_40933" ref="#fk__p_49994"><abbr>H.</abbr></rs> über seinen<lb/>
Prozeß geschrieben hat, <seg type="insult">der letzte Schund</seg> sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51815">
<space/><seg type="insult">Eine untrügliche Probe der Dummheit</seg>: Ich<lb/>
frage einen Diener, um welche Zeit gestern ein Besuch<lb/>
 da war. Er sieht auf seine Uhr und sagt: »Ich<lb/>
weiß nicht, ich hab’ nicht auf die Uhr gesehen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr51818">
<space/>Einen gewissen Grad von Unfähigkeit, sich geistig<lb/>
zu regen, wird man jenen »ausübenden« Künstlern,<lb/>
die nicht das Wort gestalten, den Malern und Musikern,<lb/>
zugutehalten dürfen. Aber man muß sagen, daß die<lb/>
Künstler darin die Kunst zumeist überbieten und<lb/>
an den <seg type="insult">Schwachsinn</seg> einer Unterhaltung Ansprüche<lb/>
stellen, die über das erlaubte Maß hinausgehen. Dies<lb/>
gilt nicht von den vollen Persönlichkeiten, die auch<lb/>
außerhalb der Kunst von Anregungsfähigkeit bersten,<lb/>
nur von den <seg type="insult">Durchschnittsmenschen mit Talent</seg>,<lb/>
denen die Kunst fürs Leben nichts übriggelassen hat.<lb/>
Zuweilen ist es unmöglich, einen Menschen, dessen<lb/>
Denken in Tönen oder Farben zerrinnt, auf der<lb/>
Fährte eines primitiven Gedankens zu erhalten. Es<lb/>
war <seg type="insult">ein preziöser Dichter</seg>, der einmal, als man ihm<lb/>
eine Gleichung mit zwei Unbekannten erklärte, unterbrach<lb/>
 und sein vollstes Verständnis durch die Versicherung<lb/>
 kundgab, die Sache erscheine ihm nunmehr<lb/>
violett. Ein Maler wäre auch dazu nicht imstande und<lb/>
ließe einfach die Zunge heraushängen. Ein Musiker aber<lb/>
täte nicht einmal das. Ich habe Marterqualen in Gesprächen<lb/>
 mit Geigenspielern ausgestanden. Als einmal<lb/>
eine große Bankdefraudation sich ereignete, gratulierte<lb/>
mir einer. Da ich bemerkte, daß ich nicht Geburtstag<lb/>
habe, meinte er, ich hätte mich als Propheten bewährt<lb/>
. Da ich replizierte, daß ich meines Erinnerns<lb/>
die Defraudation nicht vorhergesagt hätte, wußte er<lb/>
auch darauf eine Antwort und sagte: <seg type="insult">»Nun, überhaupt<lb/>
diese Zustände«</seg>; und ließ in <seg type="insult">holdem Blödsinn</seg> sein<lb/>
volles Künstlerauge auf mir ruhen. Es war ein gefeierter<lb/>
 Geigenspieler. Aber <seg type="insult">solche Leute</seg> sollte man<lb/>
nicht ohne Geige herumlaufen lassen. So wenig wie<lb/>
es erlaubt sein sollte, in das Privatleben eines Sängers<lb/>
einzugreifen. Für Männer und Frauen kann die Erfahrung<lb/>
 nur eine Enttäuschung bedeuten. Sobald ein<lb/>
Sänger den Mund auftut, um zu sprechen, oder sich<lb/>
sonst irgendwie offenbaren möchte, gehts übel aus.<lb/>
Der Maler, der sich vor seine Leinwand stellt, wirkt<lb/>
als <seg type="insult">Klecks</seg>, der Musiker nach getaner Arbeit als<lb/>
<seg type="insult">Mißton</seg>. Wer’s notwendig hat, soll in Gottes Namen<lb/>
</p>
            <p ana="pr51818">
Töne und Farben auf sich wirken lassen. Aber es<lb/>
kann nicht notwendig sein, den <seg type="insult">Dummheitsstoff</seg>, der<lb/>
in der Welt aufgehäuft ist, noch durch die Möglichkeiten<lb/>
 der unbeschäftigten Künstlerseele zu vermehren<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51821">
<space/>Ein pornographischer Schriftsteller kann leicht<lb/>
Talent haben. Je weiter die Grenzen der Terminologie,<lb/>
desto geringer die Anstrengung der Psychologie.<lb/>
Wenn ich den Geschlechtsakt populär bezeichnen<lb/>
darf, ist das halbe Spiel gewonnen. Die Wirkung<lb/>
eines verbotenen Wortes wiegt alle Spannung auf und<lb/>
der Kontrast zwischen dem Überraschenden und dem<lb/>
Gewohnten ist beinahe ein Humorelement.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51824">
<space/>Es gibt <seg type="insult">seichte und tiefe Hohlköpfe</seg>. In der<lb/>
Vogelperspektive aber ist zwischen <seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_40934" ref="#fk__p_51209">Paul Goldmann<lb/>
</rs></seg> und <seg type="insult">einem Professor der Philosophie</seg> kein<lb/>
Unterschied.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51827">
<space/>Es wäre immerhin möglich, daß eine <seg type="insult">Sitzung<lb/>
des <rs type="inst">Vereins reisender Kaufleute</rs></seg> sich als eine<lb/>
Versammlung der Väter <seg type="insult">unserer <rs type="inst">jungwiener Dichter</rs></seg><lb/>
entpuppte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51830">
<space/>Die Boheme hat <seg type="insult">sonderbare Heilige</seg>. Ein <seg type="insult">Einsiedler<lb/>
</seg>, der von <seg type="insult">Wurzen</seg> lebt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51833">
<space/><seg type="insult">Ein <RS pers="Ralph Waldo Emerson" globID="name_201449">amerikanischer Denker</RS></seg>: <seg type="insult">Deutsche Philosophie</seg>,<lb/>
die auf dem Transport Wasser angezogen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51836">
<space/>Die Persönlichkeit hat’s in sich, das <seg type="insult">Talent</seg><lb/>
an sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51839">
<space/>Es ist etwas Eigenes um die gebildeten<lb/>
Schönen. Sie krempeln die Mythologie um. <rs type="pers">Athene</rs> ist<lb/>
schaumgeboren und <rs type="pers">Aphrodite</rs> in eherner Rüstung<lb/>
</p>
            <p ana="pr51839">
dem Haupt <rs type="pers">Kronions</rs> entsprossen. Klarheit entsteht erst<lb/>
wieder, wenn die Scheide am <rs type="pers">Herkulesweg</rs> ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51842">
<space/>Sie gewährt, an die Pforte ihrer Lust zu pochen<lb/>
und läßt alle die Schätze sehen, von denen sie nicht<lb/>
gibt. Die Unlust des Wartenden bereichert indeß<lb/>
ihre Lust: sie nimmt dem Bettler ein Almosen ab<lb/>
und sagt ihm, hier werde nichts geteilt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51845">
<space/>Wir kürzen uns die Zeit mit Kopfrechnen<lb/>
ab. Ich ziehe die Wurzel aus ihrer Sinnlichkeit und<lb/>
sie erhebt mich zur Potenz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51848">
<space/>In der Nacht sind alle Kühe schwarz, auch die<lb/>
blonden.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wir können ruhig schlafen,</l>
<l>weil man ins freie Feld</l>
<l>der Lust, den Paragraphen</l>
<l>Als <seg type="insult">Vogelscheuche</seg> stellt!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Doch Warnung lockt den Flieger,</l>
<l>die <seg type="insult">Scheuche</seg> schreckt den Schlaf.</l>
<l>Die Lust bleibt immer Sieger,</l>
<l>ihr Schmuck der Paragraph.</l>
</lg>
            <p ana="pr51856">
<space/>Ich hörte einen angeheiterten <seg type="insult">deutschen Mann</seg><lb/>
einem Mädchen, das in eine Seitengasse einbog, die<lb/>
humoristisch deklamierten Worte nachrufen: »Da<lb/>
geht sie hin, die <seg type="insult">Schanddirne</seg>!« Es ist nicht anzunehmen<lb/>
, daß ein Gesetz zustandekommt, das es erlaubt<lb/>
, <seg type="insult">solche deutschen Männer</seg> ohneweiters niederzuschießen<lb/>
, wiewohl sie mit einem einzigen Wort den<lb/>
<seg type="insult">vollständigen Nachweis ihrer Nutzlosigkeit auf Erden</seg><lb/>
erbracht haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51859">
<space/>Man beobachte einmal, wie <seg type="insult">die besseren Herren</seg><lb/>
eine Frau grüßen, von der »man spricht«. In dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr51859">
Gruß ist <seg type="insult">der abweisende Stolz der Gesellschaftsstütze</seg><lb/>
mit <seg type="insult">der einverständlichen Kennerschaft des Markthelfers<lb/>
</seg> vereinigt. Für beides möchte man ihnen an<lb/>
die Gurgel fahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51862">
<space/>Was könnte reizvoller sein als die Spannung:<lb/>
wie der Ort beschaffen sein werde, den ich mir so oft<lb/>
vorgestellt habe? Die Spannung: wie ich meine<lb/>
ursprüngliche Vorstellung wiederherstelle, nachdem ich<lb/>
ihn gesehen habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51865">
<space/>Ich habe beobachtet, daß die Schmetterlinge<lb/>
aussterben. Oder werden sie nur von den Kindern<lb/>
gesehen? Als ich zehn Jahre alt war, verkehrte ich<lb/>
auf den Wiesen bei Weidlingau ausschließlich mit<lb/>
Admiralen. Ich kann sagen, daß es der stolzeste<lb/>
Umgang meines Lebens war. Auch Trauermäntel,<lb/>
Tagpfauenaugen und Zitronenfalter machten einem<lb/>
das junge Leben farbig. <foreign xml:lang="la">Vanessa Jo</foreign>, <foreign xml:lang="la">Vanessa cardui</foreign> —<lb/>
<foreign xml:lang="la">Vanitas Vanitatum</foreign>! Als ich nach so vielen Jahren wiederkam<lb/>
, waren sie alle verschwunden. Die Mittagssonne<lb/>
 dröhnte wie ehedem, aber kein Farbenschimmer<lb/>
war sichtbar, dafür lagen Fetzen von ‚<rs type="paper" ana="werk_15830">Neuer Freier<lb/>
Presse</rs>‘, ‚<rs type="" ana="werk_15831">Tagblatt</rs>‘ und ‚<rs type="" ana="werk_15832">Extrablatt</rs>‘ auf der Wiese.<lb/>
Später erfuhr ich, daß man das Holz der Wälder zur<lb/>
Herstellung des Zeitungspapiers gebraucht hatte, und<lb/>
daß bei der Fülle der Informationen die Schmetterlinge<lb/>
im Übersatz bleiben mußten. <seg type="insult">Ein Freund unseres<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_15833">Blattes</rs></seg> sendet uns den letzten Schmetterling, und<lb/>
<seg type="insult">einer unserer Mitarbeiter</seg> hatte <seg type="insult">Gelegenheit</seg>, ihn auf<lb/>
die Feder zu spießen und nach den Ursachen seiner<lb/>
Vereinsamung zu fragen. Die Welt flieht vor den<lb/>
Farben der Persönlichkeit, man schützt sich, indem<lb/>
man sich »organisiert«. Nur die Schmetterlinge<lb/>
selbst haben es unterlassen, sich zu organisieren.<lb/>
So kam es, daß an den Blumenkelchen jetzt <seg type="insult">Redakteure<lb/>
</seg> nippen. <seg type="insult">Schillernde Feuilletonisten, Sonntagsplauderer<lb/>
.</seg> Selbst die eintönigen Kohlweißlinge,<lb/>
mit denen der <seg type="insult">Journalismus</seg> wegen <seg type="insult">einer gewissen<lb/>
Verwandtschaft des Namens und der Gesinnung</seg> noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr51865">
am ehesten hätte paktieren können, mußten weichen.<lb/>
Der Vernichtungskampf gegen die Flieger bezeichnet<lb/>
den <seg type="insult">Triumph der Zeitungskultur</seg>. Falter und leichtfüßige<lb/>
 Frauen, Schönheit und Geist, Natur und Kunst<lb/>
bekommen es zu spüren, daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_15834">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
am Sonntag hundertfünfzig Seiten hat. Mit <seg type="insult">Fliegenprackern<lb/>
</seg> schlägt die Menschheit nach den Schmetterlingen<lb/>
. Wischt sich den farbigen Staub von den<lb/>
Fingern; denn sie müssen rein sein, um <seg type="insult">Druckerschwärze<lb/>
</seg> anzurühren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51868">
<space/>Es sollte verlockend sein, das Vorstellungsleben<lb/>
 eines Tages der Kindheit wiederherzustellen.<lb/>
Der Pfirsichbaum im Hofe, der damals noch ganz<lb/>
groß war, ist jetzt schon sehr klein geworden. Der<lb/>
Laudonhügel war ein Chimborasso. Nun müßte man sich<lb/>
diese Dimensionen der Kindheit wieder verschaffen<lb/>
können. In einem Augenblick vor dem Einschlafen<lb/>
gelingt das der Phantasie manchmal. Plötzlich ist<lb/>
alles wieder da. Ein Fuchsfell als Bettvorleger wirkt<lb/>
ganz schreckhaft, der Hund in der Nachbarvilla<lb/>
bellt, eine Erinnerungswelle aus dem Schulzimmer<lb/>
trägt einen Duft von Graphit und das Lied »<rs type="title">Jung<lb/>
<rs type="pers">Siegfried</rs> <SPAN norm="war">wa-a-ar</SPAN> ein tapferer Held</rs>« heran, der Lehrer<lb/>
streicht die Fiedel, als ob er der leibhaftige<lb/>
Volker wäre, das alte Herzklopfen, weil man »drankommen<lb/>
« könnte, im Garten Rittersporn und Raupen,<lb/>
kuhwarme Milch, erste Gleichung mit einer Unbekannten<lb/>
, erste Begegnung mit einer Unbekannten,<lb/>
das Tempo-Rufen des Schwimmmeisters, Cholera in<lb/>
Ägypten und die Scheu, in der Zeitung die Namen<lb/>
der Städte Damiette und Rosette (mit täglich zweihundert<lb/>
 Toten) zu lesen, weil sie ansteckend wirken<lb/>
könnten, der Geruch eines ausgestopften Eichhörnchens<lb/>
 und in der Ferne ein Werkel, das die Novität<lb/>
»<rs type="title">Nur für Natur</rs>« oder »<rs type="title">Er will dein Herr sein</rs>« spielt.<lb/>
Alles das in einer halben Minute. Wer nicht imstande<lb/>
ist, es herbeizurufen, wenn er will, kann sich sein<lb/>
Schulgeld zurückgeben lassen. Ein gutes Gehirn muß<lb/>
kapabel sein, sich jedes Fieber der Kindheit so mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr51868">
allen Erscheinungen vorzustellen, daß erhöhte Temperatur<lb/>
 eintritt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51871">
<space/>Feinnervige Menschen mögen sich daran erkennen<lb/>
, daß sie im Augenblick, da sie sich ins Bett<lb/>
legen, des Traums der vergangenen Nacht inne werden<lb/>
, aber nicht deutlicher, als eine Mondlandschaft<lb/>
den Nebelschleier spürt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51874">
<space/>Unmittelbar nach einer Lektüre der »<rs type="title">Begebenheiten<lb/>
 des <rs type="pers">Enkolp</rs></rs>« träumte ich der Reihe nach alle<lb/>
die Himmelserscheinungen, die <rs type="pers" ana="n_40935" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> als Vorboten<lb/>
des Bürgerkriegs beschreibt: »Im Laufe sterbend<lb/>
standen Ströme stille«, Kometen, blutiger Regen, alles<lb/>
war da, aber der Aetna, der »aus seinen Eingeweiden<lb/>
 Feuerwogen speit«, war der Sonnwendstein.<lb/>
Schon trug ich eine Hoffnung — aber das <seg type="insult">Wiener<lb/>
Publikum</seg>, das im <rs type="inst">Hotel <rs type="pers" ana="n2_3441" ref="#fk__p_58674">Panhans</rs></rs> war, machte sich<lb/>
gar nichts draus, sondern saß auf der <choice><sic>Terasse</sic><corr>Terrasse</corr></choice> und<lb/>
applaudierte bei jedem Himmelszeichen. Ich war über<lb/>
die taktlose Störung des wunderbaren Schauspiels<lb/>
empört und dachte mir: das ist echt römisch. Offenbar<lb/>
war für diesen polemischen Teil des Traums <rs type="pers" ana="n_40936" ref="#fk__p_51419">Petrons</rs><lb/>
Schilderung von <seg type="insult">der frechen Üppigkeit</seg> der Römer<lb/>
maßgebend: »Schon hatte Rom den Erdenkreis bezwungen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, wilde Tiere werden auf Menschen losgelassen<lb/>
, »um satt an ihren Blute sich zu trinken,<lb/>
indeß die Römer freudig dazu klatschen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51877">
<space/>Man liest manchmal, daß eine Stadt soundsoviel<lb/>
hunderttausend <seg type="insult">»Seelen«</seg> hat, aber es klingt übertrieben.<lb/>
Aus demselben Grunde müßte auch mit dem System<lb/>
der Volkszählung nach <seg type="insult">»Köpfen«</seg> endlich gebrochen<lb/>
werden. Man wäre aber gegen die Statistik der Millionenziffern<lb/>
 nicht mehr mißtrauisch, wenn ein anderer Körperteil<lb/>
 als Einheit bei der Volkszählung verwendet<lb/>
würde. Niemand könnte mehr sagen, daß eine solche<lb/>
Schätzung — zum Beispiel bei einer Großstadt wie<lb/>
Wien — übertrieben sei. Die Aufnahme und Abgabe<lb/>
</p>
            <p ana="pr51877">
der Nahrung sind fraglos die wichtigsten Interessen,<lb/>
die das geistige Leben einer Nation bestimmen können<lb/>
. Traurig ist nur, wenn sie selbst das, was ihr<lb/>
das Wichtigste ist, so schlecht beherrscht. Die Kultur<lb/>
 dieser Lebensbetätigungen schreitet durchaus nicht<lb/>
vorwärts, und wenn es auch ein Vorzug ist, ein starker<lb/>
 Esser zu sein, so ist es doch keiner, <seg type="insult">ein lauter<lb/>
Esser</seg> zu sein und sich so zu gebärden, daß man die<lb/>
<seg type="insult">Geräusche der Behaglichkeit</seg> bis ins Ausland hört.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51880">
<space/>Ich habe etwas gesehen, das mich, ich möchte<lb/>
sagen mit <seg type="insult">der ganzen Überzeugungskraft des Grauens</seg><lb/>
gepackt hat. Ein Weltenschauer faßte mich, und in<lb/>
<seg type="insult">diesem Entsetzlichen</seg> ging mir das Rätsel des <seg type="insult">Wiener<lb/>
Lebens</seg> auf. Es waren <seg type="insult">diese zwei — hier verkleinerten<lb/>
 — Köpfe</seg>, die ein <rs type="perRef" ana="werk_15835">Wiener Blatt</rs> über einer<lb/>
Annoncentabelle feinerer Restaurants angebracht hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51882">
<B>Wo ißt und trinkt man gut?</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr51883">
<space/>Daß es Menschen gibt, die <seg type="insult">diese beiden Köpfe</seg><lb/>
mit Wohlgefallen betrachten, von ihnen tatsächlich<lb/>
zum Essen und Trinken animiert werden, daß man dem<lb/>
<seg type="insult">Wiener</seg> auch die einzige Fähigkeit, in der er bisher<lb/>
unübertroffen war, durch Anschauungsunterricht wieder<lb/>
 beibringen muß (<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Ham-Ham</foreign> und gutes <foreign xml:lang="de-loc">Trinkerl</foreign></seg>),<lb/>
das ist wahrlich ein <seg type="insult">Selbstmordmotiv</seg> für jeden,<lb/>
der im Wahn gelebt hat, hier irgendwie auf<lb/>
Menschen wirken zu können. Der <seg type="insult">Kerl</seg>, der mit verglasten<lb/>
 Augen auf das in Folge seines Mehlgehalts<lb/>
mit Recht so genannte <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Papperl«</foreign></seg> starrt, und der andere<lb/>
, der <seg type="insult">die noch tierischere Fresse</seg> öffnet, um einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr51883">
Schluck zu tun, und das vorausgesetzte Behagen des<lb/>
Betrachters an allen beiden — nein, es gibt kein<lb/>
stärkeres Argument gegen <seg type="insult">den liberalen Aberglauben<lb/>
von Kultur und Volksbildung</seg>. Und es ist ganz ausgeschlossen<lb/>
, daß aus einer <seg type="insult">Stadt</seg>, in der einem Zeichner<lb/>
<seg type="insult">solche Typen</seg> mit solcher Wirkung glücken, <rs type="pers" ana="n_40937" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
nicht sofort als <seg type="insult">lästiger Ausländer</seg> ausgewiesen würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51886">
<space/>Zu <seg type="insult">den ärgsten unserer barbarischen Speisesitten<lb/>
</seg> gehört die Enttäuschung der Geschmacksnerven<lb/>
, die sich auf eine Speise eingerichtet haben,<lb/>
mit der der Kellner nach zehn Minuten »nicht<lb/>
mehr dienen« kann, und die Zwangswiederholung des<lb/>
Geschmacks einer Speise für das Ansagen bei der<lb/>
Rechnung. Ich bin bereits lebensüberdrüssig und muß<lb/>
dem Kellner noch gestehen, daß ich ein Roastbeaf<lb/>
gehabt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51889">
<space/>Ja gibt es denn keinen Schutz gegen den Druckfehler<lb/>
, der, so oft die Gefahren <seg type="insult">einer stupiden Belesenheit<lb/>
</seg> geschildert werden sollen, eine »stupende«<lb/>
daraus macht?<lb/>
</p>
            <p ana="pr51892">
<space/>Die Vorstellung, daß ein <seg type="insult">Journalist</seg> ebenso richtig<lb/>
über eine neue Oper wie über eine neue <rs type="inst">parlamentarische<lb/>
 Geschäftsordnung</rs> schreibt, hat etwas Beklemmendes<lb/>
. Er könnte sicherlich auch einen Bakteriologen<lb/>
, einen Astronomen und vielleicht auch einen<lb/>
Pfarrer lehren. Und wenn ihm ein Fachmann in<lb/>
höherer Mathematik in den Weg käme, er bewiese ihm,<lb/>
daß er natürlich in <seg type="insult">noch höherer Mathematik</seg> zu<lb/>
Hause sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51895">
<space/>Wenn einer für »universell gebildet« gilt, hat<lb/>
er vielleicht wirklich eine große Chance im Leben:<lb/>
daß er es am Ende doch nicht ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51898">
<space/>Die Naturheilmethode wütet auch in der Kunst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51901">
<space/>Der Stoff, den der Musiker gestaltet, ist der<lb/>
Ton, der Maler spricht in Farben. Darum maßt sich<lb/>
kein ehrenwerter Laie, der nur in Worten spricht,<lb/>
ein Urteil über Musik und Malerei an. Der Schriftsteller<lb/>
 gestaltet ein Material, das jedem geläufig ist:<lb/>
das Wort. Darum maßt sich jeder Musiker und Maler<lb/>
ein Urteil über die literarische Kunst an. <seg type="insult">Die Analphabeten<lb/>
 des Tons und der Farbe</seg> sind bescheiden.<lb/>
Aber Leute, die lesen und schreiben können, sind<lb/>
bekanntlich keine <seg type="insult">Analphabeten</seg>. Sie glauben, die Schriftstellerei<lb/>
 habe einfach den Zweck, <seg type="insult">Meinungen</seg> auszudrücken<lb/>
, und die Schriftstellerei, die diesen Zweck<lb/>
am gefälligsten erreicht, sei die beste. Drückt ihnen<lb/>
einer nicht ihre Meinung aus oder so, daß sie sie<lb/>
nicht sogleich erkennen, tadeln sie das Werk. In<lb/>
dem unermeßlichen Spielraum künstlerischer Möglichkeiten<lb/>
, die das geschriebene Wort gibt, finden sie<lb/>
sich nicht zurecht. Wagte es aber einer, ihnen zu<lb/>
sagen, er verlange von einem Bild oder einem Musikstück<lb/>
, daß es in gefälliger Form eine <seg type="insult">Meinung</seg><lb/>
ausdrücke, sie hielten ihn für einen <seg type="insult">Kretin</seg>. Ich habe<lb/>
die Beobachtung gemacht, daß hochgestimmte künstlerische<lb/>
 Beurteiler von Musik und Malerei der Kunst<lb/>
des Wortes so hilflos gegenübergestanden sind, wie<lb/>
— ich ihren eigenen Sphären, aber unbescheidener.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51904">
<space/>Die Menschheit verblödet zusehends. Es stellt sich<lb/>
in erschreckender Weise heraus, daß die Gehirne der<lb/>
<seg type="insult">Hypertrophie maschineller Entwicklung</seg> nicht gewachsen<lb/>
 sind. Diese kommt nur der Persönlichkeit zunutze,<lb/>
die über die Hindernisse des äußeren Lebens schneller zu<lb/>
sich selbst kommen muß. Von <seg type="insult">der fürchterlichen Verwüstung<lb/>
</seg>, die die Druckpresse anrichtet, kann man<lb/>
sich heute noch gar keine Vorstellung machen. Das<lb/>
Luftschiff wird erfunden und die Phantasie kriecht<lb/>
wie eine Postkutsche. Automobil, Telephon und<lb/>
die <seg type="insult">Riesenauflagen des Stumpfsinns</seg> — wer kann<lb/>
</p>
            <p ana="pr51904">
sagen, wie die Gehirne der zweitnächsten Generation<lb/>
 beschaffen sein werden? Die Abziehung<lb/>
von der Naturquelle, die die <seg type="insult">Maschine</seg> bewirkt, die<lb/>
<seg type="insult">Verdrängung des Lebens durch das Lesen</seg> und die<lb/>
Absorbierung aller Kunstmöglichkeiten durch <seg type="insult">den<lb/>
publizistischen Tatsachengeist</seg> werden verblüffend<lb/>
rasch ihr Werk vollendet haben. Nur in diesem Sinne<lb/>
ist das Heranbrechen einer Eiszeit zu verstehen. Man<lb/>
mag inzwischen alle soziale Politik gewähren lassen,<lb/>
an ihren kleinen Aufgaben sich betätigen, mit <seg type="insult">»Volksbildung<lb/>
« und sonstigen Surrogaten und Opiaten</seg> wirtschaften<lb/>
 lassen. Das ist <seg type="insult">Zeitvertreib bis zur Auflösung<lb/>
</seg>. Die Dinge haben eine Entwicklung genommen,<lb/>
für die in historisch feststellbaren Epochen kein<lb/>
Beispiel ist. Wer das nicht in jedem Nerv spürt, mag<lb/>
sich mit dem allgemeinen Wahlrecht vergnügen, und<lb/>
die <seg type="insult">gemütliche Einteilung in Altertum, Mittelalter und<lb/>
Neuzeit</seg> fortsetzen. Leider wird’s nicht so weiter gehen.<lb/>
Die neueste Zeit hat nicht mit der Wahlreform, sondern<lb/>
 mit der <seg type="insult">Herstellung neuer Maschinen zum Betrieb<lb/>
einer alten Ethik</seg> begonnen. In den letzten dreißig<lb/>
Jahren ist mehr geschehen, als vorher in dreihundert.<lb/>
Und eines Tages wird sich die Menschheit für die<lb/>
großen Werke, die sie zu ihrer Erleichterung geschaffen<lb/>
 hat, aufgeopfert haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51907">
<space/>Es ist festgesetzt worden, daß, wenn die Welt<lb/>
untergeht, noch einmal <seg type="insult">»dummer, dummer Reitersmann<lb/>
«</seg> gespielt wird. Es handelt sich nicht um ein<lb/>
lokales Symptom, in allen Zentren der europäischen<lb/>
 Kultur geht die Verendung mit <seg type="insult">rauschenden<lb/>
 Erfolgen der »<RS pers="Franz Lehár"><rs type="title" ana="name_202145" ref="#fk__p_43530">Lustigen Witwe</rs></RS>« und des »<RS pers="Oscar Straus"><rs type="title" ana="name_202146" ref="#fk__p_50864">Walzertraums<lb/>
</rs></RS>«</seg> Hand in Hand. Daß <seg type="insult">die Schöpfer dieser<lb/>
Werke</seg> schon heute mehr verdient haben, als sämtliche<lb/>
 deutschen Klassiker zusammen, will nichts beweisen<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_40938" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> sagt, daß das »ganz andere Verhältnisse<lb/>
« sind. Aber sie verdienen mehr als alle Dichter,<lb/>
die heute leben. Und früher ließ bloß Deutschland<lb/>
seine Künstler verhungern, während sich jetzt alle<lb/>
</p>
            <p ana="pr51907">
Nationen vereinigen, um den <seg type="insult">Wiener Librettisten</seg> das<lb/>
Leben angenehm zu machen. Kein Tag vergeht, ohne<lb/>
daß aus England, Frankreich, Rußland <seg type="insult">Triumphmeldungen<lb/>
</seg> kämen. Schon vor zwei Jahren bekannte<lb/>
sich Dänemark zur »<rs type="title"><foreign xml:lang="da">glade enke</foreign></rs>«, und bald wird auch<lb/>
das letzte Bollwerk der finnischen Kultur gefallen<lb/>
sein. Wer bedeutender ist, <rs type="pers" ana="n_40939" ref="#fk__p_48760">Stein</rs> oder <rs type="pers" ana="n_40940" ref="#fk__p_48814">Jacobson</rs>?<lb/>
Freuen wir uns, daß die deutsche Nation <seg type="insult">zwei solche<lb/>
Kerle</seg> hat!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51910">
<space/>Wir Menschen sind immer mehr auf die <seg type="insult">Maschine</seg><lb/>
angewiesen und in Wien funktioniert nicht einmal die<lb/>
<seg type="insult">Maschine</seg>. Alles steht, nichts geht. Wird ein neues<lb/>
Restaurant eröffnet, so ist’s, als ob es sich um die<lb/>
erste Erschaffung eines Restaurants handelte. Alles<lb/>
steht erwartungsvoll. Aber das Restaurant geht nicht.<lb/>
Ich habe noch nie einen Berliner stehen sehen. Hier<lb/>
steht alles und wartet: Kellner, Fiaker, Regierungen.<lb/>
Alles wartet auf das Ende, — wünsch <seg type="insult">einen schönen<lb/>
Weltuntergang, Euer Gnaden!</seg>, und verlangt dafür<lb/>
noch Trinkgeld. Wenn ein Roß fällt, stehen wir:<lb/>
wir können warten. Wir stehen und sehen auf’s Dach,<lb/>
wenn ein anderer hinaufsieht. Der Kaffeesieder stellt<lb/>
sich vor unsern Tisch, der Restaurateur, der Direktor,<lb/>
der Geschäftsführer steht uns mit <seg type="insult">Grüßen</seg> zu Diensten.<lb/>
Eine Hofequipage staut den Verkehr; wir können<lb/>
aufwarten. Der Berliner geht. Der <seg type="insult">Wiener</seg> steht in<lb/>
allen Lebenslagen. Er geht nicht einmal unter. Ein<lb/>
Kutscher muß die Schreie eines <rs type="pers" ana="n_40941" ref="#fk__p_46243">homerischen Helden</rs><lb/>
ausstoßen, um einen Passanten zu warnen, und man<lb/>
merkt, daß die Leute, wenn sie doch einmal gehen<lb/>
müssen, es nicht gelernt haben. Aber wie gesagt,<lb/>
stehen können sie vorzüglich. <seg type="insult">Gehen — nur mit der<lb/>
Burgmusik und hinter einem Erzherzog.</seg> Wien hat<lb/>
<seg type="insult">lauter »Wahrzeichen«</seg> und <seg type="insult">jeder Wiener</seg> fühlt sich als<lb/>
solches; <seg type="insult">der jüngste <rs type="pers">Steffel</rs></seg> sieht sich gern stehen. Das<lb/>
mag sehr schön sein, sehr stolz, sehr eigenberechtigt.<lb/>
Wenn nämlich ein <rs type="pers" ana="n_40942" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> stünde. Wenn aber ein<lb/>
<seg type="insult">Trottel</seg> den Weg verstellt, kommt ein <rs type="pers" ana="n_40943" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> nicht<lb/>
vorwärts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51913">
<space/>Wo tue ich das Gesicht nur hin? Man sinnt<lb/>
und sinnt und kommt nicht darauf. Aber neuestens<lb/>
kann’s auch einer sein, den man bestimmt zum<lb/>
erstenmal getroffen hat. Endlich hat man ihn. Was<lb/>
für eine Art Mensch ist es? Er erzeugt Schuhe, oder<lb/>
seine Uhren sind die besten, oder kauft nur bei ihm<lb/>
Hüte! Ja, schon sein Gesicht, das uns von Plakaten<lb/>
anlächelt, uns gleichsam <seg type="insult">die versöhnliche Seite der<lb/>
Gasthausrechnungen</seg> zeigt, und noch von einer Wiese<lb/>
grüßt, an der uns die Eisenbahn vorbeiführt, — schon<lb/>
sein Gesicht muß als Empfehlung seiner Ware<lb/>
wirken. Das muß <seg type="insult">ein treuer Uhrmacher</seg> sein, <seg type="insult">ein charmanter<lb/>
 Huterer</seg>, <seg type="insult">ein bezaubernder Schuster</seg>! Und<lb/>
über allen der <seg type="insult">Gummi-König</seg>! Wer könnte ihm<lb/>
widerstehen? Wer sollte nicht schon im Anblick<lb/>
dieser verläßlichen Züge sich zu einer Probe<lb/>
auf die Unzerreißbarkeit menschlichen Vertrauens<lb/>
haben verführen lassen? <seg type="insult">Dieses Gesicht</seg>, in dem<lb/>
sich Herzlichkeit mit Klugheit paart, ist beinahe<lb/>
die Liebe selbst, jene Liebe, die ausschließlich die<lb/>
Vorsicht zur Mutter der Weisheit macht. Aber es<lb/>
wird zum Gesicht des <seg type="insult">Voyeurs</seg>, das uns bis an heimliche<lb/>
Stätten verfolgt. Seit Jahren. Und wir möchten uns<lb/>
manchmal doch fragen, ob wir uns das gefallen lassen<lb/>
müssen. Wenn wir nämlich <seg type="insult">dieses Gesicht</seg> als eine jener<lb/>
Hemmungen empfinden sollten, mit denen der erotische<lb/>
 Sinn ausnahmsweise nicht fertig wird. Wir<lb/>
möchten uns fragen, ob das Glück, das diese Augen<lb/>
verheißen, nicht ohne diese Augen genossen werden<lb/>
könnte, und ob nicht eine Hochzeitsreise auch ohne<lb/>
die Begleitung des <seg type="insult">Gummi-König</seg> denkbar wäre.<lb/>
Aber eine Geschmackspolizei gibt es nicht, die es uns<lb/>
ersparen würde, mit der Ware immer gleich die<lb/>
Erinnerung an den Händler zu beziehen. Und so<lb/>
schlingt sich <seg type="insult">ein Reigen markanter Persönlichkeiten</seg><lb/>
durch das Leben eines Wiener Tages. Nehmen wir<lb/>
dazu <seg type="insult">all die bald entsetzten, bald jubelnden Physiognomien<lb/>
</seg>, die uns in den Annoncenrubriken tagtäglich<lb/>
 versichern, wie trostlos das Leben ohne den<lb/>
<seg type="insult"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3442" ref="#fk__p_57986">Kleider-Gerstl</rs></rs></seg> und wie glücklich es ist, nachdem<lb/>
</p>
            <p ana="pr51913">
man ihn gefunden hat, so können wir wohl sagen,<lb/>
daß <seg type="insult">dieses Wiener Dasein</seg> der Abwechslung starker<lb/>
Eindrücke nicht entbehrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51916">
<space/>Die Sonntagsruhe sollte zum Nachdenken verwendet<lb/>
 werden dürfen. Etwa zum Nachdenken über<lb/>
die Sonntagsruhe. Daraus müßte die Erkenntnis<lb/>
hervorgehen, wie notwendig die vollständige Automatisierung<lb/>
 des äußeren Lebens ist. Wer genießt<lb/>
heute die Sonntagsruhe? Außer den Verkäufern die<lb/>
Ware. Den Käufern schafft sie eine Unbequemlichkeit.<lb/>
Am Sonntag ruhen sich die Zigarren aus in den<lb/>
Zigarrenladen, das Obst in den Fruchtladen und der<lb/>
Schinken in den Delikatessengeschäften. Die haben’s<lb/>
gut! Aber wir möchten es auch gut haben und<lb/>
gerade am Sonntag die Zigarren, das Obst und den<lb/>
Schinken nicht entbehren. Wenn die Heiligung des<lb/>
Sonntags in einer Enthaltung von Genußmitteln bestände<lb/>
, hätte die Sonntagsruhe der Genußmittel einen<lb/>
Sinn. Da sie aber eine Entlastung der Vermittler bezweckt<lb/>
, ist sie zwar nicht in ihrer Tendenz, aber<lb/>
in ihrer heutigen Form antisozial. Allerdings wäre es<lb/>
möglich, daß hierzulande auch die Automaten am<lb/>
Sonntag nicht funktionierten, weil eben Sonntagsruhe<lb/>
 ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51919">
<space/><seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_40944" ref="#fk__p_49957">Nordaus</rs> und <rs type="pers" ana="n_40945" ref="#fk__p_51209">Goldmanns</rs></seg> siegen auf der<lb/>
ganzen Linie. Diese Erkenntnis umschließt wie<lb/>
eine Mauer, hinter der es einem eben noch erlaubt<lb/>
ist, zu verzweifeln. Aber die Mauer bleibt nicht<lb/>
stehen, sie rückt immer näher. Die <rs type="pers" ana="n_40946" ref="#fk__p_42261">Poe’sche Vision</rs><lb/>
von der Wassergrube und dem Pendel. »Nieder, und<lb/>
immer wieder nieder! Ich fand ein wahnsinniges<lb/>
Vergnügen daran, die Schnelligkeit der Schwingungen<lb/>
nach oben und nach unten miteinander zu vergleichen<lb/>
. Zur Rechten — zur Linken, auf und ab,<lb/>
ging es immerfort <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Abwechselnd lachte und heulte<lb/>
ich dazu, je nachdem die eine oder die andere Vorstellung<lb/>
 die Oberhand gewann. Nieder, und immer<lb/>
</p>
            <p ana="pr51919">
nieder fuhr es mit erbarmungsloser Sicherheit. Es<lb/>
sauste nur noch drei Zoll hoch über meinem Herzen<lb/>
dahin <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich hätte ebenso gut den Versuch machen<lb/>
können, den Sturz einer Lawine aufzuhalten.« Der<lb/>
Vergleich stimmt nur zum Teil, tröstet ein Freund;<lb/>
denn der Brunnen, an dessen Rand der Gefangene<lb/>
steht — der bedeutet keine Folter, sondern die schöpferische<lb/>
 Möglichkeit, all dieser Schrecken Herr zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51922">
<space/>Pest und Erdbeben sind <seg type="insult">große Themen</seg>. Wie<lb/>
kleinlich, Gliederreißen als Symptom der <seg type="insult">Pest</seg> zu erkennen<lb/>
 und sich bei einer Trübung des Quellwassers<lb/>
aufzuhalten, die ein <seg type="insult">Erdbeben</seg> anzeigt! Wie kleinlich,<lb/>
den Weltekel zu fühlen, wenn ein <seg type="insult"><rs type="pers">Schmock</rs></seg> vorübergeht<lb/>
!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51925">
<space/>Den Griechinnen, die sich in unsere Zeit verspätet<lb/>
 haben, wird man durch einen <seg type="insult">Kommerzienrat</seg><lb/>
vorgestellt. Manchmal glaubt man trotzdem, jetzt<lb/>
müsse eine vor versammeltem Volk ins Meer tauchen.<lb/>
Aber das Meer ist nicht da, es ist versandet und es<lb/>
ist jenes, durch das sie trockenen Fußes hindurchkommen<lb/>
. Und das Volk kniet nicht in Bewunderung,<lb/>
sondern mißt die Schönheit mit Blicken, die von<lb/>
<seg type="insult">pikantem Klatsch</seg> wissen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51928">
<space/>Es ist eine schlimme Zeit, in der das Pathos<lb/>
der Sinnlichkeit zur <seg type="insult">Galanterie</seg> einschrumpft!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51931">
<space/>Der <seg type="insult">Losgeher</seg> hat nichts zu verlieren. Der andere<lb/>
nähert sich einer Frau nicht, weil er einen ganzen<lb/>
Lebensinhalt, den er zitternd trägt, aus der Hand<lb/>
fallen lassen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51934">
<space/>Der Schönheit sei es ein Trost, daß sich an den<lb/>
Mauern derselben Welt, die ihr den Quell absperrt,<lb/>
der Geist blutig stößt. Sie müßten sich beide verniedlichen<lb/>
, um erlaubt zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51937">
<space/>Man setzt sich heutzutage genug Unannehmlichkeiten<lb/>
 aus, wenn man von einem Kunstwerk sagt,<lb/>
daß es ein Kunstwerk ist. Aber man würde gesteinigt<lb/>
werden, wenn man das so laut von einem Frauenkörper<lb/>
 sagte, wie es immer wieder gesagt werden<lb/>
müßte, um ihn neu zu beleben. Denn durch Worte<lb/>
kann man Anmut zusprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51940">
<space/>Koketterie ist bloß Talent. Aber es gibt<lb/>
Blicke, die nicht sagen, daß sie lieben, nur sich<lb/>
daran sättigen, daß sie geliebt werden. Sie haben<lb/>
so viel Liebe, weil sie so viel Liebe aufnehmen<lb/>
müssen. Der Spaziergänger, der gebannt stehen<lb/>
bleibt, könnte glauben, daß sie ihm gelten, aber sie<lb/>
gelten wahrscheinlich dem Hund, den die Besitzerin<lb/>
soeben in einer dem Hund und dem Passanten unvergeßlichen<lb/>
 Attitüde über die Straße getragen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51943">
<space/>Es gibt Leute, die mich wie eine <seg type="insult">wilde Bestie</seg><lb/>
meiden. Das sollten sie nicht tun. Wir entfernen uns<lb/>
allzuweit voneinander. Denn sie sind es doch, die<lb/>
ich viel schnelleren Fußes als <seg type="insult">zahme Haustiere</seg> fliehe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51946">
<space/>Ich habe ein Gottseidank ganz unverständliches<lb/>
Gedicht gemacht, das aber leider leicht zu merken<lb/>
ist und darum hoffentlich als Stammbuchvers zu<lb/>
Ehren kommen wird:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Dem Sexus kommt es darauf an:</l>
<l>»Weib ist Weib« und »Mann ist Mann«.</l>
</lg>
            <lg>
<l><rs type="pers">Eros</rs> aber deckt den Leib:</l>
<l>Weib ist Mann und Mann ist Weib.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Sucht das Tier den Unterschied,</l>
<l>Paart der Geist sich, wo er mied.</l>
</lg>
            <p ana="pr51954">
<space/>Eine Frau muß wenigstens so geschickt kokettieren<lb/>
 können, daß der Gatte es merkt. Sonst hat er<lb/>
gar nichts davon.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51955">
<space/>Worin könnte die Größe des Weibes liegen? In<lb/>
der Lust. Will ich das Weib, so habe <seg type="spc">ich</seg> die Lust.<lb/>
Und dazu habe ich keine Lust. Will sie mich, so<lb/>
sehe ich die Lust nicht. Und das ist auch kein Vergnügen<lb/>
. Es bleibt also nichts übrig, als eine Distanz<lb/>
zu schaffen, sich aus dem Mitschuldigen in einen<lb/>
Zeugen zu verwandeln oder in den Richter, der ein<lb/>
Bekenntnis der Lust entreißt, oder — sich auszuschalten<lb/>
. Wenn man sich durchaus darauf kapriziert,<lb/>
einen Wert des Weibes zu erkennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51958">
<space/>Was ist ein <seg type="insult">Wüstling</seg>? Einer, der auch dort<lb/>
noch Geist hat, wo andere nur Körper haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51961">
<space/>Wenn’s einem kein Vergnügen macht, eine<lb/>
Frau zu beschenken, unterlasse man es. Es gibt<lb/>
<seg type="insult">Frauen</seg>, gegen die ein <rs type="pers">Danaidenfaß</rs> die reinste Sparbüchse<lb/>
 ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51964">
<space/>Das Unbewußte macht aber wirklich schlechte<lb/>
Witze, erwiderte der <seg type="insult">Traumdeuter</seg>. Das Unbewußte<lb/>
ist nun einmal so. Was kann denn <seg type="insult">die ernste Wissenschaft<lb/>
</seg> dafür? Gewiß, sie behält in jedem Falle Recht.<lb/>
Auch wenn sich — und bei <seg type="insult">manchen jungen Traumdeutern<lb/>
</seg> mag’s gelingen — am Ende nachweisen ließe,<lb/>
daß die schlechten Witze nicht aus dem Unbewußten<lb/>
des Träumers, sondern aus <seg type="insult">dem Unbewußten des<lb/>
Deuters</seg> kommen, gleichsam als eine Schuld, die er<lb/>
überwälzt. Nun, das Unbewußte macht also doch<lb/>
schlechte Witze.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51967">
<space/>Irren ist menschlich. Aber unverzeihlich ist es,<lb/>
wenn einer, der irrt, irrtümlich das Richtige trifft!<lb/>
Nur beim Telephon wünsche ich mir diese Erfahrung<lb/>
zu machen. Ich sage eine Nummer an. Daß die Telephonistin<lb/>
 mißversteht, versteht sich. Aber warum<lb/>
wiederholt sie eine Nummer, die ich bestimmt<lb/>
nicht gesagt habe, und trifft nicht zufällig die gesagte?<lb/>
Die Klangwirkung muß zudem immer noch dieser<lb/>
ähnlicher gewesen sein als der wiederholten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51970">
<space/>Der Spiritismus beruht auf der <seg type="insult">Metaphysik der<lb/>
Tischgesellschaft</seg> und ist die <seg type="insult">Rationalisierung des<lb/>
Jenseits</seg>. Es ist plausibel, daß erst ein Tisch gerüttelt<lb/>
 werden muß, wenn der Geist sich einstellen<lb/>
soll. Die Entlarvung eines Mediums ist keine Heldentat<lb/>
 und viel leichter als die Entlarvung eines <seg type="insult">Kiebitz</seg>.<lb/>
Der Spiritismus ist der <seg type="insult">Wahn der Dickhäuter</seg>. Nur<lb/>
<seg type="insult">Menschen</seg>, denen die Vergeistigung der Materie so<lb/>
fernliegt, wie dem Elefanten das Seiltanzen, werden<lb/>
mit der Zeit dem Drang verfallen, die Geister zu<lb/>
materialisieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51973">
<space/>Wer sich nachts, allein in seinem Zimmer, vor<lb/>
allen Überraschungen gesichert fühlt, den beneide<lb/>
ich nicht um seine Sicherheit. Daß Bilder nicht aus<lb/>
ihren Rahmen treten können, mag einer wissen, und<lb/>
dennoch glauben, daß es geschehen könnte. Solchen<lb/>
Glauben sollte man sich erhalten. Es ist nicht der<lb/>
Glaube der Väter, aber weil er als der Glaube der<lb/>
Kinder verlacht wird, sollte man ihn ernst nehmen.<lb/>
Er ist die Häresie des Aberglaubens. Man muß sich<lb/>
nicht zum Dogma bekennen, daß man an einem Freitag<lb/>
 nicht dreizehn Schlechtigkeiten begehen darf.<lb/>
Aber eine mit linker Hand erfaßte Türklinke wird<lb/>
aufstehen und gegen mich zeugen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51976">
<space/>Leidenschaften können Musik machen. Aber<lb/>
nur wortlose Musik. Darum ist die Oper ein <seg type="insult">Unsinn</seg>.<lb/>
Sie setzt die reale Welt voraus und bevölkert sie mit<lb/>
Menschen, die bei einer Eifersuchtsszene, bei Bauchschmerzen<lb/>
, bei einer Kriegserklärung singen. Je<lb/>
menschenmöglicher die Handlung, desto größer der<lb/>
<seg type="insult">Unsinn</seg>. Trotzdem gibt es nur einen <seg type="insult">»Operettenunsinn«</seg>.<lb/>
Aber dieser ist Romantik. Er setzt eine absurde<lb/>
Welt voraus, deren Menschen umso sinnvoller handeln,<lb/>
je absurder sie sich gebärden. Die Voraussetzung<lb/>
einer solchen Welt wird einer Welt, die mit jedem<lb/>
Tage voraussetzungsloser wird, immer schwerer.<lb/>
Darum muß die Operette vernünftig gemacht werden.<lb/>
Sie muß die Romantik ihrer Herkunft verleugnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr51976">
und der <seg type="insult">Vernunft eines <foreign xml:lang="fr">Commis voyageur</foreign></seg> huldigen.<lb/>
So wird der <seg type="insult">Unsinn</seg> immer unerträglicher. Jetzt<lb/>
singen nicht mehr die <rs type="pers">Bobèche</rs> und <rs type="pers">Sparadrap</rs>, die<lb/>
Schäferprinzen und <RS persTitle="Offenbach" title="Die Prinzessin von Trapezunt"><rs type="pers">Prinzessinnen von Trapezunt</rs></RS>,<lb/>
die fürchterlichen Alchymisten, in deren Gift Kandelzucker<lb/>
 ist, keine Königsfamilie mehr wird beim bloßen<lb/>
Wort »Trommel« zu musikalischen Exzessen hingerissen<lb/>
, kein Hauch eines Tyrannen wirft einen falsch<lb/>
mitsingenden Höfling nieder. Aber <seg type="insult">Attachés und<lb/>
Lieutenants</seg> bringen sachlich in Tönen vor, was sie<lb/>
uns zu sagen haben. Pfui Teufel! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Psychologie ist <seg type="insult">die<lb/>
<foreign xml:lang="la">ultima ratio</foreign> der Unfähigkeit</seg>, und so muß auch die<lb/>
Operette psychologisiert werden. Aber als der <seg type="insult">Unsinn</seg><lb/>
blühte, war er ein Erzieher. Ein Orchesterwitz in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40947" ref="#fk__p_46664">Offenbach’s</rs> <rs type="title"><rs type="pers">Blaubart</rs></rs> hat mir mehr Empfindung beigebracht<lb/>
, als hundert Opern. Erst jetzt, da das Genre<lb/>
<seg type="insult">Vernunft</seg> angenommen und den Frack angezogen<lb/>
hat, wird es sich die Verachtung verdienen, die ihm<lb/>
die Ästhetik seit jeher bekundet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51979">
<space/>Nichts wird von der Schauspielkritik so gern<lb/>
verwechselt wie die Persönlichkeit, die immer<lb/>
sich selbst ausdrückt, und der Mangel, der nichts<lb/>
anderes als sich selbst ausdrücken kann: beides ist<lb/>
»Natur«. Wir haben einst an jedem Abend das Glück<lb/>
gehabt, ein paar große Menschen vor uns hintreten<lb/>
zu sehen, die sich schauspielerisch nie so ganz verwandeln<lb/>
 konnten, daß wir in ihnen die großen Menschen<lb/>
 verkannt hätten. Aber nun sagt man uns, die<lb/>
Eigenart habe sich differenziert und Individualitäten<lb/>
seien auch <seg type="insult">jene</seg>, die man sofort daran erkennt, daß sie<lb/>
heiser sind oder stottern oder schielen. Zwei <rs type="pers">Falstaffs<lb/>
</rs> gegenüber ist solche Kritik ratlos: soll sie<lb/>
einer Fülle, die sich selbst spielt, den Vorzug geben,<lb/>
oder <seg type="insult">einem glaubhaften Bauch</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr51982">
<space/><rs type="pers" ana="n_40948" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> in Berlin? Wir haben einen <seg type="insult">Bazar nach<lb/>
Berliner Muster</seg> aus uns gemacht, in dem für Echtheit<lb/>
 kein Platz ist. Darum hat die Echtheit nach<lb/>
</p>
            <p ana="pr51982">
Berlin gehen müssen. Dort ist für alles Platz, denn<lb/>
dort bewährt sich ein System, dem wir nicht gewachsen<lb/>
sind. Wir sind ethnographisch interessant geworden<lb/>
und haben die Eigenart unseres Volkstums in die<lb/>
Weltausstellung geschickt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51985">
<space/>Die Hand einer schönen Frau zu verewigen,<lb/>
sie gleichsam von ihrer Anmut abzuschneiden, ist ein<lb/>
Werk jener grausamen Nichtachtung der Frauenschönheit<lb/>
, deren nur ein <seg type="insult">Ästhet</seg> fähig ist. Eine Hand<lb/>
müßte gar nicht schön sein, und die Wirkung, die<lb/>
von der Frau ausgeht, könnte die Wirkung sein, die<lb/>
man von einem Elementarereignis empfängt. Der<lb/>
Eindruck eines Gewitters reicht über die objektive<lb/>
Anerkennung seiner Schönheit hinaus. Und es gibt<lb/>
Frauen, die wie der Blitz in die erotische Phantasie<lb/>
einschlagen, erzittern machen und die Luft des<lb/>
Denkens reinigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51988">
<space/>Wenn in einer Stadt die <seg type="insult">Dummheit</seg> ausgebrochen<lb/>
 ist, werde sie für verseucht erklärt. Dann<lb/>
darf aber auch kein Fall verheimlicht werden. Wie<lb/>
leicht kann es geschehen sein, daß ein <seg type="insult">Trottel</seg> in<lb/>
einem Haus <seg type="ELIDASH"/> und ausgegangen ist, in dem Kinder<lb/>
sind. In solchen Zeiten empfiehlt sich Sperrung der<lb/>
Schulen, nicht, wie man meinen könnte, Eröffnung<lb/>
von Schulen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51991">
<space/>Gestehen wir es uns nur ein, die Menschheit<lb/>
ist seit der Einführung der Menschenrechte auf den<lb/>
Hund gekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51994">
<space/><seg type="insult">Alles Reden und Treiben der sogenannten<lb/>
ernsten Männer von heute</seg> wäre in den Kinderzimmern<lb/>
 früherer Jahrhunderte nicht möglich gewesen.<lb/>
Aber in den Kinderzimmern von heute macht wenigstens<lb/>
 das Argument der Ruthe Eindruck. Die Menschenrechte<lb/>
 sind <seg type="insult">das unzerreißbare Spielzeug der<lb/>
Erwachsenen</seg>, auf dem sie herumtreten wollen und<lb/>
</p>
            <p ana="pr51994">
das sie sich deshalb nicht nehmen lassen. Dürfte<lb/>
man peitschen, man würde es viel seltener tun,<lb/>
als man jetzt Lust hat, es zu tun. Worin besteht<lb/>
denn der <seg type="insult">Fortschritt</seg>? Ist die Lust zum Peitschen<lb/>
abgeschafft? Nein, bloß die Peitsche. In den Zeiten<lb/>
der Leibeigenschaft war die Furcht das Gegengewicht<lb/>
der Lust. Heute hat sie kein Gegengewicht, dafür<lb/>
einen Sporn in <seg type="insult">dem demokratischen Stolz</seg>, mit dem<lb/>
die <seg type="insult">Dummheit</seg> ihr Menschenrecht proklamiert. <seg type="insult">Eine<lb/>
schöne Freiheit</seg>: bloß nicht gepeitscht zu werden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51997">
<space/>Als es noch keine Menschenrechte gab, hatte<lb/>
sie der Vorzugsmensch. Das war inhuman. Dann<lb/>
wurde die Gleichheit hergestellt, indem dem Vorzugsmenschen<lb/>
 die Menschenrechte aberkannt wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52000">
<space/>Bei manchen Schriftstellern steht das Werk für<lb/>
die Persönlichkeit. Bei anderen steht die Person fürs<lb/>
Werk. Man muß sie sich hinzudenken. Jedes Achselzucken<lb/>
 der Ironie, jede Handbewegung der Gleichgiltigkeit<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52003">
<space/>Einer Idee ist weit mehr gedient, wenn sie<lb/>
nicht so gefaßt wird, daß sie den geraden Weg in<lb/>
die Massen nehmen kann. Nimmt sie nur den Weg<lb/>
durch das Hindernis einer Persönlichkeit, so erreicht<lb/>
sie nicht bloß im künstlerischen Sinne, sondern auch<lb/>
als bloße Idee mehr, als sie je durch eine populäre<lb/>
Fassung erreichen könnte. Es beweist mehr für ihre<lb/>
Tragfähigkeit, daß sie ein Kunstwerk erzeugen kann,<lb/>
als daß sie in <seg type="insult">der glänzendsten Hülle eines Tendenzwerkes<lb/>
</seg> zu unmittelbarer Wirkung gelangt. Das<lb/>
gilt vom Drama so gut wie vom Essay. Eine Idee<lb/>
dient entweder einem Werk oder ein Werk dient ihr.<lb/>
Strömt sie in Kunst über, so geht sie gleichsam im<lb/>
Weltenraum auf und wird auf der Erde zunächst<lb/>
nicht wahrgenommen. Oder sie strömt aus dem Werk<lb/>
und mündet in den <seg type="insult">Gehirnen der Gegenwart</seg>. Eine<lb/>
Idee muß von sich sagen können, sie komme gar<lb/>
wenig unter Leute.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52006">
<space/>Ein <seg type="insult">Esel</seg> meint, mein Satz über <seg type="insult">den Stil <rs type="pers" ana="n_40949" ref="#fk__p_49994"><SPAN sug="Hardens">H’s</SPAN></rs></seg>:<lb/>
<seg type="insult">Schwulst</seg> ist <seg type="insult">Krücke</seg>, sei ein <seg type="insult">Selbstbekenntnis</seg>.<lb/>
Gewiß, ich bin manchmal so »schwer verständlich<lb/>
«, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40950" ref="#fk__p_49994"><abbr>H.</abbr></rs></seg> Die Distanz zwischen uns und<lb/>
dem <seg type="insult">Kaffeehausleser</seg> ist eine gleich weite. Nur daß<lb/>
ihm dieser ungeduldig vorauseilt und die schönste<lb/>
Mythologie im Stich läßt, wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_40951" ref="#fk__p_49994"><abbr>H.</abbr></rs></seg> mit einem<lb/>
<seg type="insult">Gedankenminus</seg> noch lange nicht fertig ist, und daß<lb/>
es mir gelingt, dem Leser zu enteilen. Nichts weiter als<lb/>
der Unterschied zwischen <seg type="insult">Fett</seg> und Sehnen. Daß jenes<lb/>
dem Leser immer noch wohlgefälliger ist, mag sein, aber<lb/>
daß er zwei so verschiedene Körperlichkeiten verwechselt<lb/>
, ist traurig. Sonst räume ich gern ein, daß es<lb/>
vortreffliche Schriftsteller gibt, die vor mir den Nachteil<lb/>
 voraus haben, daß sie leicht verständlich schreiben.<lb/>
Aber auch diesen Unterschied, den Unterschied<lb/>
einer Schreibweise, in der Gedanke Sprache und<lb/>
Sprache Gedanke geworden ist, und einer, in der<lb/>
die Sprache bloß die wertvolle Hülle einer wertvollen<lb/>
Meinung abgibt, sind die wenigsten imstande, zu<lb/>
erkennen. Die literarische Kultur ist vollkommen<lb/>
ausgestorben. Es könnte — nicht um Werte anzusprechen<lb/>
, sondern bloß um einen Unterschied zu<lb/>
bezeichnen — gesagt werden, daß es heute möglich<lb/>
ist, <rs type="pers" ana="n_40952" ref="#fk__p_51125">Paquin</rs> mit <rs type="pers" ana="n_40953" ref="#fk__p_52391">Rodin</rs> zu verwechseln, weil beide<lb/>
Formen schaffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52009">
<space/>Es ist unmöglich, einen Schriftsteller, dessen<lb/>
Kunst das Wort ist, zu kopieren oder zu plagiieren.<lb/>
Man müßte sich schon die Mühe nehmen, sein ganzes<lb/>
Werk abzuschreiben. Worte, die für sich bestehen,<lb/>
sich dem Gedächtnis des Durchschnitts einprägen und<lb/>
darum auch nicht den größten Wert haben, können<lb/>
abgenommen werden. Wie schal und leer wirken sie<lb/>
aber plötzlich in der andern Umgebung. Nicht wiederzuerkennen<lb/>
! Ein Witz, der als die naturnotwendige<lb/>
Äußerung eines Zorns entstanden ist, hat manchmal das<lb/>
Unglück, so locker zu sitzen, daß ihn jeder abreißen<lb/>
kann, der vorübergeht. Die Blüte läßt sich pflücken<lb/>
</p>
            <p ana="pr52009">
und welkt rasch. Ob sie nun ein <seg type="insult">Leser</seg> ins Knopfloch<lb/>
steckt oder ein <seg type="insult">Literat</seg> an seinen <seg type="insult">blütenleeren<lb/>
Baum</seg>. Zwar müßte man besonders eifersüchtig<lb/>
auf solche Blüten sein. Denn das Publikum weiß nur<lb/>
von diesen. Daß ich ein paar üble Dinge berührt<lb/>
und dazu ein paar gute Witze gemacht habe, weiß<lb/>
mancher. Die besseren kann man glücklicherweise<lb/>
nicht zitieren. Gelingt es einem, scheinbar entlegene<lb/>
 Zeiterscheinungen, Gegenständliches und Hintergründliches<lb/>
, in einem Zug so zusammenzufassen,<lb/>
daß der Gedanke ein abgekürzter Aufsatz ist, dient<lb/>
der Sprachwitz selbst pathetischer Empfindung als<lb/>
Kompositionselement, so ist keine Aussicht auf eine<lb/>
Popularität beim <seg type="insult">Kaffeehausleser</seg> gegeben, der sich<lb/>
aber noch lange in Lachkrämpfen winden wird, wenn<lb/>
»der <rs type="pers" ana="n_40954" ref="#fk__p_43571">Schneiderhan</rs> balzt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52012">
<space/>Ich habe kürzlich bei der Korrektur meiner<lb/>
Schriften für die Buchausgabe gesehen, daß ich einmal<lb/>
 den Konflikt zwischen Naturgeboten und <seg type="insult"><choice><sic>aufpropfter<lb/>
</sic><corr>aufgepfropfter</corr></choice> Sexualethik</seg> in einem einzigen Satz ausgedrückt<lb/>
 habe: »So wachsen die Kinder dieser Zeit<lb/>
heran, wissen nicht, was sie müssen, und wissen so viel,<lb/>
was sie nicht dürfen« (Fall <rs type="pers" ana="n_40955" ref="#fk__p_48788">Hervay</rs>). Der Setzer hatte<lb/>
daraus den folgenden Satz gemacht: »So wachsen die<lb/>
Kinder dieser Zeit heran, wissen nicht, was sie <seg type="spc">wissen</seg><lb/>
müssen, und wissen so viel, was sie nicht dürfen«.<lb/>
Ein ganz verständlicher Gedanke, bei dem keinem<lb/>
Leser der Kopf wirbeln wird: er berührt das Problem<lb/>
sexueller Aufklärung. Und dies ist viel gefälliger als<lb/>
der frühere Gedanke. Trotzdem habe ich den früheren<lb/>
Gedanken wiederhergestellt. Aber es ist ein lehrreiches<lb/>
 Beispiel für meine Methode, denn es zeigt<lb/>
in erschreckender Weise: Meine Weltanschauung kann<lb/>
Gottseidank durch einen Druckfehler zerstört werden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr52015">
<space/><seg type="insult">Eitelkeit</seg> ist die unentbehrliche Hüterin einer<lb/>
Gottesgabe. Es ist närrisch, zu verlangen, daß das<lb/>
Weib seine Schönheit und der Mann seinen Geist<lb/>
</p>
            <p ana="pr52015">
schutzlos preisgebe, um die <seg type="insult">Armut</seg> nicht zu kränken.<lb/>
Zu sagen, ein Wert dürfe nicht auf sich selbst weisen,<lb/>
um nicht auf den <seg type="insult">Unwert</seg> des Andern zu weisen.<lb/>
Wer mir <seg type="insult">Eitelkeit</seg> vorwirft, macht sich des <seg type="insult">Neides</seg><lb/>
verdächtig, der bei weitem keine so schöne Eigenschaft<lb/>
 ist wie die <seg type="insult">Eitelkeit</seg>. Aber wer sie mir abzusprechen<lb/>
 wagt, verdächtigt mich der <seg type="insult">Armut</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52018">
<space/>Es ist nicht wahr, daß man ohne eine Frau<lb/>
nicht leben kann. Man kann bloß ohne eine Frau<lb/>
nicht gelebt haben.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>So wird das Wunderbild der <rs type="pers">Venus</rs> fertig:</l>
<l>Ich nehme hier ein Aug, dort einen Mund,</l>
<l>hier eine Nase, dort der Brauen Rund.</l>
<l>Es wird Vergangenes mir gegenwärtig.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Hier weht ein Duft, der längst verweht und weit,</l>
<l>hier klingt ein Ton, der längst im Grab verklungen.</l>
<l>Und leben wird durch meine Lebenszeit</l>
<l>das <rs type="pers">Venusbild</rs>, das meinem Kopf entsprungen.</l>
</lg>
            <p ana="pr52026">
<space/>Als die Prinzessin bei der Drehorgel mit<lb/>
Kutschern tanzte, war sie so schön, daß der Hof in<lb/>
Ohnmacht fiel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52029">
<space/>Man muß meine Arbeiten zweimal lesen, um Geschmack<lb/>
 daran zu finden. Aber ich habe auch nichts<lb/>
dagegen, daß man sie dreimal liest. Lieber aber ist<lb/>
mir, man liest sie überhaupt nicht, als bloß einmal.<lb/>
Die <seg type="insult">Kongestionen eines Dummkopfs</seg>, der keine Zeit<lb/>
hat, möchte ich nicht verantworten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52031">
<rs type="pers" ana="n_40956" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52034">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_40957" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3443" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3444" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52037">
<rs type="self" ana="werk_15836"><B>DIE FACKEL</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52038">
Herausgeber: <rs type="pers" ana="n_40958" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52039">
erscheint in zwangloser Folge im Umfang von 16—32 Seiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52040">
<B>BEZUGS-BEDINGUNGEN:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52041">
für Oesterreich-Ungarn, 36 Nummern, portofrei <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52041_a">
K 9.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr52041_b">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="Oesterreich-Ungarn" rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52041_c">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 4.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr52041_d">
<DITTO cont="für" rend="»"/> das Deutsche Reich, 36 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52041_e">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 10.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr52041_f">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="das" rend="»"/> <DITTO cont="Deutsche" rend="»"/> <DITTO cont="Reich," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52041_g">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 5.25<lb/>
</p>
            <p ana="pr52041_h">
» die Länder <abbr>d.</abbr> <rs type="inst"><abbr>Weltpostv.</abbr></rs>, 36 Nummern, portofrei<lb/>
</p>
            <p ana="pr52041_i">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 12.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr52041_j">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="die" rend="»"/> <DITTO cont=" Länder " rend="»"/> <DITTO cont="d." rend="»"/> <DITTO cont="Weltpostv.," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52041_k">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 6.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr52042">
<B>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum<lb/>
, sondern auf eine bestimmte Anzahl <abbr>v.</abbr> Nummern.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52043">
<B>Verlag: Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52044">
Kommissionsverlag für Deutschland:<lb/>
</p>
            <p ana="pr52045">
<B><seg type="spc"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3445" ref="#fk__p_58662">Otto Maier</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Leipzig</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52046">
<B>Stephansstraße <abbr>Nr.</abbr> 12.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52047">
<B>Im Einzelverkauf 30 <abbr>Pf.</abbr> Berlin NW 7, Friedrichstraße 101, <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_3446" ref="#fk__p_58593"><abbr>M.</abbr> Lilienthal</rs></rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52050">
<B>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_15837">Fackel</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52051">
<B>befindet sich jetzt</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52052">
<B>Wien, III/2.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52053">
<B>Hintere Zollamtsstrasse <abbr>Nr.</abbr> 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52054">
<B>Telephon <abbr>Nr.</abbr> 187</B>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52057">
<space/><B>Inhalt der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_15838">Doppelnummer 239—40</rs>,</B><lb/>
<date>31. Dezember</date>: <contItem contItemID="ci_2839" href="FK-09-239_n0001.xml" firstParParID="pr51445"><rs type="title">Das Geschlecht</rs>. Von <rs type="pers" ana="n_40959" ref="#fk__p_53555">Stanislaw <seg type="spc">Przybyszewski<lb/>
</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2840" href="FK-09-239_n0012.xml" firstParParID="pr51529"><rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3447" ref="#fk__p_55232">Walter Pater</rs></rs>. Von <rs type="pers" ana="n_40960" ref="#fk__p_50868">Oskar <seg type="spc">Wilde</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2841" href="FK-09-239_n0019.xml" firstParParID="pr51547"><seg type="insult"><rs type="title">Die<lb/>
Hinrichtung der Sinne</rs>.</seg> Von <rs type="pers" ana="n_40961" ref="#fk__p_47538">Karl <seg type="spc">Hauer</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2842" href="FK-09-239_n0025.xml" firstParParID="pr51559"><rs type="title"><rs type="pers">Hans Zwiesel</rs></rs>.<lb/>
Von <rs type="pers" ana="n_40962" ref="#fk__p_38063">Alfred <seg type="spc">Grünewald</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_2843" href="FK-09-239_n0029.xml" firstParParID="pr51585"><rs type="inst">Burgtheater</rs>. Von <rs type="pers" ana="n_40963" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>.<lb/>
</contItem>— <contItem contItemID="ci_2844" href="FK-09-239_n0031.xml" firstParParID="pr51589">Notizen</contItem> (<contItem contItemID="ci_2845" href="FK-09-239_n0031.xml" targetType="div" targetID="pr51590" firstParParID="pr51591"><seg type="insult">Eine Talentprobe</seg></contItem>; <contItem contItemID="ci_2846" href="FK-09-239_n0032.xml" targetType="div" targetID="pr51593" firstParParID="pr51594"><seg type="insult">Hoher Besuch</seg></contItem>; <contItem contItemID="ci_2847" href="FK-09-239_n0033.xml" targetType="div" targetID="pr51600" firstParParID="pr51601"><seg type="insult">Wiener<lb/>
Distanzen</seg></contItem>; <contItem contItemID="ci_2848" href="FK-09-239_n0033.xml" targetType="div" targetID="pr51603" firstParParID="pr51604">Es brennt</contItem>; <contItem contItemID="ci_2849" href="FK-09-239_n0033.xml" targetType="div" targetID="pr51606" firstParParID="pr51607">Kunst und Psychose</contItem>). — <contItem contItemID="ci_2850" href="FK-09-239_n0034.xml" firstParParID="pr51613"><seg type="insult">Eine <seg type="ELIDASH">Musikausstellung</seg><lb/>
und Theaterausstellung.</seg> Von <rs type="pers" ana="n_40964" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>.</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr52060">
<B>Krondorfer</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52061">
<B><seg type="spc">natürlicher<lb/>
alkalischer</seg><lb/>
<seg type="i">SAUERBRUNN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52061_a">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3448" ref="#fk__p_57646"><seg type="spc"><B>CARL GÖLSDORF</B></seg></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52061_b">
<seg type="symbol" subtype="eagle"/></p>
            <p ana="pr52061_c">
<B><abbr>k. u. k.</abbr> <seg type="spc">Hoflieferant</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52061_d">
<seg type="i">Karlsbad, Budapest V. Wien IX.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr52061_e">
<seg type="i"><seg type="spc">Krondorf</seg>. Berlin.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr52064">
<rs type="inst"><B>Maschinschreibstube SCRIPTORIUM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52065">
<B>WIEN VI. ENGELGASSE 6. I. 10.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52066">
Maschinschreibarbeiten nach Diktat, Stenogramm, Konzept <abbr>etc.</abbr> Vervielfältigungen<lb/>
 in jeder Art binnen 24 Stunden. Für Diskretion Garantie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52069">
<B><seg type="spc">Der Verlag der</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52070">
<rs type="self" ana="werk_15839"><seg type="spc"><B>Fackel</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52071">
befindet sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr52072">
<B>WIEN III/2, Hintere Zollamtsstrasse 3</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52073">
<seg type="spc">Telephon</seg> 187.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52074">
Geschäftsstunden von 9—12 Uhr vormittags<lb/>
und von 2—6 Uhr nachmittags.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52075">
Redaktionelle Zuschriften nach wie vor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr52076">
<B>IV. Schwindgasse 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52077">
Es wird dringend ersucht, redaktionelle Zuschriften nicht an<lb/>
den Verlag und administrative nicht an den Herausgeber gelangen<lb/>
 zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52078">
Sprechstunde nur gegen vorherige Anmeldung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52081">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur <rs type="pers" ana="n_40965" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3449" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3450" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52089">
<contItem contItemID="ci_2851" href="FK-09-242_n0001.xml" firstParParID="pr52147"><B><seg type="insult"><rs type="title">Der Fall <rs type="pers" ana="n2_3451" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></rs>.</seg> Von <rs type="pers" ana="n_40967" ref="#fk__p_53555">Stanislaw Przybyszewski</rs>.</B></contItem> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr52090">
<seg type="insult"><B><rs type="pers" ana="n2_3452" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs>.</B></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr52091">
<seg type="insult"><B>Ein Nachruf.</B></seg><lb/>
Von<lb/>
<B><rs type="pers" ana="n_40968" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52095">
<B>Nachdruck und gewerbsmäßiges Verleihen verboten; gerichtliche Verfolgung<lb/>
vorbehalten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52100">
<B><rs type="paper" ana="werk_15841">Neue Freie Presse</rs>:</B>
</p>
            <p ana="pr52100_a">
26 <seg type="spc">elegante Monatsbände</seg>, <DATERANGE>August<lb/>
bis Dezember 1900</DATERANGE>, <DATERANGE part="initial">Jänner bis</DATERANGE><lb/>
</p>
            <p ana="pr52100_a">
<DATERANGE part="final">Dezember 1901</DATERANGE> und <DATERANGE>Jänner bis August 1902</DATERANGE>, werden billig verkauft<lb/>
. Anträge an den <rs type="inst">Verlag „Die Fackel“</rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52104">
<B><rs type="pers" ana="n_40969" ref="#fk__p_51000">Otto Stoessl</rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52105">
<B><rs type="title">In den Mauern</rs>, Erzählung.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52106">
Verlag von <B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3453" ref="#fk__p_58290">Julius Bard</rs></rs>, Berlin.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52107">
<HR emDashNum="2" type="doubleInline"/> Zu beziehen durch alle Buchhandlungen. <HR emDashNum="2" type="doubleInline"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52110">
<B>Unternehmen für Zeitungsausschnitte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52111">
<B><rs type="inst">OBSERVER</rs>,</B> Wien, I. Concordiaplatz <abbr>Nr.</abbr> 4 (Telephon <abbr>Nr.</abbr> 12801)<lb/>
versendet Zeitungsausschnitte über jedes gewünschte Thema. Man verlange Prospekte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52115">
<B>Im <rs type="inst">Verlage ‚Die FACKEL‘</rs> sind erschienen</B><lb/>
und durch alle Buchhandlungen oder direkt zu beziehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr52116">
<rs type="pers" ana="n_40970" ref="#fk__p_55531"><B>Wilhelm Liebknecht</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52117">
<rs type="title"><B>Nachträgliches zur „Affaire“</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52118">
<rs type="pers" ana="n_40971" ref="#fk__p_46293"><B>Houston Stewart Chamberlain</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52119">
<rs type="title"><B>„Katholische“ Universitäten</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52120">
<rs type="pers" ana="n_40972" ref="#fk__p_47149"><B>Joseph Schöffel</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52121">
<rs type="title"><B>Der Parlamentarismus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52122">
<rs type="pers" ana="n_40973" ref="#fk__p_47149"><B>Joseph Schöffel</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52123">
<rs type="title"><B>Die Autonomie</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52124">
<rs type="pers" ana="n_40974" ref="#fk__p_47149"><B>Joseph Schöffel</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52125">
<rs type="title"><B>Immunität und Incompatibilität</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52126">
<rs type="pers" ana="n_40975" ref="#fk__p_43967"><B>Avicenna</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52127">
<rs type="title"><B>Die Lustseuche</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52129">
<B><rs type="pers" ana="n_40976" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52130">
<rs type="title"><B>Sittlichkeit <abbr>u.</abbr> Kriminalität</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52131">
<rs type="title"><B>Irrenhaus Österreich</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52132">
<B>(Die Affaire <rs type="pers" ana="n_40977" ref="#fk__p_51794">Coburg</rs>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52133">
<rs type="title"><B>Der Fall <rs type="pers" ana="n2_3454" ref="#fk__p_48788">Hervay</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52134">
<rs type="title"><B>Die Kinderfreunde</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52135">
<B>(Zum Prozess <rs type="pers" ana="n_40978" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52136">
<HR emDashNum="2" type="doubleInline"/> <seg type="i">Preis jeder Broschüre 40 h, portofrei 50 <abbr>h.</abbr></seg> <HR emDashNum="2" type="doubleInline"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52137">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3455" ref="#fk__p_49994"><B>MAXIMILIAN HARDEN</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52138">
<B>EINE ERLEDIGUNG</B> Von <B><rs type="pers" ana="n_40979" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr52139">
<HR emDashNum="10" type="doubleInline"/> Preis 60 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 60 <abbr>Pf.</abbr> <HR emDashNum="10" type="doubleInline"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52142">
<rs type="self" ana="werk_15842"><C><seg type="spc"><B>Die Fackel</B></seg></C></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr52143">
<B><abbr><C>Nr.</C></abbr> 242—43 WIEN, <date>31. JÄNNER 1908</date> IX. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42261">
               <persName>Poe, Edgar Allan</persName>
               <birth>
                  <date>1809-1-19</date>
                  <place>Boston</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1849-10-7</date>
                  <place>Baltimore</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51125">
               <persName>Paquin, Jeanne</persName>
               <birth>
                  <date>1869</date>
                  <place>Saint-Denis</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936</date>
               </death>
               <occupation>Modeschöpferin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55232">
               <persName>Pater, Walter Horatio</persName>
               <birth>
                  <date>1839-08-04</date>
                  <place>Shadwell/London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-07-30</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Kunstkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3430</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43571">
               <persName>Schneiderhan, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1863-10-9</date>
                  <place>Meidling/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-9-20</date>
                  <place>Kaprun/Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Mäzen</occupation>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">Onkel von Wolfgang Schneiderhan; Schwiegervater von Erik Maschat</note>
               <note type="comment">Hutfabrikant</note>
               <note type="comment">Gen.intendant der Bundestheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9747</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46293">
               <persName>Chamberlain, Houston Stewart</persName>
               <birth>
                  <date>1855-9-9</date>
                  <place>Portsmouth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-9</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11086</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58674">
               <persName>Panhans (Hotel)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55531">
               <persName>Liebknecht, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1826-03-29</date>
                  <place>Gießen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-08-07</date>
                  <place>Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Sozialist</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51864</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48760">
               <persName>Stein, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1861-3-25</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-7-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Bibliographica Judaica gibt 1862 als Geburtsjahr an</note>
               <note type="comment">Operettenlibrettist</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25372</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48814">
               <persName>Jacobson, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1873-6-30</date>
                  <place>Czernowitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-4-12</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3579</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51419">
               <persName>Gaius Petronius Arbiter </persName>
               <birth>
                  <date>14?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>66</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38063">
               <persName>Grünewald, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1884-3-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7578</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54024">
               <persName>Beer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-9-30</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
               <note type="comment">Theodor Beer-Preis der Kaiserl. Akad. d. Wiss. seit 1.1.1901</note>
               <note type="comment">Geb. 27.03.1906</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3050</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58290">
               <persName>Bard, Julius (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47149">
               <persName>Schöffel, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-07</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Landespolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57646">
               <persName>Gölsdorf, Carl (Mineralwasser)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48788">
               <persName>Hervay-Kirchberg, Elvira Leontine von, geb. Bellachini</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-18</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <note type="comment">Ögg: Hedwig Meurin, geb. Bloch, gen. Bellachini</note>
               <note type="comment">verh. 1. Wilhelm Luntz, 2. Christian v. Lützow (gesch.), 3. Arthur Schewe, 4. Peter Meurin</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49957">
               <persName>Nordau, Max Simon</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-29</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18472</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12365</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58593">
               <persName>Lilienthal, M. (Buchhandlung)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52391">
               <persName>Rodin, Auguste</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-17</date>
                  <place>Meudon</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9554</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51794">
               <persName>Coburg, Prinzessin Louise Maria Amalie von, geb. Prinzessin von Belgien</persName>
               <birth>
                  <date>1858-02-18</date>
                  <place>Laeken</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-03-01</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </death>
               <note type="comment">NFP 5.11.1927, Seite 10: Film über ihr Leben, Erna Morena in der Hauptrolle</note>
               <note type="comment">134/9 von Ögg Luise von Sachsen zugeteilt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57986">
               <persName>Gerstl, Carl &amp; Söhne (Kleidergeschäft)</persName>
               <note type="comment">Konfektionsgeschäft</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51209">
               <persName>Goldmann, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1865-1-31</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-9-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50864">
               <persName>Straus, Oscar</persName>
               <birth>
                  <date>1870-3-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-1-11</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12861</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58662">
               <persName>Maier, Otto (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53555">
               <persName>Przybyszewski, Stanislaw</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-7</date>
                  <place>Lojewo, Prov. Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-11-23</date>
                  <place>Jaronty</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>