<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02152.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02151.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02153.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Südbahnreisender. (Von der Südbahn), in: Fackel Heft 03, Nr. 090, 1902, S. 28-30</title>
            <title type="iso-date">1902-01-4</title>
            <title type="id">tid_02152</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">090</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-090_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/090,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Südbahnreisender. (Von der Südbahn)</head>
            <p ana="pr20980">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_18127" key="#fk__p_53788">Südbahnreisender</rs>.</seg></seg> In dem Werke: »<rs type="title">Geschichte der Eisenbahnen<lb/>
der <abbr>österr.-ungar.</abbr> Monarchie</rs>« (Wien und Teschen <date>1898</date>) heisst es: »Am<lb/>
<date>20. Juni 1841</date> erfolgte die feierliche Eröffnung der Strecke Wien—<lb/>
Wiener-Neustadt, zu der sich trotz ungünstiger Witterung eine riesige<lb/>
Menschenmenge am Wiener Südbahnhofe eingefunden hatte. Zehn<lb/>
blumengeschmückte Locomotiven standen hier bereit, und um 7 Uhr<lb/>
setzte sich der erste Zug in Bewegung, der bis Neustadt 1 St. 26 Min.<lb/>
brauchte, <seg type="spc">da man die Fahrgeschwindigkeit herabgesetzt hatte</seg>,<lb/>
<seg type="spc">um den Fahrgästen den Anblick der längs der Strecke angebrachten<lb/>
 Decorierungen zu gönnen</seg>.« <rs type="pers" ana="n_18128" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> — siehe<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_6931"><abbr>Nr.</abbr> 88</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_6932">Fackel</rs>‘ — hat mit Unrecht gespottet. Welche Zeit braucht<lb/>
<seg type="spc">heute</seg> ein Personenzug zum Durchfahren derselben Strecke? Auskunft<lb/>
des Fahrplans: »Beschleunigter Postzug <abbr>Nr.</abbr> 8, der nur kurzen Aufenthalt<lb/>
 in Meidling und Baden nimmt, 1 Stunde 1 Minute, Personenzüge<lb/>
 <abbr>Nr.</abbr> 10, 22, 48 <abbr>etc.</abbr> mit Aufenthalt in allen Zwischenstationen<lb/>
durchschnittlich 1 Stunde 41 Minuten.« Verbesserung der Fahrgeschwindigkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr20980">
 während eines Zeitraumes von 60 Jahren also bestenfalls 25 Minuten<lb/>
, Fahrtverschlechterung dagegen bei den meisten Zügen bis zu<lb/>
15 Minuten. Freilich, es fahren heute wohl noch dieselben Locomotiven,<lb/>
die vor 60 Jahren fuhren, und Altersmüdigkeit macht manches begreiflich<lb/>
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Eines muss man der Südbahn lassen: sie ist eine <seg type="insult">Localpatriotin</seg>.<lb/>
Niemand hat der <seg type="insult">Oftgescholtenen</seg> bisher noch dies Lob gezollt. Sie<lb/>
verdient es ohne Einschränkung. Man überlege nur: Auf dem Wege von<lb/>
Berlin über München—Innsbruck nach Italien ist es die Südbahn, welche<lb/>
die nothwendigen Anschlüsse herstellt, und ein durchgehender Verkehr<lb/>
ist auf jener Strecke möglich. »Was aber wird«, so fragte neulich ein<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_6933">Berliner Blatt</rs>, dem ich die folgenden Daten entnehme, »der Leser zu<lb/>
einem Verfahren sagen, für das es thatsächlich keine mildere Bezeichnung<lb/>
als die des <seg type="insult">Stumpfsinns</seg> gibt? Die von Wien ausgehenden Schnellzüge<lb/>
nach Triest und Fiume, also nach den beiden wichtigsten österreichischen<lb/>
Meereshäfen, die Hauptverbindungslinien aus Oesterreich nach grossen<lb/>
Provinzen des Reiches, nach Südeuropa, nach der Levante, nach dem<lb/>
fernen Osten, haben keinerlei Zusammenschlüsse mit den von Norden<lb/>
in Wien eintreffenden Zügen!« Dieser Zustand besteht nicht seit gestern<lb/>
oder vorgestern, sondern seit einem Menschenalter. »Es ist nicht möglich,<lb/>
aus <seg type="ELIDASH">Nordeuropa</seg> und Mitteleuropa über Wien nach Triest zu fahren, ohne in<lb/>
Wien einen ganzen Tag oder eine ganze Nacht zu versäumen, mit all<lb/>
den Ausgaben, die an einen solchen Aufenthalt geknüpft sind. Die<lb/>
deutschen Eisenbahnverwaltungen bemühen sich, ihre Schnellzugsverbindungen<lb/>
 nach Wien zu verbessern — thut nichts: die österreichische<lb/>
Südbahn lässt mit stets sich <seg type="insult">gleichbleibender Bosheit</seg> — <seg type="spc">oder muss<lb/>
man</seg> es <seg type="spc"><seg type="insult">Trottelei</seg> nennen</seg>? — ihre beiden in Betracht kommenden<lb/>
Schnellzüge früher von Wien ab, als die deutschen Züge eintreffen,<lb/>
oder doch so, dass die Erreichung des Südbahnhofes von einem der<lb/>
nördlichen Bahnhöfe selbst mit schnellstem Fuhrwerk ganz unmöglich<lb/>
ist. Der Leser nehme das <rs type="title">Reichscursbuch</rs> zur Hand und schlage Blatt<lb/>
385 auf. Es gibt drei Schnellzüge nach Triest, einen Tagesschnellzug<lb/>
und zwei Nachtschnellzüge, die beiden letzten in ziemlich kurzer Aufeinanderfolge<lb/>
. Von Berlin trifft der beste Tagesschnellzug in Wien<lb/>
auf dem Nordwestbahnhof (über Tetschen) um 9.29 abends ein. Der<lb/>
einzige Nachtschnellzug der Südbahn nach Triest, der als Anschluss<lb/>
in Frage käme, verlässt den Südbahnhof schon um 8.25 abends!<lb/>
Der Nachtschnellzug von Berlin, der den Anhalter Bahnhof um 6 ¾ Uhr<lb/>
abends verlässt, erreicht den Nordwestbahnhof in Wien über Tetschen<lb/>
um 7.41 Morgens. Der Tagesschnellzug von Wien nach Triest verlässt<lb/>
den Wiener Südbahnhof um 8 ¼ Uhr. Die amtliche Ausgabe des <rs type="title">Reichscursbuches<lb/>
</rs> über die Entfernung des Wiener Nordwestbahnhofes vom<lb/>
Südbahnhofe besagt, dass eine Wagenfahrt 40 Minuten dauert. Selbst<lb/>
ohne den Aufenthalt auf jedem der beiden Bahnhöfe zur Erlangung<lb/>
der neuen Fahrkarte und Abfertigung des Gepäcks ist die Benutzung<lb/>
dieses Schnellzuges nach Triest vollkommen unmöglich. Die Südbahn<lb/>
lässt zwei Schnellzüge nach Venedig fahren; der Tagesschnellzug ist<lb/>
derselbe, der auch nach Triest fährt: ab Südbahnhof Wien um 7.40<lb/>
</p>
            <p ana="pr20980">
morgens. Selbstverständlich kann dieser Zug nach Venedig an keinen<lb/>
der nordwärts kommenden Züge Anschluss bieten. Der Nachtschnellzug<lb/>
nach Venedig verlässt sogar schon um 7 Uhr Wien; auch dieser Zug<lb/>
steht also ausser jeder Verbindung mit dem von Norden her in Wien<lb/>
eintreffenden Zuge.« »<seg type="spc">Diese <seg type="insult">Trottelei</seg> ist so riesengross</seg>«,<lb/>
schreibt das <rs type="paperRef" ana="werk_6934">Berliner Blatt</rs> weiter, »dass Einer allein sie überhaupt nicht<lb/>
fertig kriegt. Natürlich trägt die Hauptschuld die Südbahn. Denn wer<lb/>
zwingt sie, ihre Schnellzüge durchaus eine halbe oder eine ganze<lb/>
Stunde früher abzulassen, als die Anschlüsse eintreffen können? Die<lb/>
Sache ist umso toller, als ja jeder Zug von Wien nach Triest und<lb/>
Fiume sich am Meere todtläuft und nicht weiter geführt werden kann.<lb/>
Die Südbahn ist in der Anordnung ihres Fahrplanes gerade für die<lb/>
Semmeringlinie in der beneidenswerthen Lage, ganz frei schalten zu<lb/>
können. Wenn sie trotzdem die durchgehenden Verbindungen absichtlich<lb/>
 unmöglich macht, so trägt sie dafür die Verantwortung in erster<lb/>
Reihe. Einigermassen mitschuldig ist allerdings auch die österreichische<lb/>
Nordwestbahn. Die Fahrzeiten ihrer Schnellzüge sind so gross, dass<lb/>
sie ohne Mühe den Versuch machen könnte, den Anschluss an die<lb/>
Südbahnschnellzüge zu erreichen. Indessen, sie wird wohl wissen, warum<lb/>
sie das gar nicht versucht. <seg type="spc">Denn wer bürgt ihr und uns dafür</seg>,<lb/>
<seg type="spc">dass die Südbahn alsdann nicht sofort die Abfahrzeiten<lb/>
ihrer Schnellzüge abermals ändert</seg>, <seg type="spc">um nur ja die Anschlüsse<lb/>
 zu vereiteln</seg>?« Ein Mitglied der Verwaltung der Südbahn<lb/>
habe vor Jahren auf die Frage nach dem Grunde der Vereitelung der<lb/>
Anschlüsse geantwortet: »Ja, schauen’s, wir wollen halt nicht, dass die<lb/>
Reisenden <foreign xml:lang="de-loc">so mir nix, dir nix</foreign> ohne Aufenthalt durch Wien durchfahren<lb/>
.« <seg type="insult">Welch schlaue Localpatrioten!</seg> Aber die Reisenden sind noch<lb/>
schlauer und wählen, anstatt sich einen <seg type="insult">Zwangsaufenthalt in Wien</seg> vorschreiben<lb/>
 zu lassen, einen der zahlreichen anderen Wege, die nach<lb/>
Rom führen. Das ‚<rs type="paper" ana="werk_6935">Berliner Tageblatt</rs>‘, dem die voranstehenden Stellen<lb/>
entnommen sind und das offenbar kein Interesse hat, die Südbahn zu<lb/>
schonen, hat zum Schlusse noch darauf hingewiesen, »welchen unberechenbaren<lb/>
 Schaden die Südbahnverwaltung ausser dem Verlust an Rente<lb/>
und Curswerth auch dem österreichischen Staatswesen anthut.« Kein einziges<lb/>
 Wiener Tagesjournal hat sich bewogen gefühlt, die bemerkenswerthe<lb/>
Publication, mit oder ohne Quellenangabe, zu citieren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>