<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05342.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05341.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05343.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Selbstanzeige, in: Fackel Heft 13, Nr. 321, 1911, S. 53-57</title>
            <title type="iso-date">1911-04-29</title>
            <title type="id">tid_05342</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">321</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-321_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/321,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Selbstanzeige</head>
            <p ana="pr69470">
<space/>Ob, was sie getan, mehr zur Zeichnung der <seg type="insult">Wiener Presse</seg><lb/>
beitragen wird als was sie unterlassen hat oder was sie geschehen<lb/>
ließ, kann heute noch nicht entschieden werden. Das erste Wiener<lb/>
Blatt, das sich — von jenem Vortragsbericht der ‚<rs type="paper" ana="werk_18132">Arbeiterzeitung</rs>‘<lb/>
abgesehen — zu einer Äußerung über das Werk der ‚<rs type="self" ana="werk_18133">Fackel</rs>‘ entschlossen<lb/>
 hat, ist eine <rs type="magazineRef" ana="werk_18134">kleine Montagszeitung</rs>. Das ist peinlich für<lb/>
<seg type="insult">jene großen und täglichen</seg>, denen auf der Stirnseite ein <foreign xml:lang="la">»diem perdidi«</foreign><lb/>
brennt. Ein mir unbekannter Autor läßt unter der Aufschrift<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4420" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>. <seg type="spc">Ein Wagnis von <rs type="pers" ana="n2_4421" ref="#fk__p_48822">Ulrik Brendel</rs></seg></rs>« im ‚<seg ana="Wiener&#10;Montagblatt‘ (Oster-Beilage, 17. April)"/> den folgenden Aufsatz<lb/>
erscheinen, den wahrscheinlich <seg type="insult">mancher Wiener Feuilletonredakteur</seg><lb/>
vorher gesehen und mit dem Bedauern, daß er ihm gefiel, zurückgeschickt<lb/>
 hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr69472">
<space/>Wie es zum guten Ton gehört, <seg type="insult">im Haus des Gehenkten</seg> nicht vom<lb/>
Strick zu reden, so besteht in Wien wenigstens die stillschweigende<lb/>
Konvention, den Namen <rs type="pers" ana="n_50422" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nie auszusprechen; hunderte Male<lb/>
ist er schon in den Federn stecken geblieben oder im entscheidenden<lb/>
Augenblick von <seg type="insult">geistesgegenwärtigen Setzmaschinen</seg> noch verschluckt<lb/>
worden. Trotzdem reizt mich die Aufgabe, das Bild einer Persönlichkeit<lb/>
zu zeichnen, die so tief und vielseitig ist, daß eine ganze Schar von<lb/>
Kritikern sie nicht völlig zu erschöpfen vermochte und noch manches<lb/>
ungesagt ließ, was gerade charakteristisch wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69473">
<space/>Unsere Zeit führt einen zwar heimlichen, aber ununterbrochenen<lb/>
Kampf gegen die Individualität, sie steuert wieder dort hin, wo das<lb/>
Individuum unzertrennlich mit dem staatlichen Verbande zusammenhing,<lb/>
wo alles sich dem öffentlichen, politischen Leben unterzuordnen hatte<lb/>
und wo es keinen Wert außerhalb der streng organisierten Gesellschaft<lb/>
gab. <seg type="symbol" subtype="3dots"/> (Folgt eine geschichtliche Ausführung.) Und seitdem gehts<lb/>
vorwärts, trotz aller Unterbrechungen, einem <seg type="insult">Demokratenstaat</seg>, besser<lb/>
gesagt, einem <seg type="insult">Sozialistenstaat</seg> entgegen, langsam, aber unaufhaltsam. Er<lb/>
wird kommen und wird uns die Persönlichkeitsidee rauben, so sicher<lb/>
und so gründlich wie uns der Asketismus des Christentums die Naivität<lb/>
der Sinnlichkeit geraubt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69474">
<space/>Und <rs type="pers" ana="n_50423" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wittert <seg type="insult">diese Verarmung des Geisteslebens</seg>,<lb/>
ja er ahnt mit apokalyptischer Seherkraft sogar noch eine zweite Möglichkeit<lb/>
 voraus: er hört schon den dröhnenden Anmarsch der Millionen,<lb/>
die der Orient gegen das entnervte Europa mobilisiert hat, <seg type="insult">jenes Europa</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr69474">
das sich Maschinen baut und damit das Leben erstickt; das sich seiner<lb/>
natürlichsten Triebe schämt und den Mut zum Dasein verloren hat. Wie<lb/>
ein zweiter <rs type="pers" ana="n_50424" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> steht er inmitten einer <seg type="insult">Kultur</seg>, die gar nicht ahnt,<lb/>
daß ihre Jahrzehnte vielleicht schon gezählt sind, ein <foreign xml:lang="la">arbiter elegantiarum</foreign>,<lb/>
dessen Künstlerträume immer mit der Vision einer Götterdämmerung<lb/>
enden. Er ist seiner Zeit und ihren Prinzipien ganz entwachsen und<lb/>
stellt geradezu das Negativ seines Milieus dar. Und weil er die Mitwelt<lb/>
nicht zu sich emporreißen kann, so schleudert er sie mit einem gräßlichen<lb/>
Wutschrei, worin es wie wunde Verzweiflung klingt, dem grinsenden<lb/>
Chinesen in die Arme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69475">
<space/>Wer <rs type="pers" ana="n_50425" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> den <seg type="insult">Geist der Verneinung</seg> nennt, der wird ihn wohl nie<lb/>
begreifen können, denn im Gegenteil, er ist ein Verehrender<seg type="symbol" subtype="4dots"/> (Folgen<lb/>
Beispiele.) Was er in Wien, kann man hinzufügen, für <rs type="pers" ana="n_50426" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> getan, das<lb/>
wird ihm unvergessen bleiben, schade, daß es jetzt zwischen den Beiden<lb/>
so still geworden ist. — <seg type="spc">Einen</seg> allerhöchsten Wert hat <rs type="pers" ana="n_50427" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in jedem<lb/>
Augenblick seines Lebens unbedingt anerkannt, ihm ist er bereit, alles<lb/>
zu weihen, sich und die Welt, seine Arbeit und sein Träumen, sein<lb/>
Segnen und sein Fluchen; und dieses Höchste ist der Genius. Das<lb/>
Genie in der Welt des Geistes und der Werte: der Künstler im allerweitesten<lb/>
 Sinn des Wortes, und das Genie im Reich der Schönheit und<lb/>
der Triebe: das erotische Weib. <rs type="pers" ana="n_50428" ref="#fk__p_38582">August Strindberg</rs> hat an diesem Weib<lb/>
gelitten, er hat uns die erschütterndsten Konfessionen abgelegt und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_50429" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hat ihm mit Verehrung gelauscht; <rs type="pers" ana="n_50430" ref="#fk__p_51009">Otto Weininger</rs> hat versucht,<lb/>
das Weib und seinen Sinn im Universum zu enträtseln, er kam zu<lb/>
eisigen, furchtbaren Resultaten, und <rs type="pers" ana="n_50431" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat sein Andenken gegen<lb/>
<seg type="insult">die Schänder seines Grabes</seg> in Schutz genommen. <rs type="pers" ana="n_50432" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>, der<lb/>
seine Kunst, wie selten einer, in den Dienst der kleinen Wunder des<lb/>
Lebens gestellt hat, und der in Verzückung und Anbetung versunken<lb/>
der Frauenschönheit Hymnen sang: auch ihm war <rs type="pers" ana="n_50433" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ein Freund<lb/>
und Bewunderer. Aber über alle drei hob er sich hinaus, denn er besaß<lb/>
als kühner Skeptiker die Kraft, ihre ganz entgegengesetzten Weltbilder<lb/>
in eine große Synthese zu bringen und das Leben in seiner Totalität zu<lb/>
überschauen, die Höhen und die Abgründe, sein Göttliches, Menschliches<lb/>
und Allzumenschliches.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69476">
<space/>In dieser Stellung dem Leben gegenüber ist aber ein harter<lb/>
Dualismus gegeben; das sollte uns nicht überraschen, denn wie könnte<lb/>
ein Satiriker etwas anderes sein als ein Dualist? Alle Satire entspringt<lb/>
ja doch aus dem Innewerden einer Dissonanz, aus der Fähigkeit, mit<lb/>
jeder empirischen Erscheinung ihre Idealform mitzudenken und an der<lb/>
Inkongruenz dieser Beiden schöpferisch zu werden. Bei <rs type="pers" ana="n_50434" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> jedoch<lb/>
kommt noch etwas hinzu: die Mobilität der Begriffe, die A ganz instinktiv<lb/>
neben non A stellt (diese Grundbestimmung des Satirikers), sie zeigt<lb/>
sich bei ihm noch in einer anderen Form, nämlich als eine unglaubliche,<lb/>
bewunderungswürdige Assoziationsfähigkeit. Sie läßt ihn von einem<lb/>
Wort aus tausend Brücken schlagen, über die der Witz kichernd tänzelt,<lb/>
die Begeisterung stürmisch eilt und die Erkenntnis nachtwandlerisch<lb/>
schreitet. Das nennt er von der Sprache beherrscht werden, ihr dienen,<lb/>
nicht <seg type="spc">mit</seg> ihr, sondern <seg type="spc">in</seg> ihr schaffen. Er hat eine Auffassung von Stil<lb/>
und sprachlichem Ausdruck, der uns Deutschen erst seit den Tagen<lb/>
</p>
            <p ana="pr69476">
<rs type="pers" ana="n_50435" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> aufzudämmern begann und wofür unsere Ohren noch recht<lb/>
ungeschult sind. Seine Essays haben einen Rhythmus, aus dem man den<lb/>
Herzschlag eines Mannes heraushört, und seine Ansichten von Leben<lb/>
und Kunst schlottern jedem, der ihnen nicht gewachsen ist, wie die<lb/>
Kleider eines Riesen um die mageren Glieder. Daher gibts eigentlich<lb/>
keinen Ausgleich und keine Versöhnung zwischen <rs type="pers" ana="n_50436" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> und seinen<lb/>
Gegnern: er ist und bleibt ein Einsamer und wird es nur noch immer<lb/>
mehr. Er ist allen denen ein Schrecken, die vor dem Leben und seinen<lb/>
Abgründen Angst haben, die in dieser Angst aus <seg type="insult">feigen Lügen</seg> Ideale<lb/>
machten und von den Künstlern ihrer Zeit erwarten, daß sie ihnen<lb/>
<seg type="insult">diese tönernen Götzen</seg> zu Göttern machen, zu <seg type="insult">Hütern und Beschützern<lb/>
ihrer Herdenphilosophie</seg>. Er aber sagt: »Kunst bringt das Leben in<lb/>
Unordnung. Die Dichter der Menschheit stellen immer wieder das<lb/>
Chaos her.« Ganz ähnliche Worte könnte er auch vom Weibe gesagt<lb/>
haben, das wäre nur die andere Form seines Geniekultes, eine andere<lb/>
Maske seiner Freude an der Dissonanz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69477">
<space/>Aber aus innerer Notwendigkeit entflammt sich sein Künstlertum<lb/>
an all diesen Gegensätzen und schenkt ihm als einzigen, aber unverlierbaren<lb/>
 Lohn jahrzehntelangen Ringens einen kristallenen, wunderbar<lb/>
geschliffenen Zauberspiegel, worin leuchtend und unvergänglich das Bild<lb/>
unserer Tage eingefangen ist, um bei fernen Geschlechtern noch davon<lb/>
zu zeugen, was wir geirrt, gehofft und geträumt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69481">
<space/><seg ana="‚Journal of the American Institute of Criminal Law and&#10;criminology‘. March 1911, Vol. I—No. 6:"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr69483">
<space/><rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>. Von <rs type="pers" ana="n_50437" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Wien und Leipzig:<lb/>
<rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_4422" ref="#fk__p_48837"><abbr>L.</abbr> Rosner</rs></rs>, <date>1908</date>. <abbr>Pp.</abbr> 385.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69484">
<space/><foreign xml:lang="en">For years <abbr>Mr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_50438" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> has been known as the editor and publisher<lb/>
of</foreign> »<rs type="self" ana="werk_18137">Die Fackel</rs>«, <foreign xml:lang="en">a Viennese periodical, and certainly one of the most<lb/>
interesting journalistic publications of the German diaspora. He is<lb/>
considered by many Germans to be the most eminent living satirist in<lb/>
the sense of <rs type="pers" ana="n_50439" ref="#fk__p_47026">Swift</rs> and <rs type="pers" ana="n_50440" ref="#fk__p_43426">Rabelais</rs>. This means, of course, without raising<lb/>
<abbr>Mr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_50441" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> to the same plane as these two giants, that his wit is not<lb/>
displayed for wit’s sake, but that there lies in it a criticism of society<lb/>
as sharp, caustic and deadly as criticism can well be. His polemic<lb/>
force is often convincing, always a really literary pleasure. In the above<lb/>
volume he takes his aim first of all at the <seg type="insult">sexual falsehood and sham<lb/>
saintliness of modern society</seg>, and describes the desperate efforts made<lb/>
by the antiquated Austrian penal law to protect <seg type="insult">this falsehood and sham<lb/>
saintliness</seg>. Treating in detail several of the greatest Austrian sensational<lb/>
trials of recent years, he shows, above all, how much mischief a<lb/>
<seg type="insult">bureaucracy</seg> (particularly a police), that is too firmly convinced of its<lb/>
own importance, may do by sniffing about among the private affairs<lb/>
of citizens and dragging people before the courts and into publicity,<lb/>
who do not do the slightest harm to anyone. A glance at the regions<lb/>
of sexual perversity (especially homosexualism) and the state-taxed<lb/>
prostitution, shows clearly that antiquated laws, framed without criminal-political<lb/>
 or psycho-physiological insight, not only do not protect public<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr69484">
<foreign xml:lang="en">morality, but even pave the way for »chantage«, blackmail, <abbr>etc.</abbr> Even<lb/>
if some of <abbr>Mr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_50442" ref="#fk__p_47565">Kraus’s</rs> proposed reforms are too radical, if his large<lb/>
and genuine humanity imagines the difficult tasks of the legislators to<lb/>
be simpler than they are, yet his combative book has certainly done<lb/>
much good. Probably never, for instance, has <seg type="insult">the scandal-mongering<lb/>
press with its speculation on the basest sexual instincts</seg> been arraigned<lb/>
in such stinging terms and judged with such iron severity. For this<lb/>
reason alone the book should merit recognition, quite apart from the<lb/>
many practical suggestions that it contains, which, it is hoped, will not<lb/>
be lost on the present reformers of the Austrian penal law.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr69485">
<space/><foreign xml:lang="en">South Easton, <abbr>Mass.</abbr></foreign> <rs type="pers" ana="n_50443" key="#fk__p_37765"><AUCTOR>Adalbert Albrecht</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69489">
<space/>In <rs type="selfRef" ana="werk_18138"><abbr>Nr.</abbr> 319/20</rs> mögen jene Leser, die die Hefte sammeln, in der<lb/>
Glosse <seg type="insult">»<rs type="title">Der Hosenrock</rs>«</seg> (Seite 10, 2. Zeile) das störende Anführungszeichen<lb/>
 radieren, das vor dem Satze steht: <seg type="i">Er bedeutet eine Ungerechtigkeit<lb/>
 gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_50444" ref="#fk__p_45949">Sudermann</rs></seg></seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es folgt kein Ausführungszeichen,<lb/>
und der Satz soll kein Zitat sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69493">
<space/>»Wegen der ‚<rs type="self" ana="werk_18139">Fackel</rs>‘ bekomme ich grobe Briefe — das ist ihnen<lb/>
Geschäftsstörung.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr69494">
<rs type="pers" ana="n_50445" ref="#fk__p_45480"><AUCTOR>Hans von Bülow</AUCTOR></rs> <date>30. 1. 1864</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr69497">
<space/>»Uns will bedünken, man könne nur dann ein richtiges Urteil<lb/>
über eine epochemachende Kunstgröße gewinnen, wenn man sich Aufschluß<lb/>
 über die individuelle Eigenartigkeit zu verschaffen sucht, welche<lb/>
ihr Dichten und Trachten im Allgemeinen in Bewegung setzt und ihr<lb/>
den Impuls dazu gibt, gerade <seg type="spc">so</seg> wie sie lebt, strebt und fördert, leben,<lb/>
streben und fördern zu <seg type="spc">müssen</seg>. Das sich nach außenhin betätigende<lb/>
ist stets ein aus dem Inneren Herausgebildetes. Je edler und sublimierter<lb/>
die Subjektivität des Strebenden, desto hochgespannter seine Forderung<lb/>
für das Objekt des Strebens. Und da die Mehrzahl Derer, die sich<lb/>
Menschen nennen, aus Mangel an wahrhaft innerlicher Menschenbildung,<lb/>
aus Mangel an geübter Denkkraft, so selten fähig sind, das geistig<lb/>
Vorwärtstreibende willig in sich aufzunehmen, so ist die notwendige<lb/>
Folge hiervon, daß die Vertreter desselben verurteilt sind, gleichsam<lb/>
wie mit dem Schwert in der Hand, sich siegestrotzig Bahn zu brechen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Während er der opponierenden Presse mit der Feder, die er eben so geistreich<lb/>
 als vernichtend führt, auf alle Angriffe Antwort erteilte, bezwang<lb/>
er die gebildete Masse <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nur durch eine so stoische Verzichtleistung<lb/>
auf Alles, was den privaten Menschen unterhält und zerstreut, konnte<lb/>
er es bis zu jener staunenswerten Energie bringen, die ihm die Ausdauer<lb/>
 habituell machte: den ganzen Abend sein Programm allein, mit<lb/>
sich stets gleichbleibender Frische der Nerven auszufüllen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die<lb/>
edelsten und schönsten Kräfte seines Lebens bringt er also dem Ideal<lb/>
des Berufs, den er sich freiwillig erwählte, zum Opfer, deshalb nahm<lb/>
er auch stets von jedem Auditorium als Sieger Abschied.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69498">
<rs type="pers" ana="n_50446" ref="#fk__p_42518"><AUCTOR>Elisabeth Marr</AUCTOR></rs> über <rs type="pers" ana="n_50447" ref="#fk__p_45480">Hans <abbr>v.</abbr> Bülow</rs><lb/>
in der ‚<rs type="self" ana="werk_18140">Fackel</rs>‘ (Berlin, I. <rs type="selfRef" ana="werk_18141"><abbr>Nr.</abbr> 8</rs>, <date>27. Februar 1864</date>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr69501">
<space/>»Orchester und Oper in Wien prachtvoll — sonst <seg type="insult">lauter Dreck<lb/>
und riesige Gemeinheit</seg>!« <rs type="pers" ana="n_50448" ref="#fk__p_45480"><AUCTOR>Hans von Bülow</AUCTOR></rs>, <date>22. IV. 1860</date><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43426">
               <persName>Rabelais, François</persName>
               <birth>
                  <date>1494?</date>
                  <place>Chinon?/Indre-et-Loire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1553-4-9</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39268</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45949">
               <persName>Sudermann, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1857-9-30</date>
                  <place>Matziken, Memelland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">während seines Studiums als Hauslehrer bei Hans Hopfen und im Hause eines Bankiers tätig</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12899</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42518">
               <persName>Marr, Elisabeth, geb. Sangalli</persName>
               <birth>
                  <date>1828?</date>
                  <place>Heinrichswalde/Mecklenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-5-6</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">http://books.google.at/books?id=55LRJ32SZ4kC&amp;pg=PA542&amp;lpg=PA542&amp;dq=Marr,+Elisabeth,+geb.+Sangalli&amp;source=bl&amp;ots=mUTxsw7G4c&amp;sig=8RO67gMI4N7wkqZ9YBPRz2lCPb4&amp;hl=de#v=onepage&amp;q=M</note>
               <note type="comment">bearb. den Nachlaß ihres Mannes Heinrich Marr</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51009">
               <persName>Weininger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ev. Friedhof Matzleinsdorf</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45480">
               <persName>Bülow, Hans Guido Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1830-1-8</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-2-12</date>
                  <place>Kairo</place>
               </death>
               <occupation>Dirigent</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48822">
               <persName>Liegler, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1882-06-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-10-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38999</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48837">
               <persName>Rosner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-05-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47026">
               <persName>Swift, Jonathan</persName>
               <birth>
                  <date>1667-11-30</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1745-10-19</date>
                  <place>Dublin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10161</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51419">
               <persName>Gaius Petronius Arbiter </persName>
               <birth>
                  <date>14?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>66</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>