<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04728.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04727.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04729.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Prozeß Veith. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 263, 1908, S. 1-1</title>
            <title type="iso-date">1908-10-26</title>
            <title type="id">tid_04728</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">263</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-263_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/263,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Prozeß Veith. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr56688">
<space/>»Die Vorgeschichte des Prozesses, der im<lb/>
<date>Juli dieses Jahres</date> bereits das Gericht beschäftigt<lb/>
 hat, ist allgemein bekannt. Die<lb/>
Stieftochter <rs type="pers" ana="n_43295" ref="#fk__p_49604">Marcell Veiths</rs> endete durch<lb/>
Selbstmord, nachdem ihr Vater von der<lb/>
Polizei festgenommen worden war«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56689">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56692">
<space/>»Ein <seg type="insult">Sittlichkeitsprozeß</seg> ist die <seg type="insult">zielbewußte<lb/>
Entwicklung einer individuellen zur allgemeinen<lb/>
 Unsittlichkeit</seg>, von deren düsterem<lb/>
Grunde sich selbst die erwiesene Schuld<lb/>
des Angeklagten leuchtend abhebt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56693">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56696">
<space/>»Die nächste Zeugin, die wiederholt erwähnte<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_43297" ref="#fk__p_38296">Anna Sachs</rs>, ist nicht erschienen;<lb/>
es wird auf ihre Aussage verzichtet«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56697">
<seg/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56700">
<space/>»<seg type="insult">Wehe euch, Schriftgelehrten und Pharisäern<lb/>
</seg>, <seg type="insult">ihr Heuchler</seg>, die ihr verzehntet die<lb/>
Minze, Anis und Kümmel; und laßt dahinten<lb/>
 das Wichtigere im Gesetz: Gerechtigkeit<lb/>
, Barmherzigkeit und Treue«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56701">
<rs type="title"><seg/></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56704">
<space/>Ein <seg type="insult">schlafender Rüpel</seg> regt sich, wirft einen<lb/>
Nachttopf um, legt sich aufs andere Ohr und schnarcht<lb/>
weiter. Das sind die <seg type="insult">Moralprozeduren des Staates</seg>.<lb/>
Die einen rütteln ihn, daß er erwache. Die andern<lb/>
nennen ihn einen <seg type="insult">Schweinkerl</seg>. Vergebens. Er schläft<lb/>
und rumort nur im <seg type="insult">Faulbett</seg>, wenn wieder die<lb/>
</p>
            <p ana="pr56704">
<seg type="insult">Blähungen der Sittlichkeit</seg> ihn befallen. Dann nimmt<lb/>
die Gerechtigkeit ihren Lauf <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr56705">
<space/><seg type="insult">O du alter nichtsnutziger Lümmel</seg>, <seg type="insult">du ausgeschämter<lb/>
 <foreign xml:lang="de-loc">Hallodri</foreign> du</seg>, <seg type="insult">heiliger <foreign xml:lang="de-loc">Saufaus</foreign></seg> und <seg type="insult">ehrbarer<lb/>
 Wüstling</seg>, du nimmst den <seg type="insult">Töchtern der<lb/>
Wollust</seg> die sauer erworbenen Groschen ab, hebst<lb/>
den Zins von allen <seg type="insult">Schanden</seg> ein, und gehst hin<lb/>
und verklagst die überhandnehmende <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg>!<lb/>
Denn <seg type="insult">die eifersüchtige Alte</seg>, die dir im Hause sitzt,<lb/>
die <seg type="insult">Gesellschaft</seg>, ist dir hinter deine Zärtlichkeiten<lb/>
gekommen, schwingt den Pantoffel über dir und<lb/>
zwingt dich, einmal im Jahr ihr wenigstens mit<lb/>
deiner Gesinnung zu willen zu sein, wenn du schon<lb/>
deine <seg type="insult">Impotenz</seg> so leichtsinnig zersplittert hast. Dann<lb/>
schnarchst du <seg type="insult">Anklagen</seg>, rülpsest <seg type="insult">Erlässe</seg> und lässest<lb/>
<seg type="insult">ein paar Moralsprüche</seg> ergehen, daß die Engel im<lb/>
Himmel sich die Nase zuhalten. Schlichst du nicht<lb/>
hinter der kleinen <rs type="pers" ana="n_43298" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> einher, <seg type="insult">du päpstlicher<lb/>
Conte</seg>? Hieltest sie nicht vier Jahre den <seg type="insult">Kavalieren</seg><lb/>
feil, denen du die Kabinette öffnest, wenn sie regieren<lb/>
oder sich auf feinere Art amüsieren wollen? Und<lb/>
nahmst ihr eines Nachts den Champagner vom<lb/>
Munde und gabst ihr Wasser zu trinken! Und umkreistest<lb/>
 ihren Leichnam wie eine <seg type="insult">schwarzgelb gefleckte<lb/>
 Hyäne</seg> und schleiftest ihn zum Gerichtstisch,<lb/>
wo er als <foreign xml:lang="la">corpus delicti</foreign>, nein, als <foreign xml:lang="la">corpus vile</foreign> dem<lb/>
<seg type="insult">Appetit deiner Rache</seg> dienen muß! <seg type="insult">O du alter<lb/>
Tunichtgut</seg>, <seg type="insult">du ärarischer Pförtner der Lust</seg>, <seg type="insult">du<lb/>
Schüler deiner Hausmeister</seg>, <seg type="insult">du Trinkgeldnehmer<lb/>
deiner Huren</seg>, der du alles siehst und nichts gesehen<lb/>
haben willst, der du nichts siehst und alles gesehen<lb/>
haben willst, <seg type="insult">Bordellwirt zweier Reiche</seg>, <seg type="insult">du in Kalksburg<lb/>
 geborener und nach Budapest zuständiger, mehrfach<lb/>
 vorbestrafter, öfter aus der Zivilisation abgeschobener<lb/>
 warmer Betbruder</seg>, <seg type="insult">du Voyeur mit dem<lb/>
ewig zugedrückten und dem Auge des Gesetzes</seg>, der<lb/>
du in Abenteuer tölpelst, wenn es verlangt wird, <seg type="insult">du<lb/>
Mächtiger über die Schwachen und Schwacher vor<lb/>
der Frau <rs type="pers" ana="n_43299" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs></seg>! Wie oft habe ich dich gepackt, wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr56705">
oft dich gebeten: tu’s nicht; sei nicht niederträchtig,<lb/>
wenn du nicht die Kraft hast, es bis ans Ende zu<lb/>
sein, wie <seg type="insult">jener preußische Schutzmann</seg>, dessen Beispiel<lb/>
dich verlockt hat; spiel dich nicht auf mit der Devise,<lb/>
daß es <seg type="insult">noch Richter in Österreich</seg> gibt, so lange<lb/>
Europa das unerschütterliche Vertrauen in die Wahrheit<lb/>
 hat, daß man sich in <seg type="insult">Österreich</seg> noch alles<lb/>
richten kann. Wie oft habe ich dich gebeten: tu’s<lb/>
nicht, und du tatest es doch und schicktest <seg type="insult">deine<lb/>
Richter</seg> über <seg type="insult">deine Huren</seg>. Wie habe ich dir mit<lb/>
einem Buch auf den Schädel geschlagen, daß ich<lb/>
hoffte, die Unvereinbarkeit von <RS persTitle="Kraus" title="Sittlichkeit und Kriminalität">Sittlichkeit und<lb/>
Kriminalität</RS> werde dir aufgehen, ohne daß dir aus<lb/>
der Lektüre ein innerer Schaden entstände. Aber du<lb/>
schämst dich deiner Beulen nicht und lachst des<lb/>
Versuchers. Und protzest gar mit der <seg type="insult">Unschuld deiner<lb/>
Polizisten</seg>. Denn sie sind zwar durch die <rs type="pers" ana="n_43300" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs> zu<lb/>
Falle gebracht worden, aber ihre <seg type="insult">Jungfräulichkeit</seg><lb/>
blieb länger bewahrt als selbst die der armen <rs type="pers" ana="n_43301" ref="#fk__p_50268">Mizzi</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56707">
<space/>Zigeunermusik umwogt wimmernd das Ohr <seg type="insult">beseligter<lb/>
 Pferdehändler</seg> und ermannt sich sofort zu<lb/>
mutiger Melodie, wenn <seg type="insult">die vom <rs type="inst"><abbr>k. u. k.</abbr> Ulanenregiment<lb/>
</rs> <abbr>u. s. w.</abbr></seg> das Lokal betreten. An den<lb/>
Tischen sitzen <seg type="insult">Larven</seg>, die genug <seg type="insult">fühlende Brust</seg><lb/>
haben, um <seg type="insult">dem heimischen Geschmack</seg> zu gefallen,<lb/>
der immer etwas zum Anhalten braucht, weil ihm<lb/>
die Phantasie ihre Hilfe versagt hat. Das sind die<lb/>
<seg type="insult">Buffetdamen</seg>. Die sich an ihrer Seite des Lebens<lb/>
freuen, das sind die <seg type="insult">Wurzen</seg>. <rs type="pers">Eros</rs> ist <seg type="insult">Vertreter einer<lb/>
Sektfirma</seg> und dank einer aufmerksamen Bedienung<lb/>
sind die Flaschen rascher gewechselt als geleert. Ein<lb/>
<seg type="insult">Zug von Bürgerssöhnen</seg>, die im Taillenrock wie<lb/>
<seg type="insult">Puppen</seg> aussehen, nur geistig weniger regsam sind,<lb/>
durchschreitet spähend den Qualm, die Kellner, die<lb/>
den französischen Adelstitel <seg type="insult">Marköre</seg> führen, geben<lb/>
die gewünschten Auskünfte. Artisten, die oben im<lb/>
Etablissement gearbeitet haben, versammeln sich zu<lb/>
<seg type="insult">jener philiströsen Geselligkeit</seg>, die die Staatsanwälte<lb/>
</p>
            <p ana="pr56707">
für ein <seg type="insult">Lotterleben</seg> halten, ein <seg type="insult">Bankkommis</seg> erklärt<lb/>
sich durch Zerschmetterung eines Trinkglases mit<lb/>
der Aristokratie solidarisch, ein humpelnder <seg type="insult">Wagentüröffner<lb/>
</seg> erscheint und fragt, ob die <rs type="pers">Ella</rs> schon<lb/>
da sei, ein Dichter bekommt einen Tobsuchtsanfall<lb/>
, weil jemand die Existenz der Frauenseele geleugnet<lb/>
 hat, ein hagerer Alter hastet durch das Lokal.<lb/>
Er sieht mit flackerndem Blick nach einer Ecke, in<lb/>
der getrunken wird, ist beruhigt, weil in der andern<lb/>
Ecke der Polizeikommissär sitzt, und kehrt wieder<lb/>
um. Dieser Alte wird nach vier Jahren in Haft genommen<lb/>
 und dann zu schwerem Kerker verurteilt werden.<lb/>
Er hätte nicht nach der Ecke sehen sollen. Er habe,<lb/>
wird es heißen, die Gesellschaft durch seinen flackernden<lb/>
Blick gestört. Er habe die <seg type="insult">Unmoral</seg> in das Nachtcafé<lb/>
 getragen. <seg type="insult">Zigeuner, Pferdehändler, Marköre und<lb/>
Toilettefrauen</seg> werden als Zeugen wider ihn aufstehen,<lb/>
und das Gericht wird bloß das Urteil bestätigen, das<lb/>
die Nachtkassierin schon längst über ihn gefällt hat:<lb/>
daß er ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Strizzi</foreign></seg> sei. In der Urteilsbegründung wird<lb/>
der <rs type="inst">Gerichtshof</rs> ausdrücklich betonen, er wolle dem<lb/>
Nachtcafé selbst nicht nahetreten, aber der Angeklagte<lb/>
habe durch seine geschäftliche Verbindung mit diesem<lb/>
das Delikt begangen. Die Gäste werden sagen, daß<lb/>
sie es immer gesagt haben, es sei eine <seg type="insult">Schande</seg>, daß<lb/>
der Vater ihnen seine eigene Tochter verkupple,<lb/>
die <seg type="insult">Schande</seg> selbst wird sagen, es sei eine<lb/>
<seg type="insult">Schande</seg>, und sogar die <seg type="insult">Nachtlokalredakteure</seg> werden<lb/>
empört sein, die um die <rs type="pers" ana="n_43302" ref="#fk__p_50268">Mizzi</rs> bei Lebzeiten herumgestrichen<lb/>
 sind, als ob sie eine Wasserleiche witterten,<lb/>
oder in der Hoffnung, gratis ihrer <seg type="insult">Prostitution</seg> teilhaftig<lb/>
 zu werden. <seg type="insult">Der Leiter eines bekannten Erziehungsheimes<lb/>
</seg>, das <rs type="inst">Venedig in Wien</rs> heißt, wird bekunden<lb/>
, man habe ihn sofort auf den Mann aufmerksam<lb/>
gemacht und es sei diesem der Besuch der Anstalt untersagt<lb/>
 worden, so daß er sich nicht mehr nach den Fortschritten<lb/>
 der Tochter erkundigen konnte; auch habe<lb/>
er dem Mädchen selbst wiederholt Vorstellungen<lb/>
gemacht. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_16269">Neue Freie Presse</rs>‘ wird einen Leitartikel<lb/>
</p>
            <p ana="pr56707">
 bringen, in dem ausgeführt ist, daß es ein<lb/>
<seg type="insult">Zeichen der Reaktion</seg> sei, wenn die Theaterzensur<lb/>
den Werken unabhängiger Dichter Schwierigkeiten<lb/>
 in den Weg lege, aber der Hochadel sich<lb/>
ungestört sinnlichen Vergnügungen hingeben dürfe.<lb/>
»Freilich, als die Geigen klangen und die Champagnerpropfen<lb/>
 knallten«, wird es heißen, »als helles Frauenlachen<lb/>
 erscholl und elegante Herren im Frack sich<lb/>
lässig auf ihren Sessel zurücklehnten und den Dampf<lb/>
feiner Zigaretten in die Luft bliesen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Aber jetzt,<lb/>
wird es heißen, »sind diese Nächte längst vergangen,<lb/>
die Geigen klingen schrill und das Frauenlachen grell<lb/>
und gellend«. Die liberale Presse wird <seg type="insult">»Klarheit und<lb/>
Wahrheit«</seg> verlangen, denn wir stecken tief im <rs type="event">Vormärz<lb/>
</rs>, wenn es möglich ist, daß eine Buffetdame mit<lb/>
der <seg type="insult">Schande ihres Leibes</seg>, wird es heißen, ihre Familie<lb/>
ernährt. Die Aristokraten sind an allem schuld, werden<lb/>
die einen sagen, die <seg type="insult">Juden</seg> sind an allem schuld, werden<lb/>
die andern sagen. Und die Nachtportiers, die Hotelstubenmädchen<lb/>
 und die Fiaker werden bekunden, welche<lb/>
<seg type="insult">Schmach</seg> sie durch vier Jahre gegen ein relativ<lb/>
geringes Trinkgeld ertragen mußten. Er hat — Nun,<lb/>
was hat er denn? — Er hat, aber <seg type="insult">Herr kaiserlicher<lb/>
Rat</seg>, <foreign xml:lang="de-loc">dös kamma ja gar nöt</foreign> aussprechen! Er hat ganz<lb/>
gut <foreign xml:lang="de-loc">g’wußt, daß dös Madel</foreign> — Nun, was hat sie denn?<lb/>
Na ja, sie hat halt einen <seg type="insult">Lebenswandel</seg> <foreign xml:lang="de-loc">g’führt</foreign>. Einen<lb/>
<seg type="insult">Lebenswandel</seg> hat sie halt <foreign xml:lang="de-loc">g’führt</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und das <seg type="insult">Volk</seg>,<lb/>
in dem ein gesunder Kern steckt, wird sich an dem<lb/>
Wort <seg type="insult">Lebenswandel</seg> berauschen, bis sie alle besoffen<lb/>
sind, und die Richter, sie hören es gerne, und <seg type="insult">die<lb/>
ganze menschliche Gesellschaft</seg>, die durch vier Jahre<lb/>
den sittlichen Ruf der Nachtcafés verteidigen mußte,<lb/>
wird einen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_43303" ref="#fk__p_53527">Veitstanz</rs></seg> aufführen, bei dem ein einziger<lb/>
hinfällt und die andern fröhliche Urständ feiern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56708">
<space/>Denn sie hat in der Tat einen <seg type="insult">Lebenswandel</seg><lb/>
geführt. Selbständig, heißt es, war sie darin nicht.<lb/>
Ein rauher Stiefvater hat sie frühzeitig verhindert,<lb/>
Telephonistin zu werden. Nicht einmal in eine Zündhölzchenfabrik<lb/>
</p>
            <p ana="pr56708">
 einzutreten oder sich zur Tabakarbeiterin<lb/>
 auszubilden, hat er ihr erlaubt. Im Gegenteil<lb/>
 wurde sie von Jugend auf strenge dazu angehalten,<lb/>
das Leben von seiner heiteren Seite zu nehmen und<lb/>
einen Trieb zu entwickeln, der dem Weib als schlimmster<lb/>
 Makel anhaftet: den Männern zu gefallen. Ihr<lb/>
Stiefvater verlangte von ihr, daß sie hübsch sei und<lb/>
es nicht einmal verberge. Er erniedrigte sie also dazu,<lb/>
aus einem Körperfehler, dessen Trägerinnen <seg type="insult">die menschliche<lb/>
 Gesellschaft</seg> einen Bettelpfennig und ihre Verachtung<lb/>
 hinwirft, Gewinn zu ziehen. Wäre sie ohne<lb/>
Hände auf die Welt gekommen, so wäre es sittlich<lb/>
gewesen, davon zu leben, wenn auch als <seg type="insult">Vagabondage<lb/>
</seg> strafbar. Aber weil ihre Hände schön waren,<lb/>
so war sie ein unehrlicher Krüppel, und wieder<lb/>
vom <rs type="title">Vagantengesetz</rs> bedroht. Der Vater, der diese<lb/>
Hände nicht dazu zwang, sich in einem Comptoir oder<lb/>
einer Fabrik zu schanden zu arbeiten, handelte verbrecherisch<lb/>
 an ihr. Sie sank so tief, daß ihre Formen<lb/>
allmählich in einer Toilette zur Geltung kamen, anstatt<lb/>
sich von einem Kittel verhüllen zu lassen. Solche<lb/>
Schaustellung ist <seg type="insult">Prostitution</seg>, und wer sich ihr ergibt,<lb/>
wird umsomehr verachtet, als er dem empörten Betrachter<lb/>
 ein ästhetisches Behagen verursacht, während<lb/>
die Gebrechen, die <seg type="insult">die anderen Krüppel</seg> zeigen, bloß<lb/>
<seg type="insult">ethische Empfindungen</seg> wachrufen. Die Entschuldigung<lb/>
, daß ein Weib für seine Schönheit nichts<lb/>
kann, läßt die <seg type="insult">Kultur</seg> nicht gelten, weil sie tausend<lb/>
 Hüllen bereit hält, das Übel zu bergen. Ein<lb/>
Vater, der die Schaustellung fördert oder duldet,<lb/>
macht sich eines <seg type="insult">Verbrechens</seg> schuldig. <rs type="pers" ana="n_43304" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs><lb/>
wurde dazu erzogen, sich das Wohlgefallen und somit<lb/>
 die Verachtung <seg type="insult">der bürgerlichen Gesellschaft</seg> zu<lb/>
verdienen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56709">
<space/>Manche geht in einem Konflikt zugrunde,<lb/>
der das einzige tragische Problem bedeutet, zu dem<lb/>
sich die Menschheit aus den <seg type="insult">Niederungen der christlichen<lb/>
 Moral</seg> emporgerungen hat, manches zur Liebe<lb/>
bestimmte Geschöpf wird das Opfer <seg type="insult">des großen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr56709">
<seg type="insult">christlichen Nächstenhasses</seg>. Sie setzen sich allen<lb/>
Pfeilen aus, die <seg type="insult">die soziale Welt</seg> für ihre Leugner<lb/>
 bereit hält, leisten der Natur Gefolgschaft und<lb/>
gehen in dem <seg type="insult">Vernichtungskriege</seg> unter, der <seg type="insult">das<lb/>
hehrste Schauspiel dieser subalternen Zeit</seg> vorstellt.<lb/>
Was weiß ein <seg type="insult">Staatsanwalt</seg> davon? Verstände er es,<lb/>
wenn ihm ins Hirn gebrannt würde, daß das <seg type="insult">Hurentum<lb/>
</seg> das letzte Heroentum einer <seg type="insult">ausgelaugten Kultur</seg><lb/>
bedeutet? Oder es ist bloß eine soziale Notwendigkeit,<lb/>
und Hunderttausende opfern sich einem Beruf, der<lb/>
Achtung verdient wie ein anderer und dessen <seg type="insult">Verächter<lb/>
</seg> sich hüten sollten, Vergleiche mit Wert und<lb/>
Nutzen ihres eigenen Berufes zu provozieren. Hunderttausende<lb/>
 folgen keiner Naturbestimmung, sie sind <seg type="insult">Verlorene<lb/>
</seg>, schreiben Tagebücher und ihr Schicksal, fern<lb/>
aller großen Tragik, weckt jene Trauer, die die Unfallschronik<lb/>
 füllt und die das mesquine Elend auf allen<lb/>
Straßen erzeugt, wenn wir nur genug <seg type="insult">christliche<lb/>
Liebe</seg> vorrätig haben, sie zu empfinden. Vielleicht<lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_43305" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> zu den vielen gehört, die man bedauern<lb/>
, und nicht zu den wenigen, die man bewundern<lb/>
 sollte. Dann hat sie doch einem Zweck<lb/>
gelebt, der so reell und lauter, so praktisch und<lb/>
ethisch berechtigt ist wie die Aufgabe, die Ansprüche<lb/>
des Publikums am Postschalter zu befriedigen. Dann<lb/>
hat sie nicht ihrer eigenen Notwendigkeit geholfen,<lb/>
aber der fremden, und ihrer eigenen Not. Dann hat<lb/>
die Gesellschaft die allergeringste Berechtigung, einen<lb/>
Vater zu tadeln, der bei der Berufswahl für sein<lb/>
Kind dem größten Vorteil der Familie, und dem<lb/>
stärksten sozialen Interesse zugleich gedient hat. So<lb/>
wie ich das arme Geschöpf, dessen toter Leib<lb/>
heute noch für <seg type="insult">Reklamezwecke</seg> gut genug ist, in<lb/>
Erinnerung habe, war <rs type="pers" ana="n_43306" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> unter <seg type="insult">Larven</seg><lb/>
ein Lärvchen und kein Dämon trieb sie auf den<lb/>
Kriegspfad gegen <seg type="insult">die christliche Welt</seg>. Sonst hätte<lb/>
wohl ihre Natur auch nicht so lange dem Zügel des<lb/>
Vaters pariert. Immerhin war hinreichend Lust da,<lb/>
zu leben und zu lachen, um den Sporn des Vaters<lb/>
</p>
            <p ana="pr56709">
nicht als Druck zu fühlen. Aber ich muß mir ihren<lb/>
Fall stilisieren. Denn <seg type="insult">dieser nichtsnutzige Wechselbalg<lb/>
 einer Lebensansicht</seg>, die sich ethisch dünkt,<lb/>
seitdem sie luetisch geworden ist, besprenzt mir blind<lb/>
die Heiligtümer der Lust wie ihre Betriebsstätten,<lb/>
hetzt Göttin und Dienstmagd zu schanden und weidet<lb/>
so den <seg type="insult">viehischen Trieb nach Sittlichkeit</seg>, daß die<lb/>
Wiesen hysterisch werden und die Natur das Schämen<lb/>
 erlernt. Ich muß den Fall der kleinen <rs type="pers" ana="n_43307" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs><lb/>
vergrößern, denn <seg type="insult">die moralische Welt</seg> hat eine <seg type="insult">prinzipielle<lb/>
 Gebärde der Bestialität</seg> und statuiert Exempel<lb/>
, wo kaum ein Beispiel geschah. Man könnte in<lb/>
ihre <seg type="insult">Tiefebene</seg> steigen, um ihren Mangel an Perspektive<lb/>
 zu beweisen und daß ihre <seg type="insult">Dummheit</seg> in sich<lb/>
selbst gegründet sei. Aber wenn ich schon der Zeitgenosse<lb/>
 ihres <seg type="insult">Wahnsinns</seg> sein muß, dann will ich mich<lb/>
lieber in die Lage eines Saturnbewohners versetzen,<lb/>
der zufällig das Glück hat, als Vertrauensmann <seg type="insult">einer<lb/>
geheimen Verhandlung vor dem <rs type="inst">Wiener Landesgericht<lb/>
</rs></seg> beizuwohnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56710">
<space/>Dann scheint mir die Welt so problemarm, wie<lb/>
am Tage, bevor sie erschaffen war. <seg type="insult">Ihr einziger gordischer<lb/>
 Knoten — aus einem Häutchen gedreht</seg>;<lb/>
und darüber kommt kein <rs type="pers" ana="n_43308" ref="#fk__p_37970">Alexander</rs> hinweg.<lb/>
Wie sollte es einem <seg type="insult">verkrachten päpstlichen Conte</seg><lb/>
gelingen? Unermüdlich jagt er dem Phantom nach,<lb/>
das <seg type="insult">die jüdisch-christliche Lebensmoral</seg> für alle Zeiten<lb/>
geheiligt hat. Ein <seg type="insult"><rs type="pers">Don Quichote</rs> des Virginitätsideals<lb/>
</seg>, <seg type="insult">der konsequenteste Typus des Sittenrichters</seg>,<lb/>
<seg type="insult">die Vollendung in der Karikatur</seg>, die den <seg type="insult">Schutz<lb/>
der Jungfräulichkeit</seg> sogar noch im Nachtcafé betätigt.<lb/>
Daß ihn die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg>, der er alles und sogar sie selbst<lb/>
geopfert hat, schließlich im Stich läßt, macht ihn<lb/>
zum <seg type="insult">christlichen Märtyrer des Christentums</seg>. Dieses<lb/>
hat die <seg type="insult">Christenverfolgungen</seg> als eigenes Regierungsprinzip<lb/>
 übernommen und übt es an <seg type="insult">allen jenen Bekennern<lb/>
</seg>, die den Glauben auf die Spitze treiben. Ein<lb/>
zerknirschteres Zugeständnis an <seg type="insult">die herrschende<lb/>
Moral</seg> und ein ergreifenderer Hohn auf ihre Unerbittlichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr56710">
 läßt sich nicht denken, als das Leben und<lb/>
Ende dieses Vaters, der alles mit seinem Kinde geschehen<lb/>
 ließ, was <seg type="insult">die menschliche Gesellschaft</seg> freut,<lb/>
ohne das letzte Band zerreißen zu lassen, welches<lb/>
mit ihrer Achtung verbindet. Er weiß, wo Gefahr<lb/>
droht; mag das Verderben mit hundert Zungen dem<lb/>
ihm anvertrauten Pfand nahe sein, er wacht darüber,<lb/>
daß es nicht verloren gehe. Wie ein Türmer lugt er<lb/>
in alle Richtungen, wie ein Späher erkundet er die<lb/>
Situation in Feindesland. Durch vier Jahre steht er<lb/>
auf der Hut und jeden Augenblick glaubt man,<lb/>
jetzt werde er eine Lache aufschlagen über eine<lb/>
<seg type="insult">Sittlichkeit</seg>, die ihn zu solchem Dienste zwingt. Aber<lb/>
er beherrscht sich und mit unerschütterlichem Ernst<lb/>
geht er an seine Aufgabe, hastet Nacht für Nacht<lb/>
durch Qualm und Gewimmel, ruft Kellner und<lb/>
Kutscher zum Konsilium und ist erst beruhigt, wenn<lb/>
er den Regierungsvertreter an seinem Tische sieht.<lb/>
Eine widerliche Rolle, sagt <seg type="insult">die undankbare Moral</seg>,<lb/>
da ihr dieser Vater nach vier Jahren schußrecht<lb/>
präsentiert wird. Widerlich? Ein Vater! Widerlich<lb/>
höchstens, daß er es war. Man hat keine Zeit<lb/>
zu <seg type="insult">Familiengefühlen</seg>, man hat sie in <seg type="insult">der sozialen<lb/>
Ordnung</seg> verlottern lassen. Sie sind so heruntergekommen<lb/>
, daß man einen Klassiker lesen muß, um sie<lb/>
in ihrer ersten Frische zu empfinden. Hier aber hat<lb/>
einer sie im Nachtcafé rehabilitiert. Wir erkennen<lb/>
sie wieder; denn uns sind sie nicht im Strom der<lb/>
Welt, sondern in uns selbst abhanden gekommen.<lb/>
Und wenn je <seg type="insult">Familienbande</seg> für die Ewigkeit geschmiedet<lb/>
 schienen, so war es die Zärtlichkeit, die<lb/>
diesen Zuhälter und sein Kind verband. Dergleichen<lb/>
 löst nur ein <seg type="insult">Polizeiprotokoll</seg>! Was mir die<lb/>
Angelegenheit widerlich macht, ist die <seg type="insult">Kompromittierung<lb/>
 des Freudenlebens durch familiäres Sentiment<lb/>
</seg>. Aber <seg type="insult">die bürgerliche Gesellschaft</seg> sollte zu<lb/>
dem Manne aufblicken, welcher den Gefühlsinhalt,<lb/>
der ihr längst zur Form erstarrt war, neu belebt und<lb/>
ein Vorbild geschaffen hat für ein väterliches Pathos,<lb/>
</p>
            <p ana="pr56710">
das sie <seg type="insult">in der kaufmännischen Prosa des Lebens</seg> so<lb/>
lange schon entbehren mußte. <seg type="insult">Ein den Bedürfnissen<lb/>
der Neuzeit angepaßter <RS persTitle="Lessing" title="Emilia Galotti"><rs type="pers">Odoardo</rs></RS></seg> läßt es bis zum<lb/>
Äußersten kommen, aber rast dann nicht minder.<lb/>
Wir hören Töne, für die heute auf der deutschen<lb/>
Familienbühne der Stil verloren gegangen ist. Nach<lb/>
<seg type="insult">vierjährigem Kokottenleben</seg> tut eine den Ausruf:<lb/>
»Vater! Du wirst mich gewiß davonjagen, weil ich<lb/>
<seg type="spc">das</seg> getan habe!« Die Erkenntnis: »Vater, was hab’<lb/>
ich getan!« gellt durch die Affäre, und man erwartet,<lb/>
daß ein augenrollender Alter mit großer Gebärde<lb/>
zum Dolch oder wenigstens zum Schleier greift. <rs type="pers" ana="n_43310" ref="#fk__p_49604">Veiths</rs><lb/>
Schmerz über das Malheur seiner Tochter, sein<lb/>
Zorn gegen den <seg type="insult">»Verführer«</seg> ist echt wie nur der<lb/>
eines <rs type="pers">Verrina</rs>. Und <seg type="insult">ganz im Stil einer sentimentalen<lb/>
<rs type="pers">Luise</rs></seg> ist es, wenn das Mädchen sich vor dem<lb/>
Alten aufs Bett wirft und ruft: »Mein Vater hat<lb/>
mich nicht verkuppelt! Mit diesen Worten gehe ich<lb/>
zu Gott!« Der Vater diktiert ihr den Abschiedsbrief<lb/>
an den Geliebten »in die Feder«: Ihre Hand schrieb,<lb/>
was ihr Herz verdammte — fast mit diesen Worten<lb/>
sagt es der Staatsanwalt. Nur ist hier der Alte <seg type="insult"><rs type="pers">Wurm</rs><lb/>
und <rs type="pers">Miller</rs> in einer Person</seg> und <rs type="pers">Ferdinand</rs> der <seg type="insult">Verführer<lb/>
</seg>. Fast hört man diese Sätze: »Der Segen<lb/>
war fort aus meiner Hütte, sobald Sie einen Fuß darein<lb/>
setzten. Sie haben das Elend unter mein Dach gerufen<lb/>
, wo sonst nur die Freude zu Hause war. Sind<lb/>
Sie noch nicht zufrieden? Wollen Sie auch in der<lb/>
Wunde noch wühlen, die Ihre unglückliche Bekanntschaft<lb/>
 meinem einzigen Kinde schlug?« Die Antwort:<lb/>
»Was willst du, <seg type="insult">Graukopf</seg>? Mit dir hab’ ich nichts<lb/>
zu schaffen. Hast du die Weisheit deiner sechzig<lb/>
Jahre zu den <seg type="insult">Buhlschaften</seg> deiner Tochter geborgt<lb/>
und dies ehrwürdige Haar mit dem Gewerbe eines<lb/>
Kupplers geschändet?« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Die Zeit meldet sich allgemach<lb/>
 bei mir, wo uns Vätern die Kapitale zu<lb/>
Statten kommen, die wir im Herzen unsrer Kinder<lb/>
anlegten — Wirst du mich darum betrügen, <rs type="pers">Luise</rs>? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
O Tochter! Tochter! gefallene, vielleicht schon verlorene<lb/>
</p>
            <p ana="pr56710">
 Tochter!« »Ich will in den Fluß springen,<lb/>
Vater, und im Hinuntersinken Gott den Allmächtigen<lb/>
um Erbarmen bitten.« »Hum! rede deutlicher <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
(Spricht zu sich selbst:) »Geduld, armer, unglücklicher<lb/>
Vater! Warte ab, bis es Morgen wird. Vielleicht<lb/>
kommt deine Einzige dann ans Ufer geschwommen<lb/>
— — Gott! Gott! Wenn ich mein Herz zu abgöttisch<lb/>
an diese Tochter hing? — Die Strafe ist hart. Ich<lb/>
will nicht murren, himmlischer Vater, aber die Strafe<lb/>
ist hart.« Es ist <seg type="insult">das erste bürgerliche Familiendrama<lb/>
</seg>, dessen Gestus sich wieder sehen lassen kann,<lb/>
und es ist der erste Versuch, eine zeitgeborene<lb/>
Handlung in feierlichem Schritt zu führen. <seg type="insult">Der<lb/>
flache Geschmack unserer Tage</seg>, der nur das Stoffliche<lb/>
 schmeckt, mag daran Anstoß nehmen. Aber<lb/>
der scheint mir den wahren Blick für das Theater<lb/>
des Lebens zu haben, der heute imstande ist, eine<lb/>
<seg type="insult">sentimentale Liebhaberin</seg> an dem <seg type="insult">Herzenston</seg> zu<lb/>
erkennen, mit dem eine sagt: »Gib mir nicht fünfzig<lb/>
Mark, gib sechzig!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr56711">
<space/>Und dort trat ein <seg type="insult"><rs type="pers">Meister Anton</rs></seg> kopfschüttelnd<lb/>
von der Szene, der die Welt nicht mehr versteht,<lb/>
die er so gut verstanden hat. Denn ihre wilden<lb/>
Krieger können über alles leicht wegkommen, wenn<lb/>
ihnen nur die Hoffnung auf den <seg type="insult">Skalp der Jungfrau</seg><lb/>
bleibt. Der ihn gegen den Willen des Vaters davontrug,<lb/>
ist <seg type="insult">der sympathische Held des Dramas</seg> und darf auf<lb/>
die <seg type="insult">stilvolle Bemerkung des Richters</seg>: »Sie ist nicht unschuldig<lb/>
 gestorben, da war nichts mehr zu verkaufen«,<lb/>
stolz erwidern: »Daran bin ich schuld!«, worauf Zeuge<lb/>
den Tag angibt, »an dem seine Beziehungen zu <rs type="pers" ana="n_43311" ref="#fk__p_50268">Mizzi<lb/>
Veith</rs> sich zu intimen gestaltet haben«. Er hat sie<lb/>
aus reinen Motiven »drangekriegt« und ist deshalb<lb/>
<seg type="insult">der Vertreter einer wahrhaft sittlichen Lebensanschauung<lb/>
</seg>, während der betrogene Vater bloß <seg type="insult">der Vertreter<lb/>
 der starren Konvention</seg> ist, welche die moralische<lb/>
Forderung überspannt hat und deshalb von der <seg type="insult">Moral</seg> im<lb/>
entscheidenden Moment verleugnet wird. Der öffentliche<lb/>
Ankläger feiert jenen, dem das Außerordentliche gelungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr56711">
 ist, wie man einen <seg type="insult">Bahnbrecher</seg>, einen <seg type="insult">Pfadfinder<lb/>
</seg>, einen <seg type="insult">Eroberer</seg> feiert, und der andere, der an<lb/>
der Überlieferung festhielt, ist ein <seg type="insult">Auswurf der<lb/>
Menschheit</seg>. So ist die Welt. Aber übertragen wir<lb/>
den Fall einmal aus dem <seg type="insult">Familienleben der Boutique</seg><lb/>
in die <seg type="insult">Boutique des Familienlebens</seg>. Die <seg type="insult">Presse</seg>, aus<lb/>
deren Annoncenteil Stammbäume wachsen, meldet<lb/>
mit ironischer Gebärde: »Ein anderer Liebhaber, der<lb/>
sich erbötig gemacht hat, 200.000 Kronen für <rs type="pers" ana="n_43312" ref="#fk__p_50268">Mizzi</rs><lb/>
anzulegen, sei von ihr abgewiesen worden, weil er<lb/>
einen Kropf hatte. Mit Bedauern bemerkt der Angeklagte<lb/>
 zu diesem Punkte: ‚Und er hätte sie in<lb/>
Gold gekleidet!‘« Solcher Schmerz eines aus <seg type="insult">allen<lb/>
honetten Erwerbsmöglichkeiten</seg> gejagten Menschen<lb/>
weckt in den Gemütern der <seg type="insult">journalistischen Schadchen</seg><lb/>
nur überlegenen Hohn. Man nenne mir aber <seg type="insult">die Leser<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_16270">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg>, die Töchter zu versorgen<lb/>
haben und nicht in jedem Falle einen gefüllten Kropf<lb/>
einer leeren Tasche vorzögen. Daß <seg type="insult">ein grauslicher<lb/>
Rabbiner</seg> dabei ist und zur Mißheirat noch ein lautes<lb/>
vernehmliches Ja verlangt wird, das allein, <seg type="insult">ihr Hunde</seg>,<lb/>
soll den ethischen Wertunterschied ausmachen? Daß<lb/>
sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43313" key="#fk__p_53249">Siegfried Abeles</rs> aus Deutschbrod</seg> nach<lb/>
schwerer Mühe und Einsicht in die Geschäftsbücher mit<lb/>
<seg type="insult">Fräulein <rs type="pers" ana="n_43314" key="#fk__p_52447">Rosa Bachrach</rs> aus Arad</seg> verlobt hat, das<lb/>
dünkt euch appetitlicher als die Versuche eines <seg type="insult">Ausgestoßenen<lb/>
</seg>, seiner Tochter ein annehmbares Verhältnis<lb/>
 zu verschaffen? Und <seg type="insult">den alten <rs type="pers" ana="n_43315" ref="#fk__p_38658">Bachrach</rs></seg>, der<lb/>
zu toben begänne, wenn sein <rs type="pers" ana="n_43316" key="#fk__p_52447">Roserl</rs> <seg type="insult">einen hergelaufenen<lb/>
Bocher</seg> anstatt <seg type="insult">des Sohnes der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_3642" key="#fk__p_57427">Abeles</rs></rs></seg> begehrte,<lb/>
und der sie bis ins dritte Geschlecht verfluchte, wenn<lb/>
sie <seg type="insult">das wichtigste Wertobjekt der Inventur</seg> verschleuderte<lb/>
, ihr würdet ihn entschuldigen? <seg type="insult">Ihr</seg>, die<lb/>
ihr die Monogamie mit <seg type="insult">»Einheirat«</seg> übersetzt, mögt<lb/>
freilich vor krimineller Verantwortung geschützt sein;<lb/>
denn in euren Geschäftsbüchern ist der <seg type="insult">Schandlohn</seg>,<lb/>
den ihr aus den Kindern zieht, nur eine versteckte<lb/>
Reserve. Aber gerade deshalb reicht <seg type="insult">euer Treiben</seg><lb/>
an die ethische Lauterkeit des Mädchenhandels nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr56711">
heran! <seg type="insult">Das stolze Wort des Kupplers</seg>: »Eine brave<lb/>
Tochter ist, die keine Mittel scheut, um ihren Eltern<lb/>
zu helfen«, flößt <seg type="insult">euern Staatsanwälten</seg> Entsetzen ein.<lb/>
Sie sagen: »Er leugnet nicht, sie in die Lebewelt eingeführt<lb/>
 zu haben, um sie aushalten zu lassen — das<lb/>
allein ist schon ein <seg type="insult">Geständnis der Kuppelei</seg>«. <seg type="insult">Der<lb/>
liebe Staatsanwalt</seg> mag innerhalb der Möglichkeiten<lb/>
 <seg type="insult">eines aus dem sittlichen Irrsinn gezeugten<lb/>
Gesetzes</seg> Recht haben. Wie stand der Angeklagte<lb/>
da, der »zugeben mußte, daß er das Mädchen in eine<lb/>
Welt eingeführt hat, in der man sich nicht langweilt«!<lb/>
In einer Welt aber, in der solche Aussage ein <seg type="insult">»Geständnis<lb/>
«</seg> und solches Geständnis die Verurteilung<lb/>
wegen <seg type="insult">Verbrechens</seg> bedeutet, und in der die Langeweile<lb/>
 ein Lebensziel ist, mag <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_43318" ref="#fk__p_38658">Bachrach</rs> aus<lb/>
Arad</seg> ein <seg type="insult">Ethiker</seg> sein; denn er zwingt seine Tochter,<lb/>
in dem <seg type="insult">Kommis</seg>, den er ihr zuführt, <seg type="insult">den einen und<lb/>
einzigen Kommis</seg> zu lieben, außer welchem <seg type="insult">kein<lb/>
anderer Kommis</seg> ist auf Erden, er gibt ihr nebst der<lb/>
Langeweile <seg type="insult">den lebenslänglichen Ekel zur Mitgift</seg><lb/>
und macht sie hysterisch bis ins dritte und vierte<lb/>
Geschlecht. Der Unterschied zwischen dem Leben<lb/>
einer <rs type="pers" ana="n_43319" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> und dem Leben <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_43320" key="#fk__p_52447">Rose</rs> von Arad</seg><lb/>
ist der, daß vor den <seg type="insult">Kohorten der Widerwärtigkeit</seg>,<lb/>
mit denen jene es aufnimmt, ihr Wahl und<lb/>
Wechsel bleibt, während diese <seg type="insult">das Paar Schweißfüße</seg>,<lb/>
das ihr die <seg type="insult">Vaterliebe</seg> gesellt hat, als ein <seg type="insult">Gnadengeschenk<lb/>
 des Schicksals</seg>, als die <seg type="insult">Erfüllung all ihrer<lb/>
Lebenswünsche</seg> und als <seg type="insult">die unabänderliche Fasson<lb/>
der Männlichkeit</seg> betrachten muß. Daß die so versorgten<lb/>
Jungfrauen nicht samt und sonders am Hochzeitstag ins<lb/>
Wasser gehen, zeugt für die gesunde <seg type="insult">Prostitutionsfähigkeit<lb/>
</seg> ihres Geschlechtes, der keine <seg type="insult">Familienerziehung</seg><lb/>
etwas anhaben kann. Wohl aber verdirbt diese den<lb/>
Charakter und macht ihn zu heroischen Entschlüssen<lb/>
unfähig. Denn <rs type="pers" ana="n_43321" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> hatte den Geliebten ihrer<lb/>
Wahl und nahm sich das Leben, weil die Polizei ihr<lb/>
den Vater nahm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56712">
<space/>Was dieser da getan und geduldet hat, ist zehntausendmal<lb/>
</p>
            <p ana="pr56712">
 ästhetischer, ehrlicher, mit Menschenwürde<lb/>
und Gotteswillen vereinbarer, als was an einem Tag <seg type="insult">zehntausend<lb/>
 bürgerliche Väter</seg> tun und fordern. Trotzdem<lb/>
ist es hier, wie in jedem Fall <seg type="insult">einer sittlichen Verfehlung<lb/>
 der Justiz</seg>, notwendig, die sogenannte Schuldfrage<lb/>
 zu bejahen, um sich über die Unschuld des<lb/>
Angeklagten klar zu werden. Der juristische Beweis<lb/>
 war brüchig, aber <rs type="pers" ana="n_43322" ref="#fk__p_49604">Veith</rs> hat meinetwegen<lb/>
nicht nur <seg type="insult">»Unterschleif«</seg> oder <seg type="insult">»Unterschlupf«</seg> gewährt<lb/>
oder wie <seg type="insult">der terminologische Blödsinn</seg> sonst heißen<lb/>
mag, den <seg type="insult">erwachsene Richter</seg> in den Mund zu nehmen<lb/>
 sich nicht scheuen, er hat auch <seg type="insult">»Gewinn aus der<lb/>
Schande seiner Tochter«</seg> gezogen. Er hat also eine<lb/>
<rs type="title">strafgesetzlich erlaubte Handlung</rs>, die <seg type="insult">Prostitution</seg><lb/>
seiner Tochter, geduldet und eine ethische Handlung,<lb/>
die Unterstützung eines Vaters durch sein Kind, gefördert<lb/>
. Der Konnex einer erlaubten und einer sittlich<lb/>
gebotenen Handlung bildet das <seg type="insult">Verbrechen der<lb/>
Kuppelei</seg>. Ich wohne nur mehr als Saturnbewohner<lb/>
den <seg type="insult">irdischen Affenkomödien</seg> bei, ich bringe die Empörung<lb/>
 des Erdensohnes nicht mehr auf, die<lb/>
<choice><sic>vieleicht</sic><corr>vielleicht</corr></choice> wirksamer wäre. Daß <seg type="insult">die <rs type="inst">Sittenpolizei</rs>,<lb/>
diese direkt aus dem Chaos erschaffene Institution</seg>,<lb/>
Lizenzen an <seg type="insult">Prostituierte</seg> erteilt und die <seg type="insult">»Ausübung<lb/>
 des Schandgewerbes«</seg> von keinem Befähigungsnachweis<lb/>
, wohl aber von der Zustimmung<lb/>
des Vaters oder Vormundes abhängig macht, wir<lb/>
hören es und sinds zufrieden. Daß Töchter ihre Väter<lb/>
unterstützen, wenn diese erwerbsunfähig sind, erscheint<lb/>
 uns natürlich. Daß sämtliche Buffetdamen,<lb/>
die vier Jahre lang sich die Konkurrenz der <rs type="pers" ana="n_43323" ref="#fk__p_50268">Mizzi<lb/>
Veith</rs> gefallen lassen mußten, irgendwo eine alte<lb/>
Gemüsefrau oder einen alten Landbriefträger haben,<lb/>
dem sie monatlich Geld schicken, — es schiene uns<lb/>
unchristlich, wenns anders wäre. Und daß Väter<lb/>
nicht immer Mitgift zahlen, sondern manchmal auch<lb/>
Mitgift bekommen, wir wissen es. Aber ein<lb/>
grenzenloses Staunen geht durch die Welt, wenns<lb/>
einmal in der Zeitung stand, wenn wir es uns nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr56712">
mehr bloß vorstellen müssen, sondern wenns uns<lb/>
ausdrücklich gesagt ward. Die <seg type="insult">Moralbestie</seg> braucht<lb/>
<seg type="insult">»Fälle«</seg> zum Fraß, an denen sie sich auf Jahre hinaus<lb/>
gütlich tut, und dankt dem Schöpfer, wenn sich<lb/>
hinter einem die Kerkertür schließt, der von seiner<lb/>
Tochter, die ihn mit Schätzen überhäuft hätte, Zigarren<lb/>
und Wäsche nahm. Und ein verwundertes Summen<lb/>
braust durch das All, weil sich herausgestellt hat,<lb/>
daß Liebe käuflich ist, und ein Schrei der Entrüstung,<lb/>
weil ein Vater das zynische Bekenntnis ablegte:<lb/>
»Mir wärs recht gewesen, wenn sie einen gefunden<lb/>
hätte, der sie versorgt!« Wenn aber <seg type="insult">die empörte<lb/>
Moral</seg> der <seg type="insult">Sünde</seg> den Rücken zuwendet, dann sehen<lb/>
wir, daß ihre Kehrseite der <seg type="insult">Konkurrenzneid</seg> ist. Wie<lb/>
sollten die Buffetdamen nicht sittlich alteriert sein,<lb/>
wenn eine andere <seg type="insult">größere Wurzen</seg> fand, und wie<lb/>
sollten es die Richter nicht sein, wenn sie Vergleiche<lb/>
 zwischen ihrem Gehalt und den Beträgen<lb/>
ziehen, die in der Welt auf mühelose Art verdient<lb/>
werden können? Denn sie werden es nie einsehen, daß<lb/>
die <seg type="insult">Prostitution</seg> die Menschheit weiter bringt als die<lb/>
<seg type="insult">Jurisdiktion</seg>, daß die Existenz <seg type="insult">der letzten »Schanddirne<lb/>
«</seg> kulturvoller und sauberer ist als die eines<lb/>
<seg type="insult">Kriminalisten</seg>, der sich nicht scheut, <seg type="insult">das hundertjährige<lb/>
 Pöbelwort</seg> in einen Mund zu nehmen, den er<lb/>
sich <choice><sic>vieleicht</sic><corr>vielleicht</corr></choice> noch nicht einmal von dem Kuß einer<lb/>
<seg type="insult">Schanddirne</seg> abgewischt hat. Sie brauchte vielleicht<lb/>
bloß zu winken, und er kam, sie brauchte bloß das<lb/>
Zauberwort zu sprechen: Gehst her, <seg type="insult">ölender<lb/>
Sklave!</seg>, und er nannte sie seine Herrin. Sie dient<lb/>
einer Naturnotwendigkeit, die unverwüstlich ist<lb/>
und keiner Verbesserung fähig; er aber prostituiert<lb/>
sich <seg type="insult">einer miserablen Gesetzlichkeit</seg>, die er nicht<lb/>
fühlt und die er erfüllen muß, weil er von ihr<lb/>
lebt. Es ist ein widerwärtiger Anblick, <seg type="insult">einen Staatsanwalt<lb/>
 mit züchtigen, verschämten Wangen</seg> vor<lb/>
sich stehen zu sehen, aber es ist eine unausprechliche<lb/>
<seg type="insult">Schande</seg>, wenn einer einen Glauben nachbetet, den<lb/>
er nicht glaubt, und wenn er dazu mit der <seg type="insult">Enthaltung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr56712">
<seg type="insult">von allem besseren Wissen</seg> protzt. <seg type="insult">Männer im Talar</seg>,<lb/>
die einen <seg type="insult">Sexualprozeß</seg> für eine Gelegenheit zum<lb/>
Beweise ihrer <seg type="insult">Keuschheit</seg> halten, mit ihrer Uneingeweihtheit<lb/>
 protzen und sich dagegen verwahren,<lb/>
daß sie die Gebräuche des Nachtlebens kennen, dessen<lb/>
Typen sie zu richten haben: das ist <seg type="insult">die schlimmste<lb/>
Perversität</seg>, die solch ein Verfahren ans Tageslicht<lb/>
bringt! Da wird salbungsvoll die Stimme <seg type="insult">eines<lb/>
»juristischen Altvaters«</seg> zitiert, der <seg type="insult">das schöne Gesetz</seg><lb/>
schöner interpretiert und verlangt hat, daß die Vermittlung<lb/>
 einer sexuellen Gelegenheit »auch ohne gewinnsüchtige<lb/>
 Absicht« strafbar sei. Hol mich der Teufel,<lb/>
dieses Deliktes würde ich mich jederzeit schuldig<lb/>
machen, und wenn ich die Wahl hätte, <seg type="insult">einen juristischen<lb/>
 Altvater</seg> zu achten oder einer jungen Freundin<lb/>
 gefällig zu sein, ich bedächte mich keinen<lb/>
Augenblick. Mein Reinlichkeitsgefühl ist so sehr entwickelt<lb/>
 und die ethischen Hemmungen in mir sind<lb/>
so stark ausgebildet, daß ich es seinerzeit verschmäht<lb/>
 habe, <seg type="insult">Jurisprudenz</seg> zu studieren. <seg type="insult">Welch ein<lb/>
Geschäft</seg>, das einen vollsinnigen Menschen zwingt,<lb/>
eine Anklageschrift zu verfassen! Und eine solche,<lb/>
in der der Satz vorkommt: »In der <seg type="insult">Prostituiertenlaufbahn<lb/>
</seg> der <rs type="pers" ana="n_43324" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> lassen sich deutlich<lb/>
drei Perioden unterscheiden. Die erste reicht vom<lb/>
<DATERANGE>März 1904 bis Ende 1904</DATERANGE>. In dieser Zeit besuchte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43325" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> fast jede Nacht »<rs type="inst">Venedig in Wien</rs>«, das<lb/>
<rs type="inst">Etablissement <rs type="pers" ana="n2_3643" ref="#fk__p_58825">Ronacher</rs></rs> und das dabei befindliche<lb/>
Nachtcafé <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die zweite Periode, die der Freundschaft<lb/>
 mit <rs type="pers" ana="n_43326" key="#fk__p_48865">Leopoldine Jellinek</rs>, reicht von <DATERANGE>Ende 1904<lb/>
bis Mai 1906</DATERANGE> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In diese Periode fallen Unterhandlungen<lb/>
 mit einem Russen, der ihr die Jungfernschaft<lb/>
abkaufen wollte <abbr>u. s. w.</abbr>« Wenn einer bloß <seg type="insult">Juristerei</seg><lb/>
studiert hat und noch nicht zu dem Gefühl gelangt<lb/>
ist, daß kein Hund so länger leben möchte, so ist<lb/>
ihm nicht zu helfen, und dem Volk bleibt die Aussicht<lb/>
, der <seg type="insult">Lebensfremdheit einer Kaste</seg> noch ferner<lb/>
Opfer zu bringen und dafür höchstens durch ein<lb/>
<seg type="insult">Spektakel</seg> entschädigt zu werden. Jedesmal hofft<lb/>
</p>
            <p ana="pr56712">
man, jetzt würden <seg type="insult">Männer</seg>, die Vollbärte tragen und<lb/>
Anschauungen entwickeln müssen, die in der Zeit<lb/>
vor der Pubertät obligat waren, jetzt würden sie die<lb/>
Akten zuklappen und erklären, daß sie das <seg type="insult">Kinderspiel<lb/>
</seg> satt haben und nicht mehr mittun; und jedesmal<lb/>
hat man vergebens gehofft. Mit dem gleichen Ernst,<lb/>
der nicht nach rechts und nicht nach links blickt<lb/>
und nur hin und wieder nach oben, werden die<lb/>
Ereignisse in einem <foreign xml:lang="fr">Chambre separée</foreign> abgehandelt,<lb/>
als ob die Menschheit hier einem noch nicht enträtselten<lb/>
 Geheimnis der Schöpfung zum erstenmal<lb/>
nahe sei. Gott weiß alles, aber damit befriedigt sich<lb/>
<seg type="insult">ein dunkler Drang</seg> nicht, der die letzten Dinge erkennen<lb/>
 möchte, und fragt den Hausmeister, ob er »etwas<lb/>
bemerkt« hat. Der Ton aller dieser Feststellungen, jede<lb/>
Gebärde des Richters, jedes Kopfschütteln des Anklägers<lb/>
, Scherz und Ernst, <seg type="insult">Pikanterie und Pathos</seg>,<lb/>
<seg type="insult">das ganze Schauspiel</seg> und seine Resonanz in der<lb/>
Öffentlichkeit, all dies im Besonderen und Allgemeinen<lb/>
, es dreht sich nach wie vor um die Angel der<lb/>
Vorstellung, daß der Koitus als solcher ein <seg type="insult">Tatbestand</seg><lb/>
sei und die Lust ein <seg type="insult">Verbrechensmerkmal</seg>, und es setzt<lb/>
<seg type="insult">den teuflischen Ursprung der außerehelichen Liebe</seg> als<lb/>
notorisch voraus. Wenn <rs type="pers">Aphrodite</rs> selbst herabstiege,<lb/>
vor einem <seg type="insult">Wiener Gericht</seg> würden <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_43327" key="#fk__p_50774">Obletal</rs>, der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43328" key="#fk__p_46154">Hlawatschek</rs> und der <rs type="pers" ana="n_43329" key="#fk__p_52811">Schabetsberger</rs></seg> befragt werden,<lb/>
ob sie etwas bemerkt haben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und es ist <seg type="insult">ein alter<lb/>
Zauber der Heuchelei</seg>, daß in ihrem Reigen die <seg type="insult">Sünde</seg><lb/>
selbst nicht fehlen will. Sie nimmt an ihren Heimlichkeiten<lb/>
 teil und ist die erste, die ihr bei den<lb/>
Aufklärungen hilft. Die <seg type="insult">willfährigsten Zeugen der<lb/>
Moral</seg> sind die <seg type="insult">Pächter der Freude</seg>, und wenn die<lb/>
<seg type="insult">Gerechtigkeit</seg> sich an ehrlicher Entrüstung über eine<lb/>
<seg type="insult">Hure</seg> und eine <seg type="insult">Kupplerin</seg> weiden will, so braucht sie<lb/>
bloß die <seg type="insult">Huren</seg> und die <seg type="insult">Kupplerinnen</seg> als Zeugen zu<lb/>
rufen. Die Frage, die alle Herzen öffnet, heißt: ob<lb/>
»etwas Unrechtes geschehen ist«. Damit umschreibt<lb/>
die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> ihr Entsetzen darüber, daß einmal in<lb/>
<seg type="insult">dieser impotenten Zeit</seg> etwas Rechtes geschehen sein<lb/>
</p>
            <p ana="pr56712">
könnte. Die <seg type="insult">Pächter der Freude</seg> mißverstehen zuerst<lb/>
und meinen verlegen, es sei nichts Rechtes geschehen<lb/>
; nicht »das Eigentliche«. Dann aber werden sie<lb/>
gesprächig und versichern, daß sie in ihrem eigenen<lb/>
Rayon natürlich keine <seg type="insult">Unmoralität</seg> nicht dulden und<lb/>
daß sie schon seit Jahren mit immer wachsendem<lb/>
Ärgernis das <seg type="insult">Treiben</seg> des Angeklagten beobachtet<lb/>
haben, und überhaupt. Nur eine Champagnerkneipenwirtin<lb/>
, aus deren <seg type="insult">moralischer Anstalt</seg> das Lied »<rs type="title">Die<lb/>
<rs type="pers">Mizzi</rs> und der <rs type="pers">Jean</rs> gehn miteinanda drahn</rs>« zu den<lb/>
Sternen dringt, ist schweigsam; denn sie bringt es nicht<lb/>
über die Lippen. Aber alle Institutionen der <seg type="insult">Unmoral</seg><lb/>
sind plötzlich anerkannt, wie die Justiz die Parlamente<lb/>
 anerkennt, an die sie behufs Auslieferung eines<lb/>
Abgeordneten herantritt, und die <seg type="insult">Tugend</seg> verständigt<lb/>
sich mit dem <seg type="insult">Laster</seg> darüber, daß es ein Ausnahmsfall<lb/>
war, der <seg type="insult">Konkurrenzneid</seg> ist ein <seg type="insult">Bundesgenosse der Entrüstung<lb/>
</seg>, und in das <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_3644" ref="#fk__p_58825">Ronacher</rs></rs> war ein Wehrwolf<lb/>
eingebrochen und geendet sind die Nächte der Not <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr56713">
<space/>Nicht immer freilich fühlt sich das <seg type="insult">Laster</seg> durch<lb/>
seine <seg type="insult">moralische Mission</seg> geschmeichelt und findet es<lb/>
manchmal sogar seiner unwürdig, die <seg type="insult">Ovationen des<lb/>
<rs type="inst">Gerichtshofes</rs></seg> über sich ergehen zu lassen. So bemüht<lb/>
sich die Justiz seit Jahren vergebens um die Möglichkeit<lb/>
, der Frau <rs type="pers" ana="n_43330" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs> durch Berufung zum Zeugenamt<lb/>
 eine <seg type="insult">offizielle Ehrung</seg> zu erweisen. Ihr Name<lb/>
schwirrt durch den Gerichtssaal, so oft <seg type="insult">eine kleine<lb/>
Kupplerin</seg> gehängt werden soll, und von allen Mienen<lb/>
liest man das Bedauern: Ja, wenn wir <seg type="spc">die</seg> als Sachverständige<lb/>
 hier haben könnten! Aber eher dürfte<lb/>
<seg type="insult">ein schwärmerischer Staatsanwalt</seg> die Hoffnung hegen,<lb/>
in einem politischen Prozeß werde die Austria einer<lb/>
Vorladung folgen, eh’ jener Traum in Erfüllung<lb/>
geht. Man kann die <rs type="pers" ana="n_43331" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs> so wenig vor Gericht<lb/>
stellen, wie man einen Ton oder ein Symbol vor<lb/>
Gericht stellen kann. Darum müssen sich die<lb/>
Funktionäre damit begnügen, sie wie eine oberstgerichtliche<lb/>
 Entscheidung zu zitieren, wie eine Gesetzesstelle<lb/>
 zu interpretieren oder einfach auf ihre<lb/>
</p>
            <p ana="pr56713">
Notorietät hinzuweisen. Die <rs type="pers" ana="n_43332" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs> in einer Kuppeleisache<lb/>
 vor Gericht haben wollen, das kommt etwa dem<lb/>
Verlangen eines Reisenden gleich, den <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3645" ref="#fk__p_55995"><choice><sic>Bädecker</sic><corr>Baedeker</corr></choice></rs></rs> persönlich<lb/>
 zu sprechen, wenn ihm das Hotel nicht gefällt.<lb/>
Es gibt wahrscheinlich den einen so wenig wie die<lb/>
andere, und die Gelegenheit, die Frau <rs type="pers" ana="n_43334" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs> bei<lb/>
Gericht zu sehen, ist jedenfalls die einzige, die<lb/>
sie nicht vermittelt. Und kein maßvoller Beurteiler,<lb/>
der Respekt vor einer Staatsnotwendigkeit hat, wird<lb/>
daran Anstoß nehmen. Nicht die Zurückhaltung vor<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_43335" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs>, die eine viel wichtigere und lebensfähigere<lb/>
 Institution darstellt als die Justiz, sondern<lb/>
der Eifer gegen <seg type="insult">die kleinen Kupplerinnen</seg> wird ihm<lb/>
ein Gefühl der Übelkeit einflößen. Er findet es begreiflich<lb/>
, daß sich ein Gerichtshof der Zeugenaussage<lb/>
der Frau <rs type="pers" ana="n_43336" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs> entschlägt, weil sie ihm zum Schaden<lb/>
gereichen könnte, und er sieht ein, daß eine Vernehmung<lb/>
 vor dem Oberstmarschallamt das Verfahren<lb/>
unnötig verschleppen würde. Nur die prinzipielle Abneigung<lb/>
 der Justiz gegen das Delikt der <seg type="insult">Kuppelei</seg> kann<lb/>
er nicht begreifen. Nur die Distanzlosigkeit gegenüber<lb/>
dem <seg type="insult">»Fall«</seg> nicht und die Entfernung vom Leben.<lb/>
Nicht das <seg type="insult">Pathos einer Betrachtung</seg>, die immer eine eben<lb/>
erschaffene Welt voraussetzt, in der das erste Animiermädchen<lb/>
 den ersten Stammgast verführt. Nicht <seg type="insult">diese<lb/>
Pubeszenz einer Amtlichkeit</seg>, Scham und Drang zugleich<lb/>
, über die Geheimnisse des Nachtlebens endlich<lb/>
aufgeklärt zu werden. Ach, man muß nur die <seg type="insult">raunende<lb/>
Vertraulichkeit</seg> erlebt haben, mit der sie einem Oberkellner<lb/>
 zusetzt, sein Herz von dem Kummer zu erleichtern<lb/>
, durch den eine von der <rs type="pers">Poldi</rs> ihm zugesteckte<lb/>
Visitkarte sein <seg type="insult">Familienglück</seg> beschwert hat. <seg type="insult">Oberkellner<lb/>
 und Polizeibeamte</seg> gehen rein aus dieser Affäre<lb/>
hervor. »Aus meiner zwölfjährigen Verbindung mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43337" key="#fk__p_60311"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>B.</abbr></rs> weiß ich ganz genau«, ruft ein Zeuge pathetisch,<lb/>
»daß er weiblichen Einflüssen absolut unzugänglich<lb/>
ist!« In der <seg type="insult">Residenz des Herrn <rs type="pers" ana="n_43338" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> wäre solches<lb/>
Leumundszeugnis einfach vernichtend; in Wien,<lb/>
wo gottseidank ein <seg type="insult">geregelter Geschlechtsverkehr</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr56713">
herrscht, weiß man, daß es ein <seg type="insult">Zeugnis für Fleiß und<lb/>
gute Sitten</seg> <seg type="insult">eines Beamten und Ehemannes</seg> bedeutet.<lb/>
Und alles heult vor Rührung, weil es <seg type="insult">dem Herrn Polizeioberkommissär<lb/>
</seg> gelingt, dank den über seine <seg type="insult">Sittlichkeit</seg><lb/>
hieramts gepflogenen <seg type="insult">Erhebungen</seg> die diesbezügliche<lb/>
Verleumdung zu widerlegen. Nicht, weil er den Vorwurf<lb/>
des Amtsmißbrauchs, sondern weil er den Verdacht der<lb/>
<seg type="insult">Ausschweifung</seg> zurückgewiesen hat. Keusch ist er wie<lb/>
<rs type="pers">Hermione</rs>: ihr Götter, blickt herab! Und die Öffentlichkeit<lb/>
 erlebt die Freude, einmal etwas Genaueres aus <seg type="insult">einem<lb/>
geordneten Familienleben</seg> zu erfahren. »Mein Leben<lb/>
ist ein offenes Buch, als Sohn eines Arbeiters war<lb/>
ich von Jugend an auf mich selbst angewiesen. Ich<lb/>
habe ein armes Mädchen, mit dem ich drei Jahre<lb/>
verlobt war, zu meiner Frau gemacht und lebe von<lb/>
meinem Gehalte in idealer Ehe, der drei Kinder entsprossen<lb/>
 sind.« Wie rühmlich das alles aber auch<lb/>
sein mag, viel verdienstlicher ist eine andere Eigenschaft<lb/>
, die der Gekränkte in öffentlicher Gerichtsverhandlung<lb/>
 nicht oft genug hervorheben kann. Sein Alibi<lb/>
gegen den Vorwurf ehelicher Untreue ist seine Grobheit<lb/>
gegen hübsche junge Mädchen, und auf die ist er stolz.<lb/>
Immer wieder gibt er unter dem <seg type="insult">Jubel der Öffentlichkeit<lb/>
</seg> zum Besten, wie er »in schroffer, ja unhöflicher<lb/>
 Weise« die Annäherung der armen <rs type="pers" ana="n_43339" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs><lb/>
zurückgewiesen habe, wie er noch in der Weihburggasse<lb/>
grob geworden sei, wie er überhaupt brüsk und barsch<lb/>
gegen <seg type="insult">Prostituierte</seg> sei, bei denen er »als Wauwau<lb/>
gelte«, er, der bekanntlich »seit dem Jahre <date>1895</date> keine<lb/>
wie immer gearteten außerehelichen Beziehungen<lb/>
gepflogen« habe. <seg type="insult">Mit einem Wort, ein Kulturmensch</seg>,<lb/>
und des Avancements würdig wie nur einer. Glücklich<lb/>
 der <seg type="insult">Staat</seg>, dessen <rs type="inst">Sittenpolizei</rs> den Mädchenhandel<lb/>
durch Grobheit eindämmt! In Frankreich zum Beispiel<lb/>
 hätten sie nicht das richtige Verständnis dafür<lb/>
und würden bei <seg type="insult">solcher Rehabilitierung eines gekränkten<lb/>
 Beamten</seg> nicht gerührt sein, sondern pfeifen.<lb/>
Aber dort weiß man gewiß auch <seg type="insult">die kulturelle Bedeutung<lb/>
 des Hausmeisters</seg> nicht zu würdigen. Ich sah einmal<lb/>
</p>
            <p ana="pr56713">
von meinem Fenster, wie ein solcher eine <seg type="insult">Prostituierte</seg><lb/>
mit einer Reitpeitsche durch die Gasse jagte. Er<lb/>
berief sich darauf, daß ein Polizist die Bewilligung<lb/>
erteilt hätte. Diesem Polizisten hätte sich gewiß die<lb/>
allgemeine Teilnahme zugewendet, wenn er fälschlich<lb/>
einer Beziehung zu dem Mädchen beschuldigt worden<lb/>
wäre, und er hätte sich auf die Auspeitschung berufen<lb/>
können <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das Nachspiel zu dem Kuppeleiprozeß<lb/>
enthüllt <seg type="insult">unsere Weltanschauung</seg> noch besser als<lb/>
dieser selbst. Und wenn die <seg type="insult">Grobheit eines Oberkommissärs<lb/>
</seg> bloß ein Alibi ist, so ist die <seg type="insult">Empfindsamkeit<lb/>
eines <RS pers="Moriz Stukart" globID="name_203079">Polizeirats</RS></seg> eine Sensation. Er weint, weil endlich<lb/>
der Verdacht von ihm genommen ist, mit der <rs type="pers" ana="n_43340" ref="#fk__p_50268">Mizzi</rs> bekannt<lb/>
 gewesen zu sein. Ein <seg type="insult">Mann</seg>, der die <seg type="insult">Tiefen der Verbrecherseele<lb/>
</seg> kennt und abgehärtet genug ist, die<lb/>
Beschreibung <seg type="insult">seiner kühnsten kriminalistischen Leistungen<lb/>
</seg> mit Vergnügen im ‚<rs type="" ana="werk_16271">Extrablatt</rs>‘ zu lesen,<lb/>
weint, weil er nach bangen Wochen von dem Makel<lb/>
befreit ist, er sei mit der <rs type="pers" ana="n_43341" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> im <rs type="inst">Theater an der<lb/>
Wien</rs> gewesen, weil er unter einer Verleumdung leiden<lb/>
mußte, durch welche, wie er versichert, <seg type="insult">die kostbarsten<lb/>
 Güter der Menschheit, nämlich sein ehelicher<lb/>
Friede und seine Tugend</seg>, gefährdet worden seien. (Weint<lb/>
abermals). Und »wäre es nicht pathologisch, zu glauben<lb/>
, daß er mit <seg type="insult">einer stadtbekannten Kokotte</seg> sich<lb/>
habe blicken lassen?« Aber es wäre gewiß nicht pathologisch<lb/>
, zu glauben, daß er sich mit <seg type="insult">stadtbekannten<lb/>
Wucherern</seg> blicken läßt. Denn der Verkehr mit diesen<lb/>
stört weder das <seg type="insult">Eheglück</seg> noch die <seg type="insult">Moral</seg>. Ein <seg type="insult">stadtbekannter<lb/>
 Geldagent</seg> bezeugt, daß der Chef des <rs type="inst">Sicherheitsamtes<lb/>
</rs> die <rs type="pers" ana="n_43342" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> nicht gekannt hat. Sie bat<lb/>
ihn darum, die Bekanntschaft zu vermitteln, er aber<lb/>
»habe seine Hand nicht dazu geboten« (Bewegung). Und<lb/>
daß der <seg type="insult">Geldagent</seg> imstande gewesen wäre, die Bekanntschaft<lb/>
 zu vermitteln, dünkt der <seg type="insult">Beamtenehre</seg> eine rühmlichere<lb/>
 Enthüllung als der Nachweis der Bekanntschaft.<lb/>
Nein, der Gekränkte hat an jenem Abend bei der<lb/>
<seg type="insult">Hautefinance</seg> soupiert, er saß nicht mit der <seg type="insult">Prostitution<lb/>
</seg> im Theater. Auch das bedeutet ein Alibi.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56713">
Aber wahrlich, besser stünde es um diesen Staat,<lb/>
wenn seine Beamten sich von dem Verdacht, mit<lb/>
<seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_43343" ref="#fk__p_56734">Popper</rs>, <rs type="pers" ana="n_43344" ref="#fk__p_56152">Goldberger</rs> und <rs type="pers" ana="n_43345" ref="#fk__p_52020">Rappaport</rs></seg> gesehen worden<lb/>
 zu sein, durch das Alibi retten könnten, daß sie den<lb/>
Abend bei <rs type="pers" ana="n_43346" ref="#fk__p_49604">Veiths</rs> zugebracht haben! Der Reinigungsprozeß<lb/>
, der in solchem Falle geführt würde, hätte<lb/>
nichts von jener <seg type="insult">schmalzigen Pathetik</seg>, die uns als<lb/>
Dessert zu einem <seg type="insult">unverdaulichen Moralgericht</seg> serviert<lb/>
worden ist, und die Tatsache, daß das <rs type="inst">Sicherheitsbureau<lb/>
</rs> am Schottenring liegt, wäre ein Zufall und<lb/>
kein Verhängnis. Und sollte man nicht glauben, daß<lb/>
gegen die Zumutung der Bekanntschaft mit einem<lb/>
hübschen Geschöpf der Eid genügt hätte? Die Erkenntnis<lb/>
, daß Weiber lügen und <seg type="insult">Prostituierte</seg> mit hochgestellten<lb/>
 Klienten renommieren, ist nicht so kostbar, daß sie<lb/>
uns erst durch eine umständliche Sühneprozedur vermittelt<lb/>
 werden mußte. Der Eid des <RS pers="Moriz Stukart" globID="name_204137">Betroffenen</RS> schlägt<lb/>
den Verdacht einer Beziehung nieder, die Zeugen<lb/>
beweisen nur, daß die Behauptung der Zusammenkunft<lb/>
 erlogen war. Und es kann eine noch so alte<lb/>
Erfahrung sein, daß <seg type="insult">Prostituierte</seg> »sich mit Vorliebe<lb/>
 an Polizeibeamte anlehnen«, der Gegenbeweis<lb/>
gegen eine öffentliche Zusammenkunft bewiese noch<lb/>
nichts gegen eine geheime. Die Andichtung sexuellen<lb/>
Verkehrs — und um eine solche handelt es sich,<lb/>
nicht um die des sozialen Verkehrs — läßt sich nur<lb/>
durch die eidliche Aussage widerlegen. Das ist mit<lb/>
dem für die <seg type="insult"><abbr>k. k.</abbr> Sittenreinheit</seg> wünschenswerten<lb/>
Erfolg geschehen und hätte hinreichen sollen. Das<lb/>
Anbot eines Alibi — es wäre denn die Bereitwilligkeit<lb/>
, seine <seg type="insult">Impotenz</seg> zu beweisen — ist ein ebenso<lb/>
sinnvoller Versuch, wie wenn einer dem Vorwurf,<lb/>
Poker gespielt zu haben, nicht mit der Aufforderung<lb/>
begegnen wollte, daß der Gegner es beweise, sondern<lb/>
mit dem Anbot des Beweises, daß er nie im<lb/>
Leben Poker gespielt habe. Ein <seg type="insult">Kriminalist</seg>, der beweisen<lb/>
 kann, daß etwas nicht geschehen ist, ist sehenswert<lb/>
 und verdient einen Platz im <rs type="inst">Polizeimuseum</rs>; und<lb/>
es gehört <seg type="insult">der ganze Schwachsinn journalistischer <foreign xml:lang="de-loc">Lobhudler</foreign></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr56713">
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc"/></seg> dazu, den <seg type="insult">kriminalistischen Scharfsinn</seg> zu preisen,<lb/>
der »durch einen glänzend komplizierten, schlagenden<lb/>
Gegenbeweis die völlige Haltlosigkeit der vorgebrachten<lb/>
Beschuldigungen erwiesen hat«. Die eidliche Bekräftigung<lb/>
 hätte <seg type="insult">diesen Tröpfen</seg> wahrscheinlich nicht<lb/>
genügt, um den <seg type="insult">Klischees des Polizeiruhmes</seg> jenes neue<lb/>
hinzuzufügen, welches das einzige erfreuliche Resultat<lb/>
dieser Prozesse bedeutet: Dem Chef des <rs type="inst">Sicherheitsbureaus<lb/>
</rs> gebührt das Verdienst, mit der <rs type="pers" ana="n_43347" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs><lb/>
nicht verkehrt zu haben. Oder: Der Polizei ist es<lb/>
gelungen, nachzuweisen, daß sie seit dem Fall <rs type="pers" ana="n_43348" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs><lb/>
keine wie immer gearteten <seg type="insult">außerehelichen Beziehungen</seg><lb/>
gepflogen hat. Was wieder reichlich dafür entschädigt<lb/>
, daß es ihr noch nicht gelungen ist, die Adresse<lb/>
der Frau <rs type="pers" ana="n_43349" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs> ausfindig zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56714">
<space/>Aber wenn man schon aufzählt, was der Polizei alles<lb/>
gelungen ist und was nicht, dann steht eine Tat vor unseren<lb/>
 Augen, vor der die <seg type="insult">Reklame</seg> sich zum <seg type="insult">Ruhm</seg> erhöht.<lb/>
Der Selbstmord der <rs type="pers" ana="n_43350" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> ist ihr gelungen, wie ihr<lb/>
noch nichts gelang. Es ist pure Verleumdung, daß<lb/>
ihre Funktionäre den Körper dieses Mädchens berührt<lb/>
 haben. Aber mit dem Leichnam stehen sie in<lb/>
einer Beziehung, gegen deren Vorwurf kein Alibi<lb/>
hilft. Ihr <seg type="insult">eheliches Glück</seg> wird diese Beziehung nicht<lb/>
gefährden, aber möge sie den Schlaf stören, den ihr<lb/>
<seg type="insult">eheliches Glück</seg> ihnen übrig läßt! Möge sie’s; ich<lb/>
wünsche es aus tiefstem Herzen. Denn sie haben einen<lb/>
<seg type="insult">Kuppler</seg> seiner Strafe zugeführt und den Zweck<lb/>
<seg type="insult">aller kriminalistischen Mühe</seg>, zu verhüten und<lb/>
abzuschrecken, in geradezu vorbildhafter Weise durchgesetzt<lb/>
: <rs type="pers" ana="n_43351" ref="#fk__p_49604">Marcell Veith</rs> wird sein Kind nicht mehr<lb/>
verkuppeln! Wenn man nun einwendet, daß dieser<lb/>
Effekt auch ohne letalen Beigeschmack zu erzielen gewesen<lb/>
 wäre, so vergißt man, daß noch wichtiger als<lb/>
die Verhütung eines <seg type="insult">Verbrechens</seg> die Feststellung<lb/>
eines <seg type="insult">Verbrechens</seg> ist. Die <rs type="inst">Sittenpolizei</rs> hat, wie <seg type="insult">ihr<lb/>
schwergekränkter Vertreter</seg> vor Gericht zugab, lange<lb/>
Jahre gewußt, was <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_43352" ref="#fk__p_49604">Conte Veith</rs></seg> treibe, aber<lb/>
<seg type="insult">eine gewissenhafte Behörde</seg> läßt ein Kind so lange dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr56714">
Ruin preisgeben, bis sie mit Fug einem Vater die<lb/>
Schuld beimessen kann. <seg type="insult">Erhebungen</seg> sind wichtiger<lb/>
als Warnungen und auf einen <seg type="insult">Tatbestand</seg> kommt es<lb/>
an, nicht auf eine Rettung. Bis man seiner Sache<lb/>
sicher ist und gegen ein <seg type="insult">Treiben</seg>, das man für verbrecherisch<lb/>
 hält, einschreiten darf, hilft man sich<lb/>
eben mit Grobheit gegen das Opfer, so gut man kann.<lb/>
Es ist eine <seg type="insult">alte Polizistenweisheit</seg>, daß man ein Verbrechen<lb/>
 auswachsen lassen muß. Eine Warnung hätte<lb/>
den Verdächtigten vielleicht davon abgehalten, sein<lb/>
Kind weiter zu verkuppeln, und dann hätte man<lb/>
überhaupt nicht mehr einschreiten können. Übrigens<lb/>
war der Hausmeister noch nicht gefragt worden. Aber<lb/>
die <rs type="inst">Sittenpolizei</rs> war in all den Jahren nicht müßig gewesen<lb/>
. Im Jahre <date>1904</date>, so erzählt der Oberkommissär,<lb/>
habe er <rs type="pers" ana="n_43353" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3646" ref="#fk__p_58825">Ronacher</rs></rs> gesehen, »wie sie<lb/>
champagnisierte und vom Vater abgeholt wurde«;<lb/>
er »hatte damals schon den Eindruck, daß <rs type="pers" ana="n_43354" ref="#fk__p_49604">Marcell<lb/>
Veith</rs> seine Tochter dem <seg type="insult">Laster</seg> zuführe«. <date>1905</date><lb/>
»glaubte er in seinen Beobachtungen schon so weit<lb/>
zu sein, um mit der Verhaftung vorgehen zu können«.<lb/>
Da ergibt sich »ein Zwischenfall, der ihn wieder<lb/>
davon abhält«. <rs type="pers" ana="n_43355" ref="#fk__p_49604">Veith</rs> war nämlich im Kaffeehaus<lb/>
von der Kassierin ein <seg type="insult">Zuhälter</seg> genannt worden.<lb/>
Also eine Zeugin für den polizeilichen Verdacht?<lb/>
Mit nichten! <rs type="pers" ana="n_43356" ref="#fk__p_49604">Veith</rs> klagte wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
 und produzierte ein <seg type="insult">Virginitätszeugnis</seg> seiner<lb/>
Tochter. »Das machte mich stutzig.« Wie denn<lb/>
auch anders? Hieramts ist nur eine Pforte der Lust<lb/>
bekannt, und wenn die vorschriftsmäßig geschlossen<lb/>
ist, zweifelt ein <seg type="insult"><rs type="inst">Sittenpolizist</rs></seg> nicht, daß <seg type="insult">»nichts Unrechtes<lb/>
«</seg> geschehen ist. Das Jahr <date>1906</date> bricht heran,<lb/>
und der Mann avanciert zum <seg type="insult">Vorstand einer<lb/>
Abteilung für Prostitutionswesen</seg>. Was sich sonst begibt<lb/>
, erzählt der Zeuge nicht. Aber <date>1907</date>! In diesem<lb/>
Jahr langt — endlich — eine anonyme Anzeige gegen den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43357" ref="#fk__p_49604">Veith</rs> ein. Der <seg type="insult">Oberkommissär</seg> weist sie dem <seg type="insult">Kommissär<lb/>
</seg> zu, dieser aber meint, »da werde nicht viel zu<lb/>
machen sein«. Trotzdem wird ein Akt requiriert, werden<lb/>
</p>
            <p ana="pr56714">
<seg type="insult">Erhebungen</seg> gepflogen, und der <seg type="insult">Oberkommissär</seg> versichert<lb/>
 sogar einmal gesprächsweise, daß er von der<lb/>
Richtigkeit der Anzeige überzeugt sei. Aber es ist nichts<lb/>
zu machen, bis eines Tages <rs type="pers" ana="n_43358" ref="#fk__p_49604">Veith</rs> glücklicherweise »unvorsichtig<lb/>
 wird« und Besuche im eigenen Hause zuläßt<lb/>
. Jetzt kann der Hausmeister gefragt werden.<lb/>
Da er ja sagt, schreitet die Polizei ein. Und zwar<lb/>
im Jahre <date>1908</date> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Staatsanwalt trat später von<lb/>
der Anklage, es sei auch im Hause gekuppelt worden,<lb/>
zurück, und so mag man sich heute vorstellen,<lb/>
daß die Polizei noch weiter nach der Lehre <rs type="pers" ana="n_43359" ref="#fk__p_48747">Tolstojs</rs><lb/>
gelebt und dem Übel nicht gewehrt hätte, wenn<lb/>
die entscheidende Recherche sich schon damals<lb/>
als haltlos erwiesen hätte. <rs type="pers" ana="n_43360" ref="#fk__p_49604">Veith</rs> wurde wegen all der<lb/>
Indizien verurteilt, mit denen die Polizei nichts anfangen<lb/>
 konnte, bis sie jenes Faktum ermittelte,<lb/>
von dem er loskam. Das schafft einige Beunruhigung<lb/>
. Aber glücklicherweise weiß man, daß<lb/>
zu den juristischen Gesichtspunkten, die bei der<lb/>
Formulierung eines <seg type="insult">Tatbestandes</seg> maßgebend sind,<lb/>
auch die <seg type="insult">Rücksicht auf <rs type="pers" ana="n_43361" ref="#fk__p_49668">Theresianisten</rs></seg> gehört.<lb/>
Daß der Staatsanwalt sogar die Unterhändlerschaft<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_43362" ref="#fk__p_49604">Marcell Veith</rs> »gar nicht beweisen wollte«, hob<lb/>
der <rs type="inst">Gerichtshof</rs> dankbar hervor; es blieb ihm erspart<lb/>
, <seg type="insult">die Herren</seg> einzuvernehmen, denen die <seg type="insult">verbrecherische<lb/>
 Absicht</seg> des Angeklagten wohl getan<lb/>
hatte. Nun war die <seg type="insult">demokratische Heuchelei</seg>, die sich<lb/>
gegen die <seg type="insult">Konsumenten</seg> der <seg type="insult">Prostitution</seg> kehrte,<lb/>
gewiß <seg type="insult">eine der gräulichsten Erscheinungen in diesem<lb/>
moralischen Fiebertraum</seg>. Aber noch weit unappetitlicher<lb/>
 ist eine <seg type="insult">Gerechtigkeit</seg>, die den zahlenden Teilnehmer<lb/>
 an der <seg type="insult">verbrecherischen Handlung</seg> sogar<lb/>
vor der Zeugenschaft bewahrt, lieber auf einen <seg type="insult">Tatbestand<lb/>
</seg> verzichtet als einen Beweis zuzulassen, und<lb/>
die sich zwar für die Einsicht gewinnen läßt,<lb/>
daß es notwendig sei, sich eines Kupplers zu<lb/>
bedienen, jedoch nicht für die Erkenntnis von der<lb/>
Notwendigkeit des Kupplers. Man mag <seg type="insult">den historischen<lb/>
205</seg>, auf deren Aussage das Gericht verzichtet hat,<lb/>
</p>
            <p ana="pr56714">
das Recht auf ein Privatleben zugestehen: allzutief<lb/>
scheint mir der Mann, der von seiner Tochter Geld<lb/>
nimmt, nicht unter einer <seg type="insult">Menschenklasse</seg> zu stehen,<lb/>
deren Vertreter sich bei den Fiakern beschweren, daß<lb/>
sie mit der <rs type="pers">Poldi</rs> vorlieb nehmen mußten, wenn die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43363" ref="#fk__p_50268">Mizzi</rs> nicht wollte. Wehe der Unglücklichen, die vor<lb/>
<seg type="insult">dieser Horde</seg> kein <seg type="insult">Zuhälter</seg> schützt! Daß <seg type="insult">die bürgerliche<lb/>
Gesellschaft</seg> mit Verachtung auf ihn blickt, ist begreiflich<lb/>
; denn er ist der heroische Widerpart ihrer Unterhaltungen<lb/>
. Sie sind bloß <seg type="insult">schlechtere Christen</seg>, er aber ist<lb/>
ein besserer Teufel. Er ist der Antipolizist, der die <seg type="insult">Prostituierte<lb/>
</seg> besser vor dem Staat schützt, als der Staat die<lb/>
Gesellschaft vor ihr. Er ist der letzte moralische Rückhalt<lb/>
eines Weibes, das an <seg type="insult">der guten Gesellschaft</seg> zu Schanden<lb/>
 geht. Von ihr kann sie nur reich werden, von<lb/>
ihm wird sie schön. Wenn er sie ausraubt, so hat<lb/>
sie mehr davon, als wenn die anderen sie beschenken<lb/>
. Weil er »zu ihr hält«, ist er mißachteter als sie<lb/>
selbst; aber diese Mißachtung ist nur ein Mantel<lb/>
des Neides: die Gesellschaft muß ihre Lust bezahlen,<lb/>
sie empfängt Ware für Geld, aber das Weib empfängt<lb/>
 das Geld und behält die Lust, um den Einen<lb/>
doppelt zu beschenken. Dort ist die Liebe eine ökonomische<lb/>
 Angelegenheit, hier macht eine Naturgewalt<lb/>
 die Rechnung. Wo fängt die Ethik an und wo<lb/>
hört sie auf? Die Beziehung des Adoptivvaters zur<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43364" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> ist vielleicht mehr Familienangelegenheit<lb/>
als erotisches Mysterium. Wer Geschäftsbücher führt,<lb/>
ist ein Administrator, kein <seg type="insult">Räuber</seg>; dieser Beschützer<lb/>
hätte sein Mädchen vielleicht auch vor einem <seg type="insult">Strizzi</seg><lb/>
beschützt. Die Gesellschaft mag den Geschmack<lb/>
mißbilligen, der ihn bei der Wahl des Berufes für<lb/>
seine Tochter geleitet hat; in der Konsequenz des<lb/>
Schrittes ist er allen Anforderungen der <seg type="insult">Familienmoral<lb/>
</seg> gerecht <choice><sic>worden</sic><corr>geworden</corr></choice>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56715">
<space/>Und die <seg type="insult"><rs type="pers">Hannele-Visionen</rs></seg>, die die <seg type="insult">öffentliche<lb/>
Meinung</seg> um den Fall gewoben hat, zerstieben vor<lb/>
der Entdeckung, daß die Polizei die <rs type="pers" ana="n_43365" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> ins<lb/>
Wasser getrieben hat, als sie ihr den Vater nahm, den<lb/>
</p>
            <p ana="pr56715">
sie ernähren wollte. Und daß nicht der Vater, sondern<lb/>
ein Polizist gegen sie grob war. Ehe er ihren Selbstmord<lb/>
 beging! Hätte der Vater sie gestoßen, gepeitscht<lb/>
, am <seg type="insult">Familienherd</seg> geröstet, er wäre mit der Strafe<lb/>
der Verwarnung davongekommen. Aber weil er ihren<lb/>
Körper Zärtlichkeiten aussetzte, kommt er auf ein<lb/>
Jahr ins Zuchthaus. In <seg type="insult">diesen Grenzen des Irrsinns</seg><lb/>
lebt <seg type="insult">unsere Sittlichkeit</seg>. Und infernalisch ist die Bosheit,<lb/>
mit der sie dann noch den Mund einer Toten verstopfen<lb/>
möchte. Wenn <rs type="pers" ana="n_43366" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> vor Gericht bekundet,<lb/>
daß ihr Vater sie nicht verkuppelt habe — man<lb/>
halte sie für befangen und lehne ihr Zeugnis in<lb/>
Gottes Namen ab. Wenn sie sich aber selbst für befangen<lb/>
 erklärt und sagt, sie sei aus Liebe zu<lb/>
ihrem Vater ins Wasser gegangen, dann sollte man<lb/>
glauben, daß nur mehr <seg type="insult">ein von der Moral verbranntes<lb/>
Hirn</seg> sich eines Zweifels unterfangen darf. »Weil sie<lb/>
den <seg type="insult">Lebenswandel</seg> nicht mehr ertragen konnte«, lautet<lb/>
<seg type="insult">der Blindheit letzter Schluß</seg>. Sie sehen nur noch einen<lb/>
Leichnam und ein Nachtcafé. Aber <rs type="pers" ana="n_43367" ref="#fk__p_50268">Mizzi Veith</rs> hat<lb/>
sich nach der Verhaftung ihres Vaters ertränkt und nicht<lb/>
eine Stunde früher; sie war frei, von dem Zwang<lb/>
eines <seg type="insult">Kupplers</seg> erlöst, konnte endlich Tabakarbeiterin<lb/>
werden, und hat sich dennoch ertränkt. Nein, die<lb/>
Freude hätte sie noch lange gefreut, und man<lb/>
kann nicht einmal sagen, daß sie das <seg type="insult">Familienleben</seg><lb/>
satt hatte. Das <seg type="insult">Laster</seg> mag ja im allgemeinen von<lb/>
den <seg type="insult">Moralbegriffen der bürgerlichen Gesellschaft</seg><lb/>
schon ziemlich angefressen sein, aber noch ist kein<lb/>
<seg type="insult">Familienerlebnis</seg> imstande, ihm die Lebensfreude zu<lb/>
verderben. Die <seg type="insult">Prostitution</seg> mag arg verbürgerlicht<lb/>
sein: so schlimm steht es noch nicht um sie, daß<lb/>
man die Hoffnung aufgeben müßte, das Dasein durch<lb/>
sie heiterer zu gestalten. Ach, ein <seg type="insult">Verbrechen</seg> ist<lb/>
immer erst das, was nach vier Jahren herauskommt<lb/>
und bis dahin allen Beteiligten einen Heidenspaß<lb/>
bereitet hat. Die <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> lebt so lange in<lb/>
Frieden, bis es dem Neid gefällt, die <seg type="insult">Moral</seg> auf sie aufmerksam<lb/>
 zu machen, und der Skandal beginnt immer<lb/>
</p>
            <p ana="pr56715">
erst dann, wenn »die Polizei ihm ein Ende bereitet«.<lb/>
Sie übt eine Raison, der wir alle uns zu beugen<lb/>
haben. Nur manchmal gelüstet uns, zu glauben, daß<lb/>
der einzige Bezirk, durch den die Linie eines logischen<lb/>
Lebens geht, die Welt der besinnungslosen <seg type="insult">Huren</seg> sei. Daß<lb/>
der einzige würdige Betrieb im Staate die <seg type="insult">Prostitution<lb/>
</seg> sei, normal neben der <seg type="insult">Perversität</seg> des geistigen,<lb/>
planvoll neben der <seg type="insult">Wirrnis</seg> des politischen, reell neben<lb/>
dem <seg type="insult">Schwindel des sozialen Betriebes</seg>. Der Freudenmarkt<lb/>
mag seine Auswüchse haben und seine Unordnung, Mißbräuche<lb/>
 und irdische Mängel, seinen Ekel und Verdruß.<lb/>
Aber er ist die einzige Einrichtung <seg type="insult">der bürgerlichen Gesellschaft<lb/>
</seg>, die nicht von Grund aus verkommen ist. Sollen<lb/>
wir uns auch ihn noch verhunzen lassen? Das Beispiel,<lb/>
das <seg type="insult">die bürgerliche Gesellschaft</seg> an jedem Tag<lb/>
der <seg type="insult">Prostitution</seg> gibt, ist schlimm genug; braucht’s<lb/>
noch einer Einmischung der Autorität? Sie imponiert<lb/>
 schlecht. Denn schlechter als der Amtsmißbrauch,<lb/>
dessen Vorwurf die Polizisten entkräftet haben, ist<lb/>
<seg type="insult">jener Gebrauch des Amtes</seg>, der vier Jahre ein <seg type="insult">Verbrechen<lb/>
</seg> sich in der Stille entwickeln läßt, um dann<lb/>
mit <seg type="insult">mörderischem Eklat</seg> einen Erfolg zu erzielen.<lb/>
<seg type="insult">Welch eine kriminalistische Ausbeute</seg>: In der einen<lb/>
Hand ein <seg type="insult">Tatbestand</seg>, in der andern eine Wasserleiche!<lb/>
<seg type="insult">Ein nasses Abenteuer der Moral!</seg> Macht nichts, wir<lb/>
schütteln uns, und leben gesund weiter. Es gurgelt<lb/>
, man prozessiert um eine Welle im Meer, und<lb/>
der Schlund schließt sich<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der <seg type="insult">Plumpsack</seg> geht<lb/>
um, schlägt ein kleines Mädchen tot, und legt sich<lb/>
wieder hin. Dann geht das Spiel von neuem los. Das<lb/>
sind die <seg type="insult">Moralprozeduren des Staates</seg>. Sie langweilen<lb/>
 mich. <foreign xml:lang="la">Quousque tandem, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_43368" ref="#fk__p_39835"><seg type="spc">Cato</seg></rs></seg>, abutere<lb/>
patientia nostra?</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr56716">
<rs type="pers" ana="n_43369" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56719">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_43370" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3647" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3648" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56722">
<rs type="self" ana="werk_16272"><B>DIE FACKEL</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr56723">
Herausgeber: <rs type="pers" ana="n_43371" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr56724">
erscheint in zwangloser Folge im Umfang von 16—32 Seiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56725">
<B>BEZUGS-BEDINGUNGEN:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56726">
für Oesterreich-Ungarn, 36 Nummern, portofrei <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr56726_a">
K 9.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr56726_b">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="Oesterreich-Ungarn" rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr56726_c">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 4.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr56726_d">
<DITTO cont="für" rend="»"/> das Deutsche Reich, 36 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr56726_e">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 10.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr56726_f">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="das" rend="»"/> <DITTO cont="Deutsche" rend="»"/> <DITTO cont="Reich," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr56726_g">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 5.25<lb/>
</p>
            <p ana="pr56726_h">
» die Länder <abbr>d.</abbr> <rs type="inst"><abbr>Weltpostv.</abbr></rs>, 36 Nummern, portofrei<lb/>
</p>
            <p ana="pr56726_i">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 12.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr56726_j">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="die" rend="»"/> <DITTO cont=" Länder " rend="»"/> <DITTO cont="d." rend="»"/> <DITTO cont="Weltpostv.," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr56726_k">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 6.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr56727">
<B>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum<lb/>
, sondern auf eine bestimmte Anzahl <abbr>v.</abbr> Nummern.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56728">
<B>Verlag: Wien, III. Hintere Zollamtsstr. 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56729">
Kommissionsverlag für Deutschland:<lb/>
</p>
            <p ana="pr56730">
<B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3649" ref="#fk__p_58662"><seg type="spc">Otto Maier</seg></rs></rs>, <seg type="spc">Leipzig</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56731">
<B>Stephansstraße <abbr>Nr.</abbr> 12.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56732">
<B>Im Einzelverkauf 30 <abbr>Pf.</abbr> Berlin NW 7, Friedrichstraße 101, <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_3650" ref="#fk__p_58593"><abbr>M.</abbr> Lilienthal</rs></rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56735">
<B>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_16273">Fackel</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56736">
<B>befindet sich jetzt</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56737">
<B>Wien, III/2.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56738">
<B>Hintere Zollamtsstrasse <abbr>Nr.</abbr> 3.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56739">
<B>Telephon <abbr>Nr.</abbr> 187</B>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56742">
<space/><B>Inhalt der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_16274">Doppelnummer 261—262</rs>,</B><lb/>
<date>13. Oktober</date>: <contItem contItemID="ci_3008" href="FK-10-261_n0001.xml" firstParParID="pr56083">Apokalypse (Offener Brief an das Publikum).<lb/>
Von <rs type="pers" ana="n_43372" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_3009" href="FK-10-261_n0015.xml" firstParParID="pr56118"><rs type="title"><foreign xml:lang="en">The harlot’s house</foreign></rs>. Von <rs type="pers" ana="n_43373" ref="#fk__p_50868"><seg type="spc">Oskar<lb/>
Wilde</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_3010" href="FK-10-261_n0016.xml" firstParParID="pr56135"><seg type="insult"><rs type="title">Die Malerischen</rs></seg>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_3011" href="FK-10-261_n0023.xml" firstParParID="pr56145"><seg type="insult"><rs type="title">Entwicklung</rs>.</seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_3012" href="FK-10-261_n0028.xml" firstParParID="pr56170">Zur Selbsthilfe<lb/>
.</contItem> — <contItem contItemID="ci_3013" href="FK-10-261_n0033.xml" firstParParID="pr56188"><seg type="insult"><rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3651" ref="#fk__p_49994">Harden-Lexikon</rs></rs>.</seg> Von <rs type="pers" ana="n_43374" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_3014" href="FK-10-261_n0041.xml" firstParParID="pr56550"><seg type="insult"><rs type="title">Die Mütter</rs>.</seg><lb/>
Von <rs type="pers" ana="n_43375" ref="#fk__p_42737"><seg type="spc">Erbt</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_3015" href="FK-10-261_n0043.xml" firstParParID="pr56555">Zitate.</contItem> — <contItem contItemID="ci_3016" href="FK-10-261_n0044.xml" firstParParID="pr56581">Mitteilung.</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr56745">
<B>Krondorfer</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56746">
<B><seg type="spc">natürlicher<lb/>
alkalischer</seg><lb/>
<seg type="i">SAUERBRUNN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56746_a">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3652" ref="#fk__p_57646"><seg type="spc"><B>CARL GÖLSDORF</B></seg></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr56746_b">
<seg type="symbol" subtype="eagle"/>
</p>
            <p ana="pr56746_d">
<B><abbr>k. u. k.</abbr> <seg type="spc">Hoflieferant</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56746_d">
<seg type="i">Karlsbad, Budapest V. Wien IX.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr56746_e">
<seg type="i"><seg type="spc">Krondorf</seg>. Berlin.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr56750">
<seg type="spc"><B>Manuskripte</B></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr56750">
<B>wissenschaftlichen und<lb/>
literarischen Inhaltes</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56750">
<B>(auch in englischer und französischer Sprache) werden zur<lb/>
korrektesten Vervielfältigung mit der Schreibmaschine übernommen<lb/>
: <rs type="pers" ana="n_43376" ref="#fk__p_59778"><abbr>M. B.</abbr></rs>, IV., Schäffergasse 22, IV. <abbr>St.</abbr></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56755">
<B>Maschinschreibarbeiten jeder Art,</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56756">
Vervielfältigungen liefert in nur erstklassiger Ausführung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr56757">
<B><rs type="pers" ana="n_43377" ref="#fk__p_49705">Marie Hoschna</rs>,</B> Wien, VII. Mariahilferstraße <abbr>Nr.</abbr> 12.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56760">
<B>Unternehmen für Zeitungsausschnitte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56761">
<B><rs type="inst">OBSERVER</rs>,</B> Wien, I. Concordiaplatz <abbr>Nr.</abbr> 4 (Telephon <abbr>Nr.</abbr> 12801),<lb/>
versendet Zeitungsausschnitte über jedes gewünschte Thema. Man verlange Prospekte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56765">
<B>Im <rs type="inst">Verlage ‚Die FACKEL‘</rs> sind erschienen</B><lb/>
und durch alle Buchhandlungen oder direkt zu beziehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr56766">
<B><rs type="pers" ana="n_43378" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56767">
<B><rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3653" ref="#fk__p_49994">MAXIMILIAN HARDEN</rs></rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56769">
<B><rs type="title">Eine Erledigung</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56770">
Preis 60 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 60 <abbr>Pf.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr56771">
<B><rs type="title"><seg type="spc">Ein Nachruf</seg></rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56772">
Preis 60 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 60 <abbr>Pf.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr56773">
<B><rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3654" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> Antwort</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56774">
Preis 60 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 60 <abbr>Pf.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr56777">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur <rs type="pers" ana="n_43379" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3655" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3656" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr56785">
<contItem contItemID="ci_3017" href="FK-10-264_n0001.xml" firstParParID="pr56821"><seg type="insult"><B>Politik.</B></seg> Von <rs type="pers" ana="n_43381" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_3018" href="FK-10-264_n0005.xml" firstParParID="pr56827"><B><rs type="title">Ein chinesischer<lb/>
Philosoph</rs>.</B> Von <rs type="pers" ana="n_43382" ref="#fk__p_50868">Oscar <seg type="spc">Wilde</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_3019" href="FK-10-264_n0015.xml" firstParParID="pr56843"><B><rs type="title">Über die Jungfrauschaft<lb/>
</rs>. Von <rs type="pers" ana="n_43383" ref="#fk__p_55589"><seg type="spc">Shakespeare</seg></rs>.</B></contItem> — <contItem contItemID="ci_3020" href="FK-10-264_n0017.xml" firstParParID="pr56857"><B><rs type="title">Tagebuch</rs>.</B><lb/>
Von <rs type="pers" ana="n_43384" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_3021" href="FK-10-264_n0033.xml" firstParParID="pr57149"><seg type="insult"><B><rs type="title">Der Germanist</rs>.</B></seg> Von <rs type="pers" ana="n_43385" ref="#fk__p_51000">Otto<lb/>
<seg type="spc">Stoessl</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_3022" href="FK-10-264_n0037.xml" firstParParID="pr57162"><seg type="insult"><B><rs type="title">Der neue Ruhm</rs>.</B></seg> Von <rs type="pers" ana="n_43386" ref="#fk__p_50998">Otto <seg type="spc">Soyka</seg></rs>.<lb/>
</contItem>— <contItem contItemID="ci_3023" href="FK-10-264_n0040.xml" firstParParID="pr57174"><seg type="insult"><B><rs type="title">Die Liebe zum Staate</rs>.</B></seg> Von <rs type="pers" ana="n_43387" ref="#fk__p_39563">Bruno <seg type="spc">Wolfgang</seg></rs>.<lb/>
</contItem>— <contItem contItemID="ci_3024" href="FK-10-264_n0044.xml" firstParParID="pr57205"><B>Glossen.</B> Von <rs type="pers" ana="n_43388" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>.</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr56789">
<B>Nachdruck und gewerbsmäßiges Verleihen verboten; gerichtliche Verfolgung<lb/>
vorbehalten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56794">
<B><U>In zweiter Auflage erschienen:</U></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56795">
<rs type="title"><B>Sittlichkeit und Kriminalität</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr56796">
<B>I. Band der <rs type="title">Ausgewählten Schriften</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56797">
von<lb/>
</p>
            <p ana="pr56798">
<B><rs type="pers" ana="n_43389" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56799">
<B>Broschiert</B> — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr56799_a">
<B>K 7.20</B> <seg type="symbol" subtype="equals"/> <B><abbr>Mk.</abbr> 6.</B>—<lb/>
</p>
            <p ana="pr56799_b">
<B>Ganzleinen</B> — — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr56799_c">
<B><DITTO cont="K" rend="„"/> 8.70</B> <seg type="symbol" subtype="equals"/> <B><DITTO cont="Mk." rend="„"/> 7.25</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56800">
<B>Bestellungen auf das im Verlag der <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_3657" ref="#fk__p_48837"><abbr>L.</abbr> Rosner</rs></rs>, Wien und Leipzig, erschienene Werk nimmt<lb/>
jede Buchhandlung, sowie der Verlag der ‚<rs type="self" ana="werk_16276">Fackel</rs>‘,<lb/>
<seg type="symbol" subtype="∷"/> Wien, III/2, Hintere Zollamtsstraße 3, entgegen. <seg type="symbol" subtype="∷"/></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56803">
<DATERANGE>Mitte November</DATERANGE> erscheint im unterzeichneten Verlag:<lb/>
</p>
            <p ana="pr56804">
<B><rs type="pers" ana="n_43390" ref="#fk__p_46313">HUBERT WILM</rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr56805">
<rs type="title"><B>EIN PARKMÄRCHEN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr56806">
<seg type="symbol" subtype="∷"/> <B>SIEBEN ZEICHNUNGEN</B> <seg type="symbol" subtype="∷"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr56807">
Liebhaber wertvoller und seltener Kunstwerke seien<lb/>
schon jetzt auf diese Neuerscheinung aufmerksam<lb/>
gemacht. Die sieben — farbigen — mit den vornehmsten<lb/>
Mitteln moderner Technik reproduzierten Zeichnungen<lb/>
sind vom Künstler handschriftlich signiert und wurden in<lb/>
einer eleganten Mappe im Formate 45 <seg type="symbol" subtype="multiply"/> 32 cm vereinigt.<lb/>
Die einmalige numerierte Auflage beträgt 200 Exemplare.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56808">
Der Subskriptionspreis einer Mappe ist 30 Mark.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56809">
<seg type="symbol" subtype="□"/> Ausführliche Prospekte auf Verlangen. <seg type="symbol" subtype="□"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr56811">
MÜNCHEN<lb/>
</p>
            <p ana="pr56812">
Franz Josefstraße <abbr>Nr.</abbr> 9/0<lb/>
</p>
            <p ana="pr56813">
<rs type="inst">Verlagsgesellschaft München<lb/>
<abbr>G. m. b. H.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr56817">
<rs type="self" ana="werk_16277"><C><seg type="spc"><B>Die Fackel</B></seg></C></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr56818">
<B><abbr><C>Nr.</C></abbr> 264—65 <date>18. NOVEMBER 1908</date> X. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46313">
               <persName>Wilm, Hubert</persName>
               <birth>
                  <date>1887-11-17</date>
                  <place>Kaufbeuren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-4-27</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Graphiker</occupation>
               <occupation>Kunstsammler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39563">
               <persName>Wolfgang, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1879-02-17</date>
                  <place>Iglau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-12-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Erzähler</occupation>
               <note type="comment">Die Liebe zum Staate; </note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38296">
               <persName>Sachs, Anna</persName>
               <occupation>Bordellbesitzerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39835">
               <persName>Cato, Marcus Portius</persName>
               <birth>
                  <date>234 BC</date>
                  <place>Tusculum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>149 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62841</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56734">
               <persName>Popper</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37970">
               <persName>Alexander der Große</persName>
               <birth>
                  <date>356</date>
                  <place>Pella</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>323-6-13</date>
                  <place>Babylon</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13146</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13309</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42737">
               <persName>Erbt, d. i. Egon Karplus</persName>
               <birth>
                  <date>1886-11-30</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-10-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">cand. iur., Venedig; Hinweis Lensing 29.04.2006</note>
               <note type="comment">Eltern Josef und Malvine Karplus</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53527">
               <persName>Vitus, Hl.</persName>
               <death>
                  <date>304?</date>
                  <place>Lukanien</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38658">
               <persName>Bachrach, Adolf Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-12-27</date>
                  <place>Sternberg/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-4-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Rosenbursenstr. 8</note>
               <note type="comment">Stockhammer, mailing list 19. 1. 2008</note>
               <note type="comment">ZF 1. Tor, 20/16/57</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48837">
               <persName>Rosner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-05-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49705">
               <persName>Hoschna, Marie</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-21</date>
                  <place>Winterberg/Böhmen</place>
               </birth>
               <occupation>Stenotypistin</occupation>
               <note type="comment">6., Engelgasse 6</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50268">
               <persName>Veith, Mizzi</persName>
               <birth>
                  <date>1889</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Prostituierte</occupation>
               <note type="comment">unehel. Tochter der Dienstmagd Anna Wimmer</note>
               <note type="comment">RP 31.07.1908, Seite 5</note>
               <note type="comment">Selbstmord vor Juli 1908</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28629</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56152">
               <persName>Goldberger, Ludwig Max</persName>
               <birth>
                  <date>1848</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-10-22</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Berliner Commerzienrath 1913, dreiwöchiger Aufenthalt in den USA</note>
               <note type="comment">Geh. Commerzienrat, W30, Drakestr. 3</note>
               <note type="comment">Das Land der unbegrenzten Möglichkeiten. Beobachtungen über das Wirtschaftsleben der Vereinigten Staaten von Amerika</note>
               <note type="comment">verh. mit Clara, geb. Simon</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4478</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58825">
               <persName>Ronacher (Vergnügungsetablissement)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52020">
               <persName>Rappaport, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1871-1-2</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsherausgeber</occupation>
               <note type="comment">1., Opernring 10 (Eig. u. Red. der "Wiener Rundschau")</note>
               <note type="comment">"Jüdisches Volksblatt"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59778">
               <persName>Bouchal, Marie</persName>
               <birth>
                  <date>1883-1-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Schreibbüroinhaberin</occupation>
               <note type="comment">Schreibbüro; 4., Schäffergasse 22, IV (1908)</note>
               <note type="comment">Marianne Bouchal, ZF 67/9/91 (bis 31.10.1992)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57646">
               <persName>Gölsdorf, Carl (Mineralwasser)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58593">
               <persName>Lilienthal, M. (Buchhandlung)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52058">
               <persName>Riehl, Regine</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-6</date>
                  <place>Ungarisch-Hradisch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bordellinhaberin</occupation>
               <note type="comment">Bordellbetreiberin; Prozeß 03.11.1906ff.</note>
               <note type="comment">Grünethorgasse 24</note>
               <note type="comment">lt. Erhebung vom 14.11.1922 am 5.4.22 Bez. Ger. I</note>
               <note type="comment">Urteil NFP 08.11.1906, Seite 11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23400</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49604">
               <persName>Veith, Marcel</persName>
               <birth>
                  <date>1862-1-2</date>
                  <place>Liboch/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-3-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Agent</occupation>
               <note type="comment">5., Kriehubergasse 13</note>
               <note type="comment">verh. 05.02.1898 Dienstmagd Anna Wimmer</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55995">
               <persName>Baedeker, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1801-11-3</date>
                  <place>Essen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-10-4</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49668">
               <persName>Maria Theresia </persName>
               <death>
                  <date>1780-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
               <occupation>Kaiserin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4255</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58662">
               <persName>Maier, Otto (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>