<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08827.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08826.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08828.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Klarstellung, in: Fackel Heft 22, Nr. 554, 1920, S. 1-6</title>
            <title type="iso-date">1920-11-01</title>
            <title type="id">tid_08827</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">554</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-554_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/554,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Klarstellung</head>
            <p ana="pr117118">
<space/>Ich habe neulich gesagt, daß ich mich schämen<lb/>
würde, wenn ich auch nur vor einem Menschen in<lb/>
diesem Saal gesprochen hätte, dessen Verstand und<lb/>
Charakter ihn nicht davor bewahren würden, zum<lb/>
<seg type="insult">Wähler des <rs type="pers" ana="n_72291" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg> herabzusinken. Ich möchte<lb/>
mich der angenehmen Illusion hingeben, daß sich<lb/>
auch heute, nachdem es vollbracht, kein <seg type="insult">solcher<lb/>
Verirrter</seg> hieher verirrt hat, denn man könnte doch<lb/>
unmöglich von mir verlangen, daß ich zu <seg type="insult">Menschen</seg><lb/>
spreche, deren Gruß ich gegebenenfalls nicht<lb/>
erwidern würde, und wenngleich ich bei ihnen nicht<lb/>
ebensoviel Schamgefühl voraussetze wie bei mir selbst,<lb/>
so glaube ich doch, daß eine gewisse Befangenheit<lb/>
sie davon abhalten müßte, meine Vorträge zu besuchen,<lb/>
da sie ja vielleicht wissen, wie empfindlich ich im<lb/>
Punkte der weltgeschichtlichen Ehre bin und daß<lb/>
ich sogar mit <seg type="insult">solchen Lappalien wie dem nutzlos<lb/>
vergossenen Blut von Millionen</seg> keinen Spaß verstehe.<lb/>
<seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_72292" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs></seg> nun hat sich, kurz bevor sich <seg type="insult">der<lb/>
Auswurf der Menschheit, also die vorzüglichsten<lb/>
Männer der Innern Stadt</seg> für ihn unbedenklich wie<lb/>
für den Besuch des <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Chapeau rouge</foreign></rs> entschieden haben<lb/>
— ich bitt Sie, was fängt man mit <seg type="insult">dem angebrochenen<lb/>
Weltuntergang</seg> an — <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_72293" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs></seg> hat sich damit<lb/>
verteidigt, daß er schlicht sagte, er habe, <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">propheta<lb/>
in sua patria</foreign></seg>, allerdings gewußt, daß <seg type="insult">jeder<lb/>
deutsche Sieg</seg> eine Niederlage und die Fortsetzung<lb/>
des Krieges aussichtslos sei, aber er habe doch<lb/>
unmöglich die Armee, die eben damit beschäftigt<lb/>
war, sich heldenhaft zu schlagen — ein <seg type="insult">Wort</seg>, für<lb/>
</p>
            <p ana="pr117118">
das eine Gasbombe gehört — darin unterbrechen<lb/>
und darüber aufklären können, daß es vergebens sei.<lb/>
Diese Verteidigung war darnach angetan, <seg type="insult">die Besucher<lb/>
des <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Chapeau rouge</foreign></rs></seg> in ihrem Vertrauen zu <seg type="insult">dem<lb/>
Mann ihrer Wahl</seg> zu bestärken. Aber wahrlich,<lb/>
kein <seg type="insult">Ehrensitz, der Ehrlosigkeit einer Gesellschaft<lb/>
abgerungen</seg>, die bald ihren Untergang vergessen<lb/>
haben wird, kein Abgeordnetenmandat wird ihm die<lb/>
<seg type="insult">Immunität vor dem Weltgericht</seg> sichern! Welch ein<lb/>
Fluch aber ist es, unter <seg type="insult">diesen Toten</seg> zu leben und<lb/>
unaufhörlich an <seg type="insult">diese Vergessenden</seg> erinnert zu sein!<lb/>
Könnten sie erwachen, so würde Schamrot zur <seg type="insult">Parteifarbe<lb/>
</seg> und sie wüßten, daß sie noch mehr auf dem<lb/>
Gewissen haben als einem <seg type="insult">Schlachtbankrotteur</seg> auf<lb/>
die Beine zu helfen. Denn das einzige, was sich<lb/>
nirgendwo in der Welt vorstellen, aber hierzulande<lb/>
erleben läßt, ist geschehen: daß sie eine <seg type="insult">Partei</seg>, die<lb/>
ihr Vaterland an eine <seg type="insult">Mörderbande</seg> verkauft hat, <seg type="insult">die<lb/>
Urheberin und Zutreiberin all der vernichtenden Siege</seg>,<lb/>
nicht zerbrochen haben, sondern ihr wieder <seg type="insult">einen<lb/>
dieser Siege</seg> erringen halfen, vor denen uns nichts<lb/>
rettet als der Tod. Daß <seg type="insult">Schwarz und Gelb</seg> sich <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">in<lb/>
solidum</foreign> des österreichischen Schmutzes</seg> verbanden<lb/>
und ein <seg type="insult">Christentum</seg>, vor dem uns Gott erhalte,<lb/>
Gott beschütze, mit Hilfe der jüdischen Presse einen<lb/>
<seg type="insult">Sieg</seg> errang, der auf der <rs type="inst">Börse</rs> mit <seg type="insult">einer stürmischen<lb/>
Hausse</seg> begrüßt wurde. Ich habe mich mein<lb/>
Lebtag geschämt, ein <seg type="insult">Österreicher</seg> zu sein, und nie<lb/>
mich dieser Scham geschämt, wissend, daß sie der<lb/>
bessere Patriotismus sei. Nun erst, da das <seg type="insult">Vaterland</seg><lb/>
kleiner und <seg type="insult">die nationale Natur</seg> klarer geworden<lb/>
ist, erweist sich mir die tiefere Berechtigung dieses<lb/>
Schamgefühls. Ist es nicht die hoffnungsloseste und<lb/>
toteste aller Gewißheiten, unter einer <seg type="insult">Nation</seg> zu leben,<lb/>
die durch Schaden dümmer wird? Die von <seg type="insult">dem<lb/>
furchtbaren Trugschluß der Dummheit</seg> vegetiert, daß,<lb/>
weil es einmal besser war, bevor es schlechter wurde,<lb/>
nicht die Schuldigen, sondern die Verschuldeten<lb/>
</p>
            <p ana="pr117118">
an der Entwicklung schuld seien? Daß an den Folgen<lb/>
des Brands die Feuerwehr schuld sei, weil sie nicht<lb/>
auch imstande ist, den Schaden zu ersetzen? Mit einem<lb/>
Wort, daß das Verlangen nach der Kaisersemmel<lb/>
vom Kaiser befriedigt würde, der den Präsidenten<lb/>
um sie betrogen hat! Welch ein drückendes Bewußtsein,<lb/>
unter <seg type="insult">Menschen</seg> herumzugehen, deren <seg type="insult">Dummheit</seg><lb/>
größer ist als ihre Not, und die nicht wissen und nicht<lb/>
spüren, nicht glauben und nicht verstehen, daß auf ein<lb/>
Jahrtausend hinaus alles was es leider nicht mehr gibt<lb/>
und was es leider gibt, eine Kriegsfolge sei und die<lb/>
allerfurchtbarste <seg type="insult">die eigene geistige Ausgeronnenheit</seg>,<lb/>
die des plansten Zusammenhangs nicht mehr gewahr<lb/>
wird! Aber <seg type="insult">welch eine Politik</seg>, die an <seg type="insult">diesem Horizont</seg><lb/>
<seg type="insult">ihre <foreign xml:lang="la">fata morgana</foreign></seg> etabliert und um <seg type="insult">die Gläubigen</seg><lb/>
nicht zu enttäuschen, ihnen das Blaue vom Himmel<lb/>
herunterlügt und durch <seg type="insult">Verleumdung aller Wahrheit</seg><lb/>
und durch <seg type="insult">kriegsmäßige Ausschaltung aller Wirklichkeit</seg><lb/>
immer das Prävenire spielen muß, damit die <seg type="insult">Dummheit</seg><lb/>
nur ja nicht zur Besinnung ihrer selbst komme, weil<lb/>
doch schließlich einmal auch ein <seg type="insult">Kadaver</seg> die Natur nicht<lb/>
verleugnet. <seg type="insult">Welch eine Stickluft von verdorbenem<lb/>
Christentum</seg>, in der <seg type="insult">eine Welt von Pfaffen, Mördern<lb/>
und Journalisten</seg> die <seg type="insult">Handelskette der Nächstenliebe</seg><lb/>
schließt! <seg type="insult">Welch ein Qualm der geistigen Erbärmlichkeit</seg>,<lb/>
aus dem sich Tag für Tag Argumente gegen das<lb/>
moralische Einmaleins erdreisten, deren sich <seg type="insult">ein rechtschaffener<lb/>
 Schurke der Vorzeit</seg> in den Geldsack hinein<lb/>
geschämt hätte! <seg type="insult">Welch ein Pferch der engen Herzen</seg>, die<lb/>
es nicht verwinden können, daß sie zu dreißig Millionen<lb/>
Toten auch noch <seg type="insult">den Adel und die Orden</seg> verloren<lb/>
haben sollen, und die darum unerschöpflich sind an<lb/>
<seg type="insult">jenen öden Gedankengängen einer selbstvergessenen<lb/>
Korruptheit</seg>, die nur die fremde sieht und den<lb/>
Republiken mindestens zum Vorwurf macht, daß jetzt<lb/>
öfter Regen als <seg type="insult">Kaiserwetter</seg> ist oder daß man jetzt<lb/>
die Krawatten weniger elegant knüpft als ehedem die<lb/>
<seg type="insult">Galgenstricke</seg>, oder daß heutzutag ein Minister<lb/>
</p>
            <p ana="pr117118">
das Messer in seinen Mund steckt, was doch immerhin<lb/>
erträglicher ist als wenn er’s der Welt ins Herz stieße. So<lb/>
toll schiebt <seg type="insult">diese Höllenbande</seg> in ihr Verderben, daß sie<lb/>
den Teufel nicht Pfui! bei ihrem Empfang rufen hört.<lb/>
Was soll, wer noch Worte hat, dazu sagen, daß <seg type="insult">ein<lb/>
Führer dieser <rs type="pers">Walpurgishetze</rs></seg> neulich die Frage gestellt<lb/>
hat, wie lange man denn noch »mit <seg type="insult">der faulen Ausrede</seg><lb/>
durchzukommen hoffe, an allem immer dem längst<lb/>
beendeten Krieg die Schuld zu geben«? Bis zum jüngsten<lb/>
Tag! Denn nehmt alles nur in allem und dies eine<lb/>
für ein Millionenfaches: vor dem Salzburger Schwurgericht<lb/>
 stand ein Knecht wegen Raubmordes an einer<lb/>
Häuslerin. Auf den Vorwurf des Vorsitzenden, daß<lb/>
er wegen hundertzwanzig Kronen ein Menschenleben<lb/>
vernichtet habe, sagte der Mörder: »Ich habe im Krieg<lb/>
das Morden gelernt, so daß es mir zur zweiten Natur<lb/>
geworden ist. Ich habe auch keine Gewissensbisse<lb/>
mehr empfunden.« Er stand für die Menschheit vor<lb/>
dem Schwurgericht; ihr ist der <rs type="event">Weltkrieg</rs> zur zweiten<lb/>
Natur geworden, aber sie weiß es nicht so gut wie<lb/>
jener, der sich noch an die erste erinnern kann. Er<lb/>
hofft mit <seg type="insult">der faulen Ausrede</seg>, dem längst beendeten<lb/>
Krieg die Schuld zu geben, durchzukommen. <foreign xml:lang="la">Quousque<lb/>
tandem</foreign>? Bis <seg type="insult">die letzte Lues</seg> dereinst dem Hirn<lb/>
der Welt entwichen ist mit <seg type="insult">einem frommen<lb/>
Wunsch für den nächsten Untergang</seg>! Und <seg type="insult">allen</seg>, die<lb/>
nicht glauben, nur rauben können, und die darum an<lb/>
allem Gewesenen und allem Lebendigen vorbei, an<lb/>
Natur und Kunst, am Tod und an der Liebe vorbei,<lb/>
an aller Persönlichkeit vorbei nur in sich selbst<lb/>
eingehen und in ihrer eigenen Tasche verschwinden,<lb/>
von wo sie aber ganz gewiß der Teufel hervorholen<lb/>
wird — ihnen allen sei gesagt, weil sie mich für eben<lb/>
das halten, was sie sind, für einen <seg type="insult">Politiker</seg>: Dies<lb/>
und nichts anderes ist der Inhalt <seg type="insult">meiner Politik</seg>!<lb/>
Dies und nichts anderes ist <seg type="insult">mein Sozialismus</seg>! Was<lb/>
ich bin und nicht bin, was ich denke, schreibe, tue,<lb/>
geht sie so viel an, als ihr ganzer Menscheninhalt<lb/>
</p>
            <p ana="pr117118">
wert ist: einen <seg type="insult">Dreck</seg>! Dies ist genau so viel als die<lb/>
Politik ergibt, wenn sie über das Lebensmittel hinaus<lb/>
am geistigen Zweck frißt. So verachte ich sie, anders<lb/>
bejahe ich sie, und bleibe damit im Einklang mit<lb/>
allen <seg type="insult">meinen Widersprüchen</seg>, die weitaus haltbarer sind<lb/>
als die <seg type="insult">Schwachköpfe</seg>, die an ihnen zerbrochen werden.<lb/>
Denn ich sitze konsequent an einem Schreibtisch<lb/>
und will immer eben das schreiben, wovon sie<lb/>
behaupten, es hätte ihnen besser gefallen. Aber ihr<lb/>
Lärm stört mich und hindert mich daran. Vor der<lb/>
Tür ist ein Streit entstanden, worin es um mein<lb/>
Leben geht, und ich muß mich unterbrechen, um mich<lb/>
dazu zu stellen, denn die Entscheidung droht,<lb/>
mich noch gründlicher zu stören. Ich aber entscheide mich<lb/>
für den, der mir das Leben und somit alles Weitere<lb/>
bewahren will. Was er darüber hinaus für die Kultur<lb/>
bedeutet, darnach durfte ich einst, da es noch nicht<lb/>
an den Menschen ging und den Menschen nicht<lb/>
anging, darnach darf ich jetzt nicht fragen. Ich möchte<lb/>
auf die Gasse stürzen, alle aufrufen mitzuhelfen, denn<lb/>
es geht um aller Leben. So treibe ich <seg type="insult">Wahlpropaganda</seg>.<lb/>
Es ist ein Weltkrieg und dennoch ein heiliger Verteidigungskrieg<lb/>
. Wem’s nicht paßt, der soll schauen<lb/>
daß er mit <seg type="insult">seinen unentwegten Fortschrittsbeinen</seg><lb/>
weiterkommt, und soll mich tiefer verachten als ich<lb/>
ihn, wenn das möglich wäre! Welche aber glauben,<lb/>
daß ich je <seg type="insult">um der Macht willen</seg>, <seg type="insult">der Macht zuliebe</seg>,<lb/>
<seg type="insult">um Ruhm und Gunst, Gewinn oder Vorteil</seg> oder<lb/>
irgendeinen außerhalb meiner selbst und innerhalb ihrer<lb/>
vorhandenen Zweck ein Wort geredet habe,<lb/>
die wird der Teufel früher holen, als sie ahnen. Ich<lb/>
bin Gottseidank einer anderen Macht verantwortlich<lb/>
als <seg type="insult">den Juden des Geistes und den Christen des Gelds</seg>!<lb/>
Ich habe mit ihnen ein Vaterland und eine Epoche<lb/>
gemeinsam. Da kann ich nichts dafür. Aber ich<lb/>
schäme mich, mit ihnen denselben Weltraum und<lb/>
dieselbe Ewigkeit zu teilen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44656">
               <persName>Czernin-Chudenitz, Ottokar Theobald Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1872-09-26</date>
                  <place>Dimokur/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-04-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Sohn Theobald Peter Ottokar (Winař 29.4.1898 - Wien 14.5.1974)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14331</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15184</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>