<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09822.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09821.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09823.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die Randbemerkung Wilhelm II. (Zum Aufsatz „Der es nicht gewollt hat“ in Nr. 640-648)), in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 26-33</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09822</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die Randbemerkung Wilhelm II. (Zum Aufsatz „Der es nicht gewollt hat“ in Nr. 640-648))</head>
            <p ana="pr133309">
<space/>In <rs type="selfRef" ana="werk_25914"><abbr>Nr.</abbr> 640—648</rs> war die Wendung des Mitherausgebers<lb/>
 der Akten des <rs type="inst">deutschen auswärtigen<lb/>
Amtes</rs> <rs type="pers" ana="n_81462" ref="#fk__p_43871">Friedrich Thimme</rs> zitiert, daß <rs type="pers" ana="n_81463" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs><lb/>
in einer seiner Randbemerkungen »anläßlich der<lb/>
Beschlüsse der <rs type="event">Haager Friedenskonferenz</rs> von <date>1899</date><lb/>
in einem hier nicht wiederzugebenden Ausdruck von<lb/>
unerreichter Häßlichkeit erklärt, auf diese Beschlüsse<lb/>
pfeifen zu wollen«. Nichts gibt es, was vor dem<lb/>
Weltgericht nicht wiedergegeben werden kann. Die<lb/>
Randbemerkung, die das <seg type="insult">Scheusal</seg> schrieb, lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133311">
<space/>Ich habe in Wiesbaden versprochen, dem Zaren zu einer<lb/>
befriedigenden Lösung meine Hilfe angedeihen zu lassen! Damit er<lb/>
</p>
            <p ana="pr133311">
sich nicht vor Europa blamiere, stimmte ich dem <seg type="insult">Unsinn</seg> zu! Aber<lb/>
werde in meiner Praxis auch für später mich nur <seg type="spc">auf Gott und<lb/>
mein scharfes Schwert</seg> verlassen und berufen! <seg type="spc">Und<lb/>
scheiße ich auf die ganzen Beschlüsse</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133313">
Zu dem Vorschlag aber, einen Prozentsatz festzusetzen<lb/>
, über den hinaus die Bevölkerung nicht<lb/>
zu den Waffen gerufen werden dürfe, machte er an<lb/>
den Rand:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133315">
Wenn er mir das anbietet, <seg type="spc">schlage ich ihn hinter die<lb/>
Ohren</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133317">
Für meine Gestaltung der Szene <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers"><rs type="pers" ana="n2_7302" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs></rs> und die<lb/>
Generale</rs>«</seg> wurde ich, trotz allen Hinweisen, daß<lb/>
kein Satz erfunden, sondern jeder durch Zeugen und<lb/>
Dokumente (Persius) zu belegen sei, <seg type="insult">in Innsbruck<lb/>
und in jener Welt</seg>, die mit Unrecht außerhalb<lb/>
Innsbrucks liegt, bespien. Nun erzählt <rs type="pers" ana="n_81464" ref="#fk__p_54594"><seg type="spc">Kiderlen-Wächter<lb/>
</seg></rs> von einer Nordlandsreise, an der er mit<lb/>
Generalen und Adjutanten teilgenommen hatte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133319">
<space/>Morgens machen wir mitsamt dem Kaiser gesundheitshalber<lb/>
»<seg type="spc">Freiübungen</seg>«. Ein netter Anblick, so zwölf Menschen in<lb/>
verschiedenen Stellungen! Ein ulkiger Anblick: <seg type="spc">Wenn all<lb/>
<seg type="insult">die alten Kracher von Militärs</seg> gemeinsam die<lb/>
tiefe Kniebeuge machen müssen mit verzerrten<lb/>
Gesichtern</seg>! <seg type="spc">Der Kaiser lacht</seg> manchmal laut auf und<lb/>
<seg type="spc">hilft mit Rippenstößen nach</seg>. <seg type="insult">Die alten Knaben</seg> <seg type="spc">tun<lb/>
dann so</seg>, <seg type="spc">als ob diese Auszeichnung ihnen eine<lb/>
besondere Freude machen würde</seg>, ballen aber die Faust<lb/>
in der Tasche und <seg type="spc">schimpfen nachher unter sich über<lb/>
den Kaiser wie <seg type="insult">alte Weiber</seg></seg>. <seg type="insult"><seg type="spc">Feige</seg>, <seg type="spc">verlogene<lb/>
Gesellen</seg>!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr133321">
»Und weil«, hieß es zu jener »nicht wiederzugebenden<lb/>
« Randbemerkung in der <rs type="self" ana="werk_25915">Fackel</rs>, »im<lb/>
Bereiche <seg type="insult">imperialer Speichelleckerei</seg>, deren <seg type="insult">fortlebende<lb/>
 Repräsentanten</seg> sich heute begnügen müssen,<lb/>
Proteste zu erlassen und die <seg type="insult">Sehnsucht nach den<lb/>
Püffen und Tritten der Majestät</seg> in der <choice><sic>Verfehmung</sic><corr>Verfemung</corr></choice><lb/>
des redlichen Bekenners (<rs type="pers" ana="n_81465" ref="#fk__p_44750">Zedlitz-Trützschler</rs>) zum<lb/>
Ausdruck zu bringen; weil damals, wo alle Deutschen<lb/>
<seg type="insult">Höflinge</seg> waren und alle <seg type="insult">Höflinge</seg> verächtlicher als<lb/>
</p>
            <p ana="pr133321">
<seg type="insult">diese <rs type="pers" ana="n_81466" ref="#fk__p_46209">hohenzollerische Karikatur</rs> eines <rs type="pers">Bobèche</rs></seg>;<lb/>
weil eben damals der Entschluß zur Internierung<lb/>
nicht reifen konnte — darum mußte fünfzehn Jahre<lb/>
nach jener <RS event="Haager Friedenskonferenz">Friedenskonferenz</RS> die Welt in Brand<lb/>
aufgehen.« Nämlich wegen der Einkreisung Deutschlands<lb/>
 durch die <seg type="insult">Wahnideen eines säbelrasselnden<lb/>
Dilettanten</seg>, wegen <seg type="insult">des englischen Neides</seg>, <seg type="insult">der französischen<lb/>
 Revanchelust</seg>, <seg type="insult">der russischen Expansionsgier</seg><lb/>
und <seg type="insult">der deutschen Taktlosigkeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133322">
<space/>Und auch meine Zeichnung des Pendants ist<lb/>
durch die Veröffentlichungen dieser Gedenktage in der<lb/>
prompten Art beglaubigt worden, mit der <seg type="insult">dieselbe Welt</seg>,<lb/>
die zuerst aufschreit, weil sie sich mitgetroffen fühlt,<lb/>
zum besondern Anlaß dann selber die Dokumente<lb/>
herbeischleppt, aus denen die Züge des verleugneten<lb/>
Konterfeis unverkennbar hervorgehen. Wenn <seg type="insult">die<lb/>
christliche Kriegspresse</seg> der Anklage, daß Wien die<lb/>
Welt in Brand gesetzt habe, noch mit der Frage<lb/>
begegnet, ob denn Wien den Mord von Sarajevo<lb/>
veranstaltet habe, he?, wähnend, daß da jedes Kind<lb/>
antworten müsse, daß es doch natürlich Belgrad<lb/>
getan hat, weil ja Wien der <seg type="insult">Verlustträger</seg> war, <seg type="insult">der<lb/>
tieftrauernd Hinterbliebene</seg>, so weiß bereits die <seg ana="Neue&#10;Freie Presse"/> nach »Mitteilungen von Augenzeugen«<lb/>
das Folgende zu erzählen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133324">
<space/><OMED>— —</OMED> Alle Gewährsmänner stimmen darin überein, daß das<lb/>
Gelingen des zweiten <rs type="event">Attentats</rs> auf eine Unterlassung zurückzuführen ist,<lb/>
die sich nur durch die allgemeine Aufregung erklärt: man vergaß, den<lb/>
Chauffeur des erzherzoglichen Autos davon zu verständigen, daß er<lb/>
<seg type="spc">nicht</seg> durch die <seg type="spc">Franz Josefsstraße</seg> zum Regierungsgebäude,<lb/>
sondern über den Appelkai zum <rs type="inst">Garnisonsspital</rs> fahren sollte. <OMED>— —</OMED><lb/>
Vorn fährt das Auto des Bürgermeisters. Es nimmt den Weg <seg type="spc">in die<lb/>
Franz Josefsstraße</seg>. Der Chauffeur des erzherzoglichen Wagens<lb/>
folgt ihm dahin. <OMED>— —</OMED> <rs type="pers" ana="n_81467" ref="#fk__p_60595">Graf Harrach</rs>, der sich nicht mehr zum<lb/>
Chauffeur gesetzt, sondern zum Schutz des <RS pers="Franz Ferdinand" globID="rs_1037">Thronfolgers</RS> seitlich auf<lb/>
das linke Trittbrett gestellt hat — unglücklicherweise auf der dem<lb/>
Attentäter abgewandten Seite — ruft dem Chauffeur Halt zu. Der<lb/>
Chauffeur, der nicht verstanden hat, dreht sich um und bremst. Das<lb/>
Auto stoppt nahe am Rand des rechten Bürgersteiges. Gerade an<lb/>
dieser Stelle steht <rs type="pers" ana="n_81468" ref="#fk__p_44236">Gavrilo Princip</rs>. Niemals ist einem Attentäter das<lb/>
Attentat <seg type="spc">vom Schicksal</seg> so leicht gemacht worden. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr133325">
<space/>Das Attentat ist, wie gesagt, am Anfang der <seg type="spc">Franz<lb/>
Josefsstraße</seg> geschehen. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr133326">
<space/>Das Attentat <seg type="spc">kam nicht unerwartet</seg>, es <seg type="spc">lag sozusagen<lb/>
 in der Luft</seg>. Nach einer mündlichen Mitteilung des Budapester<lb/>
 Polizeikonzipisten <rs type="pers" ana="n_81469" key="#fk__p_52260">Ristic</rs> an mich hatten der italienische und der<lb/>
deutsche Konsul sowie der Präsident der <rs type="inst">Bosnischen Landesbank</rs> gewarnt.<lb/>
Die <rs type="inst">Budapester Polizei</rs> bot dem <rs type="inst">Wiener Hof</rs> vierzig Detektive zur<lb/>
Bewachung des <RS pers="Franz Ferdinand" globID="rs_1038">Thronfolgers</RS> auf seiner bosnischen Reise an. Der<lb/>
<seg type="spc"><rs type="inst">Wiener Hof</rs> fragte zurück</seg>: »<seg type="spc">Wieviel kostet das</seg>?«<lb/>
Budapest antwortete: »8000 bis 10.000 Kronen.« <seg type="spc">Wien gab<lb/>
zurück</seg>: »<seg type="spc">Das ist uns zu teuer</seg>. Schicken Sie <seg type="spc">zwei<lb/>
Detektive</seg>.« In Sarajevo machte unmittelbar vor dem ersten<lb/>
Attentat ein junges Mädchen den nächsten Wachmann auf einen<lb/>
verdächtigen jungen Mann aufmerksam, der etwas versteckt hielt.<lb/>
<seg type="spc">Der Wachmann wies sie unwirsch ab</seg>: »<seg type="spc">Lassen Sie<lb/>
mich in Ruhe</seg>, <seg type="spc">ich muß jetzt salutieren</seg>.« Als sich die<lb/>
drei Automobile dem Standplatz des Attentäters <rs type="pers" ana="n_81470" ref="#fk__p_44236">Princip</rs> näherten,<lb/>
<seg type="spc">erkundigte sich dieser bei einem Wachmann</seg>, in<lb/>
welchem Auto der <RS pers="Franz Ferdinand" globID="rs_1039">Thronfolger</RS> sitze. Der Polizist sagte es <rs type="pers" ana="n_81471" ref="#fk__p_44236">Princip</rs>,<lb/>
der Wagen kam heran, stoppte und <rs type="pers" ana="n_81472" ref="#fk__p_44236">Princip</rs> schoß. Wie mir <rs type="pers" ana="n_81473" ref="#fk__p_43472">Franz<lb/>
Ferdinands</rs> Adjutant, Oberstleutnant <rs type="pers" ana="n_81474" ref="#fk__p_54646"><abbr>v.</abbr> Manussi</rs>, mitteilte, hatte<lb/>
auch der <RS pers="Franz Ferdinand" globID="rs_1040">Thronfolger</RS> selbst eine <seg type="spc">deutliche Vorahnung</seg><lb/>
kommenden Unheils. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr133328">
Und wie stellt sich die Sache in meinem Vorspiel<lb/>
 dar, dort, wo der <seg type="insult">Ruf des Vaterlands</seg> als<lb/>
<seg type="insult">Telephongespräch des Hofrats <rs type="pers" ana="n_81475" ref="#fk__p_52296">Nepalleck</rs></seg> erklingt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr133330"><foreign xml:lang="de-loc">
<space/>— — Wie? Die was in Serajevo mit waren? Der <rs type="pers" ana="n_81476" ref="#fk__p_60595"><seg type="spc">Harrach</seg></rs>?<lb/>
Vielleicht auch. Hat ihn ja doch »mit seinem Leibe gedeckt«<lb/>
— ja, die habn sich wichtig gmacht unten — Der <rs type="pers" ana="n_81477" ref="#fk__p_38822">Morsey</rs> fahrt<lb/>
einen Polizeibeamten an, warum er einen von die Attentäter nicht<lb/>
verhaftet, no <seg type="spc">der hat ihm aber tüchtig geantwortet</seg>,<lb/>
Herr Leutnant kümmern Sie sich um Ihre Angelegenheiten! — Die<lb/>
Polizei in Serajevo hat einfach ihre Pflicht erfüllt, nicht mehr und<lb/>
nicht weniger — Die Gendarmerie — wie viel da waren? Durchlaucht<lb/>
hat damals die Initiative ergriffen beim <rs type="pers" ana="n_81478" ref="#fk__p_54149">Tisza</rs>, der hat aber selbst<lb/>
schon alles vorgekehrt ghabt. <seg type="spc">Sechs</seg> zu seinem persönlichen Schutz,<lb/>
das war doch mehr wie genug! — Sehr gut, ein vernünftiger Ausgleich<lb/>
, zweihundert hat man ihm für Konopischt bewilligt, damit das<lb/>
<abbr>p. t.</abbr> Publikum nicht in die Anlagen trete — ja, das hat ihm gschmeckt,<lb/>
da hat man geuraßt — Wie? im Auswärtigen sans schon fuchtig?<lb/>
Natürlich, die beste Handhabe, selbstverständlich — Endlich, endlich!<lb/>
— bin neugierig, ob s’ lang untersuchen wern im <seg type="insult">Schlangennest</seg> —<lb/>
wieder ein vernünftiger Ausgleich, sechs Gendarmen für Serajevo,<lb/>
brauchn mr halt desto mehr für Belgrad! — <seg type="insult">Bagasch übereinand</seg> —<lb/>
Aber natürlich, mir san ja eh <seg type="insult">die reinen Lamperln</seg> — Ja das is wahr<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr133330"><foreign xml:lang="de-loc">
mit die <seg type="spc">Ahnungen</seg>, was er ghabt hat, aber da ham’r ihm schon<lb/>
Mut gemacht, ein Offizier fürcht sich nicht! — sehr richtig, er war in<lb/>
Gottes Hand, sein Lebtag, bis zum Schluß — nicht zu verhindern<lb/>
gewesen, versteh, versteh, aber strafen, wanns einmal gschehn is! —<lb/>
gewiß, nachher nimmt man sich eben zsamm, ja, ja, wird auch in<lb/>
dem Punkt sein Gutes haben, nach innen und außen — abrechnen —<lb/>
Ja, der <rs type="pers" ana="n_81479" ref="#fk__p_50144">Conrad</rs>, na der wird jetzt — aber natürlich, das fressen s’!<lb/>
Da muß doch eine Genugtuung sein, das sieht doch jedes Kind, wär<lb/>
net schlecht — ein <seg type="insult">Prestischpunkt</seg>, der sich gewaschen hat — wer’<lb/>
mr scho machen —</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr133332">
Also eine falsche Darstellung: nicht sechs Gendarmen<lb/>
 — ich hatte patriotisch übertrieben —,<lb/>
sondern zwei Detektive. — Man weiß nicht, wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81480" ref="#fk__p_43472">Franz Ferdinand</rs> war, vielleicht <seg type="insult">ein Greuel durch das<lb/>
gestockte Blut der Wartezeit</seg>, wahrscheinlich die<lb/>
<seg type="insult">Geißel Gottes</seg>, als die er dargestellt wird, aber<lb/>
jedenfalls auch eine für <seg type="insult">jenes hassenswerteste Österreich<lb/>
</seg>, das in der <seg type="insult">Luft dieser siebzigjährigen Reichsverwesung<lb/>
</seg> gedieh, und gemessen an dem Maß des<lb/>
Hasses, den es ihm entgegenbrachte: <seg type="insult">unter <rs type="pers" ana="n_81481" ref="#fk__p_45327">Habsburgern<lb/>
</rs> ein König</seg>. Ob er, wär’ er hinaufgelangt,<lb/>
unfehlbar sich höchst königlich bewährt hätte, mag<lb/>
<seg type="insult">in verdorbener Zeit</seg> bei <seg type="insult">einer verdorbenen Natur</seg><lb/>
mehr als zweifelhaft sein. Aber als er zu atmen<lb/>
aufhörte, atmete die <seg type="insult">Fäulnis</seg> auf und noch nie ging<lb/>
es an der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7303" ref="#fk__p_58963">Sirk-Ecke</rs></rs> so hoch her wie an dem<lb/>
Tag, da die <seg type="insult">Extraausgaben</seg> den Sarajevoer Mord<lb/>
ausriefen. Über die Sorgfalt, mit der <seg type="insult">das von Serbien<lb/>
gewarnte fromme Österreich</seg> nichts unternahm, um<lb/>
der Vorsehung in den Arm zu fallen, die nun einmal<lb/>
das Attentat beschlossen hatte, läßt sich den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81482" ref="#fk__p_39243">Bilinski’schen Memoiren</rs> einiges entnehmen. Aber<lb/>
die Hemmungslosigkeit, mit der die Freude über<lb/>
das Gelingen in <seg type="insult">der hohen und offiziellen Welt</seg> zum<lb/>
Ausdruck kam, hatte etwas Imposantes, im Gegensatz<lb/>
 zum Begräbnis, das nur dritter Klasse war,<lb/>
an dem die Armee nicht teilnehmen durfte, die<lb/>
den Todesfall bloß zu rächen hatte, und das des<lb/>
zeremoniellen Prunkes entbehrte. Aber kommt es<lb/>
</p>
            <p ana="pr133332">
denn auf Äußerlichkeiten an, die Hauptsache ist,<lb/>
daß einer tot ist. Ein Gefühl der Erquickung machte<lb/>
sich allenthalben geltend und <seg type="insult">wunderbare Heilungen<lb/>
Bresthafter</seg> sollen damals vorgekommen sein. Die<lb/>
christliche Presse widersprach zwar der Ballade von<lb/>
dem österreichischen Grafen, der als Gast auf dem<lb/>
Dampfer <rs type="pers" ana="n_81483" ref="#fk__p_55493">Wilhelms</rs> sich eben erst seekrank zurückgezogen<lb/>
 hatte, um auf die Meldung des Attentats<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">pumperlgesund</foreign> wieder zum Vorschein zu kommen;<lb/>
aber gar mancher spielte jetzt die Bratsche, dem<lb/>
einst kein Finger war heil, und ein Obersthofmeister<lb/>
ließ sich zu <seg type="insult">Semmeringjuden</seg> herab, um ihnen sein<lb/>
Entzücken über Gottes Fügung in einem drastischen<lb/>
Ausruf mitzuteilen. Und die Freude der <seg type="insult">Kreise</seg>, die für<lb/>
den späteren Frontdienst nicht in Betracht kamen, war<lb/>
eine doppelte. Österreich, das Angenehme mit dem<lb/>
Nützlichen verbindend, feierte den Mord als Kriegsgrund<lb/>
. Mit <seg type="insult">dem größten Betrug der Geschichte</seg>,<lb/>
dem Vorgeben, Rache für eine Wohltat nehmen zu<lb/>
müssen, wurde das Unheil der Welt fundiert. <seg type="insult">Der<lb/>
ritterliche alte <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_1041">Kaiser</RS></seg>, dessen Haß an der Hoftafel<lb/>
in Unhöflichkeit gegen <seg type="insult">die unebenbürtige Frau des<lb/>
<RS pers="Franz Ferdinand" globID="rs_1042">Thronfolgers</RS></seg> exzediert hatte, konnte nichts dafür.<lb/>
<seg type="insult">Die Berufsfälscher des kaiserlichen Gesichts</seg>, die die<lb/>
<seg type="insult">Legende von der Altersgüte</seg> zu erhalten wünschen,<lb/>
hatten viel zu retouchieren. Aber nichts außer dem<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs> vermöchte es besser wiederherzustellen<lb/>
als dieser Zug, dessen Augenzeugen leben: Was tat<lb/>
<seg type="insult">der gute alte Herr</seg>, als ihm ein Knirps in Weißenbach<lb/>
 ein Verslein aufgesagt hatte? Er <seg type="spc">salutierte</seg>,<lb/>
und wandte sich ab. Für den Weltbrand aber führen sie<lb/>
<seg type="insult">Marasmus</seg> als Strafausschließungsgrund vor dem Weltgericht<lb/>
 an, gegenüber den Anklägern der Monarchie,<lb/>
die eben die <seg type="insult">Schmach</seg> in der Möglichkeit erblicken,<lb/>
daß <seg type="insult">ein längst felddienstuntauglicher <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_1043">Kaiser</RS></seg> einen Krieg<lb/>
anfängt. Als ob jene die Einrichtung der Monarchie<lb/>
damit stützen könnten, daß <seg type="insult">ein paar verantwortliche<lb/>
Schurken</seg> <seg type="insult">einem unverantwortlichen Greis</seg> etwas zum<lb/>
</p>
            <p ana="pr133332">
Unterschreiben hinhalten, und wäre es das Todesurteil<lb/>
einer Welt. Aber <seg type="insult">dieselben Verteidiger</seg> sind es, die<lb/>
auf den Umstand besonderen Wert legen, daß er<lb/>
bis zum letzten Atemzug »unermüdlich gearbeitet«<lb/>
habe. Ob er entschlußfähig war, mag dahinstehen;<lb/>
einer starken seelischen Emotion war er jedenfalls<lb/>
noch fähig, als ihm die Nachricht von der Ermordung<lb/>
des Neffen überbracht wurde. In der <seg ana="‚Neuen Zürcher&#10;Zeitung‘"/> wird von einem ehemaligen Beamten der<lb/>
politischen Abteilung des <rs type="inst">Ministeriums des Äußern</rs><lb/>
der Ausspruch veröffentlicht, den er in diesem Moment<lb/>
getan hat und der einmal eine Abwechslung in der<lb/>
<seg type="insult">Familienreihe von »Mir bleibt doch nichts erspart«</seg>,<lb/>
bedeutet, und eine Vermehrung der <seg type="insult">Serie von »Es<lb/>
hat mich sehr gefreut«</seg>. Er sagte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133334">
<seg type="spc">So hat Gott doch wieder alles in Ordnung gebracht</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133336">
Aber trotz <seg type="insult">dieser Ordnung</seg> und wohl um sie der Welt<lb/>
noch besonders schön vor Augen zu führen, ward<lb/>
Krieg gemacht. Denn wenngleich der morganatische<lb/>
Punkt nun bereinigt war, so galt es doch noch <seg type="insult">den<lb/>
bekannten Prestigepunkt</seg>. Es gibt ein Bild <rs type="pers" ana="n_81484" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs><lb/>
— nicht jenes, wo er im Gebet versunken ist und<lb/>
so den Kopf gesenkt hält, als ob er die Toten des<lb/>
<rs type="event">Weltkrieges</rs> beweinte, was ihm nicht <seg type="insult">im Traum seines<lb/>
Regierungsschlafs</seg> eingefallen ist — also eines, dessen<lb/>
Doppelblick, nämlich im frischen Gedächtnis von<lb/>
des werten Neffen Tode, das nasse und das heitere<lb/>
Auge zeigt, ganz als ob es unserm Herzen zu<lb/>
trauern ziemte und dem ganzen Reich in Eine Stirn<lb/>
des Grames sich zu falten, aber doch so weit Urteil<lb/>
die Natur bekämpft hat, daß wir mit weisem<lb/>
Kummer sein gedenken, zugleich mit der Erinnerung<lb/>
an uns selbst. Mit unterdrückter Freude, sozusagen,<lb/>
in gleichen Schalen wägend Leid und Lust. Kurzum,<lb/>
mit <seg type="insult">dem bekannten Leichenjubel der frommen Könige</seg>,<lb/>
die die von Gott wiederhergestellte <seg type="insult">Ordnung</seg> lieben.<lb/>
Sie haben es nicht gewollt, aber was sich <seg type="insult">der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr133336">
<seg type="insult">Fromme</seg> sehr wünscht, geht manchmal in Erfüllung.<lb/>
Natürlich kann keine Rede davon sein, daß <rs type="pers" ana="n_81485" ref="#fk__p_43514">Franz<lb/>
Joseph</rs> selbst dabei eine so aktive Rolle hatte wie<lb/>
jener andere <seg type="insult">König mit dem Doppelblick</seg>; aber seine<lb/>
Umgebung, die gewiß auch mehr unterlassen als getan<lb/>
hat, ja vielleicht sogar darauf gefaßt war, daß <rs type="pers" ana="n_81486" ref="#fk__p_43472">Franz<lb/>
Ferdinand</rs> lebend zurückkehren könnte, hat halt <seg type="insult">dem<lb/>
alten Herrn</seg> eine Freud’ bereiten wollen. Wenn schon<lb/>
keine Überraschung; denn es lag »sozusagen in der<lb/>
Luft«. <rs type="pers" ana="n_81487" ref="#fk__p_43472">Franz Ferdinand</rs> fiel in der Franz Josefsstraße<lb/>
. Serbien hat den Mord von Sarajevo veranstaltet<lb/>
. Wien hat durch zwei Detektive vorgekehrt.<lb/>
Wenn er trotzdem geschehen ist, so war es eben<lb/>
Gott, der alles wieder in <seg type="insult">Ordnung</seg> gebracht hat.<lb/>
Jenes Bild trägt das <seg type="insult"><foreign xml:lang="">dolus eventualis-Gesicht</foreign></seg>. Eines<lb/>
<seg type="insult">Kriegs</seg>, in dem wir unsere Hände nicht in Blut,<lb/>
sondern in Unschuld waschen und darum <seg type="insult">die reinen<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Lamperln</foreign></seg> sind.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58963">
               <persName>Sirk, August (Galanteriewarengeschäft)</persName>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 55 (Galanteriew.- Reise- und Touristenrequisitenhdl.)</note>
               <note type="comment">August Sirk *Pittau, gest. Wien Februar 1929 (NFP 23.2.29, Seite 7)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54594">
               <persName>Kiderlen-Wächter, Alfred von</persName>
               <birth>
                  <date>1852-07-10</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-12-30</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">Leiter des Auswärtigen Amts 1910</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44750">
               <persName>Zedlitz-Trützschler, Robert Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1837-12-08</date>
                  <place>Freienwalde</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-10-21</date>
                  <place>Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54149">
               <persName>Tisza de Borosjenö et Szeged, István Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-31</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ermordet von Soldaten während der "Chrysanthemen Revolution"</note>
               <note type="comment">ungar. Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20757</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52296">
               <persName>Nepalleck, Wilhelm Friedrich Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1862-7-18</date>
                  <place>Wien-Heiligenstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-9-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">Direktor des Hofzeremoniells</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54646">
               <persName>Merizzi, Erik von</persName>
               <birth>
                  <date>1873-4-3</date>
                  <place>Laibach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-6-1</date>
                  <place>Val Laghetto Compoluzzo/Vicenza</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">NFP schreibt irrtümlich Manussi</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38822">
               <persName>Morsey, Franz Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1854-01-23</date>
                  <place>Krebsburg/Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-01-01</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50144">
               <persName>Conrad, Michael Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1846-4-5</date>
                  <place>Gnodstadt in Franken</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-20</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43472">
               <persName>Franz Ferdinand von Este</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-18</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-28</date>
                  <place>Sarajewo</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
               <occupation>Thronfolger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15149</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3287</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43871">
               <persName>Thimme, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1868-2-12</date>
                  <place>Crimderode/Harz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-6-26</date>
                  <place>am Watzmann</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44236">
               <persName>Princip, Gavrilo</persName>
               <birth>
                  <date>1894-7-13</date>
                  <place>Grahovo, Bosnien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-28</date>
                  <place>Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Attentäter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46209">
               <persName>Hohenzollern</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18446</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60595">
               <persName>Harrach, Franz Maria Alfred Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-7-26</date>
                  <place>Traunkirchen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-5-14</date>
                  <place>Iglau</place>
               </death>
               <occupation>Hofbeamter</occupation>
               <note type="comment">von Ögg Joh. Nepomuk Graf Harrach zugeteilt, der bereits 1909 gest. ist</note>
               <note type="comment">Begleiter Franz Ferdinands bei der Bosnienreise 1914, Zeuge des Attentats</note>
               <note type="comment">Kämmerer</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39243">
               <persName>Bilinski, Leon Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-06-15</date>
                  <place>Zaleszczyky/Gal.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-06-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>