<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06192.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06191.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06193.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mein grauer Hut, in: Fackel Heft 15, Nr. 372, 1913, S. 29-31</title>
            <title type="iso-date">1913-04-01</title>
            <title type="id">tid_06192</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">372</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-372_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/372,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mein grauer Hut</head>
            <p ana="pr83512">
<space/>Der Märzwind klagt durch die winter-erfrorenen rostroten<lb/>
Gebüsche. Über die grauen Wiesen bürstet er grauen Märzstaub<lb/>
auf, zieht in die Wälder hinauf, um rotes starres Laub zum rascheln<lb/>
zu bringen, zum Vorfrühling-Tanze!<lb/>
</p>
            <p ana="pr83513">
<space/>Neben mir liegt mein geliebter grauer Filzhut, Gemsjagd-Kaiser-Hütchen<lb/>
. Er erinnert mich an alles, was ich verloren habe, an<lb/>
<seg type="spc">Alles</seg>! Ich habe ihn in Mürzzuschlag gekauft, nach langem Suchen,<lb/>
er ist mein Ideal-Hut. Nun blicke ich ihn an, in tiefster Zärtlichkeit,<lb/>
als ob er noch die hellen scharfen Lüfte und Düfte vom Semmering-Paradiese<lb/>
 in seinem Filzgewebe berge. Ja, <seg type="spc">für mich</seg> birgt er sie,<lb/>
alle die Schätze, die mein Auge dort droben in der lichten scharfen<lb/>
Luft in sich hineingetrunken hat, auf der Beton-Terrasse, 6 Uhr<lb/>
Morgens, mit sonnigem Wiesennebel und dem Mürz-Nebel-Strom<lb/>
ins Haidbachtal, weiß und leuchtend, ein Märchen-Strom! Und<lb/>
Abends die goldenen Wolken im Mürztal; und immer, immer war<lb/>
es <seg type="spc">noch</seg> schöner als am Vortage, und meine Seele war reich durch<lb/>
Begeisterung. Nichts entging mir von Gottes Pracht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr83514">
<space/>Nun denke ich an das Holdeste, <rs type="pers" ana="n_58225" key="#fk__p_47855">Klara <abbr>P.</abbr></rs>, <rs type="pers" ana="n_58226" key="#fk__p_49519">Magda <abbr>S.</abbr></rs>, <rs type="pers" ana="n_58227" key="#fk__p_43005">Eva <abbr>L.</abbr></rs>,<lb/>
Frau <rs type="pers" ana="n_58228" key="#fk__p_59191"><abbr>M.</abbr></rs>, ebenfalls Gebilde der gütigen edel-gestaltenden Natur!<lb/>
Für alle hatte ich den Blick fanatisch-zärtlicher Begeisterung! Nun<lb/>
aber bleibt mir nur mein kleiner grauer Filzhut, Gemsjagd-Kaiser-Hut<lb/>
; er liegt vor mir, unscheinbar, nichtssagend. Mir aber scheint<lb/>
die untergegangene Sonnenwelt »Semmering« daraus entgegen, und<lb/>
sagt mir »adieu«, adieu für immer — — —. Weshalb dieses<lb/>
Schicksal?! Ich weiß es nicht — — —.<lb/>
</p>
            <p ana="pr83515">
<date>8. März 1913</date>. Vortag meines 54. Geburtstages. Für Frau <rs type="pers" ana="n_58229" ref="#fk__p_48996">Lilly <abbr>St.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr83517">
<space/>Daß dieser Dichter Zeitgenosse ist, mag allen Spott rechtfertigen<lb/>
. Aber der reicht nicht an den Humor hinan, mit dem das<lb/>
Erlebnis solcher Unvereinbarkeit den Dichter selbst begnadet hat.<lb/>
Dieses beste Gelächter aufzubewahren, das Wesentlichste einer<lb/>
Menschlichkeit, deren <rs type="pers">Falstaffgewand</rs> ein gewendetes Martyrium<lb/>
war, über Geschriebenes fortzuführen und von der <seg type="insult">anekdotischen<lb/>
Plattheit</seg> zu säubern, die jetzt durch <seg type="insult">Jours und Kabaretts</seg> die einträgliche<lb/>
 Runde macht, wird einst keine leichte Pflicht sein. Etwa<lb/>
erleichtert durch die Erinnerung: wie man das lebendigste Herz<lb/>
einer Zeit dem Publikum zugänglich gemacht hat, in <seg type="insult">welchem<lb/>
Winkel der Unterhaltung</seg> und in <seg type="insult">welchem Abtritt der Publizität</seg>,<lb/>
und wie man so gar nicht die Verpflichtung fühlte, die Würdelosigkeit<lb/>
 des Genies für ehrwürdig zu halten und ihr eben jene<lb/>
Obhut zu gewähren, die sie verschmäht hat. Und vergesse, an<lb/>
wem es sein wird, zu erinnern, auch jenes <rs type="paper" ana="werk_19372">Neue Wiener Journal</rs><lb/>
nicht, das als erstes in der Lage war, die schwere Erkrankung<lb/>
des Dichters zu melden, und hierauf als einziges, den <seg type="insult">Faschingsulk<lb/>
eines Münchner Kretins</seg> nachzudrucken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83519">
Für mein neuestes Buch eigenster<lb/>
 Originalität suche ich einen<lb/>
<seg type="spc">Leser</seg><lb/>
Offerten mit Honoraransprüchen<lb/>
 unter »<seg type="spc">Nur ein</seg><lb/>
<seg type="spc">Viertelstündchen bei</seg><lb/>
<abbr>P. A.</abbr>« an die Expedition.<lb/>
</p>
            <p ana="pr83521">
<space/>Die Denkbarkeit und Druckfähigkeit solcher Auffassungen<lb/>
ist einem <rs type="pers" ana="n_58230" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> nie zum Problem geworden. Die Leidensgeschichte<lb/>
 eines Dichters ist die Leidensgeschichte der Menschheit.<lb/>
Aber ich weiß, daß die jetzt in täglichen Fortsetzungen erscheint!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48996">
               <persName>Steiner, Lilly, geb. Hoffmann</persName>
               <birth>
                  <date>1884-4-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-10-3</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Malerin</occupation>
               <occupation>Graphikerin</occupation>
               <note type="comment">Widmung Peter Altenbergs "Für Frau Lilly St."</note>
               <note type="comment">verh. mit Hugo Steiner, einem Schulkollegen KK's (Nadherny-Briefe) (1874- ?)</note>
               <note type="comment">Tochter Eva verh. mit Otto Benesch</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>