<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04964.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04963.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04965.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bekannte aus dem Varieté. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 11, Nr. 289, 1909, S. 17-22</title>
            <title type="iso-date">1909-10-25</title>
            <title type="id">tid_04964</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">289</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-289_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/289,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bekannte aus dem Varieté. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr62049">
<space/>Nur ein schmales Plätzchen ist dem Varieté geblieben, um<lb/>
seinen Spiegel aufzustellen, der die großen Sonderbarkeiten des<lb/>
Lebens reiner spiegelt als das Theater die kleinen Regelmäßigkeiten<lb/>
. Denn das Leben will vom Leben nichts wissen und von<lb/>
der Kunst nichts anderes, als was es ohnehin schon weiß. Daß<lb/>
aber zweimal zwei am Ende doch fünf sind, ist eine jener Erfahrungen,<lb/>
bei welchen dem Rechner die Pulse stocken. Das Theater erspart sie<lb/>
ihm. Es befriedigt seine Neugierde, während das Varieté sein<lb/>
Wissen enttäuscht. Das Theater kitzelt, das Varieté peitscht. Das<lb/>
Theater bietet Handlung und Meinung, die der <seg type="insult">Durchschnittsmensch<lb/>
</seg> fast so notwendig zum Leben braucht wie die Nahrung:<lb/>
rauchlosen Unterhalt des Gehirns. Im Theater darf bloß geschwitzt<lb/>
 werden, wie vor jeder höheren Offenbarung. Die Geheimnisse<lb/>
 des Varietés bleiben in eine Wolke gehüllt. Man kann<lb/>
sie mit dem Messer schneiden, aber man kommt nicht durch.<lb/>
Was sich hier abspielt, ist ganz danach angetan, dich zu beunruhigen<lb/>
. Du kannst es nicht nachmachen. Und spendest schließlich<lb/>
eine kalte Bewunderung, die sich mehr der heilen Glieder freut<lb/>
als daß sie sich der trägen Glieder schämte. Dies Übermaß erschreckt<lb/>
 dich, ermuntert dich nicht. <seg type="insult">Dieser halsbrecherische Humor</seg><lb/>
</p>
            <p ana="fn323">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_17039">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr62049">
macht dich nicht munter, sondern beklemmt dich, als ging’s dir<lb/>
selbst an den Hals. Treibt es das Schauspiel noch so bunt,<lb/>
»<RS persTitle="Shakespeare" title="Hamlet">sie spaßen nur, vergiften im Spaß, kein Ärgernis in der Welt</RS>«,<lb/>
kann <rs type="pers">Hamlet</rs> den besorgten Nachbar trösten. Wo viel Worte<lb/>
gemacht werden, ist Zeit, zwischen Tat und Spiel zu unterscheiden<lb/>
. Akrobaten aber und Clowns spielen jenseits der Grenze unserer<lb/>
Möglichkeiten und bieten darum schon im Spaß das Ärgernis.<lb/>
Daß zwei übereinander purzeln und auf die Nase fallen, das ist<lb/>
ein Humor, zu derb für unsern Geschmack und zu dürftig für<lb/>
unsern Verstand. Wir sagen, es sei ein kindisches Spiel, weil<lb/>
seine tiefere Bedeutung uns beleidigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62050">
<space/>Ein Humor, so grundlos wie wir selbst. Nichts stellt er<lb/>
dar als uns selbst. Also alles, was wir nicht wissen. Er läßt uns<lb/>
Familie spielen, ehe er uns ins Leben stößt. Eine erstklassige<lb/>
Akrobatentruppe tritt auf. Ist das Wesen der Sippschaft in Freud und<lb/>
Leid sinnfälliger darzustellen? Wie hier alles doch, vom erwachsenen<lb/>
Sohn bis zum jüngsten Schößling beiträgt, den Eltern ein sorgenfreies<lb/>
 Alter zu sichern! Mit berechtigtem Stolze sieht das Mutterauge<lb/>
 im Hintergrund auf die Tochter, von der man lange befürchtet<lb/>
 hat, sie werde es über den Sautpérilleux nicht hinausbringen<lb/>
, und die heute bereits durch einen dreifachen Saltomortale<lb/>
für ihr Leben ausgesorgt hat, während der leichtsinnige Schwiegersohn<lb/>
 unaufhörlich die Welle schlägt. Russische Tanzfamilien waren<lb/>
mir stets unsympathisch, weil ich die tiefe Kniebeuge beim Laufen<lb/>
als einen übertriebenen Beweis slawischer Schicksalsergebenheit<lb/>
auffaßte. Aber unter dem <seg type="insult">Gesichtspunkte des Familienlebens</seg> brachte<lb/>
ich auch diesen Produktionen Verständnis entgegen und ich<lb/>
stellte mir gerne vor, daß im Kaukasus die Kinder wippend zur Welt<lb/>
kommen, auf das bereit stehende Podium springen und den <seg type="insult">Tanz ums<lb/>
Dasein</seg> aufnehmen, für den sich die Eltern nicht mehr elastisch<lb/>
genug fühlen. Sicherlich ist kein künstlerischer Beruf so mit dem<lb/>
Wesen seines Trägers verwachsen wie der des Akrobaten. Kommt<lb/>
er von Kräften, so bleibt ihm immer die Geste, die dem kundigen<lb/>
Auge verrät, daß er einst in besseren Tagen Hanteln gestemmt<lb/>
hat. Kommt er aber in Lebensumstände, die es ihm ermöglichen<lb/>
, endlich zu genießen, nachdem er so lange nur gearbeitet<lb/>
hat, dann kann es geschehen, daß ihn plötzlich eine tiefe Nostalgie<lb/>
befällt. In <rs type="pers" ana="n_45750" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> lieblicher »<rs type="title">Prinzessin von Trapezunt</rs>« wird<lb/>
gezeigt, wie eine Artistenfamilie sich aufführt, wenn sie unglücklicherweise<lb/>
</p>
            <p ana="pr62050">
 den Haupttreffer gemacht und die Baronie erlangt hat: der Herr<lb/>
Sohn kann nicht anders als über den Tisch springen, wenn er sich<lb/>
auf den Stuhl setzen will, und der Alte wird dabei betreten, wie<lb/>
er heimlich in die Küche schleicht und Feuer frißt. Das Familienleben<lb/>
 droht in Fransen zu gehen, und es findet sich erst wieder,<lb/>
bis sie alle zusammen wieder auf dem Podium stehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62051">
<space/>Draußen aber stürmt das Leben mit seiner Unrast<lb/>
und seinen Gefahren. Die <seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="en">Knockabouts</foreign></rs></seg> treten auf. Ward das<lb/>
Wesen der Familie, mit ihren Vorzügen und ihren Fehlern, an<lb/>
der Solidarität einer Akrobatentruppe erkennbar, so eröffnet die<lb/>
Leistung der <seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="en">Knockabouts</foreign></rs></seg> tiefere Perspektiven. Hier steht nicht<lb/>
mehr der Bruder dem Bruder nah, hier steht der Mensch dem Menschen<lb/>
 im Wege. Der Blutsverwandte kann ein Auge zudrücken,<lb/>
wenns einmal auf dem Trapez schief geht. Aber hier offenbart<lb/>
sich der menschliche Charakter dem erbarmungslosen Auge des<lb/>
Nebenmenschen. »Oh, lieber Freund, was machen Sie hier?«<lb/>
beginnt es, und mit Püffen und Knüffen endet es. Am Hintern<lb/>
seines Nächsten zündet einer sein Streichholz an. So ist das Leben.<lb/>
Einer will Bier trinken. So bohrt er seinen besten Freund an und hält<lb/>
ein Gefäß unter die so entstandene Öffnung. Was ist der Mensch!<lb/>
Taugt er zur Maschine nicht, mag er kaput gehen. Wir voltigieren<lb/>
 über alle Widerstände der Materie, wir schwingen uns in<lb/>
die Luft, nichts scheint uns unerreichbar, und am Ende wären<lb/>
wir wirklich die <seg type="insult">Sieger über das Leben</seg>, wenn wir nicht<lb/>
im letzten Moment über einen Zahnstocher stolperten. Der<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="en">Knockabout</foreign></rs></seg> — das ist der <seg type="insult">Triumph der maschinellen Kultur</seg>:<lb/>
<seg type="insult">Hurtigkeit</seg>, die nicht vom Fleck kommt, <seg type="insult">Zweckstreberei</seg>, die ein<lb/>
Loch in die Luft macht. Der Komfort aber ist mit <seg type="insult">aller Humanität<lb/>
 der Neuzeit</seg> ausgestattet, und wenn es praktisch ist, einem<lb/>
Menschen den Schädel einzuschlagen, so ist es doch wieder feinfühlig<lb/>
, ihn dabei zu fragen, ob er es bemerkt hat. Er könnte es<lb/>
übersehen haben, denn im Gemetzel der Automaten fließt kein<lb/>
Blut. Der <seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="en">Knockabout</foreign></rs></seg> stellt uns alle zusammen dar. Sein Humor<lb/>
ist grundlos, wie wir selbst es sind. Er hat Wirkung ohne Ursache<lb/>
, wie wir selbst von nirgendwo kommen, um fortzuschreiten.<lb/>
Sein <seg type="insult">gewalttätiger Humor</seg> umfaßt die ganze Tragik unserer Zweckbeflissenheit<lb/>
, und das Riesenmaß seiner Gesten hat kein Vorbild in<lb/>
einem einzelnen Lebenstypus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62052">
<space/>Nur <seg type="insult">einer friedlichen Abart des <rs type="pers"><foreign xml:lang="en">Knockabout</foreign></rs></seg> ist jeder<lb/>
</p>
            <p ana="pr62052">
von uns schon begegnet. Sie gleicht ihm aufs Haar, bis zu dem<lb/>
Punkt, wo er seine Lebensauffassung mit der Hacke durchzusetzen<lb/>
beginnt. Bis dahin ist er bloß der Mann, der weitläufig wird,<lb/>
um nur ja keine Umstände zu machen, einer, der die Berge<lb/>
kreißen läßt, um der <seg type="insult">Geburtshelfer einer Maus</seg> zu sein, und der<lb/>
viel Lärm macht, wenn er eine Omelette bereitet, weil er wie alle<lb/>
anderen Künste selbstverständlich auch die Kochkunst aus dem<lb/>
FF versteht. Sein Lebensmotto ist die Versicherung: »Das werden<lb/>
wir gleich haben!« Das Resultat seiner Bemühungen ist aber,<lb/>
daß wir es nicht nur nicht gleich, sondern daß wir es überhaupt<lb/>
nicht haben, ja, daß wir es noch weniger haben als vor seiner freundlichen<lb/>
 Intervention. Wenn du ein <foreign xml:lang="de-loc">Wimmerl</foreign> hast, das dich nicht geniert<lb/>
, so zieht er ein Pflaster aus der Tasche und du hast am andern<lb/>
Tag einen Karbunkel. Der <seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="en">Knockabout</foreign></rs></seg> ist edel, hilfreich und gut. Er<lb/>
schlüge dir die Schädeldecke ein, um deinen Kopfschmerz wegzubringen<lb/>
. So radikale Mittel wählt er im Leben freilich nicht. Er<lb/>
hat es auf dein Wohl abgesehen, aber er erzwingt es nicht mit<lb/>
Gewalt. Wenn du an Hühneraugen leidest, so gibt er dir den Rat,<lb/>
dir das Bein amputieren zu lassen, aber er legt in so verzweifelten<lb/>
Fällen nicht selbst die Hand an. Der <seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="en">Knockabout</foreign></rs></seg> ist entgegenkommend<lb/>
 und praktisch. Aber wenn er dir entgegenkommt, weiche<lb/>
ihm aus, die Vereinfachung des Lebens, die er sich und dir ansinnt,<lb/>
erfordert Aufwand und viel Geduld. Er trägt zehn Westen auf dem<lb/>
Leib und erspart sich deshalb, sie zu wechseln. Er ist <seg type="insult">der Mann des<lb/>
<foreign xml:lang="la">»omnia mea mecum porto«</foreign></seg>. Nun bedeutet es gewiß eine der größten<lb/>
Schwierigkeiten des Lebens, im Kaffeehaus einen Brief schreiben zu<lb/>
wollen. Aber ist der arme Teufel nicht viel bedauernswerter, der<lb/>
Papier, Füllfeder, Löschpapier, Siegellack und Marken mit sich<lb/>
und für die Erneuerung dieses Inventars immer Sorge tragen<lb/>
 muß? Schnupfen bekommen ist fatal. Aber viel schlimmer<lb/>
denke ich mir die Selbstkasteiung, immer ein Mittel gegen<lb/>
Schnupfen bei sich zu haben, weil einmal der Fall eintreten könnte,<lb/>
daß man Schnupfen bekommt und die Apotheke geschlossen ist.<lb/>
Und das Schlimmste dabei ist, daß jener, der zu solcher Vorsicht<lb/>
inkliniert, zuverlässig auch ein Mittel gegen Kopfschmerzen, eines<lb/>
gegen Zahnweh und etwa auch eins gegen Magendrücken sich zuziehen<lb/>
 wird, weil es eben ein ganz lächerlicher Optimismus wäre,<lb/>
zu glauben, daß Schnupfen die einzige Gefahr ist, die den Menschen<lb/>
 bedroht, wenn die Apotheke geschlossen ist. Der <seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="en">Knockabout</foreign></rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr62052">
<seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="en"/></rs></seg> bepackt sich mit Dingen, die überflüssig sind, so lange sie<lb/>
nicht notwendig sind. Schafft es ihm bloß der Trieb der Selbsterhaltung<lb/>
? Gewiß nicht. Er hat die Eigenschaft, sich den<lb/>
Menschen wohlgefällig zu machen. Da aber in der Fülle<lb/>
der Gelegenheiten Irrtümer unterlaufen können, darfst du<lb/>
dich nicht beklagen, daß dir einmal gegen Zahnweh das Mittel<lb/>
gegeben wird, das eigentlich für Magendrücken bestimmt war.<lb/>
Auch die Eile, dir das Mittel anzubieten, ehe du noch die Schmerzen<lb/>
 hast, könnte einen Mißgriff entschuldigen. Der <seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="en">Knockabout</foreign></rs></seg><lb/>
streift die Asche von seiner Zigarre mit der Kleiderbürste ab und<lb/>
läßt sie auf deinen Anzug fallen. Denn er hat selbstverständlich<lb/>
eine Kleiderbürste bei sich, und wenn sein Kleid rein ist, wozu<lb/>
sollte man sie sonst verwenden? Mit Kleidern weiß er überhaupt<lb/>
umzugehen. Er macht sich sofort erbötig, dir deinen Koffer<lb/>
zu packen, wenn du nur den Wunsch äußerst, auf Reisen zu<lb/>
gehen. Oh, das werden wir gleich haben! sagt er, denn er hat<lb/>
eine Methode, die Kleider so zu legen, daß sie ein Jahr lang im<lb/>
Koffer bleiben können, ohne zum Schneider wandern zu müssen<lb/>
. Aber du begehst eben den Fehler, sie nicht ein Jahr<lb/>
lang im Koffer zu lassen, sondern schon nach einem Tag<lb/>
herauszunehmen, und wunderst dich dann, daß sie vollständig<lb/>
zerknittert sind und zum Schneider wandern müssen. Der<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Knockabout</rs></seg> ist der Mann der Übertreibungen, aber er behält<lb/>
nur deshalb nicht recht, weil die Leute so kleinmütig sind, sie<lb/>
nicht wörtlich zu nehmen. Sonst würde er zweifellos reüssieren.<lb/>
Er hat einen praktischen Zweck im Auge und ist bereit, ihm<lb/>
alle unwichtigeren Interessen unterzuordnen. Wenns finster wird,<lb/>
zündet er das Haus an, um sich bei der Lektüre nicht die Augen<lb/>
zu verderben. Er ist durchaus <seg type="insult">der Mann der Resultate</seg>, die um<lb/>
nichts bedeutungloser sind, weil sie auf Kosten unserer Gesundheit<lb/>
, Ehre, Freiheit oder wirtschaftlichen Wohlfahrt erzielt wurden.<lb/>
Der <seg type="insult"><rs type="pers"><foreign xml:lang="en">Knockabout</foreign></rs></seg> ist der <seg type="insult">Fortschritt</seg>. Wahrlich, er verschluckt<lb/>
Kamele, aber keine Mücke bleibt in seinem Sieb!<lb/>
</p>
            <p ana="pr62053">
<space/>Wenn er gezeigt hat, daß das Leben ein grober Unfug ist,<lb/>
der mit dem Tod nicht schwer genug gestraft wird, tritt ein<lb/>
Philosoph auf die Szene, ders ganz anders treibt. Der Jongleur<lb/>
hat das Leben hinter sich. Was muß er alles durchgemacht haben,<lb/>
ehe er so weit kam, nämlich zu sich selbst. Er keucht keinem<lb/>
Zweck entgegen und spielt mit den Dingen. Er lebt im<lb/>
</p>
            <p ana="pr62053">
sichern Port der Skepsis, hantiert mit zehn Bällen und weiß, daß<lb/>
einer wie der andere ist. Mißlingt ein Wurf, so hat er eine<lb/>
wundervoll resignierte Miene und wendet das Malheur zum Trick.<lb/>
Viele Illusionen können ihm nicht mehr zerstört werden, und im<lb/>
Bedarfsfalle hat er immer eine andere bei der Hand. Bis ein<lb/>
Teller herunterkommt, hat er noch Zeit, ein Messer hinaufzuwerfen,<lb/>
und findet stets einen gedeckten Tisch. Er ist ein Sonderling. Mit<lb/>
Weibern gibt er sich längst nicht mehr ab. Die Erfahrungen der<lb/>
Liebe haben ihm die Nase abgefressen, aber sein Verstand ist<lb/>
ganz geblieben. Ihm ist so viel geschehen, daß ihm zu geschehen<lb/>
 fast nichts mehr übrig blieb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62054">
<space/>Im Spiegel des Varietés wird uns bei unserer <seg type="insult">Menschenähnlichkeit<lb/>
</seg> bange. Darum wird ihm der Platz streitig gemacht,<lb/>
und Tiere und Schauspieler, die von allen Seiten eindringen,<lb/>
sollen uns darüber beruhigen, daß wir <seg type="insult">doch bessere Menschen</seg><lb/>
sind. Das Varieté kämpft einen Verzweiflungskampf. Mit den<lb/>
boxenden Känguruhs könnte es paktieren, aber die <seg type="insult">Librettisten</seg><lb/>
sind ein Pfahl in seinem Fleische. Ein Kalauer weckt die <seg type="insult">Lebensfreude<lb/>
 der versammelten Intelligenz</seg>, die sich vor dem kindischen<lb/>
 Spiel der Akrobaten, Clowns und Jongleure fürchtet. Der<lb/>
Geschmack des Publikums hilft ihm zur Flucht. Hier wie allerwärts<lb/>
klauben sich die <seg type="insult">Gourmands</seg> die Fliegen aus dem Honig.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>