<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09679.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09678.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09680.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zwei Verlagsbriefe), in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 70-71</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09679</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0070.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,070</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zwei Verlagsbriefe)</head>
            <p ana="pr130352">
Wien, <date>12. Oktober 1923</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr130353">
An die Buchhandlung <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr130354">
Linz<lb/>
</p>
            <p ana="pr130355">
<space/>Es wird uns mitgeteilt, daß Sie das letzte <rs type="selfRef" ana="werk_25511">Heft 622—631</rs><lb/>
mit einem Aufschlag von K 3.500 verkaufen, wiewohl auf dem<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_25512">Heft</rs> die Bemerkung steht, daß kein Aufschlag weiter zu<lb/>
erheben ist. Wir ersuchen Sie, den Betrag von K 3.500<lb/>
an Herrn <seg type="symbol" subtype="4dots"/> zurückzuerstatten und uns umgehend, da das<lb/>
neue Heft der <rs type="self" ana="werk_25513">Fackel</rs> in der nächsten Woche erscheint, bekanntzugeben<lb/>
, ob Sie die <rs type="self" ana="werk_25514">Fackel</rs> ohne Aufschlag zu verkaufen<lb/>
gesonnen sind. Andernfalls wären wir nicht in der Lage,<lb/>
Ihnen die <rs type="self" ana="werk_25515">Fackel</rs> zu liefern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130356">
Hochachtungsvoll<lb/>
<rs type="inst"><AUCTOR>Verlag »Die Fackel«</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr130359">
Linz, am <date>22. 10. 23.</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr130360">
<space/>Löblicher <rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr130361">
<space/>Auf Ihre Zuschrift vom <date>12. <abbr>d. M.</abbr></date> teile ich Ihnen mit,<lb/>
daß die Zuschläge zu den Zeitschriften nicht willkürlich, sondern<lb/>
über Beschluß der Buchhändlervereine gemacht werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130362">
<space/>Es sind Bestrebungen vorhanden, den Sortimenterzuschlag<lb/>
bei ausreichender Rabattierung überhaupt fallen zu lassen und<lb/>
dürfte die nächste Zeit Klarheit schaffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130363">
<space/>Bis dorthin wollen Sie sich jedoch gedulden und sich<lb/>
mit dem <rs type="inst">Verein der österreichischen Buchhändler</rs> ins Einvernehmen<lb/>
 setzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130364">
<space/>Leider sind unsere Betriebsspesen so hoch und unsere<lb/>
Umsätze lange nicht in gleichem Verhältnis gestiegen, als daß<lb/>
es möglich wäre mit den Friedensnachlässen das Auslangen<lb/>
finden zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130365">
<space/>Ich kann Sie nicht zwingen mir die <rs type="self" ana="werk_25516">Fackel</rs> zu liefern<lb/>
und kann Ihnen andrerseits derzeit noch keine Sie befriedigende<lb/>
Antwort erteilen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130366">
<space/>Ich glaube nicht, daß die durch die Buchhandlung<lb/>
belieferten Abnehmer alle bei Ihnen unmittelbar beziehen werden,<lb/>
es wird besser sein, wenn Sie noch abwarten würden. Sie sind<lb/>
ja sonst gegen allen Zwang und für die freie Entwicklung der<lb/>
Kräfte, warum wollen Sie dies nicht auch in Ihren geschäftlichen<lb/>
Belangen verwirklichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130367">
In aller Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr130368">
<rs type="pers" ana="n2_7156" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr130371">
An die Buchhandlung <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr130372">
Linz<lb/>
</p>
            <p ana="pr130373">
<space/>Auf Ihre Zuschrift vom <date>22. 10.</date> erwidern wir: Wir sind<lb/>
nicht gesonnen uns bis zur Realisierung der <seg type="insult">»Bestrebungen«</seg>,<lb/>
die vorhanden sind, den Sortimenterzuschlag fallen zu lassen,<lb/>
zu »gedulden«, haben auch nicht die Absicht, uns mit dem<lb/>
<rs type="inst">Verein der österreichischen Buchhändler</rs> ins Einvernehmen zu<lb/>
setzen. Auch ist es uns gleichgültig, ob Ihr Zweifel, daß Ihre<lb/>
Abnehmer bei uns unmittelbar beziehen werden, sich erfüllt<lb/>
oder nicht. Wir haben Ihnen gegenüber ja mit keinem Worte<lb/>
unserm Glauben Ausdruck gegeben, daß es der Fall sein<lb/>
werde. Wir haben Sie bloß ersucht, den entgegen dem Vermerk<lb/>
auf dem Umschlagblatt eingehobenen Betrag dem Herrn <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
zurückzuerstatten, und an die weitere Lieferung der <rs type="self" ana="werk_25517">Fackel</rs> die<lb/>
Bedingung geknüpft, daß Sie die Erklärung abgeben, sich<lb/>
künftig an diesen Vermerk halten zu wollen, der ausnahmslos,<lb/>
also auch für Linz und Ihre Buchhandlung gilt. Die am Schluß<lb/>
Ihres Schreibens enthaltene Feststellung, daß wir »ja sonst gegen<lb/>
allen Zwang und für die freie Entwicklung der Kräfte sind«,<lb/>
und die daran geknüpfte Frage: »Warum wollen Sie dies nicht<lb/>
auch in Ihren geschäftlichen Belangen verwirklichen«, beantworten<lb/>
 wir wie folgt: Daß Sie außer dem Umschlagblatt auch<lb/>
den Text der <rs type="self" ana="werk_25518">Fackel</rs> lesen und ihm ein Eintreten für eine freie<lb/>
Entwicklung der Kräfte entnehmen zu können glauben, ist Ihre<lb/>
Privatangelegenheit, in die wir uns nicht einzumischen haben.<lb/>
Trotzdem wollen wir den Widerspruch zu <seg type="insult">unseren geschäftlichen<lb/>
»Belangen«</seg>, den Sie vermuten, mit dem Hinweis bereinigen,<lb/>
daß wir die freie Entwicklung der Kräfte vor allem jenen Lesern<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_25519">Fackel</rs> erleichtern möchten, die nicht Sortimenter sind und<lb/>
einen Widerspruch zwischen dem Text und dem ermäßigten<lb/>
Preis bisher noch nicht schmerzlich empfunden haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130374">
Hochachtungsvoll<lb/>
<rs type="inst"><AUCTOR>Verlag »Die Fackel«</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>