<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11585.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11584.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11586.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Müder Knut Hamsun, in: Fackel Heft 32, Nr. 847, 1931, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1931-03-01</title>
            <title type="id">tid_11585</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">32</title><title type="heft">847</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-32-847_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/847,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Müder Knut Hamsun</head>
            <p ana="pr168329">
<space/>Der Rekord ist in Berlin erreicht. Alles was das <seg type="insult">Metier</seg><lb/>
an <seg type="insult">Taktlosigkeit</seg>, <seg type="insult">Zudringlichkeit</seg> und jener <seg type="insult">Frechheit</seg>, die für<lb/>
das Opfer noch Hohn übrig hat, jemals zu leisten vermochte,<lb/>
ist weit übertrumpft von der Tat des Blattes, das mit seinem<lb/>
Titel <seg type="insult">»<rs type="paper" ana="werk_30421">Tempo</rs>«</seg> sowohl die Flüchtigkeit in der Berücksichtigung<lb/>
menschlicher Interessen wie die Unbedenklichkeit in der Bewältigung<lb/>
 grammatikalischer Hindernisse zu entschuldigen vorgibt.<lb/>
Im vollen Gegensatz zu der Müdigkeit <rs type="pers" ana="n_100774" ref="#fk__p_47924">Knut Hamsuns</rs> brachte<lb/>
die <seg type="insult">Unermüdlichkeit eines Reporters</seg>, der zugleich den Zeichenstift<lb/>
 handhabt und selbstverständlich aus Ungarn die <seg type="insult">fesche<lb/>
Nuance</seg> in den <seg type="insult">Betrieb</seg> mitbringt, das Folgende zuwege, worin<lb/>
schon durch die Aberkennung des Artikels ausgedrückt erschien,<lb/>
daß auf den Zustand des Betroffenen keine Rücksicht genommen<lb/>
wird. Wie ein Lauffeuer hatte sich nämlich in Berlin die Kunde<lb/>
verbreitet, daß <rs type="pers" ana="n_100775" ref="#fk__p_47924">Knut Hamsun</rs>, verdächtig bereits durch den Umstand,<lb/>
daß er seinen 70. Geburtstag auf der Flucht vor den <seg type="insult">Reportern</seg><lb/>
verbracht hatte, in Berlin eingetroffen sei. <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_100776" ref="#fk__p_46098">Hi</rs>.«</seg> im <seg ana="Berliner Tage-&#10;blatt"/> ward nachdenklich und meinte ziemlich selbstlos, »wer ein<lb/>
rechter Schriftsteller ist« und hierorts wohnt, dem müsse das<lb/>
Herz »ein wenig höher schlagen«, und ein rechter Schriftsteller<lb/>
»würde knallrot werden«, der jenem plötzlich begegne. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="name_200900" ref="#fk__p_46098">Hi</rs></seg> hatte<lb/>
nicht das Glück, knallrot zu werden, denn <rs type="pers" ana="n_100777" ref="#fk__p_47924">Hamsun</rs> meide ja doch<lb/>
die Lokale, »wo die Prominenten hausen«. Während nun ein anderer,<lb/>
wie wir gleich sehen werden, das Glück der Begegnung hatte<lb/>
— ohne knallrot zu werden — und infolgedessen konstatieren<lb/>
konnte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr168331">
Er ist schon grau,<lb/>
</p>
            <p ana="pr168333">
setzte <rs type="pers" ana="n_100778" ref="#fk__p_46098"><seg type="insult">Hi</seg></rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr168335">
Er ist nun zweiundsiebzig Jahre alt und weiß<lb/>
Bescheid.<lb/>
</p>
            <p ana="pr168337">
Dann folgte der Gedanke:<lb/>
</p>
            <p ana="pr168339">
<seg type="spc">Wer weiß</seg>, <seg type="spc">wer es herausbekommen hat</seg>, daß er jetzt in<lb/>
Berlin ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr168341">
Aber das war beiweitem nicht so interessant, wie zu wissen, wo<lb/>
er jetzt in Berlin ist. <rs type="pers" ana="n_100779" ref="#fk__p_46098"><seg type="insult">Hi</seg></rs> suchte gar nicht erst, sondern erging<lb/>
sich nur in der Vorstellung<lb/>
</p>
            <p ana="pr168343">
daß nunmehr <seg type="insult"><seg type="spc">ein auserlesenes Rudel</seg> von Berichterstattern</seg><lb/>
Jagd auf ihn macht, daß Photographen <seg type="spc">sich</seg> durch die Stadt pirschen,<lb/>
mit dem Finger am Abzug.<lb/>
</p>
            <p ana="pr168345">
Und nun ging ihm der Gedanke, daß <rs type="pers" ana="n_100780" ref="#fk__p_47924">Hamsun</rs> exklusiv sei,<lb/>
so durch den Kopf, daß er schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr168347">
Aber er wird schon wissen, wo die richtigen Lokale für ihn sind,<lb/>
und die richtigen Leute, und alles das, was ihm mehr Spaß macht,<lb/>
als <seg type="spc">exklusive Gesichter</seg> und pikfeine Namen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr168349">
Während also <rs type="pers" ana="n_100781" ref="#fk__p_46098"><seg type="insult">Hi</seg></rs> auf diese Art seine Zurückhaltung und sein<lb/>
Verständnis für die Exklusivität <rs type="pers" ana="n_100782" ref="#fk__p_47924">Hamsuns</rs> bekundete, war <seg type="insult">der<lb/>
Kollege vom <seg ana="‚Tempo‘"/></seg> resoluter. Der hatte nicht nur herausgebracht,<lb/>
in welchem Hotel <rs type="pers" ana="n_100783" ref="#fk__p_47924">Hamsun</rs> abgestiegen sei, sondern er kam<lb/>
auch ans Ziel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr168352">
<space/>»Bitte, ich möchte bei Herrn <rs type="pers" ana="n_100785" ref="#fk__p_47924">Knut Hamsun</rs> gemeldet werden.«<lb/>
Kurz, nachdem ich das gesagt habe, erscheint vor der Anmeldung des<lb/>
<rs type="inst">Centralhotels</rs> ein älterer, hochgewachsener Herr. <seg type="spc">Er sagt aufgeregt<lb/>
</seg>, er möchte kein Interview geben, <seg type="spc">dreht sich um</seg> und geht<lb/>
<seg type="spc">verärgert</seg> in das Restaurant.<lb/>
</p>
            <p ana="pr168353">
<space/><seg type="spc">Zwei Minuten später frühstückte ich an einem<lb/>
Tisch dem seinen gegenüber</seg>. Er blättert in der Zeitung,<lb/>
<seg type="spc">müde</seg>, <seg type="spc">mit gerunzelter Stirn</seg>. Er ist schon grau, mit scharfen<lb/>
Zügen und einer <seg type="spc">bitteren Falte</seg> um den Mund. <seg type="spc">Ich zeichne<lb/>
ihn unbemerkt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr168354">
<space/>In der Tür, beim Ausgang treffe ich einen großen, jungen Mann,<lb/>
der sich eben bei dem Kellner erkundigt, wo sein Papa sitzt. Ich<lb/>
<seg type="spc">frage ihn sofort</seg>: »Herr <rs type="pers" ana="n_100786" ref="#fk__p_47924">Hamsun</rs>?« <seg type="spc">Er kann es nicht<lb/>
leugnen</seg>, und er ist mitteilsamer: »Der Papa ist <seg type="spc">sehr sehr müde</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr168356">
— folgt die Zeichnung —<lb/>
</p>
            <p ana="pr168358">
wir kamen von Stockholm. — Vater will hier keine Vorlesungen halten,<lb/>
auch geschäftlich hat er nichts hier zu tun. Wir sind nur auf der<lb/>
Durchreise — wir fahren zur Erholung nach Nizza.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr168359">
<rs type="pers" ana="n_100787" ref="#fk__p_42670"><AUCTOR>Emmerich Göndör</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr168361">
Der <seg type="insult">Triumph</seg> wurde aber erst durch den nachfolgenden Kommentar<lb/>
 <seg type="insult">eines neidlosen Kollegen von der sogenannten <seg ana="B. Z."/></seg>, die<lb/>
<seg type="insult">der gleichen Fabrik</seg> entstammt, vollständig. Der kam gewissermaßen<lb/>
 zum Nachtisch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr168365">
Denn hatte der <seg type="insult">Kollege</seg> ihn schon nicht selbst erwischt, so wollte<lb/>
er dem Verdächtigen doch einen Steckbrief nachschicken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr168367">
<space/>Der norwegische Dichter <rs type="pers" ana="n_100789" ref="#fk__p_47924">Knut Hamsun</rs>, der sich einige Tage in<lb/>
Berlin aufhielt und im <rs type="inst">Centralhotel</rs> gewohnt hat, ist <seg type="spc">am Sonnabend<lb/>
abend</seg> nach Nizza weitergereist. Er hat, solange er hier war, sein<lb/>
Hotelzimmer <seg type="spc">nur einmal verlassen</seg>. Das war kurz nach seiner<lb/>
Ankunft, als er ins Hotelrestaurant ging, um zu frühstücken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr168368">
<space/><seg type="spc">Dort gelang es</seg> einem <seg type="spc">geschickten</seg> Zeichner, in wenigen<lb/>
Augenblicken das Porträt des Dichters <seg type="spc">festzuhalten</seg>. Als der Zeichner<lb/>
seine Arbeit beendet hatte, merkte <rs type="pers" ana="n_100790" ref="#fk__p_47924">Hamsun</rs> den <seg type="spc">künstlerischen<lb/>
Überfall</seg> und <seg type="spc">verließ sofort das Restaurant</seg>, <seg type="spc">um auf<lb/>
seinem Zimmer weiterzufrühstücken</seg>. Er <seg type="spc">bat in einem<lb/>
Brief die Hotelleitung</seg>, daß man ihm weder Postsachen ins<lb/>
Zimmer schicken noch irgendeinen Besuch bei ihm anmelden solle. <rs type="pers" ana="n_100791" ref="#fk__p_47924">Hamsun</rs><lb/>
<seg type="spc">begründete diese Bitte damit</seg>, daß er <seg type="spc">körperlich sehr<lb/>
erschöpft</seg> sei und die lange Reise nach Berlin ihn sehr mitgenommen<lb/>
 habe. Gleichzeitig teilte er mit, daß er <seg type="spc">Sonntag mittag</seg><lb/>
die Fahrt nach der Riviera antreten würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr168369">
<space/><seg type="spc">Um so mehr waren die Herren der Hotelleitung<lb/>
überrascht</seg>, als <seg type="spc">am Sonnabend abend plötzlich</seg> die Familie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_100792" ref="#fk__p_47924">Knut Hamsuns</rs> <seg type="spc">reisebereit</seg> im Vestibül erschien. <seg type="spc">Der Dichter erklärte<lb/>
</seg>, daß er <seg type="spc">absichtlich einen falschen Termin</seg> seiner<lb/>
Abreise angegeben habe, <seg type="spc">um vor Neugierigen Ruhe zu haben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr168370">
<space/><rs type="pers" ana="n_100793" ref="#fk__p_47924">Knut Hamsun</rs> <seg type="spc">hat versprochen</seg>, nach seinem <seg type="spc">Erholungsaufenthalt<lb/>
</seg> bei Nizza, der mehrere Monate dauern soll, <seg type="spc">wieder in<lb/>
Berlin</seg> Station zu machen. Er hofft, sich dann <seg type="spc">nicht solche Zurückgezogenheit<lb/>
</seg> auferlegen zu müssen, wie es in diesen Tagen<lb/>
geschehen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr168372">
Hatte <seg type="insult">der Kollege vom ‚<rs type="paper" ana="werk_30425">Tempo</rs>‘</seg> sich bloß damit gebrüstet, daß<lb/>
es ihm gelungen sei, einen, der Ruhe haben wollte, zu stören<lb/>
und seinen Widerwillen zu erregen, so möchte man glauben, der<lb/>
<seg type="insult">Kollege</seg> wolle den <seg type="insult">Kollegen</seg> anprangern durch die Enthüllung, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_100794" ref="#fk__p_47924">Knut Hamsun</rs> vor diesem gar in sein Zimmer geflohen sei: daß<lb/>
er sich genötigt gesehen habe, sein Frühstück zu unterbrechen,<lb/>
um Ruhe zu kriegen. Mit nichten, er rühmt die »Geschicklichkeit«<lb/>
des Zeichners, dessen Qualität man bisher im Zeichnen und<lb/>
nicht im <seg type="insult">Chappen</seg> zu erkennen geglaubt hatte, er nennt den<lb/>
Einbruch einen »künstlerischen Überfall«, und er stellt die<lb/>
Angabe des »falschen Termins« als eine listige und feindselige<lb/>
 Handlung gegen die Presse dar, der ein öffentlicher Mensch<lb/>
unter allen Umständen und selbst noch im Zustand totaler Erschöpfung<lb/>
 zu Gebote stehen muß. Wenn er aber von den Strapazen,<lb/>
die ihm überdies noch die Flucht vor ihr aufgenötigt hat, erholt<lb/>
sein wird, so wird er schon umgänglicher sein. Er hat es »versprochen<lb/>
«. Da kann man nur sagen: Sollte er sein Versprechen<lb/>
halten, so würde er alles, was zur Menschheit und nicht zur <seg type="insult">Presse</seg><lb/>
gehört, grimmig enttäuschen. Kaum je zuvor dürfte das <seg type="insult">Metier</seg><lb/>
so unverhüllt den Stolz auf die Eigenschaft, die es hauptsächlich<lb/>
ziert, die <seg type="insult">Zudringlichkeit</seg>, ausgestellt haben, und was in Berlin<lb/>
geleistet wurde, um müden <rs type="pers" ana="n_100795" ref="#fk__p_47924">Knut Hamsun</rs> zu strapazieren, wurde<lb/>
nach Wien, wo man nur indirekt nassauern konnte, telephonisch<lb/>
weitergegeben, vor allem natürlich der »<rs type="paper" ana="werk_30426">Stunde</rs>«, der die Zähne<lb/>
lang wurden. Das sind zur Zeit die <seg type="insult">Repräsentanten der Menschheit<lb/>
</seg>, deren Würde in ihre <seg type="insult">Pranke</seg> gegeben ist. Das sind <seg type="insult">die geistigen<lb/>
Vertreter eines Volkstums</seg>, an dessen Wesen die Welt genesen soll.<lb/>
Sie zieht die Unheilbarkeit vor!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47924">
               <persName>Hamsun, Knut</persName>
               <birth>
                  <date>1859-8-4</date>
                  <place>Garmostaeet bei Lom/Gudbrandsdal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-19</date>
                  <place>Nörholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1920 Literatur-Nobelpreis</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11570</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42670">
               <persName>Göndör, Emmerich</persName>
               <birth>
                  <date>1896-5-16</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-12</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Illustrator</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46098">
               <persName>Hildenbrandt, Fred</persName>
               <birth>
                  <date>1892-4-27</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-3-4</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">bei Ögg Hildenbrand</note>
               <note type="comment">Berliner Tageblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47154</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>