<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06062.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06061.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06063.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Blendwerk der Hölle, in: Fackel Heft 14, Nr. 366, 1913, S. 30-33</title>
            <title type="iso-date">1913-01-01</title>
            <title type="id">tid_06062</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">366</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-366_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/366,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Blendwerk der Hölle</head>
            <p ana="pr81820">
— was ist das? Was ist, habe ich erfunden. Jetzt rächt es sich und<lb/>
äfft mich nach. Seitdem der Nordpol entdeckt wurde, geht es mir<lb/>
so. Ich machte Witze und siehe, am nächsten Tag waren es Depeschen.<lb/>
Ich mußte die Satire aufreißen und zu ihr hinzutun, daß es<lb/>
keine mehr war. Da wird man nicht fertig. Man glaubt mir<lb/>
schon nicht, wenn ich zitiere. Jetzt wird, was ich erfinde, wahr.<lb/>
<seg type="insult">Diese große Presse</seg> ist nicht mehr nur ein <seg type="insult">Abdruck der Weltfratze</seg>,<lb/>
sie ist auch die Satire dazu und macht diese darum zuschanden.<lb/>
Die Satire konnte der Realität keuchend nicht mehr nachkommen:<lb/>
wie sollte sie es, da jetzt die Realität hinter der Satire<lb/>
einherjagt? Die Wahrheit folgt der Erfindung auf dem Fuß. Gibt<lb/>
es ein untrüglicheres Zeichen dafür, daß es mit diesem Planeten<lb/>
zu Ende geht? Wie der <foreign xml:lang="en">Knockabout</foreign> lebt er von der Verkehrung<lb/>
der Kausalität: er läßt dem Echo das Geräusch folgen, der Satire<lb/>
den <seg type="insult">Bericht</seg>. Nachdem ich <seg type="insult">»<rs type="title">Harakiri</rs>«</seg> geschrieben hatte, las<lb/>
ich irgendwo den Artikel <seg type="insult">des beliebten Herrn <rs type="pers" ana="n_57268" ref="#fk__p_54361">Ular</rs></seg>. Es war<lb/>
<seg type="insult">das furchtbare Bekenntnis einer Jargonseele</seg>, die sich hochdeutsch<lb/>
ausdrückte und darüber Beschwerde führte, daß <rs type="pers" ana="n_57269" ref="#fk__p_50692">Nogis</rs> Tat nicht<lb/>
einmal ein richtiges Harakiri gewesen sei, nur die <seg type="insult">eitle Markierung</seg><lb/>
eines solchen: <seg type="insult">Pflanz</seg>! Was ich aus einem Feuilleton herausmauscheln<lb/>
gehört und ergänzt, fast geschaffen hatte, hörte ich jetzt erst in äußerlich<lb/>
korrekter Rede wie aus einem <seg type="insult">Schalltrichter des Kommerzgeistes</seg>. Ich<lb/>
widerstand nicht der Versuchung, noch die »zwei Ritzer« in den Dialog<lb/>
hineinzunehmen. Man würde nicht glauben, daß <seg type="insult">»<rs type="title">Harakiri</rs>«</seg>, später<lb/>
erschienen, vor jenem Artikel entstanden sei. Stellte ich diesen<lb/>
neben die Satire, man würde glauben, ich hätte den Autor um<lb/>
das Manuskript gebeten oder er mich um das meine oder was<lb/>
weiß ich. Später wiederholte <seg type="insult">ein Vertreter der blonden Jugend</seg><lb/>
die Sätze, die ich <seg type="insult">einem alten Juden</seg> in den Mund erfunden<lb/>
hatte. Das wird jetzt immer toller werden. In <seg type="insult">»<rs type="title">Heimkehr der<lb/>
Sieger</rs>«</seg> habe ich die umfänglich zitierte Realität mit sich selbst<lb/>
sprechen lassen, las hierauf das Manuskript vor und glaubte, nun<lb/>
könne nichts mehr hinzukommen. <seg type="insult">Alle Greuel</seg> hatten ihren Platz<lb/>
gefunden, wenige hatte ich erfunden, und neue wird der<lb/>
Balkan nicht mehr bringen. Was kam hinzu? Nichts Neues, aber<lb/>
eben das, was ich erfunden hatte. <seg type="insult">Der furchtbarere der beiden</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr81820">
<rs type="pers"><seg type="insult">Ajaxe</seg></rs> hatte mit einem gefangenen Türken gesprochen, ich<lb/>
steigerte die <seg type="insult">journalistische Zudringlichheit</seg> bis zur Möglichkeit,<lb/>
daß es auch ein verwundeter Türke wäre und der Arzt den Notverband<lb/>
 von den Wunden nähme, um sie dem Reporter zu zeigen.<lb/>
Am <date>24. Dezember</date> nun erschien als der <seg type="insult">Gipfel jener Berichterstattung</seg>,<lb/>
durch die zum erstenmal der Versuch gewagt wurde, den<lb/>
unmittelbaren <seg type="insult">Jargon</seg> druckfähig zu machen, ein Bericht, der es<lb/>
<seg type="spc">nachholte</seg>. Das Leben will nicht, daß der Witz etwas vor ihm<lb/>
voraushabe, und die <rs type="paper" ana="werk_19149">Neue Freie Presse</rs> läßt sich nicht nachsagen,<lb/>
daß sie eine Nachricht nicht habe, die schon in der <rs type="self" ana="werk_19150">Fackel</rs> steht.<lb/>
Ein Arzt, natürlich aus Wien, half dem <seg type="insult">Landsmann</seg> und zeigte<lb/>
ihm die Wunden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81823">
<space/>Ganz weit draußen vor der Stadt, in der Ebene, <seg type="spc">aus der wie<lb/>
aus einem Guß</seg> der Vitoscha in die Wolken emporsteigt, erhebt sich<lb/>
ein Gebäudekomplex<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es war, wie wenn die Bulgaren ganz <seg type="spc">daran</seg><lb/>
vergessen hätten, daß es auch verwundete Soldaten gäbe <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">So<lb/>
kämpfte die Königin</seg> seit Jahren <seg type="spc">mit dem <rs type="inst">Kriegsministerium</rs></seg><lb/>
um die Einführung der kleinen Verbandpäckchen<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber so brach der<lb/>
arme Teufel auf dem Schlachtfeld zusammen und hatte oft nichts, <seg type="spc">mit<lb/>
dem</seg> er seine Wunde verbinden konnte<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Kurz, solch ein Geller<lb/>
<seg type="spc">richtet den Mann her</seg>, <seg type="spc">so daß</seg> die Ärzte oft ihre ganze Kunst<lb/>
zusammen nehmen müssen, um ihn wieder zusammenzuflicken<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die<lb/>
Fäulnis bei lebendigem Leibe! <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Als er ins Spital kam, stanken<lb/>
seine Wunden so, daß einem Regimentsartzt, der doch gewiß nicht<lb/>
an allzu sensiblen Nerven leiden dürfte, schlecht wurde. Und bei<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_57270" ref="#fk__p_40048">Colmers</rs> sah ich einen Mann, bei dessen Anblick <seg type="spc">beinahe mir</seg><lb/>
schlecht wurde<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Bei vielen <seg type="spc">muß der Arzt</seg> erbittert <seg type="spc">mit dem<lb/>
Tode ringen</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Behutsam tritt der Arzt an sein Bett. Er spricht<lb/>
nicht zu ihm, rührt ihn nicht an. »<seg type="spc">Ich hoff’</seg>, <seg type="spc">ich bring’ ihn durch</seg>.«<lb/>
Das ist alles, was er sagt. Im Nebensaale liegt einer, dem ein Shrapnelstück<lb/>
 die ganze Hüfte weggerissen<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und der Doktor greift in sein<lb/>
Portemonnaie und holt das verhängnisvolle Stück heraus, das er sich<lb/>
aufgehoben. Ein formloses Stück Blei ist es, kaum größer als der<lb/>
Daumennagel<seg type="symbol" subtype="4dots"/> »<seg type="spc">Ich hoff’</seg>, <seg type="spc">ich bring’ ihn durch</seg>,« <seg type="spc">sagt der<lb/>
Doktor</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Mancher <seg type="spc">wimmelte</seg> nur so von Ungeziefer<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Man muß<lb/>
nur diese Damen der Sofioter Gesellschaft sehen, wie sie die armen<lb/>
Burschen <seg type="spc">hegen</seg> und pflegen, wie sie ihnen die Wünsche an den Augen<lb/>
abzulesen versuchen. Es ist keine leichte Aufgabe, zwischen so viel<lb/>
Elend und Schmerz auszuharren, sich an die furchtbaren Verstümmelungen<lb/>
zu gewöhnen, die man da zu sehen bekommt. <seg type="spc">Aber es ist etwas<lb/>
eigenes um die Frau</seg>. Dort, wo oft die Energie des Mannes versagt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr81823">
wo er sich schaudernd abwendet, findet sie, die Schwache, die Sensible,<lb/>
die Kraft, nicht nur zu bleiben, sondern zuerst helfend zuzugreifen und<lb/>
<seg type="spc">nachher tröstend zu hegen</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/>. Die Wunde war schrecklich, das Blut<lb/>
tropfte und tropfte — und neben dem Bett stand eine schöne blonde<lb/>
Frau, angetan mit weißem Spitalskittel, und reichte dem Arzt in die<lb/>
Hand, was er brauchte — Instrumente, Watte — <seg type="spc">kurz vorher hatte ich<lb/>
dieselbe Frau in ihrem Salon gesehen</seg>, <seg type="spc">als grande dame</seg> —<lb/>
— die <rs type="pers" ana="n_57271" ref="#fk__p_44975">Gräfin Tarnowska</rs> war es, die Frau des österreichischen Gesandten.<lb/>
<seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Und weil ich schon einmal dabei bin</seg>, möchte ich auch noch<lb/>
unseren hiesigen Legationsrat <rs type="pers" ana="n_57272" ref="#fk__p_38820">Baron Mittag</rs> nennen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Wir Österreicher<lb/>
 kranken alle an einer falschen Bescheidenheit</seg>.<lb/>
Wenn darum einmal Landsleute von uns im Auslande etwas leisten<lb/>
und uns Ehre machen wie diese <seg type="spc">schöne blonde</seg> Gesandtenfrau<lb/>
, wie der unermüdliche Legationsrat, wie der prächtige <rs type="pers" ana="n_57273" ref="#fk__p_41049">Doktor<lb/>
<abbr>v.</abbr> Frisch</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> — <seg type="spc">warum soll man sie nicht nennen</seg>?<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81824">
<rs type="pers" ana="n_57274" ref="#fk__p_42822"><AUCTOR>Ernst Klein</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81826">
<space/>Das Unentbehrlichste hat sich noch einbetten lassen. Ich<lb/>
mußte es tun. Ich lasse mich von der Wirklichkeit nicht<lb/>
beschämen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und dennoch, sie ist besser als ich. In <seg type="insult">dieser Welt</seg>,<lb/>
die aus <seg type="insult">Nennern und Zählern</seg> besteht, würde der <seg type="insult">Bericht</seg> schon<lb/>
stärker sein als die Satire, wenn er ihr pflichtgemäß voranginge.<lb/>
Er ist ja doch stärker als die Realität selbst, es gibt keine andere außer<lb/>
der seinen, es gibt nur noch die, die er erschafft. Wir zählen nur,<lb/>
wenn die <seg type="insult">Nenner</seg> uns nennen. Sie haben uns dividiert. Die Welt<lb/>
ist <seg type="insult">nur ein Bruch, ein gemeiner Bruch</seg>. Der <seg type="insult">Bericht</seg> ist die<lb/>
Realität, und darum muß auch die Satire vom <seg type="insult">Bericht</seg> beschämt<lb/>
werden. Sie hat nichts mehr zu tun, als jenen, die nur lesen,<lb/>
aber noch nicht sehen, den <seg type="insult">Bericht</seg> übersichtlich zu machen.<lb/>
<seg type="spc">Ihre höchste Stilleistung ist die graphische Anordnung</seg>.<lb/>
Die erfindende Satire hat hienieden nichts mehr zu suchen. Es gibt<lb/>
nichts zu erfinden. Was noch nicht da ist, kommt morgen.<lb/>
Abwarten! Wenn die Satire sich übernimmt, wenn sie ungeduldig<lb/>
wird und glaubt, in <seg type="insult">dieser übervollen Realität</seg> noch etwas<lb/>
ausfüllen zu müssen, so geschieht ihr recht, wenn die Realität ihr<lb/>
über den Kopf wächst und mit einem satanischen Ausdruck,<lb/>
dessen die Satire nie fähig wäre, ihr ins Ohr lacht: Guck guck!<lb/>
Bin schon da!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44975">
               <persName>Tarnowska von Tárnów, Marie Gräfin, geb. Prinzessin Swiatopolk-Czetwertynska</persName>
               <birth>
                  <date>1880-7-6</date>
                  <place>Milanów</place>
               </birth>
               <note type="comment">die Frau des österr. Gesandten in Sofia Januar 1913 Adam Graf Tarnowski von Tárnów</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50692">
               <persName>Nogi Maresuke Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1849-12-25</date>
                  <place>Jamagutschi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-9-13</date>
                  <place>Tokio</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54361">
               <persName>Ular, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1876-6-9</date>
                  <place>Bremen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-12-21</date>
                  <place>Marokko</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">naturalisierter Franzose</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42822">
               <persName>Klein, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38820">
               <persName>Mittag-Lenkheym, Rudolf Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1873-12-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">Hietzing: 1890-1965; verh. mit Antonie (20.11.1896 - 15.9.1957)</note>
               <note type="comment">Legationsrat in Sofia</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40048">
               <persName>Colmers, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1875-7-5</date>
                  <place>Charlottenburg bei Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-4-12</date>
                  <place>Stamford, Conn.</place>
               </death>
               <occupation>Chirurg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41049">
               <persName>Frisch, Otto Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1877-1-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-3-26</date>
                  <place>St. Gilgen</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">älterer Bruder des Nobelpreisträgers Karl von Frisch (1886-1982)</note>
               <note type="comment">Rigorosen 27.02.1903</note>
               <note type="comment">Ögg identifiziert 366/32 fälschlich mit Johann Frisch, Diplomat</note>
               <note type="comment">Primarius des Rudolfinums</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>