<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11960.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11959.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11961.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(»Zu der Tragödie Friedrich Austerlitz«), in: Fackel Heft 33, Nr. 864, 1931, S. 19-20</title>
            <title type="iso-date">1931-12-01</title>
            <title type="id">tid_11960</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">864</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-864_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/864,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(»Zu der Tragödie Friedrich Austerlitz«)</head>
            <p ana="pr173190_a">
<B>Wien, <date>6. August 1931</date></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr173191">
<space/>An den<lb/>
Verlag der <rs type="self" ana="werk_32263">Fackel</rs><lb/>
Wien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173192">
<space/>»<rs type="title">Zu der Tragödie <rs type="pers" ana="n2_9264" ref="#fk__p_43810">Friedrich Austerlitz</rs></rs>« ist wohl nur für besonders<lb/>
 Eingeweihte bestimmt. Für solche Leser, welche nur »ahnen«<lb/>
können, sind die Ausführungen nur halb verständlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173193">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr173196">
<date>7. September 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173197">
<space/>Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr173198">
<space/>Wir gelangen erst heute dazu, den Empfang Ihres Schreibens<lb/>
vom <date>6. August</date> zu bestätigen, dessen Absicht uns leider so wenig<lb/>
verständlich ist wie Ihnen die »Ausführungen«, von denen Sie<lb/>
sprechen. Eine eigentliche Antwort wäre uns weder möglich,<lb/>
wenn Ihr Schreiben eine Beschwerde oder einen Tadel, noch<lb/>
wenn es eine Anfrage oder das Ersuchen um einen Kommentar<lb/>
bezwecken sollte. Im ersten Fall wäre der Leser auf sein Recht<lb/>
zu verweisen, einer Lektüre, die ihn nicht befriedigt, künftig zu<lb/>
entsagen. Im zweiten Fall auf die gewiß verständliche prinzipielle<lb/>
Unmöglichkeit, seinen Wunsch erfüllt zu sehen. Wir möchten<lb/>
</p>
            <p ana="pr173198">
Sie nur im Allgemeinen dahin aufklären, daß jedes in der <rs type="self" ana="werk_32264">Fackel</rs><lb/>
gedruckte Wort ein Verständnis anspricht und befriedigt, das<lb/>
jeweils die Kenntnis einer vorangegangenen zeitgeschichtlichen<lb/>
Darstellung oder Polemik mitbringt; ohne diese Voraussetzung<lb/>
muß jedes in der <rs type="self" ana="werk_32265">Fackel</rs> gedruckte Wort unverständlich oder mißverständlich<lb/>
 bleiben. Wenn wir dies sagen, beschränken wir freilich<lb/>
das Verständnis auf den Anspruch einer rein stofflichen, informatorischen<lb/>
, journalistischen Erfassung des Inhalts, also auf ein Bedürfnis<lb/>
, das den Autor der <rs type="self" ana="werk_32266">Fackel</rs> sehr wenig angeht. Sollten Sie nun<lb/>
aber meinen, daß die »Ausführungen« auch für den ständigen<lb/>
Leser und Kenner des Zusammenhangs oder für den, der einen<lb/>
Gedanken jenseits des informatorischen Moments zu erfassen vermag<lb/>
, unverständlich seien, so wären Sie im Irrtum. Denn diese<lb/>
Leser haben durchaus die Absicht verstanden (und das Gelingen<lb/>
gewürdigt), solchen Anschauungen, die in einem bestimmten<lb/>
Zeitpunkt eben nicht mit der Deutlichkeit einer Information ausdrückbar<lb/>
 sind, den entsprechenden Ausdruck zu geben. Daß etwas,<lb/>
was in der <rs type="self" ana="werk_32267">Fackel</rs> steht, »nur für besonders Eingeweihte bestimmt«<lb/>
sein könnte, ist eine falsche Meinung. Eingeweiht sind sämtliche<lb/>
Leser der <rs type="self" ana="werk_32268">Fackel</rs>, die als Zeugen eines jahrelangen Kampfes die<lb/>
schonungsvolle Behandlung eines tragischen Opfers der <seg type="insult">Parteireligion<lb/>
</seg> verstanden hatten und die nun auch verstanden haben,<lb/>
daß der Ausdruck unsäglicher Dinge, auf die vor einer Bahre<lb/>
hingewiesen wird, nicht die Enthüllung sein kann, sondern daß<lb/>
er eben noch dem Unsäglichen gerecht wird. Wenn Sie, solcher<lb/>
Absicht verschlossen, mehr darüber zu erfahren wünschen, so<lb/>
müßten Sie sich vorläufig an die Redaktion der <rs type="paper" ana="werk_32269">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
wenden, die es Ihnen aber gleichfalls nicht sagen dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173199">
<space/>Wir zeichnen — ohne die Formlosigkeit Ihres Schreibens<lb/>
vergelten zu wollen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr173200">
mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
<AUCTOR>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_32270">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43810">
               <persName>Austerlitz, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Hochlieben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-07-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1919 bis 1929 Mitglied des Verfassungsgerichtshofs</note>
               <note type="comment">Nationalratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37781</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>