<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10396.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10395.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10397.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kundgebungen, in: Fackel Heft 27, Nr. 712, 1926, S. 27-35</title>
            <title type="iso-date">1926-01-01</title>
            <title type="id">tid_10396</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">712</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-712_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/712,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kundgebungen</head>
            <p ana="pr142146">
<space/>Seit der Vorlesung des an die <rs type="inst">Kunststelle</rs> gerichteten<lb/>
Schreibens sind — als Beweis dafür, daß ich durch die <rs type="inst">Kunststelle<lb/>
</rs> der Arbeiterschaft aufgedrängt wurde und also ohne die<lb/>
Vermittlung jener ein Zugang zu dieser undenkbar wäre — die<lb/>
folgenden Kundgebungen eingelangt. Ihr Abdruck bliebe der<lb/>
<seg type="insult">Eitelkeit</seg> versagt, wenn ihn die <seg type="insult">Verlogenheit</seg> nicht erzwungen hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142147">
<space/>Aus den Zuschriften, durch die der Vortrag im <rs type="inst">Favoritner<lb/>
Arbeiterheim</rs> angeregt wurde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142149">
<date>11. November</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr142150">
<space/>— — Nehmen Sie es mir nicht übel, wenn ich an Sie,<lb/>
namens der <seg type="spc"><rs type="inst">Bezirksorganisation Wieden</rs> und seines<lb/>
Vorstandes</seg>, mit der Bitte um Abhaltung eines Vortrages<lb/>
für die Genossen des Bezirkes Wieden herantrete. Wir halten<lb/>
es für unsere Pflicht, dies zu tun, da wir davon tief überzeugt<lb/>
sind, daß die revolutionäre Kraft und Geistigkeit eines <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
der Arbeiterschaft für ihren Befreiungskampf notwendig ist, ja,<lb/>
daß die geistige Revolution des Proletariats nur auf dem von <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
gewiesenen Wege erfolgen kann. Weil wir dies wissen, bitten wir <seg type="symbol" subtype="2dots"/>,<lb/>
der sich der Arbeiterschaft <seg type="spc">nie</seg> »aufgedrängt« hat, sondern von ihr<lb/>
in den Vorlesungen, die er ihr gehalten hat, immer mit Jubel und<lb/>
Dankbarkeit empfangen wurde, bei uns vorzutragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142151">
<space/>— — Da wir wissen, daß Sie, hochverehrter Herr <rs type="pers" ana="n_86765" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, den<lb/>
Erlös aus derartigen Veranstaltungen wohltätigen Zwecken widmen,<lb/>
bitten wir Sie, falls Sie die Vorlesung abhalten sollten, das <rs type="inst">Wiedner<lb/>
Wohlfahrtswerk »Sozietas«</rs> und den <rs type="inst">Republikanischen Schutzbund<lb/>
Gruppe Wieden</rs> bedenken zu wollen. Wir werden aber auch eine<lb/>
andere Entscheidung Ihrerseits respektieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142152">
<space/>— — Noch einmal die Bitte um eine Vorlesung wiederholend,<lb/>
zeichne ich, mit dem Ausdrucke der größten Verehrung und Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr142153">
<rs type="pers" ana="n_86766" ref="#fk__p_39053"><AUCTOR><abbr>B.</abbr> Fantner</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142156">
<date>18. November</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr142157">
<space/>— — Ferner erlaube ich mir, Sie, hochverehrter Herr <rs type="pers" ana="n_86767" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>,<lb/>
auch im Namen des <rs type="inst">Republikanischen Schutzbundes von Favoriten</rs>,<lb/>
der mich hiezu autorisiert hat, um Abhaltung der bereits erbetenen<lb/>
Vorlesung nochmals zu ersuchen. Der Vortrag würde demnach von<lb/>
der Wieden und dem Bezirke Favoriten, dem größten Wiener Arbeiterbezirke<lb/>
, veranstaltet sein und im großen Saale des <rs type="inst">Favoritner Arbeiterheims<lb/>
</rs> stattfinden, der für circa 1150 Personen Sitzplätze hat. Es wäre<lb/>
für die Organisationen beider Bezirke eine große Ehre, wenn <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
ihrer Einladung entsprechen würde! — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142159">
Dieser Zuschrift schloß sich eine besondere Einladung des<lb/>
<rs type="inst">Republikanischen Schutzbundes Favoriten</rs> an. Es folgten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142161">
<date>20. November</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr142162">
<space/>— — Durch Zufall gelangt uns zur Kenntnis, daß bereits<lb/>
viele Organisationen an Sie mit der herzlichen Bitte um eine Vorlesung<lb/>
herangetreten sind, und wir beeilen uns, auch für die Mitglieder unserer<lb/>
unterfertigten Organisation das gleiche Ansuchen zu unterbreiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142163">
<space/>Viele von uns kennen schon Ihr edles und furchtloses<FOOTNOTE0_START/>*) Wirken,<lb/>
aber leider noch viel zu wenigen ist dieses bekannt und es wäre<lb/>
</p>
            <p ana="fn640">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Kein Druckfehler.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr142163">
abermals ein großes Verdienst um den rascheren Fortschritt der Kultur<lb/>
und der revolutionären Entwicklung, wenn Sie selbst weit öfter als<lb/>
bisher zur Arbeiterschaft sprechen und aus Ihren hohen Werken<lb/>
vorlesen würden! — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142164">
<rs type="inst"><AUCTOR>Republikanischer Schutzbund, <abbr>Ortsg.</abbr> Wien XIV</AUCTOR></rs><lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142167">
<date>20. November</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr142168">
<space/>— — Wir erfahren, daß von vielen Seiten an Sie die Bitte<lb/>
ergeht, vor den Arbeitern und Angestellten Wiens eine besondere<lb/>
Vorlesung zu halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142169">
<space/>Wir brauchen wohl nicht zu betonen, daß unter den sozialdemokratischen<lb/>
 Bankangestellten viele mit Bewunderung und Dank<lb/>
Ihren unermüdlichen Kampf gegen <seg type="insult">alle Feinde der Arbeiterklasse</seg>, insbesondere<lb/>
 <seg type="insult"><seg type="spc">deren mächtigsten Feind</seg>, <seg type="spc">die feile Presse</seg></seg>,<lb/>
begleiten. Die Vereinigung, die Tausende von Bankangestellten in den<lb/>
Wiener Kreditinstituten umfaßt, hofft, daß es ihr durch Zuteilung einer<lb/>
genügenden Anzahl von Karten möglich sein wird, auch bei dieser<lb/>
Vorlesung Ihre große Kunst bewundern zu können, mit der Sie stets<lb/>
zum begeisterten Kampfe gegen <seg type="insult">Dummheit, Unverstand und Bosheit</seg><lb/>
aufrufen. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142170">
<rs type="inst"><AUCTOR>Vereinigung der<lb/>
sozialdemokratischen Bankangestellten</AUCTOR></rs><lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142173">
<date>21. November</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr142174">
<space/>— — Dem uns soeben bekanntwerdenden Schritte vieler<lb/>
Bezirke, Sie um die Abhaltung einiger nur der Wiener Arbeiterschaft<lb/>
gewidmeten Vorlesungen zu bitten, schließen wir uns mit Vorliegendem<lb/>
für die höflichst unterfertigte Organisation mit Freuden an! Sind doch<lb/>
Ihre beispiellosen Verdienste auf dem Gebiete der österreichischen<lb/>
Freiheitskämpfe noch leider viel zu wenig bekannt und es muß endlich<lb/>
alles daran gesetzt werden, Ihren Namen und Ihre unvergänglichen<lb/>
Werke gegen <seg type="insult">den unglückseligen Militarismus</seg> jedem einzelnen<lb/>
Republikaner zur ehesten und verdienten Würdigung zu vermitteln! — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142175">
<rs type="inst"><AUCTOR>Verband der<lb/>
sozialistischen Arbeiterjugend<lb/>
Deutschösterreichs<lb/>
Gruppe Alsergrund</AUCTOR></rs><lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142178">
<date>21. November</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr142179">
<space/>— — Der unterfertigten Organisation wird soeben bekannt,<lb/>
daß, in aufrichtigster Würdigung Ihrer großen Verdienste um die<lb/>
Befreiung aller arbeitenden Menschen vom <seg type="insult">Joche der kapitalistischen<lb/>
Vorherrschaft</seg>, bereits von mehreren Seiten an Sie die Bitte gestellt<lb/>
wurde, eine besondere und in großem Rahmen gehaltene Vorlesung<lb/>
zu veranstalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142180">
<space/>Da in unseren Reihen viele stehen, welche Ihre Bedeutung<lb/>
glücklicherweise bereits kennen, andererseits aber auch gewiß vielen<lb/>
diese erst zur Kenntnis gebracht werden soll, bitten wir auch unsererseits<lb/>
um eheste Veranstaltung eines solchen Vortragsabends, zu welchem<lb/>
wir uns eine größere Kartenanzahl mit Freude und Bestimmtheit<lb/>
erhoffen. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142181">
<rs type="inst"><AUCTOR>Bund der <seg type="ELIDASH">Bank-Gehilfen</seg> und Sparkassen-Gehilfen<lb/>
 der Republik Österreich</AUCTOR></rs><lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142184">
<date>24. November</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr142185">
<space/>— — Gestatten Sie, daß wir uns mit diesen Zeilen den<lb/>
Bruderorganisationen und Gewerkschaften der einzelnen Wiener Bezirke<lb/>
anschließen, welche Sie, hochgeehrter Herr, bereits auf schriftlichem<lb/>
Wege um die Abhaltung einer großen, nur für die Wiener Arbeiterschaft<lb/>
 bestimmten Vorlesung ersucht haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142186">
<space/>Wir kennen Ihr beispiellos edles, dem Wohle des Proletariats<lb/>
und der Freiheit des Landes gewidmetes Wirken, viele Ihrer Dichtungen<lb/>
und Bücher sind uns bekannt und manche davon werden auch mit<lb/>
Eifer von unseren politischen Kolporteuren verbreitet. Wir danken<lb/>
Ihnen für Ihren jahrzehntelangen Kampf <seg type="insult">gegen die <seg type="spc">Preßkorruption</seg><lb/>
und gegen die alten monarchistischen Gewalten</seg> und wir hoffen, daß Ihre<lb/>
Tat und <choice><sic>ihr</sic><corr>Ihr</corr></choice> hohes Ziel endlich allen arbeitenden Menschen zu deren<lb/>
eigenem Wohl und Heil bekannt werde! — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142187">
<AUCTOR><rs type="inst">Republikanischer Schutzbund Wien<lb/>
Ortsgruppe Innere Stadt</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_86768" ref="#fk__p_56218">Arbeitel</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
            <p ana="pr142190">
<date>30. November</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr142191">
<space/>— — Leider erhalten wir erst heute die Mitteilung, daß Sie,<lb/>
hochgeehrter Herr, auf besonderes Ansuchen einiger Bezirke Ihre<lb/>
Bereitwilligkeit erklärten, aus Ihren eigenen Schriften zu Gunsten der<lb/>
Wiener Arbeiterschaft und ausschließlich für diese Vorlesungen zu veranstalten<lb/>
, deren hohen künstlerischen und, allem voran, auch politischen<lb/>
Wert wir aus den letzten zwei Jahrzehnten unserer Stadt schon kennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142192">
<space/>Wenn wir uns heute diesem vielfachen Verlangen anschließen<lb/>
und Sie auch einladen, das Proletariat des dritten Wiener Bezirkes an<lb/>
Ihrer Kunst teilnehmen zu lassen und auch uns einen Abend zu<lb/>
widmen, so gestatten wir uns zugleich diesen Anlaß auch dazu zu<lb/>
benützen, Ihnen für all das, was Sie für unseren großen Kulturkampf<lb/>
 schon getan und wie Sie das Leid aller Bedrückten bisher<lb/>
zu dem Ihren machten, innigst zu danken!<lb/>
</p>
            <p ana="pr142193">
<space/>Wir wissen aber auch, daß Sie unermüdlich Armen und Notleidenden<lb/>
, Kranken und Blinden beistehen und dieser wahrhaft sozialen<lb/>
Tätigkeit schon gewaltige Summen widmeten! Auch dafür unseren<lb/>
direkten Dank!<lb/>
</p>
            <p ana="pr142194">
<space/>Wenn es nicht mehr möglich sein sollte, daß wir noch für die<lb/>
in der <rs type="paper" ana="werk_39988">Arbeiter-Zeitung</rs> angekündigte, am <date>9. Dezember</date> im <rs type="inst">Favoritner<lb/>
Arbeiterheim</rs> <choice><sic>stattfindendende</sic><corr>stattfindende</corr></choice> Vorlesung Karten erhalten können, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr142194">
bitten wir uns doch wenigstens für die nächste Veranstaltung, die<lb/>
hoffentlich noch in diesem Jahre zu erwarten ist, mit einer genügenden<lb/>
Zahl solcher zu bedenken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142195">
<space/>In dieser Erwartung und mit dem Ausdruck besonderer Hochachtung<lb/>
 zeichnet<lb/>
</p>
            <p ana="pr142196">
<AUCTOR>Sekretariat der <rs type="inst">sozialdemokratischen Partei</rs><lb/>
im III. Bezirke</AUCTOR><lb/>
Obmann <rs type="pers" ana="n_86769" ref="#fk__p_38349"><AUCTOR>Anton Kohl</AUCTOR></rs>, Gemeinderat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142199">
<date>30. November</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr142200">
<space/>— — Sowohl aus der Ankündigung der <rs type="paper" ana="werk_27358">Arbeiter-Zeitung</rs> vom<lb/>
<date>28. November</date> wie auch aus den Mitteilungen verschiedener Genossen<lb/>
entnehmen wir, <seg type="spc">daß Sie endlich den direkten Kontakt<lb/>
mit der Arbeiterschaft fanden</seg>, indem einige Organisationen<lb/>
mit der erfolgreichen Bitte um eine Vorlesung an Sie herantraten,<lb/>
welche Sie mit so beglückender Bereitwilligkeit erfüllten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142201">
<space/>Gestatten Sie auch der unterfertigten Organisation, sich dieser<lb/>
Ihnen aus allen Wiener Bezirken entgegentönenden Bitte anzuschließen,<lb/>
damit allen jenen, die Ihre revolutionären Werke und Ihre wahrhaft<lb/>
freiheitliche Gesinnung noch nicht kennen, diese in der wirksamsten<lb/>
Art, aus Ihrem eigenen Munde, vermittelt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142202">
<space/>Wir bitten Sie, hochgeehrter Herr, an einem von Ihnen zu<lb/>
bestimmenden Tage im <date>Jänner nächsten Jahres</date> im großen Saale des<lb/>
<rs type="inst">Verbandsheimes</rs>, VI., Königseggasse 10, eine Vorlesung zu halten, deren<lb/>
Thema wir Ihnen überlassen. In der sicheren Erwartung — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142203">
<rs type="inst"><AUCTOR>Arbeiterbildungsverein Wien<lb/>
Unterrichtsorganisation für den VI. Bezirk</AUCTOR></rs><lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142205">
Desgleichen von der <rs type="inst">Jugendorganisation der sozialdemokratischen<lb/>
Partei XIX</rs>, vom <rs type="inst">Arbeiter-Abstinenten-Bund (Sektion <abbr>jugendl.</abbr><lb/>
Arbeiter) Alsergrund</rs>, vom <rs type="inst">Aktionskomitee der sozialdemokratischen<lb/>
 Versicherungs-Angestellten</rs>, von der <rs type="inst">Bezirks-Unterrichts-Organisation<lb/>
 Hietzing</rs>, vom <rs type="inst">Verband der sozialdemokratischen<lb/>
Gewerbetreibenden und Kaufleute Österreichs in Wien</rs>, Ortsgruppe<lb/>
Leopoldstadt, vom <rs type="inst">Verband der sozialistischen Arbeiterjugend</rs><lb/>
(Arbeitsgemeinschaft zur Veranstaltung proletarischer Sonntagsfeiern<lb/>
), von der Veranstaltungenleitung des <rs type="inst">Vereines »Volksheim«</rs><lb/>
(Wien XVI).<lb/>
</p>
            <p ana="pr142206">
<space/>Nach dem <date>9. Dezember</date>: vom <rs type="inst">Wiener Volksbildungs-Verein</rs><lb/>
(für das <rs type="inst">Margaretner Volksbildungshaus</rs>), vom <rs type="inst">Landes-Bildungs-Ausschuß<lb/>
 für Oberösterreich</rs>, von der <rs type="inst">Arbeiterkunststelle in Mähr.-Ostrau<lb/>
</rs>. Ferner:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142208">
<date>15. Dezember</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr142209">
<space/>— — Dem Wunsche der Arbeiter und Arbeiterinnen unseres Bezirkes<lb/>
Rechnung tragend, laden wir Sie, verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_86770" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, zu einem Vortrage ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142210">
<space/>Gleichzeitig erlauben wir uns anzufragen, ob wir eine Woche<lb/>
vorher einen Vortrag mit dem folgenden Titel veranstalten dürfen<lb/>
»<rs type="title">Ein Dichter und Denker unserer Zeit</rs>« (<rs type="pers" ana="n_86771" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>) Der Vortrag ist als<lb/>
Einführung gedacht und wird von einem Ihrer Verehrer (<rs type="pers" ana="n_86772" ref="#fk__p_41821"><abbr>Dr.</abbr> Siegfried<lb/>
Wolf</rs>) gehalten werden.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr142211">
<space/>Zum Schlusse teilen wir Ihnen mit, daß der <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Arbeiter-Bildungsverein</seg> und<lb/>
Arbeiterinnen-Bildungsverein</rs> beschlossen hat, einen Funktionär zu Ihnen,<lb/>
verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_86773" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, zu entsenden, um Ihre Zustimmung zum geplanten<lb/>
Vortrag zu erbitten. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142212">
<rs type="inst"><AUCTOR><seg type="ELIDASH">Arbeiter-Bildungsverein</seg> und Arbeiterinnen-Bildungsverein<lb/>
»Bildungshort«, Wien IX.</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142214">
Dazu zahlreiche Bitten um Gestattung von Rezitationen in<lb/>
Arbeitervereinen. Über eine noch nicht erfolgte Einladung berichtet<lb/>
die Zeitschrift <seg ana="‚Der Schulkampf‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142216">
<space/>Der Delegiertentag am <date>29. November</date> hat beschlossen, <rs type="pers" ana="n_86774" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> um<lb/>
eine Vorlesung für die sozialistischen Studenten und Mittelschüler<lb/>
Wiens zu bitten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142218">
Aus dem Brief einer Parteigenossin, der an den (von mir richtiggestellten<lb/>
) Vortragsbericht der <rs type="paper" ana="werk_27360">Arbeiter-Zeitung</rs> anknüpft, diesen<lb/>
als <seg type="insult">»das Herumstreichen mit Katzenpfoten um den heißen Brei«</seg><lb/>
bezeichnet und die Verwunderung ausdrückt über die beiläufige<lb/>
Art, »ein Ereignis wie es das gestrige war zu besprechen« und<lb/>
die Erklärung des eigenen Redakteurs nicht zu bringen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142220">
<space/>— — Sie sind wirklich der einzige Mensch in Wien, für<lb/>
den es kein Bedenken irgendwelcher Art gibt<FOOTNOTE1/>**) und der ungescheut<lb/>
 um die Meinung der Andern seiner innersten Überzeugung<lb/>
Ausdruck gibt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der gestrige Zwischenfall ist eigentlich ein<lb/>
Schulbeispiel dafür, was der <rs type="pers" ana="n_86775" ref="#fk__p_40281"><abbr>Dr.</abbr> Bach</rs> an der Arbeiterschaft gesündigt<lb/>
hat, da Einzelne sich der Richtigkeit Ihrer Ausführungen zu widersetzen<lb/>
wagten. Noch dazu, da sie doch — auch wenn sie Sie zum erstenmale<lb/>
</p>
            <p ana="fn641">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Hat am <date>9. Januar</date> stattgefunden. Ferner Vorträge von <rs type="pers" ana="n_86776" ref="#fk__p_43931">Fritz König</rs>:<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7707" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> und seine Bedeutung für das Proletariat</rs>« (<date>9. <abbr>Nov.</abbr></date> in der <rs type="inst">Organisation<lb/>
Wieden</rs> und <date>20. <abbr>Jan.</abbr></date> in der <rs type="inst">Organisation XVIII</rs>), »<rs type="title">Wir und die bürgerliche<lb/>
 Presse</rs>« (<date>16. <abbr>Dez.</abbr></date> in der <rs type="inst">Organisation Margareten</rs>); <rs type="pers" ana="n_86777" ref="#fk__p_38220">Andor Kovacs</rs>:<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7708" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> und der Sozialismus</rs>« (<date>1. <abbr>Dez.</abbr></date> für die <rs type="inst"><abbr>Soz.</abbr> Arbeiterjugend Wien I</rs>,<lb/>
<date>20. <abbr>Jan.</abbr></date> für die <rs type="inst"><abbr>Soz.</abbr> Arbeiterjugend Wien IX</rs> und <date>27. <abbr>Jan.</abbr></date> in der <rs type="inst">Organisation<lb/>
 Wieden Sektion II, III, IV</rs>); <rs type="pers" ana="n_86778" ref="#fk__p_39561">Bruno Prochaska</rs>: »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7709" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, Die letzten<lb/>
Tage der Menschheit</rs>« (<date>2. <abbr>Dez.</abbr></date> für die <rs type="inst"><abbr>Soz.</abbr> Arbeiterjugend Wien VIII</rs>)<lb/>
und »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7710" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> und sein Werk</rs>« (<date>26. <abbr>Jan.</abbr></date> in der <rs type="inst">Organisation XII Sektion V</rs>):<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86779" ref="#fk__p_53286">Sigismund <abbr>v.</abbr> Radecki</rs> (<date>12. <abbr>Jan.</abbr></date> im <rs type="inst">Volksheim II</rs>).</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn642">
<FN1_TEXT0><space/>**) Es gibt noch einen.</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr142220">
 sprechen gehört hatten — aus dem ersten Teil der Vorlesung<lb/>
erfühlen hätten müssen, welch ein überragender Geist zu ihnen spricht<lb/>
und wie sehr Ihnen das geistige Wohl der Arbeiter Herzenssache ist.<lb/>
Ebenso wie es uns Herzenssache ist, Sie sprechen zu hören, Ihr eigenes<lb/>
Wort zu vernehmen und das Wort der bedeutendsten Männer durch<lb/>
Sie zur Gestalt wachsen zu sehen. Denn ich für meinen Teil kann<lb/>
sagen, daß mich eine einzige von Ihnen vorgelesene Szene<lb/>
weiter bringt und mir mehr gibt als hundert Aufführungen im <rs type="inst">Burgtheater<lb/>
</rs>. Aber der größte Teil der Zuhörer — und es waren fast durchwegs<lb/>
 Arbeiter — war von Ihnen ebenso begeistert wie das Publikum,<lb/>
das ständig Ihre Vorlesungen besucht, und es war doch so schön und<lb/>
rührend, wie die Arbeiter ganz spontan die »<rs type="title">Internationale</rs>« gesungen<lb/>
haben, um Sie zu ehren, zu versöhnen und Sie zum Wiederkommen<lb/>
zu bewegen. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142222">
Mit der gleichen Post:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142224">
<space/>Die Ihnen verabreichte <foreign xml:lang="de-loc">»Watschen«</foreign> der Wiener Genossen war<lb/>
wohlverdient! Die Arbeiter sind keine <seg type="insult">Judenbuben</seg>, denen Sie Ihre<lb/>
<seg type="insult">Frechheiten</seg> vortragen können. Bleiben Sie bei der <seg type="insult">Bourgeoisie</seg>, die<lb/>
über Sie das richtige Urteil hat! Sie verunglimpfen alles und bilden<lb/>
sich wirklich sehr viel ein. Es gibt noch gescheitere Menschen wie<lb/>
Sie! Bei all Ihrer Weisheit dokumentierten Sie, daß Sie ein <seg type="insult">Trottel</seg> sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142226">
<space/>Von <rs type="pers" ana="n_86780" ref="#fk__p_41610"><abbr>Dr.</abbr> Otto Lehmann</rs>, <abbr>tit. a. o.</abbr> <SPAN cont="Univ.-Professor"><abbr>Univ.</abbr>-Professor</SPAN> der Geographie<lb/>
, und <rs type="pers" ana="n_86781" ref="#fk__p_40951"><abbr>Dr.</abbr> Ernst Stein</rs>, Privatdozent für Geschichte, erhalte<lb/>
ich die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142228">
Wien, am <date>30. XII. 1925</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142229">
Hochverehrter Herr <rs type="pers" ana="n_86782" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr142230">
<space/>Nach glaubwürdigen Berichten über die Störung Ihres Vortrages<lb/>
 im <rs type="inst">Favoritener Arbeiterheim</rs> hat der Lärm ungefähr damit<lb/>
begonnen, daß auf der Galerie einer überlaut fragte, ob sich die<lb/>
Arbeiter derartiges in ihrem eigenen Heim gefallen lassen sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142231">
<space/>Da die Unterzeichneten organisierte Sozialdemokraten sind,<lb/>
drängt sie dieser Vorfall dazu, das Bekenntnis ihrer Gesinnung dadurch<lb/>
zu erweitern, daß sie Ihnen, hochverehrter Herr, diesen Brief schreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142232">
<space/>Leider hatte offenbar damals niemand gleich den Einfall, auf<lb/>
<seg type="insult">jenen geradezu schwachsinnigen Zwischenruf</seg><FOOTNOTE0_START/>*) den <seg type="insult">Schreier</seg> zu fragen,<lb/>
ob er es vielleicht richtiger finden würde, wenn Sie Ihre Kritik an<lb/>
sozialdemokratischen Personen und Einrichtungen in solchen Sälen<lb/>
vorbrächten, wo wahrscheinlich bürgerliche und andere Gegner der<lb/>
Partei die Mehrheit haben. Es war nicht zu befürchten, daß der<lb/>
<seg type="insult">Störer</seg> antworten würde, jeder Ort für Ihre Darbietungen sei richtiger<lb/>
gewählt, an dem Sie vor <seg type="insult">unverschämten Flegeleien</seg> sicherer seien.<lb/>
Denn sein Unverstand dürfte so weit gehen, daß er sich auf allen<lb/>
</p>
            <p ana="fn643">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Siehe <abbr>S.</abbr> 76 unten.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr142232">
Gebieten, wo es ihm an Einsicht und Urteil fehlt, die Meinung<lb/>
anmaßt, es sei nirgends und niemandem erlaubt, einen Tadel an<lb/>
welcher Tätigkeit der Partei immer in so schwerwiegender, nämlich<lb/>
wahrhaft künstlerischer Art vorzubringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142233">
<space/>Unter den Gründen, die uns bestimmten, Mitglieder der sozialdemokratischen<lb/>
 Partei dieses Landes zu werden, sind nicht zuletzt<lb/>
jene wirksam gewesen, die Sie zu der Erwartung veranlaßt haben<lb/>
mögen, Ihre Vorlesung würde in Favoriten ohne Unterbrechung mit<lb/>
der ihr gebührenden hohen Achtung und Aufmerksamkeit angehört<lb/>
werden. Umso größer ist unsere Betrübnis und Enttäuschung. Gleichwohl<lb/>
 sind wir noch gewillt zu glauben, daß es sich im Grunde um<lb/>
Ausschreitungen einzelner gehandelt habe und nicht um einen Ausbruch<lb/>
des <seg type="insult">»Unverstandes der Massen«</seg>, den nach dem Liede jeder Sozialist<lb/>
hassen darf und soll. Hat jener doch früher viele Arbeiter allzulange<lb/>
vom planmäßigen Zusammenschluß zur Erringung ihrer Menschenrechte<lb/>
 abgehalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142234">
<space/>Aber dagegen wollen wir, so gut wir können, mit Entschiedenheit<lb/>
 auftreten, daß an Stelle <seg type="insult">des alten Unverstandes</seg> — sei es auch<lb/>
nur in kleinerem Kreise — ein neuer laut und führend werde, der<lb/>
sich an der Verübung <seg type="insult">eines derart anstößigen <foreign xml:lang="de-loc">Radaus</foreign></seg> gütlich tut!<lb/>
</p>
            <p ana="pr142235">
<space/>Sie können, hochverehrter Herr, über jede Zeile dieses Briefes<lb/>
nach Ihrem Ermessen frei verfügen und sie auch veröffentlichen. Es<lb/>
wird das wohl auf der Universität keinen dort Einflußreichen in eine<lb/>
uns förderliche Stimmung versetzen. Wenn aber auch gar keine<lb/>
Beachtung dieser Darlegungen Ihrerseits erfolgt, ist es uns ebenso<lb/>
recht. Wir haben den Brief nur zu unserer eigenen inneren Befriedigung<lb/>
an Sie gerichtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142236">
<space/>Ist somit die ausschließliche Rücksichtnahme auf Sie für unser<lb/>
Vorgehen nicht maßgebend, so besteht freilich die Gefahr, daß dieser<lb/>
Brief eine Ihnen unerwünschte Menge von Zuschriften nur noch vermehrt<lb/>
 und so zur Belästigung wird. In diesem Falle wollen Sie<lb/>
gütigst unserer Bitte um Entschuldigung Gehör geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142237">
<space/>Wir verbleiben in tiefer Dankbarkeit für die Gaben Ihrer Kunst<lb/>
und sittlichen Stärke<lb/>
</p>
            <p ana="pr142238">
ergebenst<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86783" ref="#fk__p_41610"><AUCTOR>Otto Lehmann</AUCTOR></rs> <rs type="pers" ana="n_86784" ref="#fk__p_40951"><AUCTOR>Ernst Stein</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142240">
Die Kritik an Personen und Einrichtungen konnte ohne Zweifel<lb/>
jederzeit auch vor das normale Publikum meiner Vorlesungen<lb/>
gebracht werden, in welchem wohl keine Gegner, aber viele<lb/>
Anhänger der Partei zu finden sind. Es war nur unerläßlich,<lb/>
diese Kritik gleichfalls und zuerst vor das Arbeiterauditorium zu<lb/>
bringen, was nach öffentlicher Ankündigung und ausdrücklicher<lb/>
Mitteilung an die Veranstalter geschehen ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40281">
               <persName>Bach, David Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-13</date>
                  <place>Lemberg/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-1-30</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10803</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41610">
               <persName>Lehmann, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1884-06-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-04-12</date>
                  <place>b.Disentis/Graubünden</place>
               </death>
               <occupation>Geograph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39561">
               <persName>Prochaska, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1896</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">KK, Die letzten Tage der Menschheit (Vortrag für die Soz. Arbeiterjugend Wien VIII, 2.12.25</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56218">
               <persName>Arbeitel, Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1874-1-30</date>
                  <place>Bogyslaw/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-1-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Angestellter</occupation>
               <note type="comment">1., Biberstraße 4</note>
               <note type="comment">Republikanischer Schutzbund Wie, Ortsgruppe Innere Stadt</note>
               <note type="comment">Daten durch Feuerhalle bestätigt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39053">
               <persName>Fantner, Benedikt</persName>
               <birth>
                  <date>1893-6-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-1-19</date>
                  <place>Schloß Hartheim</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43931">
               <persName>König, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1877-9-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankbeamter</occupation>
               <note type="comment">KK und seine Bedeutung für das Proletariat</note>
               <note type="comment">Genosse Fritz König, SPÖ Wien-Wieden</note>
               <note type="comment">5., Hamburgerstraße 14</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/63686</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41821">
               <persName>Wolf, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1883-12-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">KK-Verehrer, Vortrag "Ein Dichter und Denker unserer Zeit" 1925/26</note>
               <note type="comment">9., Servitengasse 5</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37840</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40951">
               <persName>Stein, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1891-09-19</date>
                  <place>Jaworzno/Polen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-2-25</date>
                  <place>Fribourg/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53286">
               <persName>Radecki, Sigismund von</persName>
               <birth>
                  <date>1891-11-19</date>
                  <place>Riga</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-03-13</date>
                  <place>Gladbeck/Westf.</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38477</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38220">
               <persName>Kovács, Andor</persName>
               <birth>
                  <date>1874-12-15</date>
                  <place>Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-6-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">KK und der Sozialismus, Vortrag 1926</note>
               <note type="comment">Jura Soyfer, Leben, Werk, Zeit, Seite 40 (Horst Jarka, 1987)</note>
               <note type="comment">Rauchrequisiten; 3., Pfefferhofgasse 3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38349">
               <persName>Kohl, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1867-10-11</date>
                  <place>Jungbunzlau/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Werkzeugschlosser</occupation>
               <occupation>Gewerkschaftler</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">3., Kundmanngasse 89</note>
               <note type="comment">Gemeinderat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>