<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06759.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06758.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06760.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Grauen wächst, in: Fackel Heft 16, Nr. 399, 1914, S. 5-6</title>
            <title type="iso-date">1914-05-01</title>
            <title type="id">tid_06759</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">399</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-399_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/399,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Grauen wächst</head>
            <p ana="pr91080">
<space/>Es wird gemeldet, daß <rs type="pers" ana="n_61985" ref="#fk__p_44637">Graf Berchtold</rs> und <rs type="pers" ana="n_61986" ref="#fk__p_49611">di San Giuliano</rs><lb/>
einen Ausflug gemacht haben und daß es kalt war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91082">
<space/>In Lipizza nach zweieinhalbstündiger Fahrt angekommen, wurden<lb/>
sie vom Gestütsdirektor empfangen und in einen gut erwärmten Saal<lb/>
geleitet und mit einem warmen Gabelfrühstück bewirtet —<lb/>
</p>
            <p ana="pr91084">
<space/>Ja, aber welche Wirkung hat so ein warmes Gabelfrühstück<lb/>
bei der Kälten? Man sage es uns, man schreibe es uns, man<lb/>
telegraphiere es uns:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91086">
— mit einem warmen Gabelfrühstück bewirtet, das den von Wind und<lb/>
Wetter Durchfrorenen <seg type="spc">doppelt wohl tat</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91088">
<space/>Hier möchte man gern zwei nasse Fetzen zur Verfügung<lb/>
haben. Einen, mit dem man dem <seg type="insult">Spezialkorrespondenten</seg> über das<lb/>
Gesicht fährt, nachdem er den Relativsatz auf das Telegraphenblankett<lb/>
 gesetzt hat und nun wirklich den Versuch macht, es dem<lb/>
Beamten hinzuhalten. Einen aber für den <seg type="insult">Chef</seg>, der für <seg type="insult">solche Unzucht</seg><lb/>
Geld ausgibt. Ferner möchte man fragen, was eine <seg type="insult">Sozialdemokratie</seg><lb/>
wert ist, die <seg type="insult">solche Dinge</seg> täglich geschehen läßt. Sollte aber die<lb/>
beruhigende Aufklärung erfolgen, daß das <seg type="insult">Detail</seg> nicht telegraphiert<lb/>
wurde, sondern nur eine <seg type="insult">aparte Zutat</seg> bedeutet, die von der<lb/>
Redaktion bestritten wird, so wäre fürwahr ein Abortbesen eine<lb/>
unzulängliche Waffe. Was sollen wir denn tun, um uns <seg type="insult">der Schurken<lb/>
am Geist</seg> zu erwehren, die uns auf Aeroplanen entrücken, um uns<lb/>
das Einmaleins vorzulallen? Jeder, der vor <seg type="insult">dieser täglich hundertmal<lb/>
denselben Fraß erbrechenden Berichtschande</seg> noch von einer <seg type="insult">»Entwicklung<lb/>
«</seg> schwärmt, verdient, daß ihm auf dem Sterbebett ein<lb/>
Telegramm aus Abbazia vorgelesen wird. Mit <seg type="insult">solchen Gedanken</seg><lb/>
gehe er in die Unendlichkeit ein! Er höre noch, daß der Botschafter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61987" ref="#fk__p_46034">Herzog von Avarna</rs> um den Hals einen Damenpelzkragen trug<lb/>
und derart überstäubt war, daß man ihn, als er aus dem Auto<lb/>
stieg, kaum erkannt hätte, während <rs type="pers" ana="n_61988" ref="#fk__p_49611">di San Giuliano</rs> die Fahrt im<lb/>
geschlossenen Auto sehr gut überstand und munter und frisch<lb/>
war, <seg type="insult">der fesche Kerl</seg>. Mit <seg type="insult">solcher Musik</seg> in den Ohren lächle er<lb/>
hinüber und an seinem Lager stehe <seg type="insult">eine ärztliche Seite</seg>, <seg type="insult">eine<lb/>
unterrichtete Seite</seg>, <seg type="insult">eine informierte Seite</seg>, <seg type="insult">eine besondere und eine<lb/>
andere Seite</seg> und sie alle sollen ein und dasselbe sagen, nämlich<lb/>
daß er gestorben, verblichen, abgeschieden, eingegangen und<lb/>
umgestanden ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44637">
               <persName>Berchtold von und zu Ungarschitz, Leopold Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1863-04-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-21</date>
                  <place>Peresznye/Ödenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46034">
               <persName>Avarna di Gualtieri, Giuseppe Herzog von</persName>
               <birth>
                  <date>1843-03-17</date>
                  <place>Palermo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-3-31</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">ital. Botschafter in Wien 1904-15</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49611">
               <persName>Paternò-Castello, Antonino, Marchese di San Giuliano</persName>
               <birth>
                  <date>1852-12-10</date>
                  <place>Catania</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-10-16</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ital. Außenmin. 1905/06, 1910/14</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>