<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05641.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05640.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05642.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein furchtbares Mißverständnis, in: Fackel Heft 13, Nr. 341, 1912, S. 24-28</title>
            <title type="iso-date">1912-01-27</title>
            <title type="id">tid_05641</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">341</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-341_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/341,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein furchtbares Mißverständnis</head>
            <p ana="pr74199">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Einst spielte die ‚<rs type="paper" ana="werk_18592">Neue Freie Presse</rs>‘ die Rolle, welche heute<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_18593">Arbeiterzeitung</rs>‘ spielt, damals, als sie noch unabhängig und wehrfähig<lb/>
 war; damals blies sie noch bei jeder Gelegenheit ehrlich <foreign xml:lang="yi">Chofer</foreign>,<lb/>
damals, wo sie den Rassenantisemitismus mit Stumpf und Stil auszurotten<lb/>
 trachtete. Heute sind die Verhältnisse andere geworden. Wer<lb/>
würde das für möglich halten, daß auf diesem <rs type="paperRef" ana="werk_18594">Blatt</rs>, dessen Tendenzen<lb/>
bekannt sind, heute ein Name als verantwortlicher Redakteur gedruckt<lb/>
steht, nämlich der Name jenes <rs type="pers" ana="n_53124" ref="#fk__p_57070">Urban</rs>, der bei dem <rs type="pers" ana="n_53125" ref="#fk__p_48811">Hilsnerprozeß</rs> <seg type="insult">der<lb/>
leidenschaftliche Berichterstatter des ‚<rs type="paper" ana="werk_18595">Deutschen Volksblattes</rs>‘</seg> war und<lb/>
der den Ritualmord aus einer langen Periode des Schlummers wieder<lb/>
zum Leben erweckt hat! <seg type="symbol" subtype="2dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74201">
<space/>Dem <rs type="pers" ana="n_53126" ref="#fk__p_37766">Grafen Sternberg</rs>, der mir seinen Artikel, welcher diese<lb/>
Stelle enthielt und am <seg ana="24. Dezember in der Prager ‚Union‘"/> erschienen<lb/>
 ist, übersendet, ist es offenbar darum zu tun, der <rs type="paper" ana="werk_18597">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs> zu schaden. Er hat sich also an die falsche Adresse<lb/>
gewendet, denn mir ist es darum zu tun, der <rs type="paper" ana="werk_18598">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
zu nützen. Er sagt, er habe »zahllose Briefe von Israeliten erhalten,<lb/>
die ihm für die Veröffentlichung den wärmsten Dank sagten und<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_53127" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs> verfluchten«. Mir ist es nicht darum zu tun,<lb/>
finstere Zwietracht dort zu säen, wo <seg type="insult">gleichwertige Kulturmächte</seg><lb/>
zusammenstehen, und ich halte es nicht für ersprießlich, Meinungsverschiedenheiten<lb/>
 über eine Lappalie aufkommen zu lassen, wo<lb/>
man in der Hauptsache einig ist. Die Behauptung des <rs type="pers" ana="n_53128" ref="#fk__p_37766">Grafen<lb/>
Sternberg</rs> ist bis heute unwidersprochen und der <seg type="insult">Besitzstand der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18599">Neuen Freien Presse</rs></seg> unverändert. Denn erstens ist vom Fluchen<lb/>
bis zum Aufgeben des Abonnements ein weiter Weg und zweitens<lb/>
dürfte sich die Anstellung des <seg type="insult">Ritualmordberichterstatters</seg> auf die<lb/>
einfachste Art von der Welt erklären lassen. Vernünftigerweise könnten<lb/>
doch nur solche Abonnenten das Abonnement aufgeben, die der<lb/>
Meinung sind, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_53129" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs></seg> mit der Anstellung jenes Redakteurs<lb/>
 ostentativ bekunden wollte, daß er sich jetzt über den Ritualmord<lb/>
seine eigenen Gedanken mache. Aus keiner Zeile der <rs type="paper" ana="werk_18600">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs> läßt sich aber auch nur die leiseste Möglichkeit einer solchen<lb/>
</p>
            <p ana="pr74201">
Deutung rechtfertigen. Darum scheint vielmehr das Gegenteil der<lb/>
Fall zu sein. Nicht <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_53130" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs></seg> hat sich zum Glauben an<lb/>
den Ritualmord, sondern <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_53131" ref="#fk__p_57070">Urban</rs></seg> hat sich zum Zweifel bekehrt,<lb/>
und <seg type="insult">der sichtbarste Ausdruck dieser Bekehrung</seg> ist eben seine<lb/>
Berufung in die <rs type="paper" ana="werk_18601">Neue Freie Presse</rs>. Päpstlicher als <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_53132" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg><lb/>
brauchen wir in diesem Punkte schließlich nicht zu sein. Ihm<lb/>
hat zum <seg type="insult">Wahn</seg> bisher ein Canossa gefehlt, und welcher Triumph<lb/>
wäre größer als das Engagement ausgerechnet <seg type="insult">des Ritualmordberichterstatters<lb/>
 vom <rs type="paper" ana="werk_18602">Deutschen Volksblatt</rs></seg>? So rächt sich <seg type="insult">der wahre<lb/>
Größenwahn</seg> und trotzt dem Schein, für Kleinmut gehalten zu<lb/>
werden, wenn man ihn mit dem Erzfeind gepaart sieht. Dieser<lb/>
ist vollständig zerschmettert, der Blitz hat ihn getroffen, nicht gedacht<lb/>
 soll er werden, sein Name wird an den <seg type="insult">Triumphwagen</seg>,<lb/>
dort, wo die Präservativs sind, gespannt und durch die Stadt<lb/>
geschleift, und die <seg type="insult">Schmach des Jahrhunderts</seg> hängt zwischen jenen<lb/>
als <seg type="insult">Trophäe</seg>. Nach dem Ausgang der Wahlen, nach der Eroberung<lb/>
des <seg type="insult">Bollwerks</seg> konnte kein Zweifel darüber bestehen, daß der Stolz<lb/>
<seg type="insult">des unversöhnlichen Siegers</seg> dem Besiegten die schwersten Opfer<lb/>
auferlegen, daß er selbst nicht davor zurückschrecken werde, die<lb/>
Stellung von Geiseln zu verlangen, und keine ärgere Demütigung<lb/>
konnte <seg type="insult">einem Ritualmordberichterstatter des <rs type="paper" ana="werk_41323">Deutschen Volksblattes</rs></seg><lb/>
zugefügt werden, als seinen Namen direkt unter dem Namen <seg type="insult">des<lb/>
Herausgebers der <rs type="paper" ana="werk_18603">Neuen Freien Presse</rs></seg> für alle Zeiten stigmatisiert<lb/>
zu sehen. Ja, der <seg type="insult">Triumph des freisinnigen Geistes</seg> ist ein so vollständiger<lb/>
, daß in den <seg type="insult">Kreisen des <rs type="paper" ana="werk_18604">Deutschen Volksblatts</rs></seg>, wo man<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_53133" ref="#fk__p_57070">Urban</rs></seg> schon die längste Zeit vermißt, tiefe Besorgnisse platzgegriffen<lb/>
 haben und bereits von einem Ritualmord getuschelt<lb/>
wird, wo doch offenbar nur davon die Rede sein kann, daß <seg type="insult">ein<lb/>
Leibbürge der Reaktion</seg> sich in der Gewalt <seg type="insult">eines zwar übermütigen,<lb/>
aber keineswegs unersättlichen Siegers</seg> befinde. Indes, die tiefe<lb/>
Mutlosigkeit, welche sich <seg type="insult">der aufs Haupt geschlagenen Finsterlinge</seg><lb/>
bemächtigt hat, macht es erklärlich, daß sie von der <seg type="insult">Hybris (<foreign xml:lang="yi">Chuzpe</foreign>)<lb/>
eines leidenschaftlichen Naturells</seg> das Schlimmste befürchten. Indem<lb/>
also auf der einen Seite der Irrglaube genährt, auf der andern<lb/>
Seite der <seg type="insult">Größenwahn</seg> befestigt wird, sind die Gegner noch deutlicher<lb/>
 als früher unterschieden, und es wäre <seg type="insult">feige Fahnenflucht</seg>,<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_18605">Neue Freie Presse</rs> in diesen bedrängten Tagen, wo <seg type="insult">von nichtswürdiger<lb/>
 Seite</seg> wieder <seg type="insult">die mittelalterliche Lüge</seg> in Umlauf gesetzt<lb/>
</p>
            <p ana="pr74201">
wird, im Stich zu lassen, denn <seg type="insult">auch der eingefleischteste Abonnent</seg><lb/>
wird nicht glauben, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53134" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> seiner Überzeugung,<lb/>
daß es keinen Ritualmord gibt, abtrünnig geworden sei, geschweige<lb/>
denn, daß er sich selbst zu einem solchen habe hinreißen lassen.<lb/>
Überall gibts <seg type="insult">Redaktionschristen</seg>, die für <seg type="insult">repräsentative Zwecke</seg><lb/>
oder um für das <rs type="pers" ana="n_53135" ref="#fk__p_45715">Heine-Denkmal</rs> einzutreten, gehalten werden <seg type="insult">wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53136" ref="#fk__p_46975">Jochanaan</rs> in der Zisterne des <rs type="pers" ana="n_53137" ref="#fk__p_59238">Herodes</rs></seg>, und niemand fällt es ein,<lb/>
solche Engagements zu mißdeuten. Sind meist <seg type="insult">unglückliche<lb/>
Sitzredakteure</seg>, die aus <seg type="insult">christlicher Nächstenliebe</seg> für die<lb/>
<seg type="insult">israelitischen Vergehungen gegen das <rs type="title">Preßgesetz</rs></seg> aufkommen<lb/>
müssen. Hier aber ist mehr. Hier ist eine <seg type="insult">Vermehrung der<lb/>
Hausmacht</seg> vollzogen worden, deren Absicht nur den <seg type="insult">Blinden</seg> nicht<lb/>
einleuchten kann. Hier ist ein Beispiel geliefert, wie man den Gegner<lb/>
einfach kaput macht, der nichts als den Namen herzugeben, stumm<lb/>
dazusitzen und die Zähne zusammenzubeißen hat, wenn die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18606">Neue Freie Presse</rs> gegen das <seg type="insult">Mittelalter</seg> schreibt, und von dem<lb/>
dann die Leute sagen, er sei dafür verantwortlich. Nicht nach dem<lb/>
Leben, nach seiner Ehre trachten sie ihm und nehmen ihm seinen<lb/>
Namen und setzen ihn unter die <rs type="paper" ana="werk_18607">Neue Freie Presse</rs>, auf daß er nie<lb/>
wieder behaupten könne, <rs type="pers" ana="n_53138" ref="#fk__p_48811">Hilsner</rs> sei schuldig. Kein Zweifel, es<lb/>
muß eine <seg type="insult">Läuterung</seg> vorhergegangen sein. Ohne Reue, ohne daß er<lb/>
wenigstens mit den Lippen den alten Glauben abgeschworen hätte,<lb/>
hat ihn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53139" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> nicht hineingelassen, und gewiß sieht dieser<lb/>
täglich nach, ob jener nicht rückfällig geworden sei, kitzelt ihn,<lb/>
zwingt ihn zu jüdeln, beschneidet seine Artikel und läßt ihn als<lb/>
Morgengruß bekennen, daß es keinen Ritualmord gebe, nie gegeben<lb/>
habe, nie geben werde und <rs type="pers" ana="n_53140" ref="#fk__p_48811">Hilsner</rs> überhaupt unschuldig sei und<lb/>
die <seg type="insult">Macht der <rs type="paper" ana="werk_18608">Neuen Freien Presse</rs></seg> größer als selbst die <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_53141" ref="#fk__p_42861">Vergani</rs></seg>.<lb/>
Konnte man je glauben, daß solche Prüfungen <seg type="insult">dem neuen Mann</seg><lb/>
erspart bleiben? Oder daß gar <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_53142" ref="#fk__p_57070">Urban</rs></seg> <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_53143" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs></seg><lb/>
unterjocht habe und täglich an ihn die verfänglichsten Fragen richte?<lb/>
Gewiß, der Vorgang ist ja ein ungewöhnlicher. Gewiß, es mag<lb/>
ein wenig befremdend sein, daß ein <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_18609">Blatt</rs></seg>, welches durch Jahrzehnte<lb/>
 davon gelebt hat, daß es keinen Ritualmord gibt, welches<lb/>
sich um dieser Überzeugung willen auf <seg type="insult">das geistige Niveau jener<lb/>
österreichischen Idiotie</seg> gesetzt hat, die durch Jahrzehnte vom<lb/>
Gegenteil lebte, daß also gerade <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_18610">dieses Blatt</rs></seg> den Ehrgeiz hat, die<lb/>
Namen <seg type="insult">der Vertreter schroff entgegengesetzter Weltanschauungen</seg> auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr74201">
dem <seg type="insult">Abtritt seines Hinterteils</seg> zu paaren. Aber große Beispiele<lb/>
wirken stets kleiner als die Zeit ist, der sie geliefert werden.<lb/>
Gewiß, die Abonnenten mögen sich darüber ihre Gedanken machen,<lb/>
und wenn der älteste <seg type="insult">mit einem Fluche auf den Lippen und vor<lb/>
Erneuerung des Abonnements</seg> stirbt, so liegt eben eine Verkettung<lb/>
von Umständen vor, aber weiß Gott auch eine voreilige Handlung.<lb/>
Denn wenn einer es fünfzig Jahre ausgehalten hat, so müßte man<lb/>
glauben, daß er genug Widerstandskraft gesammelt hat, um auch<lb/>
noch diesen Schlag zu überwinden. Der <rs type="pers" ana="n_53144" ref="#fk__p_37766">Graf Sternberg</rs> hofft indes,<lb/>
daß die Abonnenten davonkommen werden und daß es vielmehr<lb/>
der »größte Schlag« sein werde, den ich der <rs type="paper" ana="werk_18611">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
versetzen könne, wenn ich hingehe und der Residenz erzähle, was<lb/>
<seg type="insult">der verantwortliche Redakteur</seg> früher war und daß er von Polna<lb/>
aus nicht die <rs type="paper" ana="werk_18612">Neue Freie Presse</rs> bedient hat. Keine Hoffnung ist<lb/>
trügerischer. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_53145" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> wirklich an den Ritualmord<lb/>
glaubt, so wird ers bei sich behalten und nicht auf eine so eindeutige<lb/>
 Art zu verstehen geben, daß er keine jüdischen Abonnenten<lb/>
mehr wünsche. Das Gegenteil ist der Fall. Er hat ihnen einen guten<lb/>
Tag antun wollen und ihnen den <seg type="insult">Ritualmordberichterstatter</seg> zum<lb/>
Fraße vorgeworfen. Er hat den Irrglauben, für dessen Zerstörung<lb/>
er durch Jahrzehnte gewirkt hat — ohne jedoch dem Glauben an<lb/>
einen <seg type="insult">Ritualraub</seg> mit Erfolg begegnen zu können —, in der Person<lb/>
<seg type="insult">des hervorragendsten Repräsentanten</seg> mundtot machen wollen. Daß<lb/>
es keinen Ritualmord gibt, ist heute durch die Begehung eines<lb/>
solchen an diesem selbst bewiesen, und wenn auch das Entgegenkommen<lb/>
 des Antisemitismus die Grausamkeit der Prozedur<lb/>
verschärft hat, so liegt es jetzt auf der flachen Hand, daß der<lb/>
<seg type="insult">Antisemitismus</seg> zu jedem Opfer für die Überzeugung des<lb/>
Gegners bereit ist. Die <rs type="paper" ana="werk_18613">Neue Freie Presse</rs> ist sich treu geblieben,<lb/>
aber die in den Tagen von Polna dem <rs type="paper" ana="werk_18614">Deutschen Volksblatt</rs> unterschobene<lb/>
 <seg type="insult">Vision eines Ritualselbstmords</seg> hat ihre Verkörperung<lb/>
gefunden. Der <seg type="insult">Antisemitismus</seg> ist zu haben, er gibt sein Fleisch<lb/>
her fürs Hab und Gut; der <seg type="insult">Freisinn</seg> ist auch zu haben, aber er besteht<lb/>
wenigstens auf seinem Schein. Zum Fluchen ist keine Veranlassung.<lb/>
Fluch denen, die an der Zuverlässigkeit <seg type="insult">des Herausgebers der <rs type="paper" ana="werk_18615">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs></seg> in zwei Fällen zweifeln. Für zwei Namen, die er<lb/>
nicht eitel nennt und nicht für schweres Geld, lebt und stirbt sein<lb/>
Glaube. Er fürchtet mich und schweigt Adonai tot.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59238">
               <persName>Herodes Antipas</persName>
               <birth>
                  <date>20 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>39?</date>
               </death>
               <occupation>Tetrarch</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">seit 4 v. Chr.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48811">
               <persName>Hilsner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1876</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schuhmacher</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46975">
               <persName>Johannes der Täufer</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42861">
               <persName>Vergani, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1848-3-15</date>
                  <place>Solec/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-2-19</date>
                  <place>Emmersdorf</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">1888 Obmann des Ausschusses der Bewegung Schönerers</note>
               <note type="comment">Gründung des Deutschen Volksblatts 1888</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37766">
               <persName>Sternberg, Adalbert Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1868-1-14</date>
                  <place>Pohorelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-4-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Privatier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1904-11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57070">
               <persName>Urban, Wenzel Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1870-2-14</date>
                  <place>Röchlitz/Reichenberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1., Fichtegasse 11</note>
               <note type="comment">Dt. Volksbl.; verantw. Red. NFP</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>