<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05254.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05253.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05255.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Briefe aus Wien, in: Fackel Heft 12, Nr. 315, 1911, S. 45-46</title>
            <title type="iso-date">1911-01-26</title>
            <title type="id">tid_05254</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">315</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-315_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/315,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Briefe aus Wien</head>
            <p ana="pr68174">
<space/>Ich weiß sehr gut, daß Ihre ‚<rs type="self" ana="werk_17951">Fackel</rs>‘ allgemeineren Zwecken dient,<lb/>
als dem Jammer dieser unglücklichen Stadt, aber schließlich muß ich<lb/>
doch wenigstens versucht haben, abzuhelfen, und Sie sind der einzige,<lb/>
dem ich’s zumuten kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68175">
<space/>Ich wurde heute zur sechzehnjährigen Magd einer<lb/>
Familie gerufen, die aus dem Mann, einer hochschwangeren Frau und<lb/>
zwei Kindern von etwa zwei und vier Jahren besteht. Ich schrieb einen<lb/>
Spitalzettel: »<rs type="pers" ana="n_49364" ref="#fk__p_59743"><SPAN sug="(undefined)">X</SPAN></rs>, Dienstmagd <abbr>etc.</abbr> wegen Scharlachverdachts sofort in ein<lb/>
Krankenhaus zu überführen.« (Dies ist der übliche Vorgang. Die Partei<lb/>
bringt den Zettel aufs Polizeikommissariat, von dort wird der Platz<lb/>
telephonisch sichergestellt und dann die Kranke mittels Infektionswagens<lb/>
überführt.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr68176">
<space/>Nach fünf bis sechs Stunden kam ein Wachmann und teilte mir<lb/>
mit, daß in den Spitälern kein Platz sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68177">
<space/>Jetzt liegt die Magd in der Wohnung ihrer Dienstgeberin und<lb/>
infiziert die Kinder, von denen namentlich das zweijährige dadurch einer<lb/>
ganz eminenten Lebensgefahr ausgesetzt wird. Dazu kommt als erschwerend<lb/>
, daß der Scharlach heuer — wenigstens in meiner nächsten<lb/>
Nähe — in ungewöhnlich schwerer Form aufzutreten scheint, da in den<lb/>
letzten Tagen von vier Kindern, deren Erkrankung mir bekannt wurde,<lb/>
zwei gestorben sind. Und da schreibt <seg type="insult">das ganze Preßpack</seg> von Wien<lb/>
als »der gesündesten Stadt«. Von einer Stadt, wo man den Leuten, die<lb/>
nichts zu fressen kriegen, »köstliches Quellwasser kredenzt« und wo<lb/>
</p>
            <p ana="pr68177">
man den Kranken statt Spitalsbetten <seg type="insult">blumengeschmückte Kandelaber</seg><lb/>
zeigt. Daß doch <seg type="insult">die ganze Bande</seg> Kröpfe bekäme von dem steirischen Quellwasser<lb/>
, damit sie wenigstens das äußere Merkmal ihres <seg type="insult">Kretinismus</seg><lb/>
herumschleppen könnten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr68178">
<space/>Ein Kollege, dem ich in meiner Wut die Geschichte erzählte,<lb/>
sagte mir: »Ich bring jeden unter, wenn er Verbindungen hat! —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68179">
<rs type="pers" ana="n_49365" key="#fk__p_42389"><AUCTOR>Ein Arzt</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68182">
<space/><seg type="insult">Sie dummer Kerl</seg>, Sie ärgern sich, daß man Ihnen einen Gedanken<lb/>
 genommen hat. Man kann Ihnen <seg type="spc">alle</seg> Gedanken nehmen, denn<lb/>
Sie existieren ja für diese Stadt nicht. Sie sind eine <seg type="insult">Null</seg>, von der<lb/>
niemand etwas weiß. Ihre Gedanken kennt niemand, weil niemand Ihre<lb/>
Sachen liest. Damit nun Ihre Einfälle nicht für die Allgemeinheit verloren<lb/>
 gehen, so haben Sie sich zu bedanken, wenn sie in ein gelesenes<lb/>
Blatt kommen. Es freut mich immer, wenn ich höre, wie mir die<lb/>
Trafikantin sagt: »Jetzt hab’ ich schon wieder einen Käufer auf die <rs type="self" ana="werk_17952">Fackel</rs><lb/>
verloren. Das <seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_17953">Blatt</rs></seg> wird zu langweilig.« Fahren Sie nur so fort, das<lb/>
<seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_17954">Blatt</rs></seg> so schlecht und dumm zu machen, wie Sie es jetzt tun und Sie<lb/>
werden schon dort hinkommen, wo Sie hingehören — in die Verborgenheit<lb/>
. Und machen Sie die <rs type="self" ana="werk_17955">Fackel</rs> noch kleiner, damit sich doch<lb/>
die paar Käufer noch rascher verlieren. Aber wegen der gestohlenen<lb/>
Gedanken kränken Sie sich nicht, das wird jetzt öfters vorkommen. Ein<lb/>
<seg type="insult">Kerl</seg>, der nicht existiert, dessen Gedanken sind auch vogelfrei<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und<lb/>
wenn Sie vor Ärger krepieren — es nützt nichts, in der guten und vornehmen<lb/>
 Welt existieren Sie nicht! Darum nutzen auch Ihre Proteste<lb/>
nichts — denn sie werden von niemandem gelesen und haben daher<lb/>
keine Wirkung. Adjeu und ärgern Sie sich ruhig weiter, <seg type="insult">mein Liebling</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68183">
<rs type="pers" ana="n_49366" ref="#fk__p_42412"><AUCTOR>Ein Leser</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42412">
               <persName>Ein Leser</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59743">
               <persName>X</persName>
               <occupation>Dienstmagd</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/27403</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>