<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10456.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10455.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10457.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine fatale Verwechslung, in: Fackel Heft 27, Nr. 717, 1926, S. 79-83</title>
            <title type="iso-date">1926-04-01</title>
            <title type="id">tid_10456</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">717</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-717_n0079.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/717,079</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine fatale Verwechslung</head>
            <p ana="pr143763">
<space/>Die ‚<rs type="paper" ana="werk_27662">Stunde</rs>‘ erfüllt bekanntlich die Aufgabe, die <rs type="pers" ana="n_87527" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
dem Schauspiel setzt: dem Jahrhundert und Körper der Zeit den<lb/>
Abdruck seiner Gestalt zu zeigen, was ihr zumal mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr143763">
Körper so vollkommen gelingt, daß es in Wien heute kaum<lb/>
einen Wadel geben dürfte, den sie nicht schon observiert<lb/>
hätte — wie wieder <rs type="pers" ana="n_87528" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> sagt. In dem Bestreben nun,<lb/>
<seg type="insult">die wirklichen Ereignisse des Nachtlebens</seg> zu bieten und<lb/>
dem <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Hallodritum</seg> und Hurentum der Großstadt</seg> vollauf gerecht<lb/>
zu werden, bringt sie den ganzen Fasching hindurch <seg type="insult">Abbildungen<lb/>
von Tanzevolutionen, Gruppenbildern und Abknutschungen</seg>,<lb/>
wobei sie gewiß ein Übriges tut und der Wirklichkeit<lb/>
noch grellere Farben gibt, als diese schon hat. Ihr Photograph<lb/>
erfaßt den Moment, wo die Jugend sich das Tanzrecht erobert,<lb/>
läßt jedoch nebst dem Shimmy auch den Walzer in seine Rechte<lb/>
treten und entzieht dem Betrachter keine der <seg type="insult">Individualitäten</seg>,<lb/>
die sich beim <foreign xml:lang="de-loc">Gschnasfest</foreign> oder auf dem <foreign xml:lang="de-loc">Wäschermädlball</foreign><lb/>
hervorgetan haben. <seg type="insult">Außergewöhnlich intelligente Physiognomien</seg>,<lb/>
deren Vorstellung einem bisher höchstens die <seg type="insult">Berichte über<lb/>
das Preis-Sterz-Wett-Essen</seg> vermittelt haben, sind hier dank der<lb/>
<seg type="insult">Zauberhand <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7768" ref="#fk__p_55594">Willingers</rs></rs></seg> in die <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">camera obscura caritatis</foreign></seg> eingeliefert,<lb/>
der sich noch niemand in Wien und selbst nicht <seg type="insult">unser leutseliger<lb/>
Herr Bürgermeister</seg> entzogen hat. Der Reiz dieser Abbildungen<lb/>
besteht wesentlich in der Wahl zwischen <seg type="insult">dem alten Lustbetrieb</seg>, der<lb/>
mit der Drohung, der Welt <foreign xml:lang="de-loc">eine Haxen</foreign> auszureißen, es ja doch nicht<lb/>
ernst meint, sondern es nur auf die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gspaßlaberln</foreign></seg> abgesehen hat, und<lb/>
dem <seg type="insult">Gedränge von Schenkeln auf einer <SPAN cont="Bühnen-Redoute">‚<rs type="magazine" ana="werk_27663">Bühnen</rs>‘-Redoute</SPAN></seg>, zu der<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87529" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> <seg type="insult">eine animierte Nachkriegswelt</seg> beschied und bei der<lb/>
er, mit der <seg type="insult">Gebärde eines <rs type="pers">Polykrates</rs></seg> auf <seg type="insult">das beherrschte Wien</seg><lb/>
zeigend — Samos hätte die Ausbürgerung längst vollzogen —, die<lb/>
Worte gerufen haben soll: »Vor 5000 Zeugen!« (die natürlich<lb/>
schwerer als nur 900 zu dem entsprechenden Gegenruf zu bewegen<lb/>
waren). <seg type="insult">Das quietschvergnügte und knutschlebendige Völkchen</seg>,<lb/>
das da täglich im Bilde auftaucht, <seg type="insult">diese Freudenwelt der <foreign xml:lang="de-loc">Schieber</foreign><lb/>
und <foreign xml:lang="de-loc">Pupperln</foreign></seg>, stellt der <seg type="insult">Sache des Herrn <rs type="pers" ana="n_87531" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> so viele <seg type="insult">Anhänger<lb/>
</seg>, als sich nach Gesicht und Namen täglich agnoszieren können,<lb/>
während die <seg type="insult">anderen Sorgen</seg>, welche die sozialdemokratische<lb/>
Partei hat, im Textteile auch nicht zu kurz kommen und ohne<lb/>
daß sie das Geringste gegen den Hohn einzuwenden hätte, den <seg type="insult">diese<lb/>
Sorte von Arbeitslosen</seg> jenen anderen bietet. Der Umstand, daß<lb/>
unter den Reklamebildern, die vorn und hinten das <seg type="insult">Freudenleben<lb/>
von vorn und hinten</seg> vorführen, kein Kreuz erscheint, ist noch kein<lb/>
</p>
            <p ana="pr143763">
Beweis dafür, daß <seg type="insult">die dargestellten Persönlichkeiten</seg> gezahlt haben;<lb/>
eher dürfte die reine Tendenz wahrzunehmen sein, aus <seg type="insult">allen<lb/>
diesen <foreign xml:lang="de-loc">Feschaks</foreign> und ihren Schäkerinnen</seg> <seg type="insult">Proselyten der ‚<rs type="paper" ana="werk_27664">Stunde</rs>‘</seg><lb/>
zu machen, die gegebenenfalls auch nicht davor zurückschrecken<lb/>
würden, sich bei deren Lektüre vom Photographen ertappen zu<lb/>
lassen. Da ist nun in <seg type="insult">der unübersehbaren Fülle der freudigen<lb/>
Begebenheiten</seg> etwas Peinliches passiert. Auf einem »harmlosen<lb/>
Bauernball«, beim <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7769" ref="#fk__p_52411">Rockenbauer</rs></rs> (der sonst gewiß in einem tieferen<lb/>
Begriff dem <seg type="insult">Wiener Wesen</seg> gerecht wird als etwa der <rs type="pers" ana="n_87532" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs>),<lb/>
auf einem Fest, dessen <seg type="insult">überschäumende Lustigkeit</seg> in <seg type="insult">siebzehn<lb/>
Persönlichkeiten mit zumeist israelitischen Namen</seg> festgehalten<lb/>
wurde, war in <seg type="insult">einer jener Gruppen</seg>, die sich während des Faschings<lb/>
<foreign xml:lang="la">nolens volens</foreign> zu bilden pflegen, ein Mann erschienen, der der<lb/>
Harmlosigkeit der Veranstaltung schon durch ein Piratenkostüm<lb/>
lebhaft widersprach. Er hielt in der Rechten einen Revolver, den<lb/>
er auf seine linke Nachbarin gezückt hatte, während die auf der<lb/>
andern Seite ihn begütigend zurückzuhalten suchte, indem sie<lb/>
ihre eigene Rechte auf die bewaffnete Hand des <seg type="insult">Tollkühnen</seg> legte.<lb/>
Die Ähnlichkeit des <seg type="insult">Mannes</seg>, dessen Züge <seg type="insult">entschlossenen Ernst<lb/>
nicht ohne eine gewisse Zuversicht</seg> ausdrückten, mit <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87533" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> mußte sich jedem Kenner des <seg type="insult">Wiener <seg type="ELIDASH">Nachtlebens</seg> und<lb/>
Zeitungslebens</seg> aufdrängen und man sprach vielfach die Vermutung<lb/>
aus, daß auf dem sonst harmlosen Bauernball einkassiert wurde<lb/>
und <rs type="inst">Photo <rs type="pers" ana="n2_7770" ref="#fk__p_55594">Willinger</rs></rs> vorschnell eine Gruppe erwischt hatte, in<lb/>
der noch unterhandelt und die Modalitäten des Erscheinens<lb/>
erörtert wurden. <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_87534" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> soll die Sache peinlich genug<lb/>
gewesen sein und es stellte sich bald heraus, daß der Zufall<lb/>
der Ähnlichkeit nebst der Wahl der Waffe die fatale Verwechslung<lb/>
 bewirkt hatte. Sicherlich mag sie auch dadurch<lb/>
entstanden sein, daß kein Kreuz unter dem Bilde zu sehen<lb/>
war und infolgedessen ein höheres Erträgnis vermutet wurde,<lb/>
als nach dem Inseratentarif gerechtfertigt wäre. Aber das<lb/>
<seg type="insult">»<choice><sic>Abfamen</sic><corr>(undefined)</corr></choice>«</seg> dürfte sich bei solchen Gelegenheiten keineswegs in so<lb/>
rüden Formen abspielen, wie sie die Szene auf dem Bild gezeigt<lb/>
hat. Freilich, <seg type="insult">der Ballberichterstatter von anno dazumal (heilige<lb/>
Korruption der Altvordern!)</seg> hatte es insoferne leichter, als ihm<lb/>
die <seg type="insult">Damenspende eines Fünfguldenzettels</seg> gleich in die Hand<lb/>
gedrückt wurde. Aber wahrscheinlich geschieht, wie gesagt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr143763">
überhaupt nichts dergleichen, da man sich doch unmöglich<lb/>
vorstellen könnte, daß jeder einzelne in der Liste <seg type="insult">der Ballbesucher<lb/>
 oder der Genießer von »Weihnachten auf dem Semmering«</seg><lb/>
angegangen wird. Ganz im Gegenteil dürfte gerade hier bloß<lb/>
das Bestreben vorwalten, die <seg type="insult">Intimität</seg> mit den Genannten<lb/>
über den Anlaß auszudehnen und vielleicht die Adresse für<lb/>
spätere Fälle vorzumerken, wo sich die Erkenntlichkeit der<lb/>
Porträtierten erst beweisen würde. Doch Mißverständnisse sind auf<lb/>
diesem Gebiete eben nicht ausgeschlossen. Die Volksphantasie<lb/>
traut <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_87535" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> nun einmal eine <seg type="insult">Betriebsleidenschaft</seg> zu,<lb/>
welche alles übersteigt, und ganz wie sie glauben, daß ein König<lb/>
sich mit dem Szepter ins Bett legt, so haben sie die Vorstellung<lb/>
, daß <seg type="insult">ein Zeitungsmann wie <rs type="pers" ana="n_87536" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> sich unter keinen<lb/>
Umständen von seinem Handwerkszeug trennt. Freilich muß da<lb/>
auch eine gewisse Fahrlässigkeit bei der Lektüre der ‚<rs type="paper" ana="werk_27665">Stunde</rs>‘<lb/>
getadelt werden. Bei der Fülle des Gebotenen kommt es vor, daß<lb/>
die Leser — außer jenen, die sich selbst agnoszieren wollen — die<lb/>
Porträts weder vorn noch hinten mit den von links nach rechts<lb/>
sowie unten zu lesenden Namen vergleichen. Täten sie dies, so<lb/>
hätte ihnen unmöglich entgehen können, daß der <seg type="insult">Seeräuber</seg><lb/>
nicht der Eigentümer der ‚<rs type="paper" ana="werk_27666">Stunde</rs>‘ war, sondern <seg type="insult">ein harmloser<lb/>
Kommerzialrat</seg>. Die Möglichkeit eines solchen Quiproquos ist ein<lb/>
charakteristisches Symptom der <seg type="insult">Bilderzeit</seg>. Die Redaktion der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27667">Stunde</rs>‘ erkannte, daß man in der Befriedigung der Schaulust<lb/>
nicht wahllos zu Werke gehen darf, der Fasching war vorüber<lb/>
und um jede Verwechslung von vornherein auszuschließen,<lb/>
erschien das seitengroße Inserat mit dem Porträt eines Mannes<lb/>
und der Devise: »Ich habe reine Hände!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52411">
               <persName>Rockenbauer (Heuriger)</persName>
               <note type="comment">Bauernball beim Rockenbauer</note>
               <note type="comment">19., Nußwaldgasse 5</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55594">
               <persName>Willinger, Mor Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-9</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <occupation>Photograph</occupation>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 28</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>