<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11183.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11182.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11184.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Verkehrsregelung, in: Fackel Heft 31, Nr. 820, 1929, S. 33-39</title>
            <title type="iso-date">1929-10-01</title>
            <title type="id">tid_11183</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">820</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-820_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/820,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Verkehrsregelung</head>
            <p ana="pr161993">
<space/>Der jetzt vielbemerkte Unterschied zwischen Stadt und<lb/>
Land prägt sich im österreichischen Verkehrsleben etwa dahin<lb/>
aus, daß in Wien die Automobile auf die Bevölkerung und in<lb/>
der Provinz die Bevölkerung auf die Automobile losgelassen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr161994">
<space/>In Wien läßt das öffentliche Leben nur noch die Bewältigung<lb/>
 einer einzigen Denkaufgabe zu: wie man lebendig von<lb/>
einem Trottoir zum andern gelangt. (Abgesehen von meinem<lb/>
vitaleren Verkehrsproblem: im Lokal dem Gruß des <seg type="insult">Grüßers</seg><lb/>
auszuweichen.) Wie man also über jene Punkte hinüberkommt,<lb/>
wo der Verkehr zwar nicht groß, aber gefährlich ist, wo »Gefahr«<lb/>
als Neutrum in Erscheinung tritt, und wo der Tod, wenngleich<lb/>
nur in Gestalt je eines Automobils, aus mehr Richtungen<lb/>
daherkommt, als im Kosmos vorgesehen sind, indem die Erbauer<lb/>
 <seg type="insult">dieser rätselhaften Stadt</seg> vermutlich den Ehrgeiz hatten,<lb/>
einander an Kreuzungspunkten zu übertreffen. Der Ausblick<lb/>
aber, der erforderlich wäre, um sich gegen die Automobile<lb/>
zu schützen, deren Lenker — Fiaker, die den Pferdekräften die<lb/>
Zügel schießen lassen — offenbar infolge des Taxameterzwanges<lb/>
rasend geworden sind: der Ausblick wird in dem entscheidenden<lb/>
Moment, wo es auf Leben und Tod geht, von der »Elektrischen«<lb/>
versperrt, hinter der, wenn einmal eine da ist, gleich<lb/>
vierzig nacheinander kommen, wo man geht und steht, und<lb/>
die immer dort stehen bleibt, wo man endlich gehen möchte,<lb/>
eine Erscheinung, die es an Häufigkeit sogar mit der der Wachmänner<lb/>
 aufnehmen kann, die jetzt überall in <seg type="insult">Rudeln</seg> auftauchen.<lb/>
Freilich fehlen sie an den Punkten der Gefahr, was aber durchaus<lb/>
nicht unbegreiflich ist. Während sie an wenig belebten Stellen<lb/>
durch sonderbare Bewegungen, streng nach <rs type="pers" ana="n_97166" ref="#fk__p_48500">Laban</rs>, die Chauffeure<lb/>
fesseln, die verweilen, weil sie sich doch auch so was<lb/>
</p>
            <p ana="pr161994">
ansehn wollen — es handelt sich wohl darum, den Körper<lb/>
für den Nahkampf im Bürgerkrieg zu stählen —, meiden<lb/>
sie zum Beispiel die Gefahren des Schwarzenbergplatzes,<lb/>
wo die Chauffeure keinen Pardon kennen und keine Zeit für<lb/>
solche Extravaganzen haben. Wie sich zivile Fußgänger hier retten,<lb/>
ist immer aufs neue ein Wiener Wunder. An manchen Straßenübergängen<lb/>
, wo man ganz bequem das Amtsblatt der ‚<rs type="paper" ana="werk_29564">Wiener<lb/>
Zeitung</rs>‘ lesend passieren könnte, ist der <seg type="insult">»Trennungsstrich«</seg> zwischen<lb/>
Fußgängern und Automobilen gezogen, da und dort sind auch<lb/>
Einbahnstraßen bezeichnet, wo es dann nur in einer Richtung<lb/>
lebensgefährlich ist, und Ringelspiele errichtet, während sich<lb/>
ein Lachkabinett, worin sich der Wiener Verkehr im Zerrspiegel<lb/>
betrachten würde, als überflüssig herausstellte. Doch in der Stadt,<lb/>
in der eine seltsame Fügung so viele Anlagen »dem Schutze des<lb/>
Publikums empfohlen« hat, ist dieser Genitiv noch niemals in<lb/>
seinem verständlicheren Sinne zur Geltung gekommen, und<lb/>
gewiß nicht, seitdem das Publikum den <seg type="insult">Anlagen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97167" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> überlassen ist, der ja in der Überzeugung lebt, seine<lb/>
Polizei sei zum <seg type="insult">»Marschieren«</seg> da, aber es kaum riskieren würde,<lb/>
ihr über den Schwarzenbergplatz voranzumarschieren. Wie alte<lb/>
und bresthafte Leute das machen sollen, über dieses Problem schreitet<lb/>
er zur <seg type="insult">Tagesordnung</seg>, auf welchem Wege ihm bis jetzt allerdings<lb/>
noch kein Auto entgegenkam. Fremde, die kürzlich in Wien waren,<lb/>
erzählten, ihr erster Eindruck von der Ringstraße, deren Spezialität<lb/>
 sie einmal auf sich wirken lassen wollten, sei die schwere<lb/>
Verletzung eines überfahrenen jungen Mädchens gewesen.<lb/>
Wie Fremde immer sogleich typisieren und verallgemeinern,<lb/>
zogen sie daraus den Schluß, daß dergleichen bei dieser Art von<lb/>
Straßenpolizei unaufhörlich vorkommen müsse und eben an der<lb/>
<seg type="insult">Tagesordnung</seg> sei, zu der ihr <seg type="insult">Vorgesetzter</seg> schreitet; sie glaubten<lb/>
jedoch der beruhigenden Versicherung, daß der Wiener sprichwörtliches<lb/>
 Glück habe und gegen Unfälle schlechterdings gefeit sei.<lb/>
Bis zu einem gewissen Grade — und welch ein Angsttraum wäre<lb/>
der »<RS persTitle="Grillparzer" title="Der Traum ein Leben"><rs type="title">Traum ein <seg type="insult">Wiener Leben</seg></rs></RS>«, transponiert in das Automobilzeitalter<lb/>
 — muß das wohl auch stimmen. Gleichwohl wird der, der<lb/>
etwa um acht Uhr morgens in der Gegend des Naschmarkts dieses<lb/>
<seg type="insult">Knäuel und Greuel</seg> aus Menschen, Pferden und Pferdekräften, dieses<lb/>
Ineinander von Elektrischen und Viehwagen, dieses Tschihü und<lb/>
</p>
            <p ana="pr161994">
Tschihott aus allen Richtungen auf sich wirken läßt, die Vorstellung<lb/>
nicht los, daß hier ein Plan waltet, ein teuflischer Plan. Dieser<lb/>
Straßenverkehr — dessen System Paris oder Berlin täglich unfehlbar<lb/>
in ein Schlachtfeld verwandeln würde, während man dort durch<lb/>
das dichteste Gewühl heil hindurchkommt —, <seg type="insult">dieses Chaos aus<lb/>
Dürftigkeit und Zufall</seg> muß eine Strafexpedition bedeuten gegen<lb/>
die Stadt, deren Bevölkerung in ihrer Majorität den Tag nicht<lb/>
vergessen kann, wo es auf der Ringstraße Unfälle ohne Verschulden<lb/>
 von Autos gab, welche vielmehr ausschließlich für den<lb/>
Transport der Verwundeten herangezogen wurden. (Wobei <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97168" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> nur vergißt, daß sich unter den Fußgängern auch <seg type="insult">treue<lb/>
Anhänger des <rs type="paper" ana="werk_29565">Neuen Wiener Journals</rs></seg> befinden.) Ohne Zweifel,<lb/>
wenn man in Wien sich vor den Autos retten will, muß man<lb/>
eins nehmen, und auch da ist es nicht sicher, ob es gelingt.<lb/>
Glück muß man haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr161995">
<space/>Wie anders auf dem flachen Lande! Dort, von wo unsere<lb/>
Minister offenbar mit dem Personenzug angekommen sind, betrachtet<lb/>
 man das Automobil zwar auch als den Feind der Bevölkerung<lb/>
, aber als einen, der ihr unterliegt. Dort bildet es wieder<lb/>
das einzige Denkproblem des Autolenkers, wie er ungefährdet<lb/>
vom Fußgänger auf der Landstraße weiterkommt. Die Gefahr,<lb/>
daß der Kutscher eines Jauchewagens beherzt eine Schaufel seiner<lb/>
Fuhre auf die Insassen des Autos schütte, ist die geringere.<lb/>
Selbst die nachgeschleuderte Verdammnis: <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Stinkata!«</foreign></seg> mag einen unberührt<lb/>
 lassen. Doch auf dem Lande werden Autounfälle veranstaltet.<lb/>
Und zwar mit der plausiblen Begründung, daß die Urheber einmal<lb/>
einen solchen sehen wollten, zu welchem Behufe sie eben<lb/>
— man muß sich zu helfen wissen — Telegraphenstangen,<lb/>
die doch gleichfalls zu nichts nütz sind, über die Straße<lb/>
legen. Denn man darf nicht glauben, daß der <rs type="pers"><seg type="insult">Troglodyt</seg></rs> nur so<lb/>
hinvegetiert, auch seine Wißbegier ist durch die Zeitung schon<lb/>
geweckt worden, und er kann seiner natürlichen Abneigung<lb/>
gegen das Automobilwesen tätigeren Ausdruck geben als die<lb/>
Hunde, die sich nach wie vor damit begnügen müssen, durch<lb/>
Bellen prinzipielle Verwahrung gegen den Fortschritt einzulegen,<lb/>
wie seinerzeit die <rs type="inst">deutsche Fortschrittspartei</rs> gegen die Unbilden<lb/>
der Regierung. Staunend, mit Ergriffenheit vor den <seg type="insult">Naturwundern<lb/>
dieses österreichischen Menschenschlages</seg>, liest man:<lb/>
</p>
            <p ana="pr161997">
Amstetten, <date>28. August</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr161998">
<space/>In der Nacht von vorgestern auf gestern fand der Wiener<lb/>
Ingenieur <rs type="pers" ana="n_97169" ref="#fk__p_54921">Viktor Michel</rs>, der in Engelberg auf Sommerfrische weilt, die<lb/>
Bezirksstraße in der Nähe dieser Ortschaft <seg type="spc">durch zehn Telegraphenstangen<lb/>
 verbarrikadiert</seg>. Die zwei Meter langen<lb/>
Säulenstücke lagen in vier Reihen über die ganze Straßenbreite. Da<lb/>
die Straße an dieser Stelle infolge einer scharfen Kurve sehr unübersichtlich<lb/>
 ist und ein starkes Gefälle aufweist, würde es, wenn ein Auto<lb/>
an diese Barrikade angefahren wäre, zu einem schweren Unglück<lb/>
gekommen sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr161999">
<space/>Ingenieur <rs type="pers" ana="n_97170" ref="#fk__p_54921">Michel</rs> machte noch in der Nacht die Anzeige, und<lb/>
durch die sofort durchgeführten Nachforschungen der Gendarmerie<lb/>
gelang es binnen kurzem, zwei Burschen aus der Umgebung zu<lb/>
eruieren und zu verhaften. Es sind dies die landwirtschaftlichen Arbeiter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97171" key="#fk__p_43499">Franz <seg type="spc">Hollinger</seg></rs> und <rs type="pers" ana="n_97172" key="#fk__p_46907">Johann <seg type="spc">Kretzl</seg></rs> aus Oettl, <rs type="inst">Gemeinde Erlaa</rs>.<lb/>
Die Burschen gaben sofort zu, die Autofalle errichtet zu haben, um,<lb/>
wie sie mit freimütiger Offenheit gestanden, <seg type="spc">einmal ein Autounglück<lb/>
 zu sehen</seg>, zu welchem Zweck sie sich in der Nähe<lb/>
verborgen hatten. In ihrer Gesellschaft befand sich noch <seg type="spc">der Melker</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_97173" key="#fk__p_47627">Karl Szakal</rs>, der allerdings nur zuschaute. Die beiden Burschen wurden<lb/>
dem <rs type="inst">Bezirksgericht Haag</rs> eingeliefert. Gegen <rs type="pers" ana="n_97174" key="#fk__p_47627">Szakal</rs> wurde bloß die<lb/>
Strafanzeige erstattet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162001">
Die rührendste Gestalt ist der Melker: starker Wissensdrang, doch<lb/>
ohne jede Tatkraft. Man fragt sich, ob es auf der französischen<lb/>
 Landstraße möglich wäre; ob die Menschennatur dort<lb/>
Spielraum für <seg type="insult">dergleichen Bestrebungen</seg> ließe. Und wie man<lb/>
eigentlich dazu kommt, einer Nation anzugehören, in<lb/>
deren Bereich es vermöge eines <seg type="insult">romantischen Zuges</seg>, der ihr<lb/>
eignet, geschehen kann. Innerhalb dieses Erdstrichs ist aber die<lb/>
Westbahngegend nicht etwa besonders bevorzugt; auch auf der<lb/>
Südbahnstrecke, über die ja gleichfalls die Fremden kommen,<lb/>
denen so etwas fremd ist, betätigt sich am Phänomen des Automobils<lb/>
 <seg type="insult">der lebendige Drang einer Landbevölkerung</seg>, die über die<lb/>
Entwicklungsphase schon hinaus ist, wo sie die Uhr, die man<lb/>
ihr zeigte, in den Mund nahm. Wenngleich sie aber noch nicht überall<lb/>
technisch so avanciert ist, Barrikaden gegen den Verkehr zu errichten,<lb/>
so ist sie doch auch nicht mehr so lethargisch, wortlos zuzusehen,<lb/>
wie er sich abspielt, den Dingen ihren Lauf zu lassen und sich etwa<lb/>
bloß zu bekreuzigen, wenn der leibhaftige Teufel durchs <seg type="insult">Neandertal</seg><lb/>
fährt. Zu geradezu symbolhafter Bedeutsamkeit, in Tagen, in denen<lb/>
die <seg type="insult">Provinz</seg> die Eroberung Wiens plant, prägt sich das österreichische<lb/>
 Verkehrsproblem in dem folgenden Bericht aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr162003">
Baden, <date>14. September</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162004">
<space/>Auf der Landstraße von Schönau nach Günselsdorf blies der<lb/>
Gemeindehirt <rs type="pers" ana="n_97175" ref="#fk__p_46708">Jakob <seg type="spc">Wessely</seg></rs> frohgemut sein Waldhorn und knallte<lb/>
hiezu mit der Peitsche. Vor ihm trabten gemächlich einige hundert<lb/>
Kühe und Ochsen, hinter seinem Rücken aber tutete verzweifelt ein<lb/>
Auto. Der Kuhhirt ließ sich aber absolut nicht stören; je lauter das<lb/>
Auto hupte, desto kräftiger blies er in sein Horn. Schließlich verlor<lb/>
der Insasse des Autos, Primarius <rs type="pers" ana="n_97176" ref="#fk__p_41132"><abbr>Dr.</abbr> Habetin</rs> des <rs type="inst">Allgemeinen Krankenhauses<lb/>
 in Wiener-Neustadt</rs>, die Geduld und er rief dem Hirten zu, er<lb/>
möge ihn doch endlich vorbeilassen. Der Kuhhirt nahm sein Horn aus<lb/>
dem Mund und rief zurück: <foreign xml:lang="de-loc">»Bleibt’s dahoam, <seg type="insult">Saubagasch</seg>! <seg type="spc">Jetzt<lb/>
san mir da und unsere Ochsen</seg>!«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162005">
<space/>Nun stellte der Arzt das Auto ab, ging auf den Hirten zu und<lb/>
fragte ihn nach seinem Namen. <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Lausbua, dreckiger«</foreign></seg>, antwortete dieser<lb/>
und schwang drohend die Peitsche, <foreign xml:lang="de-loc">»fahrt’s a anderes mal, <seg type="insult">faule<lb/>
Stadtbagasch</seg>!«</foreign> Vergeblich erklärte ihm der Primarius, daß er einen<lb/>
dringenden Krankenbesuch habe; die Ochsen und Kühe umstellten das<lb/>
Auto, der Kuhhirt sprang auf den Primarius zu, <seg type="spc">riß ihm seine<lb/>
Hornbrille vom Gesicht und schlug mit der Peitsche<lb/>
auf ihn ein</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162006">
<space/>Der Chauffeur eilte ihm zu Hilfe, aber da kam auch schon der<lb/>
Stiefbruder des Hirten <rs type="pers" ana="n_97177" key="#fk__p_46932">Johann <seg type="spc">Pospischil</seg></rs> mit einem Holzprügel<lb/>
über den Acker gelaufen und nun entspann sich ein regelrechter Kampf.<lb/>
Der Kuhhirt und sein Bruder blieben als Sieger zurück, die beiden<lb/>
Angegriffenen fuhren verletzt davon und hinter ihnen dröhnte es:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Daß ihrs wißt, <seg type="insult">ihr faule Stadtbagasch</seg>, <seg type="spc">die Landstroß’n g’hört<lb/>
uns und unserm Viech</seg>!«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr162007">
<space/>Gestern hatten sich die beiden Brüder wegen leichter Körperverletzung<lb/>
 vor dem <rs type="inst">Bezirksgerichte Baden</rs> (Landesgerichtsrat <rs type="pers" ana="n_97178" key="#fk__p_41783"><abbr>Dr.</abbr> Sammel</rs>)<lb/>
zu verantworten. — Richter: Was ist Ihnen denn da eingefallen? —<lb/>
<abbr>Angekl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_97179" ref="#fk__p_46708">Wessely</rs>: <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">Wenn die Ochsen den Schwoaf aufstellen<lb/>
</seg> und zu brüllen beginnen, muß i fest blasen und schnalzen,<lb/>
sonst gengan s’ ma durch. Der <seg type="insult">Stadtfrack</seg> hätte nicht so mit Huppen<lb/>
spüln solln.</foreign> — Richter: Aber der Herr ist doch Arzt und mußte so<lb/>
dringend zu einem Kranken. — <abbr>Angekl.</abbr>: <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">Ich bin 30 Jahr<lb/>
Halter und bin no nie an Auto ausg’wichen</seg>.</foreign> — Richter:<lb/>
Jetzt werden sie aber auf längere Zeit die Landstraße freigeben müssen.<lb/>
Sie bekommen zehn Tage strengen Arrest, Ihr Stiefbruder vier Tage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162009">
Der Arzt hätte für einen verpönten Eingriff, zu dem er sich<lb/>
etwa begeben hätte, natürlich mehr bekommen. Noch schwerer verurteilt<lb/>
 ist der, der bei stets wacher Vorstellung, daß es auch<lb/>
provencalische Rinderhirten gibt, ein Landsmann <rs type="pers" ana="n_97180" ref="#fk__p_46708">Wesselys</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97181" key="#fk__p_46932">Pospischils</rs> bleiben muß, vielleicht gar der Pein überlassen, daß in<lb/>
sein kontrastwundes Gehör der Klang der Sprache einfließen könnte,<lb/>
die die Hirten in der »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201692" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Pandora</rs></rs></RS>« sprechen. Aber da kann man halt<lb/>
</p>
            <p ana="pr162009">
(oder halter, wie <rs type="pers" ana="n_97182" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> sagte) nichts machen, es ist eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">vis major</foreign></seg>;<lb/>
und diese, die in Österreich die Oberhand über aller Staatshoheit<lb/>
hat, sehen wir in dem Augenblick walten, »wenn die Ochsen<lb/>
den <foreign xml:lang="de-loc">Schwoaf</foreign> aufstellen«. Dieser Moment scheint nun in der<lb/>
politischen Entwicklung des Landes gekommen. Als sie das Auto<lb/>
mit jener Neugier umstanden, der die Natur immerhin die Eingebung<lb/>
 verwehrt hat, Telegraphenstangen über die Straße zu<lb/>
wälzen, dürften sie empfunden haben: <foreign xml:lang="de-loc">»Jetzt san mir da und<lb/>
unsere Halter; die Landstraß’n g’hört dem <seg type="insult">Viech</seg> und uns!«</foreign> Wenn<lb/>
die <seg type="insult">Halter</seg> gegen Wien marschieren, soll kein Auto diesen Fortschritt<lb/>
aufhalten. Jedennoch — wofern es sonst unblutig abgeht, kann<lb/>
man die endgültige Regelung des Wiener Straßenverkehrs durch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97183" ref="#fk__p_46708">Wessely</rs> und <rs type="pers" ana="n_97184" key="#fk__p_46932">Pospischil</rs> nur begrüßen. Freuen wir uns, daß die<lb/>
Nation <seg type="insult">zwei solche Kerle</seg> hat! Wenn sie in Funktion treten, wird<lb/>
es auch der <seg type="insult">radikaleren Elemente</seg>, wie <rs type="pers" ana="n_97185" key="#fk__p_43499">Hollinger</rs> und <rs type="pers" ana="n_97186" key="#fk__p_46907">Kretzl</rs>,<lb/>
nicht bedürfen, obschon dann freilich der Melker das Nachsehen<lb/>
hätte. Hinreichender Umsturz, wenn man die Automobile auf<lb/>
die Provinz losläßt und auf uns die <seg type="insult">Halter</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr162010">
<space/>Denn auf das Glück ist kein Verlaß. Es ist höchste Zeit, daß<lb/>
in Wien, wo über alles Gras wächst, dies endlich auch zwischen<lb/>
den Schienen der Elektrischen der Fall sei, wie es bereits nach<lb/>
dem Umsturz die Tschechen wachsen hörten, da sie offenbar<lb/>
den Wunsch hatten, ungefährdet über den Schwarzenbergplatz<lb/>
zu kommen. In Berlin braucht man Lichtsignale. Wir wären schon<lb/>
heilfroh, uns auf der Ringstraße nach dem entscheidenden Moment<lb/>
richten zu können, wenn die Ochsen den <foreign xml:lang="de-loc">Schwoaf</foreign> aufstellen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41132">
               <persName>Habetin, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1890-1-16</date>
                  <place>Wiener Neustadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-7-10</date>
                  <place>Wiener Neustadt</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Krankenhausleiter</occupation>
               <note type="comment">Primarius für Lungenerkrankungen</note>
               <note type="comment">1929-1959</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48500">
               <persName>Laban, Rudolph von</persName>
               <birth>
                  <date>1879-12-15</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-7-1</date>
                  <place>Weybridge, Surrey</place>
               </death>
               <occupation>Tänzer</occupation>
               <occupation>Choreograph</occupation>
               <occupation>Tanzpädagoge</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54921">
               <persName>Michl, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1892-8-28</date>
                  <place>Mies, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-1-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <note type="comment">Ing., Dir., 19., Ettinghausenplatz 5</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46708">
               <persName>Wessely, Jakob</persName>
               <occupation>Gemeindehirt</occupation>
               <note type="comment">NFP 14.9.29, S. 26 Straßenkampf zwischen Primarius und Kuhhirt</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>