<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09684.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09683.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09685.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Neuauflage von „Sprüche und Widersprüche“), in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 74-75</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09684</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0074.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,074</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Neuauflage von „Sprüche und Widersprüche“)</head>
            <p ana="pr130402">
<space/><rs type="title"><seg type="spc">Sprüche und Widersprüche</seg></rs> ist am <date>29. Dezember</date><lb/>
neu erschienen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130403">
<space/>Das Vorwort lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr130405">
<space/>Das erste und zweite Tausend ist im Jahre <date>1909</date>, das<lb/>
dritte im Jahre <date>1914</date> bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7168" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs>, München, erschienen. Die<lb/>
Bearbeitung der vorliegenden Ausgabe erfolgte <DATERANGE>Ende Oktober 1923</DATERANGE>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130406">
<space/>Da es sich bei den Neudrucken der Werke — zumal der<lb/>
Sammlungen undatierter Arbeiten — so wenig wie bei deren<lb/>
erster Gestaltung aus der <rs type="self" ana="werk_25528">Fackel</rs> lediglich um den Ersatz einer<lb/>
vergriffenen Quantität handeln kann, so ist stets wieder eine<lb/>
Revision geboten; die Prüfung auf die Haltbarkeit vor <seg type="ELIDASH">Standpunkt</seg> und<lb/>
Zeitpunkt wie vor dem Gewissen, das die künstlerische Form<lb/>
bestimmt und dem Wort immer knapper zumißt. Dem Recht auf<lb/>
<seg type="insult">die vielberufenen Widersprüche</seg> müßte ein Buch, das sich als<lb/>
solches zu ihnen bekennt, in keinem Spruche entsagen. Gleichwohl<lb/>
 konnte mancher, der auch ehedem einer abstrusen Stimmung,<lb/>
</p>
            <p ana="pr130406">
einem längst nicht mehr vorstellbaren Anreiz entsprungen war<lb/>
und sichtlich nur dem Widerstreben gegen die Gefolgschaft einer<lb/>
Sache diese selbst geopfert hat, nicht bestehen bleiben, und so<lb/>
lebendig wie das Erlebnis des Augenblicks ist die Empfindung,<lb/>
die sich unter so wesentlich geänderten Zeitverhältnissen, nach<lb/>
dem größeren Erlebnis einer aufgewühlten Menschheit, gegen ein<lb/>
Festhalten wehrt. Bedenklicher als solcher Verzicht wäre nunmehr<lb/>
der Schein der Übereinstimmung mit einem <seg type="insult">Konservativismus</seg>,<lb/>
der nur als <seg type="insult">bösartige Fratze</seg> <seg type="insult">diesen Weltruin</seg> überlebt und es<lb/>
unerträglich machte, daß heute etwa der in ganz anderem Kultursinn<lb/>
 gesetzte Begriff einer Demokratie dem <seg type="ELIDASH">Mißverständnis</seg> und Unverständnis<lb/>
 ausgesetzt wird. Für solches Autorrecht wird auf das in<lb/>
Nachworten von <seg type="insult">»<rs type="title">Untergang der Welt durch schwarze Magie</rs>«</seg><lb/>
Gesagte verwiesen. <seg type="insult">Unentwegtheit</seg>, die von keinem Ursprung<lb/>
nach einem stets unerlebten Ziel dringt, mag an so freimütiger<lb/>
Korrektur ihre wertlose Kritik üben wie an dem Bekenntnis, daß<lb/>
unter diesen Sätzen und Abschnitten genug geblieben ist, was<lb/>
rein meinungsmäßig der heutigen Betrachtung des Autors widerstrebt<lb/>
. Als Entwicklungsstadium bleibt es so unangetastet, wie in<lb/>
ihm die folgerichtige Linie zum Heute erkennbar wird. Viele der<lb/>
Sprüche sind auch stilistisch von ihrem Verfasser seither nicht<lb/>
übertroffen worden, manche konnten sich seinem nie beruhigten<lb/>
Drang der Verbesserung nicht entziehen. Nur die <seg type="insult">Tröpfe</seg>, die<lb/>
fortwirkend die Hoffnungslosigkeit dieses Buches beglaubigen,<lb/>
werden — und angesichts einer ja aus der Welt nicht entrückten<lb/>
Gelegenheit zum Vergleich — der moralischen und künstlerischen<lb/>
Verantwortung, die hier am redaktionellen Werke war, eben das<lb/>
zum Vorwurf machen, was ihr zum Stolze gereicht. Aber wenn<lb/>
sich der Autor der Widersprüche von dem Verdacht eines solchen<lb/>
frei weiß, so mindestens in allem, was gegen <seg type="insult">diesen Typus</seg> vorgebracht<lb/>
 ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>