<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04741.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04740.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04742.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Rudolf Wilke. Von Karl Borromäus Heinrich, in: Fackel Heft 10, Nr. 266, 1908, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1908-11-30</title>
            <title type="id">tid_04741</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">266</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-266_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/266,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Rudolf Wilke. Von Karl Borromäus Heinrich</head>
            <p ana="pr57335">
Gestorben zu Braunschweig,<lb/>
am Abend des <date>4. November 1908</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57337">
<space/>»Ich muß fort — das ist gemein <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Dies waren<lb/>
die letzten Worte des Menschen, der, sechsunddreißig<lb/>
Jahre alt, in seiner Geburtsstadt und bei seiner Mutter<lb/>
, zu welcher ihn eine letzte vornehme Laune des<lb/>
Schicksals als Sterbenden heimbrachte, in vollkommener<lb/>
 Ruhe und Fassung des Geistes verschied.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57338">
<space/>Daß er so früh fort mußte, war eine Gemeinheit<lb/>
, wie sie <seg type="insult">diese von Grund aus verkehrte Welt</seg>,<lb/>
in der <seg type="insult">Kretins und mittelmäßige Staatsbürger</seg> siebzig,<lb/>
achtzig und hundert Jahre, zum Leidwesen der Besseren<lb/>
, vegetieren, so vielfach hervorbringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57339">
<space/>Nun hat freilich <rs type="pers" ana="n_43529" ref="#fk__p_52626">Rudolf Wilke</rs> selbst gut gemacht<lb/>
, was das Schicksal an ihm sündigte: er sah<lb/>
in dreißig Jahren, was Jene in hundert nicht sehen;<lb/>
was sie nicht einmal dann sahen, als er es ihnen,<lb/>
bei seinen Lebzeiten, mit klarster Deutlichkeit zeichnete<lb/>
 und zeigte. Sie sahen es nicht, sie verstanden<lb/>
es nicht, und sie fühlten es nicht. So blieb ihm und<lb/>
seiner Kunst wenigstens jede <seg type="insult">widerliche Popularität</seg><lb/>
erspart; diese genießt ja allemal nur, wer <seg type="insult">glatte und<lb/>
süße Geschmacklosigkeiten</seg> von sich gibt. Das <seg type="insult">korrumpierte<lb/>
 Philistertum</seg> nahm also von <rs type="pers" ana="n_43530" ref="#fk__p_52626">Wilkes</rs> Tod<lb/>
nur flüchtige Notiz. Und unser erschüttertes Schweigen<lb/>
 wurde nur von wenig unheiligen Lauten gestört <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr57340">
<space/>Um unseren Herzen Luft zu machen, sei uns<lb/>
an dieser würdigen Stätte jetzt erlaubt, zu reden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Aber wir wissen nicht, welchen Vorzug des verstorbenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr57340">
 Künstlers wir zuerst nennen sollen. Er war ja<lb/>
groß in allen Stücken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57341">
<space/>Vielleicht müssen wir am meisten die <seg type="spc">Ökonomie<lb/>
</seg> der Linien bewundern, mit der er zeichnete,<lb/>
jene Selbsteinschränkung, die sich jedes Zuviel unerbittlich<lb/>
 verbat, jene Sparsamkeit des Striches, die<lb/>
dann jeden einzelnen gemachten Strich als nötig und<lb/>
wesentlich erwies. Aus der fertigen Zeichnung war<lb/>
bei ihm nichts wegzudenken; denn er beherrschte<lb/>
seine Phantasie, wie er seine Muskeln beherrschte,<lb/>
und übte selbst Zensur an ihr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57342">
<space/>Nur so ist die unerhörte Einfachheit und Vereinfachung<lb/>
 zu erklären, die er mit seiner ganzen<lb/>
Seele wollte und künstlerisch erreichte. Dadurch hinwiederum<lb/>
 fand er jenen unsagbar reinen Ausdruck<lb/>
für das Charakteristische, der alle seine Typen von<lb/>
vornherein als bewiesen erscheinen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57343">
<space/>Wo er nicht mit Strichen allein arbeitete, sondern<lb/>
 auch Flächen und Raster verwandte, tat er es<lb/>
mit der abgrenzenden Klarheit und der plastischen<lb/>
Kraft einer Winternacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57344">
<space/>Wenn er überhaupt Farben benützte — er tat<lb/>
es selten genug, weil er sie als geborener Zeichner<lb/>
nicht nötig hatte —, nahm er leise und diskrete<lb/>
Farben, etwa ein zartes Gelb oder ein weiches Grün.<lb/>
Auch hier hielt er also Maß; auch hier schuf er mit<lb/>
möglichst vereinfachten Mitteln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57345">
<space/>Von seinen Landschaften, die wir so oft als<lb/>
Hintergrund seiner Figuren gesehen haben, gilt dasselbe<lb/>
, was etwa in der Literatur vom rechten<lb/>
Aphorismus <seg type="symbol" subtype="3dots"/> in ein paar reinlichen klaren<lb/>
Strichen, von einer Bestimmtheit der Perspektive,<lb/>
welche die Augen ohne weiteres <seg type="spc">zwingt</seg>, hielt er<lb/>
Stimmungen fest und stellte das hin, wozu andere<lb/>
viele Kilometer Leinwand und einen Aufwand von<lb/>
Farbkübeln benötigen, der uns trübe stimmt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
der aber das <seg type="insult">Philisterium</seg> noch immer erfreut; denn<lb/>
der <seg type="insult">Philister</seg> bleibt nur stehen vor dem, was seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr57345">
sinnlichen Augen mit lauten Farben anschreit. Der<lb/>
<seg type="insult">Philister</seg> wird noch auf lange hinaus die Ölmalerei<lb/>
unterstützen und überschätzen — um so lieber, je<lb/>
mehr sie prunkt —, aber niemals eine Kunst von der<lb/>
souveränen Zurückhaltung, wie die <rs type="pers" ana="n_43531" ref="#fk__p_52626">Wilkes</rs> sie übte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57346">
<space/>Was vor allem für das Können dieses Menschen<lb/>
spricht: er nahm sich die stofflichsten, gegenständlichsten<lb/>
 Typen und zwang sie in die heitere Form<lb/>
seiner Linien; und wenn er sich einen Kretin und<lb/>
Wasserkopf nahm, so machte er ihn zu einem entzückenden<lb/>
 und liebenswürdigen Geschöpf, dessen<lb/>
Anblick uns durch die göttliche Heiterkeit seiner<lb/>
Darstellung zu tiefstem Dank verpflichtete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57347">
<space/>In <rs type="pers" ana="n_43532" ref="#fk__p_52626">Wilke</rs> war jene metaphysische Unmoral der<lb/>
Kunst lebendig, die das Mitleid mit der Armut, den<lb/>
Ekel vor Schmutz und Häßlichkeit überwindet,<lb/>
indem sie alles in eine lachende Form hineinsieht<lb/>
und <seg type="ELIDASH">hineinbringt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57348">
<space/>Wir erinnern uns an die, manchmal geometrische<lb/>
Vereinfachung der Köpfe und Visagen seiner Gestalten<lb/>
; an ihre listigen Augen, aus denen er die<lb/>
primitive Schlauheit der reinen Animalität sprechen<lb/>
ließ; an ihre großen täppischen und dickfingrigen<lb/>
Hände; an die rührend komische Unbeholfenheit<lb/>
ihrer ungeheuren Extremitäten; an die seither berühmt<lb/>
 gewordene Hose seiner kleinen Leute, denen<lb/>
ihr ganzer Habitus und überhaupt das ganze Leben<lb/>
ein zu großes Kleidungsstück ist. Alles empfand<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43533" ref="#fk__p_52626">Wilke</rs> mit einem still lächelnden Humor, aus dem<lb/>
heraus er es dann aufs neue schuf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57349">
<space/>Seine Vagabunden insbesondere haben in der<lb/>
Kunst nicht ihresgleichen. Nur <rs type="pers" ana="n_43534" ref="#fk__p_52626">Wilke</rs> kannte jene<lb/>
ewig gleichmütige und seelenvergnügte Art des<lb/>
Vagabunden; ihm gab er den selbstherrlichen Humor,<lb/>
der seiner eigenen Natur gegeben war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57350">
<space/>Seine Kleinbürger zeichnet die ganze Bedächtigkeit<lb/>
 der Niederdeutschen aus, die seine Landsleute<lb/>
waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57351">
<space/>Und dann seine Aristokraten! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Menschen von<lb/>
einer versteinerten Müdigkeit, von einer blutleeren<lb/>
Schlankheit der Glieder, von einem Gesichtsausdruck,<lb/>
der durch sich selbst beweist, daß er in seiner Urform<lb/>
schon zu Zeiten der Kreuzzüge da war<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr57352">
<space/><rs type="pers" ana="n_43535" ref="#fk__p_52626">Wilke</rs> hat überhaupt nur Menschen dargestellt,<lb/>
die Zeit haben. Menschen, die ostentativ und mit<lb/>
lächelnder Überlegenheit die irrsinnige Geschwindigkeit<lb/>
 ablehnen, in der jetzt die Dinge und Leute<lb/>
dahintreiben. Und wie seine Menschen Zeit haben,<lb/>
wie er selbst einer war, der Zeit hatte und sich Zeit<lb/>
ließ, also ein vornehmer Mensch im besten Sinne —<lb/>
so hat auch seine Kunst Zeit. Sie steht turmhoch<lb/>
über der Sensation des Tages; und ihre Werte gehören<lb/>
 der Ewigkeit. Es ist, wie <rs type="pers" ana="n_43536" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> sagte,<lb/>
eine »zeitlose« Kunst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57353">
<space/>So findet man denn auch nirgends einen politischen<lb/>
 oder sozialen Haß in seiner Kunst, selbst wenn<lb/>
er Erbärmliches darstellt; selten oder nie löst er eine<lb/>
aktuelle Erinnerung in uns los oder ein stoffliches<lb/>
Gefühl, weder gegen Landstreicher noch gegen<lb/>
Aristokraten. Die Form lacht und triumphiert gleichmäßig<lb/>
 über alles, in der Eleganz ihres Striches,<lb/>
welche die Nähe des Todes noch beflügelte! — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr57354">
<space/>Wo <rs type="pers" ana="n_43537" ref="#fk__p_52626">Rudolf Wilke</rs> die Stätte seiner Arbeit hatte,<lb/>
braucht nicht gesagt zu werden. Wem unter unseren<lb/>
Zeitgenossen er bislang entgehen konnte, der verdient<lb/>
nicht, auf ihn hingewiesen zu werden. Wer aber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43538" ref="#fk__p_52626">Rudolf Wilke</rs> wirklich kannte, der liebt ihn. Und<lb/>
wer ihn liebt, der wird auch unsere schmerzliche<lb/>
Empörung über <seg type="insult">diese, von Grund aus verkehrte Welt</seg><lb/>
teilen, in der <seg type="insult">Millionen Kretins und mittelmäßige<lb/>
Staatsbürger</seg> weitervegetieren können, während der<lb/>
geniale <rs type="pers" ana="n_43539" ref="#fk__p_52626">Rudolf Wilke</rs> so früh vom Leben fort mußte <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr57355">
<seg type="spc">München</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57356">
<rs type="pers" ana="n_43540" ref="#fk__p_47496"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Borromaeus Heinrich</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52626">
               <persName>Wilke, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-27</date>
                  <place>Volzum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-11-4</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Karikaturist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47496">
               <persName>Heinrich, Karl Borromäus</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-22</date>
                  <place>Hangenham/Oberbayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-10-25</date>
                  <place>Einsiedeln</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5669</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>