<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07261.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07260.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07262.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Blutunterlaufungen, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 86-88</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07261</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0086.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,086</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Blutunterlaufungen</head>
            <p ana="pr98129">
<space/>Vor dem <rs type="inst">Bezirksgericht Josefstadt</rs> war gestern der Friseur <rs type="pers" ana="n_65094" ref="#fk__p_52594">Rudolf<lb/>
Matuja</rs> und seine Frau <rs type="pers" ana="n_65095" ref="#fk__p_38269">Anna</rs> wegen Kindesmißhandlung angeklagt. Die Hausbesorgerin<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_65096" key="#fk__p_38286">Anna Laßman</rs> hatte nämlich bei der Polizei angezeigt, daß die<lb/>
beiden ihre vierjährige voreheliche Tochter lieblos behandeln und derart<lb/>
züchtigen, daß das Kind, wenn nicht Abhilfe geschaffen werde, in kurzer Zeit<lb/>
zugrundegehen müsse! Der Polizeiarzt sah an verschiedenen Körperstellen<lb/>
des Kindes von Mißhandlungen herrührende <seg type="spc">Striemen</seg> und <seg type="spc">Blutunterlaufungen<lb/>
</seg>. In der Verhandlung erklärte die Frau, daß sie die <rs type="pers" ana="n_65097" ref="#fk__p_50262">Mizzi</rs><lb/>
nicht schlechter behandle als ihre beiden ehelichen Kinder, daß sie sie<lb/>
jedoch mitunter arg züchtigen müsse, weil das Kind sehr unfolgsam sei.<lb/>
Der Angeklagte gab an, <seg type="spc">er sei längere Zeit auf dem Kriegsschauplatz<lb/>
 gewesen</seg>, leide an Herzneurose, gerate deshalb <seg type="spc">leicht in Aufregung<lb/>
</seg>. Wenn das Kind Strafe verdiene, züchtige er es, aber nicht<lb/>
übermäßig. Der Richter verurteilte die Angeklagten zur Strafe des <seg type="spc">Verweises<lb/>
</seg> und trat den Akt an die <rs type="inst">Pflegschaftsbehörde</rs> ab, damit sie für<lb/>
entsprechende Unterbringung des Kindes Sorge trage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98131">
<space/>Es ist ja bekannt, daß wir ein Gesetz haben, welches zwischen<lb/>
lebenslänglicher Strafe für <RS pers="Anton Kraft" globID="name_202117">einen</RS>, der einer Frau eine Handtasche<lb/>
zu entreißen versucht, und dem Verweis für diese selbst, wenn sie<lb/>
ihr Kind mit Erfolg auf dem häuslichen Herd geröstet hat, Verstand<lb/>
und Herz zum Narren hält. Wenn man nun bedenkt, daß das<lb/>
ziemlich allgemeine Privileg, auf dem Kriegsschauplatz gewesen zu<lb/>
sein, gleichwohl eine Umstülpung aller Lebensverhältnisse bewirken<lb/>
und Grund sowohl wie Ausrede jeder Ungebühr bilden wird, so<lb/>
kann man den ziemlich allgemeinen Nachteil, der den Kindern<lb/>
heimgekehrter Väter, zumal den vorehelichen, in Aussicht steht,<lb/>
schon heute mit schmerzlicher Bewegung abschätzen. Es wäre eine<lb/>
kleine logische Entschädigung im Chaos, wenn sich die Gewalt<lb/>
entschließen könnte, noch vor dem Friedensschluß — der<lb/>
wirklich nicht nur für die <seg type="insult">Verdiener</seg> ein Risiko ist — ein<lb/>
Gesetz zu diktieren, das Vätern, die sich für ausgestandene<lb/>
Strapazen dereinst an den Kindern rächen wollten, statt eines Verweises<lb/>
 lieber den Galgen androht. Denn es wäre doch zu infam, daß<lb/>
unter einer <seg type="insult">Menschheit</seg>, die es schließlich verdient hat, die <seg type="insult">Beute<lb/>
ihrer demokratischen Ambition</seg> oder das <seg type="insult">Opfer ihrer törichten<lb/>
Weltpolitik</seg> zu sein, die Unschuldigen am schwersten zu büßen hätten.<lb/>
<seg type="insult">Wehe den Erwachsenen</seg>, von deren blutigem Spiel die Unterlaufungen<lb/>
 am Rücken der Kinder zeugen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50262">
               <persName>Mateju, Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1911</date>
               </birth>
               <note type="comment">Lebensdaten korrekt?</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38269">
               <persName>Mateju, Anna</persName>
               <birth>
                  <date>1893?</date>
               </birth>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52594">
               <persName>Mateju, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1891-3-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Friseur</occupation>
               <note type="comment">Prozeß wegen Kindesmißhandlung, kein Hinweis NFP April, Mai, Juni 1916</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Sohn Rudolf 1913 geboren</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>