<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10967.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10966.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10968.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Vogel , der sein eigenes Nest beschmutzt, in: Fackel Heft 30, Nr. 781, 1928, S. 1-10</title>
            <title type="iso-date">1928-06-01</title>
            <title type="id">tid_10967</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">30</title><title type="heft">781</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-30-781_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/781,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Vogel , der sein eigenes Nest beschmutzt</head>
            <p ana="pr154971">
<space/>Bevor ich in einem Pariser Saal aus meinem<lb/>
Kriegsdrama »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>«<lb/>
vorlese, fühle ich mich zu einer Klarstellung bemüßigt<lb/>
. Sittlich hinreichend begründet wäre die<lb/>
Vorlesung als solche schon in der Erkenntnis, daß<lb/>
die Menschheit, von der ja das Drama handelt und<lb/>
die sich dem Autor doch in jeder Hörerschaft<lb/>
vorstellt, den Krieg vergessen hat und lieber einen<lb/>
neuen haben möchte. Darum darf und muß man ihr<lb/>
vom Kriege sagen. Es ist aber leider auch unerläßlich<lb/>
, den sittlichen Beweggrund klarzustellen für<lb/>
das Auftreten vor einer ausländischen Hörerschaft<lb/>
mit eben dem Werke, worin das allgemein Menschliche<lb/>
 vom Lokalen aus betrachtet und eine Vision<lb/>
des Untergangs geschöpft wird von den Beispielen<lb/>
des dem Autor nächsten nationalen und kulturellen<lb/>
Milieus. Wie wäre ihm auch eine andere Quelle<lb/>
erschlossen? Ich habe in dreißig Jahren keine Zeile<lb/>
geschrieben, in der nicht die allgemeinste Kulturkritik,<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn679">
<FN0_TEXT0>
<space/>Während der ersten Pariser Vorlesung hatte eine deutschnationale<lb/>
 Demonstration stattgefunden, indem <seg type="insult">ein Verwandter des<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28212">Berliner Lokalanzeigers</rs></seg> mit <seg type="insult">einem sonst andersgläubigen Literaten</seg> den<lb/>
Saal verließ. Wegen der Verse <seg type="insult">»<rs type="title">Berliner Theater</rs>«</seg> und — namentlich —<lb/>
der Glosse, die <seg type="insult">»<rs type="title">Unruh</rs>«</seg> heißt. Am Schluß des zweiten Abends, der<lb/>
mit dieser Rede eingeleitet wurde und hierauf die »<rs type="title">Letzte Nacht</rs>«<lb/>
brachte, hat der Vertreter der <rs type="inst">Deutschen Botschaft</rs>, deren jene sich<lb/>
annehmen wollten, dem Vortragenden gedankt.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr154971">
die Umfassung des zeitlichen Verfalls vom besondersten<lb/>
 und erlebtesten Anlaß bezogen war. Ich<lb/>
habe freilich auch dreißig Jahre lang anzukämpfen<lb/>
gehabt gegen <seg type="insult">das stupide Unvermögen</seg>, diese<lb/>
Perspektive zu erkennen, gegen <seg type="insult">den bösen Widerwillen<lb/>
</seg>, ihr gerecht zu werden, gegen <seg type="insult">das elende<lb/>
Komplott zeitverdorbener, journalisierter Gehirne</seg>,<lb/>
die mir das Glück, totgeschwiegen zu sein, noch<lb/>
durch die Aussage und Ausrede stören möchten, die<lb/>
kleinen und lokal beschränkten Anlässe seien eben<lb/>
das, was meinen Gedanken den Zutritt zur Welt unmöglich<lb/>
 mache. <seg type="insult">Welch raffiniertes Selbstberuhigungsmittel<lb/>
 der ungezählten Dummköpfe und Spitzbuben</seg>,<lb/>
an deren Beispielen ich das große Thema, das größte<lb/>
aller Themen: den <seg type="insult">Naturverrat dieser entleerten Zeit</seg><lb/>
dargestellt habe! Sie möchten sich durch den<lb/>
bescheidenen Hinweis auf <seg type="insult">die eigene Winzigkeit</seg><lb/>
darüber hinwegbetrügen, daß sie durch mich todsicher<lb/>
auf die Nachwelt gelangen werden; aber es nützt<lb/>
ihnen nichts, sich noch so klein zu machen, wenn<lb/>
ich doch jeden von ihnen zum <seg type="insult">ganzen Übel</seg> vergrößere<lb/>
. Der zeitferne Leser wird es verstehen, daß<lb/>
sie Symbolwert hatten, und der ortsferne spürt es,<lb/>
und fehlten ihm auch alle Voraussetzungen. Nur<lb/>
<seg type="insult">Leute</seg>, deren Sprachgenosse zu sein ich das Unglück<lb/>
habe — ein Unglück, weil ich die deutsche Sprache<lb/>
für die tiefste halte und ihre heutigen Sprecher für<lb/>
die seichtesten —, nur diese werden auch in der<lb/>
Fremde mir mit dem Einwand hinderlich sein, ich<lb/>
wäre mit meinen kulturellen Abneigungen auf das<lb/>
lokalste Verständnis angewiesen. Dazu glauben sie<lb/>
noch die Chance zu haben, sich des <seg type="insult">hoffnungslosesten<lb/>
 Argumentes</seg> bedienen zu können, das <seg type="insult">die<lb/>
Idioten sämtlicher Vaterländer</seg> immer gegen den<lb/>
bereit hatten, der den Mut bewährt hat, seinen<lb/>
Landsleuten die Wahrheit zu sagen. Des Argumentes:<lb/>
daß man diese Wahrheit vor Fremden nicht wiederholen<lb/>
 dürfe. Aber wenn es Mut war, sie zu sagen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr154971">
und vielleicht der wahre Mut im Kriege, sie im<lb/>
Kriege zu sagen, warum sollte es nicht sittlich sein,<lb/>
sie immerdar und allerorten zu sagen, vorausgesetzt<lb/>
natürlich, daß sie den Wert allgemein menschlicher<lb/>
Nutzanwendung hätte und den besondern Fall nur<lb/>
als den unmittelbar geschauten hervortreten ließe.<lb/>
Warum sollte ich die Tragik der von der <seg type="insult">Vorstellungsarmut<lb/>
</seg> in den Tod gepeitschten Menschheit — und<lb/>
dies ist das Problem des Dramas — warum sollte<lb/>
ich es nicht dieser Menschheit im weiteren Umfange<lb/>
vorstellen, wenngleich das Erlebnis nur vom Zustand<lb/>
der Volksgenossen abgeschöpft war? Ich behaupte,<lb/>
daß im Krieg jeder geistige Mensch <seg type="insult">ein Hochverräter<lb/>
an der Menschheit</seg> war, der nicht gegen sein eigenes<lb/>
kriegführendes Vaterland aufgestanden ist — mit<lb/>
allen Mitteln, die ihm seine geistige Natur gewährt<lb/>
hat. Ich behaupte, daß das Schauspiel <seg type="insult">ausgedienter<lb/>
Kriegslyriker und Speichellecker der eigenen Kriegsgewalt<lb/>
</seg>, die da nach Friedensschluß ins Feindesland<lb/>
kommen, um die <seg type="insult">schmierige Hand</seg> den Völkern<lb/>
entgegenzustrecken, die <seg type="insult">Hand</seg>, die mit Tinte das<lb/>
Blut gemehrt hat — ich behaupte, daß <seg type="insult">diese Wendung<lb/>
der Völkerverbrüderer</seg> noch weit schandvoller ist als<lb/>
ihre Wirksamkeit im Krieg, die sie verleugnen<lb/>
möchten. Als ich zum erstenmal hier aus meinem<lb/>
Kriegswerk vorlas — worin freilich die mir nächstliegenden<lb/>
 Beispiele als die abschreckenden vorgeführt<lb/>
sind, um <seg type="insult">die allgemeinste Schmach</seg> zu treffen und<lb/>
gültig zu formen —, wer würde sagen wollen, daß<lb/>
mich da die Absicht geleitet hat, mich der andern<lb/>
Nation anzubiedern, der ich doch auch die direkte<lb/>
Wahrheit über das <seg type="insult">Schrecknis</seg> nicht vorenthalten<lb/>
habe <seg type="insult">jener »<rs type="title">Reklamefahrten zur Hölle</rs>«</seg>, worin der<lb/>
<seg type="insult">Heldentod</seg> zum <seg type="insult">Ausbeutungsobjekt der Fremdenindustrie<lb/>
</seg> erniedrigt wird. Nein, ich hatte anderes<lb/>
im Sinn, aber ich wollte auch meine wahre Berechtigung<lb/>
 dartun, im Ausland aufzutreten, frei von<lb/>
dem Verdacht, der heute mit Recht in jedem<lb/>
</p>
            <p ana="pr154971">
pazifistischen Gast <seg type="insult">einen ehemaligen Kriegsdichter</seg><lb/>
wittert. Wäre ich, geartet wie ich bin, im fremden<lb/>
Sprachgebiet geboren, so wären die »<rs type="title">Letzten Tage<lb/>
der Menschheit</rs>« vielleicht als eine solche Darstellung<lb/>
entstanden, die von <seg type="insult">den falschen Kunstrichtern</seg> als<lb/>
ein ausschließlicher Angriff auf den französischen<lb/>
Militarismus mißverstanden worden wäre, wie sie<lb/>
heute als <seg type="insult">Dokument des Hasses gegen die sogenannten<lb/>
 Zentralmächte</seg> verschrien sind. Soll man<lb/>
<seg type="insult">dem nationalen Kretinismus</seg> ernsthaft auch noch über<lb/>
Prozesse der geistigen Natur Rechenschaft ablegen?<lb/>
Wenn er es hören will, so empfange er das Bekenntnis<lb/>
, daß ich kein Vaterland habe außer meinem<lb/>
Schreibtisch, den ich aus irgendwelchen Gründen<lb/>
privater Art nicht in eine Gegend übersiedeln kann,<lb/>
deren Lebensform meinen Nerven tatsächlich genehmer<lb/>
ist und die mir vor allem den wünschenswertesten<lb/>
aller Vorteile bietet: daß ich da immerhin sicherer<lb/>
wäre, wenigstens die Sprache, in der ich denke und<lb/>
der ich darum als einer Herrin diene, nicht prostituiert<lb/>
 zu sehen, nicht stündlich in Lettern und<lb/>
Lauten geschändet zu empfangen. Nun, man möge<lb/>
zur Kenntnis nehmen, daß ich wirklich das bin,<lb/>
was sie mit der dümmsten, niedrigsten, ungesehensten<lb/>
Metapher zu bezeichnen lieben: <seg type="spc">Der <seg type="insult">Vogel</seg></seg>, <seg type="spc">der<lb/>
sein eigenes Nest beschmutzt</seg>. Ich frage den<lb/>
<seg type="insult">Menschen</seg>, der die Tierwelt durch den Vergleich<lb/>
mit sich beschimpft, der es wagt, <seg type="insult">seine schäbige<lb/>
Denkart</seg> in die Sphäre freier Gottesgeschöpfe einzuschmuggeln<lb/>
, und der <seg type="insult">seine Eitelkeit</seg> im wahrsten<lb/>
Sinne des Wortes mit fremden Federn schmückt —<lb/>
ich frage ihn, ob er denn wirklich glaubt, daß ein<lb/>
Vogel es vorziehen wird, das <seg type="spc">fremde</seg> Nest zu<lb/>
beschmutzen, weil der Mensch ihm das zutraut und<lb/>
weil er seinerseits <seg type="insult">solche Gemeinheit</seg> für praktisch hält.<lb/>
Der <seg type="insult">Mensch</seg>, der die Redensart ersonnen hat, in der<lb/>
seine ganze <seg type="insult">Selbstsucht</seg> mit <seg type="insult">so naiver Schamlosigkeit</seg><lb/>
zum Ausdruck kommt, ist da offenbar in eine falsche<lb/>
</p>
            <p ana="pr154971">
Redensart hineingetreten, in die vom Kuckuck, der<lb/>
seine Eier in fremde Nester legt, und hat <seg type="insult">diesen<lb/>
Akt des Egoismus</seg> in <seg type="insult">der ihm nächsten Richtung<lb/>
des Schmutzes</seg> ausgebaut und vertieft. Doch <seg type="insult">die<lb/>
Seichtigkeit des Anwurfs</seg>, der dieser Redensart zugrundeliegt<lb/>
, ist gar nicht auszuschöpfen. Um <seg type="insult">Schmutz</seg><lb/>
handelt es sich allerdings. Aber weil der Vogel, der<lb/>
sein Nest schmutzig findet, <seg type="spc">der <seg type="insult">Vogel</seg></seg>, <seg type="spc">den sein<lb/>
eigenes Nest beschmutzt</seg>, es reinigen möchte,<lb/>
weil er Lust und Mut hat zu dieser Arbeit, so sagen <seg type="insult">die<lb/>
anderen Vögel</seg>, die sich im <seg type="insult">Schmutze</seg> wohl fühlen,<lb/>
er »beschmutze« das Nest. Der Zusammenstoß<lb/>
zwischen einer Wirklichkeit und einer Metapher ist<lb/>
immer eine Katastrophe: der Zustand der <seg type="insult">Schmutzigkeit<lb/>
</seg> und dessen Darstellung, die ein <seg type="insult">Beschmutzen</seg><lb/>
genannt wird von jenen, die den <seg type="insult">Schmutz</seg> zwar haben,<lb/>
aber verbergen wollen. Nun, ich habe mein ganzes<lb/>
Leben hindurch nichts anderes als <seg type="insult">dieses Beschmutzen</seg><lb/>
getrieben und mir dafür <seg type="insult">den Haß der Schmutzigen</seg> bis<lb/>
zu einem Grade zugezogen, der in der Geschichte des<lb/>
Geisteslebens ohne Beispiel sein dürfte. <seg type="insult">Dieser Haß</seg>,<lb/>
der das <seg type="insult">Machtmittel der Presse</seg> durch dessen Ausschaltung<lb/>
 betätigt, durch die <seg type="insult">Exekutive des Totschweigens<lb/>
</seg> — <seg type="insult">dieser Haß</seg> ist noch gewachsen durch<lb/>
<seg type="insult">das vernichtende Gefühl der vollkommenen Wehrlosigkeit<lb/>
</seg>, in der sich die <seg type="insult">Mächtigen</seg> mir gegenüber<lb/>
befinden, <seg type="insult">die Mächtigen dieser Erde</seg>, die <seg type="insult">Preßtyrannen<lb/>
</seg>, vor denen <seg type="insult">die Ohnmachthaber der Staaten<lb/>
und Kunstwelten</seg> im Staube liegen und die bei mir<lb/>
keinen Respekt durchzusetzen vermögen. <seg type="insult">Der vernichtenden<lb/>
 Wehrlosigkeit</seg>, da sie erkennen, daß mich der<lb/>
Verzicht auf <seg type="insult">ihre Gunst und Gnade</seg> nicht geschwächt<lb/>
hat, sondern gestärkt, und daß mein Pfeifen auf<lb/>
<seg type="insult">diese Gunst</seg> schon ein Pfiff ist, der mit Vehemenz<lb/>
ihr <seg type="insult">Totschweigen</seg> durchdringt und es ihnen selbst<lb/>
unheimlich macht. Daß nun mit solchem Ausdruck<lb/>
völliger Wurstigkeit gegen jedweden äußeren Erfolg<lb/>
es etwa das Trampeln abgehender Hörer aufnehmen<lb/>
</p>
            <p ana="pr154971">
könnte, wie es neulich hier erlebt wurde, ist natürlich<lb/>
 eine <seg type="insult">Wahnidee</seg>. <seg type="insult">Solche Reaktion der Minderwertigkeit<lb/>
</seg> könnte doch nur als Verletzung der<lb/>
Gastfreundschaft im engsten und im weiteren Sinne<lb/>
in Betracht kommen; es ist Sache der Hörwilligen,<lb/>
sich gegen die gewalttätige Störung ihres Rechtes<lb/>
zu schützen, und es wird erforderlichen Falles an<lb/>
ihnen sein, den Triumph des freiwilligen Abganges<lb/>
rechtzeitig in die Niederlage des unfreiwilligen zu<lb/>
verwandeln. Unbeschadet aller Befugnisse des<lb/>
Hörers, seinem Beifall oder seinem Mißfallen in<lb/>
einer der üblichen Formen Ausdruck zu geben, bin<lb/>
ich als Sprecher natürlich keineswegs gesonnen, zu<lb/>
dulden, daß sich individuelle Teile von der Hörerschaft<lb/>
 loslösen und sich gebärden, als ob für sie<lb/>
oder gegen sie gesprochen wäre. Ich spreche nur<lb/>
zu allen, die ich mir, um überhaupt sprechen zu<lb/>
können, vorstellen muß als solche, die mich entweder<lb/>
schon verstehen oder mich verstehen lernen wollen.<lb/>
Ich habe keine Geschäfte im Sinn und keine Machtstütze<lb/>
 als die meines Wortes. Wer es nicht versteht,<lb/>
mag es nicht verstehen, wer es verschmäht, mag es<lb/>
verschmähen; nur hüte er sich, anderen, die es<lb/>
annehmen und verstehen wollen, das Geräusch der<lb/>
eigenen Persönlichkeit aufzudrängen, die in diesem<lb/>
Saal nicht das Wort hat, solange ich es habe. Wenn<lb/>
es niemand hören wollte, so erlebte ich weiß Gott<lb/>
keine größere Enttäuschung als die, deren Gefühl<lb/>
doch der Inhalt meines ganzen Wirkens ist. Man<lb/>
sieht, es ist wieder einer der zahllosen winzigen<lb/>
Anlässe, um zu menschheitlich Gültigem, Prinzipiellem<lb/>
zu gelangen, und es hängt mit dem Problem dieser<lb/>
Darbietungen vor dem Ausland zusammen. Soweit<lb/>
dieses Problem eine Taktfrage ist, wird es von<lb/>
<seg type="insult">Tramplern</seg> schwer zu einer befriedigenden Lösung<lb/>
gebracht werden und die Art, wie an deutschem<lb/>
Wesen die Welt genesen soll, wird, glaube ich,<lb/>
schon eine andere sein müssen. Als neulich hier<lb/>
</p>
            <p ana="pr154971">
der Name <seg type="insult">des fragwürdigen Repräsentanten deutscher<lb/>
Kultur</seg> fiel, gegen den im Auslande zu wirken einer<lb/>
wohlverstandenen Mission <seg type="spc">für</seg> die deutsche Kultur<lb/>
gemäß ist, entstand pünktlich <seg type="insult">etwas Unruh</seg>. Da ein<lb/>
Zitat gebracht wurde, wo er selbst den Eindruck<lb/>
vom Milieu der <rs type="inst">deutschen Botschaft</rs> beschreibt und<lb/>
übertreibt, so sagte ich freilich, es fehle der Welt<lb/>
für das, was da hörbar wird, der Glaube. Aber<lb/>
sollte sie ihn gewinnen, wenn es sich in Trampeln<lb/>
und Türenzuschlagen manifestiert? Ob nun <seg type="insult">kleine<lb/>
deutschnationale oder gar libertinische Literaten</seg><lb/>
sich hier als Schützer der deutschen Sache aufspielen —<lb/>
ich glaube ihr mit jedem Wahrwort besser zu dienen<lb/>
und meine Kulturkritik weist es von sich, mit<lb/>
<seg type="insult">diesem widerlichen Aufgehebe von nationalen<lb/>
Ehrenpunkten</seg>, mögen sie nun die deutsche oder<lb/>
welche Botschaft immer betreffen, irgendetwas zu<lb/>
tun zu haben. Ein sonderbarer Zufall wollte es, daß<lb/>
ich wenige Minuten vor der Belästigung im Zimmer<lb/>
da hinten ein Telegramm aus Deutschland empfangen<lb/>
habe, das den Wortlaut hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154973">
Herzliches Gedenken heutiger Vorlesung als wirklicher Repräsentation<lb/>
deutschen Geistes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr154975">
Ja, ich neige mit dem Absender dem Wahne zu,<lb/>
daß ein freies, von keiner Macht <seg type="insult">nationalen Irrsinns</seg><lb/>
beeinflußbares Wirken gegen <seg type="insult">die Übel im eigenen<lb/>
Lebenskreise</seg> den wahren Dienst an dessen Kultur<lb/>
bedeutet, die wahre Huldigung für deren hohe und<lb/>
so tief kompromittierte Schätze. Ich glaube, daß der<lb/>
Autor, der kürzlich hier den während des Krieges<lb/>
geschriebenen Satz gesprochen hat — in der Satire<lb/>
auf <seg type="insult">die österreichischen Kriegsschulaufsätze</seg> wie <seg type="insult">»Die<lb/>
Hauptgestalten in <rs type="pers" ana="n_92478" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> <rs type="title"><rs type="pers">Egmont</rs></rs> oder der verschärfte<lb/>
U-Bootkrieg«</seg> —, den Satz: »wir Deutsche möchten<lb/>
schließlich doch der Welt mit dem <rs type="title"><rs type="pers">Egmont</rs></rs> noch<lb/>
mehr imponieren als mit dem verschärften U-Bootkrieg<lb/>
« — ich glaube, daß dieser Autor frei von<lb/>
</p>
            <p ana="pr154975">
dem Verdacht wirken kann, er sei <seg type="insult">ein Verkleinerer<lb/>
deutschen Wertes</seg> in der schmählichen Absicht, sich<lb/>
der fremden Macht anzubiedern. Und ich glaube<lb/>
nicht, daß <rs type="pers" ana="n_92479" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> auf ausländischem Terrain<lb/>
ein Jota von seiner Kritik <seg type="insult">der landsmännischen Verhunzer<lb/>
 und Besudler seiner edlen Sprache</seg> verleugnet<lb/>
oder unterdrückt hätte. Um aber meiner Berufung<lb/>
zum Angriff gegen <seg type="insult">die heimischen Übel</seg> jedes Mißverständnis<lb/>
 fernzuhalten, und zur Ehre der heimischen<lb/>
Sache, möchte ich darauf hinweisen, daß selbst <seg type="insult">deren<lb/>
extremste Schützer</seg> noch lichte Momente haben, in<lb/>
denen sie der Erkenntnis zugänglich sind, daß auch<lb/>
der Angreifer ihr auf seine Weise dient. Unmöglich<lb/>
hätte sonst in <seg type="insult">der <rs type="paperRef" ana="werk_40547">repräsentierenden Zeitung der<lb/>
deutschnationalen Politik</rs></seg> vor einigen Monaten die<lb/>
folgende Kritik meines Kriegswerkes erscheinen<lb/>
können unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Der Triumph des <rs type="pers" ana="name_201153" ref="#fk__p_54086">Thersites</rs></rs>«</seg>.<lb/>
Der bin aber nicht ich, von dem es doch heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr154977">
<space/>Wir trennen ein Buch, dessen <seg type="insult">literarischer Unwert</seg> sich mit<lb/>
<seg type="insult">Niedrigkeit der Gesinnung</seg> paart, von Werken, die genialer Gestaltungskraft<lb/>
, der reinsten Absicht und der tiefsten Einsicht den Ursprung<lb/>
verdanken, wie jene »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« des einzigen <rs type="pers" ana="n_92480" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs>, der berufen war, einem Staate den Fluch und Hohn nachzurufen<lb/>
, dem er durch Jahrzehnte ins Angesicht getrotzt hatte <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr154979">
Ich bedürfte eines solchen Zitats aus <seg type="insult">dem Blatte des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_92481" ref="#fk__p_53740">Stresemann</rs></seg> nicht zu meiner Rechtfertigung,<lb/>
aber es diene zur Zurückweisung <seg type="insult">des frechen Anspruchs<lb/>
</seg>, mir in Sachen des Geistes Beschränkungen<lb/>
diktieren zu wollen, die dem Maße der Beschränktheit<lb/>
 entsprechen. Daß hier <seg type="insult">ein beliebiger deutscher<lb/>
Literat</seg>, der sich vielleicht durch Trampeln besser<lb/>
als durch die Sprache vernehmbar macht, es wagen<lb/>
wollte, die deutsche Sache, die deutsche Botschaft<lb/>
gegen mich zu vertreten, daraus könnte mir doch<lb/>
keine Einschüchterung erwachsen, sondern höchstens<lb/>
eine Satire. Ein für allemal: ich habe mein ganzes<lb/>
Leben lang nichts anderes geschrieben als Dinge,<lb/>
durch die ein ideales Ziel im Menschlichen aus der<lb/>
</p>
            <p ana="pr154979">
<seg type="insult">Unvollkommenheit des Vaterländischen</seg> gefördert<lb/>
wird. Wer mich der <seg type="insult">Niedrigkeit</seg> für fähig hält, daß<lb/>
ich um des stofflichen Ausgangspunktes willen, eben<lb/>
zu dessen Erniedrigung, das Gehör des Auslands<lb/>
suche, macht sich <seg type="insult">solcher Gesinnung</seg> selbst verdächtig<lb/>
 und ist ein <seg type="insult">Vogel</seg>, der zu dem Vorteil, sein<lb/>
Nest verlassen zu haben, auch noch das Geschäft<lb/>
machen möchte, reiner Herkunft zu sein. Mein<lb/>
ganzes Werk und insbesondere mein Kriegswerk<lb/>
besteht aus nichts anderem als aus dem, was der<lb/>
Menschheit ist, ihrer Ehre und ihres Geistes, in der<lb/>
Sprache und in der Materie des deutschen und<lb/>
österreichischen Erlebnisses. Daß ich mit dieser<lb/>
Sprache und mit dem Mut, sie zu sprechen, ein<lb/>
deutscher Schriftsteller war, das zu verleugnen wird<lb/>
mir nicht gelingen; das hoffe ich von einem<lb/>
ferneren Forum anerkannt zu erhalten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53740">
               <persName>Stresemann, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1878-5-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-10-3</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichskanzler, Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10103</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54086">
               <persName>Hašek, Jaroslav</persName>
               <birth>
                  <date>1883-4-30</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-3</date>
                  <place>Lipnice</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62858</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>