<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06341.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06340.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06342.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Noch immer, in: Fackel Heft 15, Nr. 378, 1913, S. 12-13</title>
            <title type="iso-date">1913-07-01</title>
            <title type="id">tid_06341</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">378</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-378_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/378,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Noch immer</head>
            <p ana="pr85574">
gibt es <seg type="insult">ein Komitee zur Bekämpfung des Tuberkulösenheims auf<lb/>
dem Semmering</seg> und <seg type="insult">ein Komitee zur Bekämpfung des Komitees<lb/>
zur Bekämpfung des Tuberkulösenheims auf dem Semmering</seg>.<lb/>
Noch immer bringt <seg type="insult">das Komitee zur Bekämpfung des Tuberkulösenheims<lb/>
 auf dem Semmering</seg> Zuschriften von <seg type="insult">den bedeutendsten<lb/>
Autoritäten auf dem Gebiete der Tuberkuloseforschung</seg> in die<lb/>
Zeitungen, die <seg type="insult">dem Komitee zur Bekämpfung des Komitees zur<lb/>
Bekämpfung des Tuberkulösenheims auf dem Semmering</seg> von <seg type="insult">den<lb/>
bedeutendsten Autoritäten auf dem Gebiete der Tuberkuloseforschung</seg><lb/>
für Fälschungen erklärt werden, worauf sich <seg type="insult">die Komitees</seg> auf die<lb/>
Gutachten <seg type="insult">der bedeutendsten Autoritäten auf dem Gebiete der<lb/>
Tuberkuloseforschung</seg>, beziehungsweise auf die Fälschungen der<lb/>
Gutachten <seg type="insult">der bedeutendsten Autoritäten auf dem Gebiete der<lb/>
Tuberkuloseforschung</seg> berufen, worauf jedesmal <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59063" ref="#fk__p_40240">Dangl</rs></seg><lb/>
erklärt, daß er als <seg type="insult">deutscher Mann</seg> nicht um Haaresbreite von<lb/>
seinem Standpunkte abweichen werde. Es gibt aber einen<lb/>
Ausgleich. Die Vernichtung des Semmering wird von der Errichtung<lb/>
einer Anstalt für nicht tuberkulöse Kinder, die nicht auf dem<lb/>
Semmering liegt, befürchtet. Mit Recht, denn nicht die Tuberkulose<lb/>
ist ansteckend, wie durch die Aufnahme von Tuberkulose-Kranken<lb/>
in Semmeringer Hotels bewiesen wird, sondern das Sprechen über<lb/>
die Tuberkulose, auch wenn in weiter Entfernung keine Tuberkulose<lb/>
 außer den Tuberkulose-Fällen in den Semmeringer Hotels,<lb/>
über die aber nicht gesprochen wird, existiert. Die Leute sagen:<lb/>
Semmering — aha, Tuberkulose. Und das ist die Gefahr. Folglich<lb/>
wird man beiden Parteien gerecht werden müssen, und zwar so, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr85574">
einerseits das Tuberkulösenheim auf dem Semmering nicht<lb/>
errichtet und anderseits der Ruf des Semmering vernichtet<lb/>
wird. Denn er wird, auch wenn das Tuberkulösenheim auf<lb/>
dem Semmering nicht errichtet wird, immer der Ort bleiben, wo<lb/>
kein Tuberkulösenheim ohne tuberkulöse Kinder fern vom Semmering<lb/>
errichtet wurde, und die Leute werden, da durch zwei Jahre täglich<lb/>
der Semmering mit der Tuberkulose in Verbindung gebracht wurde,<lb/>
dieser altgewohnten und längst unentbehrlichen Assoziation treu<lb/>
bleiben. Was die Versammlungen, in denen protestiert wurde,<lb/>
in dieser Richtung etwa noch versäumt haben, werden die Versammlungen<lb/>
, in denen der Erfolg gefeiert werden wird, reichlich<lb/>
einbringen. In der ganzen Welt wird der Semmering, <seg type="insult">das bekannte<lb/>
Luftreservoir</seg>, berühmt werden. Der Fremdenverkehr aber, der durch<lb/>
<seg type="insult">Phrasen</seg> leichter abzuschrecken als herbeizulocken ist, wird am<lb/>
Fuße des Semmering stehen bleiben und sagen: aha — Tuberkeln.<lb/>
Denn seitdem es <seg type="insult">Phrasen</seg> gibt, ist ein wirkliches Blatternspital<lb/>
vor der Nase, in dem geheilt wird, viel weniger gefährlich als ein<lb/>
entferntes angebliches Tuberkulösenheim, von dem nur gesprochen wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40240">
               <persName>Dangl, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-1-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hotelier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Bürgermeister von Semmering</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15221</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>