<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06533.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06532.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06534.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein unberufener Kritiker, in: Fackel Heft 15, Nr. 389, 1913, S. 9-10</title>
            <title type="iso-date">1913-12-01</title>
            <title type="id">tid_06533</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">389</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-389_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/389,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein unberufener Kritiker</head>
            <p ana="pr88324">
<space/>Ein Amerikaner hatte behauptet, daß man in Wien <foreign xml:lang="de-loc">ausgewurzt<lb/>
</foreign> werde. Darauf erschien das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr88326">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="insult"><seg type="spc">Unsere Kritiker</seg></seg>.)</seg> Wir erhalten von der <rs type="inst">amerikanischen<lb/>
Botschaft</rs> die nachstehenden Zeilen, welche man gewiß überall mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr88326">
begreiflichem Interesse und <seg type="spc">mit der nötigen Nutzanwendung</seg><lb/>
lesen wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr88328">
<space/>Bezugnehmend auf die öffentliche Kontroverse betreffs Wiener<lb/>
<seg type="ELIDASH">Hotelpreise</seg> und Lebensmittelpreise, welche in einer angeblichen Äußerung<lb/>
eines angeblichen Privatsekretärs des amerikanischen Botschafters<lb/>
Exzellenz <rs type="pers" ana="n_60601" ref="#fk__p_43639">Frederic <abbr>C.</abbr> Penfield</rs> beruhen soll, bittet der Herr Botschafter<lb/>
, man möge gütigst feststellen, daß Herr <rs type="pers" ana="n_60602" key="#fk__p_40298">de Angelis</rs> wohl in<lb/>
Amerika in seiner Familie als Sprachlehrer tätig war, hingegen <seg type="spc">nie</seg><lb/>
als dessen Privatsekretär funktionierte noch ein solcher jetzt ist.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_60603" key="#fk__p_40298">de Angelis</rs> ist, insoweit es dem Herrn Botschafter bekannt ist,<lb/>
<seg type="spc">überhaupt nur einen Tag in Wien gewesen</seg>, weshalb seinen<lb/>
diesbezüglichen Äußerungen wohl <seg type="spc">keine zu große Bedeutung</seg><lb/>
<seg type="spc">beizumessen wäre</seg>. Wien, am <date>20. November 1913</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88330">
<space/>Man kann zu dieser nach allen Seiten hin aufklärenden Mitteilung<lb/>
 des Herrn Botschafters mit allem verbindlichen Danke nur die<lb/>
eine Bemerkung hinzufügen: <seg type="spc">Desto besser</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr88332">
<space/>Das verstehe ich nicht. Der Mann, der sich für mehr ausgibt<lb/>
 als er ist, ist gleichwohl mehr ausgewurzt worden als nötig<lb/>
war, und er kann nur von den Erfahrungen eines Tages in <seg type="insult">Wien</seg><lb/>
sprechen, weil er sich eben vor den Erfahrungen weiterer Tage<lb/>
gefürchtet hat. Ich war nicht einmal Sprachlehrer, geschweige<lb/>
denn Privatsekretär beim amerikanischen Botschafter, und finde<lb/>
dennoch, daß man in <seg type="insult">Wien</seg> ausgewurzt wird. Aber vielleicht erklärt<lb/>
sich das aus dem Umstand, daß ich länger als einen Tag in<lb/>
<seg type="insult">Wien</seg> gelebt habe. Allerdings bin ich jetzt öfter nur einen Tag<lb/>
in <seg type="insult">Wien</seg>, aber auch dieser eine Tag in <seg type="insult">Wien</seg>, an dem das Automobil<lb/>
 vom Bahnhof teurer ist als die Bahnreisen, die mich von<lb/>
<seg type="insult">Wien</seg> entfernen, genügt mir, um zu behaupten, daß man in <seg type="insult">Wien</seg><lb/>
ausgewurzt wird. Freilich ist meiner nach allen Seiten hin aufklärenden<lb/>
 Mitteilung keine zu große Bedeutung beizumessen, weil<lb/>
ich, wenn ich ständig in <seg type="insult">Wien</seg> wäre, <seg type="spc">desto besser</seg> ausgewurzt würde.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43639">
               <persName>Penfield, Frederic Courtland</persName>
               <birth>
                  <date>1855-4-23</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-19</date>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9217</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>