<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06010.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06009.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06011.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie sich einer benahm, der wirklich dabei war, in: Fackel Heft 14, Nr. 363, 1912, S. 47-47</title>
            <title type="iso-date">1912-12-01</title>
            <title type="id">tid_06010</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">363</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-363_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/363,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie sich einer benahm, der wirklich dabei war</head>
            <p ana="pr81262">
<space/>»Der türkische Rückzug hatte sich in eine wilde Flucht aufgelöst<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Mein Automobil</seg> geriet in den Strom der Flüchtigen;<lb/>
man bettelte mich um Brot an, das ich nicht hatte; Verwundete, die<lb/>
mich wegen meines Armzeichens für einen Arzt hielten, flehten mich<lb/>
an, ihre Wunden zu verbinden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich leistete den Verwundeten, so<lb/>
weit mein Vorrat reichte, erste Hilfe. <seg type="spc">Die wenigen Ambulanzwagen<lb/>
</seg>, die da waren, waren niedergeschossen oder ohne Pferde,<lb/>
<seg type="spc">so mußten sich die Leute mit offenen Geschoßwunden im<lb/>
Kopf oder Unterleib weiterschleppen</seg>. 75 Prozent davon<lb/>
waren Shrapnellwunden. <seg type="spc">Mein Automobil</seg> war im Kot festgefahren.<lb/>
Die feindlichen Geschütze kamen näher und näher. Um 12 Uhr fingen<lb/>
Geschosse an, in meiner Nähe niederzufallen. Um 1 Uhr passierten uns<lb/>
die letzten Nachzügler. <seg type="spc">Zwölf Soldaten konnten das Automobil<lb/>
nicht von der Stelle rücken</seg>, <seg type="spc">so entkräftet waren sie</seg>, <seg type="spc">und<lb/>
sanken nach der Anstrengung nieder</seg>, wollten aber das Automobil<lb/>
 in Brand stecken, um es nicht in die Hände der Bulgaren fallen<lb/>
zu lassen. <seg type="spc">Da kam ein von sechs Ochsen gezogenes Gespann</seg><lb/>
in Sicht. <seg type="spc">Im Nu waren die Ochsen ausgespannt und vor<lb/>
das Automobil gespannt</seg>, das sie aus dem toten Geleis herauszogen<lb/>
, so daß ich dann <seg type="spc">das Automobil besteigen und davonrasen<lb/>
 konnte</seg>. Der Mittwoch entschied das Schicksal der Armee<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56800" ref="#fk__p_37731">Abdullahs</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37731">
               <persName>Abdullah Pascha</persName>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>