<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05516.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05515.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05517.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Grubenhund, in: Fackel Heft 13, Nr. 336, 1234, S. 5-9</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_05516</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">336</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-336_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/336,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Grubenhund</head>
            <p ana="pr72407">
<space/><seg type="sidehead"><seg ana="Neue Freie Presse vom 18. November"/>:</seg> <seg type="sidehead">(»<rs type="title"><seg type="spc">Die<lb/>
Wirkungen des Bebens im Ostrauer Kohlenrevier</seg></rs>.«)</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr72408">
<space/>Von Herrn <rs type="pers" ana="n_52285" ref="#fk__p_53087"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>Ing.</abbr> Erich <abbr>R. v.</abbr> Winkler</rs>, Assistenten der Zentralversuchsanstalt<lb/>
 der <rs type="inst">Ostrau-Karwiner Kohlenbergwerke</rs>, erhalten wir<lb/>
folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr72409">
<space/>»Gestatten Sie, daß ich Ihre Aufmerksamkeit auf eine Beobachtung<lb/>
lenke, die ich, dank einem glücklichen Zufall, gestern abends zu machen<lb/>
in der Lage war und die durch Veröffentlichung in <seg type="insult">Ihrem <rs type="paperRef" ana="werk_18477">hochangesehenen<lb/>
Blatte</rs></seg> auch außerhalb unseres Vaterlandes hohe Beachtung aller technischen<lb/>
und speziell montanistischen Kreise finden dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72410">
<space/>Da ich gestern abends mit dem Nachtzuge nach Wien fahren<lb/>
mußte, so benützte ich die vorgerückte Stunde, um noch einige dringende<lb/>
</p>
            <p ana="pr72410">
Arbeiten in unserer Versuchsanstalt zu erledigen. Ich saß allein im<lb/>
Kompressorenraum, als — es war genau 10 Uhr 27 Minuten — der<lb/>
große 400pferdekräftige Kompressor, der den Elektromotor für die<lb/>
Dampfüberhitzer speist, eine auffällige Varietät der Spannung aufzuweisen<lb/>
begann. Da diese Erscheinung oft mit seismischen Störungen zusammenhängt<lb/>
, so kuppelte ich sofort den Zentrifugalregulator aus und konnte<lb/>
neben zwei deutlich wahrnehmbaren Longitudinalstößen einen heftigen<lb/>
<choice><sic>Auschlag</sic><corr>Ausschlag</corr></choice> (0·4 Prozent) an der rechten Keilnut konstatieren. Nach zirka<lb/>
55 Sekunden erfolgte ein weit <seg type="spc">heftigerer Stoß</seg>, der eine <seg type="spc">Verschiebung<lb/>
</seg> des <seg type="spc">Hochdruckzylinders an der Dynamomaschine</seg><lb/>
bedingte, und zwar derart heftig, daß die <seg type="spc">Spannung im Transformator<lb/>
 auf</seg> 4·7 <seg type="spc">Atmosphären zurückging</seg>, wodurch <seg type="spc">zwei<lb/>
Schaufeln</seg> der <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_52286" ref="#fk__p_51135">Parson-Turbine</rs> starke Deformationen</seg> aufwiesen<lb/>
und sofort durch Stellringe ausgewechselt werden mußten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72411">
<space/>Da bei uns alle Wetterlutten im Receiver der Motoren zusammenlaufen<lb/>
, so hätte leicht ein unabsehbares Unglück entstehen können,<lb/>
weil auf den <seg type="spc">umliegenden Schächten die Förderpumpen<lb/>
ausgesetzt</seg> hätten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72412">
<space/>Völlig unerklärlich ist jedoch die Erscheinung, daß mein im<lb/>
Laboratorium schlafender <seg type="spc">Grubenhund</seg> schon eine halbe Stunde<lb/>
vor Beginn des Bebens auffallende Zeichen größter Unruhe gab. Ich<lb/>
erlaube mir bei dieser Gelegenheit anzuregen, ob es im Interesse der<lb/>
Sicherheit in Bergwerken nicht doch angezeigt wäre, die schon längst<lb/>
in Vergessenheit geratene Verordnung der königlichen <rs type="inst">Berginspektion<lb/>
Kattowitz</rs> vom Jahre <date>1891</date> wieder in Erinnerung zu bringen, die besagt, daß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr72413">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>in Fällen von tektonischen Erdbeben die <seg type="spc">Auspuffleitungen<lb/>
 aller Turbinen und Dynamos stets zur Gänze an<lb/>
die Wetterschächte</seg> derart <seg type="spc">anzuschließen</seg> sind, daß die explosiblen<lb/>
Grubengase selbst bei größtem Druck nicht auf die Höhe der Lampenkammer<lb/>
 gelangen können.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr72414">
<space/>Mit der Veröffentlichung des Vorgesagten glaube ich einen<lb/>
kleinen Beitrag zu den nie rastenden Bemühungen unserer Bergbehörden<lb/>
 zwecks Sicherung des Lebens der Bergarbeiter geleistet zu<lb/>
haben, und bitte Sie, <seg type="insult">hochverehrter Herr Redakteur</seg>, den Ausdruck<lb/>
meiner aufrichtigsten Hochschätzung entgegennehmen zu wollen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr72416">
<space/>Was bleibt da noch zu tun übrig? Im Interesse der Sicherheit<lb/>
 nur eines: Zusperren! Die Zentralversuchsanstalt der <rs type="inst">Ostrau-Karwiner<lb/>
 Kohlenbergwerke</rs>? Nein. Denn die gibt es nicht. Selbst<lb/>
wenn man sich an die weitsichtige, aber in Vergessenheit geratene<lb/>
Verordnung der <rs type="inst">Berginspektion Kattowitz</rs> hält, die die noch heute<lb/>
nicht erfundenen Auspuffleitungen der Turbinen schon im<lb/>
Jahre <date>1891</date>, wo es noch nicht einmal Turbinen gab, anschließen<lb/>
ließ, und selbst wenn es schon Dynamomaschinen mit Hochdruckzylinder<lb/>
 gäbe und die Spannung eines Transformators nach Atmosphären<lb/>
 gemessen werden könnte, wäre ein Eindringen der explosiblen<lb/>
Grubengase in die <rs type="paper" ana="werk_18478">Neue Freie Presse</rs> nicht mehr zu verhindern. Ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr72416">
spaße nicht. Der Fall ist tragisch. Ich schwöre, daß der <rs type="pers" ana="n_52287" ref="#fk__p_53087"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>Ing.</abbr> Erich<lb/>
<abbr>R. v.</abbr> Winkler</rs> nicht von mir ist. Er ist ein Sohn des Zivilingenieurs<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52288" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> aus der Glockengasse. Ich konnte es nicht verhindern,<lb/>
daß sich dieser fortpflanze. Aber <rs type="pers" ana="n_52289" ref="#fk__p_53087">Winkler</rs> ist grausamer als<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52290" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs>. Hat <rs type="pers" ana="n_52291" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> die <rs type="paper" ana="werk_18479">Neue Freie Presse</rs> mit Ruten gepeitscht,<lb/>
so züchtigt <rs type="pers" ana="n_52292" ref="#fk__p_53087">Winkler</rs> sie mit Skorpionen. Zwar hat jener eine Variabilität<lb/>
 der Eindrucksdichtigkeit beobachtet und dieser weiß bloß<lb/>
von einer Varietät der Spannung zu melden, aber jener hat<lb/>
nur an der Hand der Bussole gearbeitet, und dieser hetzt sie<lb/>
mit Grubenhunden zu Tode. Ich wäre nicht Fachmann genug, um<lb/>
ihr die Verheerungen in einem Kompressorenraum schildern zu<lb/>
können, ich bin ein bescheidener Zivilingenieur und beneide den<lb/>
geistesgegenwärtigen Assistenten der <rs type="inst">Ostrauer Zentralversuchsanstalt</rs>,<lb/>
der in gefährlicher Lage sofort den Zentrifugalregulator ausgekuppelt<lb/>
hat. Was weiß unsereiner von Keilnuten und Wetterlutten und von<lb/>
der <choice><sic>Notwendigkelt</sic><corr>Notwendigkeit</corr></choice>, die Schaufeln der <rs type="pers" ana="n_52293" ref="#fk__p_51135">Parson-Turbine</rs> durch<lb/>
Stellringe auszuwechseln, weil auf den umliegenden Schächten die<lb/>
Förderpumpen aussetzen könnten! Aber ich kann <seg type="insult">das tiefgehende<lb/>
Interesse der intellektuellen Kreise</seg>, die die Zuschrift empfangen<lb/>
haben, nachempfinden, weil sie so recht wieder zeigt, wie wir<lb/>
dank <seg type="insult">dem unermüdlichen Fortschritt der Wissenschaft</seg> auf dem Wege<lb/>
sind, »die Welt der elementaren Gewalten in ein Vernunftreich<lb/>
zu verwandeln«. Seitdem <rs type="pers" ana="n_52294" ref="#fk__p_47565">Berdachs</rs> Gattin die Stöße gespürt<lb/>
hat, sind wir wieder um einen Schritt weiter gekommen, denn<lb/>
jetzt wurde der Grubenhund <rs type="pers" ana="n_52295" ref="#fk__p_53087">Winklers</rs> unruhig, und es ist<lb/>
kein Zweifel, daß die Beobachtung dieser freilich unerklärlichen<lb/>
Erscheinung die hohe Beachtung aller technischen und speziell<lb/>
montanistischen Kreise auch außerhalb des Vaterlandes finden<lb/>
wird. Die <rs type="paper" ana="werk_18480">Neue Freie Presse</rs> ist, wie ihr niemand geringerer als<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_52296" ref="#fk__p_53087">Ritter von Winkler</rs> versichert, <seg type="insult">ein <rs type="paperRef" ana="werk_41318">hochangesehenes Blatt</rs></seg>, und<lb/>
das macht schließlich mehr Eindruck, als wenn sie ein schlichter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52297" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> aus der Glockengasse mit seiner Hochschätzung zu ködern<lb/>
sucht. Hätte er je den Mut gehabt, ihr einen Grubenhund anzubieten<lb/>
? Hätte er erwarten können, daß sie ihm diesen und alles<lb/>
andere, worauf es ankommt, mit liebevollem Verständnis für die<lb/>
Intentionen des Einsenders in Sperrdruck bringen wird? Nein, dieser<lb/>
Fachmann spricht eine andere Sprache, und die Wirkungen des Bebens<lb/>
im Ostrauer Kohlenrevier sind verheerend. Das Problem der <seg type="insult">Intelligenz<lb/>
</seg> und damit das Problem des <seg type="insult">Journalismus</seg> ist aufgerührt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr72416">
der <seg type="insult">Offenbarungsglaube des gedruckten Wortes</seg> ist erschüttert, die<lb/>
Spannung ist auf 4·7 Atmosphären zurückgegangen, der <seg type="insult">Hochdruckzylinder<lb/>
 der <rs type="paperRef" ana="werk_18481">liberalen Dynamomaschine</rs></seg> ist verschoben, die <seg type="insult">Schaufeln<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_52298" ref="#fk__p_50373"><rs type="paperRef" ana="werk_18482"><rs type="pers" ana="n_52299" ref="#fk__p_50373">Benedikt-Turbine</rs></rs></rs></seg> weisen starke Deformationen auf, der <seg type="insult">Kompressor<lb/>
</seg>, der den Elektromotor für <seg type="insult">die intellektuellen Dampfüberhitzer</seg><lb/>
speist, wozu ein guter Magen gehört, zeigt eine auffällige Varietät,<lb/>
und die <seg type="insult">Allwissenheit des Trottels</seg> hat den Kredit verloren.<lb/>
Messina ist eine Lappalie gegen das, was der <rs type="paper" ana="werk_18483">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
passiert ist, täglich passieren kann und immer passieren wird. So<lb/>
wahr ein Grubenhund kein <seg type="insult">Preßköter</seg> ist — es wird ihr<lb/>
passieren! Sie müßte denn ein feierliches Gelübde tun, keine Zuschriften<lb/>
 mehr zu bringen. Aber das nützt nichts. Dann treiben<lb/>
ihr die Mitarbeiter die explosiblen Grubengase hinein, und da bei<lb/>
uns alle Wetterlutten im Receiver der Motoren zusammenlaufen, ist<lb/>
das Unglück fertig. Solange sich die Verhältnisse an der rechten<lb/>
Keilnut nicht ändern, besteht die Gefahr fort, und meine nie<lb/>
rastenden Bemühungen zwecks Sicherung des Verstandes der Leser<lb/>
sind vergeblich. Da hilft nichts als die Förderpumpen durch<lb/>
Stellringe auszuwechseln, den Zentrifugalregulator auszukoppeln,<lb/>
und wenn auch dies nicht zureichen sollte, <seg type="insult">den ganzen<lb/>
Betrieb</seg> glatt einzustellen. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_52300" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> kann höchstens einen<lb/>
europäischen Krieg entfesseln. Aber ein Erdbeben, vor dem sich<lb/>
die Völker Europas zu einem orkanartigen Gelächter vereinigen,<lb/>
macht die <rs type="paper" ana="werk_18484">Neue Freie Presse</rs> kaputt. <seg type="insult">Den <rs type="pers" ana="n_52301" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> kann sie zur Not<lb/>
gegen die Erklärungen der Minister und <rs type="inst">Parlamentarier</rs> in London<lb/>
und Berlin schützen, mit nicht zu erschütternder Monotonie auf ihre<lb/>
<seg type="insult">»absolute Zuverlässigkeit«</seg> hinweisen, immer wieder von den <seg type="insult">»Ergebnissen<lb/>
 der zur öffentlichen Kenntnis gekommenen Tatsachen«</seg><lb/>
sprechen und von den »Feststellungen, die den Sachverhalt mit<lb/>
voller Klarheit und Wahrheit mitgeteilt haben und jeden Zweifel<lb/>
an der absoluten Korrektheit bei der Publikation des Artikels vom<lb/>
<date>25. August</date> ausschließen, dessen starke Wirkung sie damals sofort<lb/>
vorausgesagt hat.« So wahr <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_52302" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> kein Grubenhund ist, die<lb/>
Wirkung des Artikels vom <date>18. November</date> ist stärker, viel wichtiger<lb/>
 ist, was in Ostrau geschah, viel überzeugender die Klarheit<lb/>
des Sachverhaltes, viel glaubhafter die absolute Korrektheit bei der<lb/>
Publikation dieses Artikels, von dem kein Politiker in Europa<lb/>
behaupten wird, daß er durch die Erfindung eines Reporters,<lb/>
durch den Mißbrauch einer Information, durch die Erpressung<lb/>
</p>
            <p ana="pr72416">
<seg type="insult">eines lästigen <rs type="pers">Schmocks</rs></seg> zustande gekommen sei. Auch nicht<lb/>
durch die Nachlässigkeit eines Angestellten. Hätte dieser an Ostrau<lb/>
selbst gezweifelt, der Herausgeber, der jede Zeile liest, hätte ihn<lb/>
zerschmettert. Diese Elektrizität wird mit Dampf betrieben. »Er ist<lb/>
herausgeberisch zu tüchtig«. Er läßt sich nichts entgehen. Und<lb/>
da <seg type="insult">diese Konkurrenz mit Gott</seg> auf die Dauer unmöglich<lb/>
ist, so gibt es keinen Ausweg als den heroischen Verzicht.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52303" ref="#fk__p_47565">Berdach</rs> zeugete <rs type="pers" ana="n_52304" ref="#fk__p_53087">Winkler</rs>, und <rs type="pers" ana="n_52305" ref="#fk__p_53087">Winkler</rs> wird einen noch entarteteren<lb/>
 Fachmann zeugen. Ich habe es nicht mehr in der Hand.<lb/>
Die Welt ist angesteckt, es gibt keinen Respekt mehr und einer<lb/>
sagts dem andern, daß die <rs type="paper" ana="werk_18485">Neue Freie Presse</rs> zum Hineinlegen da<lb/>
ist. Sie ist verloren. Es ist ihr bestimmt. Es ist ein Gesellschaftsspiel<lb/>
geworden. Es werden Wetten abgeschlossen. Einer setzt den Namen<lb/>
eines Bekannten hinein, am nächsten Tag erscheint unter dem Titel<lb/>
<seg type="insult">»Erdbebenbeobachtung«</seg> eine Verwahrung gegen die Identität, denn<lb/>
es gilt bereits als ehrlos, <seg type="insult">Erdbebenbeobachter</seg> zu sein. So wahr<lb/>
ein Grubenhund vier Räder hat, es wird zu fürchterlichen<lb/>
Dingen kommen! Ich prophezeie es, und man kann mich beim<lb/>
Wort nehmen. Ich habe es verschuldet; aber es ist anständig<lb/>
von mir, daß ich aufmerksam mache. Ehe ich auftrat, war Ruhe.<lb/>
Jetzt knistert und rumort es an allen Enden. Erdbeben. Die Leser<lb/>
erwachen. Die Grubenhunde bellten so laut.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51135">
               <persName>Parsons, Sir Charles Algernon</persName>
               <birth>
                  <date>1854-6-13</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-2-11</date>
                  <place>auf einer Reise nach den westind. Inseln</place>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
               <note type="comment">Name von der NFP verballhornt</note>
               <note type="comment">Dampfturbine</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41828">
               <persName>Münz, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-7</date>
                  <place>Leipnik, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kürschner 1901: Münz, Sigm.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53087">
               <persName>Schütz, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-25</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-2-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Neustift J 40 (bis 23.11.2012)</note>
               <note type="comment">Erfinder des Grubenhunds</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>