<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08026.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08025.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08027.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein deutsches Buch, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 148-158</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_08026</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0148.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,148</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein deutsches Buch</head>
            <p ana="pr107175">
<space/>»<rs type="title">Der rote Kampfflieger</rs>« von Rittmeister <rs type="pers" ana="n_68036" ref="#fk__p_49569">Manfred<lb/>
Freiherrn von Richthofen</rs> ist <date>1917</date> im <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_6022" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs> &amp; <abbr>Co.</abbr></rs>,<lb/>
Berlin-Wien erschienen. Die folgenden Stellen seien<lb/>
daraus zitiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107177">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Mein erster Gedanke</seg> war, den Popen hinter<lb/>
Schloß und Riegel zu setzen. So holten wir den vollkommen überraschten<lb/>
 und höchst verdutzten Mann aus seinem Hause. Ich sperrte<lb/>
ihn zunächst mal auf dem Kirchturm ins Glockenhaus ein, nahm<lb/>
die Leiter weg und ließ ihn oben sitzen. Ich versicherte ihm,<lb/>
daß, wenn auch nur das geringste feindselige Verhalten der<lb/>
Bevölkerung sich bemerkbar machen sollte, er sofort ein Kind<lb/>
des Todes sein würde. Ein Posten hielt Ausschau vom Turm<lb/>
und beobachtete die Gegend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107180">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auf jeder Station, auch da, wo wir nicht hielten, stand<lb/>
ein Meer von Menschen, die uns mit Hurra und Blumen überschütteten<lb/>
. <seg type="spc">Eine wilde Kriegsbegeisterung lag im<lb/>
deutschen Volk</seg>; <seg type="spc">das merkte man</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107181">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich fühlte mich mit meiner Pistole in der Hand ganz<lb/>
kolossal sicher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107182">
<space/>Die Einwohner hatten sich, wie ich später erfahren habe,<lb/>
sowohl einige Tage vorher gegen unsere Kavallerie als auch später<lb/>
gegen unsere Lazarette sehr aufrührerisch benommen, und man<lb/>
hatte eine ganze Menge <seg type="insult">dieser Herren</seg> an die Wand stellen müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107183">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Den Kriegsanfang möchte ich wieder mal mitmachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107186">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Eigentlich hätte ich den Franktireur wie <seg type="insult">ein Stück<lb/>
Vieh</seg> ’runterknallen müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107187">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es liegt wohl im Blute eines Germanen, den Gegner, wo<lb/>
man ihn auch trifft, über den Haufen zu rennen, besonders<lb/>
natürlich feindliche Kavallerie. Schon sah ich mich an der Spitze<lb/>
meines Häufleins eine feindliche Schwadron zusammenhauen und<lb/>
war ganz trunken vor freudiger Erwartung. Meinen Ulanen<lb/>
blitzten die Augen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107188">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Alles das spielte sich auf einem schmalen Waldweg ab,<lb/>
so daß man sich wohl die Schweinerei vorstellen kann, die sich<lb/>
nun ereignete <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr107189">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er hatte uns wohl von Anfang an beobachtet und,<lb/>
wie es den <seg type="insult">Franzosen</seg> nun mal liegt, aus dem Hinterhalt seinen<lb/>
Feind zu überfallen, so hatte er es auch in diesem Fall wieder<lb/>
versucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107192">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Mönche waren überaus liebenswürdig. Sie gaben<lb/>
uns zu essen und zu trinken, soviel wir haben wollten, und wir<lb/>
ließen es uns gut schmecken. Die Pferde wurden abgesattelt und<lb/>
waren auch ganz froh, wie sie nach drei Tagen und drei Nächten<lb/>
zum erstenmal ihre achtzig Kilo totes Gewicht von ihren Rücken<lb/>
loswurden. Mit anderen Worten, wir richteten uns so ein, als ob<lb/>
wir im Manöver bei einem lieben Gastfreund zu Abend wären.<lb/>
<seg type="spc">Nebenbei bemerkt</seg>, hingen drei Tage darauf mehrere von den<lb/>
Gastgebern an dem Laternenpfahl, da sie es sich nicht hatten<lb/>
verkneifen können, sich an dem Krieg zu beteiligen. Aber an<lb/>
dem Abend waren sie wirklich überaus liebenswürdig. Wir krochen<lb/>
in Nachthemden in unsere Betten, stellten einen Posten auf und<lb/>
ließen den lieben Herrgott einen guten Mann sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107194">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel »<rs type="title">Langeweile vor Verdun</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107196">
<space/>Für einen so unruhigen Geist, wie ich einer bin, war<lb/>
meine Tätigkeit vor Verdun durchaus mit »langweilig« zu bezeichnen.<lb/>
Anfangs lag ich selbst im Schützengraben an einer Stelle, wo<lb/>
nichts los war; dann wurde ich Ordonnanzoffizier und glaubte,<lb/>
nun mehr zu erleben. Da hatte ich mich aber arg in die Finger<lb/>
geschnitten. Ich wurde vom Kämpfenden <seg type="insult">zum besseren<lb/>
<seg type="spc">Etappenschwein</seg></seg> degradiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107197">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es war ganz spaßig, die Franzosen an manchen Stellen<lb/>
nur auf fünf Schritt vor sich zu haben. Man hörte den Kerl<lb/>
sprechen, man sah ihn Zigaretten rauchen, ab und zu warf er<lb/>
ein Stück Papier herüber. Man unterhielt sich mit ihnen, und<lb/>
trotzdem suchte man sich auf alle erdenklichen Arten<lb/>
<seg type="spc">anzuärgern</seg> (Handgranaten).<lb/>
</p>
            <p ana="pr107198">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Besonders eine Sau war interessant, sie kam jede Nacht<lb/>
durch den See geschwommen, brach an einer bestimmten Stelle<lb/>
in einen Kartoffelacker und schwamm dann wieder zurück. Es<lb/>
reizte mich natürlich besonders, dieses Tier näher kennenzulernen.<lb/>
So setzte ich mich denn an dem Ufer dieses Sees an. Wie verabredet<lb/>
, erschien <seg type="insult">die <seg type="spc">alte Tante</seg></seg> um Mitternacht, um sich ihr<lb/>
Nachtmahl zu holen. Ich schoß, während sie noch im See<lb/>
schwamm, traf, und das Tier wäre mir beinahe versoffen, wenn<lb/>
ich nicht noch im letzten Moment hätte zugreifen können, um<lb/>
sie an einem Lauf festzuhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107199">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> So hatte ich es schon einige Monate ausgehalten, da kam<lb/>
eines schönen Tages etwas Bewegung in unseren <seg type="spc">Laden</seg>. Wir<lb/>
beabsichtigten eine kleine Offensive an unserer Front. Ich freute<lb/>
mich mächtig <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr107202">
<space/>Nachdem in Rußland unsere Unternehmungen so sachte<lb/>
zum Stehen kamen, wurde ich plötzlich zu einem Großkampfflugzeug<lb/>
, zur <rs type="inst"><abbr>B. A. O.</abbr></rs> nach Ostende versetzt (<date>21. August 1915</date>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr107202">
Ich traf da einen alten Bekannten, <rs type="pers" ana="n_68037" ref="#fk__p_55866">Zeumer</rs>, und außerdem verlockte<lb/>
 mich der Name »Großkampfflugzeug«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107204">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel »<rs type="title">Ein Tropfen Blut fürs<lb/>
Vaterland</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107206">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Mein Großkampfflugzeug, das sich für das Bombenschleppen<lb/>
 ganz gut eignete, hatte aber die dumme Eigenschaft,<lb/>
daß man von der abgeworfenen Bombe den Einschlag schlecht<lb/>
sehen konnte, denn das Flugzeug schob sich nach dem Abwurf<lb/>
über das Ziel weg und verdeckte es mit seinen Flächen vollkommen.<lb/>
Dieses ärgerte mich immer, denn man hatte so wenig Spaß davon.<lb/>
Wenn’s unten knallt und man die lieblich grau-weiße Wolke<lb/>
der Explosion sieht und sie auch in der Nähe des Zieles liegt,<lb/>
macht einem viel Freude.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107209">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich verfolgte ihn mit den Augen und klopfte <rs type="pers" ana="n_68038" ref="#fk__p_50910">Osteroth</rs><lb/>
auf den Kopf. Er fällt, er fällt, und tatsächlich fiel er in einen<lb/>
großen Sprengtrichter; man sah ihn darin auf dem Kopf stehen,<lb/>
Schwanz nach oben. Auf der Karte stellte ich fest: fünf<lb/>
Kilometer hinter der jetzigen Front lag er. Wir hatten ihn<lb/>
also jenseits abgeschossen. In damaliger Zeit wurden aber Abschüsse<lb/>
 jenseits der Front nicht bewertet, sonst hätte ich heute<lb/>
einen mehr auf meiner Liste. Ich aber war sehr stolz auf meinen<lb/>
Erfolg, und im übrigen ist es ja die Hauptsache, wenn der Kerl<lb/>
unten liegt, also nicht, daß er einem als Abschuß angerechnet wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107212">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich nahm mir einen zweiten Piloten als Beobachter mit und<lb/>
schickte diesen abends zurück. Nachts setzte ich mich auf Sauen<lb/>
an und wurde am nächsten Morgen von diesem Piloten wieder<lb/>
abgeholt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107213">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es ist aber nicht jedermanns Sache, auf Wetter gar<lb/>
keine Rücksicht zu nehmen, doch es gelang mir, einen Gesinnungstüchtigen<lb/>
 zu finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107215">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel »<rs type="title">Bombenflüge in Rußland</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107217">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man konnte das von oben sehr schön sehen; an jeder<lb/>
Ausweichstelle stand ein Transportzug. Also ein wirklich lohnendes<lb/>
Ziel für einen Bombenflug.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107218">
<space/>Man kann sich für alles begeistern. So hatte ich mich mal<lb/>
für eine Weile für dieses Bombenfliegen begeistert. Es machte<lb/>
mir einen unheimlichen Spaß, <seg type="insult">die Brüder da unten</seg> zu bepflastern.<lb/>
Oft zog ich an einem Tage zweimal los.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107219">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich schleppte manchmal einhundertfünfzig Kilogramm<lb/>
Bomben mit einem ganz normalen C-Flugzeug. Außerdem hatte<lb/>
ich noch einen schweren Beobachter mit, dem man die Fleischnot<lb/>
</p>
            <p ana="pr107219">
gar nicht ansah, ferner »für den Fall daß« noch zwei Maschinengewehre<lb/>
. Ich habe sie nie in Rußland ausprobieren können.<lb/>
<seg type="spc">Es ist sehr schade</seg>, <seg type="spc">daß in <seg type="insult">meiner Sammlung</seg><lb/>
kein Russe</seg> vorhanden ist. <seg type="spc">An der Wand</seg> würde sich seine<lb/>
<seg type="spc">Kokarde</seg> gewiß <seg type="spc">ganz malerisch</seg> machen. So ein Flug mit<lb/>
einer dicken, schwerbeladenen Maschine, besonders in der<lb/>
russischen Mittagsglut, ist <seg type="spc">nicht von Pappe</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107220">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Endlich ist man in einer ruhigeren Luftschicht und<lb/>
kommt allmählich zu dem <seg type="spc">Genuß des Bombenfluges</seg>. Es<lb/>
ist schön, geradeaus zu fliegen, ein bestimmtes Ziel zu haben und einen<lb/>
<seg type="spc">festen Auftrag</seg>. Man hat nach einem Bombenwurf das Gefühl:<lb/>
Du hast etwas geleistet, während man manchmal bei einem Jagdflug<lb/>
, wo man keinen abgeschossen hat, sich sagen muß: Du hättest<lb/>
es besser machen können. Ich habe sehr gern Bomben geworfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107221">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und so konnten wir noch manches erreichen. Mein<lb/>
Beobachter schoß feste mit dem Maschinengewehr unter die Brüder,<lb/>
und wir hatten einen wilden Spaß daran.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107223">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel »<rs type="title">Endlich</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107225">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wir unterhielten uns mit den Kameraden, da erzählte<lb/>
einer: »Heute kommt der große <rs type="pers" ana="n_68039" ref="#fk__p_39351">Boelcke</rs> und will uns, oder<lb/>
vielmehr seinen Bruder, in Kowel besuchen.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich wagte nicht,<lb/>
ihn zu bitten, daß er mich mitnähme. Nicht aus dem Grunde<lb/>
heraus, daß es mir bei unserem Geschwader zu langweilig<lb/>
gewesen wäre — im Gegenteil, wir machten große und interessante<lb/>
Flüge, haben <seg type="insult"><seg type="spc">den Rußkis</seg></seg> so manchen Bahnhof <seg type="spc">eingetöppert<lb/>
</seg> — aber der Gedanke, wieder an der Westfront<lb/>
zu kämpfen, reizte mich. Es gibt eben nichts Schöneres für einen<lb/>
jungen Kavallerieoffizier, als auf Jagd zu fliegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107227">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel »<rs type="title">Mein erster Engländer</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107229">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Was <rs type="pers" ana="name_200721" ref="#fk__p_39351">Boelcke</rs> uns sagte</seg>, war uns daher ein<lb/>
<seg type="spc">Evangelium</seg>. In den letzten Tagen hatte er, wie er sich<lb/>
ausdrückte, zum Frühstück schon mindestens einen, manchmal<lb/>
auch zwei Engländer abgeschossen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107230">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er schien aber kein Anfänger zu sein, denn er wußte<lb/>
genau, daß in dem Moment sein letztes Stündlein geschlagen<lb/>
hatte, wo ich es erreichte, hinter ihn zu gelangen. — Ich hatte<lb/>
damals noch nicht die <seg type="spc">Überzeugung</seg>, »der muß fallen«, wie ich<lb/>
sie jetzt voll habe, sondern ich war vielmehr gespannt, <seg type="spc">ob</seg> er<lb/>
wohl fallen würde, und das ist ein wesentlicher Unterschied.<lb/>
Liegt mal der erste oder gar der zweite oder dritte, dann geht<lb/>
einem ein <seg type="spc">Licht</seg> auf: »So mußt du’s machen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107231">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Stolz meldete ich zum ersten Male: »Einen Engländer<lb/>
abgeschossen.« Sofort jubelte alles, denn ich war nicht der einzige;<lb/>
</p>
            <p ana="pr107231">
außer <rs type="pers" ana="n_68040" ref="#fk__p_39351">Boelcke</rs>, der, wie üblich, seinen <seg type="spc">Frühstückssieg</seg> hatte,<lb/>
war jeder von uns Anfängern zum ersten Male Sieger im Luftkampf<lb/>
geblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107235">
<space/>Ich habe in meinem ganzen Leben kein schöneres Jagdgefilde<lb/>
 kennen gelernt als in den Tagen der <rs type="event">Somme-Schlacht</rs>.<lb/>
Morgens, wenn man aufgestanden, kamen schon die ersten Engländer<lb/>
, und die letzten verschwanden, nachdem schon lange die<lb/>
Sonne untergegangen war. »Ein Dorado für die Jagdflieger«,<lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_68041" ref="#fk__p_39351">Boelcke</rs> einmal gesagt. Es ist damals die Zeit gewesen, wo<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68042" ref="#fk__p_39351">Boelcke</rs> in zwei Monaten mit seinen Abschüssen von zwanzig<lb/>
auf vierzig gestiegen war. Wir Anfänger hatten damals noch<lb/>
nicht die Erfahrung wie unser Meister und waren ganz zufrieden,<lb/>
wenn wir nicht selbst Senge bezogen. Aber schön war es!<lb/>
</p>
            <p ana="pr107236">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Geist <rs type="pers" ana="n_68043" ref="#fk__p_39351">Boelckes</rs> lebt fort unter seinen tüchtigen<lb/>
Nachfolgern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107239">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es war wieder das übliche Bild. <rs type="pers" ana="n_68044" ref="#fk__p_39351">Boelcke</rs> schießt einen<lb/>
ab, und ich kann zusehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107241">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel »<rs type="title">Der Achte</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107243">
<space/>Acht war zu <rs type="pers" ana="n_68045" ref="#fk__p_39351">Boelckes</rs> Zeiten eine ganz anständige Zahl.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107244">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Als <rs type="pers" ana="n_68046" ref="#fk__p_46455">Immelmann</rs> seinen ersten abschoß, hatte er sogar<lb/>
das Glück, einen Gegner zu finden, der gar kein Maschinengewehr<lb/>
 bei sich hatte. <seg type="insult">Solche Häschen</seg> findet man jetzt höchstens<lb/>
noch über Johannisthal.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107247">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich flog quietschvergnügt eines schönen Tages wieder<lb/>
mal auf Jagd und beobachtete drei Engländer, die scheinbar auch<lb/>
nichts anderes vorhatten als zu jagen. Ich merkte, wie sie mit<lb/>
mir liebäugelten, und da ich gerade viel Lust zum Kampfe hatte,<lb/>
ließ ich mich darauf ein. Ich war tiefer als der Engländer,<lb/>
folglich mußte ich warten, bis <seg type="insult"><seg type="spc">der Bruder</seg></seg> auf mich ’runterstieß.<lb/>
Es dauerte auch nicht lange, schon kam er angesegelt und wollte<lb/>
mich von hinten fassen. Nach den ersten fünf Schüssen mußte<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">der Kunde</seg></seg> schon wieder aufhören, denn ich lag bereits in<lb/>
einer scharfen Linkskurve.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107248">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dabei flogen meine ersten blauen Bohnen ihm um die<lb/>
Ohren, denn bis jetzt war keiner zu Schuß gekommen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Sein<lb/>
Maschinengewehr rannte in die Erde und ziert jetzt den Eingang<lb/>
über meiner Haustür.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107250">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel »<rs type="title">Englische und französische<lb/>
Fliegerei</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107252">
<space/>Zurzeit bin ich bemüht, der Jagdstaffel <rs type="pers" ana="n_68047" ref="#fk__p_39351">Boelcke</rs> <seg type="spc">Konkurrenz<lb/>
</seg> zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107253">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dem Engländer dagegen merkt man eben doch ab und zu<lb/>
noch etwas von seinem Germanenblut an. Auch liegt dem Sportsmann<lb/>
 das Fliegen sehr, aber sie verlieren sich zu sehr in dem<lb/>
Sportlichen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Dies macht wohl bei der Johannisthaler Sportswoche<lb/>
 Eindruck, aber der Schützengraben ist nicht so dankbar<lb/>
wie dieses Publikum. Er verlangt mehr. <seg type="spc">Es soll immer<lb/>
englisches Pilotenblut regnen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107255">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel »<rs type="title">Selbst abgeschossen</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107257">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> So habe ich mal einen Engländer abgeschossen, dem<lb/>
ich den Todesschuß jenseits der feindlichen Linien gegeben habe,<lb/>
und ’runtergeplumpst ist er bei unseren Fesselballons, so weit<lb/>
hat ihn der Sturm noch ’rübergetrieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107259">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel »<rs type="title">Erste Dublette</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107261">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das Wetter ist eigentlich sehr schlecht geworden, so<lb/>
daß wir nicht annehmen konnten, noch Weidmannsheil zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107262">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nach seiner Landung flog ich nochmals über ihn<lb/>
hinweg in zehn Metern Höhe, um festzustellen, ob ich ihn totgeschossen<lb/>
 hatte oder nicht. Was macht <seg type="insult">der Kerl</seg>? Er nimmt<lb/>
sein Maschinengewehr und zerschießt mir die ganze Maschine.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107263">
<space/><rs type="pers" ana="n_68048" ref="#fk__p_57098">Voß</rs> sagte nachher zu mir, wenn ihm das passiert wäre, hätte<lb/>
er ihn nachträglich noch auf dem Boden totgeschossen. Eigentlich<lb/>
hätte ich es auch machen müssen, denn er hatte sich eben noch<lb/>
nicht ergeben. Er war übrigens einer von den wenigen Glücklichen<lb/>
, die am Leben geblieben sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107264">
<space/>Sehr vergnügt flog ich nach Hause und konnte meinen<lb/>
Dreiunddreißigsten feiern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107267">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich kriegte meinen Gegner vor und konnte noch schnell<lb/>
sehen, wie <RS pers="Lothar von Richthofen" globID="rs_806">mein Bruder</RS> und <rs type="pers" ana="n_68049" ref="#fk__p_57190">Wolff</rs> sich jeder einen <seg type="insult">dieser<lb/>
Burschen</seg> vorbanden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107269">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel »<rs type="title">Der ‚alte Herr‘ kommt uns<lb/>
besuchen</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107271">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Um halb Zehn ist er auf unserem Platz. Wir kommen<lb/>
gerade von einem Jagdflug nach Hause, und <RS pers="Lothar von Richthofen" globID="rs_807">mein Bruder</RS><lb/>
</p>
            <p ana="pr107271">
steigt zuerst aus seiner Kiste, begrüßt den alten Herrn: »Guten<lb/>
Tag, Papa, ich habe eben einen Engländer abgeschossen.« Darauf<lb/>
steige ich aus meiner Maschine: »Guten Tag, Papa, ich habe<lb/>
eben einen Engländer abgeschossen.« Der alte Herr war glücklich,<lb/>
es machte ihm viel Spaß, das sah man ihm an. Er ist nicht<lb/>
einer von den Vätern, die sich um ihre Söhne bangen, sondern<lb/>
am liebsten möchte er selbst sich in eine Maschine setzen und<lb/>
auch abschießen — glaube ich wenigstens. Wir frühstückten<lb/>
erst mit ihm, dann flogen wir wieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107272">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das deutsche Flugzeug ist scheinbar angeschossen <seg type="symbol" subtype="2dots"/>.<lb/>
Wir stürzen hin und müssen mit Bedauern feststellen,<lb/>
daß der eine der Insassen, der Maschinengewehrschütze,<lb/>
gefallen ist. Dieser Anblick war meinem Vater etwas Neues und<lb/>
stimmte ihn <seg type="spc">offenbar sehr ernst</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107273">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Diesmal hatte ich wieder Glück und hatte meinen<lb/>
zweiten Engländer an dem Tage abgeschossen. <seg type="spc">Die Stimmung<lb/>
des alten Herrn war wieder da</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107274">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_68050" ref="#fk__p_57190">Wolff</rs> war mit seiner Gruppe während der Zeit am<lb/>
Feinde gewesen und hatte selbst einen erledigt. Auch <rs type="pers" ana="n_68051" ref="#fk__p_56868">Schäfer</rs><lb/>
hatte sich einen zu <seg type="spc">Gemüte</seg> geführt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107275">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Da plötzlich bäumt sich das feindliche Flugzeug<lb/>
auf — ein sicheres Zeichen des Getroffenseins, gewiß hatte der<lb/>
Führer Kopfschuß oder so etwas — das Flugzeug stürzt, und<lb/>
die Flächen des feindlichen Apparates klappen auseinander. Die<lb/>
Trümmer fallen ganz in der Nähe meines Opfers. Ich fliege an<lb/>
meinen Bruder heran und gratuliere ihm, <abbr>d. h.</abbr> wir winkten<lb/>
uns gegenseitig zu. Wir waren befriedigt und flogen weiter. <seg type="spc">Es<lb/>
ist schön</seg>, <seg type="spc">wenn man mit seinem Bruder so<lb/>
zusammen fliegen kann</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107276">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wir schlossen uns eng zusammen, denn jeder wußte,<lb/>
daß man es mit <seg type="insult"><seg type="spc">Brüdern</seg></seg> zu tun hat, die dasselbe Metier verfolgen<lb/>
 wie wir selbst <seg type="symbol" subtype="4dots"/> aber es kommt eben nicht auf die<lb/>
<seg type="spc">Kiste</seg> an, sondern auf den, der drinnen sitzt; die <seg type="insult"><seg type="spc">Brüder</seg></seg><lb/>
waren laurig und hatten keinen Mumm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107277">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber wenn einem die <seg type="insult"><seg type="spc">Kundschaft</seg></seg> nicht mehr gibt,<lb/>
muß man sie halt nehmen, wie sie kommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107278">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was unter mir ist, womöglich noch allein und auf<lb/>
unserem Gebiet, kann wohl als verloren gelten, besonders, wenn<lb/>
es ein Einsitzer ist, also ein Jagdflieger, der nicht nach hinten<lb/>
’rausschießen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107279">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Jedesmal fiel <seg type="insult"><seg type="spc">mein Freund</seg></seg> darauf ’rein. So hatte<lb/>
ich mich <seg type="spc">sachte an ihn herangeschossen</seg>. Nun bin<lb/>
ich ganz nahebei. Jetzt wird sauber gezielt, noch einen Augenblick<lb/>
gewartet, höchstens noch fünfzig Meter von ihm entfernt, drücke ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr107279">
auf beide Maschinengewehrknöpfe. Erst ein leises Rauschen, das<lb/>
sichere Zeichen des getroffenen Benzintanks, dann eine helle<lb/>
Flamme, und <seg type="insult"><seg type="spc">mein Lord</seg></seg> verschwindet in der Tiefe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107280">
<space/>Dieser war der Vierte an diesem Tage. Mein Bruder<lb/>
hatte zwei. Dazu hatten wir <seg type="spc">den alten Herrn</seg> scheinbar<lb/>
eingeladen. <seg type="spc">Die Freude war ganz ungeheuer</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107282">
<date>Weihnachten 1916</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr107283">
Der »alte Herr« (<seg type="symbol" subtype="X"/>) bei der Jagdstaffel <rs type="pers" ana="n_68052" ref="#fk__p_39351">Boelcke</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr107284">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sechs Engländer hatten die beiden Brüder also an<lb/>
einem Tage abgeschossen<choice><sic>.</sic><corr>,</corr></choice> das ist zusammen eine ganze Fliegerabteilung<lb/>
. <seg type="spc">Ich glaube</seg>, <seg type="spc">wir waren den Engländern<lb/>
unsympathisch</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107286">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel: »<rs type="title">Mein Bruder</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107288">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das täte uns leid, denn dadurch würde uns manche<lb/>
schöne Gelegenheit genommen, bei der wir die Engländer <seg type="spc">gut<lb/>
belapsen</seg> könnten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107290">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6023" ref="#fk__p_58480">Lothar</rs> ein ‚Schießer‘ und<lb/>
nicht ein Weidmann</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107292">
<space/>Mein Vater macht einen Unterschied zwischen einem<lb/>
<seg type="spc">Jäger</seg> (Weidmann) und einem <seg type="spc">Schießer</seg>, dem es nur<lb/>
Spaß macht, zu schießen. Wenn ich einen Engländer abgeschossen<lb/>
habe, so ist meine Jagdpassion für die nächste Viertelstunde<lb/>
beruhigt. <seg type="spc">Ich bringe es also nicht fertig</seg>, <seg type="spc">zwei<lb/>
Engländer unmittelbar hintereinander abzuschießen<lb/>
</seg>. Fällt der eine herunter, so habe ich das<lb/>
unbedingte Gefühl der Befriedigung. <seg type="spc">Erst sehr</seg>, <seg type="spc">sehr viel<lb/>
später</seg> habe ich mich dazu <seg type="spc">überwunden</seg> und <seg type="spc">mich zum<lb/>
Schießer ausgebildet</seg>. Bei meinem Bruder war es anders.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107293">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Zu Hause fragte er mich stolz: »Wieviel hast du<lb/>
abgeschossen?« Ich sagte ganz bescheiden: »Einen.« <seg type="spc">Er dreht<lb/>
mir den Rücken</seg> und sagt: »Ich habe zwei,« worauf ich<lb/>
ihn zur Nachsuche nach vorn schickte. Er mußte feststellen,<lb/>
wie <seg type="insult"><seg type="spc">seine Kerle</seg></seg> hießen <abbr>usw.</abbr> Am späten Nachmittag kommt<lb/>
er zurück und hat nur einen gefunden. Die Nachsuche war also<lb/>
schlecht, <seg type="spc">wie überhaupt bei <seg type="insult">solchen Schießern</seg></seg>.<lb/>
Erst am Tage darauf meldete die Truppe, wo der andere lag.<lb/>
Daß er ’runtergefallen war, hatten wir ja alle gesehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107295">
<space/><seg type="insult">Aus dem Kapitel »<rs type="title">Der Auerochs</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107297">
<space/>Der <rs type="pers" ana="n_68053" ref="#fk__p_44038">Fürst Pleß</rs> hatte mir gelegentlich eines Besuches im<lb/>
Hauptquartier erlaubt, bei ihm auf seiner Jagd ein Wisent abzuschießen<lb/>
. Der Wisent ist das, was im Volksmund mit Auerochse<lb/>
 bezeichnet wird. Auerochsen sind ausgestorben. Der Wisent<lb/>
ist <seg type="spc">auf dem besten Wege</seg>, <seg type="spc">das gleiche zu tun</seg>.<lb/>
Auf der ganzen Erde gibt es nur noch zwei Stellen, und das ist in Pleß<lb/>
und beim Revier des ehemaligen Zaren im Bialowiczer Forst. Der<lb/>
Bialowiczer Forst hat natürlich durch den Krieg kolossal gelitten.<lb/>
So manchen braven Wisent, den sonst nur hohe Fürstlichkeiten<lb/>
und der Zar abgeschossen hätten, hat sich ein Musketier zu<lb/>
<seg type="spc">Gemüte</seg> geführt. Mir war also durch die <seg type="spc">Güte</seg> seiner Durchlaucht<lb/>
 der Abschuß eines so seltenen Tieres erlaubt worden. In etwa<lb/>
einem Menschenalter gibt es diese Tiere nicht mehr, da sind sie<lb/>
ausgerottet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107298">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich stand auf der Kanzel, auf der, wie mir der Oberwildmeister<lb/>
 berichtete, bereits mehrmals <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203188">Majestät</RS> gestanden hat,<lb/>
um so manchen Wisent von da aus zur Strecke zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107299">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auf zweihundertfünfzig Schritt verhoffte er noch einen<lb/>
Augenblick. Es war mir zu weit, um zu schießen. Getroffen<lb/>
hätte man ja vielleicht das Ungetüm, <seg type="spc">weil man eben an so<lb/>
einem Riesending überhaupt nicht vorbeischießen<lb/>
 kann</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107300">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Schlecht zum Schießen. Da verschwand er hinter einer<lb/>
Gruppe von dichten Fichten. Ich hörte ihn noch schnaufen und<lb/>
stampfen. Sehen konnte ich ihn nicht mehr. Ob er Wind von<lb/>
mir bekommen hatte oder nicht, weiß ich nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107301">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> War es der ungewohnte Anblick eines solchen Tieres<lb/>
oder wer weiß was — jedenfalls hatte ich in dem Augenblick,<lb/>
wo der Stier herankam, dasselbe Gefühl, dasselbe Jagdfieber, das<lb/>
mich ergreift, wenn ich im Flugzeug sitze, einen Engländer sehe<lb/>
und ihn noch etwa fünf Minuten lang anfliegen muß, um an<lb/>
ihn heranzukommen. Nur mit dem einen <seg type="spc">Unterschied</seg>, daß sich<lb/>
der Engländer wehrt. Hätte ich nicht auf einer <seg type="spc">so hohen<lb/>
Kanzel</seg> gestanden, wer weiß, ob da nicht <seg type="spc">noch andere<lb/>
moralische Gefühle</seg> mitgespielt hätten?<lb/>
</p>
            <p ana="pr107302">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_68054" ref="#fk__p_55030"><seg type="spc">Hindenburg</seg></rs> hatte mir einen Monat vorher gesagt:<lb/>
»Nehmen Sie sich recht viel Patronen mit. Ich habe auf meinen<lb/>
ein halbes Dutzend verbraucht, <seg type="spc">denn <seg type="insult">so ein Kerl</seg> stirbt<lb/>
ja nicht</seg>. <seg type="spc">Das Herz sitzt ihm so tief</seg>, <seg type="spc">daß man<lb/>
meistenteils vorbeischießt</seg>.« Und es stimmte. <seg type="spc">Das<lb/>
Herz</seg>, <seg type="spc">trotzdem ich ja genau wußte</seg>, <seg type="spc">wo es saß</seg>,<lb/>
hatte ich nicht getroffen. Ich repetierte. Der zweite Schuß,<lb/>
der dritte, da bleibt er stehen, schwerkrank. Vielleicht auf fünfzig<lb/>
Schritt vor mir. Fünf Minuten später war das Ungetüm verendet.<lb/>
Die Jagd wurde abgebrochen und »Hirsch tot« geblasen. Alle<lb/>
drei Kugeln saßen ihm dicht überm Herzen, sehr gut Blatt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107305">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man ist noch lange nicht am Ende der Erfindungen.<lb/>
Wer weiß, was wir in einem Jahr verwenden werden, um uns<lb/>
in den blauen Äther zu bohren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr107307">
<space/>Aus einer faksimilierten Beilage:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107309">
<space/><abbr>Rittm.</abbr> <rs type="pers" ana="n_68055" ref="#fk__p_49569"><abbr>Freih.</abbr> von Richthofen</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107310">
Jagdstaffel <rs type="pers" ana="n_68056" ref="#fk__p_49569">Richthofen</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr107311">
Gott sei ferner mit Ihnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107312">
— —<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58480">
               <persName>Richthofen, Lothar-Siegfried Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1894-9-27</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-7-4</date>
                  <place>zwischen Berlin und Hamburg</place>
               </death>
               <note type="comment">Genekstätte in Wiesbaden beim Grab seiner Geschwister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46455">
               <persName>Immelmann, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-21</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-6-18</date>
                  <place>bei Sallaumines/Nordfrankreich</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Kampfflieger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50910">
               <persName>Osteroth, Paul-Hennig von</persName>
               <birth>
                  <date>1887</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Kampfflieger</occupation>
               <note type="comment">Flugberechtigung seit 09.10.1912</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44038">
               <persName>Pleß, Hans Heinrich XI.? Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1833-9-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-8-14</date>
                  <place>Meißen</place>
               </death>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55866">
               <persName>Zeumer, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1890-3-7</date>
                  <place>Nicolai/Oberschlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-6-17</date>
                  <place>südlich Honnecourt</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Kampfflieger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39351">
               <persName>Boelcke, Oswald </persName>
               <birth>
                  <date>1891-5-19</date>
                  <place>Giebichenstein/Halle</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-10-28</date>
                  <place>an der Somme</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Kampfflieger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55030">
               <persName>Beneckendorff-Hindenburg, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-2</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-2</date>
                  <place>Neudeck</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspräsident seit 1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54369">
               <persName>Ullstein (Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57098">
               <persName>Voß, Werner</persName>
               <birth>
                  <date>1897-4-13</date>
                  <place>Krefeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-9-23</date>
                  <place>bei Poelcappelle/Belgien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Kampfflieger</occupation>
               <note type="comment">Leutnant</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57190">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1895-2-6</date>
                  <place>Greifswald</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-9-15</date>
                  <place>bei Moorslede</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Kampfflieger</occupation>
               <note type="comment">der zweite Jagdflieger dieses Namens, Hans Joachim Wolff ("Wölffchen"), ebenfalls Jg. 1895, kam erst 06.07.17 zum Geschwader</note>
               <note type="comment">Erwähnungen in Manfred v. Richthofern, Der rote Kampfflieger, im April 1917</note>
               <note type="comment">Norman L. R. Franks, Greg VanWyngarden, Fokker Dr I aces of World War I, Seite 49</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49569">
               <persName>Richthofen, Manfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1892-05-02</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-04-21</date>
                  <place>Vaux-sur-Somme</place>
               </death>
               <occupation>Kampfflieger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56868">
               <persName>Schäfer, Karl-Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1891-12-17</date>
                  <place>Krefeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-6-5</date>
                  <place>Becelaere-Zandvoorde</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Kampfflieger</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>