<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06484.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06483.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06485.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Er ist doch ä Jud, in: Fackel Heft 15, Nr. 386, 1913, S. 1-9</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06484</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">386</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-386_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/386,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Er ist doch ä Jud</head>
            <p ana="pr87615">
<date>17. Oktober 1913</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr87616">
Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr87617">
<space/>Daß Sie in der <rs type="selfRef" ana="werk_19787">letzten Nummer</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_19788">Fackel</rs>‘ die Zuschrift eines<lb/>
Lesers aufgenommen haben, in welcher der Ausruf: »Er ist doch <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">ä Jud</foreign></seg>«<lb/>
wiedergegeben wird, kann ich nicht als vollen Beweis von Mut betrachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87618">
<space/>Dagegen muß es Mut und Wahrhaftigkeitsgefühl bekunden, wenn<lb/>
Sie der Beantwortung folgender zwei Fragen, die sich ja schon alle<lb/>
Ihre Leser gestellt haben müssen und die für viele, darunter auch für<lb/>
mich ein psychologisches Rätsel bedeuten, nicht aus dem Wege gehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87619">
<space/>1. Glauben Sie, daß Ihnen nichts von allen den Eigenschaften<lb/>
der <seg type="insult">Juden</seg> anhaftet?<lb/>
</p>
            <p ana="pr87620">
<space/>2. Welche Stellung nehmen Sie zu dem Satze der Rassenantisemiten<lb/>
, dem auch <rs type="pers" ana="n_60175" ref="#fk__p_47035">Lanz-Liebenfels</rs> beipflichtet, ein: »Aus der Rasse<lb/>
kann man nicht austreten«?<lb/>
</p>
            <p ana="pr87621">
<space/>Ich halte in Ihrem Interesse die Auseinandersetzung mit Ihrem<lb/>
Leserkreis über diese Fragen für notwendig. Hochachtend <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr87623">
<space/>Ich bin anderer Ansicht und halte die Auseinandersetzung<lb/>
 in meinem Interesse mit meinem Leserkreis<lb/>
 über gar keine Frage für notwendig. Ich halte<lb/>
in meinem Interesse auch Zuschriften, wiewohl ich<lb/>
sie noch immer bekomme, nicht für notwendig und<lb/>
halte sogar alle Sorgen, die sich <seg type="insult">die intelligenten<lb/>
Leute</seg> im allgemeinen und über mich im besondern<lb/>
machen, nicht für notwendig. Auch ist es nicht<lb/>
meine Sache, mir meinen Kopf von fremden Leuten<lb/>
zerbrechen zu lassen. Auch ist es nicht mein Geschmack,<lb/>
mit andern Leuten in einem gemeinsamen Problem<lb/>
zu wohnen oder das nächstbeste zu beziehen, das mir<lb/>
einer offenhält. Denn so pflegen meine Arbeiten nicht<lb/>
zu entstehen. Ferner muß ich es ablehnen, außer den<lb/>
Proben von Mut und Wahrhaftigkeitsgefühl, die ich<lb/>
schon von selbst leiste, mir noch Fleißaufgaben stellen<lb/>
zu lassen. Da mein Tag ohnehin aus Überstunden<lb/>
besteht und ich mit der Nacht nicht fertig werde,<lb/>
</p>
            <p ana="pr87623">
wollen wir uns diese Zugaben gar nicht erst einführen.<lb/>
Dennoch muß ich bekennen, daß Dinge, die ich<lb/>
aussprechen wollte, oft auf das Stichwort eines beliebigen<lb/>
Lesers gewartet haben und daß ich manchmal für die<lb/>
Offerierung eines vorhandenen Mißverständnisses<lb/>
dankbar war, um die lange vorbereitete Antwort<lb/>
loszuwerden. <seg type="insult">Der Stein des Anstoßes</seg>, den ich wegräume<lb/>
, darf aber darum ja nicht glauben, daß er mir<lb/>
den Weg geebnet hat, und der Frager nicht in der<lb/>
Meinung leben, daß ich mich mit ihm persönlich<lb/>
auseinandergesetzt habe. Sonst tu ichs nicht, sonst<lb/>
bleib ich stehn und schweige.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87624">
<space/>Ich will antworten, ohne den Schein einer<lb/>
Korrespondenz auf mich zu laden. Und ich antworte<lb/>
umso lieber, als mir die <seg type="insult">Gesinnung</seg>, die bei mir<lb/>
anfragt, des Ausrufs: »Er ist doch <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">ä Jud</foreign></seg>« hinreichend<lb/>
verdächtig erscheint. Ich bemerke vorerst, daß ich,<lb/>
sorglos, so aus dem Tag herauslebend, mir über <seg type="insult">so<lb/>
wichtige Probleme wie über das Rassenproblem</seg><lb/>
noch gar keine Gedanken gemacht habe. Denn sich<lb/>
Gedanken machen heißt nicht einmal die haben,<lb/>
die es schon gibt, und gerade die machen sich die<lb/>
Leute. Meine Unbildung bringt es mit sich, daß ich<lb/>
über das <seg type="insult">Rassenproblem</seg> kaum so viel auszusagen<lb/>
vermöchte, als notwendig ist, um in <seg type="insult">einem halbwegs<lb/>
anständigen Kegelklub</seg>, der auf sich hält, noch für<lb/>
<seg type="insult">einen intelligenten Menschen</seg> zu gelten. Trotzdem war<lb/>
es möglich, daß ein Fachmann wie der <rs type="pers" ana="n_60176" ref="#fk__p_47035"><abbr>Dr.</abbr> Lanz von<lb/>
Liebenfels</rs>, auf den sich auch <seg type="insult">mein Prüfer</seg> beruft, mich<lb/>
als den Retter des Ario-Germanentums angesprochen<lb/>
hat. Wie das zugeht, weiß ich nicht, da doch diese<lb/>
<seg type="insult">Rassenantisemiten</seg> den Satz aufgestellt haben: »Aus<lb/>
der Rasse kann man nicht austreten.« Ebenso wenig<lb/>
wie aus der Schule, in der es unerträglich ist, weil<lb/>
man geprüft wird. Ich habe aber das unbestimmte<lb/>
Gefühl, daß man auch aus dem Leben nicht austreten<lb/>
kann, wenn man sich gleich umbringt, und daß man,<lb/>
ohne sich umzubringen, jenes höhere Leben des<lb/>
Geistes führen kann, dem man doch rettungslos<lb/>
</p>
            <p ana="pr87624">
verfallen wäre, wenn man sich umbrächte. So glaube<lb/>
ich wohl, daß man auch innerhalb der Rasse jenen<lb/>
höheren Zustand bewähren kann, der einmal keiner<lb/>
Rasse versagt war oder der, ihr einmal erreichbar,<lb/>
sie nie unerträglich gemacht hätte. So ist es mir<lb/>
wohl auch möglich, Eigenschaften zu hassen, die ich<lb/>
auf jenem Stand der Judenheit, wo sie sich noch nicht<lb/>
von Gott selbständig gemacht hatte, vergebens suchen<lb/>
würde. Dagegen zu behaupten, und damit die erste<lb/>
Frage zu beantworten: daß ich nicht nur glaube,<lb/>
sondern wie aus der Erschütterung eines Offenbarungserlebnisses<lb/>
 spüre, daß mir nichts von allen den Eigenschaften<lb/>
 der Juden anhaftet, die wir nach dem heutigen<lb/>
Stand der Dinge einverständlich feststellen wollen.<lb/>
Wenn wir aber auch zugeben, daß <seg type="insult">hundert Jahrgänge<lb/>
sämtlicher antisemitischer Drucksorten</seg> ein <seg type="insult">feiges<lb/>
Stammeln</seg> sind neben der Sprache, die eine<lb/>
einzige Glosse der <rs type="self" ana="werk_19789">Fackel</rs> spricht, so wollen wir<lb/>
doch der <seg type="insult">Tendenz solchen Judenhasses</seg> die Ehre lassen,<lb/>
daß sie zu einem Ursprung strebt und nie zu<lb/>
einem Ziel. Ich glaube von mir sagen zu dürfen, daß<lb/>
ich mit der Entwicklung des Judentums bis zum Exodus<lb/>
noch mitgehe, aber den <seg type="insult">Tanz um das goldene Kalb</seg><lb/>
nicht mehr mitmache und von da an nur jener Eigenschaften<lb/>
 mich teilhaftig weiß, die auch den Verteidigern<lb/>
Gottes und Rächern an einem verirrten Volke angehaftet<lb/>
haben. Ich weiß nicht, was heute <seg type="insult">jüdische Eigenschaften</seg><lb/>
sind. Wenn es nur eine gibt, die alle andern, besseren<lb/>
verstellt, <seg type="insult">Machtgier</seg> und <seg type="insult">Habsucht</seg>, so sehe ich die auf<lb/>
alle Völker des Abendlandes gleichmäßig und nach dem<lb/>
Ratschluß teuflischer Gerechtigkeit verteilt, und wenn es<lb/>
dann nur noch eine gibt, <seg type="insult">den singenden Tonfall</seg>, in<lb/>
dem sie ihre Geschäfte besorgen und besprechen, so<lb/>
sage ich, daß ihn die anderen auch treffen, denn es<lb/>
ist der <seg type="insult">Tonfall</seg>, der das Rollen des Geldes wohlgefällig<lb/>
begleitet. Es ist die Sprache der Welt, es ist ihre<lb/>
Sehnsucht und wir dürfen sie, müssen sie darum als<lb/>
einen jüdischen Zug ansprechen, weil es die Mission<lb/>
der Juden war, dank ihrer Überredungsgabe, Ausdauer<lb/>
</p>
            <p ana="pr87624">
und größeren Übung im durch die Welt kommen dieser<lb/>
diese Eigenschaften anzuhängen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87625">
<space/>Nun lebt aber <seg type="insult">jener inferiore Antisemitismus</seg>,<lb/>
der zu feige, um dem Ansturm des kosmopolitischen<lb/>
Judentums nicht zu erliegen, sich an der ehrwürdigen<lb/>
Beute einer vom Judentum selbst verratenen Lebensart<lb/>
schadlos hält. Und <seg type="insult">diesem Antisemitismus</seg> ebenbürtig<lb/>
lebt ein <seg type="insult">Renegatentum</seg>, dessen <seg type="insult">Egoismus</seg> nicht jener<lb/>
heimliche Altruismus ist, der in die Zeiten wirkt und<lb/>
kommenden Geschlechtern das Leben erleichtert,<lb/>
sondern der um einer unmittelbaren sozialen Geltung<lb/>
willen sich den Feinden anbietet. Hier ist der Einwand:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Er ist doch <seg type="insult">ä Jud</seg>«</foreign> völlig an jenem Platze, den der<lb/>
Jude selbst um den Preis zu beherrschen sucht, daß<lb/>
er Christ wird. Jetzt frage ich aber <seg type="insult">eine der zehntausend<lb/>
 christlichen oder jüdischen Hundeseelen</seg>,<lb/>
die mir, seitdem ich sie hasse, mein Judentum<lb/>
apportieren: ob sie wirklich auch nur einer Zeile, die<lb/>
ich je geschrieben habe, oder einer Handlung, die<lb/>
ich getan habe, das Streben anriechen können, wenngleich<lb/>
 wollen, mich durch eine Aversion gegen jüdische<lb/>
Dinge in <seg type="insult">jenen Kreisen</seg> lieb Kind zu machen, deren<lb/>
Aversion gegen die jüdischen Dinge ein <seg type="insult">wohlfeiler<lb/>
Spott</seg> ist und ein Kinderspiel gegen die meine. Ob sie<lb/>
mich wirklich für <seg type="insult">einen solchen zielstrebigen Trottel</seg><lb/>
oder <seg type="insult">auf den Kopf gefallenen Haderlumpen</seg> halten, daß<lb/>
ich <seg type="insult">Händlern und Wechslern</seg> nur nahetrete, um ihr<lb/>
eigenes Geschäft zu machen. Ob sie wirklich glauben,<lb/>
daß ich darauf aus sei, das Judentum, dem ich<lb/>
entstamme, zu »verleugnen«, um etwa mit Grafen,<lb/>
Offizieren und Prälaten verkehren zu dürfen. Ich will es<lb/>
ja nicht in Abrede stellen, daß ich, dessen politische<lb/>
Anschauungen, wenn ich überhaupt welche habe, hinter<lb/>
der <rs type="event">französischen Revolution</rs> stehen geblieben sind,<lb/>
Grafen, Offiziere und Prälaten im Prinzip für bessere<lb/>
Verbündete der menschlichen Gesittung halte, als<lb/>
<seg type="insult">Spekulanten, Psychologen und Originalberichterstatter</seg>.<lb/>
Daß ich allen Rückschritt nur perhorresziere, weil<lb/>
er sich vom <seg type="insult">Fortschritt</seg> zur Umkehr verleiten läßt, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr87625">
allen Zwang nur, weil er die <seg type="insult">Erpressungen der<lb/>
Freiheit</seg> duldet, und daß meine Auflehnung nur<lb/>
einem <seg type="insult">Staate</seg> gilt, der ein Schutzverband ist<lb/>
seinen Feinden, und mein Feuer einem <seg type="insult">Hausherrn<lb/>
</seg>, der seinen Einbrechern die Laterne hält.<lb/>
Die Karyatiden vorn, die sind noch sein Besitz!<lb/>
Wer aber glaubt darum, daß ich um einer <seg type="insult">schäbigen<lb/>
Ambition</seg>, um eines <seg type="insult">Geschäftes</seg>, um einer <seg type="insult">Eitelkeit</seg><lb/>
willen <seg type="insult">solch armen Besitzern</seg> zuliebe rede, kurz um<lb/>
aller jener Wünsche willen, die ich in <seg type="insult">den für Ambition,<lb/>
Geschäft und Eitelkeit sachverständigen Kreisen</seg> viel<lb/>
müheloser, schneller und ausgiebiger befriedigen könnte?<lb/>
Wer glaubt, daß ich den Vorteil, den ich nicht fände,<lb/>
mir von der Verachtung, die ich ernten würde, versüßen<lb/>
 lassen wollte? Und daß nicht mehr Ehre dort<lb/>
zu holen ist, wo mehr Geld ist und mehr Presse?<lb/>
Wo <seg type="insult">die Unterdrückten</seg> <seg type="insult">die Unterdrücker</seg> unterdrücken?<lb/>
Jeder Schritt, den ich getan habe, war ein verzweifelter<lb/>
Versuch, an solcher Geltung einzubüßen, die zu gewinnen<lb/>
die Hoffnung eben <seg type="insult">jener</seg> ist, die kalten Herzens ihren<lb/>
Stamm verraten würden, wenn solche Anstrengung<lb/>
heute noch nötig und wenn es nicht viel schöner wäre,<lb/>
ein <seg type="insult">Jud</seg> zu sein und dennoch Österreich zu beherrschen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr87626">
<space/>Es konnte also nur die <seg type="insult">maßlose geistige Unterernährung<lb/>
</seg>, die das Leben der <seg type="insult">Phrase</seg> herbeigeführt<lb/>
hat, sothane Verkennung meiner Absichten ermöglichen<lb/>
. Aber sie ist so toll, daß ich vielmehr glaube,<lb/>
das Entsetzen <seg type="insult">einer auf den Vorteil eingerichteten<lb/>
Gesellschaft</seg> vor einem, der gegen den Vorteil lebt,<lb/>
habe sich hier in die <seg type="insult">Notwehr der Verleumdung</seg><lb/>
gerettet. Das Um und Auf meiner politischen Gesinnung<lb/>
besteht darin, daß ich <seg type="insult">diesem aller Männlichkeit<lb/>
abtrünnigen und allen Glauben zu sich herabzweifelnden<lb/>
Wesen</seg> <seg type="insult">den Ruin der Welt und des Staates im besondern</seg><lb/>
zuschreibe, <seg type="insult">dieses Staates</seg>, der in Wahrheit der <seg type="insult">Exponent<lb/>
aller Unruhe</seg> ist und <seg type="insult">alles femininen Verfalls</seg>. Ich<lb/>
kann daraus keinen <seg type="insult">Leitartikel</seg>, aber tausend Gedichte<lb/>
machen. Und weiß dabei nicht, ob es eine <seg type="insult">jüdische Eigenschaft<lb/>
</seg> ist, an jeden Atemzug, den ein Gedanke braucht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr87626">
um Wort zu werden, so viel Leidenschaft und Weltentbehrung<lb/>
 zu wenden, daß man es einem Werk von<lb/>
fünfzehn Jahren nicht ansieht, und so die Zeit<lb/>
zu vergeuden, die sich <seg type="insult">die Händler und Genießer der<lb/>
Literatur</seg> nur vertreiben wollen. Ich weiß nicht, ob es<lb/>
eine <seg type="insult">jüdische Eigenschaft</seg> ist, das <rs type="title">Buch <rs type="pers">Hiob</rs></rs> lesenswert<lb/>
 zu finden, und ob es <seg type="insult">Antisemitismus</seg> ist, das<lb/>
Buch <rs type="pers" ana="n_60177" ref="#fk__p_38500">Schnitzlers</rs> in die Ecke des Zimmers zu werfen.<lb/>
Und zu sagen, daß die Schriften der Juden <rs type="pers" ana="n_60178" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_60179" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> Gott und der Sprache näher<lb/>
stehen, als alles was das deutsche Schrifttum in den letzten<lb/>
fünfzig Jahren, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_60180" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> lebt, hervorgebracht<lb/>
hat. Mit der Rasse kenne ich mich nicht aus. Wie<lb/>
sich die <seg type="insult">Dummheit deutschvolklicher Schriftleiter und<lb/>
Politiker</seg> das denkt, wenn sie mich als <seg type="insult">einen von den<lb/>
ihren</seg> anspricht, und wie sich <seg type="insult">der koschere Intellekt</seg> das<lb/>
zurechtlegt, wenn er mich als <seg type="insult">einen von den unsern</seg><lb/>
reklamiert, und umgekehrt — das weiß ich nicht,<lb/>
das geniert mich nicht, das geht mir bei einem Ohr<lb/>
hinein und zum Hals heraus. Ich weiß nicht, ob es<lb/>
<seg type="insult">antisemitische Streberei</seg> ist, den <seg type="insult">Kärntnerstraßenjuden</seg>,<lb/>
der nie in den Tempel geht, aber am <date>18. August</date> in die<lb/>
Pfarrkirche von Ischl, für beiweitem keine so erfreuliche<lb/>
Erscheinung zu halten wie Herrn <rs type="pers" ana="n_60181" ref="#fk__p_45909">Bielohlawek</rs>, und<lb/>
ich weiß nicht, ob es eine jüdische Eigenschaft ist,<lb/>
einen alten Schnapsschänker im Kaftan kulturvoller<lb/>
zu finden als <seg type="insult">ein Mitglied der <rs type="inst">deutsch-österreichischen<lb/>
Schriftstellergenossenschaft</rs> im Smoking</seg>. Ich weiß das<lb/>
alles nicht. Wie es mit mir beschaffen ist, kann ich<lb/>
nicht sagen, wenn es nicht aus meinem Lebenswandel<lb/>
ersichtlich ist. Ich glaube, daß hier wie überhaupt bei<lb/>
der Erschaffung des Menschen und bei der Erschaffung<lb/>
der Werke durch den Menschen, höhere Einflüsse im<lb/>
Spiele sind, als sich bei <seg type="insult">gebildeter Betrachtung des<lb/>
Rassenproblems</seg> zeigen mag. Denn wer beim Wissen<lb/>
stehen geblieben ist, wo man geradezu ahnen kann,<lb/>
wird mit diesen Dingen ja doch nicht fertig. Immerhin ist<lb/>
es gut, daß der <seg type="insult">Prüfer</seg>, der mehr fragt als hundert Weise<lb/>
beantworten können, mich auf <rs type="pers" ana="n_60182" ref="#fk__p_47035">Lanz von Liebenfels</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr87626">
verweist, der dem Problem gewiß als Forscher, nicht<lb/>
als <seg type="insult">Versammlungsredner</seg> gegenübersteht. Dieser hat<lb/>
mich für den Retter des Ario-Germanentums erklärt,<lb/>
da er aber inzwischen durch Information erfahren haben<lb/>
dürfte, daß ich jüdischer Abkunft sei, sich offenbar eines<lb/>
Mißgriffs schuldig gemacht. Oder er wußte es, weiß es,<lb/>
und hält seine Meinung trotzdem aufrecht: dann ist er<lb/>
eines Widerspruchs verdächtig. In jedem Fall habe<lb/>
nicht ich, sondern hat er die Sache aufzuklären. Er hat<lb/>
es aber schon getan und der <seg type="insult">Prüfer</seg> wird nichts dagegen<lb/>
haben, daß ich ihn zur Lösung des psychologischen<lb/>
Rätsels an den Sachverständigen zurückverweise, auf<lb/>
den er sich beruft. Man kann nicht aus der<lb/>
Rasse austreten. Aber im Jahr <date>1910</date>, im <seg ana="40. Heft&#10;der Monatsschrift ‚Ostara‘"/>, hat <seg type="insult">jener Forscher</seg> ein Gutachten<lb/>
 erstattet, das zu zitieren nicht die bekannte<lb/>
<seg type="insult">Eitelkeit</seg>, sondern die Höflichkeit gegen einen <seg type="insult">Wißbegierigen<lb/>
</seg> gebietet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87628">
<space/>Im Grunde sind sie eine mediterran-mongoloide Mischrasse;<lb/>
bei den höherstehenden und edler veranlagten Typen ist stets heroischer<lb/>
Rasseneinschlag <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Diesem blonden Judentypus entstammen sehr viele<lb/>
Genies, die sich teils durch hervorragenden Intellekt, teils durch ehrenwerten<lb/>
 Charakter auszeichnen, letzteres insbesonders dann, wenn der<lb/>
<seg type="insult">mongolische Einschlag</seg> nicht gar groß ist. Dem intellektuellen Typus gehörte<lb/>
<abbr>z. B.</abbr> <rs type="pers" ana="n_60183" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs> an, während <abbr>z. B.</abbr> <rs type="pers" ana="n_60184" ref="#fk__p_53496">Spinoza</rs> und <rs type="pers" ana="n_60185" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der<lb/>
Herausgeber der Wiener ‚<rs type="self" ana="werk_19791">Fackel</rs>‘ (entschieden der größte jetzt lebende<lb/>
deutsche Prosaist), jenem Typus angehören, der hervorragenden Intellekt<lb/>
mit einer vornehmen Gesinnung verbindet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87630">
<space/>Man sieht, <seg type="insult">dieser Forscher</seg> hilft sich mit blond<lb/>
und schwarz. Die <seg type="insult">Eitelkeit</seg> gebietet nur festzustellen,<lb/>
daß ich den Fall <rs type="pers" ana="n_60186" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs> vielmehr <seg type="insult">jenen Fällen</seg><lb/>
angliedern möchte, die schwarz sind und deren<lb/>
<seg type="insult">intellektuelle Hochzüchtung</seg> sie weitab vom Genius<lb/>
führt. Dagegen glaube ich nicht, daß diesem der<lb/>
<seg type="insult">mongolische Einschlag</seg> unbequem und die Weltordnung<lb/>
auf die Erhaltung <seg type="insult">des germanischen Typus</seg> abgezielt<lb/>
ist. Doch darüber weiß ich nichts und ich wurde ja<lb/>
zum Glück nur aufgefordert, Farbe über meine Rasse,<lb/>
nicht die Farbe meiner Rasse zu bekennen. Ob meine<lb/>
Antwort hinreichend Mut und Wahrhaftigkeitsgefühl<lb/>
</p>
            <p ana="pr87630">
bekundet hat, kann ich auch nicht wissen. Wenn es der Fall<lb/>
ist, möchte ich mir die Gegenfrage erlauben, ob es <seg type="insult">jüdische<lb/>
Eigenschaften</seg> sind, oder nur solche, die für <seg type="insult">jüdische<lb/>
Eigenschaften</seg> keinen Spielraum mehr lassen. Eine<lb/>
meiner schlechtesten Eigenschaften ist, daß ich im Gegensatz<lb/>
 zu meinen Lesern mir nur ungern <seg type="insult">Meinungen</seg><lb/>
bilde und daß ich meine, es sei viel besser, Eigenschaften<lb/>
 als <seg type="insult">Meinungen</seg> zu haben. Ich meine aber, wenn<lb/>
sich ein Schwergeprüfter doch eine Meinung erlauben<lb/>
darf, daß es Eigenschaften gibt, die andere ausschließen.<lb/>
Bin ich zum Beispiel mutig und wahrheitsliebend,<lb/>
so kann ich nicht auch praktisch und gewinnliebend sein.<lb/>
Meint eben jener <rs type="pers" ana="n_60187" ref="#fk__p_47035">Lanz <abbr>v.</abbr> Liebenfels</rs> von einem jüdischen<lb/>
Autor: »Sein Wesen aber ist sein großes, tief menschlich<lb/>
fühlendes, jedes fremde Unrecht als einen persönlichen,<lb/>
körperlichen Schmerz empfindendes Herz und seine unbestechliche<lb/>
 Rechtlichkeit«, so kann er nicht auch der<lb/>
Meinung sein, daß ich jeden fremden Schmerz als Wohltat<lb/>
empfinde und jede <seg type="insult">Sensation</seg> als Gelegenheit. Bin ich<lb/>
ein Vielschreiber, dem jeder Buchstabe zum Wundmal<lb/>
wird: wer wird behaupten können, daß ich ein<lb/>
<seg type="insult">Journalist</seg> bin? Es müßte denn eine <seg type="insult">jüdische Eigenschaft<lb/>
</seg> sein, keine zu haben. Das kann vorkommen,<lb/>
so sind schon Religionen entstanden, aber unsere<lb/>
Zeit ist vor solchen Weiterungen bewahrt. Bleibt nur<lb/>
noch, daß es eine <seg type="insult">jüdische Eigenschaft</seg> sein könnte,<lb/>
eine Doppelnummer, der <seg type="insult">die armen Schächer des<lb/>
Humors</seg> genau das doppelte Geschäft von einer<lb/>
einfachen Nummer nachweisen können, vernichten<lb/>
zu lassen, weil ich entdecke, daß ein Fragezeichen<lb/>
der Welt eine Grimasse schneidet, anstatt daß ein<lb/>
Rufzeichen ihr eine Zuchtrute stellt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45909">
               <persName>Bielohlawek, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1861-8-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-6-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1897-1911 Reichsratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10922</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47035">
               <persName>Lanz, Josef (Jörg Lanz von Liebenfels)</persName>
               <birth>
                  <date>1874-7-19</date>
                  <place>Penzing</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-4-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ehemaliger Zisterziensermönch</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53496">
               <persName>Spinoza, Baruch de</persName>
               <birth>
                  <date>1632-11-24</date>
                  <place>Amsterdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1677-2-21</date>
                  <place>Den Haag</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25217</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>