<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03031.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03030.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03032.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom Duell, in: Fackel Heft 04, Nr. 134, 1903, S. 5-11</title>
            <title type="iso-date">1903-04-6</title>
            <title type="id">tid_03031</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">134</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-134_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/134,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom Duell</head>
            <p ana="pr29898">
<space/>Ich erhalte die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr29900">
<space/>Viele der trefflichen Männer, die sich zur <rs type="inst">Antiduell-Liga<lb/>
</rs> zusammengethan haben, schätze ich. Doch<lb/>
dünkt mir, daß ihr Werk an einem unheilvollen<lb/>
Zwiespalt sittlicher und gesellschaftlicher Tendenzen<lb/>
</p>
            <p ana="pr29900">
leidet, und immer mehr befestigt sich mir die Ueberzeugung<lb/>
, daß die Liga das Duellproblem weder klar<lb/>
gestellt noch klar gelöst hat. Gegen Zweck und<lb/>
Mittel habe ich Bedenken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29901">
<space/>Die Mittel zuvörderst. Selbst wenn es richtig<lb/>
war, daß man die Bewegung gegen das Duell mit<lb/>
einer Ehrenschutzbewegung identificierte: ist es nicht<lb/>
widerspruchsvoll, daß man die Verschärfung des gerichtlichen<lb/>
 Ehrenschutzes anstrebt und gleichzeitig<lb/>
Ehrenräthe schafft? Einerseits soll eine Verstärkung<lb/>
der <seg type="spc">materiellen</seg> Garantien der Ehre — erhöhte<lb/>
Geldstrafen und häufigere Anwendung von Freiheitsstrafen<lb/>
 — nothwendig sein; anderseits soll die rein<lb/>
<seg type="spc">ideelle</seg> Genugthuung, die der Spruch eines Ehrenrathes<lb/>
 bietet, dem Empfindlichsten genügen. Ich vermag<lb/>
 mir die beiden Gedanken nicht zusammenzureimen<lb/>
, wofern es nicht etwa die Meinung ist, daß<lb/>
jedermann zwei Eisen im Feuer haben soll und daß<lb/>
es dem Beleidigten freistehen müsse, je nach seiner<lb/>
Gemüthsart entweder die Lust, sich zu rächen (bei Gericht<lb/>
), oder den Wunsch, sich zu reinigen (beim Ehrenrath<lb/>
), recht gründlich zu befriedigen. Oder ist die<lb/>
andere Auffassung erlaubt, daß man den Beleidiger,<lb/>
der sich dem Urtheil eines Ehrenrathes nicht unterwerfen<lb/>
 wollte und, die Zuständigkeit des Tribunals<lb/>
bestreitend, zu erscheinen sich weigerte, vor Gericht<lb/>
ziehen möge, — wobei dem Staate die Rolle zugemuthet<lb/>
 würde, durch verschärfte gerichtliche Strafen<lb/>
zugleich die Unbotmäßigkeit gegen ein privates<lb/>
Ehrengericht zu bestrafen? Eine Lösung wüßte ich<lb/>
immerhin, die befriedigend und logisch wäre: Die<lb/>
Judicatur über Beschimpfungen, wörtliche und thätliche<lb/>
, sollte der Ehrenrath ablehnen, der Staat die<lb/>
Strafen für Beschimpfungen erhöhen; Schmähungen<lb/>
dagegen hätte man grundsätzlich vor den Ehrenrath<lb/>
zu bringen, der viererlei entscheiden könnte: 1. Der<lb/>
Wahrheitsbeweis für die Schmähung ist erbracht,<lb/>
daher der Kläger unehrenhaft; 2. der Wahrheitsbeweis<lb/>
</p>
            <p ana="pr29901">
für die Schmähung war nicht erst anzutreten, weil dem<lb/>
Kläger der Anspruch auf Schutz einer Ehre, die er<lb/>
bereits durch sein Vorleben verwirkt hat, nicht zuzubilligen<lb/>
 ist (sowie ja auch Officiers-Ehrenräthe die<lb/>
Satisfactionsunfähigkeit aussprechen); 3. der Wahrheitsbeweis<lb/>
 ist misslungen, daher der Kläger ehrenhaft<lb/>
; desgleichen aber auch der Geklagte, da er im<lb/>
guten Glauben die Schmähung begangen hat; 4. der<lb/>
Wahrheitsbeweis ist misslungen und der Geklagte<lb/>
unehrenhaft, da er leichtfertig oder böswillig geschmäht<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29902">
<space/>Wenn indes bei Beschimpfungen und Schmähungen<lb/>
 Gerichte oder Ehrenräthe angerufen würden<lb/>
und aus der Zahl der Mittel zur Entscheidung solcher<lb/>
Ehrenconflicte das Duell ausgeschaltet wäre: wird<lb/>
damit das Duell abgeschafft sein? Ich leugne das und<lb/>
stelle fest, daß neun Zehntel aller schweren und<lb/>
ernsten Duelle mit Schmähungen oder Beschimpfungen<lb/>
nicht das geringste zu thun haben, wenngleich<lb/>
Schmähungen oder Beschimpfungen meistens als<lb/>
<seg type="spc">Vorwand</seg> für das Duell dienen. Die Conflicte, deren<lb/>
Lösung durch Duelle vollzogen wird, zerfallen in<lb/>
zwei Gruppen: Die weitaus kleinere Gruppe umfasst<lb/>
die Conflicte zwischen zwei Personen, die weitaus<lb/>
größere jene, bei denen es sich um eine dritte Person<lb/>
handelt. Rundweg gesprochen: Der Duellkampf ist<lb/>
dort ein ernster, wo er der Kampf um eine Frau ist;<lb/>
die Duellfrage ist in ihrem Kern eine Sexualfrage.<lb/>
Und was immer man an die Stelle des Duells um das<lb/>
Weib setzen wollte, eines ist undenkbar: die Anrufung<lb/>
des Ehrenraths. Undenkbar ist sie wie die Anrufung<lb/>
des Gerichts. Was zur Anstrengung eines Ehebruchsprocesses<lb/>
 treiben kann, das sind, wenn nicht die<lb/>
<seg type="insult">Perversität eines moralischen Exhibitionismus</seg> vorliegt<lb/>
, wirtschaftliche Motive; aber das Motiv der<lb/>
Ehre <seg type="spc">verhindert</seg> die Anstrengung des Ehebruchsprocesses<lb/>
, und es würde auch die Anrufung des<lb/>
Ehrenraths verhindern. Dies ist es, was ich den vortrefflichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr29902">
 Leitern der <rs type="inst">Antiduell-Liga</rs> vorwerfe: ihr<lb/>
Gedankengang ist unpsychologisch. Hat keiner von<lb/>
ihnen je das Problem durchdacht, das der alte Streit<lb/>
der französischen Thesendramatik um das »Tödte sie!«<lb/>
oder »Tödte ihn!« behandelt? Ich hasse die <seg type="insult">spitzfindige<lb/>
und dennoch französisch seichte Psychologie</seg> jener<lb/>
Dramatik. Und sicherlich empfindet sie tief unethisch.<lb/>
Aber ich kann mir den Streit auch einseitig ethisch<lb/>
geführt denken; da käme ich freilich nicht zu der<lb/>
Lösung <rs type="pers" ana="n_25857" ref="#fk__p_45852">Ibsen’s</rs>, der die Entscheidung über das »Ich<lb/>
oder der andere?« in die Seele der in Freiheit und<lb/>
unter Verantwortlichkeit handelnden »<rs type="title">Frau vom<lb/>
Meere</rs>« legt. Darf ich wagen, es auszusprechen, daß<lb/>
ich, sowie das »Tödte sie!« und »Tödte ihn!« für<lb/>
unsittlich, für das Sittliche ein »Tödte dich!« halte,<lb/>
weil die Summe des Glücks in der Welt die größte<lb/>
wird, wenn der Ungeliebte, der das Glück zweier<lb/>
Liebenden stört, von hinnen geht, während die Summe<lb/>
des Glücks die kleinste wird, wenn von zweien, die<lb/>
miteinander glücklich sein könnten, der eine hinweg<lb/>
muß und zwei Unglückliche weiterleben? Das wäre<lb/>
<seg type="spc">die</seg> Lösung, — »hätte nicht der Ew’ge sein Gebot<lb/>
gerichtet gegen Selbstmord <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr29903">
<space/>Eine milde Ethik, die den Selbstmord erlaubt,<lb/>
schont die menschliche Schwäche. Und es scheint<lb/>
mir unnütz, der Frage nachzusinnen, ob der vom<lb/>
Weibe Betrogene, statt die Pistole gegen sich selbst<lb/>
zu kehren, in einer Stille, die kein Knall von Pistolenschüssen<lb/>
 stört, scheiden müsse, nicht die Unendlichkeit<lb/>
, sondern Zeit und Raum zwischen sich und seine<lb/>
Enttäuschung legend. Denn die Kraft der Resignation<lb/>
 reicht zum einfachen Verzicht bei den Wenigsten<lb/>
 aus, und selbst wo wir dulden, handeln wir<lb/>
noch: Reflexbewegungen macht auch, wer eisernen<lb/>
Willens sich zu beherrschen sucht. Wer aber, der<lb/>
Schwäche unserer Natur eingedenk, den Selbstmord<lb/>
begreiflich findet, müßte der nicht einen Schritt<lb/>
weiter gehen und auch jenen begreifen, der, zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr29903">
schwach, um gegen sich selbst zu entscheiden, dem<lb/>
Zufall die Wahl anheimstellt und noch am Grabe des<lb/>
Gegners die Hoffnung auf Glück aufpflanzt? In dieser<lb/>
Stimmung scheinen mir die Besten zum Zweikampf<lb/>
anzutreten, der es entscheiden soll, welcher von zwei<lb/>
Männern ferner leben wird, von denen jeder fühlt,<lb/>
daß er oder der andere nicht leben darf: der Betrogene<lb/>
 betrügt sich mit dem Glauben, er könne eine<lb/>
Liebe wiedergewinnen, wenn jener, an den er sie<lb/>
verloren, nicht mehr ist. Wohl weiß ich, daß andere<lb/>
Gefühle, die brennende Empfindung gesellschaftlicher<lb/>
Schande und die Gier nach Rache, weit stärker <seg type="insult">die<lb/>
Mehrzahl gemeiner Naturen</seg> zum Duell treiben; und<lb/>
ich weiß, daß das Duell allen sittlichen Inhalt verloren<lb/>
 hat, wenn es ausgemacht ist, daß der Verführer<lb/>
nicht auf den betrogenen Gatten schießen darf, und<lb/>
ein <rs type="pers" ana="n_25858" ref="#fk__p_56704">Prinz Coburg</rs>, sicher vor jeder Gefahr und gleichgiltig<lb/>
 gegen eine <RS pers="Louise Maria Prinzessin von Coburg" globID="name_202284">Frau</RS>, die er ins Irrenhaus sperren<lb/>
lässt, sich zum Zweikampf stellt, um eine lästige gesellschaftliche<lb/>
 Formalität zu erfüllen. Aber die <seg type="insult">Entartung<lb/>
</seg> des Duells mag bekämpft werden, und das<lb/>
Duell wird umso gewisser bleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29904">
<space/>Der Conflict zwischen dem <rs type="inst">Kriegsministerium</rs><lb/>
und der <rs type="inst">Antiduell-Liga</rs> hat jüngst viel Aufsehen<lb/>
hervorgerufen. Ernsten Männern hätte ich freilich<lb/>
den naiven Glauben nicht zugetraut, daß eine Armeeleitung<lb/>
, die dem <rs type="pers" ana="n_25859" ref="#fk__p_47079">Grafen Ledochowski</rs> das Portepée<lb/>
nahm, weil er, den kein ernster Fall vor die Wahl<lb/>
zwischen religiöser Ueberzeugung und Officierspflicht<lb/>
gestellt hatte, einem Freunde seinen Abscheu gegen<lb/>
das Duell bekundete, — daß dieselbe Armeeleitung<lb/>
den Beitritt von Officieren zur Antiduell-Liga dulden<lb/>
werde. Aber mir scheint, daß seit der Ausstoßung<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_25860" ref="#fk__p_47079">Grafen Ledochowski</rs> aus dem Heere die Bewegung<lb/>
gegen das Duell den wichtigsten Fortschritt gerade<lb/>
im Heere und durch eine Willenskundgebung der<lb/>
Heeresleitung gemacht hat. Im vergangenen Jahre<lb/>
ist den Officieren ein <seg type="spc">Reservatbefehl</seg> verlautbart<lb/>
</p>
            <p ana="pr29904">
worden, von dem meines Wissens in der öffentlichen<lb/>
Discussion bisher <seg type="spc">nirgends</seg> die Rede war. Dieser Befehl<lb/>
 stößt die früheren Duellregeln um und bekundet<lb/>
den Willen, bei Aufrechterhaltung des Duellprincips<lb/>
seine Anwendung auf die <seg type="spc">ernstesten</seg>, den Werth der<lb/>
Persönlichkeit auf das tiefste berührenden Fälle einzuschränken<lb/>
. In jedem Fall, in dem er sich duellieren<lb/>
will, hat der Officier einem Ehrenrath die Anzeige<lb/>
zu erstatten, und der Ehrenrath bestimmt, was zu<lb/>
geschehen hat. Duelle wegen unüberlegter Beleidigungen<lb/>
 dürfen nicht mehr stattfinden, und die geziemende<lb/>
 Entschuldigung des Beleidigers soll als<lb/>
volle Genugthuung für den Beleidigten gelten. War<lb/>
aber die Beleidigung böswillig erfolgt, so soll nicht<lb/>
die ritterliche Sühne den Beleidiger selbst rehabilitieren<lb/>
, sondern er wird die schwerste Strafe, auf die<lb/>
ein mit dem Recht zu strafen begabter Ehrenrath erkennt<lb/>
, zu tragen haben. Und wann wird, wenn kein<lb/>
Duell ohne einen Spruch des Ehrenraths stattfinden<lb/>
darf, dabei aber der Ehrenrath verpflichtet ist, das<lb/>
Duell zu verhindern, wo grundlose oder böswillige<lb/>
Beleidigung den Beleidiger disqualificiert, der Zweikampf<lb/>
 überhaupt noch statthaft sein? Es ist klar:<lb/>
ausschließlich in jenen Fällen, für die, wie ich gezeigt<lb/>
habe, die <rs type="inst">Antiduell-Liga</rs> keinen Ausweg gefunden<lb/>
und die sie ignoriert hat. Weil aber in diesen Fällen<lb/>
der Officiersehrenrath das Duell zulässt, ja befiehlt,<lb/>
wird die Autorität, mit der er es sonst verhindert und<lb/>
die ausreichende Sühne bestimmt, desto größer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29905">
<space/>Es ist meine durch die bisherige Thätigkeit der<lb/>
<rs type="inst">Antiduell-Liga</rs> nur verstärkte Ueberzeugung, daß<lb/>
man principiell <seg type="spc">für</seg> das Duell sein muß, wenn man<lb/>
praktisch <seg type="spc">gegen</seg> das Duell etwas ausrichten will.<lb/>
Das ist nicht etwa ein Paradoxon, und es ist keineswegs<lb/>
 paradoxer als die Thatsache, daß alle Gesellschaftsreformer<lb/>
, die principiell Gegner unserer Gesellschaftsordnung<lb/>
 sind, ihre Principien »unentwegt«<lb/>
verleugnen, um innerhalb der bestehenden Ordnung<lb/>
</p>
            <p ana="pr29905">
Erfolge zu erzielen, — ein Vorgehen, das besonders<lb/>
in Oesterreich die Socialdemokratie groß gemacht<lb/>
hat. In der <rs type="inst">Antiduell-Liga</rs> ist die religiöse Stimmung<lb/>
eines Theils ihrer Begründer heute noch übermächtig.<lb/>
Sie wird künftig etwas mehr Gesellschaftspsychologie<lb/>
treiben müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr29906">
<rs type="pers" ana="n_25861" ref="#fk__p_57363"><AUCTOR notation="symbol"><abbr>J. F.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47079">
               <persName>Ledóchowski, Josef Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1867-4-2</date>
                  <place>Ung.-Hradisch/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-9-22</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Sekretär des Herzogs von Parma</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56704">
               <persName>Coburg, Philipp Prinz von </persName>
               <birth>
                  <date>1844-03-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-07-04</date>
                  <place>Coburg</place>
               </death>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57363">
               <persName>Fränkel, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8?</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterkritiker</occupation>
               <note type="comment">Berliner Montagspost, Anf. Februar 1930</note>
               <note type="comment">Vater: Julius Israel Fränkel Kaufmann 2., Praterstraße 58, Bruder Armand 9.4.1869, gest. 13.4.1873</note>
               <note type="comment">Vater evtl. aus Breslau, Mutter Betty Spitzer</note>
               <note type="comment">Schwester Zerline Wien 25.06.1868 - ebd. 14./16.10.1941, verh. 1904 Moriz Kohn</note>
               <note type="comment">1., Graben 26</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28485</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>