<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02262.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02261.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02263.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Künstler. (Eine Brandschatzung grössten Stils), in: Fackel Heft 03, Nr. 095, 1902, S. 28-28</title>
            <title type="iso-date">1902-02-28</title>
            <title type="id">tid_02262</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">095</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-095_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/095,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Künstler. (Eine Brandschatzung grössten Stils)</head>
            <p ana="pr22062">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_19193" ref="#fk__p_48372">Künstler</rs>.</seg></seg> Hätte ich eine Ahnung von dem bevorstehenden<lb/>
<seg type="insult">Revolverattentat</seg> gehabt, ich hätte sicherlich rechtzeitig in der ‚<rs type="self" ana="werk_7275">Fackel</rs>‘<lb/>
ein Warnungssignal gegeben. Aber warum musste sich Ihre Genossenschaft<lb/>
 auch gar so willig ausplündern lassen! Jeder Mensch in Wien<lb/>
weiss, dass zu den beiden grossen Festen, die in jedem Fasching veranstaltet<lb/>
 werden, zu dem <foreign xml:lang="de-loc">»Gschnasfest«</foreign> und dem »Schützenkränzchen«<lb/>
für theures Geld Eintrittskarten nicht mehr zu haben sind, sobald die<lb/>
behördlich festgesetzte, dem Fassungsraum des <rs type="inst">Künstlerhauses</rs> entsprechende<lb/>
 Zahl erreicht ist. <seg type="insult">Die Herren von der Zeitung und ihr<lb/>
familiärer Anhang</seg> kommen doch hinein! Der Reinertrag fliesst dem<lb/>
<seg type="insult">Pensionsfonds der — Künstlergenossenschaft</seg> zu. <seg type="insult">Die Männer der öffentlichen<lb/>
 Meinung</seg> kriegen dennoch so viel Karten, als sie »brauchen«, und<lb/>
wo <seg type="insult">die Angehörigen der »grossen« Tagesblätter</seg> bloss ihren Willen mit<lb/>
einigem Nachdruck betonen müssen, scheuen <seg type="insult">die kleinen Montagspiraten</seg><lb/>
vor Gewalt nicht zurück, um die Deckung ihres Bedarfs zu erzielen. In<lb/>
früheren Jahren ist es sogar vorgekommen, dass der oder jener unter<lb/>
<seg type="insult">den öffentlich Meinenden</seg> seine gratis erstandene Karte um 50 Gulden, also<lb/>
mit einem 400 percentigen Aufschlag zum nachgelassenen Cassapreis,<lb/>
weitergegeben hat. Die überwiegende Anzahl ist indes ehrlich und braucht<lb/>
die Karten für sich oder höchstens für den Schneider, der mit einer<lb/>
Forderung dräut. Die Karten lauten auch nicht mehr auf den Namen<lb/>
<seg type="insult">des Herrn Redacteurs</seg>, sondern des Blattes und werden — <seg type="insult">ein typischer<lb/>
Fall von <foreign xml:lang="la">lucus a non lucendo</foreign></seg> — als <seg type="insult">»Ehrenkarten«</seg> ausgestellt. Auf jede<lb/>
dieser Karten können vier Personen »gehen«. Ueberblickt man die Reihe<lb/>
der Wiener Tagesblätter und bedenkt man, dass die ‚<rs type="paper" ana="werk_7276">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
allein — sie soll diesmal bescheiden gewesen sein — 16 Karten erpresst<lb/>
hat, so kann man wohl annehmen, dass in <seg type="insult">jenen beiden dem Frohsinn<lb/>
und dem Pensionsfonds der bildenden Künstler gewidmeten Festen</seg> 400<lb/>
Menschen kostenlos die Luft verschlechtert haben, wofür sie sonst<lb/>
— für anständige Leute kostet nämlich die Karte 10 Gulden — 4000 Gulden<lb/>
hätten zahlen müssen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48372">
               <persName>Künstler</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62316</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>