<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08966.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08965.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08967.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sprich deutsch!, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 2-6</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08966</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sprich deutsch!</head>
            <p ana="pr119541">
<space/>Die <seg type="insult">Literarhistoriker</seg>, die den Deutschen ihr »Sprich deutsch!«<lb/>
zurufen, haben, da sie selbst nicht imstande sind, diese Forderung<lb/>
zu erfüllen, auch keine Ahnung, daß sie die andern damit nur<lb/>
bestärken, undeutsch zu sprechen. Denn sie wollen sie ja bloß<lb/>
vom wohltätigen Gebrauch der Fremdwörter abhalten, der doch<lb/>
allein die deutsche Sprache davor bewahren kann, verschandelt zu<lb/>
werden. Anstatt sich an den unendlichen Ausdrucksmöglichkeiten<lb/>
 der deutschen Sprache zu versündigen, ist es hundertmal<lb/>
besser, sich der einfacheren Formen einer fremden zu bedienen.<lb/>
Je mehr Fremdwörter jene gebrauchen, die nie deutsch lernen<lb/>
werden, desto besser. Denn daß sie es eher lernen würden, wenn<lb/>
ihnen der Gebrauch der Fremdwörter verboten wäre, ist doch<lb/>
<seg type="insult">eine ausgemachte Dummheit</seg>. Wer deutsch kann, hat auch<lb/>
zwischen Fremdwörtern Spielraum, es zu können, und wer es<lb/>
nicht kann, richtet im weiteren Gebiet nur Schaden an. »Sprich<lb/>
deutsch!« ist leicht geraten. Wer kein Fremdwort gebraucht,<lb/>
hat darum noch lange nicht gelernt, der Forderung <seg type="insult">des Professors<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73529" ref="#fk__p_42309">Engel</rs></seg> zu entsprechen, selbst wenn dieser von der Leistung<lb/>
befriedigt wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119542">
<space/>Die <seg type="insult">Fremdwortjäger</seg> sind allen Ernstes der Meinung,<lb/>
daß sie es in jedem Wortdickicht, in jedem Wortgedicht erlegen<lb/>
können. Aber selbst in einem Wortbericht kann es ihnen schief<lb/>
gehen und so etwas passieren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119544">
<space/>Es interessierte, in Herrn <rs type="pers" ana="n_73530" ref="#fk__p_46545">Ivos</rs> einleitenden Worten zu hören,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_73531" ref="#fk__p_51991">Rilke</rs> gegenwärtig auf einem stillen Schlößchen der Schweiz<lb/>
lebe, um, wie der Dichter selbst <seg type="spc">an eine Wiener Anschrift</seg><lb/>
ungefähr geschrieben habe: durch Besinnung und Leistung auszugleichen<lb/>
, was so viele böse Jahre zerstört haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119546">
<space/>Ist es <seg type="insult">schon fast eine körperliche Pein</seg>, den postalischen<lb/>
Terminus »Adresse« (aller guten Dinge sind drei Fremdworte)<lb/>
zu »Anschrift« eingedeutscht zu finden — <seg type="insult">eine traurige Begleiterscheinung<lb/>
 des Umsturzes</seg> wie jene Steigerung aller Preise um<lb/>
Zehntausend <seg type="insult">»vom Hundert«</seg> —; und habe ich es wirklich einmal<lb/>
erleben müssen, daß mich jemand — mündlich, ohne daß seine<lb/>
Zunge schamrot wurde — um meine Anschrift bat, worauf ich<lb/>
ihm die postalische Rückseite zuwandte: so ist hier der kühne<lb/>
</p>
            <p ana="pr119546">
Versuch unternommen, eine Metapher einzudeutschen. Der<lb/>
Berichterstatter hat nicht die Eingebung gehabt, etwa »an einen<lb/>
Wiener Bekannten« zu sagen, sondern kurzentschlossen die Adresse<lb/>
selbst dort verändert, wo sie gar nicht mehr vom Briefträger gesucht<lb/>
werden muß. Es handelt sich nicht mehr um das, was auf einem<lb/>
Kuvert steht, sondern um den Empfänger des Briefs, um eine<lb/>
Person. Immerhin liegt hier dem Spaß noch die Tatsache<lb/>
zugrunde, daß ja wirklich einmal ein Brief aus der Schweiz an eine<lb/>
Wiener Anschrift gekommen sein muß, worin versprochen wird,<lb/>
durch Besinnung und Leistung (eigentlich Mehrleistung) einzubringen<lb/>
, was die Kriegsjahre ausgerechnet an <rs type="pers" ana="n_73532" ref="#fk__p_51991">Rilke</rs> zerstört<lb/>
haben (wiewohl übrigens nicht einzusehen ist, wie dichterische<lb/>
Kraft, wenn sie vorhanden ist, durch die Zeit zerstört werden,<lb/>
und wenn sie nicht vorhanden ist, sich an der Zeit erholen könnte).<lb/>
Aber der Verfasser der Notiz hat vollständig vergessen, daß die<lb/>
Anschrift ihre postalische Funktion bereits erfüllt hat und nur<lb/>
mehr die Adresse übrigblieb, an die ein Ausspruch gerichtet ist.<lb/>
Oder er dachte — wenn er überhaupt etwas dachte —: lieber ein<lb/>
<seg type="insult">Unsinn auf deutsch</seg> als eine <seg type="insult">welsche Metapher</seg>, und griff mit<lb/>
<seg type="insult">jenem stolzen Behagen</seg>, das jetzt für die Niederlage an den<lb/>
Fremdwörtern Revanche nimmt und in dem eigenen Besitz an<lb/>
<seg type="insult">Mißgeburten</seg> Entschädigung findet, nach dem Wort <seg type="insult">»Anschrift«</seg>.<lb/>
Nun liegt die Sache aber so, daß »Adresse« nicht nur alle jene<lb/>
Bedeutungen hat, die »Anschrift« nie haben kann, sondern daß,<lb/>
was der Deutsche als die übertragene Bedeutung fühlt: Adresse<lb/>
als Ziel einer »Richtung«, einer Beziehung, als das Objekt, an das<lb/>
man »sich wendet« (<foreign xml:lang="fr">s’adresser</foreign>), im Französischen die ursprüngliche<lb/>
ist, hingegen der der deutschen Vorstellung primäre, der postalische<lb/>
Begriff der abgeleitete. Der <seg type="insult">Reformer</seg> übersetzt einfach diesen und<lb/>
hofft, die ursprüngliche Bedeutung werde schon nachkommen. Dazu<lb/>
ist beachtenswert, wie er ihn übersetzt. Wollte er nur das, was<lb/>
auf dem Briefkuvert geschrieben steht, deutsch bezeichnen,<lb/>
so müßte er »Aufschrift« sagen. Da alle sonstige Bedeutung<lb/>
sich schon gegen diesen Bezug auf die eine konkrete Vorstellung<lb/>
wehrt, so hofft er es mit »<seg type="spc">Anschrift</seg>« zu machen, worin er<lb/>
wenigstens die Richtung der Tätigkeit markiert hat. <seg type="insult">Das verhatschte<lb/>
 Wort</seg> möchte somit ausdrücken, daß ich an jemand<lb/>
schreibe, und es will den Träger der Adresse statt des Briefkuverts<lb/>
</p>
            <p ana="pr119546">
vorstellen; aber da es doch nicht in der Begriffslinie etwa von<lb/>
»Ansprache« steht, vielmehr dort, wo deren Objekt ist —<lb/>
die Ansprache spreche ich an jemanden, die Anschrift aber schreibe<lb/>
ich nicht an ihn, sondern sie ist das, wohin ich schreibe —, so<lb/>
würde es nichts anderes ausdrücken als daß statt auf einem Kuvert<lb/>
»an <seg type="spc">einem</seg>« Menschen was draufgeschrieben wird. Das ist<lb/>
natürlich kein Mittel, den Inhalt von »Adresse« hereinzubekommen<lb/>
. (Und selbst der Postdienst leidet. Wie übersetzt<lb/>
man den Adressaten? Wiewohl schon die Adresse das ist,<lb/>
was man anschreibt, bleibt jedenfalls nichts übrig als ihn den<lb/>
Angeschriebenen zu nennen.) Dieses »an« stellt sichtlich den verlegenen<lb/>
 Versuch vor, etwas von dem eigentlichen Richtungssinn<lb/>
zur Geltung zu bringen. Im Französischen ist die Briefadresse die<lb/>
andere Bedeutung von »Adresse«, während man im Deutschen sich<lb/>
bei diesem Wort zuerst einen Briefträger vorstellt und darum auch<lb/>
bei diesem mit der Reform eingesetzt hat. Man muß aber<lb/>
erst von der andern Bedeutung zurückkehren, wenn man<lb/>
sagen will, daß man sich an jemandes Adresse »wendet«. Was im<lb/>
Französischen die ursprüngliche Bedeutung ist, ist in der<lb/>
deutschen Vorstellung von »Adresse« eine Metapher. Wenn ich nun<lb/>
für die Briefadresse »Anschrift« setze, womit ich doch das Wort<lb/>
nur in einem ganz engen Geltungsgebiet, sozusagen in einem<lb/>
Postbestellbezirk, und überdies miserabel (elend) verdeutscht habe<lb/>
und wenn ich dann diesen Begriff, dem noch die volle Anschauung<lb/>
des Geschriebenen tintenfeucht zugrundeliegt, mechanisch auch<lb/>
in alle weiteren, dem Franzosen näheren Bedeutungen von »Adresse«<lb/>
übernehme, so mute ich dem Sprachgebrauch eine rechte Viechsarbeit<lb/>
 zu, nämlich eine konkrete Vorstellung zu unterdrücken,<lb/>
um sie in einer weitabliegenden, abstrakteren Sphäre handhaben<lb/>
zu können, als ob sich das von selbst verstünde. Es ist doch<lb/>
einleuchtend, daß ich eher eine abstrakte Bezeichnung, die mir<lb/>
für Adresse einfiele — zum Glück fällt sie mir nicht ein —,<lb/>
auf den Spezialfall anwenden könnte als umgekehrt. Man ermesse<lb/>
nur den <seg type="insult">Blödsinn</seg>, der herauskommt, wenn man das Wort in<lb/>
diesem Sinn, wo es also ein Wesen bezeichnet und ein solches,<lb/>
an das überhaupt kein Brief gelangt ist und das nicht als<lb/>
der Träger einer Postadresse gedacht wird, sondern als das<lb/>
Objekt, auf welches sich eine Handlung bezieht, das sie »angeht«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119546">
auf das sie speziell abgesehen, abgezielt ist, mit Anschrift übersetzt<lb/>
, etwa: den Sack schlägt man und an die Anschrift des<lb/>
<seg type="insult">Esels</seg> ist es gerichtet. Sie müßte erst — was ihr in hundert Jahren<lb/>
nicht gelingen kann — zur Metapher des Sprachgebrauchs<lb/>
werden, zur <seg type="insult">inhaltslosen Floskel</seg>, die keine Handschrift mehr<lb/>
wahrnehmen läßt, um die Adresse im außerpostalischen Sinne<lb/>
zu ersetzen. Man wird, damit dies gelinge, wohl die Adresse<lb/>
immer mitdenken müssen, die uns zwar auch vor allem an die<lb/>
Post erinnert, die aber doch schon ursprünglich die Bedeutung<lb/>
hat, die sie bei »Anschrift« erst erlangen könnte, wenn ich die<lb/>
Vorstellung des Geschriebenen vergewaltige. Das wäre freilich<lb/>
nicht die wahre Methode, sich die Fremdwörter abzugewöhnen,<lb/>
wenn man sie zwar nicht sprechen dürfte, aber denken müßte, um<lb/>
die deutschen Ersatzwörter zu verstehn, und also eigentlich nicht<lb/>
aus dem <seg type="insult">Welschen</seg>, sondern ins <seg type="insult">Welsche</seg> zu übersetzen hätte.<lb/>
Es ist so, als ob man von Wien nach Linz über Salzburg fahren<lb/>
müßte, weil man in <abbr>St.</abbr> Pölten zu tun hat, wohin man gelangt, wenn<lb/>
man sich vorstellt, daß man nach Paris fährt, und die <seg type="insult">Originalität<lb/>
dieser Eindeutscher</seg>, die doch nie über das Erlebnis der Sprache<lb/>
als eines Verkehrsmittels hinauskommen würden, aber eben<lb/>
dieses erschweren möchten, ist schon ein lästiges Hindernis. Als<lb/>
ob die Erneuerung der Sprache von einem Entschluß ausgehen<lb/>
würde und nicht von einem Gedicht! Als ob, was sich »einzubürgern<lb/>
« hat, von <seg type="insult">Bürgern</seg> bestimmt werden könnte! Solange<lb/>
die Dichter Fremdwörter nicht verschmähen und ihnen die darin<lb/>
geborgene Vorstellung kein deutsches eingibt, das mit der Macht<lb/>
der Selbstverständlichkeit dasteht, um in den Sprachgebrauch<lb/>
einzugehen, müssen sich eben die <seg type="insult">Pfuscher</seg> gedulden, die der<lb/>
Meinung sind, der Erlebnisgehalt des Fremdworts, der ihm eingeborne<lb/>
 und der ihm zugewachsene, werde ihrem Zuspruch oder<lb/>
<seg type="insult">ihrer nationalen Entrüstung</seg> parieren. Es besteht zu wenigstens 50<lb/>
<seg type="insult"><abbr>v. H.</abbr></seg> die Gefahr, daß künftig auch von einer Rede gesagt<lb/>
werden wird, sie sei an eine bestimmte Anschrift gerichtet, zum<lb/>
Beispiel die Mahnung: »Sprich deutsch!« an die meine, von der<lb/>
sie dann allerdings als unbestellbar und mit dem Vermerk<lb/>
zurückkäme: Angeschriebener ins Ausland abgereist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42309">
               <persName>Engel, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1851-11-12</date>
                  <place>Stolp</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-11-23</date>
                  <place>Bornim/Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"Deutsche Stilkunst", Wien 1911</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46545">
               <persName>Ivo, d. i. Augustin Wibbelt</persName>
               <birth>
                  <date>1862-09-19</date>
                  <place>Vorhelm/Münster</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-09-14</date>
                  <place>Vorhelm/Münster</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>