<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06858.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06857.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06859.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zitat von Theodor Haecker), in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 57-61</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06858</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0057.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,057</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zitat von Theodor Haecker)</head>
            <p ana="pr92117">
<space/><rs type="pers" ana="n_62573" ref="#fk__p_54030">Theodor Haecker</rs>, der einzige Mann im heutigen Deutschland<lb/>
, der polemischen Mut und polemischen Ausdruck findet, ohne<lb/>
daß er es wie <seg type="insult">die Horde der Literarhysteriker</seg> nötig hätte, mich<lb/>
als Quelle von Stil und Anschauung zu verschweigen, veröffentlicht<lb/>
im <seg ana="‚Brenner‘"/> ein Vorwort zu <rs type="pers" ana="n_62574" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs> »<rs type="title">Pfahl im Fleisch</rs>«, dessen<lb/>
Schluß in jeder Hinsicht des Zitiertwerdens würdig ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr92119">
<space/>Daß <rs type="pers" ana="n_62575" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> als strenger Christ — und hier noch als<lb/>
strenger Protestant — vom <rs type="title">Neuen Testament</rs> nur mit Ehrfurcht<lb/>
redet, und jede <seg type="spc">literarische</seg> Ausbeutung und Anwendung religiöser<lb/>
 Ausdrücke als <seg type="insult">Frechheit</seg> ansieht, ist klar. Ich habe manchmal,<lb/>
nicht wie im Traum, nur wie in der Erinnerung an einen fernen<lb/>
Traum, den <rs type="pers" ana="n_62576" ref="#fk__p_51532">platonischen Wunsch</rs>, ich weiß nicht, ob ihn andere<lb/>
auch haben, aber ich habe ihn: der Staat möchte auch eine<lb/>
geistige, und nicht bloß <seg type="insult">eine — noch dazu schlechte — bürgerliche<lb/>
 Institution</seg> sein, so daß man <seg type="insult">feuilletonistischen <rs type="pers">Hanswürsten</rs></seg>,<lb/>
die im <rs type="paper" ana="werk_20323">Berliner Tageblatt</rs> beim Fall <rs type="pers" ana="n_62577" ref="#fk__p_54243">Traub</rs> und ähnlichen von<lb/>
»Märtyrertum«, »Dornenkrone« <abbr>etc.</abbr> zu reden wagen, in etwas<lb/>
derberer Weise auf <seg type="insult">die klotzigen Finger</seg> klopfen könnte, da sie<lb/>
ja vom Geist längst nicht mehr verwundet werden. Soviel ich<lb/>
weiß, gibt die christliche Kirche zum mindesten vor, an ein persönliches<lb/>
 Fortleben nach dem Tod und an eine mögliche Erlösung<lb/>
des Menschen durch <rs type="pers" ana="n_62578" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> zu glauben. Ich bin nur ein Laie,<lb/>
nur ein <foreign xml:lang="en">Outsider</foreign>, aber die Beantwortung der folgenden simplen<lb/>
Frage liegt ja auch noch im Machtbereich gewöhnlichen menschlichen<lb/>
 Verstandes: Wie können einer solchen Kirche noch Pfarrer<lb/>
angehören, die jene unbedingt notwendigen Grundlagen, ohne die<lb/>
das Christentum <seg type="insult">Galimathias</seg> und <seg type="insult">Blödsinn</seg> und überhaupt nichts<lb/>
mehr ist, leugnen, wie können sie sich wundern, daß sie hinaus<lb/>
müssen? Damit ist wohlverstanden noch gar nichts gesagt, wie<lb/>
weit die orthodoxen Pfarrer das Recht haben, sich Christen zu<lb/>
nennen, ob ihr Glaube die Wahrhaftigkeit und Deckung der<lb/>
Innerlichkeit hat, ob sie sich im Klaren sind, was für eine verwegene<lb/>
 und konsequenzreiche Sache ein solcher Glaube sein kann.<lb/>
Darüber bin ich nicht informiert, es geht mich hier auch gar<lb/>
nichts an. Aber soviel ist doch gewiß, daß die liberalen Pfarrer<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_62579" ref="#fk__p_46766">Jatho</rs>, <rs type="pers" ana="n_62580" ref="#fk__p_54243">Traub</rs> <abbr>usw.</abbr> <seg type="insult">glatte Monisten</seg> und <seg type="insult">platte Pantheisten</seg> sind,<lb/>
</p>
            <p ana="pr92119">
mit Neigung zu <seg type="insult">jener Sorte von Optimismus</seg>, die von <rs type="pers" ana="n_62581" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer<lb/>
</rs> — und wohl allen tieferen Menschen — für <seg type="insult">die eigentlich<lb/>
perverse und ruchlose Sinnesart der Menschen</seg> in religiösen Dingen<lb/>
gehalten wurde, und die sie ja auch befähigt, die Hilfe des <rs type="paper" ana="werk_20324">Berliner<lb/>
Tageblatts</rs> anzurufen und ohne Scham anzunehmen, und die ihnen<lb/>
schließlich auch das Einverständnis mit allen <seg type="insult">Masseninstinkten</seg> und<lb/>
Mächten sichert. Wo ist da Märtyrertum und Dornenkrone? Was<lb/>
ist das für ein <seg type="insult">bequemes Gefasel</seg>? Soviel lehrt doch die Geschichte,<lb/>
daß wer immer reformieren wollte, einen tieferen wie höheren<lb/>
Standpunkt als die jeweilige Kirche einnehmen mußte, alles andere<lb/>
zählt nicht und ist verwerflich. <seg type="spc">Und <seg type="insult">monistischer Optimismus</seg><lb/>
und <seg type="insult">vager Pantheismus</seg> sind doch wohl <seg type="insult">die niedersten<lb/>
und flachsten Standpunkte</seg></seg>, <seg type="spc">die überhaupt ein Mensch</seg>,<lb/>
<seg type="spc">der es mit dem geistigen Leben zu tun hat</seg>, <seg type="spc">einnehmen<lb/>
kann</seg>. Wer das bedenkt, versteht leicht, warum <rs type="pers" ana="n_62582" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> von<lb/>
den liberalen Pfarrern nicht gelesen, oder wenn doch, nicht<lb/>
genannt wird, denn <seg type="insult">ein Reformieren nach Art des Liberalismus<lb/>
mit Hilfe von Journalisten</seg> haßte er aus ganzer Seele. Jedenfalls<lb/>
sollte man immer von neuem <seg type="insult">die schamlose Lüge</seg> bloßstellen, es<lb/>
sei mit einer Gefahr verbunden und gehöre Mut dazu, heute im<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_40691">Berliner Tageblatt</rs> gegen Autorität von Staat und Kirche <seg type="insult">schöne<lb/>
Sprüche</seg> zu machen. Du lieber Himmel, als ob <seg type="insult">der in Skepsis<lb/>
grau gewordene <rs type="pers" ana="n_62583" ref="#fk__p_43937"><seg type="spc">Mauthner</seg></rs></seg> nicht auf der Stelle sein <seg type="insult">Gemauschel</seg><lb/>
im Himmel einstellen und in einen Berliner Redaktionspalast verlegen<lb/>
 würde, wenn Gefahr drohte, daß ihm von Staatswegen mit<lb/>
dem Stock die <foreign xml:lang="la">verecundia</foreign> eingebläut wird, zu der er anders nicht<lb/>
kommen kann. Alle sind <seg type="insult">Betrüger</seg>, ob sie nun bloß sich selber,<lb/>
oder was die Regel der Gemeinheit ist, zunächst andere betrügen,<lb/>
alle die behaupten, das <seg type="spc">wirksame</seg> Böse dieser Welt sei heute in<lb/>
Staat oder Kirche verkörpert, <seg type="spc">die doch beide innerlich so<lb/>
kraftlos sind</seg>, <seg type="spc">wie nie zuvor</seg>, <seg type="spc">so ohne irgendwelchen<lb/>
Glauben an irgendwelche Idee</seg>, <seg type="spc">daß sie als geistige<lb/>
Größen gar nimmer zählen</seg>. <seg type="spc"><seg type="insult">Das aktive Böse dieser<lb/>
Welt</seg> ist heute in Westeuropa in der Form der <seg type="insult">Formlosigkeit<lb/>
 in Presse und Publikum</seg> zu Hause</seg>, <seg type="spc">in <rs type="inst">Parlamentarismus<lb/>
</rs></seg>, <seg type="spc">Wählerschaft</seg>, <seg type="spc"><seg type="ELIDASH">Bankwirtschaft</seg> und Geldwirtschaft</seg>,<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">lauter anonymen</seg>, <seg type="spc">vollkommen verantwortungslosen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">nicht faßbaren Massenmächten</seg></seg>. Ich werde aber von dem<lb/>
Glauben nicht lassen, daß <seg type="spc"><seg type="insult">der blutrünstigste Tyrann</seg> noch<lb/>
leichter zu jenem geistigen Verantwortlichkeitsgefühl<lb/>
gelangen kann</seg>, <seg type="spc">ohne das keiner herrschen darf</seg>, <seg type="spc">leichter</seg>,<lb/>
<seg type="spc">sage ich</seg>, <seg type="spc">als</seg> <seg type="insult">die von Verleger, Abonnenten und Inserenten abhängigen<lb/>
 <seg type="spc">Redaktionskollegien</seg></seg> in Massenauflagen erscheinender<lb/>
liberaler und sozialdemokratischer Zeitungen und Zeitschriften (Es<lb/>
gibt ja heute im Deutschen Reich nicht einmal eine Zeitschrift,<lb/>
die es wagen würde, <seg type="spc">diesen Aufsatz abzudrucken</seg>; alle haben<lb/>
sie entweder gar keinen Charakter oder nur den ängstlich bornierten,<lb/>
von hunderttausend Rücksichten gequälten einer politischen Partei),<lb/>
leichter auch als <seg type="insult">Bankiers und Mitglieder anonymer Aktien-Gesellschaften</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr92119">
<seg type="insult"/>, die für hohe Dividenden Werte der Kultur ohne ein<lb/>
Achselzucken hingeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92120">
<space/><seg type="insult">Im Warenhaus unserer liberalen Zeit</seg> wird alles feilgeboten,<lb/>
auch Religionen. Manchmal müssen sie verramscht werden, denn<lb/>
es kommen ja immer wieder <seg type="insult">neue Artikel</seg> herein, und, man kann<lb/>
nicht leugnen, <seg type="insult">recht artige Artikel</seg>. Ich begrüße es immer mit<lb/>
Freude, wenn <seg type="insult">diese unverständliche Welt</seg> an irgend einem Punkt<lb/>
wieder Sinn bekommt, wenn, was im Gedanken zusammengehört,<lb/>
auch in Wirklichkeit trinkbrüderlich sich findet. Es wäre doch<lb/>
schade gewesen, wenn <rs type="pers" ana="n_62584" ref="#fk__p_45908"><seg type="spc">Hermann Bahr</seg></rs> und <rs type="pers" ana="n_62585" ref="#fk__p_46980"><seg type="spc">Johannes Müller</seg></rs>,<lb/>
nur als die Vorstellungen, die ich von ihnen habe, in meinem<lb/>
Kopf und nicht in Wirklichkeit, (laut <rs type="paper" ana="werk_20325">Berliner Tageblatt</rs>) als <seg type="insult">Fleisch<lb/>
und Blut im Älplerkostüm mit nackten Knien</seg> und tanzend<lb/>
(wenigstens <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_62586" ref="#fk__p_46980">Müller</rs></seg>) im Hofe des Schlosses Mainberg, das <seg type="insult">der<lb/>
deutsche Nachfolger <rs type="pers" ana="n_62587" ref="#fk__p_46843">Christi</rs></seg> bewohnt, sich gefunden hätten. Es<lb/>
wäre schade gewesen, denn ich weiß zwar nicht, was beide im<lb/>
Anfang waren, aber gewiß ist, daß sie inzwischen <seg type="insult">Zwillinge</seg> geworden<lb/>
 sind. Besteht des einen <seg type="spc">Liebe zur Kunst darin</seg>, <seg type="spc">daß<lb/>
er jeden <seg type="insult">Schmierer</seg> zum Dichter proklamiert</seg>, so drückt<lb/>
sich des anderen Religiosität dadurch aus, daß er <seg type="spc">zu jedem<lb/>
<seg type="insult">Dreck</seg> Ja sagt</seg> und aus Menschen, denen vor ihrem <seg type="insult">allzu intensiven<lb/>
 Menschsein</seg> zu grauen anfing, wieder <seg type="insult">quietschvergnügte<lb/>
Schweinderln</seg> macht. Ich muß das Wort wiederholen: <seg type="spc">zu jedem<lb/>
<seg type="insult">Dreck</seg> Ja sagen</seg>, zunächst bei sich, dann notgedrungen bei<lb/>
anderen, das ist die <seg type="insult">Religion des Warenhaus-Liberalismus</seg> und<lb/>
<seg type="insult">seine Menschenliebe</seg>. So möchte er auch gerne <rs type="pers" ana="n_62588" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs> verstehen<lb/>
, recht als <seg type="insult">ein ahnungsloses <rs type="pers">Bählamm</rs></seg>, das gar <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_62589" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> für<lb/>
einen Propheten und <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_62590" ref="#fk__p_45448">Müller</rs></seg> für den Evangelisten <rs type="pers" ana="n_62591" ref="#fk__p_59264">Johannes</rs><lb/>
gehalten hätte. Aber wenn <rs type="pers" ana="n_62592" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs> dem schmutzigsten Bettler,<lb/>
dem ekelerregenden Kranken, dem verruchtesten Mörder, nicht aus<lb/>
Liebe zum Schmutz, zur Pest oder zum Verbrechen, sondern aus<lb/>
heroischem Verantwortlichkeitsgefühl und aus heißer Sehnsucht<lb/>
nach Erlösung die Hand gegeben hätte, <seg type="spc">er würde sie</seg> — und<lb/>
dafür sind in seinem Werk genug Anhaltspunkte — vor <seg type="insult">den<lb/>
Lauen</seg>, die nicht kalt und nicht warm sind, die ausgespien werden,<lb/>
<seg type="spc">vor <seg type="insult">einem <SPN cont="Berliner Tageblatt-Literaten"><rs type="paper" ana="werk_20326">Berliner Tageblatt</rs>-Literaten</SPN></seg> zurückgezogen<lb/>
haben</seg>. Man sehe sich nur seine Feinde an, gegen die er mit<lb/>
Haß, <seg type="spc">jawohl mit Haß</seg> kämpfte, sie gehörten alle samt und<lb/>
sonders der <seg type="insult">»<seg type="spc">Intelligenz</seg>«</seg> an, nur daß sie es an <seg type="insult">geistiger Verworfenheit<lb/>
</seg> und <seg type="insult">alles mitmachender Charakterlosigkeit</seg> mit deren<lb/>
<seg type="insult">heutigen Vertretern</seg> nicht aufnehmen konnten; <seg type="spc">denn die machen<lb/>
jetzt natürlich auch <seg type="insult">das neue Irrationale</seg> und in Kürze<lb/>
auch <rs type="pers" ana="n_62593" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> mit</seg>. <seg type="insult">Das Schmählichste an dieser Charakterlosigkeit<lb/>
</seg> ist vielleicht überhaupt die <seg type="insult">Frechheit</seg>, mit der sie große<lb/>
Namen akkapariert. Was da <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_62594" ref="#fk__p_43937">Mauthner</rs></seg> für seine Person allein<lb/>
zu Wege bringt, ist nicht zu sagen. Wahrscheinlich weil <rs type="inst">Cotta</rs><lb/>
<seg type="insult">seinen Lexika füllenden Schmarrn</seg> verlegt, ist er mit <rs type="pers" ana="n_62596" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> aufs<lb/>
intimste befreundet, <seg type="insult">»du Lieber«</seg> und ähnliches darf er zu ihm<lb/>
sagen, und kriegt keine Ohrfeige. <rs type="pers" ana="n_62597" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> hat die Sprachkritik versäumt<lb/>
</p>
            <p ana="pr92120">
, aber vorausgeahnt (<seg type="insult">eine nicht auszudenkende Frechheit!</seg>),<lb/>
also ein gescheiter Kopf einesteils wenigstens, andernteils auch<lb/>
wieder dumm, denn er war fromm und glaubte an Gott, <seg type="insult">diese<lb/>
<choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice>abstruse« Idee</seg>, überhaupt das Modell zum <rs type="pers">Gregers Werle</rs>, ging<lb/>
immer mit einem Spielzeug in der Tasche herum, jener ethischen<lb/>
Forderung, die bereits verjährt war, als <rs type="pers" ana="n_62599" ref="#fk__p_43937">Mauthner</rs> das erste Feuilleton<lb/>
 schrieb. Aber am meisten mißbraucht er doch den Namen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62600" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs>. Alle Augenblicke, so oft er wieder ein <seg type="insult">Häuflein</seg><lb/>
hinsetzt, und er kann sich ja nicht beherrschen, ist wie ein Säugling<lb/>
, läßt einfach immer alles laufen, tut er, als würde ihn <rs type="pers" ana="n_62601" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer<lb/>
</rs>, wären sie Zeitgenossen gewesen, zweimal in der Woche<lb/>
zum Abendschoppen eingeladen haben; und gehört doch wenig<lb/>
Psychologie dazu und ist gar kein Wagnis, die Behauptung auf<lb/>
sein Gewissen zu nehmen, daß <rs type="pers" ana="n_62602" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> für <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_62603" ref="#fk__p_43937">Mauthner</rs></seg>,<lb/>
wenn er’s überhaupt so weit hätte kommen lassen, nur einen<lb/>
Fußtritt übrig gehabt hätte, ganz abgesehen davon, daß ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62604" ref="#fk__p_43937">Mauthner</rs> als Zeitgenosse <rs type="pers" ana="n_62605" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> dessen Genialität selbstverständlich<lb/>
 nicht erkannt hätte, <seg type="spc">so wenig er heute die Kräfte<lb/>
kennt</seg>, <seg type="spc">von deren Werken <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_62606" ref="#fk__p_43937">Mauthner</rs> der nächsten<lb/>
Generation</seg> schmarotzen werden</seg>. Was ist das doch für eine<lb/>
<seg type="insult">lächerliche Bagage</seg>, die sich mit <seg type="insult">Hausiererzudringlichkeit</seg> an Tote<lb/>
heranschnorrt, gegen welche entweder Neid und Haß und Empörung<lb/>
 oder Staunen und Bewunderung und Schweigen ihre einzig<lb/>
sinnvolle Reaktion wären. Und niemand nimmt sich der Toten an.<lb/>
Warum auch! Wo die Lebenden tot sind, haben auch die Toten,<lb/>
die lebendig sind, ihr Recht verloren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92122">
<space/>Im Anschluß an diese männlichen Worte verdient auch das<lb/>
Eingreifen des <rs type="pers" ana="n_62607" ref="#fk__p_40868"><abbr>Dr.</abbr> Dinter</rs> in <seg type="insult">das Mirakel-Geschäft der Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62608" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> und <rs type="pers" ana="n_62609" ref="#fk__p_47641">Vollmöller</rs></seg> beifällige Erwähnung, und die Reaktion<lb/>
der <seg type="insult">Berufskreise</seg>, die den Mann zuerst für wahnsinnig erklären,<lb/>
dann brotlos machen wollten, einen verachtungsvollen Fußtritt.<lb/>
<seg type="insult">Die Frömmigkeit im Verlagshandel und in der Theateragentur</seg><lb/>
nimmt immer mehr überhand. <seg type="insult">Die Ausbeutung des Falls <rs type="pers" ana="n_62610" ref="#fk__p_51186">Claudel</rs></seg>,<lb/>
<seg type="insult">der fromme Aufschlag der Augen und der Preise</seg>, <seg type="insult">das »<rs type="title">Näher zu<lb/>
dir mein Gott</rs>«</seg>, angestimmt von <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_62611" ref="#fk__p_43457">Blei</rs>, <rs type="pers" ana="n_62612" ref="#fk__p_49910">Brod</rs> und<lb/>
einem unbeschreiblichen Chorus von Sakraltinterln</seg>, <seg type="insult">all diese<lb/>
Zeichen und Wunder</seg> machen es notwendig, daß man <seg type="insult">den<lb/>
Kommis Gottes</seg> ehestens wieder dazu verhelfe, zu werden, was<lb/>
sie sind: <seg type="insult">die Kommis der Welt</seg>. Denn die Gefahr hat nur<lb/>
<seg type="spc">ein</seg> Gesicht zu haben und muß des Spiels mit den <seg type="insult">Larven</seg><lb/>
entwöhnt werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51186">
               <persName>Claudel, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1868-8-6</date>
                  <place>Villeneuve-sur-Fère, Aisne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-2-23</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6660</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51532">
               <persName>Plato</persName>
               <birth>
                  <date>427 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>347 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43937">
               <persName>Mauthner, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-11-22</date>
                  <place>Hořitz, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-6-29</date>
                  <place>Meersburg am Bodensee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3386</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43457">
               <persName>Blei, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-1-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-7-10</date>
                  <place>Westbury, NY</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Verwandtschaft zu Culmbacher-Dörmann</note>
               <note type="comment">Anna, Fanni, Karoline</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47641">
               <persName>Vollmoeller, Karl Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1878-5-7</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-18</date>
                  <place>Hollywood</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13014</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49910">
               <persName>Brod, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1884-5-27</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-12-20</date>
                  <place>Tel Aviv</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46766">
               <persName>Jatho, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1851-9-25</date>
                  <place>Kassel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </death>
               <occupation>Pfarrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54243">
               <persName>Traub, Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1869-1-11</date>
                  <place>Rielingshausen/Württemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-9-22</date>
                  <place>München-Solln</place>
               </death>
               <occupation>Pfarrer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3900</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59264">
               <persName>Johannes </persName>
               <occupation>Evangelist</occupation>
               <note type="comment">Lieblingsjünger</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54030">
               <persName>Haecker, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1879-06-04</date>
                  <place>Eberbach/Württ.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-04-09</date>
                  <place>Ustersbach/Augsburg</place>
               </death>
               <occupation>Kulturphilosoph</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38322</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46980">
               <persName>Müller, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1864-4-19</date>
                  <place>Riesa an der Elbe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-1-4</date>
                  <place>Elmau, Oberbayern</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3849</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40868">
               <persName>Dinter, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1876-06-27</date>
                  <place>Mühlhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-05-21</date>
                  <place>Offenburg/Baden</place>
               </death>
               <occupation>Botaniker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>