<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05638.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05637.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05639.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schlichte Worte, in: Fackel Heft 13, Nr. 341, 1912, S. 21-23</title>
            <title type="iso-date">1912-01-27</title>
            <title type="id">tid_05638</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">341</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-341_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/341,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schlichte Worte</head>
            <p ana="pr74166">
<space/>Knapp vor dem Weltuntergang hat die <seg ana="Neue Freie Presse"/><lb/>
noch <seg type="insult">eine neue, glückliche Formel für das Wesen der Soireen</seg><lb/>
gefunden. Gesetzt wird die Tatsache, daß sich morgen die Tochter<lb/>
des deutschen Botschafters mit einem Legationsrat vermählen wird.<lb/>
Was tut sich da?<lb/>
</p>
            <p ana="pr74168">
<space/>Lange vor 9 Uhr fuhren Automobile und Equipagen vor<lb/>
dem Palais vor und hielten unter der Loggia. Damen in prächtigen<lb/>
 Roben, Herren in glänzenden Uniformen und im ordensgeschmückten<lb/>
</p>
            <p ana="pr74168">
 Frack stiegen aus und vor dem Gittertor der Einfriedung<lb/>
drängte sich trotz des kalten Winterabends schaulustiges Publikum. An<lb/>
der Dienerschaft in Galalivree vorbei bewegte sich der ununterbrochene<lb/>
Zug der Gäste in die Empfangssalons, in denen der Botschafter und<lb/>
seine Gemahlin die Honneurs machten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74170">
<space/>Das ist von schlichter Sachlichkeit und wirkt nach <seg type="insult">den<lb/>
impressionistischen Einbrüchen der letzten Jahrgänge</seg>, nach<lb/>
der Hinopferung des <seg type="insult">Besitzstandes der <seg type="ELIDASH">Hofnachrichten</seg> und Personalnachrichten</seg><lb/>
an eine <seg type="insult">Platte von Beobachtern</seg> wie eine <seg type="insult">Errungenschaft</seg>. Wenn<lb/>
uns der Fasching nichts weiter vorbehält als <seg type="insult">Damen in prächtigen<lb/>
Roben und Herren in glänzenden Uniformen,</seg> wollen wir das<lb/>
Leben noch eine Weile mitmachen. Siehe, da trat der <seg type="insult"><rs type="inst">Wiener<lb/>
Männergesangverein</rs></seg> an Botschafter Herrn <rs type="pers" ana="n_53120" ref="#fk__p_54743"><abbr>v.</abbr> Tschirschky</rs> mit dem<lb/>
Ersuchen heran, zur Feier des Abends mit einem heiteren Programm<lb/>
beitragen zu dürfen. »Herr <rs type="pers" ana="n_53121" ref="#fk__p_54743"><abbr>v.</abbr> Tschirschky</rs> hat gerne angenommen,<lb/>
und so war eine Elitesängerschar von etwa 50 Herren unter<lb/>
Führung des Obmannes <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Was geschah da?<lb/>
</p>
            <p ana="pr74172">
<space/>Die Konversation, die ungezwungen in den Salons schwirrte,<lb/>
wurde durch die Vorträge der Wiener Meistersänger angenehm unterbrochen<lb/>
<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nach dem gesanglichen Intermezzo wurde die Konversation<lb/>
wieder aufgenommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74174">
<space/>Und dann?<lb/>
</p>
            <p ana="pr74176">
<space/>Um die Teetischchen sammelten sich kleine Gesellschaften und<lb/>
bis nach Mitternacht ertönte Lachen und Plaudern in den Salons.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74178">
<space/>Hier wird nicht mehr geschildert, was einer beobachtet hat,<lb/>
sondern hier verrät einer, was er weiß. Die <rs type="paperRef" ana="werk_18591">Zeitung</rs> dient wieder<lb/>
dem Zweck. Wir wollen nicht, daß man uns etwas vormacht,<lb/>
sondern daß man uns informiert. Wie waren die Roben? Prächtig.<lb/>
Und die Uniformen? Glänzend. Und der Frack? Ordensgeschmückt.<lb/>
Der Winterabend hingegen? Oh, brr, man hätte keinen Hund <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Der <seg type="insult">Reporter</seg> beginnt wieder zu schwärmen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Maul halten, wie<lb/>
war der Abend, nun <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Kalt! Richtig. Das Publikum? Ja das<lb/>
ist nicht so einfach <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Kscht, wie war das Publikum? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Schaulustig. Gut, weiter. Die Konversation? Ungezwungen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Das ist <foreign xml:lang="de-loc">bisl</foreign> zu wenig. Was tat sie? Sie, sie schwirrte. Richtig.<lb/>
Aber was ertönte? Lachen und Plaudern. Gut, ab! Und daß mir<lb/>
keiner von euch wieder daherkommt und <foreign xml:lang="de-loc">eso</foreign> und <foreign xml:lang="de-loc">eso</foreign> sagt, weil<lb/>
er nicht weiß, ob er <foreign xml:lang="de-loc">eso</foreign> oder <foreign xml:lang="de-loc">eso</foreign> sagen soll, wo doch die Sache<lb/>
ganz einfach <foreign xml:lang="de-loc">eso</foreign> ist und nicht <foreign xml:lang="de-loc">eso</foreign>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54743">
               <persName>Tschirschky-Bögendorf, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1858-8-15</date>
                  <place>Hosterwitz/Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26229</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>