<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09922.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09921.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09923.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was Herr Castiglioni umsonst erhalten konnte, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 1-6</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09922</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was Herr Castiglioni umsonst erhalten konnte</head>
            <p ana="pr134794">
<space/>Wie erinnerlich, ist <rs type="pers" ana="n_82616" ref="#fk__p_39716">Camillo Castiglioni</rs> im Sommer vergangenen<lb/>
Jahres vom Präsidenten <rs type="pers" ana="n_82617" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> empfangen worden und auf Schloß<lb/>
Lana zu Gast gewesen. Einzelne tschechische Blätter hatten nun in<lb/>
den letzten Tagen im Zusammenhang mit den vielen Meldungen, die<lb/>
über <rs type="pers" ana="n_82618" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> kursierten, das Gerücht verzeichnet, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_82619" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs><lb/>
habe für die Vermittlung dieser Audienz mehrere<lb/>
Millionen bezahlt</seg>. Dem gegenüber veröffentlicht die Kanzlei<lb/>
des Präsidenten heute folgende <seg type="spc">Erklärung</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134796">
<space/>»Die Kanzlei des Präsidenten kann nicht jede Pressenachricht<lb/>
richtig stellen, die unsinnig ist oder bei der das Tendenziöse jedem<lb/>
Einsichtigen klar sein muß. <rs type="pers" ana="n_82620" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> wurde vom Präsidenten der<lb/>
Republik empfangen, <seg type="spc">ebenso wie</seg> eine Reihe <seg type="spc">anderer</seg> einheimischer<lb/>
 und ausländischer <seg type="insult"><seg type="spc">Volkswirtschaftler</seg></seg>. Wir müssen<lb/>
dafür dankbar sein, daß wir einen Präsidenten haben, der es versucht,<lb/>
sich auch durch persönliche Bekanntschaft mit <seg type="spc">Männern</seg>, <seg type="spc">die<lb/>
mächtig in die öffentlichen Angelegenheiten eingreifen<lb/>
</seg>, zu <seg type="spc">informieren</seg>. Das <seg type="spc">persönliche Kennenlernen<lb/>
</seg> dieser Menschen ist für die Politik von der größten<lb/>
Bedeutung. Die Mitteilung von dieser <seg type="spc">Audienz</seg> ist <seg type="spc">ebenso wie<lb/>
dies bei allen übrigen der Fall ist</seg>, am <date>18. Juli 1923</date><lb/>
amtlich der <seg type="spc">Presse</seg> zur Verfügung gestellt worden. Es bestand<lb/>
<seg type="spc">somit</seg> keine Absicht, <seg type="spc">irgend etwas zu verschweigen</seg>.<lb/>
Kein vernünftiger Mensch wird glauben, daß <rs type="pers" ana="n_82621" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> <seg type="spc">für<lb/>
etwas</seg>, <seg type="spc">das er umsonst erhalten konnte</seg>, Millionen<lb/>
bezahlt hätte. Damit fallen alle Gerüchte zusammen, die an das<lb/>
Zustandekommen dieser <seg type="spc">Audienz</seg> geknüpft worden sind.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr134799">
<space/>Gewiß hat es kein vernünftiger Mensch geglaubt<lb/>
und es liegt klarer Weise einer der tausend Fälle vor,<lb/>
in denen sich <seg type="insult">jene nachrevolutionäre Geistesverfassung<lb/>
des mitteleuropäischen Bürgertums</seg> zu erkennen gibt,<lb/>
die sich der während des Kriegs beobachteten würdig<lb/>
anreiht und die man wie diese mit Recht <seg type="insult">»Mentalität«</seg><lb/>
nennt. <seg type="insult">Jedes Spießerhirn</seg> lebte und lebt der durch keinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr134799">
noch so lückenlosen Gegenbeweis, durch keinen noch so<lb/>
eindeutigen moralischen Sachverhalt <FERR href="FK-26-676_n0041.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29417406" id="fk_04_ferr_29417406" emID="fk_04_em_29417409"><ERR fcorr="zur">zu</ERR></FERR> erschütternden<lb/>
Überzeugung, daß, wo der Kaiser sein Recht verloren<lb/>
hat, nichts ist als <seg type="insult">Korruption</seg>, daß der Zugang zu<lb/>
jeglicher Amtlichkeit der Republik ein Sperrgeld kostet,<lb/>
daß jede Regierungshandlung der neuen Macht ein<lb/>
Versuch ministerieller Bereicherung ist, daß dem <rs type="pers" ana="n_82622" ref="#fk__p_47621">Seitz</rs><lb/>
der Heinrichshof gehört und, wenn ein <rs type="pers" ana="n_82623" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82624" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> empfängt, daß da nicht das Problem der<lb/>
sittlichen Persönlichkeit im Zwange der Staatsinteressen<lb/>
gegeben sei, sondern die Wahrscheinlichkeit der staatlichen<lb/>
 oder gar der persönlichen Bestechung. Die<lb/>
unzähligen Versionen, die in solcher und ähnlicher<lb/>
Richtung seit den Umsturztagen verbreitet wurden,<lb/>
haben eine gesellschaftliche Atmosphäre geschaffen,<lb/>
in der es geradezu als ein Wunder erscheint, daß <seg type="insult">die<lb/>
giftigen Idioten</seg>, die aus <seg type="insult">ihrem ureigensten Gesinnungsdreck<lb/>
</seg> heraus <seg type="insult">die leibhaftige Niedertracht</seg> als das Opfer<lb/>
der Selbstlosigkeit produzierten, unerschlagen geblieben<lb/>
 sind. Zumal in Böhmen hat <seg type="insult">die knirschende<lb/>
Wut einer um die Privilegien ihrer Engherzigkeit<lb/>
gebrachten Kaste</seg> <seg type="insult">Exzesse der Verleumdung</seg> gezeitigt,<lb/>
welche nur dem Mitleid mit einer <seg type="insult">Geistigkeit</seg><lb/>
geringfügig erscheinen konnten, der eben noch die<lb/>
Beweggründe der eigenen Moral zu Erklärung weltgeschichtlichen<lb/>
 Umschwungs erreichbar sind. Daß<lb/>
ein Mann wie <rs type="pers" ana="n_82625" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> <FERR href="FK-26-676_n0041.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29417412" id="fk_04_ferr_29417412" emID="fk_04_em_29417414"><ERR fcorr="genötigt">genötig</ERR></FERR> ist, eine solche<lb/>
Erklärung zu erlassen, zeigt, <seg type="insult">welche gesellschaftliche<lb/>
Lumpengesinnung</seg> dort noch immer die Macht hat,<lb/>
<seg type="insult">den ihrer würdigen journalistischen Ausdruck</seg> zu<lb/>
finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134800">
<space/>Trotzdem muß gesagt werden, daß die<lb/>
Stilisierung dieser erklärenden Note nicht das Glück<lb/>
hat, auch dem Bedauern über die Tatsache der<lb/>
<seg type="insult">»Audienz« des Herrn <rs type="pers" ana="n_82626" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> entgegenzuwirken.<lb/>
Ohne Zweifel ist es Recht, Pflicht und vielleicht gar<lb/>
hübsch von einem großen Herrn, <seg type="insult">selbst den <rs type="pers" ana="n_82627" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg><lb/>
zu empfangen. Immerhin aber könnte sich die Reihe<lb/>
</p>
            <p ana="pr134800">
der einheimischen und ausländischen <seg type="insult">»Volkswirtschaftler<lb/>
«</seg> gegen die Komplettierung mit dem gleichen<lb/>
Rechte wehren, mit dem etwa Kriminalisten bestreiten<lb/>
würden, daß das berechtigte Interesse, <seg type="insult">einen großen<lb/>
Einbrecher</seg> kennen zu lernen, eine Anerkennung<lb/>
ihrer Wissenschaft bedeute. Wie doch wohl auch bei<lb/>
aller Möglichkeit, mit <seg type="insult">Haifischen</seg> Ressortfragen zu<lb/>
erörtern, die Auffassung nicht gut platzgreifen könnte,<lb/>
daß sie von der Marine seien. So mächtig sie in<lb/>
die öffentlichen Angelegenheiten eingreifen, so<lb/>
müßte doch die Ohnmacht des Staates, in ihre<lb/>
Angelegenheiten einzugreifen, nicht so sehr als Selbstverständlichkeit<lb/>
 wie als tragischer Umstand gefühlt<lb/>
werden und <seg type="insult">die Repräsentanten dieser Ohnmacht</seg><lb/>
weniger mit Respekt als mit Schauder erfüllen.<lb/>
Recht unglücklich ist die Folgerung, es habe keine<lb/>
Absicht bestanden, irgend etwas zu verschweigen,<lb/>
aus der Tatsache, daß die Mitteilung dieser Audienz<lb/>
»ebenso wie dies bei allen übrigen der Fall ist«,<lb/>
amtlich der Presse zur Verfügung gestellt wurde.<lb/>
Nicht die Audienz, sondern ihre Hintergründe wären<lb/>
verschwiegen worden, wenn es solche gegeben hätte,<lb/>
ja in diesem Falle hätte doch wohl gerade die<lb/>
Publizierung der Audienz eine Bedingung des<lb/>
Audienzwerbers gebildet. Keinesfalls könnte die<lb/>
Tatsache, daß aus dem Empfang kein Hehl gemacht<lb/>
wurde, einen Beweis für die Sauberkeit seines<lb/>
Zustandekommens abgeben. Auch <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82628" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg><lb/>
mag Wert darauf legen, den Präsidenten der tschechoslowakischen<lb/>
 Republik persönlich kennen zu lernen —<lb/>
er hätte aber viel weniger davon, wenn es nicht<lb/>
gemeldet würde. Nicht über alle Empfänge wird<lb/>
ohneweiters der Presse eine Mitteilung zur Verfügung<lb/>
gestellt und wenn, wie mir bekannt, die <rs type="inst">Präsidialkanzlei<lb/>
</rs> an einen Geladenen die Frage stellt, ob ihm<lb/>
die offizielle Bekanntmachung genehm sei oder nicht,<lb/>
so tut sie dies gewiß mehr mit Rücksicht auf die<lb/>
Eigenart des Besuchers als wegen des Bedenkens,<lb/>
</p>
            <p ana="pr134800">
daß dem Empfang ein unlauterer Beweggrund unterschoben<lb/>
 werden könnte. Wohl hätte die Audienz <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_82629" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> <foreign xml:lang="la">ex officio</foreign> verschwiegen werden sollen,<lb/>
weil sie als solche ja bedenklich genug ist. Aber die<lb/>
Frage nach seinen Wünschen betreffs der Publizierung,<lb/>
die an ihn wohl nicht gestellt wurde, hätte er<lb/>
sicherlich nicht ablehnend beantwortet, und wäre<lb/>
die Publizierung in jenem Moment nachträglicher<lb/>
Besinnung, da die vollbrachte Tat ein anderes Antlitz<lb/>
zeigt, unterblieben, der Besucher hätte nicht um<lb/>
Millionen, die man ihm geboten hätte, darauf verzichtet<lb/>
, für publizistischen Ersatz in weitestem<lb/>
Umfang zu sorgen. Allein selbst dieser Freimut, die<lb/>
Tatsache der Audienz zu bekennen, wäre kein Beweis<lb/>
gegen die Absicht gewesen, »irgend etwas zu verschweigen<lb/>
«, nämlich das, was jene entwertet hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134801">
<space/>Hingegen wäre ferner zu sagen, daß, so einleuchtend<lb/>
 der Schluß ist, einer werde doch nicht<lb/>
für etwas Millionen bezahlen, »das er umsonst<lb/>
erhalten konnte«, doch auch das Bedauern vorhanden<lb/>
 bleibt, daß er es umsonst erhalten konnte.<lb/>
Es wäre zum Beispiel gar nicht übel gewesen, den<lb/>
Dank für ein Erlebnis, das nebst dem ehrenhaften<lb/>
Informationsdrang des Staatsoberhauptes auch leider<lb/>
dem Ansehen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_82630" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> geholfen hat,<lb/>
vor aller sehenden Öffentlichkeit die tschechischen<lb/>
Kriegsblinden ernten zu lassen. Schließlich wäre aber<lb/>
noch auf eine Lücke der amtlichen Erklärung hinzuweisen<lb/>
, indem sie unerwähnt läßt, was eigentlich <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82631" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> vom Präsidenten <rs type="pers" ana="n_82632" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> umsonst erhalten<lb/>
hat, und hier wäre zu erinnern, daß ein persönliches<lb/>
Kennenlernen der <seg type="insult">Erscheinungen</seg>, die es in der<lb/>
heutigen Welt gibt, so nützlich und notwendig es dem<lb/>
Staatsmann erscheinen mag, doch nicht unbedingt zu<lb/>
einem »Lunch« ausarten muß und daß ein solcher<lb/>
keineswegs zu jenen Gaben gehört, welche <seg type="insult">mächtig<lb/>
in die öffentlichen Angelegenheiten eingreifende<lb/>
Männer</seg> umsonst erhalten können. Die Erklärung,<lb/>
</p>
            <p ana="pr134801">
die sich damit begnügt, eine »Audienz« zu rechtfertigen<lb/>
, verletzt die Pflichten einmal erwiesener<lb/>
Gastfreundschaft, indem sie sie vergessen machen<lb/>
will. Sie widerlegt <seg type="insult">die törichte Infamie</seg>, daß der<lb/>
Zutritt zu einer der wenigen sittlichen Gestalten der<lb/>
<seg type="ELIDASH">Kriegswelt</seg> und Nachkriegswelt zu erkaufen sei, sie<lb/>
beseitigt aber nicht das Unbehagen einer Vorstellung,<lb/>
daß ein solcher Mann, für dessen Gesundheit die<lb/>
Nation mit Recht besorgt ist, an einem Tisch mit<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_82633" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> zu Mittag gespeist hat. Die<lb/>
Umgebung des Präsidenten, die es unterlassen hatte,<lb/>
ihn, den das Streben ehrt, sich zu informieren, ihrerseits<lb/>
auch über die Grenze zu informieren, bis zu der die<lb/>
Befriedigung solchen Strebens noch möglich ist, sie hat<lb/>
es gleichermaßen unterlassen, den von ihr verschuldeten<lb/>
Mißgriff zu bekennen. Als mich die Nachricht von<lb/>
der Einladung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_82634" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> zum Lunch bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82635" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> zu einer Absage zwang, wiewohl ich mir<lb/>
doch des ehrenvollen Unterschieds bewußt war, daß es<lb/>
ihm genügt hatte, mich persönlich kennen zu lernen,<lb/>
und daß es in meinem Fall weder nötig würde,<lb/>
einen Lunch zu melden noch zu verschweigen, da<lb/>
wollte ich nicht den ehrwürdigen Mann, sondern <seg type="insult">ein<lb/>
republikanisches Zeremoniell</seg> treffen, das, wie in den<lb/>
tschechischen Belangen <seg type="insult">militärischer und jagdlicher<lb/>
Aufmachung</seg> mit dem Inhalt der Persönlichkeit<lb/>
unvereinbar, noch den Umriß der Staatsfigur verzerrt.<lb/>
Daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82636" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> etwas umsonst erhalten hat,<lb/>
konnte nur der böseste Wille bezweifeln. Aber der<lb/>
beste muß bedauern, daß er umsonst erhalten hat,<lb/>
was er mit Millionen hätte bezahlen müssen, und<lb/>
daß er erhalten konnte, was nicht mit Millionen zu<lb/>
bezahlen war.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53883">
               <persName>Masaryk, Thomas Garrigue</persName>
               <birth>
                  <date>1850-03-07</date>
                  <place>Göding/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-09-14</date>
                  <place>Schloß Lana/Prag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47621">
               <persName>Seitz, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">05.03.1919 bis 16.12.1920 Präs. der Nationalversammlg., Staatsoberhaupt</note>
               <note type="comment">ab 01. 10. 1920 interimistischer Bundespräsident</note>
               <note type="comment">Nov. 1923 bis Feber 1934 Wr. Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12766</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>