<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08972.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08971.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08973.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Komma, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 13-16</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08972</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Komma</head>
            <p ana="pr119570">
ist unbeträchtlich genug, um die Nichtigkeit und die Wichtigkeit<lb/>
solcher Debatte anschaulich zu machen. Ihre Wichtigkeit wird<lb/>
im Gebiet jener handgreiflich logischen Verschiebung vorweg<lb/>
einleuchten, von der man schon in der Schule an dem Beispiel<lb/>
eines Orakelspruchs gelernt hat, wie sie die Tatsachenwelt zu<lb/>
bewegen vermag. Daß nach einem falschen Komma im <rs type="title">Strafgesetz<lb/>
</rs> Fehlurteile möglich sind, davon will man auch schon gehört<lb/>
haben. Schwieriger und ein stilproblematischer Grenzfall ist das<lb/>
folgende: Die <seg ana="Neue Freie Presse"/> hatte, pietätloser gegen <seg type="insult">ihren<lb/>
Vater</seg>, als ich gegen <rs type="pers" ana="n_73534" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>, von meinem Prozeß um<lb/>
die <rs type="title">Grabrede</rs> Notiz genommen und geschrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119572">
<space/>Die Klage inkriminierte, daß in dem Artikel dem Kläger der<lb/>
Vorwurf gemacht worden sei, er habe den Reinertrag der in Broschürenform<lb/>
 herausgegebenen <rs type="title">Grabrede</rs>, die er bei Bestattung des Dichters<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73535" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> gehalten habe, <seg type="spc">entgegen seiner Ankündigung</seg><lb/>
nicht wohltätigem Zwecke zugeführt, sondern für sich verwendet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119574">
Ich berichtigte und schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119576">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wahr ist vielmehr, daß ein derartiger Vorwurf einer falschen<lb/>
Ankündigung und somit einer betrügerischen Handlung nicht erhoben<lb/>
und nicht inkriminiert wurde. Wahr ist, daß der Angeklagte nur behauptet<lb/>
 hat, der Kläger habe die <rs type="title">Grabrede</rs> verkauft und unter Verschweigung<lb/>
 der dem Angeklagten bekannten Tatsache, daß <rs type="pers" ana="n_73536" ref="#fk__p_51379">Peter<lb/>
Altenberg</rs> Hungers gestorben sei, aus der Pietät Gewinn gezogen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119578">
<space/>Die <rs type="paper" ana="werk_22872">Zeitung</rs> hatte somit aus einer Ehrenbeleidigung eine<lb/>
<seg type="insult">Verleumdung</seg> gemacht, die ich von staatswegen hätte verfolgen<lb/>
lassen können und die natürlich durch keine Ehrenerklärung<lb/>
aus der Welt geschafft worden wäre. Denn im Fall der<lb/>
Beleidigung konnte der Angeklagte sagen, er sei schlecht<lb/>
informiert gewesen und jene Ankündigung, von der er nichts<lb/>
gewußt habe, habe ihn eines Besseren belehrt. Im Fall der<lb/>
Verleumdung aber hätte er die Absicht gehabt, eben jene<lb/>
Ankündigung als lügenhaft darzustellen. Indes, die Behauptung,<lb/>
daß eine <seg type="insult">Verleumdung</seg> gegen mich verübt worden sei — indem<lb/>
ich den Ertrag der Pietät nicht nur für mich verwendet, sondern<lb/>
dies auch »entgegen meiner Ankündigung« getan, also die<lb/>
Öffentlichkeit angelogen und die Vereine betrogen haben sollte —,<lb/>
war keineswegs auf eine falsche oder ungenaue Information<lb/>
</p>
            <p ana="pr119578">
über den Prozeßinhalt, vielmehr nur auf stilistisches Unvermögen<lb/>
zurückzuführen. Der Berichterstatter wollte das Moment der<lb/>
Ankündigung, der entgegen ich gehandelt haben soll,<lb/>
nicht dem Angeklagten zuschieben, also ihn zum Verleumder<lb/>
 machen, sondern es selbst vorbringen, also die<lb/>
Ehrenbeleidigung dem wahren Sachverhalt entgegenstellen.<lb/>
Er wollte nicht sagen, jener hätte behauptet, daß ich entgegen<lb/>
meiner Ankündigung gehandelt habe, sondern er wollte nur<lb/>
sagen, jener habe behauptet, daß ich so und so gehandelt habe,<lb/>
und daß diese Behauptung meiner Ankündigung entgegenstehe<lb/>
. Er hatte nicht das Talent, diese Darstellung in<lb/>
einem Satz zusammenzufassen. Hier nun wäre ein wenn auch<lb/>
unzulänglicher Behelf die Anbringung zweier Kommata gewesen,<lb/>
von denen das eine, vor »entgegen«, schon durch die Satzteilung<lb/>
gegeben ist und das zweite nach dem Wort »Ankündigung« zu<lb/>
stehen hätte. Zwar würde dies noch immer nicht deutlich genug<lb/>
die Materie des Vorwurfs von dem Inhalt des Berichts<lb/>
abgrenzen, ja unter Umständen, je nach der Einstellung des<lb/>
Lesers, sogar als Verstärkung des verleumderischen Moments<lb/>
wirken. Immerhin hätte eine Überlegung die Absicht des Berichterstatters<lb/>
, hier einschaltend selbst zu sprechen, hinreichend dargetan.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119579">
<space/>Eine rein künstlerische Entscheidung erfordert die Frage,<lb/>
ob die zwei einschaltenden Beistriche in der folgenden Stelle<lb/>
anzubringen seien:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119581">
<space/>Von den 5090 Exemplaren der Postkarte »<rs type="title">Volkshymne</rs>«, die<lb/>
wie es heißt anläßlich der Reise <rs type="pers" ana="n_73537" ref="#fk__p_47385">Karls</rs> wieder mehr verlangt wurde <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr119583">
Läge wirklich die Absicht vor, eine Information zu verzeichnen<lb/>
, so wäre »wie es heißt« einzuschalten gewesen. Dieser<lb/>
Nebensatz hat aber hier nur die Beiläufigkeit einer adverbialen<lb/>
Bestimmung, wie etwa »angeblich«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119584">
<space/>In <seg ana="Nr. 544/545 (»Die Welt ohne Blatt«) wird auf S. 3, Z. 16&#10;v. u."/>, durch das Fehlen eines Kommas eine Lockerung des Satzgefüges<lb/>
 bewirkt, die nach allen Richtungen hin eine Gedankenverschiebung<lb/>
 zu falschen Zielen anbahnt. Es wird von der<lb/>
Papierdrosselung gesprochen und davon, daß die Angelegenheiten<lb/>
meines Worts und meiner Wirkung auch ohne die Unterstützung<lb/>
der <seg type="insult">Presse</seg>, die sich anmaßt, öffentliche Interessen zu befriedigen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119584">
ihre Geltung erlangt haben und sie ohne jede Rücksicht darauf,<lb/>
ob die Zeitungen mehr Papier oder weniger bekommen, auch<lb/>
behaupten werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119586">
<space/>Ja, ich möchte so unbescheiden sein zu sagen, daß gerade<lb/>
diese Interessen, und ihre Befriedigung vor der breitesten Öffentlichkeit,<lb/>
ein Beispiel für <seg type="insult">die vollkommene Überflüssigkeit der Presse</seg>, selbst<lb/>
in ihrem reduziertesten Umfang darstellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119588">
<space/>Hier fehlt nach »Umfang« ein Komma. Die Fülle dieser<lb/>
Zeichen hätte vielleicht empfohlen, »selbst in ihrem reduziertesten<lb/>
Umfang« zwischen Gedankenstrichen zu halten oder die<lb/>
Beistriche vor »und« und nach »Öffentlichkeit« trotz dem<lb/>
Verlust dieser Nuance der Steigerung wegzulassen, um den<lb/>
Objektcharakter von »ein Beispiel« zu sichern. Nun wird dieses<lb/>
zunächst als Apposition gelesen, als ein Nominativ, gleichgeordnet<lb/>
dem Subjekt »Interessen«, was ja dem äußern Sinn leider nicht zuwider<lb/>
ist, aber freilich das Verbum »darstellen« sinnlos, weil objektlos<lb/>
macht. Nach »Umfang« gehört aber schon aus dem Grund ein<lb/>
Teilungszeichen, weil der mit »selbst« eingeleitete Satzteil zu<lb/>
»Presse« gehört, auf die sich »ihrem« bezieht. Jetzt bezieht es sich<lb/>
auf »Interessen«, was leider wieder einen Sinn, wenn auch einen<lb/>
falschen, ergibt. Es ist vom reduziertesten Umfang der Presse<lb/>
die Rede, der noch überflüssig sei, wenn es die Förderung<lb/>
meiner Sache gilt, und nicht davon, daß diese Interessen<lb/>
selbst in ihrem reduziertesten Umfang ein Beispiel für <seg type="insult">die<lb/>
Überflüssigkeit der Presse</seg> darstellen, wiewohl dies gewiß nicht unrichtig<lb/>
 ist. Durch das Fehlen des Beistrichs oder eines analogen<lb/>
Zeichens wird also bewirkt, daß die Interessen ein Beispiel nicht<lb/>
darstellen, sondern ein Beispiel sind, und zwar in <seg type="spc">ihrem</seg> reduziertesten<lb/>
 Umfang, anstatt in dem der Presse. — Wie man somit sieht,<lb/>
gehört dieses Beispiel zu jenen Interessen, bei denen der Leser die<lb/>
vollkommene Überflüssigkeit am liebsten auf sie selbst beziehen<lb/>
wird. Denn hier erscheint bloß ein künstlerisches Gut und kein<lb/>
edlerer Teil verletzt. Zum Glück hängt aber die Entscheidung über<lb/>
die Wichtigkeit solcher Interessen mehr vom Schreiber ab. Bedroht<lb/>
hier das fehlende Komma den Satz nur im sprachlogischen<lb/>
Zusammenhang, so kann die Frage selbst, ob es anzubringen sei,<lb/>
sehr wohl einer rein künstlerischen Erwägung entspringen und<lb/>
zumal könnte der geringfügige Unterschied zwischen einem Komma<lb/>
</p>
            <p ana="pr119588">
und einem Strichpunkt Spielraum für mehr Zweifel haben, als<lb/>
einen durchschnittlichen Romanschriftsteller in einem Kapitel<lb/>
zu beschleichen pflegen. Doch gilt ja, wer sich beim Schreiben<lb/>
Gedanken macht, für einen <seg type="insult">Pedanten</seg>, denn der Autor hat es<lb/>
mit dem Praetor gemeinsam, daß er <foreign xml:lang="la">minima non curat</foreign>, sondern<lb/>
diese dem Drucker überläßt, und die Hauptsache ist auch in der Kunst,<lb/>
daß man gesund ist und vor allem keine Kopfschmerzen hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>