<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04922.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04921.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04923.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Genreszene), in: Fackel Heft 11, Nr. 285, 1909, S. 39-40</title>
            <title type="iso-date">1909-07-27</title>
            <title type="id">tid_04922</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">285</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-285_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/285,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Genreszene)</head>
            <p ana="pr61293">
<space/>Oder sollte ein Tiroler doch zur Ringstraße passen?<lb/>
In Wien sind ja noch <seg type="insult">Genreszenen</seg>, wie diese möglich: Ein<lb/>
Blinder und ein Lahmer betteln an der Straßenecke. Ein Passant<lb/>
wirft dem Blinden einen Heller in den Hut. Da reißt der Blinde<lb/>
die Augen auf: »Was, nur an Heller?«, und beschimpft den Wohltäter<lb/>
. Dieser holt einen Wachmann, was die Bettler veranlaßt, die<lb/>
Flucht zu ergreifen, bei der der Lahme, um besser vorwärts zu<lb/>
kommen, die Krücke unter den Arm nimmt. Bei uns geschehen<lb/>
also noch die Witze aus den ‚<rs type="magazine" ana="werk_16903">Fliegenden Blättern</rs>‘. Ebenso veraltet<lb/>
 wie der Humor der Begebenheit ist aber auch ihr <seg type="insult">sittlicher<lb/>
Ernst</seg>. Das Paar wurde verhaftet und abgestraft. Dem Herrn, der<lb/>
die Verhaftung herbeiführte, ist nichts passiert. Um eines Hellers<lb/>
wert zu sein, muß einer den Wahrheitsbeweis der Blindheit oder<lb/>
Lahmheit erbringen. Der <seg type="insult">Menschenfreund</seg> ist entsetzt, wenn sich<lb/>
herausstellt, daß die Gebrechen gar nicht vorhanden sind, die sein<lb/>
Mitleid erregt haben. Er ist um einen Heller betrogen, aber sein<lb/>
<seg type="insult">sittliches Empfinden</seg> begnügt sich nicht mit der Schadensgutmachung<lb/>
, sondern ist erst beruhigt, wenn der <seg type="insult">Unwürdige</seg> auf<lb/>
der Stelle zum Krüppel wird. Da dies nicht zu erreichen ist, ruft<lb/>
man wenigstens den Wachmann. Der Berliner — ausgenommen etwa<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45311" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, der <seg type="insult">das erweislich Wahre</seg> propagiert — würde an einem<lb/>
<seg type="insult">Surrogatkrüppel</seg> nicht Anstoß nehmen und entweder die Findigkeit<lb/>
 belohnen oder sein Mitleid jener Not zuwenden, die zu solchen<lb/>
 Mitteln der Verstellung greifen muß. <seg type="insult">Das goldene Wiener<lb/>
Herz</seg>, das selbst die Punze der Echtheit trägt, läßt sich nicht<lb/>
täuschen. Darum erlebt es Abenteuer, die in Scherz und Ernst<lb/>
der <seg type="insult">Fibelanekdotik</seg> entstammen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>