<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06105.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06104.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06106.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die Grazer Presse), in: Fackel Heft 14, Nr. 368, 1913, S. 26-31</title>
            <title type="iso-date">1913-02-01</title>
            <title type="id">tid_06105</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">368</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-368_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/368,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die Grazer Presse)</head>
            <p ana="pr82242">
<space/>Es ging, ohne daß es die Presse anzeigte. Doch, eine<lb/>
Vornotiz brachte die ‚<rs type="paper" ana="werk_19231">Tagespost</rs>‘, jenes Blatt, dessen <seg type="insult">höflicher<lb/>
Chefredakteur</seg> im <date>Vorjahr</date> durch <seg type="insult">ein so nettes Feuilleton</seg> sich bei<lb/>
der Wiener Presse und durch zwei Visitkarten bei mir empfehlen<lb/>
wollte. Da ihm beides mißriet, vollzog sich <seg type="insult">jener spaßige<lb/>
Umschwung der Grazer öffentlichen Meinung</seg>, die über meine zweite<lb/>
Vorlesung akkurat das Gegenteil von dem meinte, was sie über<lb/>
</p>
            <p ana="pr82242">
die erste gemeint hatte. Der Fall, der beweisen sollte, daß die<lb/>
Provinz mit kleinen Mitteln annähernd so schäbig sein könne wie<lb/>
die Großstadt, ist in <rs type="selfRef" ana="werk_19232"><abbr>Nr.</abbr> 345/46</rs> kulturgeschichtlich verbucht. Die<lb/>
Windungen <seg type="insult">eines verlegenen Geschäftsfreundes der Wiener Presse</seg><lb/>
sind dort nachgezeichnet, der gegen sie einst meine Hilfe angerufen<lb/>
hatte, hierauf mein Werk herabsetzte, um hinterdrein es für seine<lb/>
Feuilletons zu benützen, und dort sind auch die Folgen meiner<lb/>
persönlichen Unliebenswürdigkeit besprochen. Denn ich hatte, was<lb/>
man beim zweitenmal über mich schrieb, mir selbst zuzuschreiben<lb/>
. Nicht nur, daß mir die Visitkarte, auf der also der<lb/>
Name <seg type="insult">eines gewissen <rs type="pers" ana="n_57637" ref="#fk__p_42799">Deczey</rs></seg> stand, wieder abverlangt wurde,<lb/>
weil ich nicht würdig war, sie zu behalten, wenn ich<lb/>
so unfreundlich war, einen Mann, der über mich geschrieben<lb/>
hatte, nicht mit mir sprechen zu lassen: auch die freundliche<lb/>
 Meinung, die sich in Graz über mich nach der ersten<lb/>
Vorlesung gebildet hatte, wurde nach der zweiten zurückgezogen.<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_19233">Das liberale Blatt</rs> verfiel aus Zweideutigkeit in Zurückhaltung.<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_19234">Das deutschvolkliche</rs>, das seine Begeisterung aus einem Prospekt<lb/>
abgeschrieben und über den Vortrag der »<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>« einen<lb/>
Satz, der dem Buche galt (»sie enthält Satiren <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«), gedruckt hatte, kehrte<lb/>
zur <seg type="insult">analphabetischen Selbständigkeit</seg> zurück und ward unwirsch.<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_19235">Das christlichsoziale</rs> aber schlug <seg type="insult">jenen herzigen Purzelbaum</seg>,<lb/>
durch den ich, am <date>20. Februar</date> noch ein Heros, am <date>6. März</date> ein<lb/>
<seg type="insult">Haderlump</seg> war. Gründe genug, um eine dritte Grazer Vorlesung<lb/>
in Abwesenheit <seg type="insult">dieser Burschen</seg> zu veranstalten, nämlich <seg type="insult">des<lb/>
Juden und der Christen</seg>, die sich auf den Wink des <seg type="insult">Juden</seg> in<lb/>
<seg type="insult">Juden</seg> verwandelt hatten. Ich schloß damals:<lb/>
</p>
            <p ana="pr82244">
<space/>Es ist eine mißliche Sache, daß Leute, die man gern für<lb/>
die Erfüllung der Pflicht, das Publikum zu benachrichtigen, mit Freikarten<lb/>
entlohnt, hiedurch übermütig gemacht, sich das Recht herausnehmen, ungefragt<lb/>
 ihre Meinung abzugeben. Des Beweises, daß <seg type="insult">Presse</seg> etwas ist, was<lb/>
nicht saalrein ist, hätte es natürlich nicht erst bedurft. Finde ich in der<lb/>
Provinz Veranstalter, die es mit ihren sonstigen Interessen vereinen<lb/>
können, die Presse nicht einzuladen, so werde ich’s künftig wie in<lb/>
Wien machen. Man weiß ja nicht, wer einem zuhört. Aber ich glaube<lb/>
nicht, daß der Erfolg meiner Vorlesungen dadurch gefährdet sein kann,<lb/>
daß <seg type="insult">Leute mit ausgesprochen schlechten Umgangsformen</seg> ihnen nicht<lb/>
beiwohnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82246">
<space/>Ein Veranstalter jener guten Art ließ sich finden, und es<lb/>
verstand sich also von selbst, daß man die Grazer Presse der Pflicht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr82246">
das Publikum zu benachrichtigen, diesmal enthob. Man war auf<lb/>
Plakate angewiesen, und diese Plakate hätten keinen andern Text<lb/>
enthalten als den der Ankündigung, wenn nicht die Grazer Presse<lb/>
ein Übriges getan hätte. In <rs type="selfRef" ana="werk_19236"><abbr>Nr.</abbr> 363/64/65</rs> war darüber etwas zu<lb/>
lesen. Es wurde dort behauptet, daß die Grazer Tagespresse den<lb/>
Versuch mache, die Vorlesung zu hintertreiben. Dieselbe Behauptung<lb/>
war dann auf den Plakaten zu lesen. Hier hieß es, es sei die<lb/>
einzige Ankündigung »der Vorlesung <rs type="pers" ana="n_57638" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, welche <seg type="insult">die Grazer<lb/>
Tagespresse aller Parteien</seg> zu hintertreiben versucht und die <seg type="spc">dennoch</seg><lb/>
Sonntag den <date>12. Januar</date> <abbr>etc.</abbr> stattfindet«. Das war offenbar ungerecht.<lb/>
<seg type="insult">Der Herr mit dem andauernd roten Kopf</seg> (auch wenn von mir<lb/>
nicht die Rede ist) ließ denn auch sogleich in der <seg ana="‚Tagespost‘"/><lb/>
eine Anzeige der am <date>12. Jänner</date> angesetzten Vorlesung<lb/>
erscheinen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr82248">
<space/><rs type="pers" ana="n_57639" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> veranstaltet hier am <date>13. Jänner</date> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr82250">
<space/>Das geschah ganz freiwillig. Der <date>13.</date> ist wohl keine Irreführung,<lb/>
aber auch kein Druckfehler; vielleicht ein Schreibfehler. <seg type="insult">Die Grazer<lb/>
Feder</seg> weicht gern dem <date>12. Jänner</date> aus, diesem Unglücksdatum.<lb/>
Und für den <date>13.</date> war ja auch etwas geplant. Es liegt eine begreifliche<lb/>
Verwechslung vor. Für den <date>13. Jänner</date> war nämlich ein Protest des<lb/>
<rs type="inst">Journalistenvereins</rs> angesagt, des <rs type="inst">Grazer Journalistenvereins</rs>, der sich<lb/>
mit Recht <rs type="inst"><seg type="insult">Concordia</seg></rs> nennt. Am Morgen nach der Vorlesung<lb/>
(<abbr>bezw.</abbr> am Nachmittag jenes Montag) erschien in den Grazer<lb/>
Blättern in Form eines Referates die folgende Erklärung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr82252">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Vorlesung <rs type="pers" ana="n_57640" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>).</seg> Durch die Vermittlung eines hiesigen<lb/>
Buchhändlers hat Herr <rs type="pers" ana="n_57641" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> Plakate anschlagen lassen, auf denen es<lb/>
hieß, <seg type="insult">die <seg type="spc">Grazer Tagespresse</seg> aller Parteien</seg> habe versucht, seine gestern<lb/>
gehaltene Vorlesung zu hintertreiben. Wir haben Erhebungen eingeleitet<lb/>
und sind jetzt im Einvernehmen mit den Redaktionen der ‚<rs type="magazine" ana="werk_19238">Grazer<lb/>
Montagszeitung</rs>‘, des ‚<rs type="paper" ana="werk_19239">Grazer Tagblatt</rs>‘, der ‚<rs type="paper" ana="werk_19240">Tagespost</rs>‘ und des<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_19241">Grazer Volksblatt</rs>‘ in der Lage zu versichern, daß die Behauptung des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_57642" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> der Wahrheit <seg type="spc">nicht</seg> entspricht und daß keine der oben<lb/>
genannten Zeitungen, die alle der hiesigen Tagespresse angehören, auch<lb/>
nur den leisesten Versuch gemacht oder auch nur im entferntesten<lb/>
daran gedacht hat, die Vorlesung zu hintertreiben. Die von Herrn <rs type="pers" ana="n_57643" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
öffentlich aufgestellte Behauptung qualifiziert sich demnach als eine —<lb/>
<seg type="insult">neuartige Reklame</seg>, die als solche immerhin gelten mag. <seg type="spc">Der Ausschuß<lb/>
des <rs type="inst">deutschen Journalistenvereines</rs></seg> »<rs type="inst"><seg type="spc">Concordia</seg></rs>« <seg type="spc">in Graz</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82254">
<space/>Diese Erklärung ist keineswegs durch die Tatsachen zu entkräften<lb/>
. Daß das Plakat an vielen Orten zerrissen und eine lebhafte<lb/>
</p>
            <p ana="pr82254">
Agitation gegen die Vorlesung entfaltet wurde, das mögen <seg type="insult">die<lb/>
Verehrer der Grazer Tagespresse</seg> zu verantworten haben. Es gibt<lb/>
in Graz außer Pensionisten eben auch <seg type="insult">Heißsporne</seg>, die oft<lb/>
des Guten zu viel tun. Aber mit diesen Dingen hat keine der<lb/>
dem <rs type="inst">Grazer Journalistenverein</rs> angehörenden Redaktionen zu<lb/>
schaffen, von deren reservierter Haltung man schwerlich auch nur<lb/>
auf den Wunsch wird schließen können, daß die dritte Vorlesung<lb/>
unterbleibe. Auch das Benehmen dieser Redaktionen nach der zweiten<lb/>
Vorlesung verrät keineswegs die Neigung, sagen wir bei der Alternative<lb/>
, ob eine dritte Vorstellung stattfinden solle oder nicht, sich im<lb/>
negativen Sinne zu entscheiden. Sie haben eben von ihrem <seg type="insult">Recht<lb/>
der freien Meinungsänderung</seg> Gebrauch gemacht, und nicht einmal<lb/>
die Fußtritte, die sie dafür empfangen hatten, können auch nur<lb/>
im Entferntesten dem Verdacht zuhilfekommen, daß, sagen wir,<lb/>
eine etwa vorhandene Verstimmung dem etwa gefühlten Wunsch,<lb/>
eine dritte Vorlesung nicht stattfinden zu sehen, praktischen Ausdruck<lb/>
 verliehen hätte. Auch hat man noch nie gehört, daß die<lb/>
Presse <seg type="insult">solcher Wünsche</seg> und <seg type="insult">solcher Praxis</seg> überhaupt fähig sei.<lb/>
Auch ist <seg type="insult">der vorbildlichen <rs type="inst">Wiener Concordia</rs></seg> nie ein Zusammenhang<lb/>
 mit der Weigerung eines Wiener Saalbesitzers nachgewiesen<lb/>
worden. Auch kann man nicht sagen, daß eine solche Weigerung<lb/>
abhängiger Institute gerade dort ein Werk der Presse sei, wo sie<lb/>
nicht ausdrücklich anbefohlen wurde, sondern in stummer Verständigung<lb/>
 erfolgt ist, und daß eine <seg type="insult">Erpressung</seg>, die in der Luft<lb/>
liegt, ansteckender und gefährlicher sei als die Drohung, die von<lb/>
Person zu Person, also kontagiös vermittelt wird. Auch kann<lb/>
man nie wissen, ob die Furcht vor der Presse den Leuten nicht<lb/>
manchmal Possen spielt und ihnen Aufträge und Winke einbildet, von<lb/>
denen die Presse nichts wissen will, nachdem sie schon befolgt sind, und<lb/>
ob diese Leute nicht noch extra riskieren, sich unbeliebt zu machen,<lb/>
wie die Mörder bei <rs type="pers" ana="n_57644" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, die von der Undankbarkeit der<lb/>
Könige ein Lied zu singen wissen. Nur darin unterscheiden sich die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57645" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen Könige</rs> von <seg type="insult">den Mitgliedern der <rs type="inst">Grazer Concordia</rs></seg>,<lb/>
daß sie wenigstens die Umgebrachten nicht Lügen strafen, wenn diese<lb/>
behaupten, daß sie tot seien. Sagen wir, um es für Graz schmackhaft<lb/>
zu machen, in den dauernden Ruhestand versetzt. Nun, ganz tot<lb/>
war ich selbst in Graz nicht, und da die <rs type="inst">Grazer Concordia</rs> gleich<lb/>
<seg type="insult">der vorbildlichen Wiener Namensschwester</seg> keine Begräbnisanstalt<lb/>
</p>
            <p ana="pr82254">
ist, so war auch durch die <seg type="insult">posthume Erklärung</seg>, die sie statt jeder<lb/>
besonderen Anzeige über meine Vorlesung brachte, diese nicht<lb/>
mehr aus der Welt zu schaffen. Leicht ist das Leben in Graz ja<lb/>
nicht, und wenn man dort auch weiß, daß die <rs type="inst">Concordia</rs> keine<lb/>
Begräbnisanstalt ist, so glaubt man dort doch vielfach, daß die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_19242">Fackel</rs> das <seg type="insult">Organ für Leichenverbrennung</seg> ist, und dieses Mißverständnis<lb/>
 dürfte auch etwas zur Verschärfung der Konfliktstimmung<lb/>
beigetragen haben. Auch ist es sehr schwer, als einzelner gegen<lb/>
<seg type="insult">zwölf aus der Steiermark</seg> aufzukommen. Gegen diese mannigfachen<lb/>
Schwierigkeiten, denen man in Graz ausgesetzt ist, gegen<lb/>
Undeutlichkeiten und Erklärungen, gewährt höchstens eine deutliche<lb/>
Gegenerklärung Schutz, und sie lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr82256">
Graz, <date>23. Jänner 1913</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82257">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_57646" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr82258">
<space/>In Bezug auf die Versuche der Grazer Tagespresse, Ihre Grazer<lb/>
Vorlesung vom <date>12. Jänner</date> zu hintertreiben, erlaube ich mir, Ihnen die<lb/>
folgende Mitteilung zu Ihrer beliebigen Verwendung zur Verfügung<lb/>
zu stellen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr82259">
<space/>Da ich von Ihnen beauftragt war, für die Vorlesung die nötigen<lb/>
Vorbereitungen zu treffen, so wendete ich mich wegen des Vorverkaufes<lb/>
der Eintrittskarten am <date>15. November 1912</date> an die mit der hiesigen <rs type="inst">Buchhandlung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_5062" key="#fk__p_58557">Max Pock</rs></rs> verbundene Konzertdirektion und wurde mit meinem<lb/>
Anliegen vom Personal an den Chef der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_5063" key="#fk__p_58557">Max Pock</rs></rs> verwiesen.<lb/>
Ich teilte ihm mit, daß Herr <rs type="pers" ana="n_57647" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_19243">Fackel</rs>‘ in<lb/>
Wien, gesonnen sei, am <date>12. Jänner 1913</date> im <rs type="inst">Rittersaal</rs> eine Vorlesung<lb/>
zu halten, und fragte ihn, ob er den Vorverkauf der Eintrittskarten zu<lb/>
dieser Vorlesung übernehmen wolle. Der Chef der <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_5064" key="#fk__p_58557">Max Pock</rs></rs><lb/>
antwortete mir, er bedaure, meinen Wunsch nicht erfüllen zu können,<lb/>
»er habe von der Grazer Presse einen Wink bekommen, <rs type="pers" ana="n_57648" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dürfe<lb/>
nicht mehr nach Graz hereingelassen werden«, und da er wegen seiner<lb/>
Konzertveranstaltungen von der Grazer Tagespresse abhängig sei und<lb/>
sich mit ihr nicht verfeinden wolle, so sei er nicht in der Lage, für<lb/>
eine <rs type="pers" ana="n_57649" ref="#fk__p_47565">Kraus-Vorlesung</rs> den Kartenvorverkauf zu übernehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82260">
<space/>Für die Tatsache, daß diese Äußerung des Chefs der <rs type="inst">Firma<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_5065" key="#fk__p_58557">Max Pock</rs></rs> mir gegenüber gefallen ist, stehe ich in jeder Hinsicht ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82261">
<space/>In der Annahme, daß auch die beiden anderen Grazer Konzertbureaus<lb/>
 solche Winke bekommen haben dürften, verzichtete ich darauf,<lb/>
mich bei ihnen weiter um den Vorverkauf zu bemühen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82262">
<space/>Es wird für die Leser der ‚<rs type="self" ana="werk_19244">Fackel</rs>‘ nicht schwer sein, aus der<lb/>
Gegenüberstellung dieser meiner Erklärung und der Erklärung der<lb/>
<rs type="inst">Grazer »Concordia«</rs> vom <date>13. Jänner 1913</date> die entsprechenden Schlüsse<lb/>
zu ziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82263">
<rs type="pers" ana="n_57650" ref="#fk__p_38570"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>August Heinz Holter</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82265">
<space/>Was für Schlüsse? Das eine Kartenbureau leidet offenbar<lb/>
an Halluzinationen — ein Zustand, der freilich in Gegenden, wo<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg> herrscht, häufig beobachtet wird —; die beiden andern<lb/>
hätten vermutlich gesagt: »So spät <foreign xml:lang="de-loc">kommen S’</foreign>? <seg type="insult">Die Grazer<lb/>
Tagespresse aller Parteien</seg> hat uns <foreign xml:lang="de-loc">g’schafft</foreign>, den Kartenverkauf zur<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57651" ref="#fk__p_47565">Kraus-Vorlesung</rs> zu übernehmen, und jetzt waren wir schon blamiert,<lb/>
weil Sie nicht gekommen sind. Wir bringen keine Notiz mehr<lb/>
unter, wenn wir nicht die <rs type="pers" ana="n_57652" ref="#fk__p_47565">Kraus-Vorlesung</rs> machen, hat man<lb/>
uns <foreign xml:lang="de-loc">g’sagt</foreign>.« »Hat man <foreign xml:lang="de-loc">g’sagt</foreign>?« »Hat man <foreign xml:lang="de-loc">g’sagt</foreign>! Es is <seg type="insult">ein<lb/>
spezieller Herzenswunsch vom <rs type="pers" ana="n_57653" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs></seg>, der für den <rs type="pers" ana="n_57654" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
schwärmt, besonders für die Satiren über den Wiener Verkehr.<lb/>
Und dann freut er sich schon, das drittemal die Karte<lb/>
bei ihm abgeben zu können.« »Hat er <foreign xml:lang="de-loc">g’sagt</foreign>?« »Hat er<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">g’sagt</foreign>!« Und <seg type="spc">das</seg> hätte sich zur Not beweisen lassen. Der<lb/>
Beweis hingegen, daß <seg type="insult">die Grazer Tagespresse aller Parteien</seg> das<lb/>
Nichtstattfinden der Vorlesung dem Stattfinden vorgezogen hätte,<lb/>
wird sich durch alle Indizien und Gegenerklärungen nicht<lb/>
erbringen lassen. Nur einen Anhaltspunkt scheint es dafür zu<lb/>
geben: die Erklärung der <rs type="inst">Concordia</rs>. Die Erhebungen nämlich,<lb/>
die diese eingeleitet hat, haben volle vierzehn Tage gedauert und<lb/>
erst am Morgen nach der Vorlesung zu einem negativen Resultat<lb/>
geführt. Ein wahres Glück also, daß die Vorlesung am <date>12.</date> und nicht<lb/>
im Sinne der <rs type="paper" ana="werk_19245">Tagespost</rs> am <date>13.</date> stattfand: sonst wäre die Erklärung<lb/>
vor der Vorlesung erschienen. Die <rs type="inst">Concordia</rs> war empört über<lb/>
die Zumutung, die auf den Plakaten zu lesen war: die Ehre gebot<lb/>
ihr, die Erhebungen zu beschleunigen; die Vorsicht gebot ihr, sie<lb/>
nicht abzuschließen, bevor der Sachverhalt gründlich geprüft war.<lb/>
Zum Glück traf es sich so, daß der Abschluß der Erhebungen<lb/>
mit dem Ende der Vorlesung zusammenfiel. Denn wären die<lb/>
Erhebungen auch nur einen Tag vorher abgeschlossen gewesen,<lb/>
so hätte der Protest der <rs type="inst">Concordia</rs> auf die Vorlesung aufmerksam<lb/>
gemacht. Nämlich sie, sagen wir: hintertrieben. Und ehe sie das getan<lb/>
hätte — hat sie sich lieber die Zunge abgebissen. So daß ihr erst,<lb/>
als alles vorüber war, sagen wir wieder der Schnabel wuchs.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42799">
               <persName>Décsey, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-13</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Chefred. der "Grazer Tagespost" 1908, Red. des NWT 1921</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38570">
               <persName>Holter, August Heinz</persName>
               <birth>
                  <date>1878</date>
                  <place>Wels</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-10-14</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Zahnarzt</occupation>
               <note type="comment">Dr. August Heinz Holter, Graz</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>