<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08682.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08681.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08683.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zuschrift eines Lesers und Antwort), in: Fackel Heft 21, Nr. 521, 1920, S. 142-144</title>
            <title type="iso-date">1920-02-01</title>
            <title type="id">tid_08682</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">521</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-521_n0142.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/521,142</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zuschrift eines Lesers und Antwort)</head>
            <p ana="pr114704">
Zuschrift eines Lesers:<lb/>
</p>
            <p ana="pr114705">
Wien, <date>21. <abbr>Sept.</abbr> 1919</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114706">
An den Verlag »<rs type="self" ana="werk_21901">Die Fackel</rs>«, Wien III/2.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114707">
<space/>Die Empörung diktiert mir diesen Brief. Ich habe mich<lb/>
in den letzten Jahren an viele Dinge gewöhnen müssen und<lb/>
habe ertragen, was nicht zu ändern war. Daß mir die geistige<lb/>
Nahrung verteuert und schließlich unerreichbar gemacht wurde,<lb/>
brachte mich am meisten in Wallung und deckte mir viele<lb/>
Zusammenhänge auf, gegen die ich aber nicht ankämpfen<lb/>
konnte. Mein einziger Trost waren die <rs type="selfRef" ana="werk_21902">Fackelhefte</rs>, ein erschwinglicher<lb/>
 Genuß, der mir über <seg type="insult">die Niedertracht der Zeit</seg> hinweghalf.<lb/>
Auch den ersten Akt der Tragödie konnte ich mir zufällig noch<lb/>
kaufen. Aber unnennbarer Grimm faßte mich, als ich sah, daß<lb/>
ich auch davon werde lassen müssen. »<rs type="title">Weltgericht</rs>« 12 Mark<lb/>
und II. — V. Akt 24 Kronen, das ist der Höhepunkt! Ich weiß<lb/>
nicht, wieviel Millionen 12 Mark in deutschösterreichischer<lb/>
Währung ergeben, und es ist auch ganz gleichgültig, da ich<lb/>
weder das eine noch das andere Geld bezahlen kann. Daß aber<lb/>
ein Buch, in Wien im Verlag der »<rs type="self" ana="werk_21903">Fackel</rs>« erschienen, 24 Kronen<lb/>
kostet, ist eine <seg type="insult">Schande</seg>, die ich in alle Welt hinausschreien<lb/>
möchte. Der Verfasser weiß gewiß, daß der Großteil seiner<lb/>
Bewunderer arm ist und sich solche teure Bücher nicht leisten<lb/>
kann. Legt er Wert darauf, daß sein Werk bloß von <seg type="insult">wohlhabenden<lb/>
 Idioten und Bürgern mit Bauch und Bart</seg> gelesen<lb/>
wird, oder spricht er auch zur Jugend? Wie sollen »Junge leichter<lb/>
zu ihm finden«? Fühlt der Autor diesen Zwiespalt, dann<lb/>
lasse er den Druck einstellen und warte auf bessere Papierpreise.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114708">
<space/>Oder er danke als Mensch ab und stehe als <seg type="insult">Händler</seg><lb/>
vor mir, der seine Ware anbringen will, solange sie noch<lb/>
frisch ist. <rs type="pers" ana="n2_6422" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr114711">
Wien, <date>6. Oktober 1919</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114712">
Herrn — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr114713"><space/>Nicht der Ton Ihres Schreibens, dessen <seg type="insult">Unbesonnenheit</seg><lb/>
Sie eben noch davor bewahrt hat, den Vorwurf des <seg type="insult">Wuchers</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr114713">
auszusprechen, wohl aber die sachliche Unwissenheit im Verein<lb/>
mit dem offenbaren guten Glauben verdient die folgende aufklärende<lb/>
 Antwort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr114714">
<space/>Das Werk »<rs type="title">Weltgericht</rs>« ist nicht in unserem Verlage<lb/>
erschienen. Die »<rs type="self" ana="werk_21904">Fackel</rs>«, sowohl als periodische Folge, die Sie<lb/>
selbst einen »erschwinglichen Genuß« nennen, wie als die Sonderpublikation<lb/>
, deren Preis bei weit geringerer Auflage nur unbeträchtlich<lb/>
 höher ist, ist die weitaus billigste Druckschrift, die<lb/>
heute irgendwo in Europa erscheint. Die <seg type="insult">Zumutung</seg>, mit einer<lb/>
Publikation zu »warten«, bis die Herstellungspreise niedriger<lb/>
werden, sie also vermutlich nie mehr erscheinen zu lassen, läßt<lb/>
eine Erörterung nicht zu. Daß die Unzufriedenheit über die<lb/>
Verteuerung der Fleischpreise seit jeher eine gelindere war als<lb/>
über die eines Literaturwerkes, ist bekannt. Immerhin sollte die<lb/>
Möglichkeit, den Genuß eines solchen zugleich einer Mehrheit<lb/>
vermitteln zu können, selbst dann beruhigend einwirken, wenn<lb/>
der Verdacht zurecht bestünde, daß <seg type="insult">der Verschleißer der<lb/>
»geistigen Nahrung«</seg> gleich dem <seg type="insult">Lebensmittelwucherer</seg> den Notstand<lb/>
 zu seiner Bereicherung ausnützt. <seg type="insult">Eine derart absurde<lb/>
Vermutung</seg> haben Sie dem Verlag der <rs type="self" ana="werk_21905">Fackel</rs> gegenüber gewiß<lb/>
nicht im Sinne, wiewohl Sie »Empörung« und »unnennbarer<lb/>
Grimm« darüber erfassen, daß »der II. — V. Akt 24 Kronen<lb/>
kosten«. Diese zwei Hefte, die 516 Seiten und vier Beilagen<lb/>
enthalten, kosten in Wahrheit 20 Kronen. Die 20%ige Erhöhung<lb/>
— in Deutschland nur eine 10%ige —, die den Buchhändlern<lb/>
nach Korporationsbeschluß zu dem auf dem Titelblatt angegebenen<lb/>
Preise einer jeden Druckschrift, auch der <rs type="selfRef" ana="werk_21906">Fackelhefte</rs> beliebt,<lb/>
beklagen wir sehr, sind aber an ihr ebenso unschuldig wie<lb/>
unbeteiligt. Der Käufer kann sich gegen solche Teuerung durch<lb/>
einen direkten Bezug beim Verlag schützen. Der Verlag könnte<lb/>
sich gegen eine Ungebühr, wie sie Ihnen, namentlich am Schluß<lb/>
Ihres Schreibens, beliebt hat, solange sie nicht die Form einer<lb/>
konkreten Beschuldigung annimmt, höchstens durch Nichtbeachtung<lb/>
 schützen. Er hat es aber vorgezogen, Ihnen eine<lb/>
sachliche Belehrung zu erteilen, weil er eben die Jugend, der<lb/>
Sie sich zuzählen, als Milderungsgrund für Ihre Auslassung gelten<lb/>
lassen wollte. Wir sind überzeugt, daß Sie es nicht böse gemeint<lb/>
</p>
            <p ana="pr114714">
haben und demgemäß mit Dank für die empfangene Aufklärung<lb/>
sowohl Ihren Zorn wie den anmaßenden Ton seines<lb/>
Ausdrucks bereuen werden.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr114715">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_21907">Fackel</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>