<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08937.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08936.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08938.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mödling und Wien, in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 89-96</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08937</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0089.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,089</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mödling und Wien</head>
            <p ana="pr118867">
<space/><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73148" ref="#fk__p_38379">Anton Wildgans</rs>, der Autor einer Literatur</seg>, in der Privatempfindungen<lb/>
, die wenn man sie hat zu haben löblich ist, zu<lb/>
leicht faßlichem Ausdruck gebracht werden und der Begriff, den<lb/>
das Publikum von der Lyrik hat, in vorbildlicher Art erfüllt<lb/>
erscheint; der <seg type="insult">Typus</seg>, in dessen geistigem Umkreis sich in einer<lb/>
jeden Zweifel ausschließenden Weise <seg type="insult">das Schöne mit dem Guten</seg><lb/>
paart, ohne daß das Erlebnis mehr als Zustimmung bewirkte,<lb/>
und in dessen Wortschöpfung nichts prädestiniert ist als der<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_6716" ref="#fk__p_42332"><seg type="insult">Bauernfeldpreis</seg></rs>; <seg type="insult">der Vertreter einer Produktion</seg>, die in <seg type="insult">der<lb/>
soliden Darbietung dessen</seg>, was sich der Leser auch schon<lb/>
gedacht hat, weit kunstverderblicher wäre als <seg type="insult">das Treiben<lb/>
der <rs type="pers">Worthanswurste</rs></seg>, wenn dieses nicht doch gefährlicher wäre<lb/>
als die <seg type="insult">Gesinnung</seg>, die über die Form verfügt: ist <rs type="inst">Burgtheaterdirektor<lb/>
</rs> geworden. Denn daß der Krieg <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_73150" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> unter<lb/>
<seg type="insult">Aufopferung seiner dem Allmenschentum zugewandten Gefühle</seg><lb/>
und nach <seg type="insult">Einstellung des »sozialen Zugs«</seg> auf <seg type="insult">der vorrätigen<lb/>
 Höhe einer zum Weißbluten gerichteten Begeisterung</seg><lb/>
gefunden hatte, geniert die Republik umso weniger, als er ja dafür einer<lb/>
der ersten war, die dem <seg type="insult">Feinde</seg> die <seg type="insult">Bruderhand</seg> entgegengestreckt<lb/>
haben. Wenn es nicht so ganz gleichgiltig wäre, wer heute<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaterdirektor</rs> wird — ähnlich wie es in Zeiten schauspielerischen<lb/>
 Hochstandes gleichgiltig war, den ja selbst<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73151" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs> nicht herabdrücken konnte —, so wäre es schon ein<lb/>
Grund, sich zu schämen. Es genüge aber, die Haltung einer<lb/>
Presse zu würdigen, die wie in <seg type="insult">allen deutschösterreichischen<lb/>
Lagen und Belangen</seg> auch hier <seg type="insult">ihre Männer</seg> gestellt hat. Sie,<lb/>
die nicht ansteht, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_73152" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> zu bezeugen, daß er <seg type="insult">»mit<lb/>
einem erlesenen literarischen Gepäck« — also Reiselektüre</seg> — »in das<lb/>
Haus auf dem Franzensring einzieht« und daß »mit ihm ein<lb/>
starker Könner auf dem Fauteuil des <rs type="inst">Burgtheaterdirektors</rs> Platz<lb/>
nimmt«, macht in solchen Fällen einen Vorbehalt: »Ob sich<lb/>
dieses Können auch auf den praktischen Theaterbetrieb<lb/>
erstreckt, wird freilich erst zu erweisen sein.« Diese Wahrheit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118867">
die sicher weniger bestreitbar ist als jeder Satz, der je in einer<lb/>
Wiener Zeitung gedruckt war, war in allen zu finden, und <seg type="insult">ein<lb/>
arischer Kritiker</seg> hat ihr <seg type="insult">den in seiner Schlichtheit noch<lb/>
überzeugenderen Ausdruck</seg> gegeben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118869">
<space/>Ob er sich als Leiter des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> bewähren wird, das<lb/>
wird sich erst zeigen müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118871">
<space/>Wenn man sich fragte, wozu Gott die Druckerschwärze<lb/>
erschaffen hat, würde einen vollends der Anblick <seg type="insult">der folgenden<lb/>
Erklärung</seg>, zu der jener fortsetzte, mit Vertrauen in einen höheren<lb/>
Plan erfüllen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118873">
<space/>Wir haben nicht alles, was er uns als Dramatiker brachte,<lb/>
widerspruchslos hingenommen, sondern an seinen Werken oft scharfe<lb/>
Kritik geübt, werden ihm aber vollkommen unparteilich und unvoreingenommen<lb/>
 gegenübertreten und abwarten, was er uns <seg type="spc">zu sagen</seg>,<lb/>
und <seg type="spc">noch mehr</seg>, was er uns als Direktor an neuen Werken und<lb/>
durch Wiederaufbau des alten Spielplanes <seg type="spc">geben wird</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118875">
<space/>Es ist die Darbietung eines jener <seg type="insult">Sprudelgeister</seg>, von denen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73153" ref="#fk__p_45465">Hans Schließmann</rs>, dessen gesprochener Ingrimm lebendiger war<lb/>
als sein zeichnerischer Humor, zu versichern pflegte, daß ein<lb/>
Papagei ein <rs type="pers" ana="n_73154" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> daneben sei. Worin aber die <seg type="insult">Zeitungen aller<lb/>
Glaubensbekenntnisse</seg> einig waren, das war die entschiedene<lb/>
Anerkennung, daß <rs type="pers" ana="n_73155" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> in Mödling wohne und zwar in<lb/>
Zurückgezogenheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118877">
<space/>Er wohnte bisher in Mödling, das ist beinahe ein Charakterzug<lb/>
, jedenfalls ein Beweis, daß er sein Gesundheitskapital vor <seg type="insult">der<lb/>
nervenzerstörenden Hetzjagd der Großstadt</seg> zu schützen verstand.<lb/>
<seg type="spc">Also beruhigender Ausblick auch in dieser Richtung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118879">
<space/>Die Republik Österreich, die sichtlich bestrebt ist, auf<lb/>
ihre hervorragenderen Posten <rs type="pers" ana="n_73156" ref="#fk__p_39991"><seg type="insult">Cincinnatusse</seg></rs> frischweg von <seg type="insult">ihrer<lb/>
ländlichen Betätigung</seg> zu holen (wobei für <seg type="insult">Leser der <rs type="paper" ana="werk_22761">Reichspost</rs></seg><lb/>
ausdrücklich bemerkt sei, daß dieses Wort nicht <rs type="pers" ana="n_73157" ref="#fk__p_39991"><seg type="insult"><SPAN norm="Cincinnatus">Tschintschinnatus</SPAN></seg></rs><lb/>
ausgesprochen wird), scheint nach dieser Richtung mit <rs type="pers" ana="n_73158" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs><lb/>
einen Treffer gemacht zu haben, wiewohl man sich eigentlich<lb/>
wundern muß, daß sie nicht gleich auf <rs type="pers" ana="n_73159" ref="#fk__p_43584"><FERR id="ferr_27" fcorrID="fcorr_27" href="FK-23-568_n0042.xml" emID="em_27"><ERR fcorr="Csokor">Czokor</ERR></FERR></rs> gegriffen hat,<lb/>
der, gleichfalls Lyriker, noch weiter weg, nämlich in Sittendorf<lb/>
haust. Natürlich verhielt sich <rs type="pers" ana="n_73160" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs>, als sie ihn am Pflug<lb/>
antrafen, dem Antrag gegenüber anfangs ablehnend und erst<lb/>
die letzten Verhandlungen konnten ihn wie vorauszusehen war<lb/>
</p>
            <p ana="pr118879">
bewegen, zuzusagen. Gerade ihm läßt sich ja <seg type="insult">die Liebe zur<lb/>
Scholle</seg> — die mit <seg type="insult">dem gleichnamigen Literaturverein</seg> verwechselt<lb/>
werden möge — nachempfinden. Hatte doch <rs type="pers" ana="n_73161" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> <seg type="insult">in<lb/>
flammender Begeisterung »zur« Heimat</seg> seinerzeit sogar ein<lb/>
<seg type="insult">Kriegsgebet</seg> verrichtet »in dem schweren aufgezwungenen<lb/>
Streite« — sind wir doch umgerungen von lauter <seg type="insult">Feinden</seg>, wie<lb/>
einst ein Möbelpacker mir zurief —, das ihm die <rs type="paper" ana="werk_41016">Reichspost</rs> nicht<lb/>
vergessen wird und kann. Er habe hier »eine der prächtigsten<lb/>
Schöpfungen der Kriegslyrik gegeben« — die schon als Ganzes<lb/>
<seg type="insult">eine der prächtigsten Schöpfungen</seg> ist — »und von der Schönheit<lb/>
dieser Verse mögen die nachstehenden Zeilen künden«:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Denn immer noch, wenn des Geschickes Zeiger</l>
<l>Des Schicksals große Stunde wies,</l>
<l>Stand dies Volk der Tänzer und der Geiger</l>
<l>Wie Gottes Engel vor dem Paradies.</l>
</lg>
            <p ana="pr118883">
<space/>Wenn die <rs type="paper" ana="werk_22762">Reichspost</rs> richtig zitiert (und es nicht korrekter<lb/>
»dieses Volk« oder »Da stand dies Volk« heißt), so ist es, von<lb/>
<seg type="insult">der widerlichen Metamorphose von <foreign xml:lang="de-loc">d’ Geigerbuam in d’ Cherubim</foreign></seg><lb/>
abgesehen, <seg type="insult">eine der leersten, außen und innen falschesten<lb/>
Strophen</seg>, die je geschrieben und in der bei <seg type="insult">einer Staatsmännern<lb/>
wie Lyrikern gleich verfügbaren Fülle von Schicksal und Geschick</seg><lb/>
nicht einmal dieses vorhanden ist. Wie die Grille singt und<lb/>
die Parze springt, <seg type="insult">der geborene vaterländische Dichter</seg>. Da<lb/>
aber <rs type="pers" ana="n_73162" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs>, was nach den <seg type="insult">Begrüßungen durch die Wiener<lb/>
Presse</seg> selbst der verbissenste Nörgler nicht mehr bestreiten<lb/>
wird, in Mödling wohnt, so war es immerhin ein<lb/>
Problem, wie man ihn erreichen könnte, um ihn nach seinen<lb/>
Plänen zu fragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118885">
<space/>Der neue <rs type="inst">Burgtheaterdirektor</rs> verblieb, während die für ihn<lb/>
nicht gleichgültige Entscheidung fiel, in seiner Mödlinger Villa. Wollte<lb/>
man also wissen, wie <rs type="pers" ana="n_73163" ref="#fk__p_38379"><abbr>Dr.</abbr> Wildgans</rs> seine Ernennung aufnehme,<lb/>
wie er sich zu den ihm gestellten neuen Aufgaben stelle, so mußte<lb/>
man sich der nicht leichten Aufgabe unterziehen, eine telephonische<lb/>
Verbindung mit Mödling zu bewerkstelligen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118887">
<space/>Das <seg ana="Neue Wiener Journal"/> zeigte sich dieser Aufgabe vollauf<lb/>
 gewachsen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118889">
<space/>Schließlich gelang es, ihn ans Telephon zu bekommen. Von<lb/>
der vollzogenen Ernennung zum Direktor des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> hatte er<lb/>
noch <seg type="spc">keine Ahnung</seg>. Er <seg type="spc">konnte daher ziemlich</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr118889">
<seg type="spc">überrascht</seg> die Gratulation entgegennehmen und die nächste<lb/>
Frage nach seinem künstlerischen Programm <seg type="spc">natürlich</seg> nur wie<lb/>
folgt beantworten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118890">
<space/>»Mein Programm? Das kann ich Ihnen <seg type="spc">natürlich</seg> noch<lb/>
nicht entwickeln, da ich fünf Minuten früher gar nicht wußte,<lb/>
daß ich ein Programm zu entwickeln haben werde. Im übrigen<lb/>
beschäftigt mich <seg type="spc">erst seit acht Tagen</seg> die Idee — so lange<lb/>
nämlich ist es her, daß Präsident Vetter mit dem ehrenvollen Antrag an<lb/>
mich herangetreten ist —, ich komme aus einem ganz anderen<lb/>
Milieu, als daß ich Ihnen ein Programm extemporieren könnte. Sie<lb/>
wissen, meine Beziehungen zum lebendigen Theater —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118892">
Schluß. Bald darauf brach — wie ein Lyriker den technischen<lb/>
Beamten nachempfinden wird, nicht mit Unrecht — der<lb/>
Telephonstreik aus. Wäre die Ernennung <rs type="pers" ana="n_73164" ref="#fk__p_38379">Wildgans’</rs> in dieser<lb/>
großen Zeit erfolgt, so wäre uns auch das folgende erspart<lb/>
geblieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118894">
<space/>»Ich habe es bis zum Auskultanten gebracht«, hat <rs type="pers" ana="n_73165" ref="#fk__p_38379">Anton<lb/>
Wildgans</rs> heute <seg type="spc">mit einem gewissen Stolz auf eine telephonische<lb/>
 Anfrage über seine Personaldaten aus<lb/>
Mödling</seg> mitgeteilt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118896">
Nämlich <seg type="insult">dem Herrn von der <rs type="paper" ana="werk_22764">Neuen Freien Presse</rs></seg>, der ihn<lb/>
telephonisch auskultiert (behorcht) hat. Ob der Staat nicht durchaus<lb/>
im Recht wäre, für Telephongespräche, die zwar nicht dringend<lb/>
sind, bei denen aber Stolz zum Ausdruck kommt, eine dreifache<lb/>
Taxe einzuheben, mag das <rs type="inst">Handelsministerium</rs> beurteilen. Die<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_73166" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> vorgesetzte Behörde schaue sich <seg type="insult">diesen Zuwachs an<lb/>
Würdelosigkeit</seg> an, den unser öffentliches Leben erhalten hat,<lb/>
<seg type="insult">diesen <rs type="pers" ana="n_73167" ref="#fk__p_39991">Cincinnatus</rs></seg>, der vom Pflug weg jede Viertelstunde zum<lb/>
Telephon rennt, um einem <seg type="insult">Reporter</seg> seine Biographie zu erzählen.<lb/>
Und die Leser sollen festzustellen versuchen, ob der neue<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaterdirektor</rs> stolz ist auf den Auskultanten, der er selbst<lb/>
war, oder auf die telephonische Anfrage, und ob diese aus<lb/>
Mödling an ihn gerichtet wurde oder vielmehr aus <seg type="insult">dem bei<lb/>
Mödling gelegenen Wien</seg>. Während er aber die Gratulation des<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22765">Neuen Wiener Journals</rs> »entgegennahm«, scheint er sich der<lb/>
<seg ana="Neuen Freien Presse"/> gegenüber anders verhalten zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118898">
<space/>Er lehnt vorderhand jeden Glückwunsch ab, er ist noch nicht<lb/>
ernannt, hat daher auch noch kein offizielles Programm und beschränkt<lb/>
sich auf die Mitteilung knapper Angaben. Geboren in Wien am<lb/>
<date>17. April 1881</date>, absolvierte —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118900">
Ich bin um sieben entscheidende <rs type="inst">Burgtheaterjahre</rs> dem<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_73168" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> voraus. So gewiß ich infolgedessen lieber<lb/>
Direktor des <rs type="inst">Mödlinger Stadttheaters</rs> werden wollte, so sicher<lb/>
würde ich abläuten, wenn eine <rs type="paperRef" ana="werk_22767">Zeitung</rs> die <seg type="insult">Frechheit</seg> hätte, mich<lb/>
telephonisch zu fragen, wann ich auf die Welt gekommen bin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118902">
<space/><seg type="spc">Was <rs type="pers" ana="n_73170" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> nicht erzählt</seg>, ist, daß er ein gutes<lb/>
Stück Welt gesehen hat <OMED>— —</OMED> Rechtsstudium eine zeitlang überhaupt<lb/>
aufgegeben <OMED>— —</OMED> weite Reisen <OMED>— —</OMED> bis nach Australien <OMED>— —</OMED><lb/>
<seg type="spc">betonter</seg> Feind jeder Abhängigkeit <OMED>— —</OMED> <seg type="spc">blaue Nebelferne</seg> <OMED>— —</OMED><lb/>
wieder eine juristische Epoche <OMED>— —</OMED> freier Schriftsteller <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr118904">
<space/>Das alles hätte er durchs Telephon auch noch erzählen sollen.<lb/>
Die <rs type="paper" ana="werk_22768">Neue Freie Presse</rs> ist beinah pikiert, weil sie’s selbst zusammenstellen<lb/>
 muß. Eines, was er ihr auch nicht gesagt hat, hat sie kombiniert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118906">
<space/>Seit einer Reihe von Jahren lebt <rs type="pers" ana="n_73171" ref="#fk__p_38379">Anton Wildgans</rs> in Mödling —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118908">
No ja, aber das ist nicht so, sondern hat eine <seg type="insult">Pointe</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118910">
— um von dort, wenn ihm diese Ortschaft allzu großstädtisch erscheint,<lb/>
einen Abstecher —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118912">
Aha, nach Wien! Schmecks:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118914">
— nach Mönichkirchen zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118916">
<space/>Nach Wien ging <rs type="pers" ana="n_73172" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> nur, um <rs type="inst">Burgtheaterdirektor</rs> zu<lb/>
werden und als <seg type="insult">betonter Feind jeder Abhängigkeit</seg> <seg type="insult">Journalistenstücke</seg><lb/>
abzulehnen. Inzwischen hatte er freilich sein Programm vorbereiten<lb/>
müssen, das mit einem Wort vorweggenommen werden kann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118918">
<space/>Der neue Direktor ist für das <rs type="inst">Burgtheater</rs> Optimist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118920">
<space/><seg type="insult">Eine nicht unerfreuliche Überraschung</seg>, da man allgemein<lb/>
erwartet hatte, er werde dem um 1 Uhr versammelten künstlerischen<lb/>
und technischen Personal sagen, daß er der Berufung zwar aus<lb/>
Pflichtgefühl Folge leiste, jedoch überzeugt sei, auf einem verlorenen<lb/>
Posten zu stehn, weil der Niedergang des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> ebenso<lb/>
bekannt, aber noch weniger aufzuhalten sei als der Zusammenbruch<lb/>
Österreichs. Die Wendung kam völlig unerwartet. <seg type="insult">Präsident <rs type="pers" ana="n_73173" ref="#fk__p_54866">Vetter</rs>,<lb/>
ein Republikaner</seg>, dessen Gesinnung mit der neuen Staatsform in<lb/>
einem gewissen Verwandtschaftsverhältnis steht, in das er sich<lb/>
leicht hineingefunden hat, <seg type="insult">von früher her schon ein Protektor<lb/>
der schönen Künste der <rs type="inst">Wiener Werkstätte</rs></seg>, begrüßte <seg type="insult">den neuen<lb/>
Mann</seg>, der dem Vaterland das Opfer bringen will, <seg type="insult">»sein stilles Dichterheim<lb/>
«</seg> zu verlassen und sich »in die Welt zu begeben und gerade<lb/>
dorthin, wo sie am bewegtesten ist, wo ihm kein Tag beschieden<lb/>
ist, an dem er nicht mit Äußerlichkeiten zu ringen haben wird.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr118922">
Wir wollen es ihm alle herzlich wünschen, daß das, was er in dieser<lb/>
Welt erlebt, nicht nur für ihn als Direktor, sondern auch für ihn als<lb/>
Dichter fruchtbar werden möge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118924">
Das walte Gott. Auf daß wir an <seg type="insult">dem Werke des Dichters</seg> noch<lb/>
die Spuren der Äußerlichkeiten erkennen mögen, mit denen er<lb/>
als Direktor gerungen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118925">
<space/><rs type="pers" ana="n_73174" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> erwiderte, als stünde er noch in Mödling am Telephon<lb/>
, mit der Bitte, von ihm nicht allsogleich die Entwicklung eines<lb/>
Programms zu erwarten. Eines solchen bedürfe es auch nicht, denn<lb/>
er finde ein solches und mehr als ein solches bereits vor. Es ist, mit<lb/>
einem Wort, <seg type="insult">die Tradition des <rs type="inst">Burgtheaters</rs></seg>. Fürwahr. Natürlich<lb/>
dürfe man keineswegs beim Seienden stehen bleiben, sondern<lb/>
es gelte <seg type="insult">zielvolles Fortschreiten und Schaffen</seg>. Denn wie der<lb/>
Gärntner zu Werke geht, indem er dem alten, aber kräftigen Stamme<lb/>
das junge Reis aufpfropft, so, ganz genau so muß auch —<lb/>
euer Gnaden wissen eh.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118927">
<space/>Und da scheint mir denn der Augenblick für das <rs type="inst">Burgtheater</rs><lb/>
und mich nicht ungünstig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118929">
Nämlich mit dem Naturalismus ist es vorbei, natürlich<lb/>
hat er eine Funktion gehabt und hat sie auch erfüllt,<lb/>
aber jetzt gilt es wieder <seg type="insult">eine höhere Aufgabe</seg>. <seg type="insult">Der Strom<lb/>
des Weltgeschehens</seg> riß <seg type="insult">die tastende Bewegung notwendiger<lb/>
Entwicklung</seg> in seinen jähen Rhythmus. Werke, die ehedem<lb/>
Hammerschläge gewesen waren gegen <seg type="insult">die starrschließenden<lb/>
Tore allgemein gültiger <seg type="ELIDASH">Lebensanschauung</seg> und Kunstanschauung</seg> pochten<lb/>
nun gleichsam ins Leere, weil jene Tore indessen aufgesprengt<lb/>
worden waren von der Revolution. Um die so eingerissene<lb/>
Verwirrung in Bahnen zu lenken, dazu ist eben das junge Reis<lb/>
nötig. Dieses, nämlich die junge Kunst strebt über die Zeit hinaus in<lb/>
die Zeiten, sie blickt nach dem Ewigen im Menschen und erfaßt so<lb/>
wieder inbrünstig den symbolischen Charakter aller dichterischen<lb/>
Gestalt. Sie hat den entschiedenen Willen zum hohen Stil und<lb/>
deshalb verbrüdert sich ihr Streben mit <seg type="insult">den edelsten Traditionen<lb/>
des <rs type="inst">Burgtheaters</rs></seg>, woraus sich zwanglose Übergänge und hoffnungsreiche<lb/>
 Ausblicke ergeben, wenn es nämlich gelingt, den klassischen<lb/>
Geist mit dem modernen Geist zu vermählen. Natürlich ist manches<lb/>
bereits geschehen, und da ist es Pflicht, des Mannes zu gedenken, der<lb/>
als unmittelbarer Vorgänger <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_73175" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> das Verdienst hat,<lb/>
</p>
            <p ana="pr118929">
daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_73176" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> sein Nachfolger ist. So wahr er dieses Amt nicht<lb/>
leichten Herzens übernommen hat, so wahr er an dieser Stelle<lb/>
nur steht, weil es ihm als eine Pflicht erschien, in diesen wirren<lb/>
Zeiten <seg type="insult">dem Rufe, wenn er so sagen darf, der Heimat</seg> zu folgen<lb/>
(der fast so unabweislich ist wie vor kurzem der weniger verlockende<lb/>
 des <seg type="insult">Vaterlands</seg>), ebenso wahr wird sein Ernst und<lb/>
Wille in diesem Hause immer nur auf die Sache gerichtet sein<lb/>
(die Sache wills), und sollte ihm dies eines Tages unmöglich<lb/>
werden, so werde er gern wieder zurückkehren zu <seg type="insult">der harmonischen<lb/>
und fruchtbaren Abgeschiedenheit seines bisherigen Lebens</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118930">
<space/>Nach diesem Ausblick, der <seg type="insult">die einzige pessimistische Note<lb/>
der Freudenfeier</seg> darbot — <seg type="insult">der brave Mann</seg> denkt an sich selbst<lb/>
zuletzt —, den aber den abgehärtetsten Mitgliedern des<lb/>
Ensembles zum Glück ein Tränenflor verhängte, und nachdem<lb/>
<seg type="insult">die Stile, Richtungen und Bestrebungen</seg> glücklich vermählt, verbrüdert<lb/>
 und vervettert waren, blieb nichts übrig als eine Entschädigung<lb/>
 durch <seg type="insult">den letzten Süßstoff unsres Kulturlebens: die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73177" ref="#fk__p_39160">Zuckerkandl</rs></seg>. Von <rs type="pers" ana="n_73178" ref="#fk__p_54866">Vetter</rs> und <rs type="pers" ana="n_73179" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> gleich begeistert, rühmte<lb/>
sie nebst den kultivierten Formen vor allem die <seg type="insult">»Aufrichtigkeit«</seg><lb/>
dieser Aussprache. <seg type="insult">Eine Durchschauerin.</seg> <rs type="pers" ana="n_73180" ref="#fk__p_54866">Vetter</rs> »bekannte sich<lb/>
zum Programm der Kontinuität« — er will nämlich Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73181" ref="#fk__p_37919">Heine</rs> als Regisseur beibehalten — und <rs type="pers" ana="n_73182" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> faßt »sein Amt<lb/>
als ein Bekennen seiner Weltanschauung« auf. (Dafür muß ich<lb/>
Steuer zahlen!) Und als ob sie’s von ihm telephonisch gehört<lb/>
hätte, weiß sie, was in seinem Innersten vor sich geht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118932">
<space/><seg type="spc">Glaube</seg> an eine Jugend, die wieder zwischen Erde und<lb/>
Himmel, zwischen irdischer und himmlischer <seg type="spc">Liebe</seg> Begegnung webt;<lb/>
<seg type="spc">Wissen</seg> um den Weg einer in Blut gewordenen, dem Blutgrauen<lb/>
entrungenen Seelenheit; <seg type="spc">Hoffnung</seg> auf jene Poeten <seg type="symbol" subtype="4dots"/> dies<lb/>
sind des Dichters <rs type="pers" ana="n_73183" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> offen dargelegte Beziehungen zu des<lb/>
Direktors <rs type="pers" ana="n_73184" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> künftigem Wirken <seg type="symbol" subtype="4dots"/> »Dem Dichter dienen.«<lb/>
So hat <rs type="pers" ana="n_73185" ref="#fk__p_46656"><choice><sic>Jaques</sic><corr>Jacques</corr></choice> <FERR id="ferr_28" fcorrID="fcorr_28" href="FK-23-568_n0042.xml" emID="em_28"><ERR fcorr="Copeaus">Coppeaus</ERR></FERR></rs> Weisung gelautet, die er seinen Schauspielern<lb/>
gab, als er sein ideelles <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Théâtre du Vieux Colombier</foreign></rs> eröffnete <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Ähnlichem Empfinden —<lb/>
</p>
            <p ana="pr118934">
<space/>Schluß! Falsch verbunden! Nein, <seg type="insult">diese Stadt</seg> ist unmöglich<lb/>
. Wenn sie telephonieren will, möchte sie Kultur haben und<lb/>
wenn sie Kultur braucht, macht sie Halloh!, alles schwätzt durcheinander<lb/>
 und es meldet sich niemand.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54866">
               <persName>Vetter, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1867-6-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Präsident der Staatstheaterverwaltung</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26459</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43584">
               <persName>Csokor, Franz Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1885-9-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-1-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11120</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45465">
               <persName>Schließmann, Hanns</persName>
               <birth>
                  <date>1852-2-6</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Karikaturist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39991">
               <persName>Cincinnatus, Lucius Quinctus</persName>
               <occupation>Staatsmann</occupation>
               <note type="comment">5. vorchristl. Jh.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37919">
               <persName>Heine, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1867-11-16</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-4-13</date>
                  <place>Westerland/Sylt</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">seit 1910 Burgtheater, 1936 Ehrenmitglied</note>
               <note type="comment">1918-21 Dir. des Burgtheaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2743</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39160">
               <persName>Zuckerkandl, Berta, geb. Szeps</persName>
               <birth>
                  <date>1864-4-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2312</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38379">
               <persName>Wildgans, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1881-4-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-3</date>
                  <place>Mödling</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1.2.21-31. 7.22, 1.7.30-31.12.31 Burgtheaterdir.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42332">
               <persName>Bauernfeld, Eduard von</persName>
               <birth>
                  <date>1802-1-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Versdrama "Der Landfrieden" (1869) 912/24</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10854</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46656">
               <persName>Copeau, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1879-02-04</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-10-20</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49912">
               <persName>Burckhard, Max Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-14</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-3-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">12. 5. 1890 bis 25. 1. 1898 Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11036</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>