<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05774.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05773.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05775.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Es ist halt doch ein Unterschied, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 8-10</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05774</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Es ist halt doch ein Unterschied</head>
            <p ana="pr77284">
<space/>Die Berliner Gäste sind auch auf dem Semmering gewesen,<lb/>
<seg type="insult">dem bekannten Luftreservoir</seg>. Ich sage nichts als: <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54737" ref="#fk__p_40240">Dangl</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/></seg> Schon<lb/>
die Fahrt war sehr geräuschvoll, denn die einzelnen Gemeinden<lb/>
ließen es sich nicht nehmen. Oben angelangt, erklärten die Norddeutschen<lb/>
, daß sie mit dem <seg type="insult">Gefühl</seg> nicht so hervortreten können.<lb/>
Dennoch empfänden sie ebenso warm wie die Süddeutschen. Nur<lb/>
scheinbar empfänden die Norddeutschen nicht so warm wie die<lb/>
Süddeutschen. (Die Sudeten sind schuld an dem Mißverständnis.)<lb/>
Der <RS pers="Martin Kirschner" globID="name_202077">Oberbürgermeister</RS> resumierte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77286">
<space/>Wenn wir auch manchmal weniger wortreich sind, so<lb/>
empfinden wir ebenso warm und herzlich wie die Süddeutschen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Wir haben eine freundliche, liebevolle Aufnahme in Wien erwartet,<lb/>
aber daß die so überaus freundliche Gesinnung auch über Wien hinaus<lb/>
auf die Umgebung übertragen würde und daß so augenscheinlich sich<lb/>
kein Lebensalter, kein Stand davon ausschließt, das hat auf uns alle<lb/>
einen tiefen nachhaltigen Eindruck gemacht. Ich bin gewiß, wenn Sie<lb/>
zu uns nach Berlin kommen würden, so würde sich die ganze Bevölkerung<lb/>
 sehr freuen. Aber ob es ihr gelänge, dieser Freude, so tief<lb/>
sie auch empfunden wäre, äußerlich solch impulsiven Ausdruck zu geben,<lb/>
wie wir es bei Ihnen erfahren haben, dazu sind — ich möchte nicht<lb/>
mißverstanden werden — die Norddeutschen nicht angetan.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77288">
<space/>Das wäre nun freilich eine schöne Geschichte. Wenn man so<lb/>
nach Berlin käme und der <seg type="insult">Betrieb</seg> nähme in scheinbar herzloser<lb/>
Weise nicht die geringste Notiz von den <seg type="insult">Wienern</seg>, das heißt,<lb/>
innerlich wäre der Potsdamerplatz tief bewegt, aber nach außen,<lb/>
woraufs eben ankommt, ließe er nichts merken? So weit kann<lb/>
und wird es nicht kommen. Der <seg type="insult">Stadtverordnetenvorstandstellvertreter<lb/>
</seg>, ein geheimer Justizrat, der aber aus seinem Herzen keine<lb/>
Mördergrube macht und schon vermöge seiner Beziehungen zur<lb/>
<rs type="inst">Berliner Kultusgemeinde</rs> über <seg type="insult">Gefühlstöne</seg> verfügt, ließ <seg type="insult">den christlichsozialen<lb/>
 Gastgebern</seg> Hoffnung. Nachdem er versichert hatte, daß<lb/>
sie gemeinsam mit den <seg type="insult">Wienern</seg> erforderlichenfalls »einer Welt von<lb/>
Feinden gegenüberstehen wollen«, desavouierte er den Oberbürgermeister<lb/>
 wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77290">
<space/>Der Herr Oberbürgermeister hat recht, wenn er den Norddeutschen<lb/>
als zurückhaltend bezeichnet. Hat dieser aber einmal sein Herz aufgetan,<lb/>
dann überströmt sein Gefühl. Seien Sie überzeugt, daß, wenn Sie, wie wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr77290">
hoffen, recht bald nach Berlin kommen, Ihnen die gesamte Berliner Bevölkerung<lb/>
 ebenso entgegenjubeln wird wie Sie uns.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77292">
<space/><seg type="insult">Dieser Redner</seg> sprach sich so in die <seg type="insult">Wiener Herzen</seg>, daß<lb/>
sie, als er dann noch <seg type="insult">dem deutschen Volksstamme in Österreich</seg><lb/>
<foreign xml:lang="yi">Masseltow</foreign> zurief, vor Entzücken sich gar nicht auskannten und<lb/>
die Empfindung hatten, daß der Libanon seinerseits ein ebenso<lb/>
geringfügiges Hindernis der Verständigung bilde wie die Sudeten.<lb/>
Wichtiger noch als diese Erhöhungen ist aber <seg type="insult">der Semmering<lb/>
selbst, das Luftreservoir</seg>. Ein <seg type="insult"><rs type="inst">Südbahndirektor</rs></seg> bemerkte hiezu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77294">
<space/>In dieser herrlichen Bergwelt finden Sie zwar nicht die Ihnen<lb/>
vielleicht bekannteren Bergriesen der Schweiz und von Tirol, Sie genießen<lb/>
aber die milde Bergesluft, wie sie nur die Höhe von tausend Metern<lb/>
kennt und wo Ihr Auge sich erfreut an den grünen Fichtenwäldern des<lb/>
Sonnwendsteins und den schneebedeckten Häuptern der Rax und des<lb/>
Schneeberges, der Könige unter den Bergen Niederösterreichs. Die <rs type="inst">Südbahngesellschaft<lb/>
</rs> hat den Semmering sozusagen gegründet und groß<lb/>
gemacht. Sie ist die Mutter des Semmerings und, wie jede Mutter<lb/>
</p>
            <p ana="pr77296">
sollte sie dafür sorgen, daß die Coupés nicht so dreckig sind,<lb/>
anstatt <seg type="insult">dumme Phrasen</seg> zu schwätzen. Wenn die Südbahn <seg type="insult">mütterliche<lb/>
 Gefühle</seg> hat, sollte sie begreifen, wie qualvoll es ist, jeden<lb/>
Sonntag abend auf die Angehörigen warten zu müssen, die mit<lb/>
dreistündiger Verspätung vom Semmering auf dem Südbahnhof<lb/>
eintreffen. Und wenn in Preußen Berge wären, so würde eine<lb/>
dortige Bahndirektion lieber für gute Verbindungen als für<lb/>
Komplimente sorgen und gewiß nicht unter dem Vorwand, daß es<lb/>
Könige seien, auf einen anständigen Fahrplan verzichten. Es<lb/>
besteht wirklich Gefahr, daß den Wienern bei einem Gegenbesuch<lb/>
so etwas nicht erzählt werden wird, und daß sie’s auch sonst nicht<lb/>
so gut haben werden wie die Berliner, die ja hier in ein <seg type="insult">Land</seg><lb/>
kamen, wo <seg type="insult">Prahlhans</seg> Küchenmeister ist. Auf <seg type="insult">die denkbar unappetitlichste<lb/>
 Art des Selbstlobs</seg> sind hierzulande die Speisen zubereitet<lb/>
, in <seg type="insult">dieser Gegend</seg>, in der es dem Künstler verboten ist,<lb/>
an sich zu glauben, aber jeder Gastwirt das <seg type="insult">Maul</seg> mit seinem<lb/>
<seg type="insult">Spezial-Gullasch</seg> voll nehmen darf. Die Wiener werden es nicht<lb/>
so gut haben. Denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr77298">
Bürgermeister <rs type="pers" ana="n_54738" ref="#fk__p_40240">Dangl</rs> hatte den deutschen Gästen durch ein sorgsam<lb/>
gewähltes Menu den richtigen Begriff von der österreichischen Küche<lb/>
gebracht, indem er ihnen nach Forellen köstliches Rindfleisch, Backhühner<lb/>
und Milchrahmstrudel vorsetzte, Gerichte, welche den Gästen vortrefflich<lb/>
mundeten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77300">
<space/>Dazu blies das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4813" ref="#fk__p_58998">Stiegler-Sextett</rs></rs> — wo gibts denn <seg type="insult">so etwas</seg><lb/>
in der Mark?<lb/>
</p>
            <p ana="pr77302">
<space/>Frau Bürgerrneister <rs type="pers" ana="n_54739" ref="#fk__p_40240">Dangl</rs> servierte mit ihren liebenswürdigen<lb/>
Töchtern eine Jause.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77304">
<space/>Wo gibts denn <seg type="insult">so etwas</seg> in der Mark?<lb/>
</p>
            <p ana="pr77306">
<space/>Die Damen und Herren der <rs type="inst">Pension Wegererhof</rs> in Küb warfen<lb/>
Blumen in die Coupéfenster.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77308">
<space/>Also wo gibts denn <seg type="insult">so etwas</seg> in der Mark? Man soll mir eine<lb/>
Pension in Elsterwerda nennen, deren Damen und Herren es sich<lb/>
nicht nehmen lassen, es sich zur Ehre anrechnen, es als <seg type="insult">den<lb/>
schönsten Tag ihres bis dahin unnützen Lebens</seg> empfinden würden,<lb/>
daß sie <seg type="insult">vorbeifahrenden Wiener Bezirksausschüssen</seg> Blumen ins<lb/>
Coupé werfen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr77310">
<space/>In Wiener-Neustadt erwartete der dortige <rs type="inst">Gesangverein</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr77312">
<space/>Ich sag’, wo gibts denn <seg type="insult">so was</seg> auf der preußischen Streck?<lb/>
Nein, es ist ein Unterschied, sie empfinden vielleicht warm, aber<lb/>
sie können nicht so hervortreten, und wenn ein <seg type="insult">Jud</seg> nicht <seg type="insult">Dolmetsch<lb/>
der Gefühle</seg> wäre, Norden und Süden blieben zeitlebens durch<lb/>
diese verfluchten Sudeten getrennt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40240">
               <persName>Dangl, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-1-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hotelier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Bürgermeister von Semmering</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15221</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58998">
               <persName>Stiegler, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1876-1-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-6-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hornist</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Stiegler-Bäsersextett der Wiener Hofoper</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25530</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>