<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09093.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09092.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09094.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom Pfuirufen, in: Fackel Heft 23, Nr. 588, 1922, S. 46-54</title>
            <title type="iso-date">1922-03-01</title>
            <title type="id">tid_09093</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">588</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-588_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/588,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom Pfuirufen</head>
            <p ana="pr121415">
<space/>Ich kann, ehe ich diese zweite Vorlesung beginne, dem<lb/>
Publikum nicht eine prinzipielle Auseinandersetzung über Art<lb/>
und Maß seiner Rechte gegenüber dem Vorleser ersparen. Der<lb/>
ungemein herzliche Empfang vor der ersten und die so verständnisvolle<lb/>
 Aufnahme mancher ihrer Teile, ja selbst die<lb/>
Erinnerung an die vielen schönen Abende, die ich gerade auf<lb/>
Berliner Podien erlebt habe, all dies kann mir nicht über das schwere<lb/>
Mißbehagen hinweghelfen, mit dem ich der ersten Vorlesung<lb/>
dieses Jahres die zweite und die weiteren folgen lassen soll. Ich<lb/>
wäre bereit, diese Reihe unter pflichtmäßiger Entschädigung<lb/>
des Publikums noch heute abzubrechen, wenn es mir nicht<lb/>
gelingen sollte, es von vornherein von dem Ernst zu überzeugen,<lb/>
mit dem ich auf die Einhaltung des natürlichen Vertrages<lb/>
dringen muß, der zwischen dem Sprecher und seinen Hörern<lb/>
besteht. <seg type="insult">Der widerwärtige Vorfall</seg>, durch den der Beginn der<lb/>
ersten Vorlesung so verhäßlicht wurde und auf den ich unter<lb/>
allen Umständen zurückkommen müßte, auch wenn er nicht<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn580">
<FN0_TEXT0>
<space/>In Berlin (dessen »Künstlerzimmer« wenig geschützt sind<lb/>
gegen <seg type="insult">Grippe und Verehrer</seg>) haben sich bei der ersten Vorlesung<lb/>
in Saal und Garderobe wilde Dinge abgespielt. Nach dem Essay<lb/>
»<rs type="title">Monarchie und Republik</rs>«, vor dem das Auditorium den Vorleser<lb/>
mit einer dort noch nicht erlebten Herzlichkeit begrüßt hatte und nach<lb/>
dem es seine Kundgebung fortsetzte, stürmte ein Mann mit geballten<lb/>
Fäusten vor das Podium und eine Frau in der vordersten Reihe stieß<lb/>
Schreie aus. Während der Rede hörte man von draußen die Hilferufe<lb/>
 eines <seg type="insult">»Verehrers«</seg>, der zuspät gekommen war, bis zur Beendigung<lb/>
des Vortragsstückes warten sollte und den Saaldiener in den Finger<lb/>
biß, wobei er selbst so lange um Hilfe schrie, bis ein Vertreter der <seg type="insult">»<rs type="inst">Sipo</rs>«<lb/>
— entsetzliches Wort</seg> — zum Rechten sah. Diese Begebenheiten und<lb/>
die Einmischung eines <seg type="insult">Schreibers</seg> — im Saal wie im <rs type="selfRef" ana="werk_23188">Blatt</rs> —<lb/>
machten, zu Beginn des zweiten Abends, die folgende Ansprache<lb/>
notwendig, die ihre Wirkung übte und einen überaus erfreulichen<lb/>
Verlauf sicherte.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr121415">
<seg type="insult">seine noch widerwärtigere Fortsetzung in einem jener Preßechos</seg><lb/>
gefunden hätte, die zur <seg type="insult">akustischen Belästigung</seg> die sichtbare<lb/>
 fügen — dieser Vorfall zeigt, daß ein gewisser Teil des<lb/>
Publikums aus eigenem Gefühl noch nicht zur Kenntnis der<lb/>
Bedingungen gelangt ist, unter denen die Aufgabe, als einzelner<lb/>
in geschlossenem Raum zu einer Vielheit zu sprechen — und<lb/>
nicht als Redner der frischgeformten Meinung, sondern als<lb/>
Sprecher des gestalteten Wortes —, einzig durchgeführt werden<lb/>
kann. Es sei hier nicht der Möglichkeit gedacht, daß <seg type="insult">irgendein<lb/>
Skandalmacher irgendwelchen Geschlechts</seg>, der von mir etwas läuten<lb/>
gehört hat, meine Vorlesung mit dem vorgefaßten Plan besuche,<lb/>
sie zu stören. Daß die Machtmittel, die in solchem Fall das Recht<lb/>
des Saalmieters sowohl wie der Unwille des aufnahmswilligen<lb/>
Publikums an die Hand gibt, gegen <seg type="insult">so unlautere Meinungsopponenten<lb/>
</seg> gebraucht werden müßten und dürften, das kann ja<lb/>
gar nicht bezweifelt werden. Nicht von geplanten Störungen will<lb/>
ich sprechen, vielmehr einräumen, daß es sich auch um eine solche<lb/>
handeln könne, die sich aus dem natürlichen Widerstreben des<lb/>
Individuums ergibt, das mit dem Besuch der Vorlesung einen<lb/>
Mißgriff getan hat und unter dem Druck dieses Gefühls sich<lb/>
der Wirkung des Vortrags nicht nur entzieht, sondern entgegenstellt<lb/>
 und gegen sie wehrt. Es würde mir nun nicht in den<lb/>
Sinn kommen, irgendeinem Menschen, der hieher gelangt, ohne<lb/>
zu wissen, was er zu erwarten hat, oder der sich meinungsmäßig<lb/>
geradezu das Gegenteil erwartet hat, das Recht auf Überraschung<lb/>
und Enttäuschung zu bestreiten oder ihm diese zu verargen.<lb/>
Mich selbst überrascht oder enttäuscht es ja keineswegs, daß<lb/>
hier in Berlin auch Leute in meine Vorlesungen kommen,<lb/>
die, obschon weit entfernt von <seg type="insult">der bübischen Absicht</seg>,<lb/>
einen Skandal zu inszenieren, ihn spontan aus dem Grunde<lb/>
beginnen möchten, weil sie eben erwartet haben, sie würden hier<lb/>
etwas zu hören bekommen, was <seg type="insult">ihren selbst aus diesem Krieg<lb/>
noch geretteten Glauben an Gott, Kaiser und Vaterland</seg> befestigt,<lb/>
also die Hoffnung auf <seg type="insult">jenen erfolglosen Dreibund</seg>, bei dem<lb/>
sichtlich Gott sich am stärksten gegen das Unternehmen gewehrt<lb/>
 hat. Daß es <seg type="insult">solche Individualitäten</seg> gibt, das ist es, wovor<lb/>
mir schaudert, nicht aber, daß sie sich <seg type="insult">in bestem, wenngleich nicht<lb/>
gutem Glauben</seg> in meine Vorlesungen verirrt haben und daß sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr121415">
enttäuscht, gekränkt, empört sind, ja sich bis ins innerste Mark um<lb/>
ihr Eintrittsgeld betrogen fühlen, wenn sie in der ernsten Zuversicht<lb/>
, von <seg type="insult">einem überlebenden Kriegslyriker</seg> gestählt zu werden,<lb/>
nun eine Beweisführung anhören müssen, nach der Gottes<lb/>
Gnaden zwar dem Kaiser, aber eben darum nicht dem Vaterland<lb/>
 zugute kommen. Leider jedoch vermag ich das Recht<lb/>
auf Unzufriedenheit, das sie mit dem Erwerb der Eintrittskarte<lb/>
erworben haben, nicht darüber hinaus zu erweitern, daß sie<lb/>
dort, wo sie nicht applaudieren können und nicht schweigen<lb/>
wollen, das tun dürfen, was Menschen von abweichender Gesinnung<lb/>
, aber normaler Gesittung tun mögen: zischen. Denn<lb/>
Applaus und Zischen sind und bleiben bis auf weiteres die<lb/>
Ausdrucksformen, mit denen die Empfindungen des Zuhörers<lb/>
im Theater und in jedem anderen Hörsaal auszukommen haben.<lb/>
Das Recht, in einem solchen Raum zu sprechen, hat ausschließlich<lb/>
 der, der ihn gemietet hat, um zu sprechen, und der sich<lb/>
dafür wieder das Vergnügen, sich zu applaudieren und das<lb/>
Publikum auszuzischen, versagen muß; die andern aber haben<lb/>
in dem Raum, in dem er spricht, und in der Zeit, da er es tut,<lb/>
zu schweigen, weil nur so sein Recht auf das Wort und das<lb/>
Recht der andern auf das Hören dieses Worts gewahrt werden<lb/>
können, und haben nur, nachdem er gesprochen hat, das Recht,<lb/>
ihren Beifall oder ihr Mißfallen durch Applaus oder Zischen<lb/>
zu bekunden. Sie können außerdem in der Pause untereinander<lb/>
die abfälligsten Bemerkungen austauschen, es ist aber völlig<lb/>
unmöglich, undenkbar und unerträglich, daß sie sie dem Vortragenden<lb/>
 zurufen, selbst wenn dieser sonst Wert darauf legte,<lb/>
mit ihnen gesellschaftlichen Umgang zu pflegen und eine Diskussion<lb/>
 abzuhalten, was ihm ganz gewiß nicht am Herzen liegt.<lb/>
Nicht das Moment der Beleidigung ist es, was ihm hier ein<lb/>
Unbehagen verursacht, sondern lediglich das Moment der<lb/>
persönlichen Belästigung und der Beeinträchtigung einer Aufgabe<lb/>
, deren Erfüllung zugleich sein Recht und seine Pflicht ist.<lb/>
Nichts wäre im Bereich dessen, was sich zwischen Zeitgenossen<lb/>
nur irgend ereignen kann, so vollkommen ausgeschlossen, wie daß<lb/>
ich mich als einzelner in die räumliche, körperliche Nähe einer<lb/>
Vielheit begeben könnte, deren Teile so wenig Respekt vor<lb/>
eben dieser Nähe hätten, daß sie sie benützen wollten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr121415">
an ihr auch <seg type="insult">ihre geistige Distanzlosigkeit</seg> zu betätigen.<lb/>
Es ist vollkommen ausgeschlossen, daß ich zu <seg type="insult">Leuten</seg> spreche<lb/>
oder weiterspreche, denen es in den Sinn kommt, mir ihre<lb/>
Meinung, selbst wenn diese keine Beschimpfung wäre, zuzurufen.<lb/>
Deshalb billige ich das Verhalten jener anderen Teile des<lb/>
Publikums, die neulich den <seg type="insult">Fremdkörper</seg>, das unmögliche Geräusch<lb/>
, das mir und ihnen gleichermaßen unbequeme Hindernis<lb/>
beseitigt haben. Wenn ich trotzdem auch gegen jene eine Verstimmung<lb/>
 behielte, so wäre es aus dem Grunde der Fall, weil<lb/>
sich mir die Beseitigung des <seg type="insult">Fremdkörpers</seg>, des Geräusches,<lb/>
des Hindernisses einmal nicht elementar genug zu vollziehen, weil<lb/>
hier etwas wie ein Problem die Erledigung zu verzögern schien,<lb/>
weil sie zu lange Zeit und zu viel Diskussion brauchte, an der<lb/>
ich noch selbst beteiligt werden sollte und die eben in dem<lb/>
Raum, in dem nur ich das Wort habe, absolut unerträglich<lb/>
ist. Ich bin mir wohl bewußt, daß der Grund für diese Verzögerung<lb/>
 das Gefühl einer gewissen Neuheit war, nämlich<lb/>
angesichts des Geschlechts <seg type="insult">jenes Fremdkörpers</seg>, der aus <seg type="insult">einer<lb/>
eingewurzelten Auffassung von Ritterlichkeit</seg> nicht so schnell<lb/>
entfernt werden konnte wie <seg type="insult">der andere</seg>, der dem äußern<lb/>
Anschein nach männlichen Geschlechtes war. Ich kann, wiewohl<lb/>
ich in jedem der beiden Fälle für die schonungsvollste und<lb/>
schmerzloseste Gewaltanwendung, für die Entfernung eintrete,<lb/>
jene Auffassung in einem Falle nicht gutheißen, dessen Tatsächlichkeit<lb/>
 dem äußeren Anschein des weiblichen Geschlechts<lb/>
so offenbar und auffallend widerstreitet. Eine Frau, die das<lb/>
keinem Mann zustehende Recht, von der vordersten Reihe aus<lb/>
dem Vorleser als einem ausgestellten Visavis Pfui! ins Gesicht<lb/>
zu rufen, als <seg type="insult">Frauenrecht</seg> für sich in Anspruch nimmt, kann<lb/>
weder von ihm noch von irgendeinem Menschen im Saal, der<lb/>
mit ihm und für ihn <seg type="insult">die namenlose Ungebühr dieses Unterfangens</seg><lb/>
empfindet, erwarten, zugleich in den Vorrechten ihrer Weiblichkeit<lb/>
 respektiert zu werden. In diesem Sinne bekenne ich mich<lb/>
durchaus zu der mir von dem <seg type="insult">Preßecho</seg> verübelten Erklärung,<lb/>
daß ich nicht weitersprechen würde, solange mir das <seg type="insult">Monstrum</seg><lb/>
gegenübersitzt, und daß es durch Rückerstattung der Eintrittsgebühr<lb/>
 von der ihm lästigen Verpflichtung, mir zuzuhören,<lb/>
befreit werden müsse. Diese Erklärung habe ich während jenes<lb/>
</p>
            <p ana="pr121415">
Zwischenfalls, dessen Erledigung ich durch meine eigene Entfernung<lb/>
 vom Vortragstisch zu beschleunigen hoffte, einem<lb/>
Intervenienten, der an mich herantrat, gegeben und zu ihr<lb/>
stehe ich für diesen und für alle künftigen Fälle. Wer sich in<lb/>
einem solchen Fall zu <seg type="insult">Ritterdiensten</seg> animiert fühlt, mag diese<lb/>
Privatempfindung, die mich nicht das geringste angeht, durch<lb/>
gleichzeitiges freiwilliges Verlassen des Saales bekunden. Dazu<lb/>
irgendetwas zu reden, und gar jenen, die für Ruhe eintreten,<lb/>
mit der Presse zu drohen — in einem Saal, in dem ich spreche,<lb/>
mit der <seg type="insult">Presse</seg> zu drohen —, also irgendwie den Mund<lb/>
aufzumachen, hat er so wenig ein Recht wie die Störerin,<lb/>
die er in seinen Schutz nimmt. Ein ganz anderes Kapitel ist<lb/>
die Ausführung jener Drohung, die ihm, weil er <seg type="insult">nebst Ritterlichkeit<lb/>
 auch über Druckerschwärze</seg> verfügt, noch in derselben Nacht<lb/>
gelingt und die rechtlich vorweg unanfechtbar ist. Wenn sich aber<lb/>
einer nicht enthalten kann, <seg type="insult">vom Standpunkt der wahren, speziell<lb/>
ihm erschlossenen Demokratie</seg> auch <seg type="insult">den alldeutschen Walküren<lb/>
</seg> das Recht auf Pfuirufe zu erstreiten, unter dem Titel<lb/>
<seg type="insult">»Merkwürdige Republikaner«</seg> die schlechten Manieren zu einem<lb/>
Problem der Meinungsfreiheit zu erheben und dem Publikum<lb/>
daraus, daß es sein Recht auf einen ungestörten Vortrag wirksam,<lb/>
wenngleich noch immer nicht wirksam genug betätigt, einen<lb/>
Vorwurf zu machen — so will ich nicht zögern und auch diese<lb/>
Gelegenheit benützen, um zu versichern, daß ich jede Nennung<lb/>
meines Namens in einem <seg type="insult">Zeitungswisch</seg> und selbst wenn er<lb/>
darin richtig und nicht mit einem scharfen ß geschrieben wäre,<lb/>
für <seg type="insult">eine noch weit ärgere Belästigung</seg> halte als selbst die<lb/>
Störung meines Vortrags und für eine, die von <seg type="insult">einer noch<lb/>
weit unzuständigeren Instanz</seg> herkommt als irgendein Pfuiruf,<lb/>
durch den bewiesen wird, daß ein Saalbesucher nicht<lb/>
zimmerrein ist. Man weiß, daß <seg type="insult">die Herren Journalisten</seg> — in<lb/>
Wien sowohl als auch in Berlin — <seg type="insult">alte Journalisten</seg> werden können,<lb/>
bis ich sie durch Einladungen zu einer Befassung mit meinen<lb/>
Vorträgen ermuntern werde. Man weiß, daß es, wenn sie es,<lb/>
so oder so und immer flach und nichtssagend, dennoch tun,<lb/>
lediglich auf Grund des staatsgrundgesetzlich gewährleisteten<lb/>
Rechtes der freien Meinungsäußerung geschieht und nicht auf<lb/>
Grund von freien Plätzen. Daß es <seg type="insult">diese Freiheit der Meinungsäußerung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr121415">
<seg type="insult"/> gibt, die es <seg type="insult">jedem</seg>, der unter vielem andern nicht<lb/>
weiß, wie ich heiße, erlaubt, über mich zu urteilen, dagegen<lb/>
kann ich nichts anderes tun, als seit so vielen Jahren in<lb/>
dem eigenen publizistischen Gebiet meinen Widerwillen in<lb/>
allen Tonarten zwischen Hohn und Verachtung zum Ausdruck<lb/>
zu bringen, ja im stärksten Fall es nachzudrucken. Daß sich<lb/>
nun <seg type="insult">so etwas</seg> herausnimmt, irgendwas »mit aller Entschiedenheit<lb/>
zu sagen« und »gerade vom republikanischen Standpunkt«, der<lb/>
auf die Vertretung durch <seg type="insult">so etwas</seg> offenbar gewartet hat, die<lb/>
organische Notwehr des Publikums gegen <seg type="insult">Ungezogenheiten</seg> zu<lb/>
einem <seg type="insult">Akt der Feigheit</seg> zu stempeln und die <seg type="insult">Ungezogenheit</seg> zum<lb/>
Mut des Bekenntnisses, dem man »Hochachtung schuldig« sei;<lb/>
daß <seg type="insult">so etwas</seg>, nachdem es <seg type="insult">sein eigenes »energisches Dazwischentreten<lb/>
«</seg> betätigt und anerkannt hat, mit <seg type="insult">diesem Lob seines Rittertums<lb/>
</seg> sein Urteil über den Vortrag abschließt, das gehört in <seg type="insult">das<lb/>
weltumfassende, weltbelastende Kapitel jener Möglichkeiten</seg>,<lb/>
die mir das Druckwesen als die <seg type="insult">Quintessenz des Zeitekels</seg> greifbar<lb/>
machen. Über alle Grade und Tonarten der Mißachtung verfüge<lb/>
ich, wie man weiß, gegenüber einem <seg type="insult">Beruf</seg>, der sich ausschließlich<lb/>
 durch die <seg type="insult">Verfehlung sämtlicher anderen Berufe</seg> zu<lb/>
einer <seg type="insult">Kulturinstanz</seg> herausgebildet hat. Man weiß, daß ich<lb/>
dem bedruckten Papier noch den letzten Zweck, den es aus der<lb/>
Natur des Papieres haben könnte, nämlich den hygienischen,<lb/>
bestreite, aus dem einfachen Grund, weil es bedruckt und<lb/>
infolgedessen unhygienisch ist. Zu welchem Hohn aber diese<lb/>
allernichtigste, allervergänglichste aller irdischen Materien mich<lb/>
bestimmen kann, wenn ich auf ihr die Worte finde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr121417">
<space/>Bedauerlich war auch das Verhalten <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_74378" ref="#fk__p_47565"><SPAN norm="Kraus">Krauß</SPAN></rs></seg>, der<lb/>
hinter dem Vorhang verschwand wie <rs type="pers">Zeus</rs> hinter der Wolke und<lb/>
sagen ließ, er werde nicht weiterlesen, solange jene Dame anwesend sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr121418">
<space/>Es hätte ihm besser angestanden, sich zu weigern, fernerhin<lb/>
<seg type="insult">diesem <seg type="spc">Publikum</seg></seg> vorzulesen<lb/>
</p>
            <p ana="pr121415">
was da in mir vorgeht, das kann ich gar nicht sagen, das muß man<lb/>
schon fühlen, wenn man mich und das, was ich je gesagt habe, nur<lb/>
einigermaßen kennt. Nein, sich vorzustellen, daß eine <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_23189">Zeitung</rs></seg><lb/>
als moralische Instanz über mir mein Verhalten in irgendeiner<lb/>
Angelegenheit des Lebens bedauerlich findet und daß mir von ihr<lb/>
— ich muß mich beherrschen, um das erlösende Wort »ausgerechnet<lb/>
</p>
            <p ana="pr121415">
« zu vermeiden — daß mir <seg type="insult">von ihr, das heißt von ihm</seg>,<lb/>
der eine Meinung hat und sie bei Nacht drucken lassen kann, eine<lb/>
Belehrung darüber zuteil wird, was mir besser angestanden<lb/>
hätte — da muß einer schon mein Gesicht schlecht kennen, der<lb/>
ihm da nicht selbst in der Zeit des tragischen Menschenjammers<lb/>
eine Hohnfalte zutraut! Ich weiß nicht, was mir besser anstehen<lb/>
könnte als diese, wenn ich auch ganz genau weiß, daß mir<lb/>
nichts besser anstehen kann als eben das zu tun, was ich für<lb/>
richtig halte, ohne <seg type="insult">einen Herrn von der <rs type="perRef" ana="werk_23190">Zeitung</rs></seg> vorher gefragt<lb/>
zu haben. Ich weiß ferner nicht, ob <seg type="insult">ein solcher</seg>, wenn er<lb/>
schon Manns genug ist, sich einer <seg type="insult">Pfuiruferin</seg> anzunehmen —<lb/>
da man ja heutzutag und namentlich in Berlin nicht immer<lb/>
wissen kann, ob eine <seg type="insult">Saaldemonstrantin</seg> ein Weib und ihr <seg type="insult">Ritter</seg><lb/>
ein Mann ist —, ob er auch Manns genug wäre, mich mores<lb/>
zu lehren. Was mir aber noch besser anstünde, als mich zu<lb/>
weigern, fernerhin einem Publikum vorzulesen, das mich und sich<lb/>
gegen <seg type="insult">Gemeinheiten</seg> schützt, ist, daß ich mich weigern würde,<lb/>
fernerhin einem Publikum vorzulesen, welches <seg type="insult">Gemeinheiten</seg><lb/>
gegen mich zuläßt oder nicht mit der größten Beschleunigung,<lb/>
auf der ich mit Ungeduld bestehe, expeditiv erledigt. Was<lb/>
mir aber ganz gewiß am besten ansteht, ist, daß ich mich<lb/>
weigern würde, fernerhin einem Publikum vorzulesen, unter dem<lb/>
nebst <seg type="insult">störungswilligen Individuen</seg> auch <seg type="insult">Berichterstatter</seg> sitzen<lb/>
und ganz besonders <seg type="insult">solche</seg>, die entschlossen sind, <seg type="insult">die publizistische<lb/>
Fortsetzung jener Frechheiten</seg> zu übernehmen und den Bericht<lb/>
durch ihre eigene zu vervollständigen. Ich weigere mich da ganz<lb/>
entschieden und stelle <seg type="insult">allen solchen</seg>, die entweder jener Hemmungen<lb/>
des Anstands nicht habhaft sind, welche schon die primitivste<lb/>
Rücksicht auf das übrige Publikum erfordert, oder die mit <seg type="insult">unsauberen<lb/>
 Absichten</seg> meinen Saal betreten haben, anheim, sich von<lb/>
dem Veranstalter ihr Eintrittsgeld — gäbe es Freikarten für die<lb/>
Presse, sogar deren Ersatz in Barem — zurückgeben zu lassen<lb/>
und sich mit diesem auch die Enttäuschungen, die ihnen der<lb/>
Selbstschutz des Publikums und der weit aggressivere des Vorlesers<lb/>
 bereiten könnte, zu ersparen. Ich danke dem Publikum dafür,<lb/>
daß es seine und meine Rechte spontan und mit Wahrung aller<lb/>
menschlichen Rücksichten verteidigen würde, die die Notwehr nur<lb/>
irgend zuläßt, aber das Geschlecht des Ruhestörers in keinem Falle<lb/>
</p>
            <p ana="pr121415">
verdient. Sollte das Publikum dazu nicht gewillt oder bedauerlicherweise<lb/>
 nicht fähig sein, dann erst und wenn es wieder so weit kommen<lb/>
sollte, daß ein armer Saaldiener in die Hand gebissen wird, würde<lb/>
ich, da ich ja mit geistigen Waffen gegen <seg type="insult">die artilleristische<lb/>
Überlegenheit der Nation</seg> nicht aufkommen könnte, mich weigern,<lb/>
diesem Publikum fernerhin vorzulesen. Ich werde, da ich mich<lb/>
nur im Fall äußerster Notwehr gegenüber einer vis major<lb/>
entschließen könnte, mich der übernommenen Verpflichtung<lb/>
zu entziehen, es so einrichten, daß ich, wenn meinem eigenen<lb/>
Wort nur die geringste Belästigung widerfährt, zwar dieses dem<lb/>
Publikum vorenthalten, zur Durchführung der Vorlesungen aber<lb/>
zu jenen geweihten Texten greifen werde, denen ich als Interpret<lb/>
dienen kann, ohne in persönlicher Preisgegebenheit <seg type="insult">Rüpeleien</seg><lb/>
ausgesetzt zu sein. Ich erwarte von einem Publikum, das<lb/>
gekommen ist, auch mein eigenes Wort zu hören, und dessen<lb/>
mir so oft bewiesene Dankbarkeit auch der meinen gewiß sein<lb/>
kann, daß es der tiefen Qual, die mich zu dieser Erklärung<lb/>
genötigt hat, das Mitgefühl nicht versagen und die Ruhe<lb/>
verbürgen wird, die schon dem Respekt dieser Notwendigkeit<lb/>
gebührt, wenn nicht der Haltung eines, der sein Lebtag nicht<lb/>
den Wunsch dargezeigt hat, aus der <seg type="insult">Sensation</seg> neben dem Wort<lb/>
Gewinn und Beachtung zu ziehen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>