<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07494.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07493.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07495.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Von der Behelligung der Öffentlichkeit, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 90-91</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07494</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0090.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,090</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Von der Behelligung der Öffentlichkeit</head>
            <p ana="pr100538">
<space/>Hat der <seg type="insult">Gerichtssaalreporter</seg> dem öffentlichen Interesse durch<lb/>
drei lange Spalten Rechnung getragen, so kommt <seg type="insult">der alte Sachverständige<lb/>
 für Liebeshändel</seg>, <seg type="insult">der beliebte Faun <rs type="pers" ana="n_65852" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg>, <seg type="insult">ein<lb/>
73jähriger Zeuge, ein rechtes Sonntagskind</seg>, an dessen Wiege, es<lb/>
war natürlich auch an einem Sonntag, sich <seg type="insult">die Charitinnen und die<lb/>
sympathischen Masseusen</seg> ein Rendezvous gegeben haben, und<lb/>
spendet noch acht Feuilletonspalten. <seg type="insult">Dieser muntere Seifensieder</seg>,<lb/>
der, nicht ahnend die Gefahren, welche die Heimkehr des Reservisten<lb/>
über Familie, Nation und Menschheit heraufbeschwört, scherzhaft<lb/>
<seg type="insult">die an und für sich ekelhafte Fortpflanzungspolitik</seg> befürwortet<lb/>
hat, ergänzt die Leistung des Reporters, um sich unter dem Vorwand<lb/>
der Mißbilligung einer Ehebruchsjudikatur über den Fall noch<lb/>
breiter ausschmusen zu können, natürlich nicht ohne <seg type="insult">Seitensprünge<lb/>
in jenes ihm geläufige Memoirengebiet</seg>, wo der <rs type="pers" ana="n_65853" ref="#fk__p_44658">Graf de Stainville</rs><lb/>
seine Gattin einsperrt und der Herr <rs type="pers" ana="n_65854" ref="#fk__p_40306">de Gramont</rs> der seinen<lb/>
Schranken auferlegt, weil ja <seg type="insult">die hausmeisterische Dürftigkeit unseres<lb/>
Lasters</seg> die Zutat aus jenen Zeiten, in denen es noch einen »Alkoven«<lb/>
gab, gern hat. Das Übel, das der Gerichtsfall entschleiert<lb/>
hat, war, wie auch <seg type="insult">unser alter Vokativus</seg> erkennt, nicht die Geschlechtssünde<lb/>
, sondern deren Kriminalität und viel mehr noch<lb/>
als diese deren Publizität. Er hat also, wofern er nicht selbst zu<lb/>
ihr beiträgt, ganz recht. Wenn Vorfälle, die sich in einem Hotelzimmer<lb/>
 abgespielt haben, bloß noch ein Gerichtszimmer passieren<lb/>
müßten, so würden wir’s ja, so trostlos der Eingriff in die Menschlichkeit<lb/>
 ist, hinnehmen. Der Abscheu setzt erst bei den offenen Türen<lb/>
des Gerichtszimmers ein und bei der Arbeit, die man <seg type="insult">die<lb/>
Aasgeier des Interessanten</seg> verrichten sieht und die schon im<lb/>
tiefsten Frieden ein Verdruß war. Was soll man aber dazu sagen,<lb/>
daß in <seg type="insult">demselben <rs type="perRef" ana="werk_20849">Blatte</rs></seg>, das den Fall ausgewalkt hat und das wie<lb/>
kein anderes <seg type="insult">solche pikante Abstecher aus dem weltpolitischen<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Gemauschel</foreign></seg> liebt, nachträglich die Sätze erscheinen können:<lb/>
</p>
            <p ana="pr100540">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Doch seither ist die Welt größer, Wien eine Zweimillionenstadt<lb/>
geworden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Um die tausende Möglichkeiten ehelicher Treuverletzung,<lb/>
um jeden kleinen Riß und Biß hat sich das Gesetz wirklich nicht zu<lb/>
kümmern. Alle diese <seg type="spc"><seg type="insult">ekelhaften Familienskandälchen</seg><lb/>
schon von der Schwelle des Gerichtes abzuweisen</seg>,<lb/>
sollten Mittel und Wege gefunden werden. Sie gehören höchstens in<lb/>
einen Scheidungsprozeß, der <seg type="spc">hinter verschlossenen Türen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr100540">
geführt wird. Was erwarten denn eigentlich die eifersüchtigen Männer<lb/>
oder Frauen, wenn <seg type="spc">sie</seg> die <seg type="spc">Öffentlichkeit mit ihrem<lb/>
häuslichen Jammer behelligen</seg>? Ihr Glück ist dahin, die<lb/>
Liebe verflogen, und nur einen Wunsch haben sie noch, den, sich zu<lb/>
rächen. Ist aber die Staatsgewalt dazu da, dem einzelnen bei Befriedigung<lb/>
seines Rachedurstes Handlangerdienste zu leisten?<lb/>
</p>
            <p ana="pr100542">
<space/>Nein, aber die Presse ist dazu da. Sie kann, wenn sie eine<lb/>
Tür nicht gerade verschlossen findet, nicht draußen bleiben. Sie<lb/>
muß hinein. Kein Mensch außer den Beteiligten und ein paar<lb/>
<seg type="insult">Gerichtssaalschmarotzern</seg> würde etwas von den Dingen, die<lb/>
die Zeitung so ekelhaft findet, erfahren. Darum müssen sie in die<lb/>
Zeitung kommen, damit <seg type="insult">die größere Welt, die Zweimillionenstadt</seg><lb/>
auch etwas davon hat. Und nachdem es geschehen ist, müssen sich die<lb/>
Beteiligten, die ihr Ehebruch schließlich immer noch mehr angeht als<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_65855" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg>, von der <rs type="perRef" ana="werk_20850">Zeitung</rs> nachsagen lassen, daß <seg type="spc">sie</seg> die<lb/>
Öffentlichkeit mit ihrem häuslichen Jammer behelligen. Und es<lb/>
geschieht ihnen schließlich recht, wenn sie auf diesen Vorwurf<lb/>
nicht die Antwort finden, daß sie den <seg type="insult">Reporter</seg>, der ins Gerichtszimmer<lb/>
 gekommen ist, und den <seg type="insult">Feuilletonisten</seg>, der <seg type="spc">ihnen</seg> daraus<lb/>
einen Vorwurf macht, mit einem und demselben nassen Fetzen<lb/>
traktieren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46357">
               <persName>Wittmann, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1839-10-16</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ZF Gruppe 32C, Nr. 3</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2739</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40306">
               <persName>Gramont, Philibert Comte de</persName>
               <birth>
                  <date>1621</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1707-1-10</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44658">
               <persName>Choiseul-Stainville, Etienne François duc de</persName>
               <birth>
                  <date>1719-6-28</date>
                  <place>Lorraine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1785-5-8</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>