<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05633.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05632.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05634.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wohltäter der Menschheit, in: Fackel Heft 13, Nr. 341, 1912, S. 18-19</title>
            <title type="iso-date">1912-01-27</title>
            <title type="id">tid_05633</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">341</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-341_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/341,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wohltäter der Menschheit</head>
            <p ana="pr74128">
<space/>Der <seg type="insult">Geist der Medizin</seg> war jetzt in Berlin wie in Wien<lb/>
leicht zu fassen. In Berlin wurde er auf den Irrwegen der Diagnose<lb/>
eingeholt. Er hatte hundert Asylisten faule Bücklinge essen lassen,<lb/>
ehe er roch, daß sie dazu schlechten Schnaps getrunken hatten, er<lb/>
ließ sie lieber allesamt sterben, ehe er von der Behauptung abging,<lb/>
daß es der Botulismus sei. In <seg type="insult">Wien</seg>, wo es auf die <seg type="insult">Humanität</seg><lb/>
mehr ankommt als auf die Bakteriologie, assistierte er einer Selbstmörderin<lb/>
, die auf der Straße zusammengestürzt war, und da ihm<lb/>
ein Passant bereits die Diagnose <seg type="insult">»Prostituierte«</seg> zugemurmelt hatte,<lb/>
rief er: »Eine <seg type="insult">Prostituierte</seg>! Packts es bei die Füß’, ladt’s sie auf<lb/>
und schauen wir, daß wir wegkommen!« Es war <seg type="insult">ein Abgesandter<lb/>
jener <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs></seg>, die zwar freiwillig kommt, aber oft eine<lb/>
halbe Stunde braucht, um ihren Willen bei sich durchzusetzen.<lb/>
Denn sie ist jetzt mit sich selbst in Zwist und ihre Ärzte zanken<lb/>
sich in der Zeitung. Eine des Weges daherkommende Baronin<lb/>
aber spuckte aus und wurde deshalb verklagt und verurteilt. Wäre<lb/>
es eine Fürstin gewesen, so hätte man sie um das Protektorat<lb/>
gebeten. Denn was die <seg type="insult">Wissenschaft</seg> betrifft, so können in Berlin gar<lb/>
nicht so viele Bücklinge gegessen als in Wien gemacht werden. Der<lb/>
Richter aber war der Ansicht, daß der Arzt nur, um die Patientin<lb/>
schneller ins Krankenhaus zu bringen, die barsche Weisung an die<lb/>
Sanitätsdiener erteilt habe. Die <seg type="insult"><rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs></seg> selbst, die auch<lb/>
in den Gerichtssaal eilt, um gegen ihre Ärzte zu intervenieren, war<lb/>
anderer Ansicht. Sie werden schon alle Unrecht haben. <seg type="insult">»Der Arzt<lb/>
in Ausübung seines opfervollen Berufs«</seg> bleibt das Argument<lb/>
<seg type="insult">jener</seg>, die oft unter den schwierigsten Umständen ihre Pokerpartie<lb/>
</p>
            <p ana="pr74128">
im Stich lassen, um gegen hohes Honorar ihrem Nebenmenschen<lb/>
zu helfen. Manchmal vergeht freilich eine halbe Stunde und <seg type="insult">die<lb/>
erwartungsvoll um einen Zuckenden gescharte Menge</seg> wird ungeduldig<lb/>
. Dann aber ertönt ein Pfiff, und verschlafen, verstört, verärgert<lb/>
, sichtlich aus der Partie gerissen, <seg type="insult">das leibhaftige Gegenteil<lb/>
von freiwilliger Rettung</seg>, entsteigt dem Wagen <seg type="insult">so ein Zwischending<lb/>
zwischen Rabbiner und Liftjunge</seg>, und schreitet an dem Spalier<lb/>
vorbei, um seinen opfervollen Beruf auszuüben. Wenn eine Baronin<lb/>
ausspuckt, so sollte man sie wegen Übertretung der Tuberkulose-Vorschriften<lb/>
 verurteilen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>