<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05115.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05114.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05116.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Komet im Cottage, in: Fackel Heft 12, Nr. 303, 1910, S. 21-25</title>
            <title type="iso-date">1910-05-31</title>
            <title type="id">tid_05115</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">303</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-303_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/303,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Komet im Cottage</head>
            <p ana="pr65495">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> findet Mittwoch den <date>18. <abbr>d.</abbr></date> um 8 Uhr abends eine<lb/>
interessante Veranstaltung statt, die durch die Namen der Mitwirkenden<lb/>
und <seg type="spc">durch die Originalität der Zusammenstellung des<lb/>
Programms ungewöhnliches und berechtigtes Aufsehen<lb/>
 erregen dürfte</seg>. Das Programm des Konzerts ist<lb/>
folgendes <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nach dem Konzert wird auf der großen Terrasse angesichts<lb/>
des feenhaft beleuchteten Gartens das Souper serviert, während im Garten<lb/>
die <rs type="inst">Wiener Singakademie</rs> Volkslieder zum Vortrage bringt und aus der<lb/>
Ferne das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4117" ref="#fk__p_58998">Stiegler-Sextett</rs></rs> der <rs type="inst">Hofoper</rs> die Waldhörner erklingen läßt.<lb/>
Vom anderen Ende des Gartens aus werden in den Zwischenpausen<lb/>
erstklassige Musikkapellen konzertieren. Während des Desserts und des<lb/>
schwarzen Kaffees werden auf der großen Wiese vor der Terrasse<lb/>
sowohl von <choice><sic>Primaballerinnen</sic><corr>Primaballerinen</corr></choice> des <rs type="inst">Hofopernballettkorps</rs> unter der Leitung<lb/>
und Mitwirkung des Mimikers der <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Hofoper</rs>, <rs type="pers" ana="n_47750" ref="#fk__p_47524">Karl Godlewski</rs>, als<lb/>
auch von exotischen Tänzerinnen Pantomimen und Tänze in neuen<lb/>
Kostümen vorgeführt. Hernach verlöschen die Lichter des Gartens und<lb/>
auf dem neuangelegten Teile des Türkenschanzparkes, gerade gegenüber<lb/>
der Speiseterrasse, angesichts des Wienerwaldes, beschließt ein <seg type="spc">reichhaltiges<lb/>
 Feuerwerk</seg> den zweiten Teil des Programms. Nunmehr<lb/>
begeben sich die Gäste wieder in den als Wirtsstube verwandelten Saal,<lb/>
und während sie sich bei Würsteln, Gulasch, Bier und Wein gütlich tun,<lb/>
spielen und singen die »<rs type="inst">Grinzinger</rs>« ihre gemütlichen Lieder, unterbrochen<lb/>
 von anscheinend improvisierten Vorträgen von <seg type="symbol" subtype="4dots"/>, denen<lb/>
sich andere bekannte Wiener Lieblinge anschließen. <seg type="spc">Kurz vor<lb/>
Mitternacht</seg>, <seg type="spc">zu welcher Zeit ja bekanntlich in dieser<lb/>
Nacht der Schweif des <rs type="pers" ana="n_47751" ref="#fk__p_45370">Halleyschen Kometen</rs> die Bahn der<lb/>
Erde berühren soll</seg>, <seg type="spc">hat man Gelegenheit</seg>, <seg type="spc">infolge der<lb/>
hohen und freien Lage des Gartens dieses Naturschauspiel<lb/>
wohl am besten zu beobachten</seg>. Für dieses Fest können infolge<lb/>
des beschränkten Raumes nur 260 Karten ausgegeben werden, die<lb/>
inklusive Konzert, Souper und Kabarett, dank dem Entgegenkommen<lb/>
der Künstler zum Preise von <seg type="spc">nur à 60</seg> K berechnet werden konnten.<lb/>
(Überzahlungen werden dankend angenommen und separat quittiert.)<lb/>
Hundert Karten sind davon für die Patienten des Hauses <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr65497">
<space/>Was? Für die Patienten des Hauses? Ja, ist denn <seg type="insult">die ekelhafte<lb/>
 Jahrmarktsreklame</seg>, die <seg type="insult">Kunst und Würstel und Gulasch und<lb/>
den Kometen</seg> verschlingt, nicht von einem Gastwirt ausgegangen?<lb/>
O doch, von <seg type="insult">dem Besitzer des Cottage-Sanatoriums</seg>, seit dessen<lb/>
Etablierung der <seg type="insult">Zusammenhang zwischen Medizin und Wirtsgeschäft</seg><lb/>
auch von <seg type="insult">den gläubigsten Verehrern der Wissenschaft</seg> nicht mehr<lb/>
bestritten wird. Von dem <seg type="insult">Besitzer jenes Sanatoriums</seg>, das von <seg type="insult">den<lb/>
überzeugten Anhängern der <rs type="inst">Gastwirtegenossenschaft</rs></seg> und <seg type="insult">den Freunden<lb/>
 des <rs type="inst">Hoteliergremiums</rs></seg> als ein <seg type="insult">Fleck auf der Standesehre</seg><lb/>
empfunden wird. Denn sie finden die Verquickung der <seg type="insult">Probleme »Wo<lb/>
ißt und trinkt man gut?«, <foreign xml:lang="de-loc">»Wo gibt’s an guten Tropfen und a Hetz?«</foreign></seg><lb/>
mit medizinischen Vorwänden unerträglich, und sie betrachten die<lb/>
Vermengung kultureller Werte wie <seg type="insult">»Speisen und Getränke erstklassig<lb/>
, Bäder im Hause, Lift«</seg>, <seg type="insult">»Täglich Doppelkonzert mit Gesang,<lb/>
Omnibusverkehr die ganze Nacht«</seg> mit einer Behandlung durch<lb/>
<seg type="insult">den Professor <rs type="pers" ana="n_47752" ref="#fk__p_41353">Noorden</rs></seg> als eine maßlose Kompromittierung ihrer<lb/>
Bestrebungen. Wenn nicht die ‚<rs type="self" ana="werk_17651">Fackel</rs>‘ jener <seg type="insult">Frechheit</seg> ein Ende<lb/>
gesetzt hätte, die eine Patientenliste allwöchentlich in der <rs type="paper" ana="werk_17652">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs> inserierte, die <rs type="inst">Ärztekammer</rs> hätte die Fremdlinge<lb/>
aus Baku und Tiflis, die sich vertrauensvoll in die Hände <seg type="insult">der<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_47753" ref="#fk__p_41353">Noorden</rs>, <rs type="pers" ana="n_47754" ref="#fk__p_41775">Urbantschitsch</rs> <abbr>u. s. w.</abbr></seg> begaben, gegen <seg type="insult">so dreiste<lb/>
Verletzung der Schweigepflicht</seg> nicht geschützt. Und wenn jetzt<lb/>
nicht die <seg type="insult">Praterwirte</seg> gegen die <seg type="insult">Schmutzkonkurrenz</seg> aufstehen und<lb/>
wenn nicht <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_47755" ref="#fk__p_56274">Wolf</rs> in Gersthof</seg> gegen <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_47756" ref="#fk__p_41775">Urbantschitsch</rs> im<lb/>
Cottage</seg> vorgeht, so wird sich <seg type="insult">das abscheuliche Unding eines<lb/>
Kabarettsanatoriums</seg> noch öfter unseren Blicken aufdrängen. <seg type="insult">Der<lb/>
ganze Wiener Jourgestank von Humanität und Streberei</seg>, der uns<lb/>
so oft aus der Hauptallee entgegenweht, <seg type="insult">dieses ganze fesche<lb/>
Samaritertum</seg>, das <seg type="insult">zwischen Tuberkulose und Tombola</seg> seinen<lb/>
Namen in die <rs type="paperRef" ana="werk_17653">Zeitung</rs> bringt und unter Umständen sogar bereit<lb/>
ist dafür zu sorgen, daß »die Kunst sich in den Dienst der Wohltätigkeit<lb/>
 stellt«, <seg type="insult">dieses ganze Gekrieche</seg> zwischen <seg type="insult">Spitalsbajazzos</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Spitzen der Gesellschaft</seg> — hier hat es einmal zu einer entscheidenden<lb/>
 Probe ausgeholt auf die Langmut der Enterbten solchen<lb/>
Glückes. Denn es hatte den <seg type="insult">infamen Geschmack</seg>, die Überraschungen<lb/>
der Kometennacht in seinen <seg type="insult">Juxbasar</seg> einzubeziehen. Daß <seg type="insult">wohltätiger<lb/>
 Unfug</seg>, der die Nachtruhe stört und noch die Leser der<lb/>
Morgenblätter belästigt, sich zu Gunsten einer Heilanstalt abspielt,<lb/>
davon hat man schon gehört. Aber daß er sich in einer Heilanstalt<lb/>
</p>
            <p ana="pr65497">
abspielt, daß vor den Fenstern der Patienten, an deren Nervenleiden<lb/>
und Verdauungsstörungen wir doch fast ebenso glauben sollen wie<lb/>
an ihren Reichtum, ein Feuerwerk abgebrannt wird und Heurigenmusik<lb/>
 ertönt, und daß sich solcher Skandal in der einzigen Nacht seit<lb/>
fünfundsiebzig Jahren abspielt, in der auch den Gesunden ein Böllerschuß<lb/>
 oder eine Rakete ängstigt, das ist eine Idee, die nur dem Hirn<lb/>
<seg type="insult">eines Buben oder eines wahnsinnig gewordenen Kommis</seg> entsprungen<lb/>
sein kann. Die Nacht, in der »bekanntlich der Schweif des <rs type="pers" ana="n_47757" ref="#fk__p_45370">Halleyschen<lb/>
Kometen</rs> die Bahn der Erde berühren soll«, ist Gottseidank so<lb/>
glimpflich verlaufen, wie eine <seg type="insult">Reklame für Praterwirte</seg> nur verlaufen<lb/>
kann, und leider war es trotz <seg type="insult">der hohen Preislage des Sanatoriums</seg><lb/>
nicht möglich, »dieses Naturschauspiel zu beobachten«. Aber noch<lb/>
in der Umgebung des Sanatoriums fuhren die Leute aus den<lb/>
Betten, denen <seg type="insult">das Feuerwerk des Herrn <rs type="pers" ana="n_47758" ref="#fk__p_41775">Urbantschitsch</rs></seg> <seg type="insult">jene<lb/>
Vision des Weltuntergangs</seg> bot, welche ihnen auch <seg type="insult">ein pünktlicher<lb/>
 Komet</seg> nicht geboten hätte, und es heißt, daß die Polizei um<lb/>
Mitternacht das reichhaltige Programm etwas abgekürzt hat. Man stelle<lb/>
sich nun die Situation der Leute vor, die im Sanatorium liegen<lb/>
und zwar in der Lage sind, <seg type="insult">nur 60 K für den Anblick des Weltuntergangs<lb/>
</seg> zu zahlen, aber nicht auch imstande sind, aufzustehen<lb/>
und <seg type="insult">das Feuerwerk des Herrn <rs type="pers" ana="n_47759" ref="#fk__p_41775">Urbantschitsch</rs></seg> zu besichtigen. Jener<lb/>
Patienten, die zwar in der ausgesprochenen Absicht nach Wien<lb/>
kamen, ihren Namen in die Presse einrücken zu lassen und<lb/>
ihren Reklamewert teuer zu bezahlen, aber doch vielleicht auch<lb/>
um Erholung zu suchen. Wahrscheinlich hat <seg type="insult">der grinsende<lb/>
Verstand graduierter Händler</seg> gehofft, daß die Herzleidenden<lb/>
genügend aufgeklärt sein würden, um einen harmlosen<lb/>
Böllerschuß nicht für das <seg type="insult">Signal des Weltuntergangs</seg> zu<lb/>
halten. Oder er hat gehofft, daß ein Schrecken in <seg type="insult">dieser<lb/>
Nacht der Suggestionen</seg> genügend wirksam sein werde, um in einem<lb/>
geschwächten Organismus Zucker zu erzeugen und so das Eingreifen<lb/>
<seg type="insult">des Herrn Professors <rs type="pers" ana="n_47760" ref="#fk__p_41353">Noorden</rs></seg> notwendig zu machen. So daß in <seg type="insult">dieser<lb/>
Nacht der Enttäuschungen</seg>, in der die <seg type="insult">Sterngucker</seg> das Nachsehen<lb/>
hatten, doch wenigstens einer auf seine Kosten gekommen wäre.<lb/>
Nun scheint aber der <seg type="insult">Wirt</seg> die Rechnung ohne den Gast gemacht<lb/>
zu haben. Denn wenn es schon nicht das Ende der Welt war,<lb/>
so war es doch das Ende ihrer Geduld, und es wird mir gemeldet,<lb/>
daß es in der katastrophalen Nacht, als <seg type="insult">der Schweif des <SPAN sug="(undefined)">Kometen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47761" ref="#fk__p_41775">Urbantschitsch</rs></SPAN></seg> die Erde berührte, als die erste Rakete in der<lb/>
</p>
            <p ana="pr65497">
Richtung <seg type="insult">nach <SPAN sug="(undefined)"><rs type="pers" ana="n_47762" ref="#fk__p_41353">Noorden</rs></SPAN></seg> stieg, im Sanatorium Herzkrämpfe<lb/>
gab und daß ein Patient in diesem Augenblick noch die<lb/>
Geistesgegenwart hatte, an einen Schadenersatzprozeß gegen die<lb/>
Leiter der Anstalt zu denken. Nun besteht ja allerdings die Wahrscheinlichkeit<lb/>
, daß diese mit Erfolg einwenden werden, Kläger<lb/>
sei schon mit einer geschwächten Gesundheit in das Sanatorium<lb/>
gekommen, sei in der Kometennacht, in der viele Menschen<lb/>
zitterten (Beweis durch Zeugeneinvernahme), besonders ängstlich<lb/>
gewesen, und keinesfalls könne ein harmloses reichhaltiges Feuerwerk<lb/>
ein so schweres Herzleiden verschuldet haben. Aber es wäre<lb/>
doch außerordentlich wichtig, daß es zu diesem Prozeß kommt. Denn<lb/>
es ist unerläßlich, daß <seg type="insult">die fortschrittliche Welt</seg> erfahre, wie sicher<lb/>
sie der Wissenschaft sein kann, wenn ihr der <seg type="insult">Kometenaberglaube</seg><lb/>
zusetzt, der astronomischen und vor allem der medizinischen. Es<lb/>
ist unerläßlich, daß sie erfahre, es seien Ärzte gewesen, die <seg type="insult">mit<lb/>
Bravo Stuwer!, Grinzingern, Würsteln, Gulasch, einem Waldhorn-Sextett<lb/>
 und dem Kometenschweif</seg> ihren herzleidenden Pflegebefohlenen<lb/>
 in banger Nacht zuhilfe geeilt sind, kurzum mit einem<lb/>
<seg type="insult">Programm</seg>, das durch die Originalität der Zusammenstellung ungewöhnliches<lb/>
 und berechtigtes Aufsehen erregte; und es seien<lb/>
Polizisten gewesen, die sich ins Mittel legten und wenigstens<lb/>
 die Himmelserscheinungen inhibierten, mit denen <seg type="insult">diese<lb/>
gefinkelte Medizin</seg> der Astronomie zuvorkommen wollte. Es ist<lb/>
unerläßlich, daß <seg type="insult">diese Rakete der Wiener Wohltätigkeit</seg>, <seg type="insult">wie anno<lb/>
Festzug und in jedem Wiener Fall</seg>, im <rs type="inst">Handelsgericht</rs> krepiere,<lb/>
wenn ihr schon das Strafgericht entrückt bleibt. Ärzte sind es<lb/>
gewesen. Die Welt will sich die Namen <seg type="insult">dieser Ärzte</seg> aufschreiben,<lb/>
die Welt will <rs type="inst">Ärztekammer</rs> spielen, und sie wird erst dann ruhig<lb/>
untergehen, wenn sie vorher einen <seg type="insult">partiellen Weltuntergang</seg> erlebt<lb/>
hat, einen, der sich auf ein <seg type="insult">Sanatorium</seg> erstreckt, in welchem<lb/>
die Diskretion des Arztes ein <seg type="insult">Heurigenexzeß</seg> und die Gesundheit<lb/>
des Patienten ein <seg type="insult">Juxgegenstand</seg> ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47524">
               <persName>Godlewski, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-20</date>
                  <place>Dortmund</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-12-8</date>
                  <place>Mödling</place>
               </death>
               <occupation>Mimiker</occupation>
               <occupation>Ballettmeister</occupation>
               <note type="comment">Wr. Hofoper</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2736</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58998">
               <persName>Stiegler, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1876-1-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-6-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hornist</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Stiegler-Bäsersextett der Wiener Hofoper</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25530</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56274">
               <persName>Wolf, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1878?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10</date>
               </death>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <note type="comment">Wein-Etablissement Wolf in Gersthof (Franz und Marie Wolf)</note>
               <note type="comment">18., Gersthofer Straße 133</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/27292</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41353">
               <persName>Noorden, Karl von</persName>
               <birth>
                  <date>1858-09-13</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-10-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45370">
               <persName>Halley, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1656-11-8</date>
                  <place>Haggerston/London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1742-01-14</date>
                  <place>Greenwich</place>
               </death>
               <occupation>Astronom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41775">
               <persName>Urbantschitsch, Rudolf von</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-12-18</date>
                  <place>Carmel bei San Francisco</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Sanatoriumsleiter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26340</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>