<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07831.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07830.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07832.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Gegenbeweis, in: Fackel Heft 19, Nr. 457, 1234, S. 29-31</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07831</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">457</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-457_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/457,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Gegenbeweis</head>
            <p ana="pr104818">
<space/><seg type="insult">Der <seg ana="‚Tag‘"/> (sprich »roter <foreign xml:lang="de-loc">Tach</foreign>«)</seg> bringt »<rs type="title">Eine Schilderung<lb/>
der Deutschen aus der Zeit des <rs type="pers" ana="n2_5953" ref="#fk__p_58299">Kaisers Claudius</rs> von Rom</rs>«,<lb/>
sie ist von <rs type="pers" ana="n_67140" key="#fk__p_51614">Pomponius Mela</rs> und nicht von <rs type="pers" ana="n_67141" ref="#fk__p_38207">Anatole France</rs> und<lb/>
enthält die folgenden Sätze:<lb/>
</p>
            <p ana="pr104820">
<space/>Die Deutschen sind ungefüge an Mut und Körper. Ihrer<lb/>
angeborenen Wildheit entsprechend üben sie beides auf das eifrigste:<lb/>
ihren Mut durch Kampf, ihren Körper durch die Gewöhnung an<lb/>
Strapazen, insbesondere an Kälte <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Mit ihren Nachbarn leben sie<lb/>
in Fehde, wobei sie die Gründe ganz willkürlich aufgreifen: nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr104820">
etwa aus Herrschsucht oder zwecks Erweiterung ihrer Landesgrenzen;<lb/>
denn nicht einmal das Gebiet, das sie besitzen, bestellen sie eifrig,<lb/>
sondern nur, damit die Marken ihrer Nachbarn als Wüstungen brachliegen<lb/>
 mögen. Sie üben das Faustrecht aus, so daß sie sich auch<lb/>
des Straßenraubes nicht schämen; nur den Gästen gegenüber sind sie<lb/>
gütig, mild gegen solche, die ihren Schutz anrufen. So roh und unzivilisiert<lb/>
 ist ihre Lebensweise, daß sie auch rohes Fleisch essen, entweder<lb/>
frisch geschlachtetes oder auch solches von wilden und zahmen Tieren,<lb/>
das sie, ohne die Haut abzuziehen, gefrieren lassen, dann mit<lb/>
Händen und Füßen bearbeiten und so zum Genuß wieder brauchbar<lb/>
machen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Sie sind kriegerisch, freiheitlich gesinnt, von solch<lb/>
unbändiger Sinnesart und solch leidenschaftlicher Wildheit, daß auch<lb/>
Frauen sich an den Kriegen der Männer beteiligen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr104822">
<space/>Der letzte Passus über die <seg type="insult">Kriegsteilnehmerin</seg> dürfte wohl mehr<lb/>
auf <seg type="insult">österreichische Verhältnisse</seg> anspielen und die <seg type="insult">Gastfreundschaft<lb/>
der Deutschen</seg> kein Historiker der <rs type="inst">Entente</rs> zugestehen. Der Vorwurf<lb/>
freiheitlicher Gesinnung dürfte sich vielleicht auf die gesellschaftlichen<lb/>
 Formen beziehen. Alles in allem könnte man<lb/>
immerhin zugeben, daß die Zitierung der <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_21134">Daily Mail</rs>‘</foreign> besser als<lb/>
dem ‚<rs type="paper" ana="werk_21135">Tag</rs>‘ angestanden hätte. Da aber <seg type="insult">ein deutscher Gelehrter</seg><lb/>
so etwas nicht lassen kann, so verbrämt er es wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr104824">
<space/><seg type="spc">Berührt uns das nicht</seg>, <seg type="spc">als ob wir einem <seg type="insult">Londoner<lb/>
Teekränzchen</seg> von heute</seg> in seiner Unterhaltung über uns Deutsche<lb/>
(<seg type="insult"><foreign xml:lang="en">»The blond, brutal Teutons«</foreign></seg>, oder <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">»The huns«</foreign></seg>) ungesehen zuhörten,<lb/>
oder einen Leitartikel der <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_21136">Daily Mail</rs>‘</foreign> über <seg type="insult">die »<rs type="title">Barbaren des Festlandes<lb/>
</rs>«</seg> läsen? <seg type="spc">Solche Urteile</seg> konnte man schon im <date>September<lb/>
 1914</date>, als ich noch in London war, von Zeit zu Zeit hören, und<lb/>
inzwischen sind die Ansichten über uns dort drüben nicht gerade<lb/>
billiger geworden. Es ist nur ein Glück für uns, daß das, <seg type="spc">was<lb/>
Leute denken oder sagen</seg>, verhältnismäßig gleichgültig für<lb/>
den Gang der wirklichen Entwicklungen ist. <rs type="pers" ana="n_67142" ref="#fk__p_39755"><AUCTOR>Carl Peters</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104826">
<space/>Daß den <seg type="insult">Berlinern</seg> egal sein kann, was Leute wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67143" key="#fk__p_51614">Pomponius Mela</rs> über sie sagen, ist immerhin glaubhaft. Aber<lb/>
aus seinem absprechenden Urteil den Beweis ziehen zu wollen,<lb/>
daß <seg type="insult">die Londoner Teekränzchen</seg> lügen, die dasselbe sagen,<lb/>
ist <seg type="insult">ein so deutscher Gedankengang</seg>, daß der <rs type="pers" ana="n_67144" key="#fk__p_51614">Pomponius Mela</rs><lb/>
sich giften wird, <seg type="insult">dieses Charakteristikum</seg> übersehen zu haben. Man<lb/>
würde es eigentlich für richtiger halten, daß die Engländer sich<lb/>
auf diesen Historiker zum Beweise für die Wahrheit ihrer<lb/>
Behauptungen, und die Deutschen eher auf einen, der das Gegenteil<lb/>
sagt, zum Beweise <seg type="insult">der englischen Verlogenheit</seg> berufen. Nicht doch,<lb/>
<seg type="insult">der Deutsche</seg> ist zu gebildet und zu ehrlich, um ein historisches<lb/>
</p>
            <p ana="pr104826">
Zeugnis zu unterschlagen. Darum sagt er: Schon <date>42 <abbr>n. Chr.</abbr></date><lb/>
wurde über uns ganz dasselbe gesagt, was heute die Engländer<lb/>
sagen; da sieht man, wie die lügen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39755">
               <persName>Peters, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1856-09-27</date>
                  <place>Neuhaus/Elbe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-09-10</date>
                  <place>Bad Harzburg</place>
               </death>
               <occupation>Afrikaforscher</occupation>
               <note type="comment">Brockhaus gibt Woltorf als Sterbeort an</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58299">
               <persName>Tiberius Claudius</persName>
               <birth>
                  <date>10-8-1 BC</date>
                  <place>Lugdunum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>54-10-13</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38207">
               <persName>France, Anatole</persName>
               <birth>
                  <date>1844-4-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-10-12</date>
                  <place>La Béchellerie bei Tours</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4279</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>