<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07322.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07321.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07323.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die Konfiskation im letzten Heft), in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 65-66</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07322</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0065.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,065</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die Konfiskation im letzten Heft)</head>
            <p ana="pr98885">
<space/>Die Konfiskation im <rs type="selfRef" ana="werk_20673">letzten Heft</rs> war nur deshalb auffallend<lb/>
, weil sie nicht das Geringste mit sonstigen Maßnahmen<lb/>
dieser Art zu schaffen hatte und ein Werk der Sprache durch ein<lb/>
mindestens ebenso wirksames Werk des Schweigens ersetzte.<lb/>
Sie zeigte auf den ersten Blick ihren Sinn: nicht den Inhalt eines<lb/>
Gesagten zu verwerfen, sondern den Inhalt eines Geschehenen,<lb/>
und dieses so sehr ungeschehen zu wünschen, daß sie, weil das<lb/>
nicht mehr möglich ist, wenigstens jenes ungesagt, ja unzitiert<lb/>
macht. Ginge es mir um die unmittelbare Wirkung der<lb/>
Worte: die Austilgung der Fakten — keinen größeren Erfolg<lb/>
wüßte ich mir als das Verbot, jetzt das auszusprechen, was aus<lb/>
der konservativsten, die Würde eben <seg type="insult">jener Macht</seg> bejahenden<lb/>
Ansicht gesprochen war, die ein Wort noch verhindern kann,<lb/>
wenn eine Tat schon geschehen ist. Ich könnte Genugtuung<lb/>
darüber empfinden, daß wenigstens eine der uns quälenden<lb/>
Erinnerungen gelöscht sein soll. Die nachträgliche Unterlassung<lb/>
spricht eine so eindringliche Sprache, daß beinahe die Hoffnung<lb/>
erlaubt ist, Dinge, die nicht geschehen sein sollten, würden auch<lb/>
künftig nicht mehr geschehen, jede leere Seite bedeute eine<lb/>
Hemmung im Tun, nicht erst im Sagen, und Scham sei nur ein<lb/>
roter Umschlag für das Weiß der Unschuld. Daß dies der Sinn<lb/>
der Konfiskation war, wird vollends der Augenschein lehren, wenn der<lb/>
Tag kommt, der dem konfiszierten Wort wieder ans Licht hilft.<lb/>
Denn ich strebe keineswegs danach, in die Zeit zu wirken, und<lb/>
bin mit dem Erfolg, daß eine Tat für ungeschehen erklärt sei,<lb/>
bei weitem nicht zufrieden. Mein Stoff ist nicht die Wirklichkeit,<lb/>
sondern die Möglichkeit, und ihre Gestaltung läßt sich aus der<lb/>
Sprache nicht mehr zurückziehen. Der Macht, die eine ihr nicht<lb/>
genehme Kritik oder Meldung entfernt, bin ich nicht abhold und<lb/>
ich räume ihr eine sittliche Stufe über der Presse ein. Die Maßregeln<lb/>
, die von jener auf diese zielen und leider nicht ganz und<lb/>
gar treffen, berühren mein Wort nicht. Daß sie dieses in<lb/>
bestimmtem Fall für den Ausdruck einer ihr nahen Sachlichkeit<lb/>
hält, der Wunsch, daß Schweigen ein konfisziertes Faktum begleite,<lb/>
ist ein Erfolg, mit dem ich nicht auskomme. Man wird schon sehen,<lb/>
daß Taten vergessen werden können, wie es sich gebührt, aber<lb/>
von Worten noch Kinder und Kindeskinder erzählen werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>